[
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u1",
        "text": "Szanowni Pa\u0144stwo! Informuj\u0119, \u017ce w dniu dzisiejszym o godz. 11.30 odb\u0119dzie si\u0119 posiedzenie Komisji Ochrony \u015arodowiska, Zasob\u00f3w Naturalnych i Le\u015bnictwa. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u2",
        "text": "Prosz\u0119 pa\u0144stwa, mamy wnioski formalne, ale przed nimi w zwi\u0105zku z minut\u0105 ciszy bardzo prosz\u0119 pani\u0105 pose\u0142 Ma\u0142gorzat\u0119 Gosiewsk\u0105. Prosz\u0119 pa\u0144stwa o powstanie. Bardzo prosz\u0119. [[Zebrani wstaj\u0105]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u3",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, pani marsza\u0142ek. Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Szanowni Pa\u0144stwo! 13 czerwca br. w wieku 98 lat zmar\u0142 w Lublinie p\u0142k Marian Pawe\u0142czak, pseudonim \u201eMorwa\u201d. By\u0142 \u017co\u0142nierzem podziemia niepodleg\u0142o\u015bciowego, jednym z ostatnich podkomendnych mjr. Hieronima Dekutowskiego \u201eZapory\u201d. Marian Pawe\u0142czak urodzi\u0142 si\u0119 w 1923 r. w Stasinie ko\u0142o Lublina. Od najm\u0142odszych lat by\u0142 zaanga\u017cowany w dzia\u0142alno\u015b\u0107 patriotyczn\u0105 na rzecz Polski. W 1942 r. zosta\u0142 wywieziony na roboty przymusowe do Niemiec, sk\u0105d uciek\u0142 wiosn\u0105 1943 r. W 1944 r. do\u0142\u0105czy\u0142 do oddzia\u0142u mjr. Hieronima Dekutowskiego. Bra\u0142 udzia\u0142 w wielu akcjach zbrojnych. Zosta\u0142 aresztowany za odmow\u0119 s\u0142u\u017cby w wojsku ludowym. W 1947 r. na rozkaz \u201eZapory\u201d ujawni\u0142 si\u0119. W latach 1951\u20131954 by\u0142 wi\u0119ziony na zamku lubelskim pod zarzutem nieszczerego ujawnienia si\u0119 i ukrycia czyn\u00f3w dokonanych w czasie dzia\u0142a\u0144 pod dow\u00f3dztwem \u201eZapory\u201d. Aktywnie zaanga\u017cowany w dzia\u0142alno\u015b\u0107 Stowarzyszenia \u201eWolno\u015b\u0107 i Niezawis\u0142o\u015b\u0107\u201d oraz Stowarzyszenia Wi\u0119\u017ani\u00f3w Politycznych Okresu Komunistycznego. Jako \u015bwiadek historii upami\u0119tnia\u0142 \u017co\u0142nierzy wykl\u0119tych oraz integrowa\u0142 \u015brodowisko zaporczyk\u00f3w. W 2020 r. Marian Pawe\u0142czak otrzyma\u0142 awans na stopie\u0144 pu\u0142kownika oraz zosta\u0142 odznaczony Krzy\u017cem Komandorskim Orderu Odrodzenia Polski. Uprzejmie prosz\u0119 Wysok\u0105 Izb\u0119 o uczczenie minut\u0105 ciszy pami\u0119ci p\u0142k. \u201eMorwy\u201d. [[Chwila ciszy]] Dzi\u0119kuj\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u4",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Z wnioskiem formalnym zg\u0142osi\u0142 si\u0119 pan pose\u0142 Robert Kropiwnicki, Koalicja Obywatelska. Bardzo prosz\u0119, minuta, panie po\u015ble.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u5",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Zwracam si\u0119 z wnioskiem o przerw\u0119 i przywr\u00f3cenie do porz\u0105dku obrad informacji rz\u0105du na temat sytuacji w Turowie. Ot\u00f3\u017c sytuacja jest bezprecedensowa. Rz\u0105d trzy tygodnie temu ustami premiera powiedzia\u0142, \u017ce Czesi wycofuj\u0105 wniosek z Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci. Wniosek do dzisiaj nie zosta\u0142 wycofany. Czesi dyktuj\u0105 warunki, przesy\u0142aj\u0105 projekt umowy, a polski rz\u0105d dalej nic nie robi. Komisja Europejska przy\u0142\u0105cza si\u0119 do skargi po stronie czeskiej, a polski rz\u0105d dalej nic nie robi. Ja rozumiem, \u017ce macie k\u0142opot, bo zajmujecie si\u0119 sprawdzaniem, co mieli\u015bcie na skrzynkach prywatnych, jakie niejawne informacje przesy\u0142ali\u015bcie sobie na prywatne skrzynki, ale Polska jest dzisiaj w niebezpiecze\u0144stwie. [[Oklaski]] [[G\u0142os z sali: Skandal.]] Mo\u017cemy p\u0142aci\u0107 5 mln euro kary dziennie za wasz\u0105 nieodpowiedzialno\u015b\u0107. Wysoka Izba jako organ kontrolny rz\u0105du powinna wys\u0142ucha\u0107 informacji na ten temat. Rz\u0105d powinien dzisiaj udzieli\u0107 tej informacji. [[Dzwonek]] Prosz\u0119 o przywr\u00f3cenie tego do porz\u0105dku. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u6",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Panie po\u015ble, poniewa\u017c zg\u0142osi\u0142 pan wniosek o przerw\u0119... Informacji nie przywr\u00f3c\u0119. Na posiedzeniu Konwentu i Prezydium rozmawiali\u015bmy o tym - rz\u0105d robi, rusza delegacja, s\u0105 prowadzone rozmowy i negocjacje. Dlatego nie b\u0119dziemy o tym dyskutowa\u0107 przedwcze\u015bnie. Ale poniewa\u017c z\u0142o\u017cy\u0142 pan wniosek o przerw\u0119, ten wniosek przeg\u0142osujemy. W zwi\u0105zku z tym, \u017ce zosta\u0142 zg\u0142oszony wniosek formalny o przerw\u0119, poddam ten wniosek pod g\u0142osowanie. Przyst\u0119pujemy do g\u0142osowania. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w jest za zarz\u0105dzeniem przerwy w obradach, zechce podnie\u015b\u0107 r\u0119k\u0119 i nacisn\u0105\u0107 przycisk. Kto jest przeciw? Kto si\u0119 wstrzyma\u0142? G\u0142osowa\u0142o 438 pos\u0142\u00f3w. 205 - za, 226 - przeciw, 7 si\u0119 wstrzyma\u0142o. Wniosek nie przeszed\u0142. Prosz\u0119 bardzo, pan pose\u0142 Robert Obaz, Lewica - wniosek formalny.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u7",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! 30 tys. ludzi, kt\u00f3rzy s\u0105 zwi\u0105zani z Bogatyni\u0105, z kopalni\u0105, czeka\u0142o dzisiaj na informacj\u0119 rz\u0105du. Centrale zwi\u0105zkowe, pani Stasia, pani Zosia, pan Micha\u0142, wszyscy czekali, \u017ceby dowiedzie\u0107 si\u0119, co tak naprawd\u0119 zrobi\u0142 polski rz\u0105d. A zrobi\u0142 kompletnie nic. Nic si\u0119 nie wydarzy\u0142o. Do dzisiaj pracownicy Kopalni W\u0119gla Brunatnego Tur\u00f3w w Bogatyni oraz pracownicy elektrowni, kt\u00f3ra tak\u017ce znajduje si\u0119 obok tego kompleksu, nie wiedz\u0105, co dalej. Wszystkie firmy wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105ce zar\u00f3wno z kopalni\u0105, jak i z elektrowni\u0105 s\u0105 zupe\u0142nie rozstrojone, poniewa\u017c nie wiedz\u0105, czy za miesi\u0105c, dwa, rok czy p\u00f3\u0142tora roku b\u0119d\u0105 mia\u0142y prac\u0119. A rz\u0105d za pomoc\u0105 pani (Dzwonek) i Prezydium \u015bci\u0105ga z tego... Dlatego sk\u0142adam wniosek... Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Panie po\u015ble, to mia\u0142 by\u0107 wniosek formalny. Okej, dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u8",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Nie ma wniosku formalnego. Pani pose\u0142 Paulina Hennig-Kloska, Polska 2050. Prosz\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u9",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Panie i Panowie Pos\u0142owie! Chc\u0119 z\u0142o\u017cy\u0107 wniosek formalny o odroczenie obrad, by pani marsza\u0142ek mog\u0142a jednak przywr\u00f3ci\u0107 do tego porz\u0105dku obrad punkt dotycz\u0105cy Turowa. Mieszka\u0144cy Turowa maj\u0105 prawo wiedzie\u0107, jaka przysz\u0142o\u015b\u0107 ich czeka. Orzeczenie nie jest dobre dla nikogo. Nara\u017ca nas na wysokie kary, pracownik\u00f3w Turowa i ich rodziny nara\u017ca na utrat\u0119 pracy, pieni\u0119dzy i godno\u015bci. Mo\u017ce podwa\u017cy\u0107 bezpiecze\u0144stwo energetyczne naszego kraju. Wykluczyli\u015bcie g\u00f3rnik\u00f3w w\u0119gla brunatnego z systemu i z jakichkolwiek um\u00f3w. Nie tworzycie \u017cadnych program\u00f3w kompensacyjnych, \u017cadnych program\u00f3w transformacyjnych. Straszyli\u015bcie dzik\u0105 transformacj\u0105, a tak napraw\u0119 dzi\u015b sami j\u0105 inicjujecie. Chcieli\u015bcie przyspieszy\u0107 przed\u0142u\u017cenie koncesji i wykiwa\u0107 s\u0105siad\u00f3w, ale tak naprawd\u0119 sami si\u0119 zakiwali\u015bcie. [[Dzwonek]] Dzi\u0119kuj\u0119, pani pose\u0142. Premier dawno temu obiecywa\u0142 porozumienie w sprawie Turowa. Pani pose\u0142, bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Czekamy na informacj\u0119 premiera. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u10",
        "text": "Pad\u0142 wniosek formalny o odroczenie posiedzenia. Poddam ten wniosek pod g\u0142osowanie. Przyst\u0119pujemy do g\u0142osowania. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w jest za odroczeniem posiedzenia, zechce podnie\u015b\u0107 r\u0119k\u0119 i nacisn\u0105\u0107 przycisk. Kto jest przeciw? Kto si\u0119 wstrzyma\u0142? G\u0142osowa\u0142o 442 pos\u0142\u00f3w. 207 - za, 229 - przeciw, 6 si\u0119 wstrzyma\u0142o. Wniosek nie uzyska\u0142 wi\u0119kszo\u015bci. Prosz\u0119 bardzo, pan pose\u0142 Jacek Protasiewicz, Koalicja Polska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u11",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Pani Marsza\u0142ek! Wysoki Sejmie! Zanim przejd\u0119 do wniosku formalnego. Pani marsza\u0142ek Gosiewska zainspirowa\u0142a mnie, \u017ceby poprosi\u0107 o powstanie i uczczenie minut\u0105 ciszy pami\u0119ci Witolda Jerzego Kie\u017cuna, bohaterskiego powsta\u0144ca warszawskiego odznaczonego za swoje czyny w trakcie tej nier\u00f3wnej walki Orderem Virtuti Militari przez gen. Okulickiego, skazanego na \u0142agry sowieckie, wybitnego profesora ekonomii, prawnika, cz\u0142owieka niezwyk\u0142ego. Bardzo prosz\u0119 o minut\u0119 ciszy. [[Zebrani wstaj\u0105]] Wieczny odpoczynek racz mu da\u0107, Panie... [[Pos\u0142owie: ...a \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 wiekuista niechaj mu \u015bwieci. Niech odpoczywa w pokoju wiecznym. Amen.]] Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Dzi\u0119kuje bardzo. Teraz przejd\u0119 do wniosku formalnego. W imieniu Koalicji Polskiej chcia\u0142bym zaprotestowa\u0107 przeciwko zdj\u0119ciu na posiedzeniu Konwentu Senior\u00f3w z porz\u0105dku obrad informacji o Turowie. To, co rz\u0105d wyprawia w sprawie Turowa, to jest dos\u0142ownie czeski film. By\u0107 mo\u017ce nie wszyscy pami\u0119taj\u0105, co to znaczy, a zw\u0142aszcza m\u0142odsze pokolenie. To by\u0142o okre\u015blenie na czeskie firmy awangardowe z lat. 60, bo nikt nie wiedzia\u0142, o co w nich chodzi. W tej sprawie te\u017c nikt nie wie, o co chodzi. Je\u015bli chodzi o czeski film, inny mi si\u0119 przypomina, nie awangardowy, bardzo popularny w latach 80. \u201eNemocnice na kraji m\u011bsta\u201d, czyli \u201eSzpital na peryferiach\u201d. Tam by\u0142 doktor Strosmajer, kt\u00f3ry m\u00f3wi\u0142: Gdyby g\u0142upota umia\u0142a lata\u0107, to unosi\u0142aby si\u0119 pani jak go\u0142\u0119bica. Ot\u00f3\u017c gdyby g\u0142upota umia\u0142a lata\u0107, to w tej sprawie rz\u0105d powinien si\u0119 wzbija\u0107 ca\u0142ymi stadami, tabunami i lata\u0107 pod niebiosa. To co wyczyniacie z tymi negocjacjami, jak informujecie, a w zasadzie dezinformujecie, Polak\u00f3w, g\u00f3rnik\u00f3w, hutnik\u00f3w, elektryk\u00f3w, to jest naprawd\u0119 przejaw bezdennej g\u0142upoty. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u12",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119, panie po\u015ble. Na drugi raz nie warto k\u0142ama\u0107 ani mnie oszukiwa\u0107, panie po\u015ble, trzeba by\u0142o powiedzie\u0107, o co panu chodzi, naprawd\u0119. Z wnioskiem formalnym pan pose\u0142...",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u13",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Chcia\u0142em zg\u0142osi\u0107 wniosek przeciwny do wniosk\u00f3w dotycz\u0105cych Turowa. Po pierwsze, to s\u0105 k\u0142amstwa, \u017ce rz\u0105d nic nie robi. W tej sprawie odby\u0142y si\u0119 dwa posiedzenia Komisji do Spraw Energii, Klimatu i Aktyw\u00f3w Pa\u0144stwowych. Ci, kt\u00f3rzy w nich uczestniczyli, us\u0142yszeli, jaka jest sytuacja. To, \u017ce woda sp\u0142ywa do \u017cwirowni, kt\u00f3r\u0105 sobie Czesi wykopali, jest g\u0142\u00f3wn\u0105 przyczyn\u0105 braku wody w uj\u0119ciach wody w Czechach, a nie Tur\u00f3w. W Turowie jest ekran, kt\u00f3ry zabezpiecza przed tym, \u017ceby woda nie sp\u0142ywa\u0142a do elektrowni. To s\u0105 fakty niezbite. Gdyby\u015bcie pa\u0144stwo si\u0119 tym zainteresowali, toby\u015bcie wiedzieli... [[Ale wniosek jest czy go nie ma?]] ...\u017ce Czesi troch\u0119 naci\u0105gaj\u0105 sytuacj\u0119. Ale skandalem jest to, \u017ce taka mentalno\u015b\u0107 zdrajc\u00f3w, kt\u00f3ra dominuje na opozycji... [[Skandal!]] ...powoduje, \u017ce stajecie... [[Cz\u0119\u015b\u0107 pos\u0142\u00f3w uderza w pulpity]] ...po stronie innego pa\u0144stwa w sporze z Polsk\u0105. Ha\u0144ba. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u14",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Bardzo prosz\u0119, z wnioskiem formalnym... [[Pani marsza\u0142ek, to skandal na tej sali. Suski, ty jeste\u015b zdrajc\u0105.]] [[Pani marsza\u0142ek, bardzo prosz\u0119 o g\u0142os.]] Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Janusz Kowalski z wnioskiem formalnym. [[Pani marsza\u0142ek, przepraszam bardzo.]] Po wnioskach formalnych... [[Ale tu pad\u0142y s\u0142owa o zdrajcach.]] Panie przewodnicz\u0105cy... [[G\u0142os z sali: Pani marsza\u0142ek, to jest przewodnicz\u0105cy klubu.]] [[Pani marsza\u0142ek, ja sobie nie pozwol\u0119 na... Jestem przewodnicz\u0105cym klubu, prosz\u0119 o g\u0142os w tej sprawie.]] [[G\u0142os z sali: Niech mo\u017ce przeprosi sal\u0119.]] Dobrze, panie po\u015ble, po... [[To prosz\u0119 powiedzie\u0107, \u017ce da mi pani g\u0142os.]] [[Przepro\u015b nas.]] Prosz\u0119 bardzo, panie po\u015ble, wniosek formalny.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u15",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Szanowni Pa\u0144stwo! Ja wspieram absolutnie rozmowy na temat Turowa i rozmawiam ze zwi\u0105zkowcami. [[G\u0142os z sali: W jakim trybie?]] Ale zwi\u0105zkowcy i g\u00f3rnicy nie potrzebuj\u0105 fa\u0142szywych adwokat\u00f3w. Nie potrzebuj\u0105 tych polityk\u00f3w Platformy i Lewicy, kt\u00f3rzy m\u00f3wi\u0105, \u017ceby zamyka\u0107 polskie g\u00f3rnictwo, kt\u00f3rzy ciesz\u0105 si\u0119 z tego, \u017ce Komisja Europejska, Trybuna\u0142 Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej nas atakuj\u0105. [[Oklaski]] Szanowni pa\u0144stwo, to, co powiedzia\u0142 pan Marek Suski, to jest prawda. Wy nie wiecie, co to jest lojalno\u015b\u0107 wobec Polski. Nie wiecie. Wy si\u0119 cieszycie z tego, \u017ce Trybuna\u0142 Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej nas atakuje. [[G\u0142os z sali: Wszystkim odbierasz patriotyzm.]] Chcecie pom\u00f3c g\u00f3rnikom? Chcecie pom\u00f3c Turowowi? Najlepiej po prostu milczcie. [[Oklaski]] [[G\u0142os z sali: Ty najlepiej si\u0119 nie odzywaj.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u16",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Pan pose\u0142 Artur Dziambor jako ostatni z wnioskiem formalnym. [[Pani marsza\u0142ek, bardzo prosz\u0119 o g\u0142os. Obieca\u0142a mi pani po tym wniosku g\u0142os...]] Powiedzia\u0142am: po wnioskach formalnych. Prosz\u0119 nie... [[G\u0142os z sali: Pani marsza\u0142ek...]] Panie przewodnicz\u0105cy, prosz\u0119 bardzo, ma pan minut\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u17",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Prosz\u0119 o stanowcz\u0105 reakcj\u0119 w takiej sytuacji, kiedy ze strony pana pos\u0142a Marka Suskiego w kierunku opozycji padaj\u0105 s\u0142owa o mentalno\u015bci zdrajc\u00f3w. [[Poruszenie na sali]] [[G\u0142os z sali: Bo to prawda.]] [[G\u0142os z sali: Skandal!]] To jest absolutny skandal, \u017ce takie s\u0142owa padaj\u0105. Wnosz\u0119 oficjalnie o to... [[G\u0142os z sali: Przepro\u015b, Suski.]] ...\u017ceby pana pos\u0142a Suskiego ukara\u0107... [[G\u0142os z sali: Wykluczy\u0107.]] ...\u017ceby pan pose\u0142 Suski by\u0142 wykluczony z obrad. [[Oklaski]] I prosz\u0119 o stanowcz\u0105 reakcj\u0119 pani marsza\u0142ek wtedy, kiedy takie s\u0142owa padaj\u0105 w tej Izbie. Je\u017celi my sobie pozwolimy w polskim Sejmie, \u017ceby s\u0142owa o zdradzie pada\u0142y w taki prosty spos\u00f3b, to przypomn\u0119, \u017ce pan premier Morawiecki powiedzia\u0142, \u017ce sprawa Turowa jest za\u0142atwiona. Pan premier Morawiecki... [[G\u0142os z sali: Siadaj.]] ...publicznie k\u0142ama\u0142 w tej sprawie, w sprawie negocjacji z Czechami. To jest wasza odpowiedzialno\u015b\u0107, wasza wina. Dzisiaj pr\u00f3bujecie od tego uciec. [[To wasze donoszenie.]] A pan nie powinien na tej sali dzisiaj zabiera\u0107 g\u0142osu. [[G\u0142os z sali: Nie k\u0142am.]] Bo prawda jest taka, \u017ce to jest... [[G\u0142os z sali: Nie k\u0142am.]] Zamienili\u015bcie w propagand\u0119 prawdziwe dzia\u0142anie i prawdziw\u0105 dyplomacj\u0119. Po prostu we\u017acie si\u0119 do roboty. [[...przeciwko Polsce.]] A pan powinien st\u0105d wyj\u015b\u0107 i przeprosi\u0107. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u18",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Panie po\u015ble, krytykowa\u0107 mo\u017cna zachowanie, natomiast tutaj... [[G\u0142os z sali: Obra\u017ca.]] Prosz\u0119 pa\u0144stwa, by\u0142a mowa o mentalno\u015bci. [[G\u0142os z sali: O zdrajcach.]] Ja s\u0142ysza\u0142am naprawd\u0119 znacznie gorsze okre\u015blenia z pa\u0144stwa strony na tej sali. [[Dok\u0142adnie.]] Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Artur Dziambor, ostatni wniosek formalny. [[G\u0142os z sali: Kanalie i mordercy.]] [[Za co? Za to, \u017ce nie dbali\u015bcie o Polsk\u0119. To wy przepro\u015bcie.]] [[G\u0142os z sali: Zdrajcy.]] [[G\u0142os z sali: ...przeprosi\u0107.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u19",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Us\u0142yszeli\u015bmy na posiedzeniu Konwentu Senior\u00f3w, \u017ce nast\u0119pne obrady b\u0119d\u0105 odbywa\u0142y si\u0119 ju\u017c stacjonarnie. Licz\u0119 na to, \u017ce to b\u0119dzie oznacza\u0142o, \u017ce wy\u0142\u0105czony zostanie system g\u0142osowania tabletowego, mam nadziej\u0119. [[Oklaski]] Szacunek, pani marsza\u0142ek, dzi\u0119kuj\u0119 bardzo za te decyzje. Ze wzgl\u0119du na temperatur\u0119 sporu, kt\u00f3ra tutaj si\u0119 pojawi\u0142a, wnioski formalne odrzucane w sprawie Turowa i jeszcze kwesti\u0119 rzecznika praw obywatelskich oraz nagle zwo\u0142ane posiedzenie dotycz\u0105ce cyberbezpiecze\u0144stwa, szanowni pa\u0144stwo, pani marsza\u0142ek, Wysoka Izbo, zg\u0142aszam wniosek o zamkni\u0119cie obrad. Pozwoli\u0107 na to oczywi\u015bcie mo\u017cecie w g\u0142osowaniu. I wtedy pani marsza\u0142ek zwo\u0142uje nowe posiedzenie, ale nowe posiedzenie - zgodnie z tym, co by\u0142o powiedziane na posiedzeniu Konwentu Senior\u00f3w - ju\u017c w pe\u0142nym sk\u0142adzie. Dla niekt\u00f3rych b\u0119dzie to bolesny powr\u00f3t po roku nieobecno\u015bci na tej sali, ale mam nadziej\u0119, \u017ce jako\u015b to prze\u017cyj\u0105, w ko\u0144cu od tego tutaj s\u0105. No i \u017cycz\u0119 pa\u0144stwu wszystkim zdj\u0119cia maseczek i powrotu do normalno\u015bci. [[Pose\u0142 Ma\u0142gorzata Kidawa-B\u0142o\u0144ska: Maseczek to nie.]] Tak \u017ce wniosek o zamkni\u0119cie obrad. [[Dzwonek]] Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Do pracy, panie po\u015ble. Do pracy.]] [[Po co taki wniosek?]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u20",
        "text": "Prosz\u0119 pa\u0144stwa, panie po\u015ble, to wniosek kuriozalny, musz\u0119 powiedzie\u0107. Zw\u0142aszcza, panie po\u015ble, \u017ce to akurat z pa\u0144skiego klubu by\u0142a pro\u015bba o to, \u017ceby niekoniecznie dzisiaj by\u0142o posiedzenie stacjonarne, wi\u0119c... [[G\u0142os z sali: Ha, ha, ha!]] Pomijam to. Pan sobie zdaje spraw\u0119 z tego, \u017ce w tej chwili nie ma mo\u017cliwo\u015bci, \u017ceby wszyscy, kt\u00f3rzy s\u0105 poza sal\u0105, nagle przyjechali. Doskonale pan o tym wie. [[5 godzin, pani marsza\u0142ek.]] Prosz\u0119 pa\u0144stwa, by\u0142y problemy z dojazdem na jutro na godz. 9 rano, wi\u0119c my\u015bl\u0119, \u017ce... [[Wniosek o zamkni\u0119cie obrad.]] [[Autostrady ju\u017c s\u0105.]] ...pan jest potwierdzeniem tego, \u017ce nie ma \u017cadnych... [[Gwar na sali]] Prosz\u0119 pa\u0144stwa, pad\u0142 wniosek o zamkni\u0119cie obrad. Poddam ten wniosek pod g\u0142osowanie. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w jest za zamkni\u0119ciem obrad, prosz\u0119 o podniesienie r\u0119ki i naci\u015bni\u0119cie przycisku. Kto jest przeciw? Kto si\u0119 wstrzyma\u0142? G\u0142osowa\u0142o 438 pos\u0142\u00f3w. 40 - za, przeciw - 272, 126 si\u0119 wstrzyma\u0142o. Wniosek nie uzyska\u0142 wi\u0119kszo\u015bci. Przyst\u0119pujemy do rozpatrzenia punktu 1. porz\u0105dku dziennego: Sprawozdanie Komisji Ochrony \u015arodowiska, Zasob\u00f3w Naturalnych i Le\u015bnictwa o rz\u0105dowym projekcie ustawy o zmianie ustawy o udost\u0119pnianiu informacji o \u015brodowisku i jego ochronie, udziale spo\u0142ecze\u0144stwa w ochronie \u015brodowiska oraz o ocenach oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko (druki nr 1243 i 1254). Prosz\u0119 pani\u0105 pose\u0142 Ann\u0119 Paluch o przedstawienie sprawozdania komisji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u21",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! W imieniu Komisji Ochrony \u015arodowiska, Zasob\u00f3w Naturalnych i Le\u015bnictwa przedstawiam sprawozdanie o rz\u0105dowym projekcie ustawy o zmianie ustawy o udost\u0119pnianiu informacji o \u015brodowisku i jego ochronie, udziale spo\u0142ecze\u0144stwa w ochronie \u015brodowiska oraz o ocenach oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko. Projekt zawarty w druku nr 1243 zosta\u0142 w dniu 4 czerwca skierowany do komisji. Sprawozdanie Komisji Ochrony \u015arodowiska, Zasob\u00f3w Naturalnych i Le\u015bnictwa zawarte jest w druku nr 1254. Projekt jest kr\u00f3tki, obejmuje zaledwie trzy artyku\u0142y. Art. 1 odnosi si\u0119 do art. 72 ust. 2 pkt 2 przedmiotowej ustawy i uchyla lit. j-l we wzmiankowanej jednostce redakcyjnej. Usuwane obecn\u0105 nowelizacj\u0105 przepisy zosta\u0142y wprowadzone ustaw\u0105 z dnia 15 czerwca 2018 r. o zmianie ustawy - Prawo geologiczne i g\u00f3rnicze oraz niekt\u00f3rych innych ustaw i mia\u0142y na celu zachowanie ci\u0105g\u0142o\u015bci prowadzenia wydobycia w\u0119gla kamiennego, w\u0119gla brunatnego i siarki rodzimej wydobywanej metod\u0105 otworow\u0105 bez konieczno\u015bci uprzedniego uzyskania decyzji o \u015brodowiskowych uwarunkowaniach. Wysoka Izbo! Przepisy w\u00f3wczas ustanowione dozwala\u0142y, aby w przypadku wyd\u0142u\u017cania terminu obowi\u0105zywania koncesji na wydobycie w\u0119gla kamiennego ze z\u0142o\u017ca w ramach prowadzenia dzia\u0142alno\u015bci w granicach obszaru g\u00f3rniczego wyznaczonego obowi\u0105zuj\u0105c\u0105 koncesj\u0105 nie by\u0142 stosowany wym\u00f3g uzyskiwania decyzji o \u015brodowiskowych uwarunkowaniach. Podobnie dla w\u0119gla kamiennego by\u0142o mo\u017cliwe wyd\u0142u\u017cenie koncesji do 6 lat, podobnie dla trzeciej wymienionej kopaliny. Wyd\u0142u\u017cenie by\u0142o jednorazowe. Wprowadzenie tych zmian by\u0142o w oczywisty spos\u00f3b uzasadnione racjonaln\u0105 gospodark\u0105 z\u0142o\u017cami kopalin, wykorzystaniem ca\u0142o\u015bci dost\u0119pnych zasob\u00f3w oraz zachowaniem ci\u0105g\u0142o\u015bci wydobycia. Wysoka Izbo! Obecnie brak jest uzasadnienia dla dalszego obowi\u0105zywania tych przepis\u00f3w. Usuni\u0119cie tych przepis\u00f3w wyeliminuje ewentualne w\u0105tpliwo\u015bci dotycz\u0105ce ich potencjalnej niezgodno\u015bci z przepisami dyrektywy Parlamentu Europejskiego i Rady 2011/92/UE z dnia 13 grudnia 2011 r. w sprawie oceny skutk\u00f3w wywieranych przez niekt\u00f3re przedsi\u0119wzi\u0119cia publiczne i prywatne na \u015brodowisko. Wysoka Izbo! Art. 2 projektu zawiera przepis przej\u015bciowy stanowi\u0105cy, \u017ce do wszcz\u0119tych i niezako\u0144czonych post\u0119powa\u0144 administracyjnych w sprawie wyd\u0142u\u017cenia terminu obowi\u0105zywania koncesji, tych, o kt\u00f3rych mowa w art. 72 ust. 2 pkt 2 lit. j-l ustawy, stosuje si\u0119 przepisy nowe, tzn. do wszystkich wniosk\u00f3w o wyd\u0142u\u017cenie koncesji na wydobycie przedmiotowych kopalin b\u0119dzie konieczne uzyskanie decyzji o \u015brodowiskowych uwarunkowaniach. Art. 3 z kolei stanowi, \u017ce ustawa wejdzie w \u017cycie po up\u0142ywie 14 dni od dnia opublikowania. Wysoka Izbo! Komisja Ochrony \u015arodowiska, Zasob\u00f3w Naturalnych i Le\u015bnictwa przeprowadzi\u0142a pierwsze czytanie tego projektu w dniu 11 czerwca, po czym przeprowadzi\u0142a nad nim szczeg\u00f3\u0142owe prace. W ich trakcie zdecydowa\u0142a o odrzuceniu dw\u00f3ch g\u0142osowanych \u0142\u0105cznie poprawek do art. 1 i 2 12 g\u0142osami za przy 19 przeciwnych i 1 wstrzymuj\u0105cym si\u0119, a komisja przyj\u0119\u0142a sprawozdanie o projekcie zawarte w druku nr 1254 32 g\u0142osami za bez g\u0142os\u00f3w przeciwnych i przy 2 wstrzymuj\u0105cych si\u0119. Wysoka Izbo! W imieniu Komisji Ochrony \u015arodowiska, Zasob\u00f3w Naturalnych i Le\u015bnictwa prosz\u0119 o uchwalenie projektu ustawy o zmianie ustawy o udost\u0119pnianiu informacji o \u015brodowisku i jego ochronie, udziale spo\u0142ecze\u0144stwa w ochronie \u015brodowiska oraz o ocenach oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko bez poprawek, tzn. w wersji z przed\u0142o\u017cenia rz\u0105dowego. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]] [[Przewodnictwo w obradach obejmuje wicemarsza\u0142ek Sejmu Ma\u0142gorzata Kidawa-B\u0142o\u0144ska]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u22",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, pani pose\u0142. Sejm ustali\u0142, \u017ce w dyskusji nad tym punktem porz\u0105dku dziennego wys\u0142ucha 5-minutowych o\u015bwiadcze\u0144 w imieniu klub\u00f3w i k\u00f3\u0142. Otwieram dyskusj\u0119. Jako pierwszy g\u0142os zabierze pan pose\u0142 Jan Duda, Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u23",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Panie i Panowie Pos\u0142owie! Po wyst\u0105pieniu pos\u0142a sprawozdawcy niewiele zosta\u0142o do powiedzenia, ale postaram si\u0119 przedstawi\u0107 stanowisko klubu parlamentarnego w sprawie projektu ustawy o zmianie ustawy o udost\u0119pnianiu informacji o \u015brodowisku i jego ochronie, udziale spo\u0142ecze\u0144stwa w ochronie \u015brodowiska oraz o ocenach oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko, zawartego w druku nr 1243. Przed\u0142o\u017cony przez rz\u0105d projekt jest projektem bardzo kr\u00f3tkim, 3-artyku\u0142owym, polegaj\u0105cym w art. 1 na uchyleniu lit. j-l w art. 72 ust. 2 pkt 2 ustawy z dnia 3 pa\u017adziernika 2008 r. o udost\u0119pnianiu informacji o \u015brodowisku. Uchylone przepisy dotycz\u0105 zwolnienia z obowi\u0105zku uzyskiwania decyzji o \u015brodowiskowych uwarunkowaniach dotycz\u0105cych jednorazowego przed\u0142u\u017cenia koncesji na wydobywanie w\u0119gla kamiennego, w\u0119gla brunatnego i siarki. Art. 2 to przepisy przej\u015bciowe, a art. 3 - czas wej\u015bcia w \u017cycie ustawy. Rz\u0105d w uzasadnieniu proponowanej zmiany artyku\u0142uje, \u017ce po implementacji do polskiego porz\u0105dku prawnego dyrektywy Parlamentu Europejskiego i Rady Europy 2011/92/UE pozostawienie dotychczasowych zapis\u00f3w w ustawie stwarza\u0142oby w\u0105tpliwo\u015bci co do zgodno\u015bci ustawy z 3 pa\u017adziernika 2008 r. o udost\u0119pnieniu informacji o \u015brodowisku z p\u00f3\u017aniejszymi zmianami, dlatego nale\u017cy je wyeliminowa\u0107 z porz\u0105dku prawnego. Klub Parlamentarny Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 w pe\u0142ni podziela argumentacj\u0119 rz\u0105du i b\u0119dzie g\u0142osowa\u0142 za przyj\u0119ciem przedstawionego w druku nr 1243 projektu ustawy. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u24",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Bardzo prosz\u0119, pani pose\u0142 Urszula Zieli\u0144ska, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u25",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! Mam zaszczyt przedstawi\u0107 stanowisko Klubu Parlamentarnego Koalicja Obywatelska - Platforma Obywatelska, Nowoczesna, Inicjatywa Polska, Zieloni odno\u015bnie do projektu ustawy zawartego w druku nr 1243. Debatujemy nad kr\u00f3tk\u0105 nowelizacj\u0105 tzw. ustawy o udost\u0119pnianiu informacji o \u015brodowisku i jego ochronie, udziale spo\u0142ecze\u0144stwa w ochronie \u015brodowiska oraz - uwaga - o ocenach oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko, a konkretniej w tym przypadku o braku tych ocen. Projekt usuwa przepisy, kt\u00f3re s\u0105 niezgodne z prawem unijnym, z dyrektyw\u0105 2011/92/UE zwan\u0105 te\u017c dyrektyw\u0105 EIA, a dok\u0142adnie s\u0105 niezgodne z art. 2 ust. 1 oraz z art. 4 ust. 2 tej dyrektywy. Te niezgodne z prawem przepisy pozwala\u0142y na jednokrotne przed\u0142u\u017cenie koncesji wydobywczej na w\u0119giel kamienny, brunatny, siark\u0119, w\u0119glowodory bez konieczno\u015bci przeprowadzenia procedury \u015brodowiskowej lub procedury zast\u0119pczej przewidzianej dyrektyw\u0105. W tym miejscu nale\u017cy zapyta\u0107: Ale w jaki spos\u00f3b niezgodny z prawem europejskim zapis znalaz\u0142 si\u0119 w polskiej ustawie i kto za to odpowiada? Ot\u00f3\u017c przepisy te wprowadzili w \u017cycie w czerwcu 2018 r. g\u0142\u00f3wny geolog kraju pan Mariusz Orion J\u0119drysek pod nadzorem ministra \u015brodowiska pana Henryka Kowalczyka w rz\u0105dzie premiera Mateusza Morawieckiego. Na podstawie tych niezgodnych z prawem przepis\u00f3w inwestor m\u00f3g\u0142 bez problemu przed\u0142u\u017cy\u0107 sobie mo\u017cliwo\u015b\u0107 wydobycia np. w\u0119gla kamiennego nawet o 40 lat, bez konieczno\u015bci przedstawienia wp\u0142ywu tego wydobycia na zdrowie pracownik\u00f3w i mieszka\u0144c\u00f3w, na bezpiecze\u0144stwo ludzi, na zanieczyszczenie wody, gleby, powietrza, na degradacj\u0119 przyrody. Po wprowadzeniu tych niezgodnych z prawem przepis\u00f3w minister zdrowia w rekordowym tempie przed\u0142u\u017cy\u0142 20 koncesji wydobywczych, niekt\u00f3re nawet o 40 lat. [[To nie minister zdrowia, pani pose\u0142. Minister zdrowia nie wydaje koncesji.]] Wszystkie bez procedury i pozwolenia \u015brodowiskowego. To pokazuje gigantyczn\u0105 skal\u0119 narusze\u0144 wzgl\u0119dem ludzi i \u015brodowiska, kt\u00f3ra odbywa si\u0119 w naszym kraju. To oznacza, \u017ce mieszka\u0144cy wielu teren\u00f3w wydobywczych, m.in. rejon\u00f3w kopalni: Silesia, Budryk, So\u015bnica, Ruda, Knur\u00f3w-Szczyg\u0142owice i wielu innych, maj\u0105 znikome, je\u017celi jakiekolwiek, informacje o prawdziwym wp\u0142ywie wydobycia w\u0119gla, siarki, w\u0119glowodor\u00f3w na ich zdrowie, na jako\u015b\u0107 wody, na ryzyko zapadania si\u0119 terenu, na kt\u00f3rym mieszkaj\u0105 i buduj\u0105 domy, na poziom ha\u0142asu, na jako\u015b\u0107 powietrza i wiele innych czynnik\u00f3w. Maj\u0105 te\u017c bardzo ograniczone mo\u017cliwo\u015bci zaskar\u017cenia do s\u0105du tego, co dzieje si\u0119 cz\u0119sto dos\u0142ownie pod powierzchni\u0105 ich dom\u00f3w. To oznacza te\u017c, \u017ce prawo mieszka\u0144c\u00f3w teren\u00f3w g\u00f3rniczych do \u017cycia w czystym \u015brodowisku i do zdrowia - podstawowe prawa cz\u0142owieka zosta\u0142y powa\u017cnie naruszone. Okaza\u0142y si\u0119 mniej wa\u017cne ni\u017c interesy rz\u0105du i wielkich sp\u00f3\u0142ek. Te procedury s\u0105 dla inwestor\u00f3w zbyt skomplikowane - argumentowa\u0142 minister Orion J\u0119drysek, uzasadniaj\u0105c ustaw\u0119 w 2018 r. Dzi\u015b ten sam rz\u0105d w po\u015bpiechu naprawia wy\u0142om w prawie, kt\u00f3ry sam utworzy\u0142. Dlaczego? Bo jak sam przyznaje, nie ma ju\u017c potrzeby. Rz\u0105d wyda\u0142 ju\u017c wszystkie koncesje, kt\u00f3re chcia\u0142 wyda\u0107, cho\u0107by z naruszeniem prawa. Rz\u0105d wie te\u017c, \u017ce naruszy\u0142 dyrektyw\u0119, i s\u0142usznie boi si\u0119, \u017ce Komisja Europejska z\u0142o\u017cy przeciwko Polsce kolejny ju\u017c pozew do Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci. Jako Klub Koalicji Obywatelskiej b\u0119dziemy oczywi\u015bcie g\u0142osowa\u0107 za t\u0105 ustaw\u0105. Poprawimy te\u017c niedopatrzenie, zapis, kt\u00f3ry pozostawia w ustawie mo\u017cliwo\u015b\u0107 przed\u0142u\u017cenia koncesji na z\u0142o\u017ca w\u0119glowodor\u00f3w, zn\u00f3w bez pozwolenia \u015brodowiskowego. B\u0142\u0105d ten naprawimy poprawk\u0105, kt\u00f3r\u0105 niniejszym sk\u0142adam na r\u0119ce pani marsza\u0142ek. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Niestety szkody ju\u017c uczynione t\u0105 ustaw\u0105 nie zostan\u0105 naprawione cho\u0107by najlepsz\u0105 poprawk\u0105. \u017beby je naprawi\u0107, potrzebujemy planu sprawiedliwej transformacji, inwestycji tworz\u0105cych czyste, nowoczesne \u017ar\u00f3d\u0142a energii i realne miejsca pracy w regionach g\u00f3rniczych, stabilnego miksu czystej energii produkowanej tutaj, w Polsce, nieimportowanej z Rosji, nieimportowanej ze Stan\u00f3w Zjednoczonych, z kraj\u00f3w nordyckich - produkowanej tutaj, w Polsce. I wreszcie potrzebujemy realnego harmonogramu zamkni\u0119cia kopal\u0144 z poszanowaniem praw pracowniczych, z poszanowaniem \u015brodowiska i z poszanowaniem cz\u0142owieka. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u26",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, pani pose\u0142. Bardzo prosz\u0119, pani pose\u0142 Anita Sowi\u0144ska, Lewica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u27",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! Mam zaszczyt przedstawi\u0107 stanowisko klubu parlamentarnego Lewicy odno\u015bnie do projektu ustawy o zmianie ustawy o udost\u0119pnianiu informacji o \u015brodowisku, jego ochronie, udziale spo\u0142ecze\u0144stwa w ochronie \u015brodowiska oraz o ocenach oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko. 2 miesi\u0105ce temu prezydent Andrzej Duda podpisa\u0142 nowelizacj\u0119 tej w\u0142a\u015bnie ustawy. Powodem nowelizacji by\u0142a mo\u017cliwo\u015b\u0107 wszcz\u0119cia przez Komisj\u0119 Europejsk\u0105 procedury naruszenia prawa unijnego. Wtedy rz\u0105d przekonywa\u0142 nas, \u017ce ta ustawa spe\u0142nia wymogi dyrektywy EIA, pomimo \u017ce strona spo\u0142eczna i opozycja wskazywa\u0142y, \u017ce tak nie jest. W lutym i marcu zg\u0142osili\u015bmy do tej ustawy kilkana\u015bcie merytorycznych poprawek, kt\u00f3re zosta\u0142y odrzucone. Dzi\u015b rz\u0105d sam przyznaje, \u017ce ta ustawa jest bublem prawnym. Piszecie na kolanie, zmieniacie jeden artyku\u0142, kt\u00f3ry pozwala\u0142 na przed\u0142u\u017cenie koncesji na wydobycie w\u0119gla bez decyzji \u015brodowiskowej. Na podstawie tego przepisu w latach 2018\u20132021 przed\u0142u\u017cono koncesje dla ok. 20 kopal\u0144. Polki i Polacy s\u0105 bezbronni w starciu z pa\u0144stwem i grupami interesu. T\u0105 ustaw\u0105 pozbawili\u015bcie ich prawa do odwo\u0142ania si\u0119 od z\u0142ych decyzji \u015brodowiskowych, inwestycyjnych. Ludzie byli pozbawiani wody, czystego powietrza. Rolnicy ponosili straty z tytu\u0142u ni\u017cszych plon\u00f3w i nie dostawali za to rekompensaty. Koszty \u015brodowiskowe i zdrowotne zosta\u0142y przerzucone na spo\u0142ecze\u0144stwo, i dotyczy to nie tylko tego, co dzi\u015b, ale zaci\u0105gn\u0119li\u015bcie tak\u017ce ogromny d\u0142ug u przysz\u0142ych pokole\u0144. Skazali\u015bcie nasze dzieci na katastrof\u0119 klimatyczn\u0105 z powodu emisji CO Przypadek Turowa \u015bwiadczy o tym, \u017ce obywatele i obywatelki mog\u0105 dochodzi\u0107 swoich praw na podstawie prawa europejskiego. Na posiedzeniu komisji ochrony \u015brodowiska, podczas pierwszego czytania ustawy zapyta\u0142am pana ministra, jakie jest ryzyko, \u017ce Polki i Polacy zaczn\u0105 dochodzi\u0107 swoich praw w s\u0105dach, tak samo jak dochodz\u0105 prawa Czesi. Nie uzyska\u0142am odpowiedzi, dlatego zadaj\u0119 to pytanie drugi raz. Na posiedzeniu komisji pyta\u0142am r\u00f3wnie\u017c o cel tej ustawy i tak\u017ce nie uzyska\u0142am jasnej odpowiedzi. Naprawa tego przepisu nic nie zmienia w stanie faktycznym, poniewa\u017c nowe kopalnie ju\u017c si\u0119 otworzy\u0142y, a nowych ju\u017c nie b\u0119dzie, zgodnie z polityk\u0105 energetyczn\u0105... [[Co pani opowiada?]] Oczywi\u015bcie ten b\u0142\u0105d trzeba naprawi\u0107, ale to tak, jakby \u015bciera\u0107 mleko, kt\u00f3re ju\u017c si\u0119 rozla\u0142o. Celem tej ustawy jest zatem tylko zacieranie \u015blad\u00f3w przy jednoczesnym liczeniu na to, \u017ce ludzie si\u0119 nie po\u0142api\u0105 w waszych manipulacjach. To, co robicie, to s\u0105 tylko pozorowane dzia\u0142ania. Nie wystarczy zmieni\u0107 jednego artyku\u0142u, bo do zmiany jest ca\u0142a ustawa. Ta ustawa nadal odbiera obywatelkom i obywatelom prawo do wsp\u00f3\u0142decydowania i odwo\u0142ywania si\u0119 od z\u0142ych decyzji inwestycyjnych. Ludzie nadal maj\u0105 bardzo ograniczone prawo do informacji. Ta ustawa jest tylko listkiem figowym, je\u015bli chodzi o relacje z Uni\u0105 Europejsk\u0105. T\u0119 ustaw\u0119 trzeba zmieni\u0107, szczeg\u00f3lnie \u017ce w planach s\u0105 pot\u0119\u017cne inwestycje wynikaj\u0105ce z Krajowego Planu Odbudowy. Powinni\u015bmy inwestowa\u0107, ale trzeba to robi\u0107 z g\u0142ow\u0105. Przyk\u0142adowo: aby wybudowa\u0107 zak\u0142ad, fabryk\u0119 samochod\u00f3w elektrycznych nie trzeba wycina\u0107 kilkudziesi\u0119ciu hektar\u00f3w lasu, mo\u017cna je wybudowa\u0107 na terenie zdegradowanym, poddawszy go rekultywacji, z korzy\u015bci\u0105 dla ca\u0142ego spo\u0142ecze\u0144stwa i dla \u015brodowiska. Drog\u0119 mo\u017cna wybudowa\u0107 w taki spos\u00f3b, aby omin\u0105\u0107 starodrzewy i przeznaczy\u0107 cenne przyrodniczo tereny na parki narodowe. Aby wybudowa\u0107 szybk\u0105 kolej, tory mo\u017cna poci\u0105gn\u0105\u0107 wzd\u0142u\u017c autostrad i istniej\u0105cych linii kolejowych, zamiast prowadzi\u0107 je na rympa\u0142, przecinaj\u0105c na p\u00f3\u0142 wsie i pola i niszcz\u0105c przyrod\u0119. Zamiast bezmy\u015blnie wycina\u0107 i niszczy\u0107 mo\u017cna naprawia\u0107, piel\u0119gnowa\u0107 i budowa\u0107 z rozumem. Taka jest rola polityk\u00f3w i polityczek: s\u0142u\u017cenie spo\u0142ecze\u0144stwu i przyrodzie. [[Dzwonek]] Wiem, \u017ce to si\u0119 wam nie mie\u015bci w g\u0142owie, ale my nie pozwolimy, aby\u015bcie zniszczyli nasz dom. Ta ustawa jest bublem prawnym, dlatego sk\u0142adamy dwie merytoryczne poprawki. Zwracam si\u0119 do Wysokiej Izby o ich poparcie. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u28",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119, pani pose\u0142. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Andrzej Grzyb, Koalicja Polska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u29",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Jeszcze nie przebrzmia\u0142y na tej sali emocjonalne wyst\u0105pienia z pierwszego kwarta\u0142u tego roku, kiedy to procedowali\u015bmy nad ustaw\u0105 zmieniaj\u0105c\u0105 t\u0119 sam\u0105 ustaw\u0119 o oddzia\u0142ywaniu na \u015brodowisko oraz o prawie obywateli do informacji czy udziale spo\u0142ecze\u0144stwa w ochronie \u015brodowiska. I teraz mo\u017ce powiem, o czym jest ta nowela. Ju\u017c wielokrotnie tutaj o tym m\u00f3wiono, ale ja przypomn\u0119. Jest to niewielka, jak si\u0119 wydaje, zmiana, bo dotyczy skre\u015blenia tylko kilku liter, od j do l w art. 72 ust. 2 pkt 2, ale to jest w\u0142a\u015bnie ten incydentalny przepis, kt\u00f3ry zosta\u0142 wprowadzony w 2018 r. I te\u017c przypominam sobie - co prawda pracowa\u0142em wtedy nie w polskim Sejmie, ale w Parlamencie Europejskim - jak bardzo emocjonuj\u0105ce by\u0142y wtedy dyskusje na sali sejmowej, jak zastanawiano si\u0119, czy zasadne jest zmienianie tej ustawy w takim trybie, w\u0142a\u015bciwie uchylanie przepis\u00f3w dotycz\u0105cych oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko odnosz\u0105cych si\u0119 do cz\u0119\u015bci potencjalnie przed\u0142u\u017canych koncesji. Okazuje si\u0119, \u017ce po nied\u0142ugim czasie rz\u0105d przyzna\u0142 tu racj\u0119, m\u00f3wi\u0105c, \u017ce brak jest ratio legis, aby takie przepisy funkcjonowa\u0142y, tzn. chodzi o wyd\u0142u\u017canie koncesji bez oceny oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko. Warto przypomnie\u0107 przy okazji tej dyskusji, \u017ce art. 74 ust. 3 konstytucji m\u00f3wi, \u017ce ka\u017cdy - jeszcze raz to podkre\u015blam: ka\u017cdy - posiada prawo do informacji o stanie ochrony \u015brodowiska. Ten sam przepis jest r\u00f3wnie\u017c w ustawie zmienianej dzisiaj poprzez skre\u015blenie akurat niekt\u00f3rych zapis\u00f3w w art. 72 ust. 2 pkt 2. A czym jest ta informacja? Przede wszystkim dotyczy stanu \u015brodowiska, a wi\u0119c powietrza, wody, gleby, klimatu, ale r\u00f3wnie\u017c kopalin, krajobrazu, obszar\u00f3w naturalnych, bior\u00f3\u017cnorodno\u015bci, wszystkich element\u00f3w, kt\u00f3re tworz\u0105 ca\u0142y biotop, ale te\u017c emisji zanieczyszcze\u0144, jak r\u00f3wnie\u017c plan\u00f3w, program\u00f3w, kt\u00f3re w konsekwencji spowoduj\u0105 oddzia\u0142ywanie na \u015brodowisko. Dotyczy to emisji zanieczyszcze\u0144, ale r\u00f3wnie\u017c analiz prawnych, kt\u00f3re s\u0105 zwi\u0105zane ze \u015brodowiskiem i mog\u0105 potencjalnie skutkowa\u0107 tymi zmianami, czy te\u017c stanu zdrowia, bezpiecze\u0144stwa i warunk\u00f3w \u017cycia ludzi. Zatem mo\u017cemy powiedzie\u0107, \u017ce ustawodawca, wtedy na wniosek rz\u0105du, z pe\u0142n\u0105 \u015bwiadomo\u015bci\u0105 dokonywa\u0142 tych zmian wbrew zasadom, kt\u00f3re zosta\u0142y przeze mnie przytoczone. My\u015bl\u0119, \u017ce to jest pewna nauka. Oby to by\u0142a nauka na przysz\u0142o\u015b\u0107. Zdaj\u0119 sobie spraw\u0119 z tego, \u017ce post\u0119powanie zwi\u0105zane z ocen\u0105 oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko nie jest, w szczeg\u00f3lno\u015bci w wypadku du\u017cych inwestycji, post\u0119powaniem prostym, \u017ce jest to uci\u0105\u017cliwe, administracyjnie k\u0142opotliwe, \u017ce cz\u0119stokro\u0107 takie dora\u017ane, potencjalne zyski przewa\u017caj\u0105 nad logik\u0105, je\u015bli chodzi o ochron\u0119 \u015brodowiska, ale wydaje mi si\u0119, \u017ce tutaj jedna rzecz zosta\u0142a przeoczona. Mieli\u015bmy od 2011 r. zobowi\u0105zanie, aby takich rzeczy nie robi\u0107, poniewa\u017c wesz\u0142a w \u017cycie dyrektywa z 2011 r. dotycz\u0105ca oceny oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko, dyrektywa nr 92 Parlamentu i Rady, kt\u00f3ra nas zobowi\u0105zywa\u0142a do podj\u0119cia okre\u015blonych dzia\u0142a\u0144. My t\u0119 dyrektyw\u0119, \u017ce tak powiem, wprowadzali\u015bmy na raty. To jest r\u00f3wnie\u017c zobowi\u0105zanie poprzednich rz\u0105d\u00f3w. Ja tego w \u017caden spos\u00f3b nie pr\u00f3buj\u0119 kamuflowa\u0107. Nie wszystko wprowadzili\u015bmy zgodnie z zasadami implementacji. St\u0105d te\u017c ta nowela, dopiero co podpisana przez prezydenta, kt\u00f3ra wprowadza zasady udzia\u0142u spo\u0142ecze\u0144stwa obywatelskiego, w tym organizacji pozarz\u0105dowych, w sprawach dotycz\u0105cych ochrony \u015brodowiska, ale r\u00f3wnie\u017c mo\u017cliwo\u015bci post\u0119powania przed s\u0105dami. To r\u00f3wnie\u017c ta zmiana, kt\u00f3ra jest na wniosek rz\u0105du. Wydaje mi si\u0119, \u017ce ona ma te\u017c pewien kontekst odnosz\u0105cy si\u0119 do tego, co by\u0142o przedmiotem dzisiejszej porannej dyskusji, dotycz\u0105cej r\u00f3wnie\u017c Turoszowa. Mam nadziej\u0119, \u017ce ta informacja si\u0119 pojawi, bo uwa\u017cam, \u017ce jeste\u015bmy winni obywatelom wyja\u015bnienie tego, jaki jest kontekst. Przecie\u017c nikt nie kwestionuje tego, \u017ce Turosz\u00f3w jest wa\u017cny z energetycznego punktu widzenia, ale - jak donosi dzisiaj portal energetyka.pl - impulsem do wszcz\u0119cia tego post\u0119powania ze strony czeskiej jest to, \u017ce wyd\u0142u\u017cyli\u015bmy koncesj\u0119 na Turosz\u00f3w o kilka lat, bodaj\u017ce o 6 lat, wi\u0119cej ni\u017c s\u0105siaduj\u0105ce kopalnie, czeskie i niemieckie. My\u015bl\u0119, \u017ce to m\u00f3g\u0142 by\u0107 ten bezpo\u015bredni impuls. Zreszt\u0105 eksperci, chocia\u017cby z tego portalu, tak si\u0119 wypowiadaj\u0105. Konkluduj\u0105c: popieramy t\u0119 zmian\u0119 (Dzwonek) jako klub Koalicji Polskiej. Uwa\u017camy, \u017ce ona jest potrzebna i zasadna. Ale z drugiej strony to powinna by\u0107 przestroga dla Wysokiej Izby, \u017ceby nie wprowadza\u0107 przepis\u00f3w, z kt\u00f3rych potem b\u0119dziemy musieli si\u0119 wycofywa\u0107 rakiem, bo to akurat nie jest co\u015b, co s\u0142u\u017cy powadze pa\u0144stwa, w szczeg\u00f3lno\u015bci powadze ustawodawcy. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u30",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Micha\u0142 Urbaniak, Konfederacja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u31",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! Mam sporo w\u0105tpliwo\u015bci co do tego projektu. Niby to kr\u00f3tka, do\u015b\u0107 nieskomplikowana ustawa, ale diabe\u0142 tkwi w szczeg\u00f3\u0142ach. My\u015bl\u0119, \u017ce nale\u017cy tutaj podnie\u015b\u0107 te w\u0105tpliwo\u015bci. Licz\u0119 te\u017c na rozwianie ich przez pana ministra. Ok. 1,5 roku temu, na pocz\u0105tku kadencji mieli\u015bmy sytuacj\u0119, \u017ce PiS proponowa\u0142 przepisy intertemporalne. Do wszcz\u0119tych post\u0119powa\u0144 w podobnych sprawach dotycz\u0105cych koncesji proponowano stare zapisy. Powsta\u0142y wtedy pewne kontrowersje. M\u00f3wiono, \u017ce \u00f3wczesne przepisy by\u0142y pisane pod sp\u00f3\u0142ki z kanadyjskim kapita\u0142em, w kt\u00f3rych w\u0142adzach zasiadaj\u0105 np. PiS-owscy ministrowie czy ich koledzy. Z powodu tych nag\u0142a\u015bnianych w\u0105tpliwo\u015bci jako Konfederacja w ostatecznym g\u0142osowaniu si\u0119 wstrzymali\u015bmy, mimo \u017ce sama ustawa wydawa\u0142a si\u0119 ca\u0142kiem logiczna czy s\u0142uszna. Obecna propozycja, mam wra\u017cenie, jest jakim\u015b takim mo\u017ce nawet przyznaniem si\u0119 do winy, bo proponuj\u0105 pa\u0144stwo co\u015b o 180 stopni odwrotnego, cho\u0107 w nieco innej materii. Chcia\u0142bym, \u017ceby ta w\u0105tpliwo\u015b\u0107 zosta\u0142a rozwiana - \u017ce to jednak nie jest pisane pod kogo\u015b. Jakich ostatecznie przedsi\u0119biorc\u00f3w b\u0119dzie dotyczy\u0107 ta zmiana? Bo wed\u0142ug oceny skutk\u00f3w regulacji jest to siedem podmiot\u00f3w. Na posiedzeniu komisji by\u0142a te\u017c rozmowa o Turowie. Pytanie, kogo jeszcze ma to dotyczy\u0107. Czy to podmioty z polskim kapita\u0142em, czy mo\u017ce z zagranicznym? Czy to jest w interesie Polski, czy w\u0142a\u015bnie jest to pisane pod kogo\u015b? To jest moja w\u0105tpliwo\u015b\u0107. Chcia\u0142bym, \u017ceby zosta\u0142a rozwiana. Druga sprawa. Wed\u0142ug oceny skutk\u00f3w regulacji projektowana ustawa w og\u00f3le nie b\u0119dzie mia\u0142a wp\u0142ywu na konkurencyjno\u015b\u0107 gospodarki i przedsi\u0119biorczo\u015b\u0107, w tym funkcjonowanie przedsi\u0119biorc\u00f3w, ani nie b\u0119dzie mia\u0142a wp\u0142ywu na rodzin\u0119, gospodarstwa domowe, obywateli, w tym osoby niepe\u0142nosprawne. Taki jest zapis. Co to ma faktycznie znaczy\u0107? Moim zdaniem to jest troch\u0119 kr\u0119cenie. Jak co\u015b nie ma wp\u0142ywu, w tym wypadku na konkurencyjno\u015b\u0107, je\u015bli nie s\u0105 przedstawiane konkretne rzeczy? Prosz\u0119 przedstawi\u0107 dane czy dodatkowe decyzje \u015brodowiskowe. Przecie\u017c w oczywisty spos\u00f3b mog\u0105 one wp\u0142ywa\u0107 na to, jaka jest konkurencyjno\u015b\u0107 przedsi\u0119biorstw. Czemu tych danych po prostu nie ma? Mam wra\u017cenie, \u017ce ca\u0142a sprawa zosta\u0142a bardzo zdawkowo przedstawiona. Brak takiej pog\u0142\u0119bionej analizy przy przedstawianiu tego projektu, nawet w komisji, czy je\u015bli chodzi o same zapisy w dokumencie, nie pozwala nam poprze\u0107 tego projektu, bo jest ryzyko, i to ogromne, \u017ce zostan\u0105 tu za\u0142atwione jakie\u015b dodatkowe interesiki, ju\u017c mniej oficjalne. Albo b\u0119dzie to przedstawione transparentnie i dowiemy si\u0119 czego\u015b tutaj na sali, albo takich rzeczy po prostu nie b\u0119dziemy mogli poprze\u0107. Dzi\u0119kuj\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u32",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Bardzo prosz\u0119, zdalnie, pani pose\u0142 Joanna Mucha, Polska 2050. [[Wypowied\u017a pos\u0142a wy\u015bwietlana jest na telebimach]] [[Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, pani marsza\u0142ek.]] [[W imieniu Ko\u0142a Parlamentarnego Polska 2050 mam przyjemno\u015b\u0107 zabra\u0107 g\u0142os i przedstawi\u0107 nasz\u0105 opini\u0119 w sprawie projektu ustawy zawartego w druku nr 1243.]] [[Szanowni Pa\u0144stwo! My oczywi\u015bcie t\u0119 ustaw\u0119 poprzemy i b\u0119dziemy za ni\u0105 g\u0142osowa\u0107, dlatego \u017ce to jest ustawa, kt\u00f3ra pr\u00f3buje w jaki\u015b spos\u00f3b rozprawi\u0107 si\u0119 z najgrubszymi i najbardziej jaskrawymi b\u0142\u0119dami, kt\u00f3re zosta\u0142y przez ten rz\u0105d pope\u0142nione. S\u0105 to przepisy o wyj\u0105tkowej szkodliwo\u015bci - bezpo\u015brednio dla ludzi, dla tych os\u00f3b, kt\u00f3re przez brak opinii \u015brodowiskowych po prostu nie mog\u0105 dochodzi\u0107 swoich praw i s\u0105 nara\u017cane na ponoszenie wszystkich skutk\u00f3w \u015brodowiskowych, o kt\u00f3rych nawet si\u0119 nie dowiedz\u0105, poniewa\u017c decyzji \u015brodowiskowych, czy ca\u0142ej procedury ich uzyskiwania, si\u0119 nie przeprowadza. Ustawa by\u0142a motywowana - ta wcze\u015bniejsza, wprowadzona w 2018 r. - racjonalnym gospodarowaniem z\u0142o\u017cem. Dzisiejsza ustawa, mo\u017cemy powiedzie\u0107, jest po prostu swego rodzaju zacieraniem \u015blad\u00f3w po przemocowym przed\u0142u\u017caniu prowadzenia gospodarki w\u0119glowej, z kt\u00f3rym mamy do czynienia w przypadku tego rz\u0105du.]] [[Nie mamy wi\u0119kszych w\u0105tpliwo\u015bci co do intencji wnioskodawc\u00f3w, co do intencji rz\u0105du w tej sprawie. Uwa\u017camy, \u017ce jest to rzeczywi\u015bcie zacieranie \u015blad\u00f3w. Prawdziwym sprawdzeniem tych intencji b\u0119dzie bardzo prosta operacja. Sp\u00f3jrzmy na to z lotu ptaka: rz\u0105d da\u0142 mo\u017cliwo\u015b\u0107 jednokrotnego przed\u0142u\u017cenia koncesji bez uzyskiwania decyzji \u015brodowiskowych w przypadku w\u0119gla kamiennego, brunatnego i siarki. Ok. 20 podmiot\u00f3w te koncesje przed\u0142u\u017cy\u0142o, po czym rz\u0105d odbiera mo\u017cliwo\u015b\u0107 przed\u0142u\u017cania koncesji w takim trybie.]] [[Moje pytanie jest takie: Czy dla tych 20 podmiot\u00f3w, kt\u00f3re przesz\u0142y t\u0119 procedur\u0119, zostan\u0105 dzisiaj sporz\u0105dzone oceny \u015brodowiskowe? Czy ludzie, kt\u00f3rzy mieszkaj\u0105 w okolicy...]] [[A na jakiej podstawie?]] [[...dowiedz\u0105 si\u0119, jak szkodliwe pod r\u00f3\u017cnymi wzgl\u0119dami s\u0105 te przedsi\u0119biorstwa dla ich zdrowia, dla ich \u017cycia, dla ich mienia? Czy ci ludzie b\u0119d\u0105 mieli szans\u0119 zapozna\u0107 si\u0119 z opiniami \u015brodowiskowymi? Niestety obawiamy si\u0119, \u017ce nie, i dlatego zastanawiamy si\u0119, czy to jest ten typ i spos\u00f3b stanowienia prawa...]] [[Pani pose\u0142, prawo nie dzia\u0142a wstecz.]] [[...kt\u00f3ry polega na pewnego rodzaju mimikrze, na pewnego rodzaju teatrum, na tym, \u017ce je\u015bli jest jaki\u015b problem, to na chwil\u0119 zas\u0142ania si\u0119 kurtyn\u0119. To robi PiS: wy\u015bwietla na niej film, kt\u00f3ry m\u00f3wi o tym, \u017ce wszystko jest wspaniale i pi\u0119knie, a kiedy okazuje si\u0119, \u017ce jednak problem rzeczywi\u015bcie istnieje, to na chwil\u0119 znowu zmieniane s\u0105 przepisy. Pojawia si\u0119 wi\u0119c pytanie, czy te przepisy zn\u00f3w w jakim\u015b momencie si\u0119 nie zmieni\u0105, \u017ceby umo\u017cliwi\u0107 kolejnym podmiotom uzyskanie w kr\u00f3tkim okresie decyzji koncesyjnych, po czym ponownie zostan\u0105 wycofane ze wzgl\u0119du na to, \u017ce s\u0105 szkodliwe dla ludzi, ale te\u017c niezgodne z przepisami unijnymi.]] [[Sejm zosta\u0142 sprowadzony do miejsca, kt\u00f3re pozwala na uprawianie pewnego rodzaju mistyfikacji, budowanie jakich\u015b wiosek potiomkinowskich, pokazuj\u0105cych \u017cycie, jakiego nie ma. Ze szkod\u0105 dla ludzi - i to jest najwi\u0119kszy zarzut z naszej strony wobec tych przepis\u00f3w, kt\u00f3re wcze\u015bniej obowi\u0105zywa\u0142y. Dlatego, tak jak powiedzia\u0142am na wst\u0119pie, my oczywi\u015bcie zag\u0142osujemy za t\u0105 ustaw\u0105, ale mamy \u015bwiadomo\u015b\u0107, \u017ce rz\u0105d lekcewa\u017cy ludzi i nie mo\u017cna przechodzi\u0107 obok tego do porz\u0105dku dziennego. Musimy w zwi\u0105zku z tym protestowa\u0107 i m\u00f3wi\u0107, \u017ce w taki spos\u00f3b prawo nie mo\u017ce by\u0107 stanowione.]] [[Bardzo dzi\u0119kuj\u0119.]] Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, pani pose\u0142. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w chce zg\u0142osi\u0107 si\u0119 do zadania pytania? Prosz\u0119 i zamykam list\u0119. Jako pierwsza pytanie zadaje pani pose\u0142 Klaudia Jachira, Koalicja Obywatelska. 1 minuta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u33",
        "text": "Panie Przewodnicz\u0105cy Komitetu do spraw Bezpiecze\u0144stwa Kaczy\u0144ski! Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Na podstawie z\u0142ego prawa przez 3 lata wydali\u015bcie 20 koncesji na przed\u0142u\u017cenie funkcjonowania kopal\u0144 bez potrzeby wydawania decyzji o \u015brodowiskowych uwarunkowaniach. Dwa razy dla Turowa, a poza tym dla: KWK Silesia, Budryk, So\u015bnica, Ruda, Knur\u00f3w, Szczyg\u0142owice, Makoszowy, Wujek, Staszic, Mys\u0142owice-Weso\u0142a, Piast-Ziemowit, Boles\u0142aw \u015amia\u0142y. Oznacza to, \u017ce kopalnie, kt\u00f3re powstawa\u0142y w 70., 80. latach, nigdy nie przechodzi\u0142y procedury oceny oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko. Nie wiemy, ile os\u00f3b przez te kopalnie choruje na raka, choroby p\u0142uc, a mo\u017ce ma problemy z wod\u0105 i jej jako\u015bci\u0105. I jak te kopalnie wp\u0142ywaj\u0105 na zanieczyszczenie \u015brodowiska, na faun\u0119, flor\u0119, jaki generuj\u0105 poziom ha\u0142asu. Jakie b\u0119d\u0105 kary za kolejne koncesje? Nawet je\u017celi akurat w pobli\u017cu jakiej\u015b kopalni nie mieszkaj\u0105 Czesi, to przecie\u017c pozywa\u0107 Polsk\u0119 mog\u0105 te\u017c Polki i Polacy. 5 mln euro dziennie za Tur\u00f3w niczego was nie nauczy\u0142o? [[Dzwonek]] Panie ministrze, pytam wprost: Do jakich kar doprowadz\u0105 koncesje z pomini\u0119ciem decyzji \u015brodowiskowych? Czy kto\u015b to w rz\u0105dzie policzy\u0142? Czy s\u0105 przeznaczone na to \u015brodki w bud\u017cecie, a je\u017celi tak, to jakie? Halo. Czy leci z nami pilot? [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u34",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, pani pose\u0142. Pani pose\u0142 Beata Maciejewska, Lewica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u35",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Polityka PiS-u wobec \u015brodowiska jest jedna: ci\u0105\u0107, r\u017cn\u0105\u0107 i tru\u0107. Nie ma w zasadzie \u017cadnej dobrej polityki, kt\u00f3ra wyprowadzi\u0142aby nas z tej fatalnej sytuacji, je\u015bli chodzi o \u015brodowisko oraz o transformacj\u0119 energetyczn\u0105. Greenpeace z\u0142o\u017cy\u0142 w\u0142a\u015bnie do WSA skarg\u0119 na decyzj\u0119 ministra Kurtyki, kt\u00f3ry przed\u0142u\u017cy\u0142 koncesj\u0119 dla kopalni odkrywkowej w\u0119gla brunatnego Tur\u00f3w do 2044 r. Domaga si\u0119 wstrzymania tej decyzji. Zdaniem Greenpeace\u2019u Kurtyka, kt\u00f3ry jest ministrem klimatu, nie rozpozna\u0142 nale\u017cycie kwestii wp\u0142ywu rozbudowy odkrywki na \u015brodowisko. Jego decyzja by\u0142a te\u017c niezgodna z ocen\u0105 \u015brodowiskow\u0105. Tak dzisiaj dzia\u0142a minister, kt\u00f3ry powinien broni\u0107 \u015brodowiska. [[Dzwonek]] Minister traktuje \u015brodowisko jako pole do nadu\u017cy\u0107, jako co\u015b, z czym mo\u017cna robi\u0107 to, co si\u0119 chce. Lewica m\u00f3wi jasno: nie zgadzamy si\u0119 na to. \u015arodowisko nale\u017cy do nas wszystkich. Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u36",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, pani pose\u0142. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Micha\u0142 Urbaniak, Konfederacja. Nie ma pana pos\u0142a. Pan pose\u0142 Artur \u0141\u0105cki, Koalicja Obywatelska. [[Zosta\u0142em zaskoczony przez Konfederacj\u0119.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u37",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Szanowne Pos\u0142anki i Pos\u0142owie! Czy robicie cokolwiek, \u017ceby zmniejszy\u0107 poziom emisji dwutlenku w\u0119gla? Nie robicie nic. Pr\u00f3bujecie zrobi\u0107 teraz jedn\u0105 rzecz, czyli przestawi\u0107 pewne elektrownie na gaz. Nie zdajecie sobie sprawy z tego - a mo\u017ce zdajecie - \u017ce to jest tylko tymczasowe rozwi\u0105zanie, bo to te\u017c powoduje emisj\u0119 dwutlenku w\u0119gla. Musimy wreszcie zacz\u0105\u0107 produkowa\u0107 energi\u0119 bardziej czyst\u0105, tak\u0105, kt\u00f3rej produkcja nie przyczyni si\u0119 do emisji dwutlenku w\u0119gla, bo w bud\u017cecie nie wystarczy nam \u015brodk\u00f3w na op\u0142aty emisyjne. Od 7 lat rz\u0105dzicie tym krajem. Od pocz\u0105tku m\u00f3wicie o budowie elektrowni atomowej. Chcia\u0142bym si\u0119 dowiedzie\u0107, na jakim etapie jest ten plan. Czy wybrali\u015bcie ju\u017c chocia\u017c miejsce budowy pierwszej elektrowni? To jest jedno pytanie. [[Atomowej.]] Czy wybrali\u015bcie technologi\u0119? To jest drugie pytanie. [[Dzwonek]] \u017beby w 2033 roku otworzy\u0107 pierwszy blok, to ju\u017c teraz trzeba budowa\u0107. Pytanie jest podstawowe. Kraje skandynawskie i Niemcy donios\u0142y ju\u017c do komitetu ESPO o mo\u017cliwo\u015bci oddzia\u0142ywania inwestycji na ich kraje, gdyby powsta\u0142a ona na Pomorzu. Czy rozmawiacie ju\u017c z tymi krajami, czy zostawiacie t\u0119 sytuacj\u0119? Czy chcecie, \u017ceby by\u0142o jak w Turowie? Prosz\u0119 ko\u0144czy\u0107, panie po\u015ble. Patrz\u0105c na wasze nieudolne pr\u00f3by rozwi\u0105zania sprawy w Turowie, my\u015bl\u0119, \u017ce mo\u017ce si\u0119 okaza\u0107, \u017ce w przypadku budowy elektrowni atomowej na Pomorzu b\u0119dziemy p\u0142acili nie 5, ale 15 mln dziennie kary, bo nie rozmawiacie z s\u0105siadami. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u38",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Bardzo prosz\u0119, pani pose\u0142 Ma\u0142gorzata Tracz, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u39",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! PiS usun\u0105\u0142 z dzisiejszego porz\u0105dku obrad informacj\u0119 rz\u0105du na temat Turowa. Boicie si\u0119. Boicie si\u0119, bo nie macie \u017cadnych nowych informacji pr\u00f3cz tego, \u017ce Czesi wnie\u015bli wniosek o na\u0142o\u017cenie na Polsk\u0119 5 mln euro kary dziennie za nierespektowanie decyzji TSUE. Nie macie nic innego poza tym, \u017ce Komisja Europejska do\u0142\u0105czy\u0142a do skargi Czech\u00f3w przeciwko Polsce. Tur\u00f3w jak w soczewce pokazuje, \u017ce w spos\u00f3b naruszaj\u0105cy prawo unijne wydajecie i przed\u0142u\u017cacie koncesje. Najpierw w marcu 2020 r. przed\u0142u\u017cyli\u015bcie koncesj\u0119 do 2026 r., a potem, gdy skarga Czech\u00f3w by\u0142a ju\u017c w TSUE, z but\u0105 i arogancj\u0105 przed\u0142u\u017cyli\u015bcie j\u0105 do 2044 r. Kiedy spojrzycie prawdzie w oczy? [[Dzwonek]] Kiedy przedstawicie ambitny plan odej\u015bcia od w\u0119gla i sprawiedliwej transformacji do 2030 r. nie tylko dla rejonu Turoszowa, lecz tak\u017ce dla ca\u0142ej Polski? Musimy dzia\u0142a\u0107 tu i teraz. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u40",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Pan pose\u0142 Grzegorz Rusiecki, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u41",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Kwestie zwi\u0105zane z ochron\u0105 \u015brodowiska powinny by\u0107 dla nas pewnym obszarem wsp\u00f3\u0142dzia\u0142ania i wsp\u00f3lnej troski, albowiem s\u0105 one wyrazem sposobu, w jaki patrzymy w przysz\u0142o\u015b\u0107. Mamy zobowi\u0105zania wobec kolejnych pokole\u0144. Tymczasem ochrona \u015brodowiska w wydaniu realizowanym przez PiS to traktowanie \u015brodowiska w spos\u00f3b przedmiotowy. Dzisiejszy projekt ustawy jest, prosz\u0119 pa\u0144stwa, taki sam jak przyj\u0119te niegdy\u015b lex Szyszko. Przyj\u0119to ustaw\u0119, wyci\u0119to w ca\u0142ym kraju bez \u017cadnego trybu... [[Prosz\u0119 nie k\u0142ama\u0107, panie po\u015ble.]] ...bez \u017cadnych zasad, bez \u017cadnej kontroli tysi\u0105ce, miliony drzew, po czym ustaw\u0119 zmieniono. [[Oklaski]] [[Prosz\u0119 bezczelnie nie \u0142ga\u0107.]] Dzisiaj, prosz\u0119 pa\u0144stwa, robicie dok\u0142adnie to samo. Przyj\u0119li\u015bcie ustaw\u0119 w 2018 r. Na jej mocy wydali\u015bcie bez \u017cadnego trybu, bez \u017cadnej kontroli 20 zezwole\u0144, a dzisiaj t\u0119 ustaw\u0119 zmieniacie. Nie t\u0119dy droga, prosz\u0119 pa\u0144stwa. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u42",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Bardzo prosz\u0119, pani pose\u0142 Joanna Fabisiak, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u43",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! W 2011 r. Unia Europejska przeg\u0142osowa\u0142a dyrektyw\u0119 chroni\u0105c\u0105 \u015brodowisko. W 2018 r. rz\u0105d przepchn\u0105\u0142 ustaw\u0119 pozwalaj\u0105c\u0105 na przed\u0142u\u017cenie koncesji wydobywczych nawet o 40 lat dla 20 kopalni. Dzisiaj poprawia t\u0119 ustaw\u0119, ale poprawia tylko do przodu... Co stanie si\u0119 z tymi kopalniami? Tam pracuj\u0105 ludzie. Jak rozumiem, dzia\u0142ania naprawcze powinny i\u015b\u0107 nie tylko do przodu, lecz tak\u017ce do ty\u0142u, a wi\u0119c powinna by\u0107 ocena oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko. Bulwersuj\u0105cy jest szczeg\u00f3lnie fakt, \u017ce zgod\u0119 na to wyda\u0142 \u00f3wczesny minister zdrowia, kt\u00f3ry boryka si\u0119 z r\u00f3\u017cnymi problemami. Boryka si\u0119 z problemami finansowymi - brak pieni\u0119dzy dla pacjent\u00f3w jest przecie\u017c rzecz\u0105 normaln\u0105 - a jednocze\u015bnie wyra\u017ca zgod\u0119, chyba cyniczn\u0105 zgod\u0119, na to (Dzwonek), \u017ceby niszczy\u0107 ludzkie zdrowie. Wobec tego moje pytanie, i poprosz\u0119 o odpowied\u017a na pi\u015bmie, jest takie: Jakie s\u0105 dzia\u0142ania i jakie s\u0105 planowane dzia\u0142ania naprawcze? Bo koncesje wydane na 40 lat to naprawd\u0119 trucie ludzi przez najbli\u017csze dziesi\u0105tki lat, przez najbli\u017csze dekady. Zatem co rz\u0105d proponuje, by usun\u0105\u0107, by naprawi\u0107 b\u0142\u0119dy, do kt\u00f3rych dopu\u015bci\u0142 si\u0119 chyba \u015bwiadomie? Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u44",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, pani pose\u0142. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Tomasz Piotr Nowak, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u45",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! Rz\u0105d ma wyra\u017any problem z tym chodzeniem na skr\u00f3ty. Chodzicie na skr\u00f3ty w dyplomacji europejskiej, chodzicie na skr\u00f3ty w gospodarce, staracie si\u0119 stworzy\u0107 polityk\u0119 fakt\u00f3w dokonanych i to jest taki przyk\u0142ad tworzenia polityki fakt\u00f3w dokonanych, ale przy okazji wywracaj\u0105 si\u0119 takie projekty jak w\u0142a\u015bnie Tur\u00f3w. Czy w Turowie nie mieli\u015bmy do czynienia z dzia\u0142aniem dotycz\u0105cym przyspieszenia wydania koncesji, kt\u00f3ra spowodowa\u0142a ten kryzys, kt\u00f3ry mamy obecnie? Czy konsultacje transgraniczne w ocenie oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko nie powinny by\u0107 przeprowadzane d\u0142u\u017cej i skuteczniej, tak \u017ceby nie by\u0142o w\u0105tpliwo\u015bci przy wydaniu tej koncesji i \u017ceby nie skutkowa\u0142a ona kolejnym kryzysem? Obawiamy si\u0119, \u017ce tych kryzys\u00f3w mo\u017ce by\u0107 o wiele wi\u0119cej. Wskazanie na elektrowni\u0119 atomow\u0105 te\u017c nie jest przypadkowe (Dzwonek), ale tak\u017ce na offshore, na wiatraki na morzu, bo tutaj r\u00f3wnie\u017c oddzia\u0142ywanie na \u015brodowisko mo\u017ce by\u0107 przemo\u017cne, a nie mamy raportu, czy b\u0119dzie post\u0119powanie transgraniczne i czy ono jest wymagane. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u46",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Pan pose\u0142 Miros\u0142aw Sucho\u0144, Polska 2050.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u47",
        "text": "Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! Wydaje si\u0119, \u017ce oczywisty jest fakt, \u017ce takie uregulowanie, kt\u00f3re mia\u0142o miejsce, kt\u00f3re dzisiaj pa\u0144stwo zmieniaj\u0105, spowodowa\u0142o, \u017ce po pierwsze, nie trzeba by\u0142o podnosi\u0107 koszt\u00f3w tych wszystkich ocen oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko na spo\u0142ecze\u0144stwo, kt\u00f3re funkcjonuje w obr\u0119bie inwestycji, a po drugie, nie zbadano tak\u017ce dok\u0142adnego wp\u0142ywu i koszt\u00f3w, kt\u00f3re s\u0105 z tym zwi\u0105zane. W zwi\u0105zku z tym mamy dwa efekty. Po pierwsze, efekt dotycz\u0105cy kwestii finansowych. I pytanie: Ile zaoszcz\u0119dzono z powodu takiego uregulowania przepis\u00f3w, kt\u00f3re dzisiaj zmieniamy? I drugie, wydaje si\u0119, wa\u017cniejsze pytanie: O ile ta zmiana, kt\u00f3ra wtedy nast\u0105pi\u0142a, odsun\u0119\u0142a perspektyw\u0119 transformacji energetycznej? Bo to, \u017ce tamta zmiana odsun\u0119\u0142a faktycznie przej\u015bcie, t\u0119 transformacj\u0119, wydaje si\u0119 oczywiste. Natomiast pytanie, panie ministrze: O ile odsun\u0119li pa\u0144stwo w spos\u00f3b oczywi\u015bcie szkodliwy t\u0119 transformacj\u0119 energetyczn\u0105? Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u48",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Bardzo prosz\u0119, pani pose\u0142 Agnieszka Hanajczyk, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u49",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Procedowana ustawa jest kolejn\u0105 zmian\u0105, kt\u00f3ra mia\u0142a miejsce niedawno. T\u0142o jest dzisiaj bardziej wyra\u017ane, bo po pierwsze, w tle jest Tur\u00f3w, s\u0105 kopalnie w\u0119gla, kt\u00f3rym wcze\u015bniej rz\u0105d bardzo szybko przyzna\u0142 koncesje bez odpowiedniego zbadania, jaki to b\u0119dzie mia\u0142o wp\u0142yw na \u017cycie mieszka\u0144c\u00f3w, i sama bardzo istotna ocena \u015brodowiska. Ustawa, kt\u00f3ra - jak si\u0119 wydaje - jest potrzebna, jest niew\u0105tpliwie odpowiedzi\u0105 na konflikt z Czechami i w spos\u00f3b dla mnie oczywisty maskowaniem nieodpowiedzialnych wcze\u015bniejszych dzia\u0142a\u0144 rz\u0105du. Natomiast moje pytanie dotyczy dw\u00f3ch spraw. Mianowicie: Ile koncesji na wydobycie w\u0119glowodor\u00f3w jest obecnie w procedurze przyznawania? I druga rzecz, r\u00f3wnie\u017c interesuj\u0105ca: Co z pozwem australijskiego (Dzwonek) koncernu Prairie Mining? Jakie dzia\u0142ania podj\u0105\u0142 rz\u0105d w tym zakresie? Wiemy, \u017ce w gr\u0119 wchodz\u0105 ogromne pieni\u0105dze, m\u00f3wi si\u0119 nawet o 4 mld. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u50",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Bardzo prosz\u0119, pani pose\u0142 Ma\u0142gorzata Niemczyk, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u51",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Od 2018 r. PiS wyda\u0142, przed\u0142u\u017cy\u0142 20 koncesji wydobywczych bez przeprowadzenia procedury \u015brodowiskowej, uzyskania DS-u. Bardzo prosz\u0119 o udzielenie odpowiedzi na pi\u015bmie, osobno dla ka\u017cdej wydanej b\u0105d\u017a przed\u0142u\u017conej koncesji, dlaczego przed\u0142u\u017cyli\u015bcie je bez pozwolenia \u015brodowiskowego. I prosz\u0119 nie zas\u0142ania\u0107 si\u0119 przepisami, \u017ce mogli\u015bcie, bo nie o to chodzi. Chodzi o to, \u017ceby kocha\u0107 Polsk\u0119, kocha\u0107 \u015brodowisko, kocha\u0107 ludzi, kt\u00f3rzy mieszkaj\u0105, i wiedzie\u0107, jak co oddzia\u0142uje. Nie ponosicie koszt\u00f3w w zwi\u0105zku z przebadaniem tego oddzia\u0142ywania, wi\u0119c nawet nie wiecie, jakie koszty b\u0119dziecie musieli p\u00f3\u017aniej ponosi\u0107, aby usun\u0105\u0107 skutki waszych decyzji. Oddzia\u0142ywanie na \u015brodowisko. Czy planujecie w og\u00f3le naprawi\u0107 te swoje b\u0142\u0119dy kiedykolwiek? Je\u017celi s\u0105 teraz te koncesje powydawane na 40 lat czy w ci\u0105gu tych 40 (Dzwonek) lat, to najlepiej jeszcze w tej kadencji zbadajcie, jakie s\u0105 tego skutki. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u52",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, pani pose\u0142. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Janusz Kowalski, Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u53",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Szanowni Pa\u0144stwo! Droga Opozycjo! Jednej rzeczy kompletnie nie rozumiecie. [[Do Wysokiej Izby prosz\u0119 m\u00f3wi\u0107, nie do opozycji.]] Kwestia dotycz\u0105ca koncesji to jest kwestia dotycz\u0105ca suwerenno\u015bci, suwerenno\u015bci energetycznej i suwerenno\u015bci dotycz\u0105cej bezpiecze\u0144stwa energetycznego Polski. Zdolno\u015b\u0107 polskiego pa\u0144stwa do tego, aby wydawa\u0107 koncesje i broni\u0107 przed zewn\u0119trznymi atakami czy to czeskimi, niemieckimi czy brukselskimi, to jest zdolno\u015b\u0107 do zachowania w\u0142adztwa nad polskimi zasobami energetycznymi. Bez polskiego w\u0119gla nie ma mowy o tym, \u017ceby\u015bmy produkowali energi\u0119 elektryczn\u0105. Nie ma o tym mowy. Dlatego broni\u0119 suwerenno\u015bci energetycznej, broni\u0119 polskiego w\u0119gla i mam nadziej\u0119, \u017ce r\u00f3wnie\u017c koncesja na z\u0142o\u017ce Z\u0142oczew zostanie wydana po to, \u017ceby zabezpieczy\u0107 elektrowni\u0119 Be\u0142chat\u00f3w. Zach\u0119cam, szanowni pa\u0144stwo, do merytorycznej dyskusji. Nie ma co uzale\u017cnia\u0107 si\u0119 od importu energii elektrycznej z Niemiec, ze Skandynawii, z Czech. Nie ma co stawia\u0107 na niestabilne \u017ar\u00f3d\u0142a energii. Tylko i wy\u0142\u0105cznie polski w\u0119giel w perspektywie najbli\u017cszych 20\u201330 lat jest w stanie zapewni\u0107 [[Dzwonek]] Polsce bezpiecze\u0144stwo energetyczne. Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u54",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Bardzo prosz\u0119, pani pose\u0142 Magdalena \u0141o\u015bko, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u55",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Rz\u0105d, proponuj\u0105c nowelizacj\u0119, nie wspomina, \u017ce zaproponowa\u0142 znowelizowanie przez PiS w 2018 r. przepis\u00f3w, na podstawie kt\u00f3rych wydano przynajmniej 15 decyzji przed\u0142u\u017caj\u0105cych koncesje kopalni, nie przeprowadzaj\u0105c przy tym post\u0119powania w sprawie oceny oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko, oczywi\u015bcie niezgodnie z prawem unijnym. W trakcie prac komisji przedstawiciele ministerstwa m\u00f3wili natomiast o rekultywacji teren\u00f3w pokopalnianych. Jeziora Pojezierza Gnie\u017anie\u0144skiego znajduj\u0105ce si\u0119 na terenie Wielkopolski i Kujaw wskutek funkcjonowania odkrywek w\u0119gla od lat ulegaj\u0105 stopniowej degradacji. Rekultywacja tych teren\u00f3w winna mie\u0107 szersze znaczenie. Przede wszystkim nale\u017cy przywr\u00f3ci\u0107 r\u00f3wnowag\u0119 hydrologiczn\u0105, kt\u00f3ra zosta\u0142a naruszona wskutek funkcjonowania tych odkrywek. Na terenie Pojezierza Gnie\u017anie\u0144skiego zamykane s\u0105 k\u0105pieliska. Miejscowo\u015bci dotychczas turystyczne zamieraj\u0105, a kwestia rekultywacji jest o wiele szerszym problemem, ani\u017celi przedstawiciele ministerstwa zobrazowali to na posiedzeniu komisji. Prosz\u0119 o odpowied\u017a na pi\u015bmie na pytanie: Kiedy rz\u0105d uruchomi \u015brodki przeznaczone na ratowanie (Dzwonek) Pojezierza Gnie\u017anie\u0144skiego i jezior na terenie Wielkopolski i Kujaw? Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u56",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, pani pose\u0142. Pani pose\u0142 Krystyna Skowro\u0144ska, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u57",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Panie i Panowie Pos\u0142owie! Hipokryzja PiS do kwadratu. Pa\u0144stwo m\u00f3wicie o przed\u0142u\u017caniu koncesji dla kopal\u0144 bez procedur \u015brodowiskowych. Chc\u0119 powiedzie\u0107: nie m\u00f3wicie nic o bezpiecze\u0144stwie energetycznym i nie m\u00f3wicie nic o bezpiecze\u0144stwie zdrowotnym. 100 tys. zgon\u00f3w nadmiarowych z tytu\u0142u COVID. [[Co ma piernik do wiatraka? Do rzeczy prosimy.]] Chcia\u0142am zapyta\u0107 pana ministra: Ile by\u0142o zgon\u00f3w Polak\u00f3w w zwi\u0105zku z zanieczyszczeniem \u015brodowiska? Czy w zwi\u0105zku z tym b\u0119dziecie pa\u0144stwo nara\u017ca\u0107 zdrowie Polak\u00f3w na takie skandaliczne dzia\u0142anie? Je\u017celi zale\u017cy pa\u0144stwu na zdrowiu Polak\u00f3w, to powiedzcie, co zrobicie. Je\u017celi zale\u017cy pa\u0144stwu na pracownikach, kt\u00f3rzy s\u0105 zatrudnieni (Dzwonek) w tych kopalniach, to powiedzcie, jak b\u0119dzie wygl\u0105da\u0142a transformacja. Powiedzcie m\u0142odemu pokoleniu i powiedzcie nam, \u017ce b\u0119dziemy \u017cy\u0107 i \u017ce nie b\u0119dziecie tworzy\u0107 iluzorycznych ustaw, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 wp\u0142ywa\u0142y na pogorszenie stanu \u015brodowiska. Dzi\u0119kuj\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u58",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, pani pose\u0142. Na pytania odpowie podsekretarz stanu w Ministerstwie Klimatu i \u015arodowiska pan Piotr Dziadzio. Bardzo prosz\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u59",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Szanowni Pa\u0144stwo! Wysoka Izbo! Pad\u0142o wiele zarzut\u00f3w wobec ustawy, kt\u00f3ra zmienia dotychczasowe przepisy. Szanowni pa\u0144stwo, spisa\u0142em te wszystkie uwagi. Wielokrotnie one bardzo si\u0119 uzupe\u0142niaj\u0105, powtarzaj\u0105, dotycz\u0105 tego samego zagadnienia. Spojrza\u0142em jednocze\u015bnie na wynik g\u0142osowania, kt\u00f3re dotyczy\u0142o w\u0142a\u015bnie tej ustawy. [[32...]] Szanowni Pa\u0144stwo! G\u0142osowanie nr 45 na 64. posiedzeniu Sejmu: g\u0142osowa\u0142o 417 pos\u0142\u00f3w, spo\u015br\u00f3d kt\u00f3rych 412 by\u0142o za. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 pa\u0144stwa g\u0142osowa\u0142a za tamt\u0105 ustaw\u0105, kt\u00f3r\u0105 dzisiaj pr\u00f3bujemy wyeliminowa\u0107. Szanowni pa\u0144stwo, z tego wynika, \u017ce bardzo dobrze rozumieli\u015bcie i rozumiecie potrzeby Rzeczypospolitej i w zwi\u0105zku z tym takie by\u0142y rezultaty pa\u0144stwa g\u0142osowania. Mam wypisane na li\u015bcie, kt\u00f3ry klub jak g\u0142osowa\u0142. Nie chc\u0119 tego pa\u0144stwu przytacza\u0107. Niemniej jednak wi\u0119kszo\u015b\u0107 zarzut\u00f3w, kt\u00f3re tutaj pad\u0142y, dotyczy Turowa. Szanowni pa\u0144stwo, chcia\u0142em pa\u0144stwu powiedzie\u0107, \u017ce decyzja, kt\u00f3ra przed\u0142u\u017ca\u0142a koncesj\u0119 z 1994 r., zosta\u0142a wydana z decyzj\u0105, kt\u00f3ra zosta\u0142a poprzedzona konsultacjami spo\u0142ecznymi ze stron\u0105 czesk\u0105, ze stron\u0105 niemieck\u0105. Podpisany zosta\u0142 protok\u00f3\u0142 uzgodnieniowy w tym zakresie. Decyzja OO\u015a-owa jest wi\u0105\u017c\u0105ca dla koncesji wydanych dla Turowa, przed\u0142u\u017caj\u0105cych koncesj\u0119 z 1994 r. Szanowni pa\u0144stwo, nie uprawiajmy nieprawdy. M\u00f3wmy tak, jak wygl\u0105da rzeczywisto\u015b\u0107. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 pyta\u0144 dotyczy\u0142a odpowiedzialno\u015bci za energetyk\u0119, odpowiedzialno\u015bci za czyste powietrze, za klimat. Za to czujemy si\u0119 odpowiedzialni, to prawda. Szanowni pa\u0144stwo, w polityce energetycznej pa\u0144stwa do 2040 r. wi\u0119kszo\u015b\u0107 zagadnie\u0144, o kt\u00f3rych m\u00f3wimy czy o kt\u00f3rych pa\u0144stwo m\u00f3wili\u015bcie, jest uregulowana, jest wskazana. To, jaka jest linia bezpiecze\u0144stwa energetycznego i ca\u0142ej transformacji energetycznej, jest bardzo dobrze przedstawione i wykazane. Dbamy tam przede wszystkim o odnawialne \u017ar\u00f3d\u0142a energii. \u017beby\u015bmy jednak mogli mie\u0107 odnawialne \u017ar\u00f3d\u0142a energii, o czym pa\u0144stwo dyskutujecie na co dzie\u0144 z sob\u0105, musimy mie\u0107 kontynuacj\u0119 naszej dzia\u0142alno\u015bci i bezpiecze\u0144stwa energetycznego, kt\u00f3re s\u0105 oparte w tej chwili na w\u0119glu kamiennym, w\u0119glu brunatnym. \u017beby sprawiedliwie przeprowadzi\u0107 t\u0119 transformacj\u0119, musimy stopniowo odchodzi\u0107 od jednych \u017ar\u00f3de\u0142 i zast\u0119powa\u0107 je innymi \u017ar\u00f3d\u0142ami, tak \u017ceby\u015bmy mogli uzyska\u0107 neutralno\u015b\u0107 klimatyczn\u0105. Do tego d\u0105\u017cymy. Ta neutralno\u015b\u0107 klimatyczna, to zdrowie, o kt\u00f3rym m\u00f3wimy, je\u015bli chodzi o obywateli naszego kraju, naszego m\u0142odego pokolenia i nas zreszt\u0105 te\u017c, zale\u017c\u0105 w\u0142a\u015bnie od tego, czy b\u0119dziemy uchylali przepisy, kt\u00f3re zosta\u0142y wprowadzone i odno\u015bnie do kt\u00f3rych uwa\u017camy w tej chwili, \u017ce s\u0105 nam zb\u0119dne, \u017ce negatywnie wp\u0142ywaj\u0105 r\u00f3wnie\u017c na ocen\u0119 naszego pa\u0144stwa. W zwi\u0105zku z tym bardzo dzi\u0119kuj\u0119 wszystkim pa\u0144stwu, kt\u00f3rzy wspierali i wspieraj\u0105 usuni\u0119cie tych przepis\u00f3w z obrotu prawnego. Szanowni Pa\u0144stwo! Jeszcze je\u015bli chodzi o takie og\u00f3lne informacje, kt\u00f3re wydaje mi si\u0119, powinienem pa\u0144stwu przekaza\u0107, to s\u0105 to nast\u0119puj\u0105ce zagadnienia. Po pierwsze, pojawi\u0142 si\u0119 zarzut Konfederacji, \u017ce pr\u00f3bujemy wprowadzi\u0107 zmiany w czyim\u015b interesie, podobnie jak w przypadku usuwanych wcze\u015bniej przepis\u00f3w zmieniaj\u0105cych przepisy w Prawie geologicznym i g\u00f3rniczym cytowanych przez pana pos\u0142a Iwaniaka. Szanowni pa\u0144stwo, dzia\u0142amy w interesie Rzeczypospolitej. Nie mamy \u017cadnych ukrytych interes\u00f3w, kt\u00f3re tutaj pa\u0144stwo pr\u00f3bujecie nam zasugerowa\u0107 (Dzwonek) czy przedstawi\u0107. To jest chyba wyja\u015bnienie, na kt\u00f3re pa\u0144stwo oczekiwali\u015bcie. Prosz\u0119 ko\u0144czy\u0107, panie ministrze. Podsekretarz Stanu w Ministerstwie Klimatu i \u015arodowiska Piotr Dziadzio: Prosz\u0119? Dobrze. I nie jest to w \u017caden spos\u00f3b zacieranie \u015blad\u00f3w, o kt\u00f3re pa\u0144stwo te\u017c nas pos\u0105dzacie. Tak jak powiedzia\u0142em, wi\u0119kszo\u015b\u0107 decyzji, czyli te\u017c ta decyzja o zapisach, kt\u00f3re zosta\u0142y wprowadzone w 2018 r., zosta\u0142a podj\u0119ta z pa\u0144stwa udzia\u0142em. Wszyscy pa\u0144stwo mieli\u015bcie \u015bwiadomo\u015b\u0107 podejmowania tej uchwa\u0142y, przyjmowania tej ustawy, i w zwi\u0105zku z tym dzisiaj uznajemy, \u017ce tak naprawd\u0119 jest to zb\u0119dne. Spe\u0142ni\u0142y one rol\u0119, bo by\u0142y w interesie Rzeczypospolitej, w interesie naszych obywateli, je\u015bli chodzi o miejsca pracy, w interesie bezpiecze\u0144stwa energetycznego naszego kraju. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u60",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie ministrze. Bardzo prosz\u0119, pani pose\u0142 sprawozdawca Anna Paluch.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u61",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Wysoka Izbo! S\u0142yszeli\u015bmy w wyst\u0105pieniach klubowych kategoryczne stwierdzenia o niezgodno\u015bci z prawem europejskim. Przypominam, \u017ce Komisja Europejska pisze o potencjalnej niezgodno\u015bci, o zagro\u017ceniu potencjaln\u0105 niezgodno\u015bci\u0105, wi\u0119c oszcz\u0119d\u017acie sobie tych kategorycznych sformu\u0142owa\u0144. [[Jak b\u0119dzie s\u0105d, to b\u0119dzie ostateczny.]] S\u0142yszeli\u015bmy o prawie mieszka\u0144c\u00f3w do \u017cycia w czystym \u015brodowisku. Ale czasami to prawo pozostaje w kolizji z prawem do pracy, prawem do mo\u017cliwo\u015bci uzyskania \u015brodk\u00f3w do \u017cycia, prawem do tego, \u017ceby je\u015bli si\u0119 40 lat pracowa\u0142o w jakim\u015b zak\u0142adzie pracy, jeszcze te 10 lat dopracowa\u0107, a nie martwi\u0107 si\u0119, co si\u0119 stanie po zamkni\u0119ciu zak\u0142adu. S\u0142yszeli\u015bmy, \u017ce Polacy s\u0105 bezbronni w starciu z pa\u0144stwem i z grupami interes\u00f3w. Szanowni pa\u0144stwo, t\u0105 grup\u0105 interes\u00f3w s\u0105 pracownicy zak\u0142ad\u00f3w wydobywczych. S\u0142yszeli\u015bcie g\u0142osy chocia\u017cby pracownik\u00f3w Turowa, ten Tur\u00f3w jest tutaj przypominany. T\u0105 grup\u0105 interes\u00f3w s\u0105 Polacy korzystaj\u0105cy ze \u017ar\u00f3de\u0142 energii, z tego, \u017ce mamy stabilny system energetyczny, kt\u00f3ry w cz\u0119\u015bci jest oparty na w\u0119glu. Ale w ci\u0105gu ostatnich lat uda\u0142o si\u0119 nam zmniejszy\u0107 o kilkana\u015bcie procent to uzale\u017cnienie od w\u0119gla. Szanowni Pa\u0144stwo! Przypominam, bo te\u017c takie g\u0142osy pada\u0142y, \u017ce nowelizacja z pocz\u0105tku roku - m\u00f3wi\u0119 o ustawie osiowej - dotyczy wprowadzania mo\u017cliwo\u015bci zwr\u00f3cenia si\u0119 do s\u0105du o przyznanie \u015brodk\u00f3w tymczasowych, \u017ceby mo\u017cna by\u0142o zawiesi\u0107 wykonanie przedsi\u0119wzi\u0119cia i zapobiec szkodom \u015brodowiska. To s\u0105 inne sprawy ni\u017c te w projekcie, kt\u00f3ry w tej chwili omawiamy. I jeszcze raz to podkre\u015bl\u0119, chocia\u017c ju\u017c to w swoim wst\u0119pnym wyst\u0105pieniu powiedzia\u0142am: chodzi o racjonaln\u0105 gospodark\u0119 z\u0142o\u017cem i dzia\u0142anie w ramach obowi\u0105zuj\u0105cych koncesji. Powiedzia\u0142am to wyra\u017anie: to nie s\u0105 jakie\u015b nowe sytuacje. Je\u017celi si\u0119 kilkadziesi\u0105t lat eksploatowa\u0142o z\u0142o\u017ce, to zdrowy rozs\u0105dek wymaga, \u017ceby je wyeksploatowa\u0107 do ko\u0144ca, a potem zamkn\u0105\u0107 wydobycie. I prosz\u0119 pa\u0144stwa, s\u0142yszeli\u015bmy tutaj w jednym z pyta\u0144 o skardze Greenpeace Polska. Mam nadziej\u0119, \u017ce Greenpeace Polska, kt\u00f3rego prezesem zarz\u0105du jest pan Alexander Egit, a w radzie nadzorczej zasiadaj\u0105 panowie Heinz Reindl, Florian Faber i pani Karin K\u00fcblb\u00f6ck, mo\u017ce zainteresuj\u0105 te\u017c kopalnie po stronie niemieckiej, bo chocia\u017cby w odniesieniu do Turowa, to z\u0142o\u017ce, w zakresie kt\u00f3rego dzia\u0142a kopalnia Tur\u00f3w, eksploatuje jeszcze dziewi\u0119\u0107 kopalni: cztery po stronie czeskiej i pi\u0119\u0107 po stronie niemieckiej. I jedna po stronie polskiej. A wi\u0119c my\u015bl\u0119, \u017ce dobrze by by\u0142o jednakowo obdarzy\u0107 uwag\u0105 wszystkie te przedsi\u0119wzi\u0119cia, o kt\u00f3rych m\u00f3wimy. Reasumuj\u0105c, prosz\u0119 pa\u0144stwa, jak pan minister s\u0142usznie zauwa\u017cy\u0142, same kluby, kt\u00f3re tutaj tak grzmi\u0105 w odniesieniu do omawianego projektu ustawy, g\u0142osowa\u0142y za ustaw\u0105, kt\u00f3rej cz\u0119\u015b\u0107 skutk\u00f3w obecnie zmieniamy. A wi\u0119c zach\u0119cam do zachowania zdrowego rozs\u0105dku. Us\u0142ysza\u0142am deklaracje, przynajmniej z niekt\u00f3rych klub\u00f3w, poparcia przedmiotowego projektu ustawy, za kt\u00f3re dzi\u0119kuj\u0119. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u62",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119, pani pose\u0142. Zamykam dyskusj\u0119. W zwi\u0105zku z tym, \u017ce w czasie drugiego czytania zg\u0142oszono do przed\u0142o\u017conego projektu ustawy poprawki, proponuj\u0119, aby Sejm ponownie skierowa\u0142 ten projekt do Komisji Ochrony \u015arodowiska, Zasob\u00f3w Naturalnych i Le\u015bnictwa w celu przedstawienia sprawozdania. Je\u017celi nie us\u0142ysz\u0119 sprzeciwu, b\u0119d\u0119 uwa\u017ca\u0142a, \u017ce Sejm propozycj\u0119 przyj\u0105\u0142. Sprzeciwu nie s\u0142ysz\u0119. Przyst\u0119pujemy do rozpatrzenia punktu 2. porz\u0105dku dziennego: Sprawozdanie Komisji Spraw Zagranicznych o poselskich projektach uchwa\u0142: Prosz\u0119 pana pos\u0142a W\u0142adys\u0142awa Teofila Bartoszewskiego o przedstawienie sprawozdania komisji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u63",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Mam zaszczyt przedstawi\u0107 sprawozdanie Komisji Spraw Zagranicznych w sprawie trzech poselskich projekt\u00f3w uchwa\u0142, kt\u00f3rych tytu\u0142y wymieni\u0142a pani marsza\u0142ek. Jest to bardzo nietypowa sytuacja. Pierwszy projekt uchwa\u0142y zosta\u0142 z\u0142o\u017cony przez Solidarn\u0105 Polsk\u0119 i zawarty jest w druku nr 620. Drugi projekt uchwa\u0142y zawarty jest w druku nr 1213 i zosta\u0142 z\u0142o\u017cony przez pos\u0142\u00f3w Platformy Obywatelskiej. Trzeci projekt, zawarty w druku nr 1214, zosta\u0142 z\u0142o\u017cony przez pos\u0142\u00f3w Prawa i Sprawiedliwo\u015bci. Po zapoznaniu si\u0119 z przed\u0142o\u017conymi trzema projektami ustaw - bardzo podobnymi - i po przeprowadzeniu konsultacji z wnioskodawcami Komisja Spraw Zagranicznych przygotowa\u0142a zunifikowany projekt uchwa\u0142y, kt\u00f3ry zosta\u0142 przedstawiony w druku nr 1255. Rzecz\u0105 nietypow\u0105 by\u0142o to, \u017ce po wprowadzeniu drobnych poprawek, w tym redakcyjnych, oraz po przeprowadzeniu konsultacji z wiceministrem spraw zagranicznych i ekspertami, ekspertem Komisji Spraw Zagranicznych oraz paroma analitykami, przedstawiciele wszystkich partii politycznych wchodz\u0105cych w sk\u0142ad Komisji Spraw Zagranicznych przyj\u0119li projekt uchwa\u0142y przez aklamacj\u0119, nie by\u0142o \u017cadnych g\u0142os\u00f3w sprzeciwu. W projekcie uchwa\u0142y z druku nr 1255 wzywa si\u0119 Uni\u0119 Europejsk\u0105 - nie b\u0119d\u0119 czyta\u0142 ca\u0142ego projektu, bo jest on d\u0142ugi - i pa\u0144stwa cz\u0142onkowskie Unii Europejskiej, w tym przede wszystkim Republik\u0119 Federaln\u0105 Niemiec jako naszego sojusznika w NATO i partnera w Unii Europejskiej, do wycofania jakiegokolwiek poparcia dla realizacji projektu dotycz\u0105cego gazoci\u0105gu Nord Stream 2 oraz do podj\u0119cia dzia\u0142a\u0144 zmierzaj\u0105cych do natychmiastowego i skutecznego przerwania jego budowy. Wzywamy te\u017c Stany Zjednoczone Ameryki jako naszego sojusznika w NATO do utrzymania oraz rozszerzenia sankcji wymierzonych w podmioty uczestnicz\u0105ce w budowie gazoci\u0105gu. Unia Europejska i NATO od 30 lat podejmowa\u0142y wielorakie wysi\u0142ki zmierzaj\u0105ce do u\u0142o\u017cenia stosunk\u00f3w z Rosj\u0105. Wszystkie one zosta\u0142y potraktowane przez Rosj\u0119 jako przygotowanie gruntu dla imperialnej ekspansji, a przy\u015bwiecaj\u0105ce im zasady prawa mi\u0119dzynarodowego zosta\u0142y przez ni\u0105 brutalnie podeptane w aktach zbrojnej agresji na Gruzj\u0119 w 2008 r. i na Ukrain\u0119 w okresie od 2014 r., kt\u00f3rych skutki w postaci nielegalnych okupacji cz\u0119\u015bci ich terytori\u00f3w, podobnie jak nielegalnej secesji Naddniestrza oderwanego od Mo\u0142dawii, nadal trwaj\u0105. Eksport w\u0119glowodor\u00f3w jest \u017ar\u00f3d\u0142em finansowania rosyjskich zbroje\u0144 i jako taki jest istotnym instrumentem agresywnej polityki Rosji wzgl\u0119dem nie tylko pa\u0144stw o\u015bciennych, ale r\u00f3wnie\u017c innych pa\u0144stw cz\u0142onkowskich Unii Europejskiej. Nord Stream 2 ma na celu wy\u0142\u0105cznie zmian\u0119 tras dostaw, a nie ich dywersyfikacj\u0119. Wyra\u017camy przekonanie, \u017ce akceptacja kontynuacji projektu dotycz\u0105cego Nord Stream 2 w opisanych okoliczno\u015bciach jest przyzwoleniem na prowadzenie przez Federacj\u0119 Rosyjsk\u0105 polityki opartej na gwa\u0142ceniu mi\u0119dzynarodowych standard\u00f3w praw cz\u0142owieka, naruszaniu integralno\u015bci pa\u0144stw o\u015bciennych i wywieraniu presji na pa\u0144stwa Unii Europejskiej i NATO. W Sejmie Rzeczypospolitej Polskiej w Komisji Spraw Zagranicznych nie by\u0142o najmniejszych w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce ostry j\u0119zyk, jaki zawiera ten projekt uchwa\u0142y, jest w\u0142a\u015bciw\u0105 odpowiedzi\u0105 na dzia\u0142ania rz\u0105d\u00f3w Republiki Federalnej Niemiec i Federacji Rosyjskiej. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u64",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Sejm ustali\u0142, \u017ce w dyskusji nad tym punktem porz\u0105dku dziennego wys\u0142ucha 5-minutowych o\u015bwiadcze\u0144 w imieniu klub\u00f3w i k\u00f3\u0142. Otwieram dyskusj\u0119. Jako pierwszy g\u0142os zabierze pan pose\u0142 Janusz Kowalski, Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u65",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Szanowni Pa\u0144stwo! Rzeczywi\u015bcie to jest bardzo wa\u017cna chwila dla polskiego Sejmu, Sejmu, kt\u00f3ry ma przecie\u017c ogromne znaczenie i zadanie polegaj\u0105ce na zabieraniu g\u0142osu w wa\u017cnych sprawach i oddzia\u0142ywaniu r\u00f3wnie\u017c w ten spos\u00f3b na stosunki mi\u0119dzynarodowe. Rzeczywi\u015bcie jest tak, \u017ce w sprawie uchwa\u0142y dotycz\u0105cej Nord Stream 2, a wi\u0119c projektu, kt\u00f3ry dzieli Uni\u0119 Europejsk\u0105, dzieli Europ\u0119, dzieli Europ\u0119 \u015arodkowo-Wschodni\u0105, wszyscy m\u00f3wimy jednym g\u0142osem. Jest to bardzo wa\u017cne, \u017ce w Komisji Spraw Zagranicznych ten projekt zosta\u0142 przyj\u0119ty przez aklamacj\u0119, a wi\u0119c adresaci naszej uchwa\u0142y, uchwa\u0142y polskiego Sejmu, wiedz\u0105, \u017ce sprawa ta jednoczy wszystkich Polak\u00f3w ponad podzia\u0142ami politycznymi. Co jest, szanowni pa\u0144stwo, istot\u0105 tej bardzo wa\u017cnej uchwa\u0142y polskiego Sejmu, kt\u00f3r\u0105 podejmiemy, w co wierz\u0119, przez aklamacj\u0119 i ponad podzia\u0142ami politycznymi? Istot\u0105 jest przede wszystkim troska o bezpiecze\u0144stwo i pok\u00f3j w Europie, poniewa\u017c natura projektu Nord Stream 2 Anno Domini 2021, co jest bardzo mocno zaznaczone w tym projekcie - w spos\u00f3b bardzo merytoryczny uzasadnia\u0142 to na posiedzeniu Komisji Spraw Zagranicznych wybitny polski geopolityk pan prof. Przemys\u0142aw \u017burawski vel Grajewski - w istocie zwi\u0119ksza ryzyko wybuchu w bezpo\u015brednim s\u0105siedztwie Polski nowego konfliktu zbrojnego, poniewa\u017c z punktu widzenia Moskwy sprawa realizacji kolejnej nitki Nord Stream 2 i przesy\u0142u 55 mld m Co to oznacza, szanowni pa\u0144stwo? Oznacza to, \u017ce realizacja projektu Nord Stream 2 w istocie otwiera drog\u0119 do agresji Rosji na Ukrain\u0119. Z tym wi\u0105\u017ce si\u0119 moralna odpowiedzialno\u015b\u0107, szanowni pa\u0144stwo, przede wszystkim rz\u0105du Republiki Federalnej Niemiec, kt\u00f3ry realizuje ten projekt z re\u017cimem W\u0142adimira Putina, w sytuacji gdy w ci\u0105gu ostatnich 30 lat czy nawet w ci\u0105gu ostatniej dekady mo\u017cna by\u0142o zaobserwowa\u0107 akty agresji - w Czechach w roku 2014, w Bu\u0142garii, na obszarze Naddniestrza, w 2008 r. w przypadku ataku na Gruzj\u0119 czy w 2014 r. w przypadku agresji na Ukrain\u0119. Kwestia przemocy ze strony pa\u0144stwa rosyjskiego i \u0142amania praw mi\u0119dzynarodowych pokazuje, \u017ce musi by\u0107 jasno powiedziane: stop. Stop. Nie mo\u017cna w \u017caden spos\u00f3b uzasadnia\u0107 projektu, kt\u00f3ry godzi w bezpiecze\u0144stwo militarne i bezpiecze\u0144stwo wielu pa\u0144stw Unii Europejskiej, ani pozwala\u0107 pa\u0144stwu cz\u0142onkowskiemu, jakim jest Republika Federalna Niemiec, na jego realizacj\u0119. W zwi\u0105zku z tym jest to bardzo wa\u017cny projekt uchwa\u0142y, kt\u00f3rej adresatem w istocie jest rz\u0105d Republiki Federalnej Niemiec, ale r\u00f3wnie\u017c inni nasi sojusznicy w NATO i w Unii Europejskiej, przede wszystkim Stany Zjednoczone, kt\u00f3re jednak maj\u0105 instrument w postaci presji sankcyjnej. I zach\u0119camy administracj\u0119 pana prezydenta Bidena do tego, aby z tych sankcji jednak korzysta\u0107, aby zatrzyma\u0107 ten projekt, poniewa\u017c jego zako\u0144czenie i uruchomienie Nord Stream 2 w pierwszej kolejno\u015bci uderzy w bezpiecze\u0144stwo Ukrainy, uderzy r\u00f3wnie\u017c w bezpiecze\u0144stwo Bia\u0142orusi. W sprawach Bia\u0142orusi wielu pos\u0142\u00f3w wyst\u0119puje tutaj ponad podzia\u0142ami politycznymi. Uderzy te\u017c w bezpiecze\u0144stwo Polski, uderzy w bezpiecze\u0144stwo pa\u0144stw ba\u0142tyckich, b\u0119dzie zach\u0119t\u0105 dla Rosji W\u0142adimira Putina do dalszej agresji na Ukrain\u0119. Dzisiejsza uchwa\u0142a, dzisiejszy projekt uchwa\u0142y anty-Nord-Stream w istocie jest wezwaniem do pokoju w Europie, jest pr\u00f3b\u0105 przewidzenia tego scenariusza, kt\u00f3ry mo\u017ce si\u0119 wydarzy\u0107 - oby si\u0119 nie wydarzy\u0142. Ale ten wa\u017cny, ponadpolityczny g\u0142os, g\u0142os ponad bie\u017c\u0105cymi kwestiami politycznymi wszystkich ugrupowa\u0144 polskiego Sejmu jest jasny dla ca\u0142ej opinii mi\u0119dzynarodowej, za co bardzo serdecznie wszystkim chc\u0119 podzi\u0119kowa\u0107, poniewa\u017c my jako Klub Parlamentarny Prawa i Sprawiedliwo\u015bci w spos\u00f3b absolutnie naturalny nawi\u0105zujemy do dziedzictwa \u015bp. prezydenta RP Lecha Kaczy\u0144skiego, kt\u00f3ry przecie\u017c w roku 2006 zapocz\u0105tkowa\u0142 ca\u0142y projekt dywersyfikacji dostaw no\u015bnik\u00f3w energii do Polski, czyli projekt budowy gazoportu i projekt budowy Baltic Pipe, i kt\u00f3ry w 2008 r. wyst\u0105pi\u0142 w obronie integralno\u015bci i suwerenno\u015bci Gruzji. [[Dzwonek]] W zwi\u0105zku z tym, szanowni pa\u0144stwo, przyjmijmy ten projekt ponad podzia\u0142ami politycznymi, za co bardzo serdecznie dzi\u0119kuj\u0119. I niech to b\u0119dzie wa\u017cny g\u0142os w sprawie pokoju w Europie. Dzi\u0119kuj\u0119 uprzejmie. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u66",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Pawe\u0142 Kowal, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u67",
        "text": "Wielce Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Szanowny Panie Ministrze! Panie i Panowie Pos\u0142owie! Debatujemy o sprawie kluczowej z punktu widzenia bezpiecze\u0144stwa Polski w kluczowym momencie i zbieramy fakty. Fakty s\u0105 takie: ten projekt, projekt gazoci\u0105gu p\u00f3\u0142nocnego, jest ju\u017c praktycznie sko\u0144czony, ale jeszcze go mo\u017cna zatrzyma\u0107. Na ten projekt mo\u017cna og\u0142osi\u0107 moratorium, jeszcze jest bardzo du\u017co mo\u017cliwo\u015bci dzia\u0142ania. I to, \u017ce my si\u0119 dzisiaj przy\u0142\u0105czamy i \u017ce wsp\u00f3lnie podejmujemy t\u0119 uchwa\u0142\u0119, nie jest wyrazem jakiej\u015b ckliwej t\u0119sknoty za tym, \u017ceby\u015bmy razem wyst\u0119powali. To jest nasz g\u0142os i nasze wsparcie dla rz\u0105du, dla jego dzia\u0142ania. Dlatego z niezadowoleniem przyjmujemy to, \u017ce minister zamiast dzia\u0142a\u0107, p\u0142acze po gazetach, \u017ce mu nie idzie w polityce zagranicznej. My nie chcemy ministra, kt\u00f3ry si\u0119 skar\u017cy, \u017ce mu nie wysz\u0142o z Amerykanami czy z Niemcami. Chcemy - i prosz\u0119 to, panie ministrze, bo znam pana osobiste zaanga\u017cowanie, przekaza\u0107 panu ministrowi, szefowi MSZ-u - ministra aktywnego do ostatniego momentu. Wiemy, \u017ce dzisiaj trzeba zademonstrowa\u0107 wsp\u00f3ln\u0105 determinacj\u0119, \u017ce synergia dzia\u0142a\u0144 wszystkich partii i stronnictw w tej Izbie mo\u017ce zatrzyma\u0107 tej projekt, kt\u00f3ry jest gro\u017any dla bezpiecze\u0144stwa Polski, [[Oklaski]] bo tutaj rzecz idzie o bezpiecze\u0144stwo Polski. Dzisiaj chcemy mie\u0107 pewno\u015b\u0107, \u017ce w departamencie stanu s\u0105 polscy dyplomaci i przekonuj\u0105 urz\u0119dnik\u00f3w departamentu stanu i waszyngto\u0144skie think tanki, \u017ce nie wolno dopu\u015bci\u0107 do uruchomienia Nord Streamu. Chcemy mie\u0107 pewno\u015b\u0107, \u017ce dyplomaci, kt\u00f3rzy pracuj\u0105 u pana ministra, s\u0105 dzisiaj u Zielonych w Niemczech, s\u0105 dzisiaj u chadek\u00f3w i zabiegaj\u0105 o to, \u017ceby rozwi\u0105za\u0107 t\u0119 sytuacj\u0119 do ostatniego momentu. Nie chcemy polityki zagranicznej, kt\u00f3ra polega na tym, \u017ce Polska og\u0142asza, \u017ce nam nie idzie. Nie chcemy polityki zagranicznej, kt\u00f3ra polega na tym, \u017ce publikuje si\u0119 zdj\u0119cia ze spotkania z prezydentem Stan\u00f3w Zjednoczonych w korytarzyku. Ten nasz g\u0142os to jest to, \u017ce pokazujemy dzisiaj dobr\u0105 wol\u0119, mimo \u017ce na tej szacownej sali padaj\u0105 dzisiaj s\u0142owa, kt\u00f3re m\u00f3wi\u0105 o tym, \u017ce niekt\u00f3rzy pos\u0142owie maj\u0105 mentalno\u015b\u0107 zdrajc\u00f3w. Prosz\u0119 popatrze\u0107, panie ministrze, i popatrzcie na to, koledzy - tylko, jak widz\u0119, dwie osoby z wi\u0119kszo\u015bci rz\u0105dowej - nas na to sta\u0107. Rozumiemy, co to znaczy zgromadzi\u0107 si\u0119 wok\u00f3\u0142 racji stanu. Potrafimy dzia\u0142a\u0107 wsp\u00f3lnie, ale chcemy waszej aktywno\u015bci, a nie waszego p\u0142aczu. Chcemy waszej wizji polityki zagranicznej, a je\u015bli wam nie idzie, to dajcie sobie pom\u00f3c. I dlatego przyjmijcie dzisiaj nasze wsparcie dla tej uchwa\u0142y, kt\u00f3ra pochodzi za p\u00f3\u017ano. Nie jako brawa, nie jako ckliwo\u015b\u0107 - przyjmijcie je jako wezwanie do roboty, \u017ceby nie by\u0142o za p\u00f3\u017ano. Prosz\u0119 pana ministra o to, \u017ceby w pa\u0144skiej wypowiedzi zawarte by\u0142y szczeg\u00f3\u0142owe informacje na temat aktywno\u015bci polskiej dyplomacji, je\u015bli chodzi o uniemo\u017cliwienie uruchomienia Nord Streamu w ostatnim czasie, \u017ceby\u015bmy mieli precyzyjn\u0105 wiedz\u0119, \u017ceby\u015bmy spali spokojnie, \u017ce nasze wsparcie dla tej uchwa\u0142y, \u017ce nasza wsp\u00f3lna praca nad t\u0105 uchwa\u0142\u0105 nie idzie na marne, nie jest tylko pustym gestem, ale jest realnym wsparciem, z kt\u00f3rego umiecie skorzysta\u0107. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u68",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. I bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Maciej Konieczny, Lewica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u69",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! Faktycznie rzadko zdarza si\u0119 w polskim Sejmie taka zgodno\u015b\u0107, jaka wyst\u0105pi\u0142a w przypadku Nord Stream 2. Komisja Spraw Zagranicznych przez aklamacj\u0119 przyj\u0119\u0142a uchwa\u0142\u0119 wzywaj\u0105c\u0105 naszych sojusznik\u00f3w z Unii Europejskiej, ale tak\u017ce Stany Zjednoczone do zablokowania szkodliwego, niebezpiecznego projektu, jakim jest Nord Stream 2. Zgadzamy si\u0119 co do tego, \u017ce gazoci\u0105g stanowi zagro\u017cenie dla bezpiecze\u0144stwa Europy i jest przejawem rosyjskiego imperializmu - tego samego imperializmu, kt\u00f3ry doprowadzi\u0142 do agresji na Ukrainie i zaj\u0119cia cz\u0119\u015bci ukrai\u0144skich ziem, tego samego, kt\u00f3ry doprowadzi\u0142 do wojny w Gruzji, tego samego, kt\u00f3ry doprowadza do brutalnej polityki wobec bia\u0142oruskiej i rosyjskiej opozycji. Gazoci\u0105g Nord Stream 2 to dodatkowe pieni\u0105dze dla kremlowskiego re\u017cimu na zbrojenia. To tak\u017ce przewaga Rosji wobec naszych bliskich wschodnich s\u0105siad\u00f3w. Nieprzypadkowo W\u0142adimir Putin powiedzia\u0142, \u017ce po tej inwestycji nasi wschodni s\u0105siedzi, w tym Ukraina, b\u0119d\u0105 musieli by\u0107 bardziej grzeczni. Rzadko zdarza si\u0119 taka zgodno\u015b\u0107, rzadko zdarza si\u0119, aby rz\u0105d mia\u0142 taki silny jednoznaczny mandat Sejmu, ca\u0142ego polskiego Sejmu. Chcia\u0142oby si\u0119 powiedzie\u0107: nie zepsujcie tego. Trudno jednak by\u0107 optymist\u0105, s\u0142uchaj\u0105c gorzkich \u017cali ministra Raua, kt\u00f3ry skar\u017cy si\u0119, \u017ce Amerykanie z nim nie rozmawiaj\u0105, patrz\u0105c na w\u0105tpliw\u0105 renom\u0119, jakiej Polska dorobi\u0142a si\u0119 na arenie europejskiej, ws\u0142uchuj\u0105c si\u0119 w g\u0142osy padaj\u0105ce tak\u017ce ze strony kr\u0119g\u00f3w rz\u0105dz\u0105cych w takim tonie, jakby sprawa by\u0142a ju\u017c przegrana, jakby zosta\u0142 nam do rozegrania ju\u017c tylko mecz o honor, jakby sprawa by\u0142a przes\u0105dzona i jedyne, co nam pozosta\u0142o, to obwinienie Niemc\u00f3w za zaistnia\u0142\u0105 sytuacj\u0119. Oczywi\u015bcie Niemcy maj\u0105 swoje na sumieniu, ale rozdzieranie szat i obwinianie kogokolwiek nie wystarczy, \u017ceby zapewni\u0107 Polsce i naszej cz\u0119\u015bci Europy bezpiecze\u0144stwo. Mo\u017ce gdyby\u015bmy nie tracili regularnie okazji do wykazania solidarno\u015bci z naszymi najbli\u017cszymi partnerami, ostatnio przy okazji podatku od korporacji, to ch\u0119tniej by z nami rozmawiali. Mo\u017ce gdyby\u015bmy nie uchodzili w Europie za pa\u0144stwo \u0142ami\u0105ce prawo, to \u0142atwiej by\u0142oby nam nak\u0142oni\u0107 Niemc\u00f3w do przestrzegania europejskiego prawa. Mo\u017ce gdyby\u015bmy cz\u0119\u015bciej patrzyli w kierunku p\u00f3\u0142nocy, w kierunku naszych nordyckich s\u0105siad\u00f3w zamiast stawia\u0107 wszystko na egzotyczny sojusz z prorosyjskim rz\u0105dem Wiktora Orb\u00e1na, ta polityka zagraniczna wygl\u0105da\u0142aby lepiej. Niestety budowane przez polski rz\u0105d relacje zagraniczne s\u0105 zupe\u0142nie oderwane od materialnych interes\u00f3w naszego kraju. Polski rz\u0105d \u015bciska si\u0119 z Wiktorem Orb\u00e1nem, najbardziej prorosyjskim prezydentem Europy. Powsta\u0107 ma nawet specjalna frakcja z Parlamencie Europejskim sk\u0142adaj\u0105ca si\u0119 z Kaczy\u0144skiego, Orb\u00e1na, w\u0142oskich faszyst\u00f3w i francuskiej radykalnej prawicy. Tu\u017c przed wizyt\u0105 w Europie Joe Bidena Polska postanowi\u0142a stan\u0105\u0107 okoniem w sprawie globalnego podatku od korporacji. To jest w og\u00f3le \u015bwietny pomys\u0142, ale poza tym bardzo wa\u017cny dla nowej administracji ameryka\u0144skiej. Trudno si\u0119 dziwi\u0107, \u017ce taka polityka zagraniczna, bazuj\u0105ca na sympatiach, antypatiach i obsesjach rz\u0105dz\u0105cej prawicy, dramatycznie zawodzi w najtrudniejszych momentach, takich jak ten, kiedy decyduje si\u0119 przysz\u0142o\u015b\u0107 Nord Stream 2. Jeszcze jedna rzecz tu powinna pa\u015b\u0107. W kwestii Nord Stream 2 chodzi tak\u017ce o klimat. Ta ogromna inwestycja w gaz ziemny, a wi\u0119c jakby nie by\u0142o paliwo kopalne, to niezwykle niebezpieczny sygna\u0142 ze strony naszych zachodnich s\u0105siad\u00f3w. Niemcy lubi\u0105 si\u0119 przedstawia\u0107 jako awangarda zielonej rewolucji energetycznej. Jednocze\u015bnie dezaktywuj\u0105 swoje elektrownie atomowe i si\u0119gaj\u0105 po gaz, kt\u00f3ry nie jest ani zielony, ani bezpieczny. Odchodz\u0105 wi\u0119c od zielonego \u017ar\u00f3d\u0142a energii, energii z atomu, aby sta\u0107 si\u0119 europejskim centrum spalania i dystrybucji rosyjskiego gazu. Sprawa Nord Stream 2, ta rosyjsko-niemiecka umowa ponad naszymi g\u0142owami, powinna by\u0107 wi\u0119c dla Polski jeszcze jednym wa\u017cnym sygna\u0142em. Sygna\u0142em, \u017ce odej\u015bcie od paliw kopalnych w stron\u0119 zielonych \u017ar\u00f3de\u0142 energii, a wi\u0119c odnawialnych \u017ar\u00f3de\u0142 energii i energetyki j\u0105drowej, to nie jest tylko kwestia klimatu, ale niezale\u017cno\u015bci i bezpiecze\u0144stwa energetycznego Polski. Naprawd\u0119 du\u017co rzeczy w tej kwestii mo\u017cna by\u0142o zrobi\u0107 lepiej. Nie ma co udawa\u0107, sytuacja Polski w tym momencie jest ci\u0119\u017cka. Gazoci\u0105g jest na uko\u0144czeniu. Amerykanie niestety wyra\u017anie odpu\u015bcili. R\u00f3wnolegle zosta\u0142a wstrzymana budowa Baltic Pipe. Nie jeste\u015bmy w kwestii Nord Stream 2 w o wiele lepszej sytuacji ni\u017c nasza reprezentacja na Euro po meczu ze S\u0142owacj\u0105, ale oczekujemy od polskiego rz\u0105du jednego: grania do ko\u0144ca, a nie bezradnego machania r\u0119kami i narzekania na s\u0119dziego. Polska Lewica jednoznacznie sprzeciwia si\u0119 budowie i funkcjonowaniu gazoci\u0105gu Nord Stream 2. To wa\u017cne, aby w tej konkretnej kwestii ca\u0142y polski Sejm m\u00f3wi\u0142 jednym g\u0142osem. Dlatego te\u017c oczywi\u015bcie g\u0142osujemy za t\u0105 wa\u017cn\u0105, potrzebn\u0105 i dobr\u0105 uchwa\u0142\u0105. Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u70",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119, panie po\u015ble. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 W\u0142adys\u0142aw Teofil Bartoszewski, Koalicja Polska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u71",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! Jest to tak naprawd\u0119 skandaliczny projekt polityczny, kt\u00f3ry jest efektem, nazwijmy to po imieniu, korupcji politycznej. Pan Gerhard Schr\u00f6der, kanclerz Republiki Federalnej Niemiec, podpisuje porozumienie z Federacj\u0105 Rosyjsk\u0105 na budow\u0119 Nord Stream, po czym przegrywa wybory parlamentarne 2 tygodnie p\u00f3\u017aniej i przyjmuje bardzo wysoko p\u0142atn\u0105 prac\u0119 de facto dla Gazpromu. Przyjmuje t\u0119 prac\u0119 i utrzymuje si\u0119 tam do tej pory. Jak to nie jest korupcja polityczna, to nie wiem, co ni\u0105 jest. Jest to projekt, kt\u00f3ry godzi w interesy bezpiecze\u0144stwa energetycznego Polski, godzi w interesy polityczne Polski, Ukrainy, pa\u0144stw ba\u0142tyckich, ale r\u00f3wnie\u017c pa\u0144stw nordyckich, chocia\u017c jeden z parlamentarzyst\u00f3w fi\u0144skich r\u00f3wnie\u017c da\u0142 si\u0119 przekupi\u0107 Rosjanom i prowadzi\u0142 lobbing. Teraz pracuje dla Nord Stream 2 AG. Problem zosta\u0142 podniesiony przez moich koleg\u00f3w pos\u0142\u00f3w. Polega on na tym, \u017ce gdyby nasza s\u0142u\u017cba zagraniczna i nasze s\u0142u\u017cby, trzeba powiedzie\u0107, funkcjonowa\u0142y sprawnie, to nawi\u0105zaliby\u015bmy alianse i porozumienia z wieloma pa\u0144stwami Unii Europejskiej, w tym nordyckimi, takimi jak Szwecja przede wszystkim, \u017ceby przeciwko temu projektowi walczy\u0107. Nasze zdolno\u015bci dyplomatyczne, je\u015bli chodzi o Niemcy, s\u0105 w tej chwili \u017cadne. W Berlinie nikt z naszym ambasadorem nie rozmawia z powod\u00f3w wszystkim wiadomych. Panie Ministrze! Akurat mam niez\u0142e stosunki w Niemczech. Przez polityk\u00f3w niemieckich jestem informowany, co uwa\u017caj\u0105 na temat naszej dyplomacji w tym\u017ce kraju. I nie mamy tam w tej chwili \u017cadnej zdolno\u015bci przekonywania polityk\u00f3w z partii rz\u0105dz\u0105cych. Jest to oczywiste zaniedbanie z tego powodu, \u017ce ten projekt narusza r\u00f3wnie\u017c prawo europejskie, dlatego \u017ce niemal na ca\u0142ej d\u0142ugo\u015bci, jak pan minister wie, gazoci\u0105g ten jest r\u00f3wnie\u017c niezgodny z zasadami rozdzia\u0142u dzia\u0142alno\u015bci przesy\u0142owej od dzia\u0142alno\u015bci wydobywczej i obrotu gazem ziemnym, przez co surowiec importowany t\u0105 tras\u0105 b\u0119dzie w uprzywilejowanej pozycji, konkurencyjnej wzgl\u0119dem gazu sprowadzanego trasami, na kt\u00f3rych przestrzegane jest prawo Unii Europejskiej, w szczeg\u00f3lno\u015bci zasady dotycz\u0105ce kalkulacji taryfy przesy\u0142owej i dost\u0119pu stron trzecich, wynikaj\u0105ce z tzw. trzeciego pakietu energetycznego. I to jest argument, kt\u00f3ry dyplomacja polska powinna podnosi\u0107, podnosi\u0107 go r\u00f3wnie\u017c w TSUE. Mieli\u015bmy tam pewne sukcesy w zwi\u0105zku z ograniczeniem przepustowo\u015bci OPAL-u, i to by\u0142o bardzo dobre. Natomiast to s\u0105 argumenty, kt\u00f3re nale\u017cy podnosi\u0107. Tak jak Czesi podnosz\u0105 argumenty przeciwko Turowowi, tak my powinni\u015bmy podnosi\u0107 argumenty przeciwko Nord Stream 2. To jest wyj\u0105tkowo szkodliwa inicjatywa, kt\u00f3ra rozbija solidarno\u015b\u0107 energetyczn\u0105 Unii Europejskiej. To jest kr\u00f3tkowzroczna polityka Niemiec, kt\u00f3re uzale\u017cniaj\u0105 si\u0119 do mniej wi\u0119cej 70% od gazu z Rosji, i to jest dla Polski bardzo niedobre. Tak jak moi koledzy, poprzedni m\u00f3wcy wzywam MSZ i polski rz\u0105d do intensywnej pracy w wielu pa\u0144stwach, \u017ceby zatrzyma\u0107 np. proces certyfikacji tego gazoci\u0105gu. Je\u017celi on zostanie sko\u0144czony, to \u017ceby przystopowa\u0107 certyfikacj\u0119 tego projektu, bo bez tego gaz nie pop\u0142ynie przez ten gazoci\u0105g. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u72",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Miros\u0142aw Sucho\u0144, Polska 2050.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u73",
        "text": "Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! Znale\u017ali\u015bmy si\u0119 w niezwykle wa\u017cnym dla europejskiej solidarno\u015bci momencie dziejowym. Dzi\u015b od naszych partner\u00f3w w Unii Europejskiej, w NATO, w stolicach demokratycznego \u015bwiata oczekujemy g\u0142\u0119bokiego namys\u0142u i zrozumienia, zrozumienia sytuacji, w kt\u00f3rej podejmowane decyzje nie tylko b\u0119d\u0105 wa\u017cy\u0107 na powszechnym bezpiecze\u0144stwie energetycznym kontynentu, ale i mog\u0105 doprowadzi\u0107 do powstania nowego muru, takiego muru, kt\u00f3ry wsp\u00f3lnie burzyli\u015bmy ponad 30 lat temu. Tylko ten nowy mur, cho\u0107 budowany przez naszych przyjaci\u00f3\u0142 z Niemiec, powstanie w zupe\u0142nie innym miejscu. Ten mur podzieli Europejczyk\u00f3w, ten mur przedzieli europejsk\u0105 solidarno\u015b\u0107, oddzieli Europejczyk\u00f3w i narody demokratycznego \u015bwiata od warto\u015bci, kt\u00f3re po\u0142\u0105czy\u0142y nas w Unii Europejskiej, w NATO. Za tym murem zostan\u0105 kobiety, m\u0119\u017cczy\u017ani, dzieci, zostan\u0105 ludzie, kt\u00f3rzy te\u017c chc\u0105 \u017cy\u0107 w pokoju. I tym murem jest gazoci\u0105g Nord Stream 2. W istocie jest to narz\u0119dzie geopolityczne. Ma on bowiem umo\u017cliwi\u0107 wykorzystywanie surowc\u00f3w energetycznych, tak jak wykorzystuje si\u0119 ka\u017cd\u0105 inn\u0105 bro\u0144, do wywierania presji na rz\u0105dy pa\u0144stw demokratycznego \u015bwiata, by odwraca\u0142y wzrok od tego, co b\u0119dzie si\u0119 dzia\u0142o za tym nowym murem. A to, co mo\u017ce si\u0119 dzia\u0107, widzimy dzi\u015b na wschodniej Ukrainie b\u0105d\u017a te\u017c w cyberprzestrzeni. Dlatego od naszych partner\u00f3w w Unii Europejskiej i w NATO, w stolicach demokratycznego \u015bwiata oczekujemy g\u0142\u0119bokiego namys\u0142u, zrozumienia tej sytuacji i wycofania jakiegokolwiek poparcia dla budowy tego gazoci\u0105gu oraz przerwania budowy Nord Stream 2. Wysoka Izbo! Nord Stream to nie tylko narz\u0119dzie geopolityczne. Planowane podwojenie przepustowo\u015bci tego gazoci\u0105gu neguje cele naszej polityki klimatycznej i op\u00f3\u017ani transformacj\u0119 energetyczn\u0105. Warto wi\u0119c przy tej okazji przypomnie\u0107 wszystkim, \u017ce naszym celem, celem Europy, jest redukcja emisji gaz\u00f3w cieplarnianych do 2030 r. i neutralno\u015b\u0107 klimatyczna do 2050 r. Gaz powinien wi\u0119c by\u0107 traktowany tylko jako paliwo przej\u015bciowe, inaczej zniszczymy nasz\u0105 planet\u0119. Trzeba wi\u0119c dzi\u015b tak\u017ce zapyta\u0107 o przysz\u0142o\u015b\u0107 dzieci, przysz\u0142o\u015b\u0107 kolejnych pokole\u0144 Europejczyk\u00f3w, o \u015bwiat, w kt\u00f3rym przyjdzie im \u017cy\u0107, poniewa\u017c w\u0142\u0105czenie tak ogromnej przepustowo\u015bci nie tylko wzmacnia lobby d\u0105\u017c\u0105ce do niszczenia klimatu, ale r\u00f3wnie\u017c wzmacnia te o\u015brodki, kt\u00f3re patrz\u0105 z niech\u0119ci\u0105 na zielon\u0105 transformacj\u0119. Tymczasem Polska, Niemcy, ale i ca\u0142a Europa potrzebuj\u0105 raczej wzmocnienia dzia\u0142a\u0144 chroni\u0105cych nasz\u0105 planet\u0119 przed zniszczeniem. I wreszcie po trzecie, gospodarka. Ten gazoci\u0105g zagra\u017ca bezpiecze\u0144stwu dostaw i konkurencji na naszych rynkach gazowych. Bior\u0105c pod uwag\u0119 fakt, \u017ce w 2020 r. Unia Europejska importowa\u0142a w sumie 326 mld m Z przytoczonych przeze mnie powod\u00f3w jako pos\u0142owie Ko\u0142a Parlamentarnego Polska 2050 podpisali\u015bmy ju\u017c apel o moratorium na prace nad Nord Stream 2. Ten apel skierowany by\u0142 do Rz\u0105du Federalnego Niemiec i niemieckich partii demokratycznych. Jednak na koniec chc\u0119, aby nasz apel wybrzmia\u0142 jeszcze raz. Wzywamy rz\u0105d do podj\u0119cia wszystkich dzia\u0142a\u0144, kt\u00f3re doprowadz\u0105, po pierwsze, do wstrzymania poparcia dla tego szkodliwego dla Polski, dla naszego regionu i dla ca\u0142ej Europy projektu, po drugie, do zatrzymania budowy tego gazoci\u0105gu. I dzi\u015b od naszych partner\u00f3w w Unii Europejskiej, w NATO i we wszystkich demokratycznych stolicach na ca\u0142ym \u015bwiecie oczekujemy g\u0142\u0119bokiego namys\u0142u, oczekujemy refleksji, oczekujemy zrozumienia sytuacji, w jakiej znale\u017ali\u015bmy si\u0119 my i ca\u0142a Europa, i wycofania poparcia dla budowy tego gazoci\u0105gu oraz przerwania budowy Nord Stream 2. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u74",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Robert Winnicki, Konfederacja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u75",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Nord Stream to energetyczny odpowiednik paktu Ribbentrop-Mo\u0142otow. Takie s\u0105 fakty. I ten energetyczny odpowiednik paktu Ribbentrop-Mo\u0142otow jest realizowany przez Republik\u0119 Federaln\u0105 Niemiec zarz\u0105dzan\u0105 od kilkunastu lat przez kanclerz Angel\u0119 Merkel. Jest realizowany przez Niemcy - takich przyjaci\u00f3\u0142 posiadaj\u0105 przez wiele lat rz\u0105dz\u0105cy Polsk\u0105 z Platformy Obywatelskiej. Jest realizowany bez sprzeciwu Unii Europejskiej, mimo \u017ce Donald Tusk by\u0142 szefem Rady Europejskiej. Jest realizowany brutalnie przez Niemcy, tak, demokratyczne, liberalne Niemcy, kt\u00f3rymi tak lubicie si\u0119 podpiera\u0107 w debacie publicznej, w ich w\u0142asnym, narodowym, dobrze poj\u0119tym interesie i przeciwko interesowi Polski, ale i ca\u0142ego regionu, we wsp\u00f3\u0142pracy z autorytarn\u0105 Rosj\u0105. Dok\u0142adnie tak jest. I zdajcie sobie wszyscy z tego spraw\u0119, wy, kt\u00f3rzy tak cz\u0119sto w walce z polskimi interesami powo\u0142ujecie si\u0119 na dobro Europy, na jedno\u015b\u0107, na solidarno\u015b\u0107 europejsk\u0105 - solidarno\u015b\u0107 europejska le\u017cy na dnie Ba\u0142tyku. Tam le\u017cy solidarno\u015b\u0107 europejska i tak wygl\u0105da solidarno\u015b\u0107 europejska. Taka jest prawda. I tak wygl\u0105da europejska polityka klimatyczna - na dnie Ba\u0142tyku, w rurze. S\u0105 absurdem, s\u0105 opowie\u015bci\u0105 dla maluczkich, s\u0105 opowie\u015bci\u0105 dla naiwnych wszystkie bajania o solidarno\u015bci europejskiej. Ona nie istnieje, jest twarda gra interes\u00f3w narodowych - wszystkich, kt\u00f3rzy w tym uczestnicz\u0105. Ten energetyczny pakt Ribbentrop-Mo\u0142otow jest r\u00f3wnie\u017c realizowany dlatego, \u017ce bezrozumne rz\u0105dy ostatnich lat postawi\u0142y wszystko nie tylko na Stany Zjednoczone, ale na jedn\u0105 ekip\u0119 w Stanach Zjednoczonych, na ekip\u0119 Trumpa. I z ca\u0142ym szacunkiem, panie po\u015ble Kowalski, ale kiedy pan wymienia jako autorytet \u017burawskiego vel Grajewskiego, tego samego, kt\u00f3ry w zesz\u0142ym roku napisa\u0142 wprost, \u017ce trzeba postawi\u0107 na ekip\u0119 Trumpa i zignorowa\u0107 wszystkie inne opcje, to jest to w\u0142a\u015bnie poziom wyobra\u017ani, szeroko\u015b\u0107 horyzont\u00f3w zaplecza PiS-owskiego w tym zakresie. I dzisiaj co? Dzisiaj Biden przyje\u017cd\u017ca, potrzebuje Niemiec do uk\u0142adanki przeciwko Chinom i tak oto rzuca polskimi interesami i interesami ca\u0142ego regionu. W nosie to ma. To jest w\u0142a\u015bnie efekt jednowektorowej polityki proameryka\u0144skiej i jednowektorowej polityki proniemieckiej. \u017baden efekt. Polskie elity z Platformy i z PiS, nadwi\u015bla\u0144skie elity, si\u0119 skompromitowa\u0142y - skompromitowa\u0142y si\u0119 brakiem wyobra\u017ani. W 2016 r. tutaj, na sali kolumnowej, og\u0142aszali\u015bmy program \u201eSuwerenny nar\u00f3d\u201d - suwerenno\u015b\u0107 polityczna, suwerenno\u015b\u0107 na arenie mi\u0119dzynarodowej. Pisali\u015bmy jasno, \u017ce determinant\u0105 najwa\u017cniejsz\u0105 naszej pozycji na arenie mi\u0119dzynarodowej b\u0119d\u0105 w najbli\u017cszych latach dwa czynniki: rywalizacja ameryka\u0144sko-chi\u0144ska i wzrost znaczenia Niemiec i Rosji. To opisali\u015bmy 5 lat temu, og\u0142aszali\u015bmy i starali\u015bmy si\u0119, by has\u0142o: polityka wielowektorowa, czyli polityka, gdzie widzimy i Waszyngton, i Pekin, a nie tak jak pan minister Rau - po 5 latach w panice jedzie do Pekinu, bo si\u0119 nagle odmieni\u0142a karta w Waszyngtonie... Kt\u00f3\u017c si\u0119 m\u00f3g\u0142 spodziewa\u0107, \u017ce si\u0119 odmieni karta w Waszyngtonie, Jezus Maria, kto si\u0119 m\u00f3g\u0142 spodziewa\u0107? No, ka\u017cdy, kto mia\u0142 g\u0142ow\u0119 na karku, m\u00f3g\u0142 si\u0119 spodziewa\u0107, szanowni pa\u0144stwo. My\u015bmy ju\u017c 5 lat temu o tym pisali: Nie zamyka\u0107 drogi do wektora chi\u0144skiego. Pami\u0119ta\u0107, \u017ce Niemcy i Rosja pozostaj\u0105 najwa\u017cniejszymi graczami na arenie europejskiej. Nie stawia\u0107 wszystkiego na jedn\u0105 kart\u0119, unijn\u0105 czy ameryka\u0144sk\u0105. Prowadzi\u0107 szerok\u0105 polityk\u0119 wielowektorow\u0105 mi\u0119dzy tymi stolicami, mi\u0119dzy tymi mocarstwami, mi\u0119dzy Pekinem a Waszyngtonem, mi\u0119dzy Berlinem a Moskw\u0105, bo to jest realny wektor. Gdzie jest dzisiaj Mi\u0119dzymorze? [[G\u0142os z sali: W Turowie.]] Gdzie jest dzisiaj Wyszehrad? Gdzie s\u0105 te wszystkie jagiello\u0144skie z\u0142udzenia i mity? Nie ma ich. Jest w Turowie. To wszystko to jest polityka baja\u0144, to wszystko to jest polityka romantycznych mit\u00f3w. Czas sko\u0144czy\u0107 z tymi romantycznymi mitami i zobaczy\u0107, jak wygl\u0105da realna polityka mi\u0119dzynarodowa. A realna polityka mi\u0119dzynarodowa to ci\u0105gle egoizm narodowy, interes narodowy poszczeg\u00f3lnych pa\u0144stw, to twarda, brutalna gra ka\u017cdego z ka\u017cdym, niezale\u017cnie czy jest demokratyczny, autorytarny, postkomunistyczny, liberalny czy jakikolwiek inny. I zacznijmy wreszcie rozmawia\u0107 w tym parlamencie o polityce zagranicznej za pomoc\u0105 tych kategorii, i zacznijmy wreszcie otwiera\u0107 oczy, zamiast \u017cy\u0107 z\u0142udzeniami. Dzi\u0119kuj\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u76",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Czy kto\u015b z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w chce jeszcze zg\u0142osi\u0107 si\u0119 do zadania pytania? Dzi\u0119kuj\u0119. Zamykam list\u0119. Jako pierwszy pytanie zadaje pan pose\u0142 Tomasz Piotr Nowak, Koalicja Obywatelska. 1 minuta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u77",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! Nord Stream 2 i jego doko\u0144czenie to jest dow\u00f3d na s\u0142abo\u015b\u0107 polityki zagranicznej rz\u0105du PiS, szczeg\u00f3lnie wobec Unii Europejskiej. Chcia\u0142bym zada\u0107 panu ministrowi pytanie: Jakie koalicje budowali\u015bcie przez te lata, a\u017ceby zatrzyma\u0107 Nord Stream 2? Czy byli\u015bcie przera\u017caj\u0105co samotni, czy te\u017c robili\u015bcie jaki\u015b uk\u0142ad pomi\u0119dzy krajami, stawiaj\u0105c na bezpiecze\u0144stwo energetyczne ca\u0142ej Europy? Bowiem tak naprawd\u0119 Nord Stream 2 powoduje, \u017ce bezpiecze\u0144stwo energetyczne ca\u0142ej Europy mo\u017ce by\u0107 zagro\u017cone. Czy wprowadzali\u015bcie do negocjacji partnera ukrai\u0144skiego po to, \u017ceby pokaza\u0107 interes wsp\u00f3lny tej cz\u0119\u015bci Europy i gwarancje tego, \u017ceby Ukraina nie by\u0142a wy\u0142\u0105czona w og\u00f3le z tej cz\u0119\u015bci przesy\u0142owej, je\u015bli chodzi o rop\u0119? [[Dzwonek]] Tak \u017ce pytanie o t\u0119 wielk\u0105 samotno\u015b\u0107 czy te\u017c o sprawno\u015b\u0107 negocjacyjn\u0105. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u78",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Pan pose\u0142 Marek Krz\u0105ka\u0142a, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u79",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! Nikt na tej sali nie ma w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce projekt budowy drugiej nitki Gazoci\u0105gu P\u00f3\u0142nocnego jest szkodliwy i zagra\u017ca bezpiecze\u0144stwu energetycznemu nie tylko Ukrainy, ale i ca\u0142ej Unii Europejskiej. Nie zmienia to faktu, \u017ce dzia\u0142ania rz\u0105du s\u0105 mocno sp\u00f3\u017anione. Dzisiaj nie przerwiemy jego budowy, ale mo\u017cemy si\u0119 domaga\u0107, by gazoci\u0105g nie zosta\u0142 uruchomiony, a je\u017celi tak si\u0119 nie stanie, by korzystanie z niego by\u0142o oparte na przestrzeganiu dyrektyw gazowych i unijnego prawa. Ale chcia\u0142em zapyta\u0107 pana ministra o inn\u0105 kwesti\u0119. Za 2 dni b\u0119dziemy obchodzi\u0107 30. rocznic\u0119 podpisania traktatu o dobrym s\u0105siedztwie i przyjaznej wsp\u00f3\u0142pracy. \u0179le by si\u0119 sta\u0142o, gdyby te 30 lat by\u0142o postrzegane jedynie przez pryzmat Nord Stream 2. Dlatego prosz\u0119 pana ministra o odpowied\u017a na pi\u015bmie na nast\u0119puj\u0105ce pytania. Jaka jest ocena Ministerstwa Spraw Zagranicznych realizacji postanowie\u0144 traktatu na przestrzeni 30 lat? Kt\u00f3re wsp\u00f3lne (Dzwonek) projekty gospodarcze, spo\u0142eczne i polityczne uda\u0142o si\u0119 zrealizowa\u0107? Jaka jest ocena i skuteczno\u015b\u0107 prac, zw\u0142aszcza w ostatnich latach okr\u0105g\u0142ego sto\u0142u powo\u0142anego do tego, by rozwi\u0105zywa\u0107 problemy mi\u0119dzy naszymi krajami? I wreszcie jakie s\u0105 strategiczne kierunki przysz\u0142ej wsp\u00f3\u0142pracy polsko-niemieckiej? Bo w tej materii wida\u0107 deficyt informacji. Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u80",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Pan pose\u0142 Micha\u0142 Szczerba, Koalicja Obywatelska. Nie ma. Pani Pose\u0142 Beata Maciejewska, Lewica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u81",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Rzeczywi\u015bcie musz\u0119 si\u0119 zgodzi\u0107 z moimi przedm\u00f3wcami, \u017ce je\u015bli chodzi o nasz\u0105 dyplomacj\u0119, to ona ci\u0105gle szwankuje i budowa tej nitki gazoci\u0105gu jest ze szkod\u0105 dla Polski, ale sami sobie tak\u017ce szkodzimy, i to je\u015bli chodzi zar\u00f3wno o nasze stosunki w Unii Europejskiej, w og\u00f3le teraz tak\u017ce ju\u017c na \u015bwiecie, jak i o polityk\u0119 energetyczn\u0105. Chc\u0119 powiedzie\u0107, przypomnie\u0107 przy okazji tej dyskusji o tym, \u017ce bezpiecze\u0144stwo energetyczne mo\u017cemy zapewni\u0107 sobie wtedy, kiedy b\u0119dziemy dostarcza\u0107 Polkom i Polakom energi\u0119 z tego \u017ar\u00f3d\u0142a energetycznego, kt\u00f3re ju\u017c mamy: ze s\u0142o\u0144ca i z wiatru, kiedy b\u0119dziemy stosowa\u0107 si\u0119 do tych przepis\u00f3w i tych wskaza\u0144 Unii Europejskiej, kt\u00f3re s\u0105 dzisiaj dla nas kluczowe. Zamiast anga\u017cowa\u0107 si\u0119 w spory, kt\u00f3re s\u0105 ju\u017c dzisiaj bardzo sp\u00f3\u017anione, zamiast marzy\u0107 (Dzwonek) o wielkich inwestycjach, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 zast\u0119powa\u0107 bloki w\u0119glowe, zajmijmy si\u0119 tymi \u017ar\u00f3d\u0142ami energii, kt\u00f3re dzisiaj s\u0105 najbardziej skuteczne dla naszych kieszeni i dla ochrony klimatu. Dzi\u0119kuj\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u82",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, pani pose\u0142. Pan pose\u0142 Artur \u0141\u0105cki, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u83",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Na pocz\u0105tku powiem, \u017ce b\u0119d\u0119 g\u0142osowa\u0142 za t\u0105 uchwa\u0142\u0105, ale chcia\u0142em podzieli\u0107 si\u0119 pewn\u0105 refleksj\u0105: Czy my przypadkiem nie jeste\u015bmy wielkimi hipokrytami? Turkish Stream, turecki potok, gazoci\u0105g biegn\u0105cy z Rosji do Turcji dnem Morza Czarnego, omijaj\u0105cy Ukrain\u0119. Ju\u017c w tym roku do kraj\u00f3w Unii Europejskiej i NATO, takich jak Turcja, Grecja, Macedonia P\u00f3\u0142nocna i Bu\u0142garia, Rosja przes\u0142a\u0142a 12 mld m Teraz pytanie retorycznie, panie ministrze, a w\u0142a\u015bciwie nie retoryczne, bo chcia\u0142bym uzyska\u0107 odpowied\u017a. Pytanie jest takie. Rozumiem, \u017ce pierwszy plan jest taki, \u017ce robimy wszystko, \u017ceby Nord Stream 2 nie wystartowa\u0142. A jaki jest plan B (Dzwonek), je\u015bli wystartuje? Co nasza dyplomacja zrobi, je\u015bli ten wystartuje? Czy jest ktokolwiek na tej sali, kto teraz powie, \u017ce to nie wystartuje? Wystartuje i pan dobrze o tym wie. Macie plan B? Nie macie. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Powiem jedno: dzi\u0119ki dzia\u0142aniom polskiego MSZ nie mamy ju\u017c przyjaci\u00f3\u0142. To mo\u017ce wzorem Anglii zacznijmy mie\u0107 interesy. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u84",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Pan pose\u0142 Andrzej Szejna, Lewica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u85",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Nie ma sporu co do tre\u015bci tej uchwa\u0142y, natomiast b\u0105d\u017amy realistami. Przecie\u017c, panie ministrze, pan zna si\u0119 na sprawach niemieckich, pisa\u0142 pan doktorat, przecie\u017c Neue Ostpolitik, polityka energetyczna Niemiec jest znana od lat 70., tylko wy wszystko robili\u015bcie przez te lata, aby - jak si\u0119 okazuje - niszczy\u0107 polityk\u0119 energetyczn\u0105 Polski albo aby w og\u00f3le jej nie by\u0142o. Dzisiaj polityka energetyczna to jest core polityki zagranicznej ka\u017cdego kraju. Tak si\u0119 sk\u0142ada, \u017ce postawili\u015bcie na Trumpa, a dzisiaj z Bidenem spotyka si\u0119 Putin. Tak si\u0119 sk\u0142ada, \u017ce kopalnia i elektrownia w Turowie to b\u0119dzie jeden z wielkich blama\u017c\u00f3w Polski. Dlaczego? Bo oka\u017ce si\u0119, \u017ce polskie produkty energetyczne i wszelkie inne b\u0119d\u0105 brudne. To jest ogromnie wa\u017cna dla nas sprawa. Chcia\u0142em si\u0119 pana zapyta\u0107: Czy ma pan jakikolwiek pomys\u0142 na zmian\u0119 polityki energetycznej, na jak\u0105kolwiek zmian\u0119 naszych relacji czy to z Niemcami, czy to ze Stanami Zjednoczonymi? I na koniec powiem panu tak\u0105 ciekaw\u0105 rzecz. Dzisiaj spotyka si\u0119 Biden z Putinem. I to jest tak jak w tym \u017carcie o szczurze (Dzwonek) i chomiku. Ot\u00f3\u017c tak si\u0119 sk\u0142ada, \u017ce dzi\u0119ki dobrej policy to polityka zagraniczna Rosji okazuje si\u0119 by\u0107 chomikiem, a polityka zagraniczna PiS robi z nas szczura politycznego na arenie mi\u0119dzynarodowej. Dzi\u0119kuj\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u86",
        "text": "Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Tomasz Olichwer, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u87",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Oczywi\u015bcie zgadzam si\u0119 z meritum tej uchwa\u0142y oraz ciesz\u0119 si\u0119, \u017ce wszyscy wnioskodawcy ponad podzia\u0142ami wypracowali wsp\u00f3lne stanowisko, lecz czytaj\u0105c wcze\u015bniej uzasadnienie pierwszego projektu, podpisanego przez pos\u0142\u00f3w g\u0142\u00f3wnie Solidarnej Polski, przeciera\u0142em oczy ze zdumienia. Piszecie w nim, zreszt\u0105 ca\u0142kiem s\u0142usznie, \u017ce projekt Nord Stream 2 w swoich za\u0142o\u017ceniach podwa\u017ca zasad\u0119 europejskiej solidarno\u015bci energetycznej oraz przeczy regu\u0142om konsultacji i wsp\u00f3\u0142pracy w ramach Unii Europejskiej. Przypominacie r\u00f3wnie\u017c wyrok TSUE w sprawie gazoci\u0105gu OPAL. Na koniec, r\u00f3wnie\u017c s\u0142usznie, sugerujecie pa\u0144stwo, \u017ce Niemcy w imi\u0119 europejskich zasad winny natychmiast porzuci\u0107 partykularne interesy i zacz\u0105\u0107 kierowa\u0107 si\u0119 przede wszystkim interesem Unii Europejskiej jako wsp\u00f3lnoty pa\u0144stw cz\u0142onkowskich. Wszystko pi\u0119knie, tylko nasuwa si\u0119 pytanie: Sk\u0105d u was taka zmiana narracji i szacunek do warto\u015bci europejskich? Przecie\u017c jeszcze nie tak dawno podwa\u017cali\u015bcie pa\u0144stwo ka\u017cdy wyrok TSUE (Dzwonek), a o prawie wszystkich waszych dzia\u0142aniach trudno by\u0142o powiedzie\u0107, \u017ce s\u0105 prounijne. Ale to dobrze wr\u00f3\u017cy na przysz\u0142o\u015b\u0107. Idzie wreszcie dobra zmiana. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u88",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Jan Warzecha, Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u89",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Panie Ministrze! Wysoki Sejmie! Mi\u0142o s\u0142ysze\u0107, \u017ce w wielu kwestiach jeste\u015bmy zgodni. Mi\u0142o by\u0142o s\u0142ucha\u0107 pana pos\u0142a W\u0142adys\u0142awa Teofila Bartoszewskiego. Na pewno wiele wsp\u00f3lnych przemy\u015ble\u0144. Wszyscy chcemy poprze\u0107 uchwa\u0142\u0119 krytykuj\u0105c\u0105 Nord Stream 2, wiedz\u0105c o tym, \u017ce jest szkodliwy dla suwerenno\u015bci Unii Europejskiej, dla jej solidarno\u015bci i \u017ce b\u0119dzie to element szanta\u017cu. Przykro by\u0142o s\u0142ucha\u0107 wypowiedzi niekt\u00f3rych z pa\u0144stwa krytykuj\u0105cych rz\u0105d, \u017ce rzekomo ma\u0142o robi, nic w tej kwestii nie robi, \u017ce rzekomo mamy ambasadora, kt\u00f3ry przez Niemc\u00f3w nie jest podziwiany. Drodzy pa\u0144stwo, je\u015bli kto\u015b broni swoich interes\u00f3w, nigdy nie b\u0119dzie lubiany, podziwiany przez drug\u0105 stron\u0119 i tak jest z panem ambasadorem Niemiec. Chcia\u0142em zapyta\u0107, panie ministrze, chcia\u0142bym, by pan w swoim wyst\u0105pieniu powiedzia\u0142 (Dzwonek) o wsp\u00f3\u0142pracy przewodnicz\u0105cego Parlamentu Europejskiego Donalda Tuska z rz\u0105dem w sprawie zablokowania tego szkodliwego ruroci\u0105gu Nord Stream 2. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u90",
        "text": "Pan pose\u0142 Micha\u0142 Gramatyka, Koalicja Obywatelska. Nie ma pana pos\u0142a. Pan pose\u0142 Dariusz Rosati, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u91",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Panie Ministrze! Oczywi\u015bcie wszyscy poprzemy t\u0119 uchwa\u0142\u0119, bo jakie mamy wyj\u015bcie w tej sytuacji, ale nie spos\u00f3b nie zada\u0107 sobie pytania, jak mog\u0142o do tego doj\u015b\u0107. Jak mog\u0142o doj\u015b\u0107 do sytuacji, w kt\u00f3rej polski minister spraw zagranicznych skar\u017cy si\u0119, \u017ce o wycofaniu sankcji ameryka\u0144skich dotycz\u0105cych Nord Stream 2 dowiedzia\u0142 si\u0119 z medi\u00f3w? Panie ministrze, co robi\u0142a polska dyplomacja? Co robi\u0105 te dziesi\u0105tki ludzi zatrudnionych przez was w plac\u00f3wce w Waszyngtonie? Co robi nasza ambasada w Berlinie? Jak mog\u0142o doj\u015b\u0107 do tego, po pierwsze, \u017ce ten projekt jest tak dalece zaawansowany, po drugie, \u017ce nasz ameryka\u0144ski sojusznik postanowi\u0142 wycofa\u0107 si\u0119 z sankcji? Mo\u017ce wreszcie zadacie sobie pytanie, jak mog\u0142o doj\u015b\u0107 do tej sytuacji. S\u0142ysz\u0119 tu strzeliste akty, w uniesieniu wyg\u0142aszane, jak wa\u017cna jest obrona polskich interes\u00f3w i \u017ce w\u0142a\u015bciwie wszyscy tak dzia\u0142aj\u0105. [[Dzwonek]] Mo\u017ce wreszcie dowiemy si\u0119, dlaczego wszystkie drzwi w Waszyngtonie s\u0105 dla was i dla waszych urz\u0119dnik\u00f3w zamkni\u0119te, w Berlinie r\u00f3wnie\u017c i w Brukseli tak\u017ce. Wyt\u0142umaczcie si\u0119 z tej nieudolno\u015bci. [[Oklaski]] [[G\u0142os z sali: Wina Tuska.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u92",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Pani pose\u0142 Ma\u0142gorzata Niemczyk, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u93",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Obawiam si\u0119, \u017ce wasze obecne dzia\u0142anie, to, \u017ce macie wsz\u0119dzie pozamykane drzwi, i nasze szczere poparcie dla tej uchwa\u0142y, aby zapewni\u0107 Polsce bezpiecze\u0144stwo, zwi\u0119kszy\u0107 je, s\u0105 wam potrzebne tylko po to, aby w re\u017cimowej telewizji publicznej og\u0142osi\u0107 wasz kolejny sukces mi\u0119dzynarodowy. Panie Premierze! Chcia\u0142abym, aby pan odpowiedzia\u0142 na pytanie: Czy pozna\u0142 pan ju\u017c przyczyny, czy ju\u017c pan wie, dlaczego nie jeste\u015bcie skuteczni w prowadzeniu polityki zagranicznej, dlaczego ci\u0105gle ponosicie pora\u017cki? Co zrobili\u015bcie skutecznego w sprawie niewybudowania Nord Stream? Brakuje partner\u00f3w Polski do zablokowania tego projektu. Oponowali\u015bcie, protestowali\u015bcie? Dzisiejsza sytuacja pokazuje przede wszystkim, \u017ce rz\u0105d Polski jest naiwny. Uwa\u017cali\u015bcie, \u017ce wam si\u0119 to uda samym? [[Dzwonek]] W 1997 r. m\u0142ody doktorant W\u0142adimir Putin napisa\u0142, \u017ce zapotrzebowanie na energi\u0119 w Europie stwarza okazj\u0119 do zbudowania trwa\u0142ej zale\u017cno\u015bci energetycznej, a od kiedy rz\u0105dzicie, Polska traci sojusznik\u00f3w. Mam pytanie: Jaki znacz\u0105cy sukces polityczny uda\u0142o wam si\u0119 osi\u0105gn\u0105\u0107? Poza wyjechaniem na San Escobar, bo mam uczucie, \u017ce tam wi\u0119kszo\u015b\u0107 polityki zagranicznej jest uprawiana. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u94",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Bardzo prosz\u0119, pani pose\u0142 Agnieszka Hanajczyk, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u95",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! Oczywi\u015bcie wszyscy poprzemy uchwa\u0142\u0119, aczkolwiek b\u0119dzie to pewne dzia\u0142anie symboliczne, tak jak symbolicznie w miniony pi\u0105tek pop\u0142yn\u0105\u0142 gaz przez pierwsz\u0105 uko\u0144czon\u0105 ju\u017c nitk\u0119 ruroci\u0105gu Nord Stream 2. Chc\u0119 zapyta\u0107, jak to jest mo\u017cliwe, \u017ce dzisiaj rozmawiamy na ten temat... PiS po 5 latach przypomnia\u0142 sobie, \u017ce mamy do czynienia z ogromnie powa\u017cn\u0105 spraw\u0105, spraw\u0105 budowy Nord Stream 2. I jest kolejny symbol, a w zasadzie ju\u017c nawet tego symbolu nie ma, to polityka zagraniczna. To, o czym dzisiaj rozmawiamy, jest emanacj\u0105 braku polityki zagranicznej. Nie s\u0142abej polityki, ale jej braku. \u015awiadczy o tym chocia\u017cby bezradno\u015b\u0107 w dyplomacji szefa MSZ pana Raua (Dzwonek), kt\u00f3ry przyzna\u0142, \u017ce o stanowisku Stan\u00f3w Zjednoczonych dowiedzia\u0142 si\u0119 nie od sojusznik\u00f3w, a z medi\u00f3w. Pozycja Polski w spos\u00f3b oczywisty s\u0142abnie r\u00f3wnie\u017c w Unii Europejskiej i w regionie. Szybkie pytanie, bo my oczywi\u015bcie b\u0119dziemy g\u0142osowa\u0107, ale jaka jest alternatywa dla jamalskiego gazoci\u0105gu? Co rz\u0105d planuje zrobi\u0107, je\u015bli zostanie wy\u0142\u0105czony jamalski gazoci\u0105g? Jakie prowadzono w tym aspekcie dzia\u0142ania w ci\u0105gu ostatnich lat? Jakie dzia\u0142ania przedsi\u0119wzi\u0105\u0142 minister Rau w kwestii zagro\u017cenia ze strony Nord Stream 2 i solidarno\u015bci energetycznej w Unii Europejskiej? Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u96",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119, pani pose\u0142. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Grzegorz Rusiecki, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u97",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Bezpiecze\u0144stwo to kwestia polskiej racji stanu. W tych sprawach zawsze b\u0119dziecie mogli pa\u0144stwo liczy\u0107 na nasze wsparcie, b\u0119dziecie mieli pa\u0144stwo w nas partner\u00f3w. Ale czy wasze dzia\u0142ania oparte s\u0105 na partnerstwie? W\u0105tpliwe sukcesy dyplomacji PiS-owskiej budz\u0105 ju\u017c nie tylko nasz sprzeciw, ale powoduj\u0105 tak\u017ce realne niebezpiecze\u0144stwo dla pa\u0144stwa. Podstawow\u0105 zasad\u0105 wsp\u00f3\u0142pracy, relacji og\u00f3lnoludzkich jest szacunek. Je\u017celi domagamy si\u0119 go od innych, to sami najpierw musimy go okaza\u0107 naszym partnerom. Je\u017celi ten szacunek pa\u0144stwo okazujecie w ten spos\u00f3b, w jaki dzisiaj uwidaczniacie - zwracam si\u0119 do rz\u0105du - szacunek dla tej Izby, a w zasadzie jego brak, bo nie ma na sali ani premiera, ani ministra spraw zagranicznych, a wszyscy zgadzamy si\u0119, \u017ce temat, o kt\u00f3rym dyskutujemy, jest niezwykle istotny, to strach pyta\u0107, jak wygl\u0105daj\u0105 (Dzwonek) szacunek i relacje, je\u015bli chodzi o naszych partner\u00f3w mi\u0119dzynarodowych. Ale w zwi\u0105zku z tym chcia\u0142bym zapyta\u0107, z kim dzi\u015b wsp\u00f3\u0142pracujemy, kogo pozyskali\u015bmy dla naszych racji, kto razem z nami b\u0119dzie dba\u0142 o interes Polski. I drugie pytanie: Je\u015bli Nord Stream 2 powstanie, jaki jest awaryjny plan polskiego rz\u0105du? Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u98",
        "text": "Bardzo prosz\u0119, pani pose\u0142 Ma\u0142gorzata Tracz, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u99",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Nord Stream 2 stanowi wielkie zagro\u017cenie dla Polski i dla jedno\u015bci Unii Europejskiej, stanowi wielkie zagro\u017cenie dla ochrony klimatu. Projekt Nord Stream 2 uderza w bezpiecze\u0144stwo Polski i Europy, s\u0142u\u017cy Kremlowi jako klin do rozbicia europejskiej solidarno\u015bci, do skonfliktowania kraj\u00f3w Unii Europejskiej, bo s\u0142aba i sk\u0142\u00f3cona Unia Europejska jest w interesie Moskwy. Nord Stream 2 jest bardzo z\u0142ym projektem dla klimatu. B\u0119dzie na kolejne lata utrwala\u0142 dominacj\u0119 paliw kopalnych w miksie energetycznym, a przecie\u017c ca\u0142a Europa zgodnie z polityk\u0105 klimatyczn\u0105 ma odchodzi\u0107 od paliw kopalnych w stron\u0119 energii ze \u017ar\u00f3de\u0142 odnawialnych, w stron\u0119 ograniczenia emisji o 55% do 2030 r. i neutralno\u015bci klimatycznej do 2050 r. Co polski rz\u0105d (Dzwonek), pr\u00f3cz podejmowania uchwa\u0142, planuje zrobi\u0107 w sprawie zatrzymania budowy Nord Stream 2? W Niemczech we wrze\u015bniu b\u0119d\u0105 wybory. Czy polska dyplomacja rozmawia ze wszystkimi partiami w Bundestagu o Nord Stream 2, by wiedzie\u0107, jakie maj\u0105 stanowiska w tej sprawie? Chodzi o to, by nie przespa\u0107 kwestii Nord Stream 2 jak sprawy Turowa. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u100",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Bardzo prosz\u0119, pani pose\u0142 Krystyna Skowro\u0144ska, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u101",
        "text": "Powiem dzisiaj: Wielce Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Panie i Panowie Pos\u0142owie! Panie Ministrze! To prawda, pa\u0144stwo powinni si\u0119 wyt\u0142umaczy\u0107. Pa\u0144stwo powinni si\u0119 wyt\u0142umaczy\u0107 z tego, co robili\u015bcie 8 wrze\u015bnia 2005 r., kiedy rozpoczynano prace nad budow\u0105 Nord Stream. Pa\u0144stwo powinni\u015bcie si\u0119 wyt\u0142umaczy\u0107 z tego, co robiono w sierpniu 2006 r., kiedy w Moskwie podpisywano porozumienie w sprawie umowy na budow\u0119 Nord Stream 2. Pa\u0144stwo powinni\u015bcie si\u0119 wyt\u0142umaczy\u0107 z tego, dlaczego na tamtym etapie tego nie zablokowali\u015bcie, nie podj\u0119li\u015bcie skutecznych dzia\u0142a\u0144, aby te 1222 km ruroci\u0105gu nie powsta\u0142y. Dzisiaj na tej sali wszyscy b\u0119dziemy g\u0142osowa\u0107 za t\u0105 uchwa\u0142\u0105, ale pa\u0144stwo zmarnowali rok 2005 (Dzwonek), rok 2006, rok 2007. Pa\u0144stwo zmarnowali ostatnie 6 lat. Naprawd\u0119 to skandal. To pa\u0144stwo powinni si\u0119 tutaj wyt\u0142umaczy\u0107 z tego, dlaczego nie podj\u0119li\u015bcie skutecznych dzia\u0142a\u0144 dyplomatycznych, dlaczego doprowadzili\u015bcie do tej sytuacji. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u102",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Ostatnie pytanie, pan pose\u0142 Jan Szopi\u0144ski, Lewica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u103",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Debata nad apelem o zaprzestanie budowy gazoci\u0105gu Nord Stream 2 w chwili, gdy poinformowano o zako\u0144czeniu budowy pierwszej nitki i rozpocz\u0119ciu nape\u0142niania jej surowcem, jest chyba jednak kompromituj\u0105ca. R\u00f3wnie kompromituj\u0105ce s\u0105 argumenty, \u017ce istnienie gazoci\u0105gu doprowadzi do zerwania z zasad\u0105 dywersyfikacji dostaw paliw do Europy, gdy\u017c istnienie gazoci\u0105gu oraz potencjalnego dostawcy gazu niczego nie zmienia. Czy nie jest tak - chcia\u0142bym otwarcie zapyta\u0107 - \u017ce g\u0142\u00f3wnym powodem protestu rz\u0105du jest utrata op\u0142at transferowych oraz pomini\u0119cie Polski w chwili podejmowania decyzji o budowie gazoci\u0105gu, a nie wymieniana w dokumentach agresja Rosji na Ukrain\u0119? Trzeba postawi\u0107 jasno pytanie, dlaczego inwestorzy zdecydowali si\u0119 na wielokrotnie dro\u017csz\u0105 tras\u0119 morsk\u0105 omijaj\u0105c\u0105 nasz kraj. Dzi\u0119kuj\u0119. [[Pose\u0142 Janusz Korwin-Mikke: Ale to narusza interesy Bia\u0142orusi.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u104",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Prosz\u0119 sekretarza stanu w Ministerstwie Spraw Zagranicznych pana ministra Szymona Szynkowskiego vel S\u0119ka o odpowied\u017a na pytania. [[Pose\u0142 Janusz Korwin-Mikke: Dlaczego my\u015bmy nie zgrali naszych interes\u00f3w razem z Bia\u0142orusi\u0105? Bo oni s\u0105 przecie\u017c nara\u017ceni najbardziej. Dlaczego?]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u105",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Szanowni Pa\u0144stwo Pos\u0142owie! Mo\u017ce zaczn\u0119 od pewnej korekty kalendaryjnej, bo mam wra\u017cenie, \u017ce pani pose\u0142 Skowro\u0144ska si\u0119 pomyli\u0142a. M\u00f3wi\u0142a o latach 2005, 2006, 2007. To s\u0105 lata poprzednich rz\u0105d\u00f3w Prawa i Sprawiedliwo\u015bci. Wtedy rz\u0105d Prawa i Sprawiedliwo\u015bci w spos\u00f3b bardzo zdecydowany i jasny to krytykowa\u0142 i podejmowa\u0142 dzia\u0142ania sprzeciwiaj\u0105ce si\u0119 powstaniu Nord Stream 1, bardzo wyra\u017anie zaznaczam: pierwszej nitki gazoci\u0105gu. W\u00f3wczas nawet Parlament Europejski z inicjatywy europos\u0142a Marcina Libickiego... Mia\u0142em zaszczyt wsp\u00f3\u0142pracowa\u0107 z europos\u0142em Marcinem Libickim. By\u0142em wsp\u00f3\u0142autorem, pracowa\u0142em nad projektem rezolucji Parlamentu Europejskiego sprzeciwiaj\u0105cej si\u0119 budowie Nord Stream 1, przyj\u0119tej zdecydowan\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 g\u0142os\u00f3w europos\u0142\u00f3w w Parlamencie Europejskim. Ale p\u00f3\u017aniej, po roku 2007 polska polityka zagraniczna si\u0119 zmieni\u0142a, pani pose\u0142. W\u0142adz\u0119 obj\u0119\u0142a Platforma Obywatelska. Rok p\u00f3\u017aniej Donald Tusk... Bo by\u0142o te\u017c pytanie o zaanga\u017cowanie Donalda Tuska ze strony pana pos\u0142a Jana Warzechy. W 2008 r. zaanga\u017cowanie Donalda Tuska by\u0142o takie, \u017ce m\u00f3wi\u0142, \u017ce W\u0142adimir Putin to jest nasz cz\u0142owiek w Moskwie. To by\u0142o w\u00f3wczas zaanga\u017cowanie Donalda Tuska w spraw\u0119 budowanego gazoci\u0105gu, pierwszej nitki Nord Stream 1. To za pa\u0144stwa rz\u0105d\u00f3w ta pierwsza nitka Nord Stream 1 - ten pierwszy krok burz\u0105cy solidarno\u015b\u0107 energetyczn\u0105 Unii Europejskiej - zosta\u0142a oddana. To pa\u0144stwo nie powstrzymali\u015bcie tej inwestycji. A wi\u0119c przepraszam bardzo, po pierwsze, je\u015bli chodzi o kalendarium, wyja\u015bniam, \u017ce to za czas\u00f3w rz\u0105du Platformy Obywatelskiej zbudowano pierwsz\u0105 nitk\u0119 gazoci\u0105gu i oddano do u\u017cytku pierwsz\u0105 nitk\u0119 gazoci\u0105gu Nord Stream, wi\u0119c akurat pa\u0144stwo macie najmniejszy tytu\u0142, \u017ceby w tej sprawie zadawa\u0107 pytania i podnosi\u0107 w\u0105tpliwo\u015bci co do skuteczno\u015bci i efektywno\u015bci dzia\u0142a\u0144 obecnego rz\u0105du. To rzecz pierwsza. Kalendarium powstawania nitki Nord Stream 2. By\u0107 mo\u017ce pani pose\u0142 tutaj te\u017c nie ma precyzyjnej wiedzy. 18 czerwca 2015 r. - to, zdaje si\u0119, te\u017c jeszcze pa\u0144stwa rz\u0105dy, je\u015bli dobrze pami\u0119tam - podpisane memorandum mi\u0119dzy Gazpromem a niemieck\u0105 firm\u0105 E.ON, brytyjsk\u0105 firm\u0105 Shell, austriack\u0105 firm\u0105 OMV na budow\u0119 drugiej nitki gazoci\u0105gu Nord Stream 2. 4 wrze\u015bnia 2015 r. - pa\u0144stwa rz\u0105dy. Podpisana we W\u0142adywostoku umowa na realizacj\u0119 gazoci\u0105gu Nord Stream 2. Co w\u00f3wczas robi rz\u0105d Platformy Obywatelskiej? Ja pani odpowiem, co robi. W\u00f3wczas rz\u0105d Platformy Obywatelskiej zajmuje si\u0119 migrantami i \u0142amaniem solidarno\u015bci w Grupie Wyszehradzkiej. 22 wrze\u015bnia rz\u0105d Platformy Obywatelskiej podejmuje decyzj\u0119 o tym, \u017ce wbrew Grupie Wyszehradzkiej akceptuje decyzj\u0119 o relokacji migrant\u00f3w. To jest w\u00f3wczas temat dla rz\u0105du Platformy Obywatelskiej, a nie umowy i rozpoczynaj\u0105ce si\u0119 dzia\u0142ania zmierzaj\u0105ce do powstania Nord Stream 2. A wi\u0119c kiedy my przej\u0119li\u015bmy rz\u0105dy pod koniec roku 2015, to by\u0142 w\u00f3wczas moment, kiedy powiedzieli\u015bmy jasno: trzeba zbudowa\u0107 koalicj\u0119, bo jeste\u015bmy osamotnieni. Za pa\u0144stwa rz\u0105d\u00f3w w\u0142a\u015bnie... Pad\u0142o pytanie, czy zbudowali\u015bmy koalicj\u0119, pan pose\u0142 Piotr Nowak o to pyta\u0142. Kiedy przejmowali\u015bmy rz\u0105dy, byli\u015bmy osamotnieni, bo Platforma nie potrafi\u0142a zbudowa\u0107 \u017cadnej koalicji w tej sprawie. Tymczasem Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 ten problem zinternacjonalizowa\u0142o. Okaza\u0142o si\u0119, \u017ce mo\u017cna pozyska\u0107 aktywny g\u0142os kraj\u00f3w ba\u0142tyckich; \u017ce mo\u017cna nawet w ostatnim czasie pozyska\u0107 aktywny g\u0142os Francji, g\u0142os jednego z francuskich ministr\u00f3w; \u017ce mo\u017cna nawet wywo\u0142a\u0107 w Niemczech debat\u0119 i pozyska\u0107 sojusznik\u00f3w, np. w gronie niemieckich Zielonych bardzo jasno wypowiadaj\u0105cych si\u0119 w tej sprawie; \u017ce mo\u017cna pozyska\u0107 \u017cyczliwo\u015b\u0107 administracji ameryka\u0144skiej. To, \u017ce dzisiaj administracja ameryka\u0144ska pope\u0142nia, w naszej opinii, b\u0142\u0105d, i to, \u017ce pan minister Rau publicznie na ten b\u0142\u0105d wskazuje, to nie jest \u017cadne \u017calenie si\u0119, panie po\u015ble, to nie jest \u017cadne p\u0142akanie po gazetach. To jest jasny sygna\u0142, \u017ce nie b\u0119dziemy zamyka\u0107 oczu na b\u0142\u0119dy naszego wa\u017cnego strategicznego sojusznika. Bo nie jest tak, \u017ce je\u017celi kto\u015b jest naszym strategicznym sojusznikiem, to my milczymy, gdy chodzi o jego b\u0142\u0119dy, i udajemy, \u017ce nic si\u0119 nie dzieje. O tym te\u017c trzeba publicznie m\u00f3wi\u0107, je\u017celi ten sojusznik pope\u0142nia b\u0142\u0119dy. W\u0105tk\u00f3w tu by\u0142o naprawd\u0119 bardzo wiele. Chcia\u0142em jednak skoncentrowa\u0107 si\u0119 na tej uchwale, bo dyskusja... Rozumiem, \u017ce jest potrzeba wyra\u017cenia r\u00f3\u017cnych g\u0142os\u00f3w, skrytykowania rz\u0105du, zadania r\u00f3\u017cnych pyta\u0144. Ch\u0119tnie bym pa\u0144stwu jeszcze szczeg\u00f3\u0142owo poopowiada\u0142, ale widz\u0119, \u017ce ograniczenie czasowe jest bezlitosne. Moj\u0105 satysfakcj\u0105 jest jedno, \u017ce ze strony tej sali - i za to pragn\u0119 panu pos\u0142owi Kowalskiemu, panu pos\u0142owi Kowalowi, pa\u0144stwu pos\u0142om, wszystkim, koalicji i opozycji, bardzo serdecznie podzi\u0119kowa\u0107, \u017ce z tej sali p\u0142ynie silny, jednoznaczny, jednolity i ponadpartyjny g\u0142os krytykuj\u0105cy t\u0119 inwestycj\u0119, g\u0142os solidarno\u015bci, bo jest to g\u0142os nie tylko w imieniu Polski, ale solidarno\u015bci z Ukrain\u0105, z pa\u0144stwami ba\u0142tyckimi. Polska jest krajem solidarno\u015bci. [[Pose\u0142 Janusz Korwin-Mikke: Z Bia\u0142orusi\u0105, nie Ukrain\u0105.]] Polska jest krajem solidarno\u015bci i (Dzwonek) nie mo\u017ce godzi\u0107 si\u0119 na projekt \u0142ami\u0105cy solidarno\u015b\u0107, odtwarzaj\u0105cy podzia\u0142y w Europie, projekt egoistyczny, realizuj\u0105cy partykularne interesy. Jest to projekt zg\u0142oszony we w\u0142a\u015bciwym momencie, kiedy niestety pojawiaj\u0105 si\u0119 sygna\u0142y o planowanych b\u0142\u0119dnych decyzjach ze strony naszego strategicznego sojusznika, w momencie rozczarowuj\u0105cego sygna\u0142u ze strony Stan\u00f3w Zjednoczonych, w momencie, w kt\u00f3rym w Niemczech jest otwarta debata i zbli\u017caj\u0105 si\u0119 wybory. To nie jest g\u0142os sp\u00f3\u017aniony. Gdyby dzia\u0142ania dyplomacji polskiej by\u0142y sp\u00f3\u017anione, gazoci\u0105g Nord Stream by\u0142by ju\u017c oddany do u\u017cytku. Nie jest oddany do u\u017cytku i mamy nadziej\u0119, \u017ce nie b\u0119dzie nigdy uruchomiony w\u0142a\u015bnie ze wzgl\u0119du na skuteczne i aktywne dzia\u0142ania polskiej dyplomacji. By\u0142y pytania o nasze dzia\u0142ania. Wiem, \u017ce czas min\u0105\u0142, pani marsza\u0142ek, 30 sekund, je\u015bli pani pozwoli. Szanowni Pa\u0144stwo! W ubieg\u0142ym tygodniu by\u0142em w Niemczech, by\u0142em w Bawarii, by\u0142em w Nadrenii P\u00f3\u0142nocnej-Westfalii, mia\u0142em okazj\u0119 kr\u00f3tko rozmawia\u0107 z obecnym kandydatem na przysz\u0142ego kanclerza panem premierem Nadrenii P\u00f3\u0142nocnej-Westfalii Arminem Laschetem, mia\u0142em okazj\u0119 rozmawia\u0107 z szeregiem niemieckich polityk\u00f3w lokalnych i og\u00f3lnoniemieckich. Tak\u017ce w zesz\u0142ym tygodniu mia\u0142em okazj\u0119 spotyka\u0107 si\u0119 z przedstawicielami fundacji, zar\u00f3wno fundacji Adenauera, wa\u017cnej fundacji zwi\u0105zanej z niemieckim CDU, jak i fundacji B\u00f6lla zwi\u0105zanej z niemieckimi Zielonymi. Jestem w sta\u0142ym kontakcie. I jeste\u015bmy w sta\u0142ym kontakcie z wieloma niemieckimi partnerami. W tym tygodniu wizyta niemieckiego prezydenta, w zesz\u0142ym tygodniu odby\u0142o si\u0119 kolegium w Pa\u0142acu Prezydenckim przygotowuj\u0105ce do tej wizyty. Temat Nord Stream 2 na pewno b\u0119dzie jednym z kluczowych temat\u00f3w tej wizyty, ale b\u0119dzie te\u017c wizyta ministra spraw zagranicznych Niemiec na pocz\u0105tku lipca w Warszawie. Zapewniam pa\u0144stwa: rz\u0105d Polski jest aktywny, ma kontakt ze wszystkimi wa\u017cnymi partnerami tak na niemieckiej scenie politycznej, jak i na scenach politycznych wielu kraj\u00f3w w Europie i ten temat podnosi wysoko i aktywnie w agendzie. Ale ta uchwa\u0142a Sejmu, za kt\u00f3r\u0105 jeszcze raz pa\u0144stwu serdecznie dzi\u0119kuj\u0119, wzmacnia nasz mandat do rozmowy, zostanie wykorzystana przez plac\u00f3wki zaraz po przyj\u0119ciu, aby przekaza\u0107 j\u0105 naszym partnerom i powiedzie\u0107 o jednolitym, ponadpartyjnym g\u0142osie polskiego Sejmu. Za to pa\u0144stwu bardzo serdecznie dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u106",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. W trybie sprostowania pani... Pan pose\u0142 sprawozdawca. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Bartoszewski.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u107",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Panie Ministrze! Oczywi\u015bcie, \u017ce wszyscy na tej sali, ca\u0142a opozycja, dajemy rz\u0105dowi do r\u0119ki mocn\u0105 i zdecydowan\u0105 uchwa\u0142\u0119, jasno wyra\u017caj\u0105c\u0105 stanowisko naszego parlamentu w sprawie budowy Nord Stream 2, ale, jak m\u00f3wi\u0142 pan pose\u0142 Kowal, wy tego nie zmarnujcie, dlatego \u017ce nie chodzi o to, \u017ceby je\u017adzi\u0107 wy\u0142\u0105cznie do Niemiec i rozmawia\u0107 z partnerami niemieckimi, jakkolwiek by to by\u0142o wa\u017cne. Tylko zr\u00f3bcie to, czego nie zrobili\u015bcie w latach 2005\u20132007, a ja akurat by\u0142em tego \u015bwiadkiem, tzn. nie nawi\u0105zali\u015bcie efektywnych kontakt\u00f3w z potencjalnymi sojusznikami, kt\u00f3rzy byli sk\u0142onni popiera\u0107 nas przeciwko Nord Stream 1. I to nie by\u0142o zrobione. Po pierwsze, nie by\u0142o rozm\u00f3w z Niemcami, bo wtedy prowadzili\u015bmy polityk\u0119 zdecydowanie antyniemieck\u0105, a po drugie, nie wykorzystali\u015bmy mo\u017cliwo\u015bci z innymi potencjalnymi sojusznikami, np., \u017ce wymieni\u0119 jedno pa\u0144stwo, Szwecja, kt\u00f3ra by\u0142a gotowa przeciwko temu wyst\u0119powa\u0107, ale po cichu, a nie publicznie. W zwi\u0105zku z tym nie pope\u0142niajcie tego samego b\u0142\u0119du i nie koncentrujcie si\u0119 wy\u0142\u0105cznie na Niemczech. Oczywi\u015bcie gdyby budowa tego gazoci\u0105gu by\u0142a sp\u00f3\u017aniona i do rz\u0105du wesz\u0142a partia Zielonych, co jest ca\u0142kiem prawdopodobne, by\u0142aby lepsza sytuacja, no ale jest, jak jest. Zwr\u00f3\u0107cie uwag\u0119 na inne pa\u0144stwa, nie tylko Ukrain\u0119, kt\u00f3ra nie jest w Unii Europejskiej, nie tylko pa\u0144stwa ba\u0142tyckie. Francja, o kt\u00f3rej pan wspomnia\u0142... [[Pose\u0142 Janusz Korwin-Mikke: Ale Bia\u0142oru\u015b.]] Bia\u0142oru\u015b. Ale Bia\u0142oru\u015b nie ma tutaj g\u0142osu. Francja wykorzysta\u0142a cynicznie Nord Stream 2, \u017ceby za\u0142atwi\u0107 sobie z Niemcami co innego, to wszyscy wiemy. Najpierw poparli nas, a potem poparli Niemc\u00f3w. Zwracam si\u0119 z apelem, tak jak pan pose\u0142 Kowal: nie zmarnujcie tej szansy. A do pana ministra Kami\u0144skiego z apelem: wykorzystujcie s\u0142u\u017cby, kt\u00f3re s\u0105 w stanie was ostrzec przed tym, co si\u0119 dzieje, co\u015bkolwiek wcze\u015bniej. I r\u00f3bcie to skutecznie. Dzi\u0119kuj\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u108",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. W trybie sprostowania pani pose\u0142 Krystyna Skowro\u0144ska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u109",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Chcia\u0142am sprostowa\u0107 mylnie przytoczone przez pana ministra argumenty z mojej wypowiedzi. Pan minister powiedzia\u0142, \u017ce to za rz\u0105d\u00f3w Platformy Obywatelskiej, \u017ce pan premier Donald Tusk nic nie zrobi\u0142. Ja przypomn\u0119 g\u0142osowanie 27:1 i pa\u0144stwa sojusz z Orb\u00e1nem we wszystkich sprawach prorosyjskich. Decyzje, kt\u00f3re by\u0142y podejmowane od 2005 r., w 2006 r., pierwsza nitka, druga nitka - to pa\u0144stwa nieudane negocjacje, to pa\u0144stwa nieudane dzia\u0142anie. A b\u0142\u0119dy sojusznik\u00f3w, Stan\u00f3w Zjednoczonych - pa\u0144stwo dzisiaj tu, na tej sali, m\u00f3wicie, \u017ce oni pope\u0142nili b\u0142\u0119dy. Wy przyznajcie si\u0119 do w\u0142asnych. Ca\u0142a sala, ca\u0142y Sejm poprze t\u0119 uchwa\u0142\u0119, ale pa\u0144stwo musicie si\u0119 wzi\u0105\u0107 do roboty, o czym m\u00f3wili pan pose\u0142 Bartoszewski, pan pose\u0142 Kowal i pan pose\u0142 Rosati. To jest najwa\u017cniejsze. I nie wk\u0142adajcie innych decyzji... Po prostu nie uda\u0142o si\u0119 wam tego zrobi\u0107, bo czym innym si\u0119 zajmujecie. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u110",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. W trybie sprostowania pan pose\u0142 \u0141\u0105cki. I na tym ko\u0144czymy.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u111",
        "text": "Panie ministrze, raz chcia\u0142bym us\u0142ysze\u0107 od pana konkretn\u0105 odpowied\u017a na konkretne pytanie. Bo pan wstaje i oczywi\u015bcie zaczyna m\u00f3wi\u0107 o tym, \u017ce to jest wina Tuska i w og\u00f3le wszystkich po kolei, tylko nie wasza. Ja zada\u0142em konkretne pytanie. Nord Stream 2 i Nord Stream 1 si\u0119 otworz\u0105 i my nic ju\u017c w tej sprawie nie zrobimy. Pytanie: Jaka jest polityka Polski po tym, jak si\u0119 Nord Stream 2 otworzy? I chcia\u0142bym dosta\u0107 odpowied\u017a na pi\u015bmie. A drugie pytanie jest takie... Ale to nie jest pytanie. Ostatnie. Mia\u0142 pan z\u0142o\u017cy\u0107 sprostowanie, panie po\u015ble. Tylko powiem to: Rozbijanie solidarno\u015bci europejskiej jest wtedy, kiedy Niemcy korzystaj\u0105 z Nord Stream 2, a nie ma rozbijania solidarno\u015bci europejskiej wtedy, kiedy W\u0119grzy korzystaj\u0105 z Turkish Stream. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Zdecydujmy si\u0119 na co\u015b. Albo walczymy w og\u00f3le z Rosj\u0105 i z przesy\u0142em jej gazu, i ratujemy Ukrain\u0119, albo jeste\u015bmy hipokrytami i przyznajmy to.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u112",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Ale to nie by\u0142o sprostowanie. Zamykam dyskusj\u0119. Do g\u0142osowania nad projektem uchwa\u0142y przyst\u0105pimy w bloku g\u0142osowa\u0144. Przyst\u0119pujemy do rozpatrzenia punktu 3. porz\u0105dku dziennego: Pierwsze czytanie rz\u0105dowego projektu ustawy o zmianie ustawy o podatku od towar\u00f3w i us\u0142ug oraz ustawy - Prawo bankowe (druk nr 1236). Prosz\u0119 podsekretarza stanu w Ministerstwie Finans\u00f3w pana Jana Sarnowskiego o przedstawienie uzasadnienia projektu ustawy.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u113",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Mam przyjemno\u015b\u0107 przedstawi\u0107 Wysokiej Izbie rz\u0105dowy projekt ustawy o zmianie ustawy o podatku od towar\u00f3w i us\u0142ug oraz ustawy - Prawo bankowe. To jest drugi pakiet Slim VAT, czyli ustawa wdra\u017caj\u0105ca kilkana\u015bcie postulowanych przez firmy uproszcze\u0144 w rozliczaniu VAT-u. Pierwszy pakiet uproszcze\u0144 wszed\u0142 w \u017cycie w styczniu tego roku. To jest jego druga ods\u0142ona. \u0179r\u00f3d\u0142em tych rozwi\u0105za\u0144 s\u0105 propozycje zg\u0142aszane do ministerstwa przez rzecznika ma\u0142ych i \u015brednich przedsi\u0119biorc\u00f3w, organizacje zrzeszaj\u0105ce przedsi\u0119biorc\u00f3w, w szczeg\u00f3lno\u015bci Konfederacj\u0119 Lewiatan i Polsk\u0105 Organizacj\u0119 Handlu i Dystrybucji. Wp\u0142yn\u0119\u0142o do nas r\u00f3wnie\u017c wiele propozycji, kt\u00f3re by\u0142y zg\u0142oszone bezpo\u015brednio przez przedsi\u0119biorc\u00f3w. Kluczowe zmiany to wygodniejsze korygowanie rozlicze\u0144, u\u0142atwienia w obrocie nieruchomo\u015bciami i elastyczniejsze korzystanie z ulgi na z\u0142e d\u0142ugi i z mechanizmu podzielonej p\u0142atno\u015bci w VAT. Np. \u0142atwiej b\u0119dzie firmie skorygowa\u0107 rozliczenie, je\u015bli zapomnia\u0142a zg\u0142osi\u0107 nam faktur\u0119, wpisano na ni\u0105 z\u0142\u0105 cen\u0119 albo np. pojawi\u0142 si\u0119 rabat post factum. Dzi\u0119ki zmianom firmy b\u0119d\u0105 mog\u0142y \u0142atwo grupowa\u0107 korekty, dzi\u0119ki czemu ich rozliczanie b\u0119dzie znacznie wygodniejsze. To du\u017ca ulga dla dzia\u0142\u00f3w finansowo-ksi\u0119gowych. Tylko w zesz\u0142ym roku takie b\u0142\u0119dy, takie korekty zg\u0142osi\u0142o a\u017c 55 tys. podatnik\u00f3w, kt\u00f3rzy rozliczyli za p\u00f3\u017ano 1,5 mln faktur. Teraz \u0142atwiej b\u0119dzie dokonywa\u0107 takich korekt. Kolejne u\u0142atwienia. Wyd\u0142u\u017cymy czas na skorzystanie z ulgi na z\u0142e d\u0142ugi w VAT z 2 do 3 lat. Upro\u015bcimy spos\u00f3b wyboru owatowania sprzeda\u017cy nieruchomo\u015bci. Nie b\u0119dzie ju\u017c potrzebne specjalne o\u015bwiadczenie wysy\u0142ane do urz\u0119du skarbowego - strony transakcji b\u0119d\u0105 mog\u0142y po prostu z\u0142o\u017cy\u0107 o\u015bwiadczenie o obj\u0119ciu VAT-em transakcji przez adnotacj\u0119 na samym akcie notarialnym. Dzi\u0119ki zmianom w mechanizmie podzielonej p\u0142atno\u015bci otworzymy podatnikom mo\u017cliwo\u015b\u0107 p\u0142acenia z konta VAT-owskiego nale\u017cno\u015bci wobec KRUS-u oraz przekazywania \u015brodk\u00f3w mi\u0119dzy rachunkami VAT w r\u00f3\u017cnych bankach. Teraz w ramach mechanizmu podzielonej p\u0142atno\u015bci z konta VAT-owskiego mo\u017cna p\u0142aci\u0107 nie tylko VAT na konta kontrahent\u00f3w, ale r\u00f3wnie\u017c regulowa\u0107 nale\u017cno\u015bci z tytu\u0142u VAT-u, z tytu\u0142u podatk\u00f3w dochodowych, akcyzy, c\u0142a oraz ZUS-u. Dzi\u0119ki naszej propozycji b\u0119dzie mo\u017cna r\u00f3wnie\u017c regulowa\u0107 sk\u0142adki KRUS - to b\u0119dzie realne u\u0142atwienie dla 84 tys. podatnik\u00f3w, kt\u00f3rzy s\u0105 czynnymi podatnikami VAT i prowadz\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 rolnicz\u0105. Przedstawiaj\u0105c powy\u017csze, uprzejmie prosz\u0119 Wysok\u0105 Izb\u0119 o przyj\u0119cie projektu ustawy w wersji zaproponowanej przez rz\u0105d. Dzi\u0119kuj\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u114",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119, panie ministrze. Sejm ustali\u0142, \u017ce w dyskusji nad tym punktem porz\u0105dku dziennego wys\u0142ucha 5-minutowych o\u015bwiadcze\u0144 w imieniu klub\u00f3w i k\u00f3\u0142. Otwieram dyskusj\u0119. Jako pierwszy pan pose\u0142 Sylwester Tu\u0142ajew, Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u115",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Mam ogromny zaszczyt i honor przedstawi\u0107 stanowisko Klubu Parlamentarnego Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 wobec rz\u0105dowego projektu ustawy o zmianie ustawy o podatku od towar\u00f3w i us\u0142ug oraz ustawy - Prawo bankowe. Ta ustawa zawiera siedem artyku\u0142\u00f3w. Art. 1 wprowadza 12 zmian w ustawie o podatku od towar\u00f3w i us\u0142ug. Art. 2 wprowadza trzy zmiany w ustawie - Prawo bankowe. Art. 3, 4, 5 i 6 to przepisy przej\u015bciowe. Art. 7 dotyczy vacatio legis, czyli tego, kiedy ustawa wejdzie w \u017cycie. Ten projekt ju\u017c w\u0142a\u015bciwie zosta\u0142 dosy\u0107 szczeg\u00f3\u0142owo przedstawiony przez pana ministra. Chcia\u0142bym zaznaczy\u0107, \u017ce celem proponowanych rozwi\u0105za\u0144 jest dalsze uproszczenie rozliczania przez podatnik\u00f3w podatku od towar\u00f3w i us\u0142ug, chodzi o tzw. pakiet Slim VAT 2, o kt\u00f3rym wspomina\u0142 r\u00f3wnie\u017c pan minister. Pierwsza inicjatywa o tym charakterze, czyli pakiet Slim VAT, pomy\u015blnie przesz\u0142a proces legislacyjny, te zmiany wesz\u0142y w \u017cycie jako ustawa z 27 listopada 2020 r. o zmianie ustawy o podatku od towar\u00f3w i us\u0142ug oraz niekt\u00f3rych innych ustaw, z powodzeniem wprowadzaj\u0105c wiele korzystnych dla podatnik\u00f3w rozwi\u0105za\u0144. Chcia\u0142bym zaznaczy\u0107, \u017ce wprowadzenie w ostatnich latach narz\u0119dzi uszczelniaj\u0105cych system VAT oraz zwi\u0105zane z tym efekty w zakresie walki z nadu\u017cyciami w systemie VAT pozwoli\u0142y na weryfikacj\u0119 rozwi\u0105za\u0144 dotycz\u0105cych rozliczania VAT, w niekt\u00f3rych przypadkach obowi\u0105zuj\u0105cych od roku 2004. Celem przeprowadzonego audytu tych rozwi\u0105za\u0144 by\u0142o wyeliminowanie obci\u0105\u017ce\u0144 administracyjnych w zakresie rozliczania podatku VAT po stronie podatnik\u00f3w. Pakiet Slim VAT 2, o kt\u00f3rym dyskutujemy, wpisuje si\u0119 r\u00f3wnie\u017c w odpowied\u017a na postulaty przedsi\u0119biorc\u00f3w, kt\u00f3re s\u0105 kierowane do prezesa Rady Ministr\u00f3w, do ministra finans\u00f3w z pro\u015bb\u0105 o ich uwzgl\u0119dnienie, ale r\u00f3wnie\u017c m\u00f3wimy tutaj o zapisach, kt\u00f3re przeciwdzia\u0142aj\u0105 negatywnym skutkom spo\u0142eczno-gospodarczym pandemii COVID-19. Chcia\u0142bym r\u00f3wnie\u017c zaznaczy\u0107, \u017ce wiele propozycji wysz\u0142o od rzecznika ma\u0142ych i \u015brednich przedsi\u0119biorc\u00f3w. To bardzo wa\u017cna instytucja, kt\u00f3ra wspiera przedsi\u0119biorc\u00f3w w zakresie upraszczania procedur, sprawiania, \u017ce rzeczywi\u015bcie wszystko staje si\u0119 bardziej czytelne i jasne. Co prawda czasu mam ma\u0142o, ale chcia\u0142bym zwr\u00f3ci\u0107 uwag\u0119 na liczne zmiany, na 12 zmian w ustawie o podatku od towar\u00f3w i us\u0142ug, jak r\u00f3wnie\u017c na trzy zmiany w ustawie Prawo bankowe, m.in. te dotycz\u0105ce konsolidacji \u015brodk\u00f3w na rachunku VAT, a mo\u017ce przede wszystkim mo\u017cliwo\u015bci przeznaczenia \u015brodk\u00f3w zgromadzonych na rachunku VAT na sk\u0142adki na ubezpieczenie rolnik\u00f3w. Rzeczywi\u015bcie ustawa proponuje rozszerzenie mo\u017cliwo\u015bci przeznaczania \u015brodk\u00f3w zgromadzonych na rachunku VAT, b\u0119dzie mo\u017cna je przeznaczy\u0107 na ubezpieczenie rolnik\u00f3w, czyli chodzi tu o sk\u0142adki wnoszone przez podatnik\u00f3w prowadz\u0105cych dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105 i odprowadzaj\u0105cych sk\u0142adki do KRUS. Dopuszczenie mo\u017cliwo\u015bci regulowania z rachunku VAT r\u00f3wnie\u017c sk\u0142adek ZUS zr\u00f3wnuje sytuacje podatnik\u00f3w op\u0142acaj\u0105cych sk\u0142adki na ubezpieczenie spo\u0142eczne, gdy\u017c obecnie funkcjonuj\u0105ce przepisy umo\u017cliwia\u0142y w takim przypadku regulowanie wy\u0142\u0105cznie sk\u0142adek ZUS. Ta zmiana ma istotne znaczenie w konsekwentnym zmniejszaniu ewentualnego ryzyka dotycz\u0105cego pogarszania si\u0119 p\u0142ynno\u015bci finansowej podatnik\u00f3w wynikaj\u0105cego z ograniczonej dyspozycyjno\u015bci \u015brodk\u00f3w zgromadzonych na rachunku VAT. W imieniu Klubu Parlamentarnego Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 prosz\u0119 Wysok\u0105 Izb\u0119 o przyj\u0119cie tego bardzo dobrego projektu ustawy. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u116",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Wojciech Sa\u0142uga, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u117",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, pani marsza\u0142ek. Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! W imieniu klubu Koalicja Obywatelska mam zaszczyt przedstawi\u0107 stanowisko dotycz\u0105ce projektu ustawy o zmianie ustawy o podatku od towar\u00f3w i us\u0142ug oraz ustawy Prawo bankowe. Po przem\u00f3wieniu pana ministra Sarnowskiego chcia\u0142oby si\u0119 bi\u0107 brawo i powiedzie\u0107: \u015bwietnie. Czy pan minister jednak wie, \u017ce przedsi\u0119biorca traci na wype\u0142nianie r\u00f3\u017cnych deklaracji, zobowi\u0105za\u0144 podatkowych ponad 280 godz. rocznie i \u017ce ta liczba ro\u015bnie? Czy pan minister wie, \u017ce na li\u015bcie 36 kraj\u00f3w OECD jeste\u015bmy na trzecim miejscu od ko\u0144ca, je\u017celi chodzi o skomplikowanie i przyjazno\u015b\u0107 systemu podatkowego, i \u017ce spadamy z tej pozycji? W innych rankingach te\u017c spadamy. Ustawa o VAT ma razem z rozporz\u0105dzeniami 1 tys. stron i przedsi\u0119biorcy kompletnie jej nie rozumiej\u0105, a jest to g\u0142\u00f3wna przeszkoda w prowadzeniu dzia\u0142alno\u015bci, bo ludzie m\u00f3wi\u0105: nie stawki... Przedsi\u0119biorcy m\u00f3wi\u0105: nie stawki, ale komplikacja, wyj\u0105tki, preferencje. Szczeg\u00f3lnie dotyczy to ustawy o VAT, zniech\u0119ca to ludzi do prowadzenia dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej. W 2018 r. urz\u0119dy wyda\u0142y 34 tys. indywidualnych interpretacji przepis\u00f3w, cz\u0119sto ze sob\u0105 sprzecznych. W tym ca\u0142ym g\u0105szczu chyba jedynie urz\u0119dnicy skarbowi potrafi\u0105 si\u0119 sprawnie porusza\u0107 albo by\u0107 mo\u017ce pan minister to potrafi. Ustawa, o kt\u00f3rej m\u00f3wimy, tzw. pakiet Slim VAT 2... Zastosowanie wyrazu \u201eslim\u201d to bardzo ciekawy zabieg j\u0119zykowy, bo chodzi odchudzenie, a tu - kolejnych 8 stron i 44 strony: 8 stron przepis\u00f3w i 44 strony uzasadnienia. My\u015bl\u0119, \u017ce piekarz, hurtownik, drobny przedsi\u0119biorca, taki naprawd\u0119 zwyk\u0142y cz\u0142owiek, bo przedsi\u0119biorca jest jak ka\u017cdy z nas, b\u0119dzie mia\u0142 du\u017ce k\u0142opoty ze zrozumieniem tego. Gdybym by\u0142 przedsi\u0119biorc\u0105 i zacz\u0105\u0142 moj\u0105 przygod\u0119 z biznesem od czytania tych przepis\u00f3w, na pewno zniech\u0119ci\u0142bym si\u0119 do prowadzenia dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, bo s\u0105 one napisane bardzo skomplikowanym j\u0119zykiem. Kiedy si\u0119 to czyta, to wydaje si\u0119, \u017ce trzeba by\u0107 profesorem, mie\u0107 cztery fakultety albo w\u0142a\u015bnie by\u0107 biurokrat\u0105, urz\u0119dnikiem pa\u0144stwowym, \u017ceby si\u0119 przegry\u017a\u0107 przez te przepisy. Panie ministrze, szanowni pa\u0144stwo, dla kogo my tworzymy te przepisy? Kto to ma zrozumie\u0107? Bo korporacje z prawnikami na etatach, z doradcami podatkowymi, z kancelariami prawnymi, urz\u0119dnicy zrozumiej\u0105 to, ale, tak jak m\u00f3wi\u0119, piekarz, hurtownik czy restaurator b\u0119d\u0105 mie\u0107 bardzo du\u017ce k\u0142opoty ze zrozumieniem tej ustawy i w og\u00f3le przepis\u00f3w, kt\u00f3re obowi\u0105zuj\u0105 w Polsce. W Polsce za pa\u0144stwa rz\u0105d\u00f3w jest w og\u00f3le tak, \u017ce produkujemy tyle prawa - to s\u0105 dane chyba z 2018 r. - \u017ce \u017ceby przeczyta\u0107 to prawo, trzeba czyta\u0107 2 godziny dziennie. Potem trzeba to jeszcze zrozumie\u0107, zapami\u0119ta\u0107. Nieznajomo\u015b\u0107 prawa szkodzi. W takiej sytuacji znajduj\u0105 si\u0119 p\u00f3\u017aniej przedsi\u0119biorcy, je\u015bli chodzi o kontakty z administracj\u0105 skarbow\u0105. Kilka miesi\u0119cy temu z entuzjazmem pan minister m\u00f3wi\u0142 o esto\u0144skim CIT. Wtedy te\u017c m\u00f3wili\u015bmy, \u017ce jest zbyt skomplikowany, za du\u017cy, za du\u017co jest wyj\u0105tk\u00f3w, za d\u0142ugie jest uzasadnienie, \u017ce to powinno by\u0107 proste. Pan minister zapewnia\u0142 wtedy, \u017ce b\u0119dzie mog\u0142o z tego skorzysta\u0107 200 tys. firm. Jaki mamy efekt? Skorzysta\u0142o 360. Nie 360 tys., tylko 360 sztuk. Dlaczego? Pytamy przedsi\u0119biorc\u00f3w, dlaczego nie chc\u0105 korzysta\u0107 z tak \u015bwietnych rozwi\u0105za\u0144, o kt\u00f3rych m\u00f3wi\u0142 pan minister Sarnowski i zapewnia\u0142, \u017ce b\u0119dzie \u015bwietnie. Nie chc\u0105, bo tego nie rozumiej\u0105. To jest g\u0142\u00f3wna bol\u0105czka przepis\u00f3w podatkowych w Polsce. Oczywi\u015bcie, te rozwi\u0105zania, o kt\u00f3rych dzisiaj m\u00f3wimy, wydaj\u0105 si\u0119 bardzo korzystne. Z powodu wyj\u015bcia Wielkiej Brytanii z Unii Europejskiej s\u0105 wr\u0119cz niezb\u0119dne. Chcemy wierzy\u0107, \u017ce powsta\u0142y w wyniku interwencji ma\u0142ych i \u015brednich przedsi\u0119biorc\u00f3w. Czy te rozwi\u0105zania spowoduj\u0105, \u017ce mali i \u015bredni przedsi\u0119biorcy b\u0119d\u0105 mogli sami rozlicza\u0107 VAT? Nie, musz\u0105 zatrudnia\u0107 ksi\u0119gowych, kancelarie, prawnik\u00f3w, \u017ceby to wszystko zrozumie\u0107. Problemem jest rozumienie tego prawa. Je\u017celi cz\u0142owiek nie rozumie prawa, nie mo\u017ce go stosowa\u0107, nie chce go stosowa\u0107 i odrzuca je. Niestety prawo, szczeg\u00f3lnie ustawa o VAT, jest skonstruowane w niezrozumia\u0142y spos\u00f3b. [[Dzwonek]] Pan minister m\u00f3wi\u0142 o 55 tys. b\u0142\u0119d\u00f3w w fakturach i koniecznych korektach. To pokazuje, jaka jest skala tego, o czym tu m\u00f3wimy. Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Jako Koalicja Obywatelska popieramy przedmiotowe zmiany. B\u0119dziemy oczywi\u015bcie dyskutowa\u0107 o nich w komisji i podczas drugiego czytania, licz\u0105c na to, \u017ce przepisy, kt\u00f3re s\u0105 zawarte w ustawie, naprawd\u0119 u\u0142atwi\u0105 przedsi\u0119biorcom funkcjonowanie i rozliczanie podatku VAT. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u118",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Tomasz Trela, Lewica. [[Oklaski]] [[Gor\u0105ce brawa dla pos\u0142a Sa\u0142ugi.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u119",
        "text": "Brawo, brawo dla pana pos\u0142a. Oczywi\u015bcie, \u017ce tak. Pani Marsza\u0142ek! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! Mam przyjemno\u015b\u0107 przedstawi\u0107 stanowisko Koalicyjnego Klubu Parlamentarnego Lewicy wobec rz\u0105dowego projektu ustawy o zmianie ustawy o podatku od towar\u00f3w i us\u0142ug oraz ustawy - Prawo bankowe. Zmiany wprowadzane projektem dotycz\u0105 ustawy z dnia 11 marca 2004 r. o podatku od towar\u00f3w i us\u0142ug. Celem proponowanych rozwi\u0105za\u0144 jest dalsze upraszczanie rozliczenia przez podatnik\u00f3w podatku od towar\u00f3w i us\u0142ug, tzw. pakietu SLIM VAT 2. Oczywi\u015bcie ca\u0142y ten pakiet wpisuje si\u0119 w oczekiwania przedsi\u0119biorc\u00f3w. Tak jak m\u00f3j przedm\u00f3wca chcia\u0142bym g\u0142\u0119boko wierzy\u0107, \u017ce pa\u0144stwo odpowiadacie na ich oczekiwania. Wszyscy by\u015bmy sobie \u017cyczyli, by przedsi\u0119biorcy zdecydowanie wi\u0119cej czasu mogli po\u015bwi\u0119ci\u0107 na realizowanie za\u0142o\u017conych cel\u00f3w, a nie na walk\u0119 z biurokracj\u0105, kt\u00f3r\u0105 im pa\u0144stwo fundujecie. Niew\u0105tpliwie takie projekty i takie zmiany przybli\u017caj\u0105 nas do tego celu, dlatego ju\u017c w tym momencie zadeklaruj\u0119 wsparcie i poparcie tego projektu. Oczywi\u015bcie, ka\u017cda propozycja i ka\u017cda poprawka, kt\u00f3ra b\u0119dzie wychodzi\u0142a naprzeciw naszym rodzimym przedsi\u0119biorcom, jest warta zauwa\u017cenia i zainteresowania, natomiast nie chc\u0119 nadmiernie wykorzystywa\u0107 czasu. Wspomn\u0119, \u017ce te przepisy maj\u0105 r\u00f3wnie\u017c cel regulacyjny. Chodzi o wyj\u015bcie z Unii Europejskiej Kr\u00f3lestwa Wielkiej Brytanii. Te podatkowe historie nie s\u0105 z tym wprost po\u0142\u0105czone. Niemniej jednak b\u0119dzie to porz\u0105dkowa\u0107 niekt\u00f3re sprawy, dlatego te\u017c nale\u017cy zmodyfikowa\u0107 definicj\u0119 pa\u0144stwa cz\u0142onkowskiego. Licz\u0119 na to, \u017ce tego typu projekt\u00f3w ustaw, kt\u00f3re wychodz\u0105 naprzeciw oczekiwaniom przedsi\u0119biorc\u00f3w, b\u0119dzie wi\u0119cej, nawet je\u015bli to drobne kroki. Je\u015bli u\u0142atwimy im \u017cycie, funkcjonowanie, odci\u0105\u017cymy ich, je\u015bli chodzi o papierologi\u0119, to na pewno b\u0119d\u0105 nam za to wdzi\u0119czni. Natomiast jeszcze raz podkre\u015bl\u0119, \u017ce je\u015bli w toku dalszych prac pojawi\u0105 si\u0119 jakie\u015b sensowne rozwi\u0105zania - czy to zg\u0142oszone przez kluby parlamentarne, czy przez pana ministra - jeste\u015bmy na nie otwarci. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u120",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Czes\u0142aw Siekierski, Koalicja Polska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u121",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Szanowni Pa\u0144stwo! Z pocz\u0105tkiem tego roku zacz\u0105\u0142 obowi\u0105zywa\u0107 nowy pakiet zmian w podatku VAT. Mia\u0142 on na celu uszczelnienie tego podatku oraz wprowadzenie uproszcze\u0144 dla podatnik\u00f3w. Praktyka pokaza\u0142a, \u017ce nie wszystko dzia\u0142a tak jak trzeba, dlatego uznano, \u017ce konieczne s\u0105 kolejne zmiany. Te zmiany zosta\u0142y zaproponowane w\u0142a\u015bnie w omawianym projekcie. Pan minister m\u00f3wi\u0142 o nich szczeg\u00f3\u0142owo. Ja chcia\u0142bym wskaza\u0107 tylko trzy. Po pierwsze, umo\u017cliwienie podatnikowi rozliczaj\u0105cemu podatek z tytu\u0142u importu towar\u00f3w bezpo\u015brednio w deklaracji podatkowej dokonywania korekty deklaracji w sytuacji, gdyby w pierwotnej deklaracji nie rozliczy\u0142 w prawid\u0142owy spos\u00f3b wysoko\u015bci podatku. Po drugie, ulgi za z\u0142e d\u0142ugi. Tutaj chodzi o to, \u017ce wierzyciel b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 skorzysta\u0107 z tej ulgi na z\u0142e d\u0142ugi, je\u017celi wierzytelno\u015b\u0107 zostanie potwierdzona prawomocnym wyrokiem s\u0105du. Zostanie tak\u017ce przed\u0142u\u017cony czas z 2 do 3 lat. Po trzecie, wprowadzono mo\u017cliwo\u015b\u0107 wydania zgody na uwolnienie \u015brodk\u00f3w z rachunku VAT, je\u017celi posiadane przez podatnika zaleg\u0142o\u015bci podatkowe zosta\u0142y odroczone lub roz\u0142o\u017cone na raty. Stworzono tak\u017ce mo\u017cliwo\u015b\u0107 uproszczenia rozlicze\u0144, je\u015bli chodzi o now\u0105 sytuacj\u0119 zwi\u0105zan\u0105 z brexitem. Jednak chcia\u0142bym skorzysta\u0107 z mo\u017cliwo\u015bci odniesienia si\u0119 do pewnych informacji, pewnych pogl\u0105d\u00f3w, kt\u00f3re s\u0105 zwi\u0105zane ze sprawami VAT-owskimi. Rz\u0105d PiS-u cz\u0119sto podkre\u015bla swoje zas\u0142ugi w zakresie \u015bci\u0105galno\u015bci podatk\u00f3w czy te\u017c skutecznej walki z mafiami VAT-owskimi. Jednocze\u015bnie deprecjonuje dokonania rz\u0105du PO-PSL w tym zakresie. Od listopada 2015 r., kiedy zosta\u0142 utworzony rz\u0105d PiS, w swoich dzia\u0142aniach, pracach wykorzysta\u0142 - i dobrze, \u017ce wykorzysta\u0142 - i wprowadzi\u0142 wi\u0119kszo\u015b\u0107 dzia\u0142a\u0144, kt\u00f3re wcze\u015bniej zosta\u0142y przygotowane przez rz\u0105d PO-PSL w zakresie przestrzegania przepis\u00f3w podatkowych i organizacji administracji podatkowej. Zosta\u0142y one przygotowane w resorcie finans\u00f3w, kiedy ministrem by\u0142 Mateusz Szczurek. W kwietniu 2014 r. zosta\u0142 przyj\u0119ty dokument pt. \u201eDzia\u0142ania zwi\u0119kszaj\u0105ce stopie\u0144 przestrzegania przepis\u00f3w podatkowych i poprawiaj\u0105ce efektywno\u015b\u0107 administracji podatkowej na lata 2014-2017\u201d. Dokument ten okre\u015bla\u0142 list\u0119 koniecznych dzia\u0142a\u0144 na lata 2014\u20132017, definiuj\u0105c dla ka\u017cdego projektu cel, planowane narz\u0119dzia, adresat\u00f3w oraz szacowane pozytywne skutki dla sektora finans\u00f3w publicznych. Istotn\u0105 grup\u0119 w tym dokumencie stanowi\u0142y projekty, kt\u00f3rych celem by\u0142 pozytywny wp\u0142yw na popraw\u0119 \u015bci\u0105galno\u015bci podatku. Dotyczy\u0142y one zar\u00f3wno usprawnienia samego procesu egzekucji nale\u017cno\u015bci podatkowych, jak i zwi\u0119kszenia stopnia dobrowolnego regulowania nale\u017cno\u015bci podatkowych. Zaproponowane w dokumencie dzia\u0142ania dotyczy\u0142y tak\u017ce wykorzystania system\u00f3w informatycznych i baz danych w celu identyfikacji i analizy zagro\u017ce\u0144, co mia\u0142o poprawi\u0107 skuteczno\u015b\u0107 i efektywno\u015b\u0107 dzia\u0142a\u0144 legislacji podatkowej. Ponadto zaproponowano dzia\u0142ania kontrolne, kt\u00f3rych celem by\u0142o wykrywanie oszustw podatkowych i wy\u0142udze\u0144, zw\u0142aszcza podatku VAT. Prowadzone wtedy przez ministra Szczurka dzia\u0142ania mia\u0142y korzystny wp\u0142yw na popraw\u0119 realizacji strategicznych cel\u00f3w, jakimi by\u0142y poprawa \u015bci\u0105galno\u015bci podatk\u00f3w oraz zwi\u0119kszenie efektywno\u015bci administracji podatkowej. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 zaproponowanych wtedy przez rz\u0105d PO-PSL dzia\u0142a\u0144 wykorzysta\u0142 p\u00f3\u017aniej rz\u0105d PiS po obj\u0119ciu w\u0142adzy w 2015 r. [[To r\u00f3wnie\u017c pan minister Cicho\u0144.]] I dobrze, \u017ce je wykorzysta\u0142. Tylko trzeba m\u00f3wi\u0107 o tym, kto je przygotowa\u0142. [[Pan minister Cicho\u0144.]] Ja wiem. Ja o tym wiem. W tym czasie w ekipie ministra Szczurka by\u0142 pan minister i my\u015bl\u0119, \u017ce trzeba o tym m\u00f3wi\u0107, [[Dzwonek]] bo przyszli\u015bcie na gotowe, [[Oklaski]] dobre rozwi\u0105zania i efekty przysz\u0142y dopiero w waszym okresie. Dobrze, \u017ce\u015bcie z tego skorzystali, bo s\u0105 efekty dla pa\u0144stwa polskiego. Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u122",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Miros\u0142aw Sucho\u0144, Polska 2050.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u123",
        "text": "Szanowny panie po\u015ble, zostawi\u0142 pan okularki, tak mi si\u0119 wydaje. [[G\u0142os z sali: Okulary.]] Okulary pan zostawi\u0142, tak. Bardzo prosz\u0119. Bez okular\u00f3w - sam to wiem - ci\u0119\u017cko. [[Na szcz\u0119\u015bcie nie s\u0105 one do czytania. Dzi\u0119kuj\u0119.]] Bardzo przepraszam, pani marsza\u0142ek. Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! Mam zaszczyt przedstawi\u0107 w imieniu Ko\u0142a Parlamentarnego Polska 2050 stanowisko wobec rz\u0105dowego projektu ustawy o zmianie ustawy o podatku od towar\u00f3w i us\u0142ug oraz ustawy - Prawo bankowe uj\u0119tego w druku nr 1236. Wysoka Izbo! W przedstawionym do projektu uzasadnieniu rz\u0105d wskaza\u0142, i\u017c celem proponowanych rozwi\u0105za\u0144 jest uproszczenie rozliczenia przez podatnik\u00f3w podatku od towar\u00f3w i us\u0142ug. Przedstawione Wysokiej Izbie rozwi\u0105zania nazwano pakietem slim VAT 2. I cho\u0107 wielkie deklaracje wydaj\u0105 si\u0119 na wyrost, poniewa\u017c sam projekt nie jest zbyt du\u017cy, a na dodatek zawiera tak\u017ce inne przepisy, to jednak ka\u017cde rozs\u0105dne rozwi\u0105zania, w tym u\u0142atwienia dla przedsi\u0119biorstw, uwa\u017camy za dobre. Polska 2050 proponuje systemowe podej\u015bcie do kompleksowego odbiurokratyzowania, poniewa\u017c system podatkowy jest zbyt skomplikowany, a obs\u0142uga stanowi zbyt istotny element obci\u0105\u017caj\u0105cy podmioty gospodarcze, co oczywi\u015bcie ma dla tej gospodarki negatywne skutki. Sam pakiet podzielony jest na kilka blok\u00f3w. Na szczeg\u00f3\u0142owe rozpatrywanie projektu przyjdzie czas podczas posiedzenia komisji, natomiast chcia\u0142bym powiedzie\u0107 o kilku zmianach uj\u0119tych w tym projekcie. Po pierwsze, wprowadzenie regulacji, kt\u00f3ra w przypadku eksportu towar\u00f3w lub wewn\u0105trzwsp\u00f3lnotowej dostawy towar\u00f3w okre\u015bla\u0142aby wyra\u017anie, kt\u00f3rej dostawie nale\u017cy przypisa\u0107 wysy\u0142k\u0119 lub transport. Takie rozwi\u0105zanie nie wp\u0142ynie na obecnie stosowan\u0105 praktyk\u0119, jednak zwi\u0119kszy pewno\u015b\u0107 prawn\u0105 podmiot\u00f3w bior\u0105cych udzia\u0142 w transakcjach \u0142a\u0144cuchowych, co oczywi\u015bcie jest dobrym rozwi\u0105zaniem. Zmian\u0105 na plus jest tak\u017ce umo\u017cliwienie podatnikowi rozliczaj\u0105cemu podatek VAT z tytu\u0142u importu towar\u00f3w bezpo\u015brednio w deklaracji podatkowej dokonania korekty tej deklaracji w sytuacji, gdyby w pierwotnej deklaracji nie rozliczy\u0142 w prawid\u0142owej wysoko\u015bci podatku. Brak dzisiaj jednoznacznych regulacji w tym zakresie powoduje w\u0105tpliwo\u015bci prawne podatnik\u00f3w i jest przedmiotem wniosk\u00f3w o wydanie interpretacji indywidualnych, co jest zasadniczo wielkim problemem naszego systemu podatkowego. Wa\u017cn\u0105 zmian\u0105 jest r\u00f3wnie\u017c wyd\u0142u\u017cenie terminu z\u0142o\u017cenia informacji o poniesieniu pierwszego wydatku na pojazd samochodowy wykorzystywany wy\u0142\u0105cznie do dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej podatnika w powi\u0105zaniu z momentem z\u0142o\u017cenia JPK za zako\u0144czony okres. Obecnie podatnik dokonuj\u0105cy nabycia czasami nie ma mo\u017cliwo\u015bci terminowego z\u0142o\u017cenia naczelnikowi urz\u0119du skarbowego informacji, kt\u00f3ra umo\u017cliwia odliczenie podatku. Projektowana zmiana poprawia sytuacj\u0119 podatnik\u00f3w w tym zakresie, cho\u0107 sam system skomplikowanego rozliczenia u\u017cytkowania pojazd\u00f3w to jest zas\u0142uga ni mniej, ni wi\u0119cej, tylko siedz\u0105cego tutaj, obecnego rz\u0105du. Projekt zawiera r\u00f3wnie\u017c przepisy dopuszczaj\u0105ce mo\u017cliwo\u015b\u0107 sk\u0142adania o\u015bwiadczenia o wyborze opodatkowania nieruchomo\u015bci w akcie notarialnym. W efekcie podatnicy dokonuj\u0105cy wyboru z\u0142o\u017cenia tego zgodnego o\u015bwiadczenia w akcie notarialnym nie b\u0119d\u0105 mieli odr\u0119bnego obowi\u0105zku sk\u0142adania o\u015bwiadczenia. To oczywi\u015bcie jest r\u00f3wnie\u017c krok w dobr\u0105 stron\u0119. W projekcie uj\u0119to ponadto inne zmiany dotycz\u0105ce termin\u00f3w odlicze\u0144, uwalniania \u015brodk\u00f3w czy korekt deklaracji, o czym szerzej b\u0119dziemy rozmawia\u0107 w trakcie posiedzenia komisji. Chc\u0119 powiedzie\u0107 o trzech rzeczach symptomatycznych. Po pierwsze, w projekcie uj\u0119to szereg przepis\u00f3w, kt\u00f3re kilka lat temu zosta\u0142y przepchni\u0119te przez Sejm przez obecny rz\u0105d, cho\u0107 by\u0142y sprzeczne z prawem europejskim i bardzo niekorzystne dla przedsi\u0119biorc\u00f3w, takich jak regulacje dotycz\u0105ce z\u0142ych d\u0142ug\u00f3w, o czym wtedy m\u00f3wili\u015bmy, panie ministrze. Dzi\u015b rz\u0105d wycofuje si\u0119 z tego rakiem, oczywi\u015bcie po orzeczeniu Trybuna\u0142u. Mo\u017cna by\u0142o wtedy pos\u0142ucha\u0107 naszych merytorycznych argument\u00f3w i w og\u00f3le to odrzuci\u0107. Niestety to absurdalne post\u0119powanie, polegaj\u0105ce na tym, \u017ce najpierw co\u015b przepychacie, a p\u00f3\u017aniej wycofujecie, jest symptomatyczne. Po drugie - m\u00f3wi\u0142em o tym na pocz\u0105tku - jest to dosy\u0107 skromna nowelizacja, a jednocze\u015bnie kolejna zmiana przepis\u00f3w ustaw podatkowych w tym roku. Oczywi\u015bcie uproszczenia s\u0105 dobre, jednak ilo\u015b\u0107 zmian i fakt, \u017ce raz rz\u0105d upraszcza przepisy, a innym razem je zaostrza, powoduj\u0105 coraz wi\u0119kszy chaos w systemie podatkowym. Pojawia si\u0119 pytanie systemowe: Czy nie nale\u017cy wprowadzi\u0107 pewnych zasad, kt\u00f3re uspokoj\u0105 ten legislacyjny p\u0119d? Wreszcie po trzecie, wa\u017cne jest to, czego w tej ustawie nie ma. Zabrak\u0142o zdecydowanie szerszych zmian upraszczaj\u0105cych \u017cycie naszym przedsi\u0119biorstwom i, co najwa\u017cniejsze, przyspieszenia zwrot\u00f3w podatkowych. Panie ministrze, bior\u0105c pod uwag\u0119 kosmiczny poziom informatyzacji, kt\u00f3rym rz\u0105d chwali si\u0119 na lewo i prawo, oraz - co za tym idzie - \u0142atwy dost\u0119p do danych (Dzwonek), nie powinna ju\u017c stanowi\u0107 problemu trwaj\u0105cego kilkadziesi\u0105t d\u0142ugich dni ocena, czy zwrot si\u0119 nale\u017cy, czy nie. Te zwroty podatkowe powinny wi\u0119c by\u0107 zdecydowanie szybsze. Polska 2050 r\u00f3wnie\u017c o tym b\u0119dzie chcia\u0142a rozmawia\u0107 w trakcie posiedzenia komisji. Dlatego w imieniu Ko\u0142a Parlamentarnego Polska 2050 wnosz\u0119 o przekazanie projektu do komisji w celu dalszych prac. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u124",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Pan pose\u0142 Dobromir So\u015bnierz, Konfederacja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u125",
        "text": "Na pocz\u0105tku troch\u0119 niemerytorycznie, ale nie mog\u0119 si\u0119 powstrzyma\u0107, \u017ceby si\u0119 troch\u0119 nie popastwi\u0107 nad t\u0105 nieszcz\u0119sn\u0105 nazw\u0105. Chcia\u0142bym wiedzie\u0107, co, do jasnej Anielki, w polskim j\u0119zyku urz\u0119dowym, w j\u0119zyku urz\u0119dowym Rzeczypospolitej znaczy nazwa: slim VAT. Oczywi\u015bcie okre\u015blenie slim pojawia si\u0119 tylko w uzasadnieniu, ale nadal jest to oficjalny dokument Sejmu. Od takiego dokumentu oczekiwa\u0142bym jednak j\u0119zykowej powagi. Czy naprawd\u0119 jest jaki\u015b pow\u00f3d, dla kt\u00f3rego polskie dokumenty oficjalne musz\u0105 by\u0107 za\u015bmiecane angielskimi zb\u0119dnymi makaronizmami? To nie jest slang m\u0142odzie\u017cowy, to nie jest kolejna reklama telewizyjna nowego designu ko\u0142pak\u00f3w, tylko jednak to jest \u017ar\u00f3d\u0142o prawa. Co gorsza jednak, autor tego uzasadnienia, zamiast ju\u017c zostawi\u0107 to slim w spokoju, brnie dalej i wysila si\u0119 na pr\u00f3b\u0119 wyja\u015bnienia tego s\u0142owa: jako akronim kolejnego sformu\u0142owania w pi\u0119knej, czystej polszczy\u017anie, mianowicie: simple, local and modern. Ale wtedy to nie by\u0142by slim, tylko slam, co mo\u017ce zreszt\u0105 lepiej by oddawa\u0142o istot\u0119, chyba \u017ce, sp\u00f3jnik \u201eand\u201d przet\u0142umaczono jako \u201ei\u201d. Ale dlaczego? [[Oklaski]] [[G\u0142os z sali: Ha, ha, ha!]] My\u015bl\u0119 jednak, \u017ce to nie jest przypadek, bo mo\u017ce jest to dobra ilustracja tego, jak bezsensowny, zawi\u0142y, niekonsekwentny i pe\u0142en z\u0142ych pomys\u0142\u00f3w z importu jest nasz system podatkowy. Rzeczywi\u015bcie skr\u00f3towce: VAT, PIT, CIT te\u017c niczego nie oznaczaj\u0105 w polskim j\u0119zyku urz\u0119dowym. Obawiam si\u0119, \u017ce tego rodzaju ca\u0142kowicie zb\u0119dne zapo\u017cyczenia s\u0105 niestety odzwierciedleniem naszego kompleksu ni\u017cszo\u015bci wobec Zachodu. Chyba uwa\u017camy tak, \u017ce nasz j\u0119zyk nie jest wystarczaj\u0105co fajny, fachowy, \u017ceby nazywa\u0107 nowe zjawiska po swojemu. Wydaje nam si\u0119, \u017ce jak jak\u0105\u015b g\u0142upot\u0119 powiemy po angielsku, to ona zaraz przestaje by\u0107 taka g\u0142upia. Co innego powiedzie\u0107: szczup\u0142y VAT, a co innego: slim VAT, prawda? [[G\u0142os z sali: Gruby...]] Od razu tak powia\u0142o Europ\u0105. Co\u015b chyba jest na rzeczy z tym naszym kompleksem. Ale dobrze, do\u015b\u0107 ju\u017c lingwistycznych zmartwie\u0144. Sama ustawa to w\u0142a\u015bciwie jest krok w dobrym kierunku, ale chyba jednak lepiej powiedzie\u0107: kroczek. Mamy do pokonania dalek\u0105 drog\u0119 do normalno\u015bci. Jeste\u015bmy w \u015brodku ciemnej, g\u0119stej d\u017cungli, przez kt\u00f3r\u0105 podatnik musi si\u0119 przedziera\u0107 z maczet\u0105 w r\u0119ce. Ca\u0142e wielkie odchudzanie VAT-u to tylko spi\u0142owanie kilku najbardziej dokuczliwych ga\u0142\u0105zek. Leksykon VAT-u w 1994 r. liczy\u0142 408 stron, teraz liczy 2904, ju\u017c prawie 3 tys. stron. I to jest prawdziwa skala tej plagi, jak\u0105 jest nasz system podatkowy. Gdyby\u015bmy chcieli zrobi\u0107 odwa\u017cny krok do przodu, powinni\u015bmy zaj\u0105\u0107 si\u0119 czym\u015b tak fundamentalnym jak np. data powstania obowi\u0105zku podatkowego. Jest to ca\u0142kowicie niedorzeczny pomys\u0142, \u017ceby obowi\u0105zek zap\u0142acenia podatku powstawa\u0142 w momencie wykonania us\u0142ugi czy dostarczenia towaru, a nie w momencie otrzymania zap\u0142aty. Ludzie musz\u0105 w wielu sytuacjach p\u0142aci\u0107 podatek od pieni\u0119dzy, kt\u00f3rych nigdy nie zobaczyli. Przy takich kontraktach, kt\u00f3re id\u0105 w miliony, to mo\u017ce doprowadzi\u0107 przedsi\u0119biorc\u0119 do zupe\u0142nej ruiny. To tylko jeden z wielu absurd\u00f3w, z kt\u00f3rymi si\u0119 zmagamy. No i m\u00f3j sta\u0142y zarzut: dlaczego nie si\u0105dziecie i nie napiszecie jednego pakietu poprawiaj\u0105cego t\u0119 ustaw\u0119? Tylko d\u0142ubiecie w niej w k\u00f3\u0142ko: slim VAT 1, slim VAT 2, slim VAT 3. Po co tak? No usi\u0105d\u017acie, napiszcie to raz. Sama stabilizacja prawa, sama pewno\u015b\u0107 prawa jest wa\u017cn\u0105 warto\u015bci\u0105 dla przedsi\u0119biorc\u00f3w. Trzeba radykalnie upro\u015bci\u0107 ten podatek, zlikwidowa\u0107 ca\u0142y bizantyjski system stawek, zwolnie\u0144, wyj\u0105tk\u00f3w, wyj\u0105tk\u00f3w od wyj\u0105tk\u00f3w, wy\u0142\u0105cze\u0144 od wyj\u0105tk\u00f3w od tamtych wyj\u0105tk\u00f3w. My tymczasem tylko w\u0142a\u015bciwie jeszcze bardziej to komplikujemy, bo ta ustawa znowu dopisuje troch\u0119 kolejnych przepis\u00f3w. Przedsi\u0119biorca ma si\u0119 zajmowa\u0107 produkcj\u0105 i us\u0142ugami, a nie studiowaniem kolejnych leksykon\u00f3w. Wtedy mo\u017ce ten podatek zas\u0142u\u017cy sobie wreszcie na jak\u0105\u015b \u0142adn\u0105 polsk\u0105 nazw\u0119, \u0142adny polski skr\u00f3towiec, bo na razie mimo tych zmian nadal jest to podatek antypolski. Dzi\u0119kuj\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u126",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w zg\u0142osi\u0142 si\u0119 do zadania pytania? Czy s\u0105 jeszcze ch\u0119tni? Je\u017celi tak, to bardzo prosz\u0119 si\u0119 zapisa\u0107. Zamykam list\u0119. Pierwsze pytanie zadaje pan pose\u0142 Janusz Cicho\u0144, Koalicja Obywatelska. 1 minuta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u127",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Panie Ministrze! W uzasadnieniu powo\u0142ujecie si\u0119 pa\u0144stwo, m\u00f3wicie o uszczelnieniu systemu podatkowego, o gigantycznym post\u0119pie technologicznym w tym zakresie, \u017ce w gruncie rzeczy ten post\u0119p umo\u017cliwia troszk\u0119 u\u0142atwie\u0144, je\u015bli chodzi o rozliczenia podatkowe. Mam tak\u0105 refleksj\u0119. Gdzie dzisiaj byliby\u015bmy, jak daleko mog\u0142yby i\u015b\u0107 te u\u0142atwienia, gdyby\u015bcie pa\u0144stwo zrealizowali swoje w\u0142asne plany, a tak\u017ce kontynuowali to, co w swoich za\u0142o\u017ceniach wam swego czasu przygotowali\u015bmy? M\u00f3wi\u0119 tu o rejestrze faktur on-line, rejestrze, kt\u00f3ry polega\u0142by na uwierzytelnianiu faktur w rzeczywistym czasie na serwerze ministra finans\u00f3w. Przypomn\u0119, \u017ce sami deklarowali\u015bcie i wyliczyli\u015bcie, \u017ce wdro\u017cenie tego systemu przyniesie 3 mld z\u0142 miesi\u0119cznie (Dzwonek), \u017ce ka\u017cdy miesi\u0105c jest wa\u017cny. Mieli\u015bcie wdro\u017cy\u0107 ten system w 2016 r., w 2017 r. Mamy rok 2021. W ubieg\u0142ym roku us\u0142ysza\u0142em, \u017ce prace trwaj\u0105. [[Oklaski]] Je\u017celi by to podsumowa\u0107, to jest ponad 200 mld z\u0142, kt\u00f3re mog\u0142yby by\u0107 w bud\u017cecie pa\u0144stwa, ale ich nie ma. [[Oklaski]] Pytanie: Kiedy wreszcie si\u0119 znajd\u0105 i jakie u\u0142atwienia dzi\u0119ki temu zyskaj\u0105 podatnicy? Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u128",
        "text": "Pani pose\u0142 Krystyna Skowro\u0144ska, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u129",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Pan pose\u0142 Cicho\u0144 panu ministrowi powiedzia\u0142, jak po 3 mld z\u0142 miesi\u0119cznie wyp\u0142ywa z naszego bud\u017cetu i jak pa\u0144stwo lekk\u0105 r\u0119k\u0105 zrobili takie koryto dla 200 mld z\u0142, kt\u00f3re wyp\u0142yn\u0119\u0142y z VAT-u. I ten SLIM VAT, ten szczuplutki VAT, ten... [[Szczuplutki Vacik.]] ...mo\u017ce Vacik, chudziutki VAT, tak jak tutaj m\u00f3wimy, to pa\u0144stwa wina, bo co rok, nie zrealizuj\u0105c w\u0142asnej deklaracji przedwyborczej z 2015 r., nie obni\u017cali\u015bcie VAT-u z 23% na 22%. Ka\u017cdego roku do tych 200 mld zabieracie jeszcze 8 mld z kieszeni ka\u017cdego klienta, ka\u017cdego konsumenta. I to jest skandal. Tym szczuplutkim, chudziutkim SLIM VAT robicie (Dzwonek) tylko drobia\u017cd\u017cki. O uldze za z\u0142e d\u0142ugi b\u0119dzie m\u00f3wi\u0142a pani pose\u0142 Niemczyk. Ja chcia\u0142abym jednak pochyli\u0107 si\u0119 nad jedn\u0105 rzecz\u0105, kt\u00f3r\u0105 pa\u0144stwo tak zachwalacie w zakresie split paymentu, tego rachunku do p\u0142acenia VAT-u. Pa\u0144stwo umo\u017cliwiacie zap\u0142at\u0119 niekt\u00f3rych zobowi\u0105za\u0144. Namawiam pana ministra, aby uzgodni\u0142 r\u00f3wnie\u017c z Komisj\u0105 Nadzoru Finansowego, aby klientowi mo\u017cna by\u0142o przy wyliczaniu zdolno\u015bci kredytowej wylicza\u0107 te \u015brodki, kt\u00f3re ma na oddzielnym rachunku, bo to jest r\u00f3wnie\u017c przeszkoda, kt\u00f3ra utrudnia dzia\u0142anie przedsi\u0119biorcom. I do tego SLIM VAT-u chocia\u017c jedn\u0105 tak\u0105 dor\u00f3bk\u0119 zr\u00f3bcie. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u130",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Pani pose\u0142 Ma\u0142gorzata Niemczyk, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u131",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Je\u015bli mowa o VAT, nale\u017cy poruszy\u0107 problem ulgi za z\u0142e d\u0142ugi. Problem ka\u017cdej firmy, ka\u017cdego przedsi\u0119biorcy to problem braku p\u0142atno\u015bci. Przedsi\u0119biorcy narzekaj\u0105. Kto\u015b nie p\u0142aci, uchyla si\u0119. To jest bardzo wa\u017cny problem. Kiedy skutecznie rz\u0105d PiS ten problem rozwi\u0105\u017ce? Zatory p\u0142atnicze powoduj\u0105 efekt domina. Przedsi\u0119biorcy od lat staraj\u0105 si\u0119 na sw\u00f3j spos\u00f3b przeciwdzia\u0142a\u0107 temu zjawisku. Ulga za z\u0142e d\u0142ugi. Fiskus zda\u0142 sobie spraw\u0119 z tego problemu. Przepisy reguluj\u0105 podatnik\u00f3w VAT, cho\u0107 w spos\u00f3b niedoskona\u0142y. A co z innymi? Kiedy b\u0119d\u0105 w ko\u0144cu rozstrzygni\u0119cia, rozstrzygni\u0119cia w\u0142a\u015bciwe? Prosz\u0119 o pisemn\u0105 informacj\u0119, jak jest oceniane dzisiaj wprowadzenie tej ulgi i jaka jest efektywno\u015b\u0107 tego przepisu? Osobno prosz\u0119 o wyja\u015bnienia dla podatnik\u00f3w (Dzwonek) VAT oraz osobno dla firm zwolnionych z VAT-u. Ile wynosi w tej chwili umorzenie podatku z tego tytu\u0142u? W jakiej wysoko\u015bci s\u0105 w tej chwili prawdziwe zad\u0142u\u017cenia pomi\u0119dzy kontrahentami? Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u132",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, pani pose\u0142. Pan pose\u0142 Wojciech Sa\u0142uga, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u133",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Pani Marsza\u0142ek! Panie Ministrze! Korzystaj\u0105c z pana obecno\u015bci musz\u0119 dopyta\u0107 o ten esto\u0144ski CIT, poniewa\u017c m\u00f3wi\u0142 pan kilka miesi\u0119cy temu, do\u017cynaj\u0105c sp\u00f3\u0142ki komandytowe, \u017ce b\u0119dzie alternatywa i b\u0119dzie ten esto\u0144ski CIT. Na 200 tys. sp\u00f3\u0142ek, kt\u00f3re mog\u0142yby z tego skorzysta\u0107, do ko\u0144ca maja zapisa\u0142o si\u0119 360. Co si\u0119 sta\u0142o, panie ministrze? Czy to jest b\u0142\u0105d tej ustawy? Bo my m\u00f3wili\u015bmy, \u017ce jest zbyt skomplikowana. Czy przyznajemy si\u0119 do tego, \u017ce jest to zbyt skomplikowane? B\u0119dziemy robi\u0107 jak\u0105\u015b nowel\u0119? Czy zostawiamy to w takiej formie i jest to tylko jaki\u015b element komplikowania tego prawa i gmatwania przedsi\u0119biorcom w m\u00f3zgach? Co dalej, panie ministrze, z tym esto\u0144skim CIT-em? Przepraszam, \u017ce przy ustawie o VAT, ale to bardzo wa\u017cny temat, bo to mia\u0142o po prostu u\u0142atwi\u0107 prac\u0119 polskim przedsi\u0119biorcom i otworzy\u0107 przedsi\u0119biorcom szeroko wrota na \u015bwiat. Mieli\u015bmy podbija\u0107 rynki (Dzwonek) dzi\u0119ki tak \u015bwietnej ustawie, jak\u0105 mia\u0142 by\u0107 ten esto\u0144ski CIT. Dzi\u0119kuj\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u134",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Pan pose\u0142 Dariusz Olszewski, Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u135",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Szanowny Panie Ministrze! Wysoki Sejmie! Dzi\u0119kuj\u0105c za zmiany wprowadzane w ustawie, chcia\u0142bym zauwa\u017cy\u0107, \u017ce w dobie cyfryzacji i wprowadzania nowoczesno\u015bci w wielu aspektach \u017cycia spo\u0142ecznego i gospodarczego zgodnie z wymogami i oczekiwaniami spo\u0142ecze\u0144stwa XXI w. nale\u017cy unowocze\u015bni\u0107 przepisy dotycz\u0105ce odliczania podatku VAT od \u015brodk\u00f3w transportu, zw\u0142aszcza od zakupu samochod\u00f3w osobowych na cele dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, i rozliczania koszt\u00f3w ich u\u017cytkowania. Ka\u017cda osoba prowadz\u0105ca dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105 powinna mie\u0107 swobod\u0119 w wyborze \u015brodka transportu, jaki uzna za najlepszy do wybranego przez siebie zakresu dzia\u0142alno\u015bci, a je\u015bli jednocze\u015bnie jest p\u0142atnikiem podatku VAT, winna mie\u0107 prawo do pe\u0142nego rozliczania tego podatku z tytu\u0142u zakupu pojazdu i jego u\u017cytkowania. Kr\u00f3tkie pytanie: Czy i kiedy rz\u0105d przewiduje zmiany w sprawie przeze mnie poruszanej? Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u136",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Pan pose\u0142 Jan Szopi\u0144ski, Lewica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u137",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Rz\u0105d zgodnie z projektem przewiduje przyk\u0142adowo karanie polskiego podatnika za b\u0142\u0119dy powsta\u0142e po stronie dostawc\u00f3w, czyli wystawc\u00f3w faktur. Czy polski podatnik maj\u0105cy obowi\u0105zek pomniejszania naliczonego podatku VAT z tytu\u0142u korekty faktury otrzymanej rok od chwili otrzymania tej faktury w wyniku powsta\u0142ej niedop\u0142aty b\u0119dzie obci\u0105\u017cony odsetkami karnymi za ca\u0142y ten okres? I przeciwnie: Czy w przypadku nadp\u0142aty podatku VAT powsta\u0142ego w wyniku b\u0142\u0119dnie wystawionej, a nast\u0119pnie skorygowanej faktury podatnik otrzyma rekompensat\u0119 ze strony Skarbu Pa\u0144stwa? Szanowne Panie i Szanowni Panowie Pos\u0142owie! Przedsi\u0119biorcy z Kujaw i Pomorza pytaj\u0105, jak maj\u0105 si\u0119 porusza\u0107 w g\u0105szczu tak niezrozumia\u0142ych i nielogicznych dla zwyk\u0142ego obywatela przepis\u00f3w. I chcia\u0142bym te\u017c zapyta\u0107: Jak mikroprzedsi\u0119biorstwa mog\u0105 zastosowa\u0107 si\u0119 do proponowanych przepis\u00f3w bez ponoszenia ogromnych (Dzwonek) koszt\u00f3w na doradztwo podatkowe? Dzi\u0119kuj\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u138",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Dariusz Rosati, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u139",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Panie Ministrze! Szczyci si\u0119 pan, \u017ce projekt ustawy wychodzi naprzeciw oczekiwaniom przedsi\u0119biorc\u00f3w, \u017ce upraszcza im \u017cycie. Chcia\u0142em w zwi\u0105zku z tym zapyta\u0107: Czy zechcia\u0142by pan jeszcze p\u00f3j\u015b\u0107 p\u00f3\u0142 kroku dalej i np. skr\u00f3ci\u0107 termin zwrotu VAT z rachunk\u00f3w w ramach split payment z 30 dni do np. 15 dni? S\u0142ysz\u0119 o post\u0119pach, je\u015bli chodzi o cyfryzacj\u0119 resortu i aparatu skarbowego, a zatem by\u0107 mo\u017ce to by si\u0119 uda\u0142o zrobi\u0107. Poddaj\u0119 to pod rozwag\u0119. I mam drugie pytanie zwi\u0105zane z wielokrotnym informowaniem opinii publicznej przez premiera Morawieckiego o tym, \u017ce rz\u0105d PiS odebra\u0142 pieni\u0105dze mafiom VAT-owskim i przekaza\u0142 na zbo\u017cne cele, np. na polskie dzieci. Chcia\u0142em pana zapyta\u0107: Ile tych pieni\u0119dzy odebrano mafiom VAT-owskim do dzi\u015b? I poniewa\u017c ju\u017c par\u0119 razy by\u0142 pan o to pytany na tej sali (Dzwonek) i nie odpowiedzia\u0142 pan w\u00f3wczas, to chc\u0119 t\u0119 odpowied\u017a uzyska\u0107 na pi\u015bmie. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u140",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Pan pose\u0142 Krzysztof Grabczuk, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u141",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Panie Ministrze! Wszelkie u\u0142atwienia, kt\u00f3re decyduj\u0105 o tym, \u017ce \u0142atwiej b\u0119dzie si\u0119 prowadzi\u0142o dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105, oczywi\u015bcie b\u0119d\u0105 przez nas popierane, zw\u0142aszcza \u017ce okres pandemii w spos\u00f3b szczeg\u00f3lny temu sprzyja. Ale to jest wci\u0105\u017c za ma\u0142o, panie ministrze, je\u015bli chodzi o \u0142atwo\u015b\u0107 prowadzenia dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej w naszym kraju w por\u00f3wnaniu z innymi krajami na \u015bwiecie. W ostatnim okresie zamiast i\u015b\u0107 do g\u00f3ry, wci\u0105\u017c spadamy. Zach\u0119cam pa\u0144stwa, aby\u015bcie pa\u0144stwo poszli zdecydowanie dalej w tym zakresie. Ciesz\u0119 si\u0119, \u017ce pa\u0144stwo wycofujecie si\u0119 ze z\u0142ych pomys\u0142\u00f3w, kt\u00f3re wprowadzili\u015bcie tutaj, w tej Izbie, ale znowu powtarza si\u0119 ten sam mechanizm. Pa\u0144stwo nie chcecie s\u0142ucha\u0107 opozycji, nie chcecie s\u0142ucha\u0107 dobrych propozycji, kt\u00f3re na tej sali si\u0119 pojawiaj\u0105. Gdyby\u015bcie pa\u0144stwo s\u0142uchali, nigdy do takich sytuacji by nie dochodzi\u0142o. I ostatnia rzecz. [[Dzwonek]] Przy\u0142\u0105czam si\u0119 do tego apelu, bo pa\u0144stwo ci\u0105gle m\u00f3wicie o mafiach VAT-owskich. Jedyna, kt\u00f3r\u0105 pa\u0144stwo z\u0142apali\u015bcie, to ta, kt\u00f3r\u0105 sami utworzyli\u015bcie w Ministerstwie Finans\u00f3w. Bardzo prosz\u0119, poka\u017ccie pa\u0144stwo, jakie fundusze z tego tytu\u0142u trafi\u0142y do naszego bud\u017cetu. R\u00f3wnie\u017c prosz\u0119 o odpowied\u017a na pi\u015bmie. Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]] [[G\u0142os z sali: Brawo!]] [[Przewodnictwo w obradach obejmuje wicemarsza\u0142ek Sejmu Ryszard Terlecki]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u142",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Teraz pan pose\u0142 Miros\u0142aw Sucho\u0144, Polska 2050.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u143",
        "text": "Uprzejmie dzi\u0119kuj\u0119. Szanowny Panie Marsza\u0142ku! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! Chcia\u0142em zapyta\u0107 o terminy zwrotu podatku VAT w odniesieniu do poszczeg\u00f3lnych kategorii, je\u017celi chodzi o wielko\u015b\u0107 podatnik\u00f3w. Bardzo bym prosi\u0142 o to, aby pan minister poinformowa\u0142 Wysok\u0105 Izb\u0119, jaki jest dzisiaj czas oczekiwania na taki zwrot - w\u0142a\u015bnie nie \u015bredni dla wszystkich podatnik\u00f3w, ale w odniesieniu do poszczeg\u00f3lnych grup podatnik\u00f3w. R\u00f3wnie\u017c bardzo prosz\u0119 o przekazanie takiej analizy w formie pisemnej. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u144",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Teraz g\u0142os zabierze podsekretarz stanu w Ministerstwie Finans\u00f3w pan Jan Sarnowski.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u145",
        "text": "Szanowny Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! W pierwszych s\u0142owach chcia\u0142bym gor\u0105co podzi\u0119kowa\u0107 pa\u0144stwu pos\u0142om za poparcie dla tego projektu. Rzeczywi\u015bcie jest to projekt przygotowany dla przedsi\u0119biorc\u00f3w, na ich pro\u015bb\u0119 i po konsultacji z nimi. Rzeczywi\u015bcie wraz z elektronizacj\u0105 wiele obowi\u0105zk\u00f3w i termin\u00f3w mo\u017ce zosta\u0107 albo ograniczonych, albo przed\u0142u\u017conych. St\u0105d nasza propozycja, nasza inicjatywa, \u017ceby mniej wi\u0119cej co p\u00f3\u0142 roku wychodzi\u0107 z kolejnym pakietem uproszcze\u0144. Chodzi o to, \u017ceby zbiera\u0107 te propozycje od przedsi\u0119biorc\u00f3w, analizowa\u0107 je i wdra\u017ca\u0107 do systemu podatkowego. Pojawi\u0142o si\u0119 wiele pyta\u0144 na temat przyspieszenia zwrot\u00f3w, na temat tego, czy ta nasza elektronizacja nie mog\u0142aby r\u00f3wnie\u017c do tego doprowadzi\u0107. Ju\u017c to realizujemy. Tydzie\u0144 temu zakomunikowali\u015bmy wprowadzenie od stycznia przysz\u0142ego roku nowej kategorii podatnika, mianowicie podatnika bezgot\u00f3wkowego. Chodzi o podatnika, kt\u00f3ry b\u0119dzie uprawniony do najszybszego zwrotu VAT w Unii Europejskiej, do zwrotu w ci\u0105gu jedynie 15 dni. Takiego terminu nie gwarantuje \u017caden inny kraj Unii Europejskiej. Przechodz\u0105c do pa\u0144stwa pyta\u0144. Co do kwestii metody kasowej, czyli momentu powstania obowi\u0105zku podatkowego w VAT dopiero w chwili otrzymania zap\u0142aty, ju\u017c teraz niekt\u00f3rzy przedsi\u0119biorcy mog\u0105 korzysta\u0107 z tej mo\u017cliwo\u015bci i nie jest to rozwi\u0105zanie, z kt\u00f3rego ch\u0119tnie korzystaj\u0105. Natomiast odno\u015bnie do poszerzenia tej opcji, to niestety na naszej drodze stoi dyrektywa, kt\u00f3ra tego nie dopuszcza. Pan pose\u0142 Cicho\u0144 pyta\u0142 o dalszy los projektu \u201ee-faktury\u201d. Tutaj spiesz\u0119 z wyja\u015bnieniami. Prace nad tym projektem rozpocz\u0119te zosta\u0142y w ko\u0144cu roku 2019, to ju\u017c by\u0142y prace legislacyjne maj\u0105ce na celu przelanie tej idei na j\u0119zyk przepis\u00f3w. Sam projekt uzyska\u0142 wpis do wykazu w grudniu zesz\u0142ego roku. Rada Ministr\u00f3w przyjmie go jeszcze w tym miesi\u0105cu, po kilku turach konsultacji zewn\u0119trznych, i 1 pa\u017adziernika nast\u0105pi ju\u017c zako\u0144czenie procesu legislacyjnego i publikacja przepis\u00f3w. Co do kwestii poruszonej przez pani\u0105 pose\u0142 Skowro\u0144sk\u0105, kwestii zdolno\u015bci kredytowej w zwi\u0105zku z \u015brodkami, kt\u00f3re s\u0105 na rachunkach VAT-owskich - ten temat r\u00f3wnie\u017c przeanalizujemy w Ministerstwie Finans\u00f3w i damy odpowied\u017a na pi\u015bmie. W zakresie esto\u0144skiego CIT-u chcia\u0142bym gor\u0105co przypomnie\u0107, \u017ce mo\u017cliwo\u015b\u0107 skorzystania z tej opcji opodatkowania otwarta jest dla przedsi\u0119biorc\u00f3w przez ca\u0142y rok. Przy tym esto\u0144ski CIT sk\u0142ada si\u0119 z dw\u00f3ch element\u00f3w. Pierwszym jest rycza\u0142t od dochod\u00f3w sp\u00f3\u0142ek kapita\u0142owych, a drugim rezerwa inwestycyjna wzorowana na rozwi\u0105zaniu niemieckim. Niemiecka rezerwa inwestycyjna to jest rozwi\u0105zanie, zgodnie z kt\u00f3rym podatnicy deklaruj\u0105 skorzystanie z niego dopiero po zako\u0144czeniu roku podatkowego. Bior\u0105c pod uwag\u0119 fakt, \u017ce bardzo wielu przedsi\u0119biorc\u00f3w w tym kolejnym roku COVID-owym - bo dopiero teraz lockdown si\u0119 ko\u0144czy, a ca\u0142y czas mamy stan epidemii - nie wie, czy osi\u0105gnie w og\u00f3le doch\u00f3d i czy b\u0119d\u0105 mogli jak\u0105kolwiek jego cz\u0119\u015b\u0107 w przysz\u0142ym roku przeznaczy\u0107 na inwestycje, czekaj\u0105 oni do zako\u0144czenia roku podatkowego i dopiero wtedy, gdy b\u0119d\u0105 wiedzieli, jak uda\u0142o im si\u0119 przetrwa\u0107 ten rok, b\u0119d\u0105 mogli zadeklarowa\u0107 ch\u0119\u0107 dokonania inwestycji i wej\u015bcia w system esto\u0144ski w ramach rezerwy inwestycyjnej. Ju\u017c na etapie komunikowania esto\u0144skiego CIT-u mocno podkre\u015blali\u015bmy, \u017ce naszym celem jest to, \u017ceby rozwi\u0105zania proinwestycyjne by\u0142y otwarte dla jak najwi\u0119kszej liczby przedsi\u0119biorc\u00f3w, dlatego ju\u017c od 1 stycznia przysz\u0142ego roku esto\u0144ski CIT b\u0119dzie zdecydowanie szerzej otwarty, nie tylko na sp\u00f3\u0142ki z ograniczon\u0105 odpowiedzialno\u015bci\u0105 i na sp\u00f3\u0142ki akcyjne, ale r\u00f3wnie\u017c na sp\u00f3\u0142ki komandytowe, sp\u00f3\u0142ki komandytowo-akcyjne oraz na sp\u00f3\u0142dzielnie, przynajmniej w zakresie rezerwy inwestycyjnej. Co wi\u0119cej, nie b\u0119dzie ju\u017c limitu przychodowego, czyli b\u0119dzie on r\u00f3wnie\u017c otwarty dla wi\u0119kszych firm \u015bredniego i du\u017cego biznesu. Nie b\u0119dzie r\u00f3wnie\u017c warunku inwestycyjnego. Realna stawka opodatkowania u ma\u0142ego podatnika spadnie i nie b\u0119dzie podatku na wej\u015bciu, a to r\u00f3wnie\u017c mog\u0142o stanowi\u0107 pewnego rodzaju element zniech\u0119caj\u0105cy podmioty do tego rodzaju rozliczenia. Ju\u017c teraz funkcjonuje pe\u0142ne prawo do odliczenia VAT-u od pojazd\u00f3w zakupywanych na cele prowadzenia dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej. W zakresie dalszych pyta\u0144 odno\u015bnie do wykorzystania tego rodzaju \u015brodka cz\u0119\u015bciowo do dzia\u0142alno\u015bci biznesowej, a cz\u0119\u015bciowo do dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, r\u00f3wnie\u017c odpowiemy na pi\u015bmie, te\u017c co do dalszych krok\u00f3w podejmowanych przez Ministerstwo Finans\u00f3w. Tak samo, tak jak pa\u0144stwo pos\u0142owie prosili, odno\u015bnie do terminu zwrotu VAT-u w zakresie kategorii poszczeg\u00f3lnych przedsi\u0119biorc\u00f3w w zale\u017cno\u015bci od ich wielko\u015bci. Bardzo dzi\u0119kuj\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u146",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Zamykam dyskusj\u0119. Marsza\u0142ek Sejmu, po zasi\u0119gni\u0119ciu opinii Prezydium Sejmu, proponuje, aby Sejm skierowa\u0142 rz\u0105dowy projekt ustawy o zmianie ustawy o podatku od towar\u00f3w i us\u0142ug oraz ustawy - Prawo bankowe, zawarty w druku nr 1236, do Komisji Finans\u00f3w Publicznych w celu rozpatrzenia. Je\u017celi nie us\u0142ysz\u0119 sprzeciwu, b\u0119d\u0119 uwa\u017ca\u0142, \u017ce Sejm propozycj\u0119 przyj\u0105\u0142. Sprzeciwu nie s\u0142ysz\u0119. Przyst\u0119pujemy do rozpatrzenia punktu 4. porz\u0105dku dziennego: Pierwsze czytanie rz\u0105dowego projektu ustawy o zmianie ustawy o dor\u0119czeniach elektronicznych (druk nr 1264). Prosz\u0119 sekretarza stanu w Ministerstwie Cyfryzacji pana Adama Andruszkiewicza.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u147",
        "text": "Szanowny Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! Celem projektu ustawy o zmianie ustawy o dor\u0119czeniach elektronicznych jest przesuni\u0119cie terminu wdro\u017cenia systemu e-dor\u0119cze\u0144 oraz terminu, od kt\u00f3rego organy administracji rz\u0105dowej i centralnej oraz ZUS, KRUS i NFZ b\u0119d\u0105 mia\u0142y obowi\u0105zek korzystania z publicznej us\u0142ugi rejestrowanego dor\u0119czenia elektronicznego, z publicznej us\u0142ugi hybrydowej. Pierwszym i najwa\u017cniejszym za\u0142o\u017ceniem ustawy o dor\u0119czeniach elektronicznych jest to, \u017ce obywatel powinien mie\u0107 prawo do komunikacji elektronicznej z organami pa\u0144stwa i nale\u017cy mu takie prawo zapewni\u0107. Realizacj\u0105 powy\u017cszego za\u0142o\u017cenia jest zasada, zgodnie z kt\u00f3r\u0105, je\u015bli obywatel z\u0142o\u017cy deklaracj\u0119, \u017ce chce otrzymywa\u0107 korespondencj\u0119 kierowan\u0105 do niego od pa\u0144stwa w spos\u00f3b elektroniczny, to organy pa\u0144stwa b\u0119d\u0105 w stanie mu to zapewni\u0107. Ze wzgl\u0119du na ten kluczowy cel wprowadzenia systemu e-dor\u0119cze\u0144 w Polsce istotne jest, by organy pa\u0144stwa, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 go realizowa\u0107, by\u0142y dobrze przygotowane. Elementem niezb\u0119dnym do osi\u0105gni\u0119cia stanu gotowo\u015bci jest przeprowadzenie odpowiednich test\u00f3w systemu i szkole\u0144 urz\u0119dnik\u00f3w. Trwaj\u0105cy od ponad roku okres pandemii COVID-19 z jednej strony charakteryzuje si\u0119 dynamicznym post\u0119pem cyfryzacji pa\u0144stwa prowadzonej przez administracj\u0119 naszego rz\u0105du, z drugiej jednak powoduje konieczno\u015b\u0107 szybkiego wdra\u017cania nowych projekt\u00f3w niezb\u0119dnych do dzia\u0142a\u0144 w zakresie minimalizacji skutk\u00f3w pandemii oraz wywo\u0142uje trudno\u015bci z wdra\u017caniem system\u00f3w teleinformatycznych, w tym systemu e-dor\u0119cze\u0144. Okres pracy zdalnej utrudnia dostosowanie stacji roboczych urz\u0119dnik\u00f3w, m.in. rekonfiguracj\u0119 i doposa\u017cenie, wykonywanie szerokich test\u00f3w nowego rozwi\u0105zania, jak r\u00f3wnie\u017c przeprowadzenie szerokich i efektywnych szkole\u0144 przysz\u0142ych u\u017cytkownik\u00f3w systemu. Zar\u00f3wno testy, jak i szkolenia u\u017cytkownik\u00f3w s\u0105 natomiast elementem koniecznym do sprawnego wdro\u017cenia systemu. Naszym obowi\u0105zkiem jest przy tym nie po\u015bpiech, lecz przekazanie obywatelom sprawnej, sprawdzonej us\u0142ugi dor\u0119czenia elektronicznego. W zwi\u0105zku z powy\u017cszym w projekcie ustawy zaproponowano zmian\u0119 terminu wej\u015bcia w \u017cycie ustawy z 1 lipca 2021 r. na dzie\u0144 5 pa\u017adziernika 2021 r., tj. przesuni\u0119cie terminu o 3 miesi\u0105ce, oraz zmian\u0119 terminu zaistnienia obowi\u0105zku stosowania e-dor\u0119cze\u0144: dla administracji rz\u0105dowej z 1 pa\u017adziernika 2021 r. na 5 lipca 2022 r., tj. przesuni\u0119cie terminu o 9 miesi\u0119cy, dla administracji centralnej oraz ZUS, KRUS i NFZ z 1 stycznia 2022 r. na 5 lipca 2022 r., czyli przesuni\u0119cie terminu o 6 miesi\u0119cy. Zaproponowane zmiany maj\u0105 na celu zapewnienie prawid\u0142owego przygotowania administracji do realizowania tak wa\u017cnej dla obywateli us\u0142ugi, jak\u0105 s\u0105 e-dor\u0119czenia, oraz jednolite czasowe jej wprowadzenie przez jak najwi\u0119ksz\u0105 grup\u0119 podmiot\u00f3w publicznych. Przesuni\u0119cie terminu wej\u015bcia w \u017cycie ustawy o 3 miesi\u0105ce oznacza wdro\u017cenie bazy adres\u00f3w elektronicznych oraz us\u0142ug \u015bwiadczonych przez operatora wyznaczonego po okresie wakacyjnym. Natomiast wyd\u0142u\u017cenie terminu obowi\u0105zku stosowania e-dor\u0119cze\u0144 przez pierwsze grupy podmiot\u00f3w publicznych, kt\u00f3re maj\u0105 wej\u015b\u0107 w system, ma na celu ujednolicenie termin\u00f3w dla administracji rz\u0105dowej i pozosta\u0142ej administracji centralnej. Wa\u017cne jest bowiem, by w pierwszym terminie do systemu wesz\u0142a jak najwi\u0119ksza grupa podmiot\u00f3w publicznych. Wyd\u0142u\u017cenie za\u015b okresu pomi\u0119dzy wej\u015bciem w \u017cycie ustawy a obowi\u0105zkiem jej stosowania pozwoli na przeprowadzenie szerokich test\u00f3w i szkole\u0144 dla u\u017cytkownik\u00f3w systemu, utrudnionych w okresie pandemii. W efekcie pozwoli to natomiast na bardziej sprawn\u0105 obs\u0142ug\u0119 obywateli. Maj\u0105c na uwadze powy\u017csze, wnosz\u0119 o przyj\u0119cie rz\u0105dowego projektu ustawy. Bardzo dzi\u0119kuj\u0119, panie marsza\u0142ku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u148",
        "text": "Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Sejm ustali\u0142, \u017ce w dyskusji nad tym punktem porz\u0105dku dziennego wys\u0142ucha 5-minutowych o\u015bwiadcze\u0144 w imieniu klub\u00f3w i k\u00f3\u0142. Otwieram dyskusj\u0119. Mamy zg\u0142oszenia? Ju\u017c, chwileczk\u0119. Pan pose\u0142 Witold Czarnecki, Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107, w imieniu Klubu Parlamentarnego Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u149",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! Mam zaszczyt w imieniu Klubu Parlamentarnego Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 przedstawi\u0107 stanowisko mojego klubu w sprawie rz\u0105dowego projektu ustawy o zmianie ustawy o dor\u0119czeniach elektronicznych, druk sejmowy nr 1264. Celem projektu ustawy o zmianie ustawy o dor\u0119czeniach elektronicznych jest przesuni\u0119cie terminu wdro\u017cenia systemu e-dor\u0119cze\u0144 oraz terminu, od kt\u00f3rego organy administracji rz\u0105dowej i centralnej oraz ZUS, KRUS i NFZ b\u0119d\u0105 mia\u0142y obowi\u0105zek stosowania e-dor\u0119czenia. Kluczowe jest, by organy pa\u0144stwowe, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 realizowa\u0107 e-dor\u0119czenia, by\u0142y dobrze przygotowane. Jak wskazano w uzasadnieniu projektu, bardzo wa\u017cnym elementem osi\u0105gni\u0119cia stanu gotowo\u015bci jest przeprowadzenie odpowiednich test\u00f3w systemu i szkole\u0144 urz\u0119dnik\u00f3w. Pandemia COVID-19, kt\u00f3ra trwa ju\u017c ponad rok, powoduje du\u017ce trudno\u015bci we wdra\u017caniu wielu system\u00f3w teleinformatycznych, w tym r\u00f3wnie\u017c systemu e-dor\u0119cze\u0144. Tak\u017ce wiele projekt\u00f3w inicjowanych w Unii Europejskiej by\u0142o op\u00f3\u017anionych z tego powodu. Okres pracy zdalnej utrudnia r\u00f3wnie\u017c techniczne dostosowanie sprz\u0119tu, system\u00f3w informatycznych, a tak\u017ce przeprowadzanie test\u00f3w nowego rozwi\u0105zania, jak r\u00f3wnie\u017c przeprowadzenie szkole\u0144 dla u\u017cytkownik\u00f3w systemu e-dor\u0119cze\u0144. Zaproponowane przesuni\u0119cie terminu wej\u015bcia w \u017cycie ustawy o 3 miesi\u0105ce, a tak\u017ce zmiana terminu, od kiedy trzeba b\u0119dzie stosowa\u0107 e-dor\u0119czenia, dla administracji rz\u0105dowej o 9 miesi\u0119cy, a dla administracji centralnej oraz ZUS, KRUS i NFZ - o 6 miesi\u0119cy oraz, jak si\u0119 wydaje, skuteczne wychodzenie z pandemii COVID-19 umo\u017cliwi\u0105 odpowiednie przygotowanie administracji do zrealizowania tak wa\u017cnych dla obywateli us\u0142ug, jakimi s\u0105 e-dor\u0119czenia. Zyskany czas pozwoli r\u00f3wnie\u017c na przeprowadzenie test\u00f3w i szkole\u0144, kt\u00f3rych organizacja by\u0142a utrudniona w okresie pandemii. Maj\u0105c powy\u017csze na uwadze, Klub Parlamentarny Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 pozytywnie ocenia i popiera przedstawiony projekt rz\u0105dowy. R\u00f3wnocze\u015bnie sk\u0142adam na r\u0119ce pana marsza\u0142ka wniosek o przej\u015bcie do drugiego czytania. Prosz\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u150",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Pan pose\u0142 Micha\u0142 Gramatyka, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u151",
        "text": "Szanowny Panie Marsza\u0142ku! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! W zasadzie od pocz\u0105tku prac legislacyjnych by\u0142o wiadomo, \u017ce polski rz\u0105d nie jest gotowy na wdro\u017cenie tego gigantycznego systemu, nowego systemu, systemu prze\u0142omowego, co warto przyzna\u0107, systemu dor\u0119cze\u0144 elektronicznych. Tym bardziej \u017ce narzucono jako dostawc\u0119 us\u0142ugi Poczt\u0119 Polsk\u0105. Nie zd\u0105\u017cycie z rejestrem podmiot\u00f3w niepublicznych, przesuwacie to o kolejne miesi\u0105ce. Nie zd\u0105\u017cycie z gotowo\u015bci\u0105 na przyjmowanie elektronicznych pism przez organy rz\u0105dowe - to te\u017c ulega przesuni\u0119ciu o kolejne miesi\u0105ce. Maj\u0105 miejsce jakie\u015b dziwne kombinacje wok\u00f3\u0142 cennika, kt\u00f3ry jest przedk\u0142adany przez operatora wyznaczonego. Ustawa umarza post\u0119powania administracyjne, kt\u00f3re ju\u017c si\u0119 tocz\u0105 przed Urz\u0119dem Komunikacji Elektronicznej. Na szcz\u0119\u015bcie dotykacie r\u00f3wnie\u017c art. 9, kt\u00f3ry zobowi\u0105zuje do zak\u0142adania skrzynek w systemie przedstawicieli wolnych zawod\u00f3w prawniczych, ale nie tylko prawniczych. Przypomnijmy, procedowana ustawa stanowi, \u017ce za to, co jest dzisiaj darmowe, czyli dor\u0119czenie maila w systemie gov.pl, trzeba b\u0119dzie zap\u0142aci\u0107, i to niema\u0142o, dlatego \u017ce na razie m\u00f3wi si\u0119 o kwocie od 3,75 z\u0142 za e-mail do 6 z\u0142 za us\u0142ug\u0119 hybrydow\u0105. Specjali\u015bci licz\u0105, \u017ce to ok. 0,5 mld w skali roku - ukryty podatek, kt\u00f3ry obci\u0105\u017cy samorz\u0105dy, polskich przedsi\u0119biorc\u00f3w, bo ich jako pierwszych dotknie wasz pomys\u0142 na powszechn\u0105 cyfryzacj\u0119. I to w\u0142a\u015bnie dlatego apelowali\u015bmy podczas prac legislacyjnych, \u017ce warto wy\u0142oni\u0107 operatora elektronicznych dor\u0119cze\u0144 na konkurencyjnym rynku. Dzi\u015b sytuacja wygl\u0105da tak, \u017ce prywatne firmy za elektroniczne listy polecone \u017cycz\u0105 sobie ok. z\u0142ot\u00f3wki. Ale taki jest efekt promowania na si\u0142\u0119 pa\u0144stwowego molocha, kt\u00f3ry zreszt\u0105 zgodnie z ostatnim raportem Najwy\u017cszej Izby Kontroli ma bardzo powa\u017cny problem z przetwarzaniem danych osobowych Polek i Polak\u00f3w bez podstawy prawnej. Taki jest prawdziwy obraz cyfrowej Polski wed\u0142ug PiS. Minister przechowuje na prywatnej skrzynce rz\u0105dowe dokumenty, a potem si\u0119 dziwi, \u017ce kto\u015b mu si\u0119 w\u0142amuje na t\u0119 skrzynk\u0119. Szefem resortu cyfryzacji zostaje polityk, kt\u00f3ry jest zamieszany w niejasne finansowo dostawy maseczek i respirator\u00f3w, r\u00f3wnie\u017c w czasie COVID-u, tego samego, kt\u00f3ry zatrzyma\u0142 wdro\u017cenie ustawy o dor\u0119czeniach elektronicznych. A pose\u0142, kt\u00f3ry sk\u0142ada o\u015bwiadczenie maj\u0105tkowe poprzez rz\u0105dow\u0105 platform\u0119 gov.pl, dowiaduje si\u0119 w polskim Sejmie, \u017ce polski Sejm nie przyjmie mu takiego o\u015bwiadczenia maj\u0105tkowego, bo polski Sejm gov.pl nie widzi, mimo \u017ce jest w Polsce i \u017ce jest polskim Sejmem. Co chwil\u0119 kolejni znani politycy padaj\u0105 ofiar\u0105 hakerskich atak\u00f3w, najcz\u0119\u015bciej na prywatne skrzynki pocztowe, bo i pa\u0144stwo, i ja wiemy, \u017ce te rz\u0105dowe czy sejmowe s\u0105 \u015bwietnie zabezpieczone, a CERT-ABW robi bardzo dobr\u0105 robot\u0119. Ale opinia publiczna nie dowie si\u0119 o karko\u0142omnej wr\u0119cz niefrasobliwo\u015bci polityk\u00f3w, bo Sejm zdecydowa\u0142 o utajnieniu posiedzenia po\u015bwi\u0119conemu temu tematowi. Jedno wychodzi wam \u015bwietnie, to jest gromadzenie danych o Polkach i Polakach bez ich wiedzy, bez ich zgody, bez wp\u0142ywu, pod ka\u017cdym mo\u017cliwym pozorem: pandemia, op\u0142aty za drogi, spis rolny, spis powszechny, podatek VAT itp. Kompletnie bez umiaru. W swoim ostatnim niemal gierkowskim planie 5-letnim nazywacie to Cyber Poland, zupe\u0142nie nie wiadomo dlaczego po angielsku. Polska nazwa: Cyfrowy Chaos, by\u0142aby chyba du\u017co bardziej stosowna. Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u152",
        "text": "Pan pose\u0142 Robert Kwiatkowski, klub Lewicy, bardzo prosz\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u153",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! Otrzymali\u015bmy do rozpatrzenia druk nr 1264 o nowelizacji ustawy o dor\u0119czeniach elektronicznych. Pierwsza refleksja, jak\u0105 mam panie marsza\u0142ku, to taka, \u017ce chyba dosz\u0142o do jakiej\u015b liter\u00f3wki. My\u015bmy dostali ten druk do przeczytania wczoraj o godz. 18.28, nie min\u0119\u0142o 20 godzin, a ju\u017c Wysoka Izba rozpatruje to przed\u0142o\u017cenie rz\u0105dowe. W zwi\u0105zku z tym ten druk chyba nie powinien mie\u0107 numeru 1264, tylko 1\u20132-3\u20134. Dzia\u0142amy tutaj szybciej ni\u017c dostawcy \u017cywno\u015bci. [[Oklaski]] Wydaje si\u0119, \u017ce nie wp\u0142ywa to - m\u00f3wi\u0105c szczerze - na zwi\u0119kszenie autorytetu Wysokiej Izby, nie wp\u0142ywa te\u017c na polepszenie jako\u015bci prac, na co pewnie przede wszystkim powinni\u015bmy zwr\u00f3ci\u0107 uwag\u0119. I to jest, panie marsza\u0142ku, pierwszy pow\u00f3d, dla kt\u00f3rego klub Lewicy b\u0119dzie g\u0142osowa\u0142 za odrzuceniem tego rz\u0105dowego przed\u0142o\u017cenia ju\u017c w pierwszym czytaniu. S\u0105 niestety i inne powody, dla kt\u00f3rych ten projekt nie zas\u0142uguje na dalsze rozpatrywanie. W uzasadnieniu tego przed\u0142o\u017cenia czytamy o przesuni\u0119ciu wprowadzenia w \u017cycie tej us\u0142ugi - us\u0142ugi dor\u0119cze\u0144 elektronicznych - kt\u00f3ra, przypomn\u0119, ma ostatecznie zosta\u0107 wdro\u017cona do ko\u0144ca 2029 r. Tak, tak - 2029 r. Potrzebne s\u0105 poszczeg\u00f3lne przesuni\u0119cia, poniewa\u017c - uwaga - rz\u0105d nie spodziewaj\u0105c si\u0119, a mo\u017ce nie doceniaj\u0105c znaczenia i skutk\u00f3w pandemii, musi przesun\u0105\u0107 szkolenia i testy. Naprawd\u0119? Przesun\u0105\u0107 szkolenia i testy dotycz\u0105ce tej us\u0142ugi w sytuacji, w kt\u00f3rej borykaj\u0105c si\u0119 ze skutkami pandemii, uporali si\u0119 z tym hotelarze, gastronomia, szko\u0142y, ko\u015bcio\u0142y? Wszyscy, tylko nie rz\u0105d. Przesuni\u0119cie tego o 4 do 8 miesi\u0119cy - panie ministrze, chyba m\u00f3wimy o takich liczbach - pan minister by\u0142 uprzejmy skomentowa\u0107, czy uzasadni\u0107, w taki oto spos\u00f3b, \u017ce obywatel ma prawo do tej us\u0142ugi. Wi\u0119c je\u015bli obywatel ma prawo do tej us\u0142ugi, to powinien mie\u0107 do niej prawo szybko, a nie po kolejnym op\u00f3\u017anieniu i kolejnym przesuni\u0119ciu. To jest drugi pow\u00f3d. Trzeci jest zwi\u0105zany z tym, co czeka nas jutro. Jutro b\u0119dziemy na tajnym posiedzeniu dyskutowa\u0107, a mo\u017ce tylko wys\u0142uchiwa\u0107 informacji o cyberzagro\u017ceniach. M\u00f3wimy w tej chwili o dor\u0119czeniach elektronicznych, kt\u00f3re maj\u0105 by\u0107 pod kontrol\u0105 pa\u0144stwa, bezpieczne, godne zaufania, nadzorowane przez w\u0142a\u015bciwe organy pa\u0144stwa. Czy nie widzicie pa\u0144stwo zwi\u0105zku mi\u0119dzy jednym a drugim? Po to rozmawia\u0107 o cyberzagro\u017ceniach, je\u015bli mo\u017cna eliminowa\u0107 je tak\u017ce, przyspieszaj\u0105c proces zwi\u0119kszenia bezpiecze\u0144stwa i nadzoru przez organy pa\u0144stwa nad dor\u0119czeniami elektronicznymi, tak by nie znajdowa\u0142y si\u0119 w nieuprawnionych skrzynkach e-mailowych wysokich urz\u0119dnik\u00f3w pa\u0144stwowych? Przecie\u017c absurd tego przed\u0142o\u017cenia rz\u0105dowego w po\u0142\u0105czeniu z jutrzejszym tematem nadzwyczajnego posiedzenia Sejmu a\u017c bije w oczy. I to jest trzeci pow\u00f3d. Czwarty pow\u00f3d jest zwi\u0105zany z operatorem wyznaczonym do \u015bwiadczenia tej us\u0142ugi, czyli m\u00f3wi\u0105c po polsku i po ludzku, z Poczt\u0105 Polsk\u0105. Poczta Polska nie wyrobi\u0142a si\u0119 z testami, nie wyrobi\u0142a si\u0119 ze szkoleniami. Przy okazji tej nowelizacji ustawy wyrzuca si\u0119 regulaminy i cenniki, kt\u00f3re te\u017c, jak wida\u0107, nie wytrzyma\u0142y pr\u00f3by pandemii. Za to Poczta Polska ma czas na organizacj\u0119 wybor\u00f3w kopertowych, na spory zbiorowe z pracownikami, kt\u00f3rych w skali masowej si\u0119 zwalnia, na prowadzenie sklepik\u00f3w z dewocjonaliami i artyku\u0142ami spo\u017cywczymi, i czym tam jeszcze. Na wszystko Poczta Polska, reprezentowana przez zarz\u0105d, ma czas, tylko nie ma czasu na zaj\u0119cie si\u0119 us\u0142ug\u0105, kt\u00f3ra decydowa\u0107 b\u0119dzie o by\u0107 albo nie by\u0107 tej instytucji, tej firmy, kt\u00f3ra nied\u0142ugo b\u0119dzie obchodzi\u0142a 500-lecie. Tak, tak - 500-lecie. Ale je\u015bli ona jest w takich r\u0119kach, w jakich znajduje si\u0119 obecnie, to czarno widz\u0119 nie tylko \u015bwi\u0119towanie tej rocznicy, ale w og\u00f3le przysz\u0142o\u015b\u0107 tej zas\u0142u\u017conej instytucji, jak\u017ce potrzebnej w codziennym \u017cyciu (Dzwonek) Polek i Polak\u00f3w. Reasumuj\u0105c, wnosimy o odrzucenie tego przed\u0142o\u017cenia ju\u017c w pierwszym czytaniu. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u154",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Pan pose\u0142 Dariusz Kurzawa, Koalicja Polska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u155",
        "text": "Szanowny Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! Panie Ministrze! W imieniu Klubu Parlamentarnego Koalicja Polska - Polskie Stronnictwo Ludowe, Unia Europejskich Demokrat\u00f3w, Konserwaty\u015bci mam zaszczyt przedstawi\u0107 nasze stanowisko w sprawie zmiany ustawy o dor\u0119czeniach elektronicznych. G\u0142\u00f3wnym celem proponowanej zmiany jest przesuni\u0119cie termin\u00f3w wdro\u017cenia publicznej us\u0142ugi rejestrowego dor\u0119czenia elektronicznego oraz publicznej us\u0142ugi hybrydowej w celu zapewnienia jak najwy\u017cszej jako\u015bci dla u\u017cytkownik\u00f3w ko\u0144cowych. Ustawodawca t\u0142umaczy to przesuni\u0119cie utrudnieniami zwi\u0105zanymi z COVID-19, wskutek czego nie by\u0142o mo\u017cliwe przeprowadzenie test\u00f3w ani szkole\u0144 przez operatora ani nie by\u0142a mo\u017cliwa w\u0142a\u015bciwa realizacja tego projektu. Dor\u0119czenia elektroniczne funkcjonuj\u0105 w wielu krajach Unii Europejskiej i s\u0105 oparte na przepisach rozporz\u0105dzenia Parlamentu Europejskiego i Rady w sprawie identyfikacji elektronicznej z dnia 23 lipca 2014 r. Proponowane rozwi\u0105zania s\u0105 szczeg\u00f3lnie wa\u017cne w dobie pandemii, kt\u00f3ra wykaza\u0142a, jak bardzo zap\u00f3\u017aniony jest nasz kraj w kwestii cyfryzacji. Ubolewamy, \u017ce prace nad powy\u017cszym projektem s\u0105 op\u00f3\u017anione. Zas\u0142anianie si\u0119 COVID-19 mo\u017ce jest zasadne, lecz w\u0142a\u015bnie okres pandemii pokaza\u0142, jak wa\u017cna jest cyfryzacja naszego kraju i jak wa\u017cne jest to, aby obywatele mogli dor\u0119cza\u0107 pisma i korzysta\u0107 z dobrodziejstw cyfryzacji. Natomiast my nie potrafimy wprowadzi\u0107 tej ustawy. Niestety polski Sejm, pos\u0142owie, ma w tej chwili w pewien spos\u00f3b zgodzi\u0107 si\u0119 na nieudolno\u015b\u0107 tego rz\u0105du, nieudolno\u015b\u0107 ministerstwa zwi\u0105zan\u0105 z wprowadzeniem tej bardzo wa\u017cnej dla wszystkich Polek i Polak\u00f3w ustawy. To jest wa\u017cne ze wzgl\u0119du na kwesti\u0119 wykorzystania \u015brodk\u00f3w Unii Europejskiej i ze wzgl\u0119du na zwyk\u0142e procedury urz\u0119dnicze, na kt\u00f3re wszyscy w Polsce czekaj\u0105, poczynaj\u0105c od samorz\u0105d\u00f3w, a na administracji rz\u0105dowej ko\u0144cz\u0105c. Nasz klub podejmie ostateczn\u0105 decyzj\u0119 dopiero w bloku g\u0142osowa\u0144 w trzecim czytaniu. Natomiast uwa\u017camy, \u017ce ustawa o e-dor\u0119czeniach powinna by\u0107 lepiej przygotowana i \u017ce powinni tym si\u0119 zajmowa\u0107 specjali\u015bci. Powinni\u015bmy te\u017c pozwoli\u0107 na to, aby r\u00f3wnie\u017c wolny rynek reagowa\u0142 na te zapotrzebowania i realizowa\u0142 ten wniosek, zamiast tylko i wy\u0142\u0105cznie inwestowa\u0107 w rz\u0105dowe firmy. To ju\u017c nie jest czas komuny, sytuacja si\u0119 zmieni\u0142a, a przede wszystkim mamy wolny rynek, wolne przedsi\u0119biorstwa, a tak\u017ce mo\u017cliwo\u015b\u0107 skorzystania z us\u0142ug r\u00f3\u017cnych firm. Oby to nie by\u0142y firmy chi\u0144skie. Wspomn\u0119 tu o s\u0142ynnej historii zwi\u0105zanej z Huawei czy te\u017c o ostatnich historiach zwi\u0105zanych z panem ministrem Dworczykiem i z zagl\u0105daniem do jego prywatnej poczty i pos\u0142ugiwaniem si\u0119 prywatn\u0105 poczt\u0105. Nasz kraj ju\u017c dawno powinien by\u0107 zcyfryzowany, powinien by\u0107 liderem w Unii Europejskiej, a nie znajdowa\u0107 si\u0119 gdzie\u015b na szarym ko\u0144cu. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u156",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Pan pose\u0142 Janusz Korwin-Mikke, ko\u0142o Konfederacja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u157",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! Ko\u0142o Konfederacja, co stwierdzam z przykro\u015bci\u0105, nie b\u0119dzie mog\u0142o g\u0142osowa\u0107 za tym projektem, mimo \u017ce doceniamy konieczno\u015b\u0107 cyfryzacji i bardzo ch\u0119tnie by\u015bmy to poparli, tylko \u017ce, jak m\u00f3wi stare powiedzenie: g\u00f3wno ch\u0142opu, nie zegarek, niestety robimy z narz\u0119dzi, kt\u00f3re posiadamy, z\u0142y u\u017cytek. Przyk\u0142adowo, je\u017celi za\u0142atwianie sprawy na papierze trwa 3 miesi\u0105ce, to gdy w\u0142\u0105czymy elektronik\u0119, trwa 4 miesi\u0105ce, bo trzeba uzgodni\u0107 papier z tym, co wp\u0142yn\u0119\u0142o poprzez komputer, i efekt tego jest ujemny. Prosz\u0119 pa\u0144stwa, pami\u0119tam czasy, kiedy pan Aleksander Kwa\u015bniewski, p\u00f3\u017aniejszy prezydent Polski, by\u0142 jako m\u0142ody komunista w komisji, kt\u00f3ra przygotowywa\u0142a warunki komunizacji Polski. Pracowa\u0142a p\u00f3\u0142 roku, okre\u015bla\u0142a warunki, a przez te p\u00f3\u0142 roku post\u0119p by\u0142 tak du\u017cy, \u017ce wszystkie te warunki ju\u017c nie by\u0142y nic warte, wi\u0119c zbiera\u0142a si\u0119 na nowo itd. Po 4 latach ta komisja niczego nie uchwali\u0142a, a Polska mia\u0142a bez pomocy tej komisji wi\u0119cej minikomputer\u00f3w na g\u0142ow\u0119 ni\u017c Stany Zjednoczone. Nie ma co liczy\u0107 na pomoc rz\u0105du, poniewa\u017c rz\u0105d p\u0142aci swoim informatykom znacznie mniej, ni\u017c p\u0142ac\u0105 prywatne firmy, w zwi\u0105zku z czym firmy prywatne maj\u0105 lepszych informatyk\u00f3w i zrobi\u0105 to znacznie lepiej ni\u017c rz\u0105d. W odr\u00f3\u017cnieniu od mojego przedm\u00f3wcy, pos\u0142a Koalicji Polskiej, czyli PSL, jak rozumiem, ja si\u0119 nie boj\u0119, \u017ce nam zajrzy Huawei, bo Huawei nie ma do nas pretensji granicznych ani te\u017c nie prowadzi imperialnej polityki w Europie. Natomiast Stany Zjednoczone maj\u0105 i bardziej si\u0119 boj\u0119, \u017ce mi zagl\u0105daj\u0105 do skrzynki pocztowej Amerykanie ni\u017c Chi\u0144czycy, do kt\u00f3rych nie mam \u017cadnych szczeg\u00f3lnych pretensji i kt\u00f3rzy do nas te\u017c ich nie maj\u0105, natomiast kt\u00f3rzy mog\u0105 by\u0107 naszym przysz\u0142ym sojusznikiem, co te\u017c trzeba bra\u0107 pod uwag\u0119. Prosz\u0119 pa\u0144stwa, mamy tak\u0105 sytuacj\u0119, w kt\u00f3rej rz\u0105d bierze si\u0119 za cyfryzacj\u0119, oczywi\u015bcie poprzez pa\u0144stwo, przez poczt\u0119 re\u017cimow\u0105, i efekt tego jest taki, \u017ce z ca\u0142\u0105 pewno\u015bci\u0105 chodzi o zdzieranie pieni\u0119dzy. Koszt 3 z\u0142 od maila jest kosztem gigantycznym, o czym wie ka\u017cdy informatyk. To jest gigantyczny koszt. Nie chc\u0119 powtarza\u0107, ale jeden z moich koleg\u00f3w z Lewicy podkre\u015bli\u0142, \u017ce chodzi o zdarcie przez pa\u0144stwo pieni\u0119dzy. To jest dziwne, bo Lewica zawsze popiera zdzieranie pieni\u0119dzy przez pa\u0144stwo od prywaciarzy a tutaj, prosz\u0119, dopu\u015bci\u0142a takie rzeczy. Tak wi\u0119c nie b\u0119dziemy, prosz\u0119 pa\u0144stwa, popierali monopolizacji czego\u015b poprzez urz\u0119dy pa\u0144stwowe i poczt\u0119 pa\u0144stwow\u0105. Nie bardzo rozumiemy, dlaczego nie mo\u017cna tego zrobi\u0107 szybko. Je\u017celi s\u0142ysz\u0119, \u017ce co\u015b powinno by\u0107 z\u0142o\u017cone do roku dwa tysi\u0105ce kt\u00f3rego\u015b, czyli przypuszczalnie ju\u017c po III wojnie \u015bwiatowej, bo rz\u0105d robi, co mo\u017ce, \u017ceby III wojna \u015bwiatowa wybuch\u0142a - z Rosj\u0105 oczywi\u015bcie - to w zwi\u0105zku z tym rozumiem, \u017ce to b\u0119dzie ju\u017c po tej wojnie \u015bwiatowej i \u017ce rz\u0105d nie b\u0119dzie ju\u017c mia\u0142 z tym problem\u00f3w, bo b\u0119d\u0105 nowe warunki. Podczas wojny rozwin\u0105 si\u0119 nowe technologie i ten problem zostanie tak czy owak rozwi\u0105zany, tak wi\u0119c, prosz\u0119 pa\u0144stwa, to jest \u015bmieszne. Technologie informatyczne musz\u0105 by\u0107 przygotowywane w ci\u0105gu 3 miesi\u0119cy, 4 miesi\u0119cy, 5 miesi\u0119cy. Informatyka idzie do przodu, bo ni\u0105 nie rz\u0105dz\u0105 rz\u0105dy, poniewa\u017c rz\u0105dy nie orientuj\u0105 si\u0119 w informatyce, bo tego nie rozumiej\u0105, co dzieje si\u0119 w informatyce. Nie mog\u0105 zrozumie\u0107, bo prywatne koncerny maj\u0105 lepszych informatyk\u00f3w i tam post\u0119p galopuje, a rz\u0105dy z najwy\u017cszym trudem za nim nad\u0105\u017caj\u0105 albo w og\u00f3le nie nad\u0105\u017caj\u0105. Trzeba po prostu wynaj\u0105\u0107 tak\u0105 prywatn\u0105 firm\u0119 - mo\u017ce by\u0107 chi\u0144ska albo japo\u0144ska, je\u017celi kto\u015b nie chce chi\u0144skiej, to niech b\u0119dzie japo\u0144ska - niech ona to szybko zrobi. Je\u017celi b\u0119d\u0105 to robili nasi eksperci, to z przykro\u015bci\u0105 oznajmiam... To znaczy rz\u0105dowi eksperci, bo s\u0105 znakomici polscy eksperci, mamy znakomitych, mamy jednych z najlepszych haker\u00f3w na \u015bwiecie, po Rosjanach, haker\u00f3w mamy znakomitych, ale oni nie pracuj\u0105 dla rz\u0105du. Tak \u017ce jeszcze raz m\u00f3wi\u0119 - nie licz\u0119 na to, \u017ce eksperci rz\u0105dowi co\u015b tu wymy\u015bl\u0105 i uwa\u017cam ten pomys\u0142 za zbyt rozci\u0105gni\u0119ty w czasie, gdy trzeba dzia\u0142a\u0107 b\u0142yskawicznie, a trwa to latami. Polska potrzebuje rzeczywistej rewolucji w dziedzinie informatyki, bo rzeczywi\u015bcie w XXI w. posy\u0142anie czego\u015b konno czy nawet samochodem, a nawet rakiet\u0105 jest \u015bmieszne. Dzi\u0119kuj\u0119 za uwag\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u158",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Pani pose\u0142 Hanna Gill-Pi\u0105tek, ko\u0142o Polska 2050.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u159",
        "text": "Szanowny Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! Polska 2050 popar\u0142a ustaw\u0119 o dor\u0119czeniach elektronicznych, nad kt\u00f3r\u0105 pracowali\u015bmy w zesz\u0142ym roku. Dzi\u015b rz\u0105d przedk\u0142ada nam projekt, w kt\u00f3rym znacznie op\u00f3\u017ania si\u0119 wprowadzenie tych rozwi\u0105za\u0144 w \u017cycie. Przypomn\u0119, \u017ce ustawa ta mia\u0142a nas przenie\u015b\u0107 z ery papieru do nowoczesnego \u015bwiata, w kt\u00f3rym bez naklejania znaczk\u00f3w i kolejek na poczcie mo\u017cemy z instytucjami wymienia\u0107 korespondencj\u0119 tanio, ekologicznie, pewnie i szybko za pomoc\u0105 narz\u0119dzi wsp\u00f3\u0142czesnej komunikacji. Dla tych, kt\u00f3rzy z r\u00f3\u017cnych powod\u00f3w nie mogli korzysta\u0107 z dobrodziejstw cyfryzacji, wymy\u015blono przesy\u0142k\u0119 hybrydow\u0105, drukowan\u0105 na poczcie i wk\u0142adan\u0105 do skrzynki, bez kosztownego transportu, bez zbytecznego czekania. Dzi\u015b m\u00f3wicie ludziom, \u017ce nie dacie rady wdro\u017cy\u0107 tego, co od lat w Polsce powinno by\u0107 standardem, \u017ce potrzebujecie jeszcze kilka d\u0142ugich miesi\u0119cy i \u017ce to wed\u0142ug oceny skutk\u00f3w regulacji b\u0119dzie kosztowa\u0142o obywateli 24 mln z\u0142. Rozumiemy, \u017ce to przez epidemi\u0119, ale to ju\u017c niestety regu\u0142a, \u017ce w wygodnych i potrzebnych wam politycznie sprawach dzia\u0142acie b\u0142yskawicznie, a w usprawnianiu pa\u0144stwa zawsze macie czas na zw\u0142ok\u0119. A takiego pa\u0144stwa dzi\u015b oczekuj\u0105 od nas obywatele, co jako Polska 2050 doskonale wiemy, rozmawiaj\u0105c z nimi w ca\u0142ej Polsce - pa\u0144stwa sprawnego, pa\u0144stwa nowoczesnego, o wysokim poziomie us\u0142ug publicznych. Po ostatnich wydarzeniach nasuwa si\u0119 jeszcze jedno pytanie: Czy pomimo wyd\u0142u\u017cenia czasu jeste\u015bcie w stanie zapewni\u0107 temu systemowi bezpiecze\u0144stwo? To przecie\u017c wa\u017cne sprawy urz\u0119dowe Polek i Polak\u00f3w, kt\u00f3re nie powinny dosta\u0107 si\u0119 w niepowo\u0142ane r\u0119ce. Owszem, dor\u0119czenia b\u0119d\u0105 trafia\u0107 do prywatnych skrzynek mailowych, jednak nale\u017cy pami\u0119ta\u0107, \u017ce ustawa w okresie przej\u015bciowym, czyli do 2025 r., powierza obowi\u0105zki operatora Poczcie Polskiej. Poczcie, kt\u00f3ra wsp\u00f3\u0142pracuje z ok. 1 tys. prywatnych podmiot\u00f3w prowadz\u0105cych agencje pocztowe, do kt\u00f3rych trafi nasza korespondencja w przypadku przesy\u0142ek hybrydowych, ale tym razem ju\u017c nie w zamkni\u0119tych kopertach. Jak b\u0119dzie zabezpieczony system elektroniczny? Mam nadziej\u0119, \u017ce lepiej ni\u017c korespondencja rz\u0105dowa. Nie mo\u017cna jednak zapomnie\u0107, \u017ce operator dor\u0119cze\u0144 elektronicznych, Poczta Polska, wci\u0105\u017c nie wyja\u015bni\u0142, co sta\u0142o si\u0119 z baz\u0105 danych PESEL przekazanych jej przez Ministerstwo Cyfryzacji w marcu poprzedniego roku, przy nieudanych wyborach kopertowych, dodajmy, przekazanych bezprawnie. Podsumowuj\u0105c, Polska 2050 na pewno nie poprze waszych op\u00f3\u017anie\u0144, za kt\u00f3re zwykli obywatele zap\u0142ac\u0105 24 mln z\u0142. Pozostaje otwarte pytanie, czy b\u0119dzie to system bezpieczny i czy w og\u00f3le rz\u0105d jest w stanie sprosta\u0107 temu zadaniu, czyli zabezpieczy\u0107 nasz\u0105 korespondencj\u0119, skoro nie potrafi zabezpieczy\u0107 w\u0142asnej. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u160",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Do pyta\u0144 zg\u0142osi\u0142o si\u0119 sze\u015bcioro pa\u0144stwa pos\u0142\u00f3w. Zamykam list\u0119 zg\u0142oszonych do pyta\u0144. Wyznaczam czas na zadanie pytania na 1 minut\u0119. Jako pierwsza pani Ma\u0142gorzata Niemczyk, Koalicja Obywatelska. Nie ma pani pose\u0142. Pan pose\u0142 Micha\u0142 Gramatyka, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u161",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! Art. 9 ustawy o dor\u0119czeniach elektronicznych zobowi\u0105zuje pewn\u0105 bardzo szerok\u0105 grup\u0119 wolnych zawod\u00f3w do zak\u0142adania skrzynek do dor\u0119cze\u0144 ju\u017c od pa\u017adziernika tego roku, w obecnie obowi\u0105zuj\u0105cym stanie prawnym. Oczywi\u015bcie to jest dzisiaj niemo\u017cliwe, dlatego \u017ce Poczta Polska nie udost\u0119pnia, nie daje takiej mo\u017cliwo\u015bci, i pewnie nie udost\u0119pni do ko\u0144ca roku. Ka\u017cdy z tych podmiot\u00f3w dzisiaj mo\u017ce za darmo dostarcza\u0107 korespondencj\u0119 do wszystkich organ\u00f3w administracji rz\u0105dowej z wykorzystaniem platformy gov.pl. Kto zrekompensuje koszty poniesione przez te wolne zawody w momencie, kiedy wasza ustawa wejdzie w \u017cycie? Pan minister Zag\u00f3rski w jednym z wywiad\u00f3w m\u00f3wi\u0142, \u017ce te koszty maj\u0105 zrekompensowa\u0107 Poczcie Polskiej utracone przychody z tytu\u0142u zmniejszenia si\u0119 liczby list\u00f3w poleconych. Pytam: Kto polskim przedsi\u0119biorcom zrekompensuje koszty maili wysy\u0142anych po 3,75 z\u0142 za sztuk\u0119? [[Dzwonek]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u162",
        "text": "Pan pose\u0142 Jan Szopi\u0144ski, klub Lewicy.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u163",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! W ramach nowej us\u0142ugi ka\u017cdy obywatel ma dosta\u0107 darmow\u0105 skrzynk\u0119 mailow\u0105. Niestety dor\u0119czenie darmowe ju\u017c nie b\u0119dzie, wszystkie instytucje wysy\u0142aj\u0105ce listy p\u0142ac\u0105 4,30 z\u0142. I wszystkie instytucje zap\u0142ac\u0105 tak\u0105 kwot\u0119 za jednego maila. Poza tym Poczta Polska otrzyma 500 mln z\u0142 na przygotowanie infrastruktury. Nie wiem, czy ze strony rz\u0105du jest to rekompensata wydatk\u00f3w poniesionych na wybory kopertowe, ale pierwszy raz s\u0142ysz\u0119, aby dostarczenie maila by\u0142o dro\u017csze od wys\u0142ania tradycyjnego listu. [[Oklaski]] Przypomn\u0119 jedynie, \u017ce takie firmy jak Google czy Microsoft \u015bwiadcz\u0105 us\u0142ugi szerzej, szerzej s\u0105 one zakrojone i s\u0105 zupe\u0142nie bezp\u0142atne. Mam takie pytanie: Czy Poczta Polska po tym, jak wesz\u0142a w buty Pa\u0144stwowej Komisji Wyborczej i zaj\u0119\u0142a si\u0119 organizacj\u0105 wybor\u00f3w, tym razem dosta\u0142a zadanie zorganizowania systemu e-dor\u0119cze\u0144? Czy Polacy przypadkiem nie boj\u0105 (Dzwonek) tego eksperymentu? Poprosz\u0119 o odpowied\u017a na pi\u015bmie. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u164",
        "text": "Pan pose\u0142 Krzysztof Grabczuk, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u165",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! Panie Ministrze! Cyfryzacja jest konieczno\u015bci\u0105. Okres pandemii pokaza\u0142, jak wiele mamy do zrobienia w tym zakresie. Ale nie w ten spos\u00f3b. Nie mo\u017ce by\u0107 takiej sytuacji, \u017ce projekt ustawy pojawia si\u0119 w ostatniej chwili. Jest tam bardzo du\u017co zapis\u00f3w, nie mo\u017cna nad tym w ostatniej chwili procedowa\u0107. To jest pierwszy element. Drugi element. Naprawd\u0119 mam du\u017ce obawy co do tego, co b\u0119dzie z tymi danymi. Pa\u0144stwo ca\u0142y czas zbieracie dane od r\u00f3\u017cnych instytucji, od r\u00f3\u017cnych os\u00f3b. Co si\u0119 z tym w przysz\u0142o\u015bci stanie? Skoro pa\u0144stwo polskie nie jest w stanie zabezpieczy\u0107 skrzynek pocztowych najwa\u017cniejszych funkcjonariusz\u00f3w w tym pa\u0144stwie, to co mo\u017ce si\u0119 dzia\u0107 w przysz\u0142o\u015bci, kiedy te dane b\u0119dziemy otrzymywa\u0107 poprzez poczt\u0119 elektroniczn\u0105? B\u0119d\u0105 fruwa\u0142y do r\u00f3\u017cnych niepo\u017c\u0105danych os\u00f3b. Takie obawy niew\u0105tpliwie wyst\u0119puj\u0105. [[Dzwonek]] Ostatnia rzecz. Czy Poczta Polska jest w stanie to zrobi\u0107 i za jakie pieni\u0105dze? Dzi\u0119kuj\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u166",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Pan pose\u0142 Miros\u0142aw Sucho\u0144, Polska dwadzie\u015bcia pi\u0119\u0107dziesi\u0105t.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u167",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119, panie marsza\u0142ku. Polska 2050. Szanowni Pa\u0144stwo! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! Poniewa\u017c ten projekt pokazuje niezdolno\u015b\u0107 rz\u0105du do realizowania projekt\u00f3w niezwykle wa\u017cnych z punktu widzenia nie tylko zwyk\u0142ego obywatela, ale tak\u017ce informatyzacji gospodarki i brania udzia\u0142u w globalnym wy\u015bcigu z u\u017cyciem \u015bwiata elektronicznego, wirtualnego, warto zapyta\u0107 o rzeczywiste powody takiej, m\u00f3wi\u0105c kolokwialnie, obsuwy. Bardzo prosz\u0119 o poinformowanie, ilu pracownik\u00f3w mia\u0142o zosta\u0107 przeszkolonych, ilu do dnia dzisiejszego przeszkolono, ilu zosta\u0142o do przeszkolenia, kto by\u0142 odpowiedzialny i jakie konsekwencje zosta\u0142y wyci\u0105gni\u0119te w stosunku do os\u00f3b, kt\u00f3re dopu\u015bci\u0142y (Dzwonek) do takiego ra\u017c\u0105cego zaniedbania w tej wa\u017cnej dziedzinie. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u168",
        "text": "Pani pose\u0142 Krystyna Skowro\u0144ska, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u169",
        "text": "Szanowny Panie Marsza\u0142ku! Panie i Panowie Pos\u0142owie! Panie Ministrze! Dlaczego fundujecie Polakom najdro\u017cszy model dostarczania wiadomo\u015bci elektronicznie? Skoro brali\u015bcie wz\u00f3r z Czech, to tam koszt takiego dor\u0119czenia wynosi 0,46 euro. Pa\u0144stwo proponujecie t\u0119 op\u0142at\u0119 w wysoko\u015bci 1 euro. 0,5 mld z\u0142 w tym roku dla Poczty Polskiej, a w ka\u017cdym kolejnym roku odpowiednio wi\u0119cej. Czego zatem pa\u0144stwo pr\u00f3bujecie, je\u017celi nak\u0142adacie obowi\u0105zki na przedsi\u0119biorc\u00f3w? Je\u017celi nak\u0142adacie na okre\u015blone grupy dodatkowe obowi\u0105zki, to pa\u0144stwo nie martwicie si\u0119 o ich koszty. Je\u017celi ustalacie dla Poczty Polskiej wysoko\u015b\u0107 tej op\u0142aty, to kalkulacja, chcemy wam powiedzie\u0107, jest z\u0142a. Przynajmniej we\u017acie ten wz\u00f3r z Czech. Nie pami\u0119tam, ile maj\u0105 W\u0119gry. Ale prosz\u0119 nie m\u00f3wi\u0107, \u017ce... Fundujecie nam najdro\u017csze (Dzwonek) elektroniczne dor\u0119czenie. Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u170",
        "text": "G\u0142os zabierze sekretarz stanu w Ministerstwie Cyfryzacji pan Adam Andruszkiewicz.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u171",
        "text": "Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Szanowny Panie Marsza\u0142ku! Szanowni Pa\u0144stwo Pos\u0142owie! Oczywi\u015bcie odniesiemy si\u0119 do tych pyta\u0144, w przypadku kt\u00f3rych by\u0142a pro\u015bba o odniesienie si\u0119 do nich na pi\u015bmie. My\u015bl\u0119, \u017ce zawrzemy tutaj r\u00f3wnie\u017c odpowied\u017a dla pana pos\u0142a Suchonia, kt\u00f3ry pyta\u0142 o bardzo konkretne liczby w kontek\u015bcie tego, ile os\u00f3b, urz\u0119dnik\u00f3w by\u0142o przeszkolonych. Natomiast generalnie, szanowni pa\u0144stwo, us\u0142uga dor\u0119czenia elektronicznego nie jest mailem. To jest w og\u00f3le niepoprawne nazywanie tej us\u0142ugi, kt\u00f3ra jest bardzo wysoko zaawansowan\u0105 us\u0142ug\u0105 korespondencji pomi\u0119dzy obywatelem a instytucjami pa\u0144stwa. Absolutnie nie mo\u017cna nazywa\u0107 jej zwyk\u0142ym mailem, poniewa\u017c to absolutnie z tym nie licuje, je\u015bli chodzi o kwestie techniczne i kwestie bezpiecze\u0144stwa, kt\u00f3re s\u0105 zapewnione na ka\u017cdym etapie przetwarzania danych tam zawartych. Zapewniamy r\u00f3wnie\u017c automatyzowanie przetwarzanych tre\u015bci, ale je\u015bli chodzi o bezpiecze\u0144stwo, prosz\u0119 pami\u0119ta\u0107, \u017ce wszystkie dane, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 w ten spos\u00f3b przetwarzane, podlegaj\u0105 tajemnicy pocztowej, kt\u00f3ra jest bardzo jasno okre\u015blona w ustawie, i s\u0105 absolutnie chronione. Tak \u017ce tutaj w \u017caden spos\u00f3b nie nara\u017camy obywateli na wyp\u0142yni\u0119cie \u017cadnych danych. Je\u015bli chodzi o cyberbezpiecze\u0144stwo, to jutro, jak pa\u0144stwo wiecie, na wniosek pana premiera Mateusza Morawieckiego na specjalnym posiedzeniu Sejmu te kwestie b\u0119d\u0105 omawiane, natomiast samo przesuni\u0119cie ustawy wynika tylko i wy\u0142\u0105cznie z tego, \u017ce trzecia fala pandemii do\u015b\u0107 szeroko dotkn\u0119\u0142a ca\u0142\u0105 Europ\u0119, spowodowa\u0142a op\u00f3\u017anienia bardzo wielu projekt\u00f3w r\u00f3wnie\u017c na terenie ca\u0142ej Europy, nie tylko Polski. W zwi\u0105zku z powy\u017cszym, dostawszy od wielu urz\u0119d\u00f3w, kt\u00f3re maj\u0105 wdro\u017cy\u0107 ten system, pro\u015bby, \u017ceby\u015bmy jednak przesun\u0119li termin wdro\u017cenia z uwagi na przesuni\u0119cia termin\u00f3w szkole\u0144, do tej pro\u015bby si\u0119 przychylamy. To jest dla nas naturalne. Jako pa\u0144stwo polskie chcemy da\u0107 obywatelom dobr\u0105 us\u0142ug\u0105. Dla nas najwa\u017cniejsze jest dostarczenie konkretnej, dobrej us\u0142ugi, a nie po\u015bpiech, bo po\u015bpiech sam w sobie mo\u017ce by\u0107 dla nas po prostu b\u0142\u0119dem. Szanowni Pa\u0144stwo! Raz jeszcze bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Do pozosta\u0142ych pyta\u0144 odniesiemy si\u0119 na pi\u015bmie. Dzi\u0119kuj\u0119, panie marsza\u0142ku. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u172",
        "text": "Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Zamykam dyskusj\u0119. W dyskusji zg\u0142oszono wnioski: o odrzucenie projektu ustawy w pierwszym czytaniu oraz o przyst\u0105pienie niezw\u0142ocznie do drugiego czytania. Do g\u0142osowania nad tymi wnioskami przyst\u0105pimy w bloku g\u0142osowa\u0144. Og\u0142aszam przerw\u0119 do godz. 14.45. [[Przerwa w posiedzeniu od godz. 14 min 19 do godz. 14 min 46]] Wznawiam obrady. Obecnie, prosz\u0119 pa\u0144stwa, przyst\u0105pimy do stwierdzenia kworum. Bardzo prosz\u0119 o naci\u015bni\u0119cie dowolnego przycisku w celu potwierdzenia obecno\u015bci na posiedzeniu. W posiedzeniu bierze udzia\u0142 453 pos\u0142\u00f3w. Stwierdzam kworum. W\u0142a\u015bciwe komisje przed\u0142o\u017cy\u0142y sprawozdanie o uchwale Senatu w sprawie ustawy o zmianie ustawy o sposobie ustalania najni\u017cszego wynagrodzenia zasadniczego niekt\u00f3rych pracownik\u00f3w zatrudnionych w podmiotach leczniczych oraz niekt\u00f3rych innych ustaw, druk nr 1260. W zwi\u0105zku z tym, po uzyskaniu jednolitej opinii Konwentu Senior\u00f3w, podj\u0119\u0142am decyzj\u0119 o uzupe\u0142nieniu porz\u0105dku dziennego o punkt obejmuj\u0105cy rozpatrzenie tego sprawozdania. Proponuj\u0119, aby w tym przypadku Sejm wyrazi\u0142 zgod\u0119 na skr\u00f3cenie terminu, o kt\u00f3rym mowa w art. 54 ust. 5 regulaminu Sejmu. Je\u017celi nie us\u0142ysz\u0119 sprzeciwu, b\u0119d\u0119 uwa\u017ca\u0142a, \u017ce Sejm propozycj\u0119 przyj\u0105\u0142. Sprzeciwu nie s\u0142ysz\u0119. Prezydium Sejmu, po zasi\u0119gni\u0119ciu opinii Konwentu Senior\u00f3w, przed\u0142o\u017cy\u0142o wniosek w sprawie zmian w sk\u0142adach osobowych komisji sejmowych, druk nr 1265. W zwi\u0105zku z tym, po uzyskaniu jednolitej opinii Konwentu Senior\u00f3w, podj\u0119\u0142am decyzj\u0119 o uzupe\u0142nieniu porz\u0105dku dziennego o punkt obejmuj\u0105cy rozpatrzenie tego wniosku. Powracamy do rozpatrzenia punktu 2. porz\u0105dku dziennego: Sprawozdanie Komisji Spraw Zagranicznych o poselskich projektach uchwa\u0142: Komisja wnosi o przyj\u0119cie projektu uchwa\u0142y z druku nr 1255. Przyst\u0119pujemy do g\u0142osowania. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w jest za przyj\u0119ciem w ca\u0142o\u015bci projektu uchwa\u0142y w brzmieniu z druku nr 1255, zechce nacisn\u0105\u0107 przycisk. Kto jest przeciw? Kto si\u0119 wstrzyma\u0142? G\u0142osowa\u0142o 453 pos\u0142\u00f3w. 452 - za, przeciw - 1, nikt si\u0119 nie wstrzyma\u0142. Sejm podj\u0105\u0142 uchwa\u0142\u0119 w sprawie wezwania rz\u0105d\u00f3w pa\u0144stw Unii Europejskiej i NATO, w tym szczeg\u00f3lnie rz\u0105du Republiki Federalnej Niemiec, do podj\u0119cia pilnych dzia\u0142a\u0144 na rzecz przerwania budowy gazoci\u0105gu Nord Stream 2. Powracamy do rozpatrzenia punktu 4. porz\u0105dku dziennego: Pierwsze czytanie rz\u0105dowego projektu ustawy o zmianie ustawy o dor\u0119czeniach elektronicznych. W dyskusji zg\u0142oszono wnioski: o odrzucenie projektu ustawy w pierwszym czytaniu oraz o przyst\u0105pienie niezw\u0142ocznie do drugiego czytania. W pierwszej kolejno\u015bci poddam pod g\u0142osowanie wniosek o odrzucenie projektu ustawy. Jego odrzucenie oznacza\u0107 b\u0119dzie, \u017ce Sejm wyrazi\u0142 zgod\u0119 na przyst\u0105pienie niezw\u0142ocznie do drugiego czytania, bez odsy\u0142ania projektu ustawy do komisji. Przyst\u0119pujemy do g\u0142osowania nad wnioskiem o odrzucenie projektu ustawy w pierwszym czytaniu. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w jest za przyj\u0119ciem wniosku o odrzucenie w pierwszym czytaniu rz\u0105dowego projektu ustawy o zmianie ustawy o dor\u0119czeniach elektronicznych, zawartego w druku nr 1264, zechce nacisn\u0105\u0107 przycisk. Kto jest przeciw? Kto si\u0119 wstrzyma\u0142? G\u0142osowa\u0142o 455 pos\u0142\u00f3w. 216 - za, 237 - przeciw, 2 si\u0119 wstrzyma\u0142o. Sejm wniosek odrzuci\u0142, a tym samym wyrazi\u0142 zgod\u0119 na przyst\u0105pienie niezw\u0142ocznie do drugiego czytania projektu ustawy. Przyst\u0119pujemy do drugiego czytania projektu ustawy. Czy kto\u015b z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w pragnie zabra\u0107 g\u0142os w drugim czytaniu tego projektu ustawy? Prosz\u0119 bardzo, pan pose\u0142 Witold Czarnecki, Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107. Prosz\u0119. Proponuj\u0119, aby Sejm wys\u0142ucha\u0142 2-minutowych o\u015bwiadcze\u0144 w imieniu klub\u00f3w i k\u00f3\u0142, je\u017celi takie b\u0119d\u0105. Prosz\u0119 bardzo, panie po\u015ble.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u173",
        "text": "S\u0142abo s\u0142ysz\u0119, pani marsza\u0142ek, przepraszam. Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! W imieniu Klubu Parlamentarnego Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 sk\u0142adam wniosek o przyst\u0105pienie do trzeciego czytania rz\u0105dowego projektu ustawy o zmianie ustawy o dor\u0119czeniach elektronicznych bez odsy\u0142ania do komisji poprawek i wniosk\u00f3w zg\u0142oszonych do tego projektu ustawy i po dor\u0119czeniu ich pos\u0142om. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]] [[G\u0142os z sali: Brawo!]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u174",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Zamykam dyskusj\u0119... [[Zaraz, moment, bo...]] [[Zg\u0142oszenia s\u0105.]] Prosz\u0119 bardzo, pan... [[Zapomnia\u0142em. Bardzo prosz\u0119.]] [[Weso\u0142o\u015b\u0107 na sali, oklaski]] Pan pose\u0142 Kwiatkowski. Bardzo prosz\u0119, panie po\u015ble.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u175",
        "text": "Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Ten \u015bmiech jest mo\u017ce zrozumia\u0142y, ale nie jest uprawniony, bo dyskutujemy na temat ustawy, kt\u00f3ra wprawdzie jest potrzebna i nie tak dawno, bo w listopadzie ub.r., by\u0142a przez Wysok\u0105 Izb\u0119 w zasadzie jednog\u0142o\u015bnie przyj\u0119ta, ale okazuje si\u0119, \u017ce nie sprostali\u015bcie pa\u0144stwo wymogom chwili. Nie jeste\u015bcie w stanie zrealizowa\u0107 zobowi\u0105za\u0144, kt\u00f3re sami na siebie nak\u0142adacie. Przecie\u017c to s\u0105 wasze terminy, wasze propozycje i okazuje si\u0119, \u017ce obywatele nie mog\u0105 skorzysta\u0107 z ustawy, kt\u00f3ra zreszt\u0105 - uwaga - wejdzie w ca\u0142o\u015bci w \u017cycie dopiero pod koniec 2029 r. Ale po drodze trzeba, drodzy pa\u0144stwo, wykona\u0107 normaln\u0105, codzienn\u0105 urz\u0119dnicz\u0105 prac\u0119. Musi pracowa\u0107 ministerstwo cyfryzacji, zreszt\u0105 przez was zlikwidowane. Musi pracowa\u0107 dostawca tej us\u0142ugi powszechnej, jakim jest Poczta Polska. Tego te\u017c nie da si\u0119 zrobi\u0107. Dlaczego tego nie da si\u0119 zrobi\u0107? Ano dlatego, \u017ce by\u0142a pandemia. W ca\u0142ej Polsce pandemia przeszkodzi\u0142a, ale nie przeszkodzi\u0142a w wykonywaniu pracy, nie przeszkodzi\u0142a w otwieraniu hoteli, gastronomii, ba, ko\u015bcio\u0142\u00f3w, tylko wam przeszkodzi\u0142a w tym, \u017ceby wykona\u0107 normalne urz\u0119dnicze obowi\u0105zki, \u017ceby - jak to napisano, pani marsza\u0142ek, Wysoki Sejmie, w uzasadnieniu - doprowadzi\u0107 do tego, \u017ceby by\u0142y przeprowadzone testy, \u017ceby przeszkolono ludzi, kt\u00f3rzy maj\u0105 si\u0119 zajmowa\u0107 tymi dor\u0119czeniami. Wszystkiego tego zabrak\u0142o. Moi Drodzy! Czym wy si\u0119 zajmujecie? Gdzie jest zabezpieczenie przed cyberatakami? My za chwil\u0119, ju\u017c jutro b\u0119dziemy in pleno rozmawia\u0107 o zagro\u017ceniach cyberatakami, o cyberbezpiecze\u0144stwie. Przecie\u017c dor\u0119czenia elektroniczne to jest forma nowoczesnego zabezpieczenia obrotu dokument\u00f3w. Nie widzicie zwi\u0105zku mi\u0119dzy jednym a drugim? Poczta Polska prowadzi rozliczne dzia\u0142ania, zast\u0119puj\u0105c Pa\u0144stwow\u0105 Komisj\u0119 Wyborcz\u0105. [[Dzwonek]] Nie mo\u017ce si\u0119 zaj\u0105\u0107 dor\u0119czeniami elektronicznymi? [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u176",
        "text": "Panie po\u015ble, bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Bardzo prosz\u0119 pan pose\u0142 Micha\u0142 Gramatyka, Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u177",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Nie ulega w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce system dor\u0119cze\u0144 elektronicznych jest w Polsce potrzebny. G\u0142osowali\u015bmy zreszt\u0105 za t\u0105 ustaw\u0105 w momencie, kiedy ona by\u0142a poprzednim razem procedowana. Ale teraz, kiedy okaza\u0142o si\u0119, \u017ce po raz kolejny nie dali\u015bcie rady, w dodatku obdarzacie Polki i Polak\u00f3w dor\u0119czeniami elektronicznymi, w przypadku kt\u00f3rych mail b\u0119dzie kosztowa\u0142 ok. 3,75 z\u0142... [[G\u0142os z sali: Plus VAT.]] ...a tzw. us\u0142uga hybrydowa b\u0119dzie kosztowa\u0107 6 z\u0142. I nie wiadomo, kto te koszty poniesie, bo tak naprawd\u0119 pojawia si\u0119 kolejny parapodatek, kt\u00f3ry dotknie nas wszystkich, kt\u00f3rzy b\u0119d\u0105 chcieli komunikowa\u0107 si\u0119 z organami administracji rz\u0105dowej w spos\u00f3b elektroniczny, co dzisiaj, co warto podkre\u015bli\u0107, jest darmowe. Mo\u017ce wi\u0119c to jest czas, \u017ceby porozmawia\u0107 o tych rozwi\u0105zaniach w Komisji Cyfryzacji, Innowacyjno\u015bci i Nowoczesnych Technologii. Mo\u017ce to jest czas, \u017ceby przy okazji u\u015bwiadomi\u0107 ministr\u00f3w waszego rz\u0105du, \u017ce nie nale\u017cy trzyma\u0107 s\u0142u\u017cbowej korespondencji w prywatnych, otwartych i darmowych skrzynkach pocztowych, bo potem pojawiaj\u0105 si\u0119 z tego powodu r\u00f3\u017cne niespodzianki, o kt\u00f3rych nie wolno podobno dyskutowa\u0107 w spos\u00f3b jawny, tylko trzeba tak\u0105 dyskusj\u0119 utajni\u0107, zupe\u0142nie nie wiadomo dlaczego. [[Szkoda, \u017ce pan...]] Nigdy nie jest za p\u00f3\u017ano na dobr\u0105 dyskusj\u0119 o bezpiecznej i odpowiedzialnej cyfryzacji. Porozmawiajmy na temat rozwi\u0105za\u0144 tej ustawy na \u0142onie odpowiedniej komisji. Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u178",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119, panie po\u015ble. Prosz\u0119 bardzo, pani pose\u0142 Hanna Gill-Pi\u0105tek, Polska 2050.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u179",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Tak jak ju\u017c podkre\u015bla\u0142am w poprzednim wyst\u0105pieniu, ten druk jest przepychany przez Sejm kolanem. O ile jako Polska 2050 byli\u015bmy jak najbardziej za rozwi\u0105zaniami dotycz\u0105cymi dor\u0119cze\u0144 elektronicznych, bo to powinno by\u0107 dawno w Polsce standardem... To jest standard sprawnego i nowoczesnego pa\u0144stwa, kt\u00f3rego jeszcze w Polsce ca\u0142y czas nie mamy i poczekamy na nie kolejne 9 miesi\u0119cy, poniewa\u017c chcecie to od\u0142o\u017cy\u0107. B\u0119dzie to kosztowa\u0107 nas, obywateli, co wskazali\u015bcie w ocenie skutk\u00f3w regulacji, 24 mln z\u0142. Przerzucacie te koszty na obywateli, kt\u00f3rzy b\u0119d\u0105 czeka\u0107 na tanie, nowoczesne i sprawne pa\u0144stwo jeszcze d\u0142u\u017cej. To jest po prostu co\u015b niesamowitego. Szanowni Pa\u0144stwo! Na pewno b\u0119dziemy si\u0119 sprzeciwia\u0107 temu, \u017ceby przej\u015b\u0107 od razu do trzeciego czytania. [[Oklaski]] To jest po prostu co\u015b, czego nie mo\u017cemy tutaj zaakceptowa\u0107. I bardzo prosz\u0119, \u017ceby tego typu praktyki by\u0142y w tym Sejmie jak najrzadsze, \u017ceby ich w og\u00f3le nie by\u0142o. Co to jest, \u017ceby pcha\u0107 taki druk kolanem przez Sejm w ci\u0105gu jednej doby? Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u180",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119, pani pose\u0142. I pan pose\u0142 Robert Winnicki, Konfederacja. Prosz\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u181",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Najlepsze, co wynosimy z tej ca\u0142ej tragedii COVID-owej, tragedii gospodarczej, tragedii zdrowotnej, jest to, \u017ce cyfryzacja pa\u0144stwa, gospodarki przyspieszy\u0142a. Okaza\u0142o si\u0119 nagle, \u017ce masa urz\u0119d\u00f3w mo\u017ce za\u0142atwia\u0107 elektronicznie, mo\u017ce za\u0142atwia\u0107 na telefon, mo\u017ce za\u0142atwia\u0107 bez konieczno\u015bci stania i przynoszenia dziesi\u0105tk\u00f3w papierk\u00f3w rzeczy, kt\u00f3rych wcze\u015bniej nie mo\u017cna by\u0142o za\u0142atwi\u0107, kt\u00f3re wcze\u015bniej by\u0142y nie do za\u0142atwienia inaczej ni\u017c tylko poprzez osobiste wielokrotne stawiennictwo. To pokazuje, \u017ce kwestia cyfryzacji, \u017ce kwestia tego, \u017ceby Polska na miar\u0119 XXI w. potrafi\u0142a zarz\u0105dza\u0107 nowoczesnymi rozwi\u0105zaniami, jest przede wszystkim kwesti\u0105 woli i pokonania imposybilizmu i inercji dzia\u0142ania aparatu pa\u0144stwowego. To jest sedno sprawy. To, co pa\u0144stwo proponuj\u0105, niestety tego nie rozwi\u0105zuje. To, co pa\u0144stwo proponuj\u0105, to raczej sklonowanie tego systemu, kt\u00f3ry np. mamy w systemie ochrony zdrowia, czyli niesprawnego totalnie monopolu NFZ na system dor\u0119cze\u0144 elektronicznych. To jest sklonowanie po raz kolejny czego\u015b, co nie dzia\u0142a, po prostu nie dzia\u0142a. Co wi\u0119cej, pa\u0144stwo t\u0119 spraw\u0119 przynosicie za pi\u0119\u0107 dwunasta. Przepychacie w wariackim trybie w Sejmie spraw\u0119, kt\u00f3r\u0105 spokojnie mo\u017cna by\u0142o zrealizowa\u0107 ju\u017c dawno. Co to w og\u00f3le jest? Przesta\u0144cie, sko\u0144czcie z tym dziadostwem legislacyjnym i sko\u0144czcie z tym dziadostwem, je\u015bli chodzi o zarz\u0105dzanie pa\u0144stwem polskim. Naprawd\u0119. Bo si\u0119 okazuje, \u017ce epidemia bardziej si\u0119 przyczyni\u0142a do cyfryzacji ni\u017c ca\u0142e Ministerstwo Cyfryzacji, kt\u00f3re za to odpowiada\u0142o. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u182",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119, panie po\u015ble. Lista pos\u0142\u00f3w zapisanych do g\u0142osu zosta\u0142a wyczerpana. Zamykam dyskusj\u0119. Przyst\u0119pujemy do g\u0142osowania nad ca\u0142o\u015bci\u0105 projektu ustawy. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w... [[Trzecie czytanie.]] Przepraszam. Przyst\u0119pujemy do trzeciego czytania. Przyst\u0119pujemy do g\u0142osowania nad ca\u0142o\u015bci\u0105 projektu ustawy. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w jest za przyj\u0119ciem w ca\u0142o\u015bci projektu ustawy w brzmieniu z druku... [[G\u0142os z sali: Nie.]] [[G\u0142os z sali: Niezw\u0142oczne przej\u015bcie przecie\u017c.]] [[Ale nie by\u0142o poprawek. Nie trzeba.]] Prosz\u0119 pa\u0144stwa, to jest sprzeciw nieuprawniony. Przyst\u0119pujemy do g\u0142osowania nad ca\u0142o\u015bci\u0105 projektu ustawy. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w jest za przyj\u0119ciem w ca\u0142o\u015bci projektu ustawy w brzmieniu z druku nr 1264, zechce podnie\u015b\u0107 r\u0119k\u0119 i nacisn\u0105\u0107 przycisk. Kto jest przeciw? Kto si\u0119 wstrzyma\u0142? [[G\u0142os z sali: W jakim trybie?]] [[A trzecie czytanie?]] [[To jest w\u0142a\u015bnie trzecie czytanie.]] Prosz\u0119 pa\u0144stwa, nie by\u0142o \u017cadnych poprawek. By\u0142 wniosek o przej\u015bcie do drugiego i trzeciego czytania. G\u0142osowali\u015bmy na pocz\u0105tku. [[G\u0142os z sali: Ale nie g\u0142osowali\u015bmy nad nim.]] [[Nie by\u0142o poprawek, nie by\u0142o wniosku o odrzucenie.]] Pani marsza\u0142ek, zapraszam, bo nie wiem... Prosz\u0119 pa\u0144stwa, wszystko jest w porz\u0105dku. Przypomn\u0119, \u017ce g\u0142osowali\u015bmy nad wnioskiem. Odczyta\u0142am. Przypominam, \u017ce by\u0142 wniosek o odrzucenie projektu ustawy w pierwszym czytaniu. Powiedzia\u0142am, \u017ce w pierwszej kolejno\u015bci poddam pod g\u0142osowanie ten wniosek, a jego odrzucenie oznacza\u0107 b\u0119dzie, \u017ce Sejm wyrazi\u0142 zgod\u0119 na przyst\u0105pienie niezw\u0142ocznie do drugiego czytania bez odsy\u0142ania projektu ustawy do komisji. Prosz\u0119 pa\u0144stwa, wszystko jest w porz\u0105dku. [[G\u0142os z sali: Wszystko dobrze.]] [[Pose\u0142 Janusz Korwin-Mikke: Do drugiego.]] [[Drugie czytanie si\u0119 odby\u0142o.]] [[Pose\u0142 Janusz Korwin-Mikke: Kiedy?]] G\u0142osowa\u0142o 457 pos\u0142\u00f3w. 231 - za, 106 - przeciw, 120 si\u0119 wstrzyma\u0142o. Sejm uchwali\u0142 ustaw\u0119 o zmianie ustawy o dor\u0119czeniach elektronicznych. Powracamy do rozpatrzenia punktu 1. porz\u0105dku dziennego: Sprawozdanie Komisji Ochrony \u015arodowiska, Zasob\u00f3w Naturalnych i Le\u015bnictwa o rz\u0105dowym projekcie ustawy o zmianie ustawy o udost\u0119pnianiu informacji o \u015brodowisku i jego ochronie, udziale spo\u0142ecze\u0144stwa w ochronie \u015brodowiska oraz o ocenach oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko. Dodatkowe sprawozdanie komisji to druk nr 1254-A. Przyst\u0119pujemy do trzeciego czytania. Prosz\u0119 pani\u0105 pose\u0142 Ann\u0119 Paluch o przedstawienie dodatkowego sprawozdania komisji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u183",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! W drugim czytaniu rz\u0105dowego projektu ustawy o zmianie ustawy o udost\u0119pnianiu informacji o \u015brodowisku i jego ochronie, udziale spo\u0142ecze\u0144stwa w ochronie \u015brodowiska oraz o ocenach oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko z\u0142o\u017cono do tego projektu cztery poprawki. Komisja ochrony \u015brodowiska rozpatrzy\u0142a te poprawki i rekomenduje Wysokiej Izbie odrzucenie poprawki 1., odrzucenie poprawki 4., przyj\u0119cie poprawek 2. i 3. w g\u0142osowaniu \u0142\u0105cznym i oczywi\u015bcie przyj\u0119cie ca\u0142o\u015bci projektu ustawy. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u184",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119, pani pose\u0142. Komisja wnosi o uchwalenie projektu ustawy z druku nr 1243. Komisja przedstawia r\u00f3wnie\u017c w dodatkowym sprawozdaniu poprawki, nad kt\u00f3rymi g\u0142osowa\u0107 b\u0119dziemy w pierwszej kolejno\u015bci. Poprawki 1. i 2. zg\u0142oszone zosta\u0142y do art. 1 ustawy nowelizuj\u0105cej zawieraj\u0105cego zmiany do ustawy o udost\u0119pnianiu informacji o \u015brodowisku i jego ochronie, udziale spo\u0142ecze\u0144stwa w ochronie \u015brodowiska oraz o ocenach oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko. W 1. poprawce wnioskodawcy proponuj\u0105 inne brzmienie ust. 6 i 6a w art. 72, a tak\u017ce inne brzmienie art. 86e, 86g i 86h. Komisja wnosi o odrzucenie tej poprawki. Jej przyj\u0119cie spowoduje bezprzedmiotowo\u015b\u0107 poprawek 2. i 3. G\u0142osujemy. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w jest za przyj\u0119ciem poprawki 1., zechce nacisn\u0105\u0107 przycisk. Kto jest przeciw? Kto si\u0119 wstrzyma\u0142? G\u0142osowa\u0142o 456 pos\u0142\u00f3w. 208 - za, 236 - przeciw, 12 si\u0119 wstrzyma\u0142o. Sejm poprawk\u0119 odrzuci\u0142. W 2. poprawce do art. 72 ust. 2 pkt 2 wnioskodawcy proponuj\u0105 uchylenie tak\u017ce lit. f. Z poprawk\u0105 t\u0105 \u0142\u0105czy si\u0119 poprawka 3. Nad nimi g\u0142osowa\u0107 b\u0119dziemy \u0142\u0105cznie. Komisja wnosi o ich przyj\u0119cie. G\u0142osujemy. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w jest za przyj\u0119ciem poprawek 2. i 3., zechce nacisn\u0105\u0107 przycisk. Kto jest przeciw? Kto si\u0119 wstrzyma\u0142? G\u0142osowa\u0142o 454 pos\u0142\u00f3w. 211 - za, 232 - przeciw, 11 si\u0119 wstrzyma\u0142o. Sejm poprawki odrzuci\u0142. W 4. poprawce do art. 2 projektu ustawy nowelizuj\u0105cej wnioskodawcy proponuj\u0105, aby przepis ten dotyczy\u0142 post\u0119powa\u0144 wszcz\u0119tych i niezako\u0144czonych prawomocn\u0105 decyzj\u0105. Komisja wnosi o odrzucenie tej poprawki. G\u0142osujemy. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w jest za przyj\u0119ciem poprawki 4., zechce nacisn\u0105\u0107 przycisk. Kto jest przeciw? Kto si\u0119 wstrzyma\u0142? G\u0142osowa\u0142o 457 pos\u0142\u00f3w. 211 - za, 237 - przeciw, 9 si\u0119 wstrzyma\u0142o. Sejm poprawk\u0119 odrzuci\u0142. Przyst\u0119pujemy do g\u0142osowania nad ca\u0142o\u015bci\u0105 projektu ustawy. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w jest za przyj\u0119ciem w ca\u0142o\u015bci projektu ustawy w brzmieniu z druku nr 1243, zechce nacisn\u0105\u0107 przycisk. Kto jest przeciw? Kto si\u0119 wstrzyma\u0142? G\u0142osowa\u0142o 459 pos\u0142\u00f3w. 447 - za, 3 - przeciw, wstrzyma\u0142o si\u0119 9. Sejm uchwali\u0142 ustaw\u0119 o zmianie ustawy o udost\u0119pnianiu informacji o \u015brodowisku i jego ochronie, udziale spo\u0142ecze\u0144stwa w ochronie \u015brodowiska oraz o ocenach oddzia\u0142ywania na \u015brodowisko. Przyst\u0119pujemy do rozpatrzenia... [[G\u0142os z sali: By\u0142 wniosek formalny.]] Przepraszam. Wniosek formalny, pani pose\u0142 Monika Wielichowska, Koalicja Obywatelska. 1 minuta, pani pose\u0142. Prosz\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u185",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! W imieniu Klubu Parlamentarnego Koalicja Obywatelska chcia\u0142am zg\u0142osi\u0107 wniosek formalny o przerw\u0119 po to, by pos\u0142anki i pos\u0142owie mogli ws\u0142ucha\u0107 si\u0119 w g\u0142os protestuj\u0105cych piel\u0119gniarek i po\u0142o\u017cnych... [[Pose\u0142 Janusz Korwin-Mikke: Nie, skandal.]] ...protestuj\u0105cych ratownik\u00f3w medycznych, protestuj\u0105cych z wszystkich \u015brodowisk medycznych, [[Oklaski]] kt\u00f3rzy od wielu dni m\u00f3wi\u0105: mamy do\u015b\u0107, kt\u00f3rzy od wielu dni m\u00f3wi\u0105: mamy do\u015b\u0107 przeci\u0105\u017cenia prac\u0105, niskich pensji, braku dialogu z ministrem zdrowia i ignorancji rz\u0105du. [[Pose\u0142 Janusz Korwin-Mikke: Ale to jest... Co to jest za s\u0142uchanie...]] Pos\u0142owie PiS-u, Solidarnej Polski i Porozumienia Gowina! Przed g\u0142osowaniem, prosz\u0119, zwr\u00f3\u0107cie uwag\u0119 na protestuj\u0105cych medyk\u00f3w, kt\u00f3rzy od ponad roku walcz\u0105 na pierwszej linii frontu z pandemi\u0105 ponad swoje si\u0142y, nara\u017caj\u0105c swoje zdrowie i \u017cycie. Dzi\u015b w upale walcz\u0105 o s\u0142uszne podwy\u017cki, o godziw\u0105 p\u0142ac\u0119. Walcz\u0105 o lepsze warunki pracy. Dzi\u015b piel\u0119gniarki i ratownicy medyczni pracuj\u0105 za pi\u0119\u0107 os\u00f3b, na kilku etatach, w stresie, w przeci\u0105\u017ceniu, z nara\u017ceniem swojego zdrowia i \u017cycia. [[Dzwonek]] Wysoka Izbo! Dzi\u015b... Dzi\u0119kuj\u0119, pani pose\u0142. ...po\u0142\u0105czone sejmowe komisje: Komisja Zdrowia i Komisja Finans\u00f3w Publicznych... [[Pose\u0142 Janusz Korwin-Mikke: Precz z demagogi\u0105.]] Pani pose\u0142... ...pozytywnie zaopiniowa\u0142y senack\u0105 poprawk\u0119, [[Oklaski]] kt\u00f3ra dotyczy zmian... Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. ...we wsp\u00f3\u0142czynnikach i wynagrodze\u0144... [[G\u0142os z sali: Uuu...]] Pani pose\u0142, bardzo dzi\u0119kuj\u0119. P\u00f3jd\u017acie t\u0105 drog\u0105. Piel\u0119gniarki, po\u0142o\u017cne, ratownicy medyczni licz\u0105 na wasz g\u0142os... [[Prosz\u0119 nie wykorzystywa\u0107 wniosk\u00f3w formalnych do takich cel\u00f3w.]] Poniewa\u017c zosta\u0142 zg\u0142oszony... ...licz\u0105 na wasze wsparcie. Pani pose\u0142... ...wniosek formalny o przerw\u0119, g\u0142osujemy nad nim. Dzi\u0119kuj\u0119 pani bardzo. [[Ale niech m\u00f3wi. Dobrze m\u00f3wi.]] Poniewa\u017c pad\u0142 wniosek o przerw\u0119, poddam ten wniosek pod g\u0142osowanie. Brawa ju\u017c nie wystarcz\u0105. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u186",
        "text": "Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w jest za og\u0142oszeniem przerwy, zechce podnie\u015b\u0107 r\u0119k\u0119 i nacisn\u0105\u0107 przycisk. Kto jest przeciw? Kto si\u0119 wstrzyma\u0142? G\u0142osowa\u0142o 458 pos\u0142\u00f3w. 215 - za, 236 - przeciw, 7 si\u0119 wstrzyma\u0142o. Wniosek nie zosta\u0142 przyj\u0119ty. Z wnioskiem formalnym zg\u0142asza si\u0119 jeszcze pani pose\u0142 Marcelina Zawisza, Lewica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u187",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Sk\u0142adam wniosek formalny o odroczenie obrad, tak aby przedstawiciele rz\u0105du, w tym przede wszystkim Ministerstwa Zdrowia, mogli odby\u0107 spotkanie z przedstawicielkami piel\u0119gniarek i po\u0142o\u017cnych, kt\u00f3re protestuj\u0105 przed Sejmem. [[Oklaski]] Chodzi o to, aby\u015bcie mogli nie tylko klaska\u0107, ale przede wszystkim zrealizowa\u0107 ich postulaty. One domagaj\u0105 si\u0119 jednego: \u017ceby poprze\u0107 wszystkie poprawki Senatu. Chodzi przede wszystkim o to, \u017ceby doceni\u0107 ich ci\u0119\u017ck\u0105 prac\u0119, ale r\u00f3wnie\u017c wykszta\u0142cenie i do\u015bwiadczenie zawodowe, \u017ceby mog\u0142y otrzyma\u0107 godn\u0105 p\u0142ac\u0119 za swoj\u0105 prac\u0119. [[Pose\u0142 Janusz Korwin-Mikke: Precz z demagogi\u0105.]] Kiedy trzeba by\u0142o klaska\u0107 dla nich w trakcie pandemii, to robili\u015bcie to wszyscy. Teraz trzeba zag\u0142osowa\u0107 za wy\u017cszymi wynagrodzeniami dla pracownik\u00f3w i pracownic ochrony zdrowia, wi\u0119c mam nadziej\u0119, \u017ce palec wam nie zadr\u017cy, kiedy b\u0119dziecie naciska\u0107 przyciski, i \u017ce spe\u0142nicie ich \u017c\u0105dania i pro\u015bby, tak \u017ceby w ko\u0144cu zacz\u0119\u0142y zarabia\u0107 godne pieni\u0105dze, bo one ratuj\u0105 nasze \u017cycie i zdrowie, \u017cycie i zdrowie naszych bliskich, nara\u017caj\u0105c na co dzie\u0144 swoje zdrowie. [[Oklaski]] [[Pose\u0142 Janusz Korwin-Mikke: Co pani m\u00f3wi? Ale przecie\u017c maj\u0105...]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u188",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119, pani pose\u0142. Pad\u0142 wniosek formalny o odroczenie posiedzenia. Poddam ten wniosek pod g\u0142osowanie. Przyst\u0119pujemy do g\u0142osowania. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w jest za odroczeniem posiedzenia, zechce podnie\u015b\u0107 r\u0119k\u0119 i nacisn\u0105\u0107 przycisk. Kto jest przeciw? Kto si\u0119 wstrzyma\u0142? G\u0142osowa\u0142o 459 pos\u0142\u00f3w. 212 - za, 241 - przeciw, 6 si\u0119 wstrzyma\u0142o. Sejm wniosek odrzuci\u0142. Przyst\u0119pujemy do rozpatrzenia punktu 5. porz\u0105dku dziennego: Sprawozdanie Komisji Finans\u00f3w Publicznych oraz Komisji Zdrowia o uchwale Senatu w sprawie ustawy o zmianie ustawy o sposobie ustalania najni\u017cszego wynagrodzenia zasadniczego niekt\u00f3rych pracownik\u00f3w zatrudnionych w podmiotach leczniczych oraz niekt\u00f3rych innych ustaw (druki nr 1257 i 1260). Prosz\u0119 pana pos\u0142a Boles\u0142awa Piech\u0119 o przedstawienie sprawozdania komisji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u189",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! W zasadzie zosta\u0142em wyr\u0119czony przez panie pos\u0142anki z obowi\u0105zku przedstawienia sprawozdania, niemniej jednak jako upowa\u017cniony z urz\u0119du przez po\u0142\u0105czone komisje je przedstawi\u0119. Sprawozdanie dotyczy uchwa\u0142y Senatu w sprawie ustawy o zmianie ustawy o sposobie ustalania najni\u017cszego wynagrodzenia zasadniczego niekt\u00f3rych pracownik\u00f3w zatrudnionych w podmiotach leczniczych oraz niekt\u00f3rych innych ustaw. Po\u0142\u0105czone komisje zebra\u0142y si\u0119 w dniu dzisiejszym w godzinach porannych na wsp\u00f3lnym posiedzeniu i rozpatrzy\u0142y trzy zg\u0142oszone przez Senat poprawki, dwie rekomenduj\u0105 Wysokiej Izbie odrzuci\u0107, trzeci\u0105 - przyj\u0105\u0107. Na posiedzeniu po\u0142\u0105czonych komisji nie by\u0142o przedstawiciela Senatu, a pad\u0142y wa\u017cne pytania, g\u0142\u00f3wnie chodzi o skutki finansowe tworzenia tego typu za\u0142\u0105cznika. Ja wykona\u0142em t\u0119 misj\u0119 i s\u0105dz\u0119, \u017ce Wysoka Izba powinna wiedzie\u0107, jakie s\u0105 tego skutki finansowe. Ot\u00f3\u017c, gdyby wprowadzi\u0107 w \u017cycie ten za\u0142\u0105cznik w brzmieniu proponowanym przez uchwa\u0142\u0119 Senatu, w tym roku musieliby\u015bmy przeznaczy\u0107 na to 8 mld z\u0142, w przysz\u0142ym - ponad 16 mld z\u0142, a w nast\u0119pnym - dodatkowo ponad 20 mld z\u0142. [[Gwar na sali]] Co to znaczy? To znaczy... [[A to jest sprawozdanie?]] [[G\u0142os z sali: Pieni\u0105dze s\u0105.]] [[G\u0142os z sali: Pani marsza\u0142ek, to nie jest sprawozdanie.]] Panie przewodnicz\u0105cy! Niech pan nie krzyczy. Jest pan m\u0142odszy, uszanuj pan te\u017c troch\u0119 wiek. [[Oklaski]] [[G\u0142os z sali: Brawo.]] [[G\u0142os z sali: To nie jest sprawozdanie.]] [[Jaka jest opinia...]] Chcia\u0142em powiedzie\u0107 jedno. Przyj\u0119cie tej uchwa\u0142y Senatu bez wskazania jakiegokolwiek \u017ar\u00f3d\u0142a i wysoko\u015bci finansowania wed\u0142ug mnie niestety ur\u0105ga podstawowym obowi\u0105zkom r\u00f3wnie\u017c senator\u00f3w... Jakie b\u0119d\u0105 tego skutki? Skutki tego: 8, 16, 20 mld z\u0142. W programie, w og\u00f3lnopolskiej debacie politycznej senator opozycji wskaza\u0142 \u017ar\u00f3d\u0142o finansowania: wystarczy wstrzyma\u0107, zawiesi\u0107, op\u00f3\u017ani\u0107 realizacj\u0119 programu 500+. [[Gwar na sali]] [[G\u0142os z sali: Nie.]] [[G\u0142os z sali: Ha\u0144ba!]] [[Skandal to jest. Wstyd\u017acie si\u0119.]] Jest moja g\u0142\u0119boka niezgoda jako lekarza, jako pos\u0142a i jako zwyk\u0142ego obywatela, \u017ceby za uchwa\u0142y Senatu p\u0142aci\u0142y polskie dzieci. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]] [[G\u0142os z sali: Brawo!]] [[G\u0142os z sali: Pan k\u0142amie.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u190",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119, panie po\u015ble. Przypominam, \u017ce Sejm odrzuca poprawki Senatu bezwzgl\u0119dn\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 g\u0142os\u00f3w w obecno\u015bci co najmniej po\u0142owy ustawowej liczby pos\u0142\u00f3w. Je\u017celi Sejm nie odrzuci poprawki Senatu, uwa\u017ca si\u0119 j\u0105 za przyj\u0119t\u0105. G\u0142osowa\u0107 b\u0119dziemy nad wnioskami o odrzucenie poprawek Senatu. W 1. poprawce Senat proponuje doda\u0107 art. 3b do ustawy o sposobie ustalania najni\u017cszego wynagrodzenia zasadniczego niekt\u00f3rych pracownik\u00f3w zatrudnionych w podmiotach leczniczych. Komisje wnosz\u0105 o jej odrzucenie. G\u0142osujemy. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w jest za odrzuceniem 1. poprawki, zechce nacisn\u0105\u0107 przycisk. Kto jest przeciw? Kto si\u0119 wstrzyma\u0142? [[Pani marsza\u0142ek, pan pose\u0142 wprowadza\u0142 Polak\u00f3w w b\u0142\u0105d. Na jakiej podstawie, ja si\u0119 pytam, na jakiej podstawie senatorowie PiS g\u0142osowali w tej sprawie za?]] [[G\u0142os z sali: Siadaj.]] [[Marsza\u0142ek ma wy\u0142\u0105czony mikrofon]] Pan zapyta pos\u0142\u00f3w klub\u00f3w senatorskich... [[Ale chcia\u0142em w komisji, to mi przewodnicz\u0105cy nie udzieli\u0142 g\u0142osu.]] G\u0142osowa\u0142o 458 pos\u0142\u00f3w. Za - 235, 222 - przeciw, 1 si\u0119 wstrzyma\u0142. [[Skandal PiS-u.]] Sejm odrzuci\u0142 poprawk\u0119 bezwzgl\u0119dn\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 g\u0142os\u00f3w. W 2. poprawce Senat proponuje zmian\u0119 odes\u0142ania w art. 4 ust. 1 ustawy nowelizuj\u0105cej. Komisje wnosz\u0105 o jej odrzucenie. [[Pose\u0142 Paulina Hennig-Kloska: Pani marsza\u0142ek...]] G\u0142osujemy. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w jest za odrzuceniem 2. poprawki, zechce nacisn\u0105\u0107 przycisk. [[Pose\u0142 Paulina Hennig-Kloska: Pani marsza\u0142ek, ja jeszcze by\u0142am z wnioskiem formalnym.]] Przepraszam, nie by\u0142o \u017cadnego zg\u0142oszenia, pani pose\u0142. Kto jest przeciw? Kto si\u0119 wstrzyma\u0142? G\u0142osowa\u0142o 459 pos\u0142\u00f3w. Za - 234, przeciw - 224, 1 si\u0119 wstrzyma\u0142. Sejm odrzuci\u0142 poprawk\u0119 bezwzgl\u0119dn\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 g\u0142os\u00f3w. Zgodnie z art. 186 ust. 2 o g\u0142os poprosi\u0142 minister zdrowia pan Adam Niedzielski. Bardzo prosz\u0119, panie ministrze. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u191",
        "text": "Szanowni Pa\u0144stwo! Ja jednak, zdaj\u0105c sobie spraw\u0119 z wagi tego g\u0142osowania, bardzo bym prosi\u0142 o wys\u0142uchanie argument\u00f3w. Mam nadziej\u0119, \u017ce one te\u017c wyja\u015bni\u0105 pewn\u0105 perspektyw\u0119, kt\u00f3r\u0105 zaproponowali\u015bmy w tej ustawie. Ot\u00f3\u017c w momencie gdy dochodzili\u015bmy do apogeum trzeciej fali i zdawali\u015bmy sobie spraw\u0119, \u017ce nast\u0119puje przesilenie, liczba zaka\u017ce\u0144 powoli zaczyna spada\u0107, pierwszym krokiem, pierwszym ruchem, kt\u00f3ry chcieli\u015bmy wykona\u0107 wzgl\u0119dem \u015brodowiska sektora medycznego, by\u0142o przygotowanie projektu ustawy o najni\u017cszych wynagrodzeniach. To by\u0142 pierwszy ruch pandemiczny zwi\u0105zany z wynagrodzeniami. I rozpocz\u0119li\u015bmy dialog. Te g\u0142osy, kt\u00f3re tutaj si\u0119 pojawiaj\u0105, \u017ce nie rozmawiamy, nie prowadzimy dialogu, s\u0105 g\u0142osami po prostu nieprawdziwymi... [[Prosz\u0119 zapyta\u0107 piel\u0119gniarek.]] ...poniewa\u017c od lutego regularnie na forum, kt\u00f3re jest do tego uprawnione, czyli w zespole tr\u00f3jstronnym... [[Prosz\u0119 wyj\u015b\u0107 przed Sejm, pos\u0142ucha\u0107 piel\u0119gniarek.]] ...rozmawiali\u015bmy o tym, jak kszta\u0142towa\u0107 wynagrodzenia. Oczywi\u015bcie to nie by\u0142y proste rozmowy, to nie by\u0142y rozmowy, kt\u00f3re ko\u0144czy\u0142y si\u0119 wsp\u00f3lnymi wnioskami, ale zdecydowali\u015bmy si\u0119 na podzielenie tych ruch\u00f3w p\u0142acowych na dwa kroki. Pierwszy krok, kt\u00f3ry ma polega\u0107 na tym, \u017ce przyspieszamy i zwi\u0119kszamy poziom minimalnego wynagrodzenia w roku 2021, bo do tej pory rozwi\u0105zanie ustawowe oznacza\u0142o, \u017ce podwy\u017cki najni\u017cszego wynagrodzenia mia\u0142y by\u0107 w grudniu. My to przesun\u0119li\u015bmy od 1 lipca, a po drugie, podwy\u017cszyli\u015bmy wska\u017aniki. Koszt tej operacji i kwoty, kt\u00f3re realnie skierujemy na wynagrodzenia, m.in. piel\u0119gniarek, to jest 4 mld z\u0142. [[Oklaski]] Ale to absolutnie nie ko\u0144czy rozm\u00f3w. W mi\u0119dzyczasie zaprezentowana zosta\u0142a koncepcja Nowego Polskiego \u0141adu, w kt\u00f3rym pad\u0142a deklaracja 7% PKB z przeznaczeniem na system opieki zdrowotnej. I to jest realna deklaracja, kt\u00f3ra oznacza popraw\u0119 wzgl\u0119dem dotychczasowej \u015bcie\u017cki, w ramach kt\u00f3rej mieli\u015bmy realizowa\u0107 ten cel w postaci 6% PKB. [[Pose\u0142 Janusz Korwin-Mikke: A komu zabierzecie?]] [[G\u0142os z sali: Nikomu.]] Sytuacja wygl\u0105da tak, \u017ce drugim etapem rozm\u00f3w po przyj\u0119ciu tej ustawy w pierwotnym kszta\u0142cie ma by\u0107 kontynuacja rozm\u00f3w dotycz\u0105cych najni\u017cszych wynagrodze\u0144, kt\u00f3re maj\u0105 zagwarantowa\u0107 wszystkim przedstawicielom zawod\u00f3w w \u015brodowisku medycznym partycypacj\u0119, czyli udzia\u0142 w tych zwi\u0119kszaj\u0105cych si\u0119 nak\u0142adach. I chcemy zdefiniowa\u0107, zbudowa\u0107 \u015bcie\u017ck\u0119 wzrostu najni\u017cszych wynagrodze\u0144 do roku 2027, do kt\u00f3rego mamy zrealizowa\u0107 ten cel w postaci wzrostu nak\u0142ad\u00f3w do 7% PKB. Szanowni Pa\u0144stwo! To g\u0142osowanie b\u0119dzie pokazywa\u0142o, czy zachowujemy si\u0119 odpowiedzialnie z jednej strony, czy rzucamy puste obietnice. Ta odpowiedzialno\u015b\u0107 to jest gwarancja wzrostu o 4 mld w ci\u0105gu p\u00f3\u0142 roku... [[G\u0142os z sali: 700.]] ...nak\u0142ad\u00f3w na wynagrodzenia w systemie opieki zdrowotnej, czyli 8 mld z\u0142 skutku rocznego. To, co znalaz\u0142o si\u0119 w poprawkach Senatu, kt\u00f3re dosy\u0107 arbitralnie podwy\u017cszy\u0142y o 30% wska\u017aniki... [[G\u0142os z sali: 15.]] ...to jest obietnica bez pokrycia. Koszt p\u00f3\u0142roczny tego podwy\u017cszenia to jest prawie 6,5 mld z\u0142. Roczny koszt to jest 12 mld z\u0142. Szanowni pa\u0144stwo, jednorazowo 12 mld z\u0142 rocznie. [[Ale PiS za tym g\u0142osowa\u0142.]] To jest obietnica bez pokrycia. To jest szalenie wa\u017cne g\u0142osowanie i namawiam wszystkich pa\u0144stwa do odpowiedzialnego wyboru, a nie sk\u0142adania obietnic bez pokrycia. Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]] [[G\u0142os z sali: Brawo!]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u192",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. W 3. poprawce Senat proponuje zmian\u0119 za\u0142\u0105cznika do ustawy nowelizuj\u0105cej. Komisje wnosz\u0105 o jej przyj\u0119cie. Przyst\u0119pujemy do g\u0142osowania. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w jest za odrzuceniem 3. poprawki, zechce nacisn\u0105\u0107 przycisk. Kto jest przeciw? Kto si\u0119 wstrzyma\u0142? [[Chcecie wywali\u0107 bud\u017cet, a nie da\u0107 podwy\u017cek? Dzieciom chcecie zabra\u0107.]] [[G\u0142os z sali: Telewizji. Telewizji chcemy zabra\u0107.]] Dawno si\u0119 pa\u0144stwo nie widzieli\u015bcie, widz\u0119, i tu taka konwersacja si\u0119 toczy z jednej strony, ale proponuj\u0119 przenie\u015b\u0107 to po g\u0142osowaniach potem w kuluary. G\u0142osowa\u0142o 458 pos\u0142\u00f3w. 232 - za, 223 - przeciw, 3 si\u0119 wstrzyma\u0142o. Sejm odrzuci\u0142 poprawk\u0119 bezwzgl\u0119dn\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 g\u0142os\u00f3w. Na tym zako\u0144czyli\u015bmy rozpatrywanie uchwa\u0142y Senatu w sprawie ustawy o zmianie ustawy o sposobie ustalania najni\u017cszego wynagrodzenia zasadniczego niekt\u00f3rych pracownik\u00f3w zatrudnionych w podmiotach leczniczych oraz niekt\u00f3rych innych ustaw. [[Oklaski]] Przyst\u0119pujemy do rozpatrzenia punktu 6. porz\u0105dku dziennego: Powo\u0142anie Rzecznika Praw Obywatelskich (druki nr 1223, 1224 i 1235). Wysoka Izbo! Zgodnie z art. 209 ust. 1 Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej oraz art. 3 ust. 1 ustawy o Rzeczniku Praw Obywatelskich Sejm powo\u0142uje rzecznika praw obywatelskich za zgod\u0105 Senatu. Grupy pos\u0142\u00f3w zg\u0142osi\u0142y nast\u0119puj\u0105ce kandydatury na stanowisko rzecznika praw obywatelskich: pani\u0105 Lidi\u0119 Staro\u0144 oraz pana Marcina Wi\u0105cka. W imieniu grupy pos\u0142\u00f3w z Klubu Parlamentarnego Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 kandydatur\u0119 pani Lidii Staro\u0144 przedstawi pani pose\u0142 Barbara Bartu\u015b. Bardzo prosz\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u193",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Pani Lidia Staro\u0144 to dzia\u0142aczka spo\u0142eczna, pose\u0142 na Sejm Rzeczypospolitej Polskiej V, VI, VII kadencji, senator IX i X kadencji Senatu. Pani Lidia Staro\u0144 jest in\u017cynierem budownictwa, przedsi\u0119biorc\u0105, m.in. pe\u0142ni\u0142a funkcj\u0119 prezesa firmy handlowo-us\u0142ugowej, a od 2005 r. zarz\u0105dza\u0142a nieruchomo\u015bciami. W 2005 r. pani Lidia Staro\u0144 uzyska\u0142a mandat poselski w okr\u0119gu olszty\u0144skim. W wyborach parlamentarnych w 2007 r. skutecznie ubiega\u0142a si\u0119 o reelekcj\u0119, a w wyborach 2011 r. po raz trzeci z rz\u0119du zosta\u0142a wybrana na pos\u0142a z wynikiem ponad 16 tys. g\u0142os\u00f3w. W pa\u017adzierniku 2015 r. pani Lidia Staro\u0144 uzyska\u0142a mandat senatorski, uzyskuj\u0105c go z w\u0142asnego komitetu wyborczego Lidia Staro\u0144 - Zawsze po stronie ludzi. W wyborach w 2019 r. ubiega\u0142a si\u0119 o reelekcj\u0119, ponownie z w\u0142asnego komitetu, uzyskuj\u0105c ponad 106 tys. g\u0142os\u00f3w. Jest jedynym parlamentarzyst\u0105 w Polsce, kt\u00f3ry zasiada w parlamencie wy\u0142\u0105cznie z mandatu wyborc\u00f3w, bez \u017cadnego poparcia formacji politycznych. W Senacie jest wiceprzewodnicz\u0105c\u0105 Komisji Praw Cz\u0142owieka, Praworz\u0105dno\u015bci i Petycji oraz wiceprzewodnicz\u0105c\u0105 Komisji Ustawodawczej. Jest cz\u0142onkiem Rady do spraw Pokrzywdzonych Przest\u0119pstwem, a tak\u017ce ekspertem zespo\u0142u ds. zmian ustawy o komornikach s\u0105dowych i egzekucji przy ministrze sprawiedliwo\u015bci. Pani Lidia Staro\u0144 od lat skutecznie walczy z korupcj\u0105 i z przejawami patologii w \u017cyciu spo\u0142ecznym. Jest za\u0142o\u017cycielk\u0105 i prezesem Stowarzyszenia Obrony Sp\u00f3\u0142dzielc\u00f3w. W maju tego roku pani senator z\u0142o\u017cy\u0142a w Senacie projekt nowelizacji ustawy o sp\u00f3\u0142dzielniach mieszkaniowych poparty przez wszystkie si\u0142y polityczne, kt\u00f3rego zapisy znacz\u0105co polepsz\u0105 sytuacj\u0119 sp\u00f3\u0142dzielc\u00f3w. W Sejmie Rzeczypospolitej Polskiej pani Lidia Staro\u0144 przez trzy kadencje by\u0142a cz\u0142onkiem Komisji Sprawiedliwo\u015bci i Praw Cz\u0142owieka. W VII kadencji pracowa\u0142a te\u017c w Komisji Ustawodawczej oraz pe\u0142ni\u0142a funkcj\u0119 wiceprzewodnicz\u0105cej Komisji Nadzwyczajnej do rozpatrzenia projekt\u00f3w ustaw z zakresu prawa sp\u00f3\u0142dzielczego. Jako przedstawiciel Sejmu w Trybunale Konstytucyjnym wskazywa\u0142a na monopol Polskiego Zwi\u0105zku Dzia\u0142kowc\u00f3w. Trybuna\u0142 potwierdzi\u0142 wtedy niekonstytucyjno\u015b\u0107 przepis\u00f3w obowi\u0105zuj\u0105cej w\u00f3wczas ustawy. Pani Lidia Staro\u0144 zainicjowa\u0142a zmiany w Kodeksie post\u0119powania cywilnego m.in. w zakresie egzekucji. Jest autork\u0105 zmian ustawy o komornikach s\u0105dowych i egzekucji dotycz\u0105cych m.in. obni\u017cenia op\u0142at komorniczych oraz nagrywania czynno\u015bci komornika. Doprowadzi\u0142a do zwi\u0119kszenia dost\u0119pu do pomocy prawnej i wzmocnienia pozycji ofiar przest\u0119pstw, w tym zwi\u0119kszy\u0142a uprawnienia os\u00f3b pokrzywdzonych przest\u0119pstwem. Od lat walczy o nowe przepisy zapewniaj\u0105ce realn\u0105 ochron\u0119 przed lichw\u0105. Przygotowa\u0142a pakiet zmian, w tym zmian\u0119 ustawy o kredycie konsumenckim, w kt\u00f3rej radykalnie zmniejszono g\u0142\u00f3wn\u0105 granic\u0119 koszt\u00f3w pozaodsetkowych, a tak\u017ce nowelizacj\u0119 prawa o notariacie zak\u0142adaj\u0105c\u0105 m.in. wym\u00f3g nagrywania czynno\u015bci notarialnych. Opr\u00f3cz przepis\u00f3w pani Lidia Staro\u0144 interweniowa\u0142a w Prokuraturze Krajowej w sprawie lichwy, a efektem interwencji by\u0142o polecenie wszystkim prokuratorom, aby pomagali ofiarom lichwy tak\u017ce na drodze cywilnej. Pani Lidia Staro\u0144 walczy o niezak\u0142amywanie historii, wskazuj\u0105c na potrzeb\u0119 prowadzenia polityki historycznej i wyeliminowania nieprawdziwych, krzywdz\u0105cych okre\u015ble\u0144: polskie obozy \u015bmierci, polskie obozy koncentracyjne czy polskie obozy zag\u0142ady. Wskazywa\u0142a na potrzeb\u0119 przypisania zbrodni II wojny \u015bwiatowej Niemcom, podkre\u015blaj\u0105c, \u017ce nazi\u015bci legitymowali si\u0119 w\u0142a\u015bnie t\u0105 narodowo\u015bci\u0105. Jest autork\u0105 podj\u0119tej przez aklamacj\u0119 w 2015 r. uchwa\u0142y Sejmu Rzeczypospolitej Polskiej zmieniaj\u0105cej nazw\u0119 Narodowego Dnia Pami\u0119ci Ofiar Nazistowskich Oboz\u00f3w Koncentracyjnych... [[Pose\u0142 Janusz Korwin-Mikke: Narodowosocjalistycznych.]] ...i Oboz\u00f3w Zag\u0142ady na Narodowy Dzie\u0144 Pami\u0119ci Ofiar Niemieckich Nazistowskich Oboz\u00f3w Koncentracyjnych i Oboz\u00f3w Zag\u0142ady. Pani Lidia Staro\u0144 ustawicznie podejmuje interwencje w obronie pokrzywdzonych zar\u00f3wno w sprawach indywidualnych, jak i w sprawach ca\u0142ych grup spo\u0142ecznych. Jest niezwykle skuteczna, odwa\u017cna, ma wiedz\u0119 merytoryczn\u0105 i jest niezale\u017cna. Zawsze po stronie ludzi. Pomaga osobom pokrzywdzonym przez urz\u0119dy, instytucje, s\u0119dzi\u00f3w, prokurator\u00f3w, syndyk\u00f3w i komornik\u00f3w. Odzyskuje pieni\u0105dze, ruchomo\u015bci, domy (Dzwonek) odebrane w wyniku przest\u0119pstwa. Interweniuje, gdy widzi ludzk\u0105 krzywd\u0119. Zar\u00f3wno wysoki poziom wiedzy merytorycznej, jak i bogate do\u015bwiadczenie zawodowe, a tak\u017ce dzia\u0142alno\u015b\u0107 spo\u0142eczna wskazuj\u0105, i\u017c pani Lidia Staro\u0144 jest dobrym kandydatem na stanowisko rzecznika praw obywatelskich. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u194",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. W imieniu grupy pos\u0142\u00f3w z Klubu Parlamentarnego Koalicja Obywatelska - Platforma Obywatelska, Nowoczesna, Inicjatywa Polska, Zieloni, grupy pos\u0142\u00f3w Klubu Parlamentarnego Koalicja Polska - PSL, UED, Konserwaty\u015bci, grupy pos\u0142\u00f3w Koalicyjnego Klubu Parlamentarnego Lewicy (Nowa Lewica, PPS, Razem, Wiosna Roberta Biedronia), grupy pos\u0142\u00f3w Klubu Parlamentarnego Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107... [[G\u0142os z sali: Nie.]] ...grupy pos\u0142\u00f3w Ko\u0142a Parlamentarnego Polska 2050, grupy pos\u0142\u00f3w Ko\u0142a Poselskiego Polskie Sprawy oraz grupy pos\u0142\u00f3w niezrzeszonych kandydatur\u0119 pana Marcina Wi\u0105cka przedstawi pan pose\u0142 Krzysztof Paszyk. Bardzo prosz\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u195",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! W imieniu grupy pos\u0142anek i pos\u0142\u00f3w, kt\u00f3rych przynale\u017cno\u015b\u0107 polityczna wykracza ponad utarte podzia\u0142y sali sejmowej, chcia\u0142bym zaprezentowa\u0107 i zarekomendowa\u0107 Wysokiej Izbie osob\u0119 pana prof. Marcina Wi\u0105cka jako kandydata na rzecznika praw obywatelskich. Pan prof. Marcin Wi\u0105cek jest prawnikiem. To profesor Uniwersytetu Warszawskiego, dr hab. nauk prawnych. Od 2009 r. jest nauczycielem akademickim na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Warszawskiego. Pocz\u0105tkowo zajmowa\u0142 stanowisko adiunkta. Obecnie jako profesor uniwersytecki od 2017 r. kieruje Zak\u0142adem Praw Cz\u0142owieka. W 2009 r. prof. Wi\u0105cek obroni\u0142 rozpraw\u0119 doktorsk\u0105, za\u015b w 2013 r. zosta\u0142 doktorem habilitowanym. Dodam, \u017ce w wieku 30 lat. Wywodzi si\u0119 spod r\u0119ki... Jest uczniem znakomitego nauczyciela, prof. Janusza Trzci\u0144skiego, kt\u00f3ry pe\u0142ni\u0142 funkcj\u0119 wiceprezesa Trybuna\u0142u Konstytucyjnego oraz prezesa Naczelnego S\u0105du Administracyjnego. Pomimo m\u0142odego wieku prof. Wi\u0105cek w zasadzie od pocz\u0105tku swojej kariery prawniczej sprawnie \u0142\u0105czy\u0142 nauk\u0119 w zakresie prawa i praktyk\u0119 prawnicz\u0105. W latach 2003\u20133007 by\u0142 pracownikiem Trybuna\u0142u Konstytucyjnego, za\u015b od 2007 r. by\u0142 zatrudniony w Naczelnym S\u0105dzie Administracyjnym, gdzie pracuje do dzi\u015b. Ponadto w latach 2014\u20132016 zdoby\u0142 cenne do\u015bwiadczenie jako cz\u0142onek Rady Legislacyjnej przy prezesie Rady Ministr\u00f3w. W tym samym okresie by\u0142 r\u00f3wnie\u017c kierownikiem aplikacji legislacyjnej prowadzonej przez Rz\u0105dowe Centrum Legislacji. Do\u015bwiadczenie praktyczne prof. Wi\u0105cka jest wi\u0119c rozleg\u0142e i bardzo bogate. Jest autorem przesz\u0142o 100 publikacji naukowych o tematyce prawniczej, w szczeg\u00f3lno\u015bci w zakresie prawa konstytucyjnego, ochrony praw cz\u0142owieka oraz s\u0105downictwa konstytucyjnego i s\u0105downictwa administracyjnego. By\u0142 uczestnikiem licznych krajowych oraz mi\u0119dzynarodowych konferencji naukowych. Pisa\u0142 r\u00f3wnie\u017c opinie prawne, rozwi\u0105zuj\u0105ce problemy natury prawnej. W 2018 r. na pro\u015bb\u0119 Fundacji Pami\u0119ci o Bohaterach Powstania Warszawskiego prof. Wi\u0105cek przygotowa\u0142 projekt ustawy o zapewnieniu godnej pami\u0119ci i nale\u017cytej ochrony miejscom spoczynku bohater\u00f3w powstania warszawskiego oraz innych os\u00f3b zas\u0142u\u017conych w walkach o niepodleg\u0142o\u015b\u0107 i suwerenno\u015b\u0107 pa\u0144stwa polskiego. Naukowo prof. Wi\u0105cek przez wiele lat zajmowa\u0142 si\u0119 prawem konstytucyjnym oraz prawem administracyjnym, w tym kwestiami procedury administracyjnej. Obecnie w spektrum jego zainteresowa\u0144 jest problematyka szeroko poj\u0119tych praw cz\u0142owieka. Podkre\u015blenia wymaga, \u017ce zagadnienia naukowe, kt\u00f3re rozstrzyga prof. Wi\u0105cek, nie maj\u0105 tylko i wy\u0142\u0105cznie wymiaru naukowego. Nie stanowi\u0105 one wy\u0142\u0105cznie ja\u0142owego wyk\u0142adu o literaturze prawa, przeciwnie, maj\u0105 istotny wymiar praktyczny, bowiem w du\u017cej mierze wynikaj\u0105 z wykonywanej od 14 lat pracy zawodowej prof. Wi\u0105cka jako g\u0142\u00f3wnego specjalisty w Biurze Orzecznictwa Naczelnego S\u0105du Administracyjnego, za\u015b wcze\u015bniej, przez 5 lat - w Trybunale Konstytucyjnym. Nale\u017cy uzna\u0107 bez w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce przygotowanie naukowe, znakomity warsztat prawniczy oraz do\u015bwiadczenie naukowe i praktyczne prof. Wi\u0105cka zdobywane podczas piastowania wielu wysokich funkcji, zar\u00f3wno w organach polskiej w\u0142adzy s\u0105downiczej, jak i w instytucjach s\u0142u\u017c\u0105cych pomoc\u0105 prawn\u0105, wymagaj\u0105cych profesjonalnej, specjalistycznej wiedzy prawniczej, w szczeg\u00f3lno\u015bci w ramach dzia\u0142a\u0144 Rady Legislacyjnej przy prezesie Rady Ministr\u00f3w, w pe\u0142ni predysponuj\u0105 jego kandydatur\u0119 do wyboru na nowego rzecznika praw obywatelskich. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]] [[G\u0142os z sali: Brawo!]] Dzi\u0119kuj\u0119. Proponuj\u0119, aby Sejm wys\u0142ucha\u0142 w dyskusji 2-minutowych o\u015bwiadcze\u0144 w imieniu klub\u00f3w i k\u00f3\u0142. Je\u017celi nie us\u0142ysz\u0119... [[G\u0142os z sali: Jeszcze Lipiec, sprawozdawca.]] Aha, przepraszam bardzo, jeszcze pose\u0142 sprawozdawca. Przepraszam bardzo. Prosz\u0119 pana pos\u0142a Krzysztofa Lipca o przedstawienie opinii komisji. Przepraszam. [[Pani marsza\u0142ek, jeszcze tam by\u0142 czas, minuta zosta\u0142a.]] S\u0142ucham? [[Minuta zosta\u0142a w\u0142a\u015bnie do uzupe\u0142nienia tego wyst\u0105pienia.]] Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo!",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u196",
        "text": "Przepraszam, panie po\u015ble, przepraszam bardzo. Tam zosta\u0142a jeszcze minuta do ko\u0144ca? [[Mieli\u015bmy dzielony czas.]] [[S\u0105 podzielone g\u0142osy wnioskodawc\u00f3w.]] 46 sekund. Przepraszam, panie po\u015ble, nie by\u0142o zg\u0142oszenia drugiego wyst\u0105pienia. Prosz\u0119 bardzo, kontynuacja uzasadnienia kandydatury pana prof. Wi\u0105cka. Prosz\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u197",
        "text": "Wysoka Izbo! Ot\u00f3\u017c dzisiaj w imieniu tej cz\u0119\u015bci sali, w kt\u00f3rej jeste\u015bmy w mniejszo\u015bci, wyci\u0105gamy do was r\u0119k\u0119, zwracamy si\u0119 do was jako do wi\u0119kszo\u015bci: zako\u0144czmy ten sp\u00f3r. [[Oklaski]] Przez prawie rok nie jeste\u015bmy w stanie si\u0119 dogada\u0107. Naprawd\u0119 ka\u017cdy, kto jest patriot\u0105, powinien chcie\u0107 dzisiaj zako\u0144czy\u0107 ten sp\u00f3r. Zag\u0142osujcie na prof. Wi\u0105cka, kt\u00f3ry ma gwarancj\u0119, \u017ce Senat go poprze, wyrazi zgod\u0119. [[Gwar na sali]] Naprawd\u0119 warto, \u017ceby\u015bmy pokazali, \u017ce jeste\u015bmy Polakami, \u017ce zale\u017cy nam na tym, \u017ceby Polska mia\u0142a rzecznika praw obywatelskich, a nie rzecznika politycznego. To nie mo\u017ce by\u0107 polityk, to powinien by\u0107 cz\u0142owiek, do kt\u00f3rego zwr\u00f3c\u0105 si\u0119 wszystkie strony sporu. Poprzyjcie profesora, kt\u00f3ry jest niezale\u017cny i kt\u00f3ry spe\u0142nia wszystkie gwarancje, a nie jest politycznym cz\u0142owiekiem wyci\u0105gni\u0119tym z kapelusza. Naprawd\u0119 prosz\u0119 was: poka\u017ccie, \u017ce jeste\u015bcie patriotami. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]] [[G\u0142os z sali: Brawo!]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u198",
        "text": "Panie po\u015ble, przed po\u0142udniem by\u0142o co\u015b podobnego. Zak\u0142ada pan, \u017ce g\u0142osowanie na drug\u0105 kandydatur\u0119 to nie jest wyraz patriotyzmu, jak rozumiem, tak? [[Pani marsza\u0142ek, nie reagowa\u0142a pani...]] Prosz\u0119 teraz pana pos\u0142a Krzysztofa Lipca o przedstawienie opinii komisji. Bardzo prosz\u0119, panie po\u015ble.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u199",
        "text": "Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! W imieniu Komisji Sprawiedliwo\u015bci i Praw cz\u0142owieka przedstawiam Wysokiemu Sejmowi opini\u0119 w sprawie wniosk\u00f3w dotycz\u0105cych wyboru rzecznika praw obywatelskich. Komisja rozpatrywa\u0142a dwa wnioski. Kandydatur\u0119 pani Lidii Staro\u0144 komisja zaopiniowa\u0142a pozytywnie, [[Oklaski]] natomiast kandydatur\u0119 pana Marcina Wi\u0105cka komisja zaopiniowa\u0142a negatywnie. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]] [[G\u0142os z sali: Brawo!]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u200",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Proponuj\u0119, aby Sejm wys\u0142ucha\u0142 w dyskusji 2-minutowych o\u015bwiadcze\u0144 w imieniu klub\u00f3w i k\u00f3\u0142. Je\u017celi nie us\u0142ysz\u0119 sprzeciwu, b\u0119d\u0119 uwa\u017ca\u0142a, \u017ce Sejm propozycj\u0119 przyj\u0105\u0142. Sprzeciwu nie... [[G\u0142os z sali: Sprzeciw!]] Jest sprzeciw co do 2 minut, jak rozumiem, tak? [[G\u0142os z sali: 3 minuty.]] Kto zg\u0142osi\u0142 sprzeciw? [[3 minuty.]] [[G\u0142os z sali: 3 minuty, pani marsza\u0142ek.]] Poddaj\u0119 pod g\u0142osowanie moj\u0105 propozycj\u0119 2 minut. Prosz\u0119 pa\u0144stwa... [[G\u0142os z sali: Sprostowanie.]] [[Szybciej ni\u017c to g\u0142osowanie by\u0142oby z t\u0105 dodatkow\u0105 minut\u0105.]] Dobrze, 3 minuty. Odst\u0119pujemy od g\u0142osowania, tak? Dobrze. [[Dzi\u0119kujemy.]] Otwieram dyskusj\u0119. Jako pierwszy pan pose\u0142 Micha\u0142 Szczerba, Koalicja Obywatelska. Bardzo prosz\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u201",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Od 9 miesi\u0119cy trwa wyb\u00f3r rzecznika praw obywatelskich. To nieko\u0144cz\u0105ca si\u0119 historia. To ju\u017c pi\u0105te podej\u015bcie do wyboru tego konstytucyjnego organu. Ka\u017cde z ugrupowa\u0144 reprezentowanych na tej sali mog\u0142o wskaza\u0107 swoj\u0105 kandydatk\u0119 lub swojego kandydata marze\u0144. Ani nasi kandydaci, ani pos\u0142owie PiS nie uzyskali wsparcia w Senacie. Nie by\u0142o wi\u0119kszo\u015bci w Senacie, je\u015bli chodzi o wyb\u00f3r polityka, i nadal nie b\u0119dzie. Je\u015bli jest si\u0119 pos\u0142em lub senatorem, to ka\u017cde g\u0142osowanie, ka\u017cdy wyb\u00f3r to czysta polityka. To, \u017ce kto\u015b bardzo chce, nie mo\u017ce by\u0107 wystarczaj\u0105cym atutem. Potrzebne s\u0105 wyr\u00f3\u017cniaj\u0105ca wiedza prawnicza, niezale\u017cno\u015b\u0107, logika i precyzja w prezentowaniu wizji sprawowania urz\u0119du, prawdom\u00f3wno\u015b\u0107, ale tak\u017ce brak w\u0105tpliwo\u015bci. Ostatnie zawiadomienia do prokuratury nie budz\u0105 respektu wobec jednej z kandydatur. PiS konsekwentnie poszukuje kandydat\u00f3w na kluczowe urz\u0119dy, na kt\u00f3rych mo\u017cna mie\u0107 prokuratorskie trzymanie. Nie przes\u0105dzaj\u0105c zasadno\u015bci zarzut\u00f3w, badanie w trakcie kadencji rzecznika sprawy w prokuraturze mog\u0142oby mie\u0107 wp\u0142yw na jego funkcjonowanie, by\u0107 swoistym efektem mro\u017c\u0105cym. Dostajemy dzisiaj r\u00f3wnie\u017c propozycj\u0119 kompromisowego kandydata, zaproponowanego przez \u015brodowisko akademickie, a dok\u0142adnie przez Rad\u0119 Wydzia\u0142u Prawa i Administracji Uniwersytetu Warszawskiego. Prof. Marcin Wi\u0105cek to na pewno kandydat \u015bwietnie przygotowany, naukowiec. Wyr\u00f3\u017cnia si\u0119 on wiedz\u0105 prawnicz\u0105, a w szczeg\u00f3lno\u015bci znajomo\u015bci\u0105 obszaru praw cz\u0142owieka. Poniewa\u017c konsekwentnie unika demonstracji swoich pogl\u0105d\u00f3w politycznych, swojego \u015bwiatopogl\u0105du, mo\u017ce stworzy\u0107 model sprawowania urz\u0119du otwartego dla wszystkich, do kt\u00f3rego bez \u017cadnego trybu ka\u017cdy i ka\u017cda mog\u0105 si\u0119 zg\u0142osi\u0107 ze swoim problemem. Ten model d\u0142oni wyci\u0105gni\u0119tej do wsp\u00f3\u0142pracy by\u0142 widoczny podczas spotka\u0144 z Lewic\u0105, ale r\u00f3wnie\u017c z Konfederacj\u0105. Nie ba\u0142 si\u0119 on merytorycznej rozmowy, debaty i nie ucieka\u0142 od niej. Odpowiada\u0142 na zaproszenia. Nikt na tej sali nie ma \u017cadnego powodu, by odm\u00f3wi\u0107 poparcia prof. Wi\u0105ckowi, ani merytorycznego, ani politycznego. To neutralny \u015bwiatopogl\u0105dowo, profesjonalny (Dzwonek) i niezale\u017cny kandydat. Koalicja Obywatelska jest na tak. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u202",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Pan pose\u0142 Krzysztof \u015amiszek, Lewica. Prosz\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u203",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! 9 miesi\u0119cy, 279 dni - to jest czas, kt\u00f3ry up\u0142yn\u0105\u0142 od ko\u0144ca kadencji obecnego rzecznika praw obywatelskich. Przez tyle czasu nie jeste\u015bmy w stanie jako parlament wybra\u0107 rzecznika praw obywatelskich. Tyle czasu trwa klincz, kt\u00f3rego ofiar\u0105 padaj\u0105 obywatele... [[G\u0142os z sali: Nie blokujcie.]] ...kt\u00f3rzy maj\u0105 konstytucyjnie zagwarantowane prawo do z\u0142o\u017cenia skargi, do poszukiwania ochrony u niezale\u017cnego organu konstytucyjnego, jakim jest rzecznik praw obywatelskich. Tyle trwa klincz, kt\u00f3rego autorem jest Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107, kt\u00f3re ci\u0105gle podejmuje pr\u00f3by upchania na tym stanowisku partyjnego albo upolitycznionego kandydata. Dzisiaj podejmujemy pi\u0105t\u0105 pr\u00f3b\u0119. Dzisiaj mamy szans\u0119 wybra\u0107 kandydata kompromisu, kandydata ponadpartyjnej zgody. To prof. Marcin Wi\u0105cek. Ka\u017cdy musia\u0142 si\u0119 posun\u0105\u0107. Ka\u017cdy uzna\u0142, \u017ce dobro Polak\u00f3w jest wa\u017cniejsze ni\u017c partyjny interes czy partyjny nominat. Dzi\u015b jest sprawdzian z odpowiedzialno\u015bci i troski o pa\u0144stwo, o prawa obywateli. Mo\u017cemy wybra\u0107 prawnika, profesjonalist\u0119 albo kandydatk\u0119, kt\u00f3rej jedn\u0105 z niewielu zalet jest to, \u017ce po prostu bardzo chce. Klub Lewicy b\u0119dzie g\u0142osowa\u0142 za kandydatur\u0105 prof. Marcina Wi\u0105cka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u204",
        "text": "Kontynuuje pani pose\u0142 Katarzyna Ueberhan, Lewica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u205",
        "text": "Szanowna Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Czternastolatk\u0119 gwa\u0142ci 26-letni kuzyn, a s\u0105d II instancji obni\u017ca wyrok, bo ofiara nie krzycza\u0142a. 18-letni obywatel Ukrainy zbiera pieni\u0105dze na cel spo\u0142eczny i zostaje pobity przez funkcjonariuszy Policji. Czternastolatek udost\u0119pnia post o Strajku Kobiet, w domu nachodzi go policja. Kolorowe flagi obra\u017caj\u0105 pomniki, gminne uchwa\u0142y odcz\u0142owieczaj\u0105, a 48 os\u00f3b zostaje aresztowanych i wywiezionych na r\u00f3\u017cne posterunki Policji za okazan\u0105 solidarno\u015b\u0107. Tysi\u0105ce dzieci znika z systemu edukacji w czasie pandemii, bo nie wiadomo, kto i jak ma to kontrolowa\u0107. To tylko kilka z 72 tys. ludzkich spraw z ostatniego roku, w kt\u00f3rych interweniowa\u0142 rzecznik praw obywatelskich i jego biuro. 72 tys. powod\u00f3w, dla kt\u00f3rych potrzebujemy rzecznika praw obywatelskich dzi\u015b. Nadmierne upartyjnienie struktur pa\u0144stwowych, ma\u0142o wydajny system opieki zdrowotnej, niew\u0142a\u015bciwie reformowany system sprawiedliwo\u015bci, kryzys praworz\u0105dno\u015bci, kryzys pandemiczny, a po\u015brodku tego cz\u0142owiek. Osoby najs\u0142absze, kt\u00f3rych prawa i wolno\u015bci wymagaj\u0105 dzisiaj szczeg\u00f3lnej ochrony. Tylko wtedy, gdy cz\u0142owiek i jego godno\u015b\u0107 stan\u0105 w centrum widzenia naszego \u015bwiata, gdy w drugim, w tym innym, zobaczymy te\u017c cz\u0142owieka, tylko wtedy i tylko tam, w cz\u0142owieku i w obronie jego godno\u015bci, odnajdziemy nasze wsp\u00f3lne warto\u015bci - nasz nar\u00f3d, nasze pa\u0144stwo i rzecznika naszych praw. Dlatego w imi\u0119 tego, co \u0142\u0105czy, w imi\u0119 warto\u015bci (Dzwonek), w imi\u0119 demokratycznego pa\u0144stwa prawa wybierzmy dzi\u015b wsp\u00f3lnie, ponad podzia\u0142ami, apolitycznego stra\u017cnika naszych praw i wolno\u015bci. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Tak, pani marsza\u0142ek, czas ju\u017c si\u0119 ko\u0144czy. Czas dokona\u0107 wyboru. Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u206",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Bardzo prosz\u0119, pan pose\u0142 Krzysztof Paszyk, Koalicja Polska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u207",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Dzisiaj w tej Izbie, w tym momencie, trzeba zada\u0107 sobie pytanie, czy rzecznikiem praw obywatelskich powinna zosta\u0107 osoba, o kt\u00f3rej szef klubu rekomenduj\u0105cego m\u00f3wi: dlatego j\u0105 zg\u0142aszamy, bo chce. Czy rzecznikiem praw obywatelskich ma zosta\u0107 osoba, kt\u00f3ra kiedy\u015b by\u0142a w zarz\u0105dzie krajowym jednej z licz\u0105cych si\u0119 partii politycznych w tym kraju... [[W jakim kraju?]] ...a dzisiaj, cho\u0107 wybrana niezale\u017cnie, z w\u0142asnego komitetu, opuszcza sal\u0119 senack\u0105 w ramach obstrukcji dzia\u0142a\u0144 Senatu Rzeczypospolitej? Czy osob\u0105 dzisiaj rekomendowan\u0105 przez Sejm na rzecznika praw obywatelskich powinna by\u0107 osoba, co do kt\u00f3rej media ujawniaj\u0105 wiele w\u0105tpliwo\u015bci dotycz\u0105cych dzia\u0142alno\u015bci, kt\u00f3r\u0105 prowadzi\u0142a przez ostatnie lata? Czy jednak powinni\u015bmy wznie\u015b\u0107 si\u0119 ponad t\u0105 polityczn\u0105 zajad\u0142o\u015b\u0107, ponad te polityczne spory i postawi\u0107 na kandydata, kt\u00f3ry chce by\u0107 rzecznikiem Polek i Polak\u00f3w? Nie chce by\u0107 rzecznikiem pogl\u0105d\u00f3w politycznych, idei politycznych, rzecznikiem jakiejkolwiek partii politycznej. Naszym zdaniem, zdaniem klubu Koalicji Polskiej - Polskiego Stronnictwa Ludowego, kt\u00f3ry mam przyjemno\u015b\u0107 reprezentowa\u0107, tak\u0105 w\u0142a\u015bnie osob\u0105 jest pan prof. Marcin Wi\u0105cek. To osoba, kt\u00f3ra nigdy nie nale\u017ca\u0142a ani nie nale\u017cy do \u017cadnej partii politycznej, kt\u00f3ra w ostatnich latach absolutnie nie wik\u0142a\u0142a si\u0119, nie anga\u017cowa\u0142a si\u0119 po kt\u00f3rejkolwiek stronie politycznych spor\u00f3w, kt\u00f3re wybucha\u0142y. To osoba, kt\u00f3ra naukowo, ale i praktycznie zajmuje si\u0119 ochron\u0105 praw cz\u0142owieka, rzecz\u0105 niezwykle dzisiaj wa\u017cn\u0105 z punktu widzenia interes\u00f3w Polek i Polak\u00f3w. Jest osob\u0105, kt\u00f3ra naukowo, wielop\u0142aszczyznowo poznaje i zg\u0142\u0119bia obszary, kt\u00f3rymi zajmuje si\u0119 rzecznik praw obywatelskich. Naprawd\u0119 chcieliby\u015bmy bardzo prosi\u0107 Wysok\u0105 Izb\u0119, by raz wznie\u015b\u0107 si\u0119 ponad te podzia\u0142y, kt\u00f3re s\u0105 tu naprawd\u0119 w wielu momentach niezwykle destrukcyjne, i poprze\u0107 osob\u0119 pana prof. Marcina Wi\u0105cka, o co chcia\u0142bym bardzo serdecznie prosi\u0107. Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u208",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Pan pose\u0142 Dobromir So\u015bnierz, Konfederacja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u209",
        "text": "Szanowni Pa\u0144stwo! Konfederacja nie interesuje si\u0119 tym, kto kogo zg\u0142osi\u0142, nie interesuj\u0105 nas te uk\u0142ady, uk\u0142adziki, przepychanki. Ka\u017cdego kandydata zawsze oceniali\u015bmy i oceniamy indywidualnie. W tym przypadku r\u00f3wnie\u017c byli\u015bmy otwarci, zaprosili\u015bmy oboje kandydat\u00f3w na dyskusj\u0119. Niestety oboje t\u0119 dyskusj\u0119 przegrali: pani Lidia Staro\u0144 walkowerem, poniewa\u017c nie przysz\u0142a, a pan Wi\u0105cek opr\u00f3cz tego, \u017ce m\u00f3wi\u0142 par\u0119 rzeczy rozs\u0105dnych, to niestety m\u00f3wi\u0142 te\u017c par\u0119 takich, kt\u00f3rych nie da\u0142o si\u0119 s\u0142ucha\u0107, jak o walce z luk\u0105 p\u0142acow\u0105, wyduman\u0105 przez feministki. W zwi\u0105zku z tym nie mamy \u0142atwego wyboru i uznajemy, \u017ce ta debata nie doprowadzi\u0142a nas do konkluzji. W zwi\u0105zku z tym pos\u0142owie Konfederacji oceni\u0105 indywidualnie ka\u017cdego kandydata i zobaczymy, gdzie nas to doprowadzi. Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u210",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Prosz\u0119 bardzo, pan pose\u0142 Tomasz Zimoch, Polska 2050.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u211",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoki Sejmie! Ko\u0142o Parlamentarne Polska 2050 udziela poparcia prof. Marcinowi Wi\u0105ckowi. To prawnik, naukowiec, specjalista z zakresu prawa konstytucyjnego i praw cz\u0142owieka. Senator Lidia Staro\u0144 nie przekona\u0142a, \u017ce wyr\u00f3\u017cnia si\u0119 wiedz\u0105 prawnicz\u0105, czego wymaga ustawa o RPO. W czasie posiedzenia komisji sprawiedliwo\u015bci nie odpowiedzia\u0142a w\u0142a\u015bciwie na \u017cadne pytanie pos\u0142\u00f3w. Prof. Wi\u0105cek wie, jak skutecznie dochodzi\u0107 praw obywatelskich. Daje r\u0119kojmi\u0119, \u017ce w swoich dzia\u0142aniach b\u0119dzie niezale\u017cny, niezawis\u0142y i apolityczny. [[Ha, ha, ha!]] Przekonywaj\u0105co brzmi jego zapowied\u017a, \u017ce b\u0119dzie - niech pan pos\u0142ucha, panie po\u015ble Suski - niezale\u017cnym adwokatem ca\u0142ego spo\u0142ecze\u0144stwa. [[...wygra\u017ca palcem.]] Jego wyst\u0105pienie i odpowiedzi w czasie posiedzenia komisji by\u0142y wyk\u0142adem prawa. Szkoda, \u017ce pan, panie Suski, tam nie by\u0142 i tej lekcji prawa dla ka\u017cdego nie odby\u0142. Podkre\u015bla na ka\u017cdym kroku, jak wa\u017cna jest ochrona godno\u015bci cz\u0142owieka, kt\u00f3ra zgodnie z art. 30 konstytucji stanowi \u017ar\u00f3d\u0142o wolno\u015bci i praw cz\u0142owieka i obywatela. Akcentuje prof. Wi\u0105cek, jak wa\u017cny jest art. 32 konstytucji: \u201eWszyscy s\u0105 wobec prawa r\u00f3wni\u201d. Dlatego jeste\u015bmy przekonani, \u017ce ka\u017cda osoba szukaj\u0105ca wsparcia, niezale\u017cnie od pogl\u0105d\u00f3w politycznych i to\u017csamo\u015bci religijnej, kulturowej, narodowej czy seksualnej, b\u0119dzie mog\u0142a widzie\u0107 w tym kandydacie rzecznika swoich praw. W szczeg\u00f3lno\u015bci Ko\u0142o Parlamentarne Polska 2050 docenia krytyczn\u0105 ocen\u0119 funkcjonowania Krajowego O\u015brodka Zapobiegania Zachowaniom Dyssocjalnym w Gostyninie, konieczn\u0105 kontynuacj\u0119 w zakresie realizacji zada\u0144 z zakresu Krajowego Mechanizmu Prewencji Tortur, wyra\u017can\u0105 trosk\u0105 o prawa os\u00f3b zatrzymanych i tymczasowo aresztowanych oraz os\u00f3b w kryzysie bezdomno\u015bci, jak r\u00f3wnie\u017c konieczno\u015b\u0107 przestrzegania \u0142amanej ostatnio przez rz\u0105dz\u0105cych wolno\u015bci zgromadze\u0144. Ciesz\u0105 deklaracje kandydata dotycz\u0105ce konieczno\u015bci pe\u0142niejszej realizacji przez Polsk\u0119 mi\u0119dzynarodowych zobowi\u0105za\u0144 w zakresie ochrony \u015brodowiska, czyli np. wynikaj\u0105cej z podpisanej 23 lata temu, a ratyfikowanej przez Polsk\u0119 w 2003 r. konwencji z Aarhus mo\u017cliwo\u015bci zaskar\u017cenia plan\u00f3w urz\u0105dzenia lasu czy plan\u00f3w \u0142owieckich, kt\u00f3re to prawa nie s\u0105 realizowane w naszym ustawodawstwie, a tak\u017ce prawa do czystego powietrza. Pani Marsza\u0142ek! Panie Pos\u0142anki i Panowie Pos\u0142owie! Zwracam si\u0119 z kolejnym apelem, kt\u00f3ry tu ju\u017c by\u0142 s\u0142yszany z ust innych pos\u0142\u00f3w: b\u0105d\u017amy dzisiaj naprawd\u0119 ponad podzia\u0142ami. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u212",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Pan pose\u0142 Pawe\u0142 Szramka, Ko\u0142o Poselskie Polskie Sprawy. Bardzo prosz\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u213",
        "text": "Pani Marsza\u0142ek! Wysoka Izbo! Rzecznik praw obywatelskich powinien by\u0107 niezale\u017cnym adwokatem spo\u0142ecze\u0144stwa. Tak mog\u0142aby brzmie\u0107 skr\u00f3cona definicja tej funkcji. Absolutnie zgadzam si\u0119 z tym stwierdzeniem, a s\u0105 to s\u0142owa pana prof. Wi\u0105cka. Wsp\u00f3lnie z pozosta\u0142ymi pos\u0142ami ko\u0142a Polskie Sprawy podpisali\u015bmy si\u0119 pod jego kandydatur\u0105. Nie jest politykiem ani nie jest zwi\u0105zany z \u017cadn\u0105 parti\u0105 polityczn\u0105. Bardzo dobrze. Pracowa\u0142 w Radzie Legislacyjnej przy premierze za rz\u0105d\u00f3w PO-PSL, a tak\u017ce za rz\u0105d\u00f3w PiS. To r\u00f3wnie\u017c cieszy, bo pokazuje, \u017ce jego kompetencje by\u0142y cenione i wykorzystywane bez wzgl\u0119du na zmieniaj\u0105c\u0105 si\u0119 w\u0142adz\u0119. Kieruje Zak\u0142adem Praw Cz\u0142owieka Wydzia\u0142u Prawa i Administracji Uniwersytetu Warszawskiego. Nie wiem jak dla pa\u0144stwa, ale dla mnie to r\u00f3wnie\u017c jest ca\u0142kiem istotna zaleta. Uczestniczy\u0142 w debacie, kt\u00f3r\u0105 zorganizowa\u0142a Konfederacja. To pokazuje, \u017ce nie obawia si\u0119 konfrontacji. Niestety podczas debaty zabrak\u0142o kontrkandydatki. Szkoda, ale to r\u00f3wnie\u017c wiele m\u00f3wi. Rzecznik praw obywatelskich musi by\u0107 niezale\u017cny. Po\u017c\u0105dane jest, \u017ceby nie by\u0142 powi\u0105zany z parti\u0105 rz\u0105dz\u0105c\u0105, poniewa\u017c w czasie jego pracy najprawdopodobniej b\u0119d\u0105 wyst\u0119powa\u0142y sytuacje, w kt\u00f3rych b\u0119dzie stawa\u0142 po stronie obywatela w kontrze do decydent\u00f3w politycznych. Nie mo\u017ce si\u0119 wtedy zastanawia\u0107, czy zaszkodzi rz\u0105dz\u0105cym, czy nie. Musi sta\u0107 po stronie obywatela. Wysoka Izbo! Kole\u017canki i Koledzy Pos\u0142owie! Sta\u0144my dzi\u015b na wysoko\u015bci zadania. Parlament od kilku miesi\u0119cy nie mo\u017ce wybra\u0107 rzecznika praw obywatelskich. To wstyd. To kolejny argument za tym, aby obywatele sami wybierali swojego rzecznika. Na chwil\u0119 obecn\u0105 nie jest to mo\u017cliwe, dlatego licz\u0119 na to, \u017ce tym razem wszyscy schowamy interes partyjny do kieszeni i podejdziemy do tego g\u0142osowania odpowiedzialnie. Ko\u0142o Poselskie Polskie Sprawy b\u0119dzie g\u0142osowa\u0107 za kandydatur\u0105 pana prof. Wi\u0105cka. Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u214",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Lista pos\u0142\u00f3w zapisanych do g\u0142osu zosta\u0142a wyczerpana. Zamykam dyskusj\u0119. Komisja Sprawiedliwo\u015bci i Praw Cz\u0142owieka zaopiniowa\u0142a pozytywnie kandydatur\u0119 pani Lidii Staro\u0144 na stanowisko rzecznika praw obywatelskich oraz negatywnie kandydatur\u0119 pana Marcina Wi\u0105cka na stanowisko rzecznika praw obywatelskich. Przypominam, \u017ce Sejm zgodnie z art. 29 ust. 1 w zwi\u0105zku z art. 31 ust. 1 regulaminu Sejmu powo\u0142uje rzecznika praw obywatelskich bezwzgl\u0119dn\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 g\u0142os\u00f3w. Na stanowisko rzecznika praw obywatelskich zg\u0142oszono dwie kandydatury. Wobec tego Sejm przeprowadzi w tej sprawie g\u0142osowanie za pomoc\u0105 urz\u0105dzenia do liczenia g\u0142os\u00f3w, wykorzystuj\u0105c funkcj\u0119 tego urz\u0105dzenia umo\u017cliwiaj\u0105c\u0105 dokonanie wyboru z listy. Przedstawiam zasady g\u0142osowania z wykorzystaniem funkcji umo\u017cliwiaj\u0105cej dokonanie wyboru z listy. Po zarz\u0105dzeniu g\u0142osowania na wy\u015bwietlaczu pojawi\u0105 si\u0119 nazwiska i imiona kandydat\u00f3w. Lista kandydat\u00f3w u\u0142o\u017cona jest w porz\u0105dku alfabetycznym. Aby odda\u0107 g\u0142os na kandydata, nale\u017cy zaznaczy\u0107 jego nazwisko i imi\u0119. Potwierdzenie zaznaczenia pojawi si\u0119 w polu wyboru. Aby zmieni\u0107 decyzj\u0119, nale\u017cy usun\u0105\u0107 zaznaczenie kandydata, a znak potwierdzenia obok nazwiska i imienia zniknie. Po dokonaniu wyboru nale\u017cy zatwierdzi\u0107 swoj\u0105 decyzj\u0119 przez naci\u015bni\u0119cie przycisku \u201eZatwierd\u017a i wy\u015blij\u201d. Jest to r\u00f3wnoznaczne z ostatecznym oddaniem g\u0142osu, a zatem brakiem mo\u017cliwo\u015bci zmiany decyzji. Niezaznaczenie \u017cadnego kandydata i naci\u015bni\u0119cie przycisku \u201eZatwierd\u017a i wy\u015blij\u201d jest r\u00f3wnoznaczne z oddaniem g\u0142osu przeciwko wszystkim kandydaturom. Przechodzimy do g\u0142osowania. Sejm zgodnie z art. 31 ust. 1 regulaminu Sejmu powo\u0142uje rzecznika praw obywatelskich bezwzgl\u0119dn\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 g\u0142os\u00f3w. Przypominam, \u017ce na stanowisko rzecznika praw obywatelskich zg\u0142oszone zosta\u0142y kandydatury pani Lidii Staro\u0144 oraz pana Marcina Wi\u0105cka. Po rozpocz\u0119ciu g\u0142osowania lista w kolejno\u015bci alfabetycznej zostanie umieszczona w urz\u0105dzeniu do liczenia g\u0142os\u00f3w. Przypominam, \u017ce poprze\u0107 mo\u017cna tylko jedn\u0105 kandydatur\u0119. Ponownie przypominam, \u017ce naci\u015bniecie przycisku \u201eZatwierd\u017a i wy\u015blij\u201d jest r\u00f3wnoznaczne z ostatecznym podj\u0119ciem decyzji, a zatem bardzo prosz\u0119, aby tego przycisku u\u017cy\u0107 jako ostatniego. Przyst\u0119pujemy do g\u0142osowania. Prosz\u0119 obecnie panie i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w o podejmowanie decyzji w sprawie powo\u0142ania rzecznika praw obywatelskich. [[G\u0142os z sali: Prosimy anulowa\u0107, bo przegramy.]] [[G\u0142os z sali: Wynik, wynik.]] Panie po\u015ble, to pa\u0144stwo pos\u0142owie zg\u0142aszaj\u0105, \u017ce jest problem, i dlatego czekam, \u017ceby uzyska\u0107 po\u0142\u0105czenie. [[G\u0142os z sali: Nie, nie ma problemu.]] Prosz\u0119 si\u0119 nie denerwowa\u0107. Momencik. Zamykam g\u0142osowanie i prosz\u0119 o wyniki. [[Podajcie prawd\u0119. Ju\u017c nic nie pomo\u017ce, pani marsza\u0142ek. Publikowa\u0107.]] [[Anulowali\u015bcie, bo przegrali\u015bcie?]] W g\u0142osowaniu wzi\u0119\u0142o udzia\u0142 455 pos\u0142\u00f3w. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 bezwzgl\u0119dna - 228. Pani Lidia Staro\u0144 - 231, pan Marcin Wi\u0105cek - 222. Sejm bezwzgl\u0119dn\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 g\u0142os\u00f3w powo\u0142a\u0142 pani\u0105 Lidi\u0119 Staro\u0144 na stanowisko rzecznika praw obywatelskich. [[Cz\u0119\u015b\u0107 pos\u0142\u00f3w wstaje, burzliwe oklaski.]] [[G\u0142os z sali: Brawo!]] Przyst\u0119pujemy do rozpatrzenia punktu 7. porz\u0105dku dziennego: Zmiany w sk\u0142adach osobowych komisji sejmowych (druk nr 1265). Prezydium Sejmu na podstawie art. 20 ust. 1 regulaminu Sejmu, po zasi\u0119gni\u0119ciu opinii Konwentu Senior\u00f3w, przed\u0142o\u017cy\u0142o wniosek w sprawie zmian w sk\u0142adach osobowych komisji sejmowych. Czy kto\u015b z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w pragnie zabra\u0107 g\u0142os w sprawie przedstawionych propozycji? Nikt si\u0119 nie zg\u0142asza. Przyst\u0119pujemy do g\u0142osowania. Kto z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w jest za przyj\u0119ciem wniosku w brzmieniu z druku nr 1265, zechce nacisn\u0105\u0107 przycisk. Kto jest przeciw? Kto si\u0119 wstrzyma\u0142? [[G\u0142os z sali: Dajcie wyniki.]] ...pa\u0144stwo ju\u017c za d\u0142ugo siedzicie. Dobrze. Prosz\u0119 bardzo. Dzi\u0119kuj\u0119. [[G\u0142os z sali: Nie, wyniki.]] [[Dlaczego nie ma wynik\u00f3w na stronie?]] Jakich wynik\u00f3w? [[G\u0142os z sali: Nie ma wynik\u00f3w poprzedniego g\u0142osowania.]] No jak nie ma? [[G\u0142os z sali: Nie ma.]] [[G\u0142os z sali: Drukuj\u0105.]] G\u0142osowa\u0142o 450 pos\u0142\u00f3w. 430 - za, 1 - przeciw, wstrzyma\u0142o si\u0119 19. Sejm podj\u0105\u0142 uchwa\u0142\u0119 w sprawie zmian w sk\u0142adach osobowych komisji sejmowych. [[G\u0142os z sali: Dajcie wyniki.]] Pani pose\u0142, wyniki by\u0142y wy\u015bwietlane na tablicy. [[G\u0142osy z sali: Nie.]] Jak to, nie by\u0142o wy\u015bwietlonych wynik\u00f3w na tablicy? [[G\u0142os z sali: Nie ma wynik\u00f3w.]] Wyniki g\u0142osowania na rzecznika by\u0142y wy\u015bwietlone? [[Gwar na sali]] Og\u0142aszam 5 minut przerwy. [[Przerwa w posiedzeniu od godz. 16 min 33 do godz. 16 min 45]] Wznawiam obrady. Przyst\u0119pujemy do rozpatrzenia punktu 8. porz\u0105dku dziennego: Pierwsze czytanie rz\u0105dowego projektu ustawy o zmianie ustawy - Kodeks post\u0119powania cywilnego oraz niekt\u00f3rych innych ustaw (druk nr 1222). Prosz\u0119 sekretarza stanu w Ministerstwie Sprawiedliwo\u015bci pana Sebastiana Kalet\u0119 o przedstawienie uzasadnienia projektu ustawy. Prosz\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u215",
        "text": "Szanowny Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! Przed\u0142o\u017cony projekt ustawy o zmianie ustawy - Kodeks post\u0119powania cywilnego oraz niekt\u00f3rych innych ustaw ma na celu implementacj\u0119 do prawa polskiego wyrok\u00f3w Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej w sprawach polskich, tj. C-176/17, C-545/17 w po\u0142\u0105czonych sprawach C-419/18 i C-483/18, oraz w sprawie niemieckiej, tj. C-670/15. TSUE dostrzeg\u0142, \u017ce obecnie funkcjonuj\u0105ce w polskim systemie rozwi\u0105zania reguluj\u0105ce post\u0119powania s\u0105dowe w sytuacjach, w kt\u00f3rych przedsi\u0119biorca pozywa konsumenta o zap\u0142at\u0119, przedk\u0142adaj\u0105c s\u0105dowi wraz z pozwem wy\u0142\u0105cznie wystawiony przez konsumenta weksel, mog\u0105 zniech\u0119ca\u0107 konsumenta do podj\u0119cia obrony. Taka sytuacja wymaga zmian, kt\u00f3re rozszerz\u0105 ochron\u0119 konsument\u00f3w, jednocze\u015bnie zniech\u0119caj\u0105c przedsi\u0119biorc\u00f3w do sporz\u0105dzania w obrocie konsumenckim um\u00f3w, w kt\u00f3rych b\u0119d\u0105 zawarte nieuczciwe postanowienia krzywdz\u0105ce konsument\u00f3w. TSUE zakwestionowa\u0142 r\u00f3wnie\u017c regulacj\u0119 funkcjonuj\u0105c\u0105 w polskim post\u0119powaniu cywilnym, kt\u00f3ra utrzymuje monopol operatora wyznaczonego na \u015bwiadczenie us\u0142ug pocztowych zwi\u0105zanych z nadawaniem przez strony czy uczestnik\u00f3w post\u0119powania pism procesowych do s\u0105du, kiedy to nadanie wi\u0105\u017ce si\u0119 z zachowaniem terminu do dokonania okre\u015blonej czynno\u015bci procesowej. Chcia\u0142bym podkre\u015bli\u0107, \u017ce istot\u0105 tego projektu s\u0105 zmiany, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 s\u0142u\u017cy\u0107 obywatelom, w szczeg\u00f3lno\u015bci konsumentom w post\u0119powaniach s\u0105dowych. W pierwszej kolejno\u015bci chcia\u0142bym om\u00f3wi\u0107 najistotniejsze zmiany, kt\u00f3re projekt wprowadza do Kodeksu post\u0119powania cywilnego w zakresie ochrony konsument\u00f3w. Po pierwsze, projekt ma spowodowa\u0107, \u017ce s\u0105d z urz\u0119du b\u0119dzie bada\u0142 umow\u0119, w kt\u00f3rej roszczenia przedsi\u0119biorcy zabezpiecz\u0105 wystawiony przez konsumenta weksel pod k\u0105tem istnienia w takiej umowie klauzul niedozwolonych. Kontrola s\u0105du ma dotyczy\u0107 nie tylko samej umowy, ale r\u00f3wnie\u017c deklaracji wekslowej oraz za\u0142\u0105cznik\u00f3w do umowy. Po drugie, projekt wprowadza - jest to bardzo wa\u017cna zmiana dla przeci\u0119tnego obywatela - z\u0142agodzenie wymog\u00f3w formalno-fiskalnych dla wnoszonych przez konsument\u00f3w zarzut\u00f3w od nakazu zap\u0142aty. Korzy\u015b\u0107 dla konsument\u00f3w m.in. polega na tym, \u017ce termin do wniesienia zarzut\u00f3w od nakazu zap\u0142aty b\u0119dzie wyd\u0142u\u017cony do 1 miesi\u0105ca, a op\u0142ata od zarzut\u00f3w nie b\u0119dzie mog\u0142a wynosi\u0107 wi\u0119cej ni\u017c 750 z\u0142. Konsekwencj\u0105 wprowadzonych zmian do prawa procesowego jest rozszerzenie w dalszych przepisach projektu ochrony konsumenta na gruncie prawa materialnego, tj. prawa wekslowego, ustawy o kredycie konsumenckim oraz Kodeksu wykrocze\u0144, kt\u00f3rych charakter jest w zasadzie s\u0142u\u017cebny, jako skutek zmiany podstawowej regulacji, tj. prawa wekslowego. Zmiany w ustawie - Prawo wekslowe dotycz\u0105 w szczeg\u00f3lno\u015bci wy\u0142\u0105czenia przenoszalno\u015bci weksla, kt\u00f3ry wystawi\u0142 konsument. Zmiana ta ma zapewni\u0107, aby pow\u00f3d, kt\u00f3ry wyst\u0105pi na drog\u0119 s\u0105dow\u0105 przeciwko konsumentowi, mia\u0142 realn\u0105 mo\u017cliwo\u015b\u0107 dysponowania umow\u0105, kt\u00f3rej postanowienia zosta\u0142y zabezpieczone wekslem wystawionym przez konsumenta. Brak takiej zmiany m\u00f3g\u0142by prowadzi\u0107 do sytuacji, w kt\u00f3rej kolejny nabywca weksla nie m\u00f3g\u0142by wykona\u0107 zobowi\u0105zania s\u0105du do przed\u0142o\u017cenia umowy, uniemo\u017cliwiaj\u0105c tym samym s\u0105dowi kontrol\u0119 nieuczciwych warunk\u00f3w. Kolejna istotna zmiana w tym projekcie dotyczy Kodeksu post\u0119powania cywilnego. Projekt dostosowuje do wymog\u00f3w prawa Unii Europejskiej przepis art. 165 \u00a7 2 k.p.c. w taki spos\u00f3b, \u017ceby oddanie pisma procesowego w formie przesy\u0142ki pocztowej w polskiej plac\u00f3wce ka\u017cdego operatora pocztowego lub w plac\u00f3wce podmiotu zajmuj\u0105cego si\u0119 dor\u0119czaniem korespondencji na terenie Unii Europejskiej by\u0142o r\u00f3wnoznaczne z wniesieniem go do s\u0105du. Zagwarantuje to dostarczanie do s\u0105du nadanych przesy\u0142ek w odpowiednim i przewidywalnym czasie oraz zachowanie terminu do dokonania czynno\u015bci procesowej. Ostatnia kategoria proponowanych zmian dotyczy implementacji wyroku w sprawie C-670/15, kt\u00f3ry spowodowa\u0142, \u017ce zachodzi konieczno\u015b\u0107 nowelizacji ustawy o prawie pomocy w post\u0119powaniach w sprawach cywilnych prowadzonych w pa\u0144stwach cz\u0142onkowskich Unii Europejskiej oraz o prawie pomocy w celu ugodowego za\u0142atwienia sporu przed wszcz\u0119ciem takiego post\u0119powania. W tym zakresie projekt przewiduje zmian\u0119, zgodnie z kt\u00f3r\u0105 osoba ubiegaj\u0105ca si\u0119 o pomoc prawn\u0105 b\u0119dzie mog\u0142a uzyska\u0107 zwrot poniesionych koszt\u00f3w t\u0142umacze\u0144 dokument\u00f3w niezb\u0119dnych do rozpatrzenia wniosku o przyznanie prawa pomocy. Bez tej zmiany brzmienie obowi\u0105zuj\u0105cego przepisu budzi\u0142o w\u0105tpliwo\u015bci i niepo\u017c\u0105dan\u0105 niepewno\u015b\u0107 sytuacji osoby ubiegaj\u0105cej si\u0119 o pomoc prawn\u0105, co oczywi\u015bcie nale\u017cy doprecyzowa\u0107 i co te\u017c przed\u0142o\u017cony projekt czyni. Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! Pozostaj\u0119 w przekonaniu, \u017ce dzi\u0119ki zaproponowanym rozwi\u0105zaniom zostanie zapewniony wysoki poziom ochrony s\u0142abszych stron post\u0119powania s\u0105dowego, w szczeg\u00f3lno\u015bci konsument\u00f3w. Prosz\u0119 Wysok\u0105 Izb\u0119 o poparcie przedstawionego projektu. Rz\u0105d ma nadziej\u0119 na szybkie i efektywne procedowanie nad nim w Wysokiej Izbie, maj\u0105 na uwadze to, \u017ce wykonuje on zobowi\u0105zania wynikaj\u0105ce z cz\u0142onkostwa Polski w Unii Europejskiej. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u216",
        "text": "Bardzo dzi\u0119kuj\u0119 panu ministrowi. Sejm ustali\u0142, \u017ce w dyskusji nad tym punktem porz\u0105dku dziennego wys\u0142ucha 5-minutowych o\u015bwiadcze\u0144 w imieniu klub\u00f3w i k\u00f3\u0142. Otwieram dyskusj\u0119. Prosz\u0119 o zabranie g\u0142osu pana pos\u0142a Marka Asta, kt\u00f3ry przedstawi stanowisko Klubu Parlamentarnego Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u217",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! W imieniu Klubu Parlamentarnego Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 mam zaszczyt przedstawi\u0107 stanowisko wobec rz\u0105dowego projektu ustawy o zmianie ustawy - Kodeks post\u0119powania cywilnego oraz niekt\u00f3rych innych ustaw, druk nr 1222. Tak jak ju\u017c pan minister powiedzia\u0142, celem rz\u0105dowego przed\u0142o\u017cenia jest implementacja do polskiego porz\u0105dku prawnego, konkretnie do procedury cywilnej, wyrok\u00f3w Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej w sprawach C-176/17 oraz C-545/17 i po\u0142\u0105czonych C-419/18 i C-483/18. Na czym te zmiany by polega\u0142y? Szczeg\u00f3\u0142owo przedstawi\u0142 to pan minister Kaleta. Najwa\u017cniejsz\u0105 spraw\u0105 jest to, by przed wszcz\u0119ciem post\u0119powania nakazowego w oparciu o weksel s\u0105d m\u00f3g\u0142 dokona\u0107 sprawdzenia um\u00f3w i za\u0142\u0105cznik\u00f3w do umowy, na podstawie kt\u00f3rej by\u0142 wystawiony weksel i zabezpiecza\u0142 on wykonanie tej umowy, pod takim k\u0105tem czy zar\u00f3wno umowa, jak i za\u0142\u0105czniki do niej nie zawieraj\u0105 niedozwolonych klauzul, kt\u00f3re mog\u0142yby pokrzywdzi\u0107 konsumenta. Ta kontrola b\u0119dzie obowi\u0105zkowa. Nadto w konsekwencji projekt wy\u0142\u0105czy\u0142 te\u017c przenoszalno\u015b\u0107 ze skutkiem indosu praw z weksla wystawionego przez konsumenta na osob\u0119 trzeci\u0105. Taka praktyka b\u0119dzie niedozwolona. Zmian\u0105 w dobrym kierunku jest te\u017c zniesienie monopolu operatora pocztowego, je\u017celi chodzi o kwesti\u0119 dor\u0119cze\u0144. Jednym s\u0142owem s\u0105 to zmiany, kt\u00f3re wzmacniaj\u0105 pozycj\u0119 konsumenta wzgl\u0119dem przedsi\u0119biorc\u00f3w, kt\u00f3rzy do tej pory mieli procedury zwi\u0105zane z egzekwowaniem nale\u017cno\u015bci z umowy w oparciu o weksel zdecydowanie bardziej korzystne, w szczeg\u00f3lno\u015bci je\u017celi zawierali w umowach klauzule niedozwolone, a nie podlega\u0142o to kontroli. Nale\u017cy wi\u0119c stwierdzi\u0107, \u017ce z jednej strony jest to oczywi\u015bcie implementacja, czyli obowi\u0105zek pa\u0144stwa polskiego, ale jednocze\u015bnie s\u0105 to zmiany, kt\u00f3re id\u0105 w dobrym kierunku. Maj\u0105 one poparcie Klubu Parlamentarnego Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107. W tej sytuacji oczywi\u015bcie w imieniu klubu wnosz\u0119 o skierowanie projektu ustawy do dalszych prac legislacyjnych we w\u0142a\u015bciwej komisji. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u218",
        "text": "Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Prosz\u0119 teraz pani\u0105 pose\u0142 Barbar\u0119 Dolniak o to, aby przedstawi\u0142a stanowisko Klubu Parlamentarnego Koalicja Obywatelska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u219",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! Projekt ustawy wynika z konieczno\u015bci implementacji do polskiego porz\u0105dku prawnego wyrok\u00f3w Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej, m.in. w sprawie polskiej, o sygnaturze C-545/17. Pojawia si\u0119 tutaj kilka zmian, kt\u00f3re dla stron post\u0119powania s\u0105dowego b\u0119d\u0105 mia\u0142y znaczenie, m.in. mo\u017cliwo\u015b\u0107 nadania przesy\u0142ki do s\u0105du nie tylko u jednego operatora pocztowego, ale w ka\u017cdym przedsi\u0119biorstwie, kt\u00f3re jest wpisane do rejestru operator\u00f3w pocztowych zar\u00f3wno w Polsce, jak i na terenie Unii Europejskiej. Wa\u017cna zmiana to ta, \u017ce przesy\u0142ka b\u0119dzie musia\u0142a by\u0107 nadana tylko i wy\u0142\u0105cznie w formie listu poleconego. Ale to akurat dobre rozwi\u0105zanie, poniewa\u017c strona b\u0119dzie mog\u0142a zawsze wykaza\u0107, \u017ce z\u0142o\u017cy\u0142a pismo procesowe do s\u0105du. Istotna jest r\u00f3wnie\u017c kwestia zmian dotycz\u0105cych konsumenta. Sk\u0142adaj\u0105cy pozew do s\u0105du b\u0119dzie musia\u0142 wskaza\u0107 w pozwie, czy przeciwnik, czyli pozwany, jest konsumentem. Je\u017celi tego nie zrobi, s\u0105d b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 wezwa\u0107 stron\u0119 do uzupe\u0142nienia braku pod rygorem zwrotu pozwu. Je\u017celi poda nieprawdziw\u0105 informacj\u0119, s\u0119dzia czy referendarz - bo o to rozszerzono r\u00f3wnie\u017c kompetencje referendarza - b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 wymierzy\u0107 kar\u0119 pieni\u0119\u017cn\u0105, czyli po prostu grzywn\u0119, za podanie nieprawdziwej informacji. Nadto przyznane jest uprawnienie do wydania z urz\u0119du postanowienia zmieniaj\u0105cego tre\u015b\u0107 nakazu, je\u017celi chodzi o czas na zaskar\u017cenie tego nakazu. Wa\u017cna jest r\u00f3wnie\u017c kwestia dotycz\u0105ca weksla, a mianowicie projekt przewiduje zakaz przenoszenia praw z weksla wystawionego przez konsumenta na inne osoby, np. firm\u0119 windykacyjn\u0105, i obejmuje nie tylko, jak teraz, kredyt konsumencki, ale tak\u017ce wszelkie umowy konsumenta z przedsi\u0119biorc\u0105. Ochrona ta ma przy tym obejmowa\u0107 nie tylko d\u0142u\u017cnika, ale tak\u017ce por\u0119czycieli. Wyst\u0119puj\u0105cy z wekslem b\u0119dzie musia\u0142 przedstawi\u0107 s\u0105dowi umow\u0119. Je\u017celi tego nie zrobi i s\u0105d stwierdzi jakiekolwiek w\u0105tpliwo\u015bci, b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 on przekaza\u0107 spraw\u0119 do rozpoznania w post\u0119powaniu zwyk\u0142ym. Przypomn\u0119, \u017ce nakazy zap\u0142aty z weksla wydawane s\u0105 w trybie nakazowym - to po pierwsze. Po drugie, od razu stanowi\u0105 one tytu\u0142 wykonawczy. Ponadto opr\u00f3cz tych rozwi\u0105za\u0144 przewidziana jest r\u00f3wnie\u017c mo\u017cliwo\u015b\u0107 uzyskania zwrotu koszt\u00f3w t\u0142umaczenia. W ustawie o kosztach s\u0105dowych jest okre\u015blenie rozwi\u0105zania dotycz\u0105cego g\u00f3rnej granicy op\u0142aty od zarzut\u00f3w dotycz\u0105cych nakazu zap\u0142aty. B\u0119dzie r\u00f3wnie\u017c mo\u017cliwo\u015b\u0107 uzyskania zwrotu koszt\u00f3w dotycz\u0105cych t\u0142umaczenia. Mam nadziej\u0119, \u017ce w toku post\u0119powania zar\u00f3wno przed Sejmem, jak i na posiedzeniu komisji, do kt\u00f3rej projekt zostanie skierowany, nie zostan\u0105 z\u0142o\u017cone do niego rozwi\u0105zania, kt\u00f3re zmieni\u0142yby jego cel oraz tre\u015b\u0107, bo to z\u0142y spos\u00f3b procedowania, a niestety mamy z nim cz\u0119sto do czynienia. Ustawa ta w zakresie swojej tre\u015bci, jak i z uwagi na potrzeb\u0119 zmian zgodnie z orzeczeniami, z wyrokami Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci - co do niekt\u00f3rych kwestii s\u0105dy ju\u017c stosuj\u0105 bezpo\u015brednio orzeczenia Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej - wejdzie w \u017cycie. Uchwalimy projekt ustawy, kt\u00f3ry pozwoli stronom na szybsze i sprawniejsze dochodzenie swoich racji, a jednocze\u015bnie da on mo\u017cliwo\u015b\u0107 przedstawienia argument\u00f3w w postaci np. umowy, je\u017celi m\u00f3wimy o wekslu. To rozwi\u0105zanie daje szans\u0119 na ocen\u0119 (Dzwonek) przez s\u0105d zasadno\u015bci roszczenia przed wydaniem nakazu zap\u0142aty w trybie nakazowym. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u220",
        "text": "Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Prosz\u0119 teraz pani\u0105 pose\u0142 Katarzyn\u0119 Ueberhan, kt\u00f3ra przedstawi stanowisko klubu parlamentarnego Lewica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u221",
        "text": "Szanowny Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! Mam przyjemno\u015b\u0107 przedstawi\u0107 stanowisko klubu Lewicy w sprawie rz\u0105dowego projektu ustawy z druku nr 1222 o zmianie ustawy - Kodeks post\u0119powania cywilnego oraz niekt\u00f3rych innych ustaw, projekt, kt\u00f3ry ma na celu wykonanie prawa Unii Europejskiej. Obowi\u0105zkowa kontrola umowy, a nie tylko weksla, d\u0142u\u017cszy termin na odwo\u0142anie i ni\u017csze op\u0142aty s\u0105dowe, maj\u0105ce wzmocni\u0107 obywateli w sporach z przedsi\u0119biorcami i zwi\u0119kszy\u0107 ochron\u0119 konsument\u00f3w przed dzia\u0142aniami du\u017cych firm, w tym bank\u00f3w - takie zmiany przewiduje niniejsze przed\u0142o\u017cenie, rz\u0105dowy projekt noweli Kodeksu post\u0119powania cywilnego oraz niekt\u00f3rych innych ustaw. Podstawowy cel zmiany ustawy wynika z wdro\u017cenia wyrok\u00f3w Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej w sprawie tzw. post\u0119powania nakazowego z weksla w sporach przeciw konsumentom. Zgodnie ze wskazaniem Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci krajowym s\u0105dom cywilnym, w tym orzekaj\u0105cym w nich referendarzom zmienione przepisy stwarzaj\u0105 mo\u017cliwo\u015bci kontroli umowy i jej za\u0142\u0105cznik\u00f3w, kt\u00f3r\u0105 przedstawiony s\u0105dowy weksel zabezpiecza\u0142, i to jeszcze przed wydaniem nakazu zap\u0142aty. Wszystko po to, aby wychwyci\u0107 niedozwolone abuzywne postanowienia umowne. Nale\u017cy przy tym pami\u0119ta\u0107, \u017ce wydany na posiedzeniu niejawnym bez udzia\u0142u pozwanego, a nawet jego pisemnego stanowiska, nieprawomocny nakaz zap\u0142aty z chwil\u0105 wydania stanowi tytu\u0142 zabezpieczenia wykonalny bez nadania mu klauzuli, kt\u00f3ry jest dla osoby pozwanej prawie tak samo dolegliwy jak zaj\u0119cie komornicze. Projekt poszerza te\u017c zakaz przenoszenia praw z weksla, tzw. indosu, wystawionego przez konsumenta na inne osoby, np. firmy windykacyjne, i obejmuje nie tylko, jak do tej pory, kredyty konsumenckie, ale wszelkie umowy konsumenta z przedsi\u0119biorc\u0105. Ochron\u0105 tak\u0105 ma obejmowa\u0107 nie tylko samego d\u0142u\u017cnika, to jest strony umowy zawartej z przedsi\u0119biorc\u0105, ale te\u017c i por\u0119czycieli. Wyst\u0119puj\u0105cy z pozwem nakazowym b\u0119dzie musia\u0142 przed\u0142o\u017cy\u0107 s\u0105dowi umow\u0119 zabezpieczon\u0105 wekslem. Bez tego s\u0105d nie wyda wyroku i skieruje spraw\u0119 do zwyk\u0142ego procesu, wi\u0119c pozwany konsument uzyska mo\u017cliwo\u015b\u0107 prezentacji swych racji przed wydaniem orzeczenia. W szczeg\u00f3lnych przypadkach ma ju\u017c wystarczy\u0107 samo o\u015bwiadczenie pozwanego przed s\u0105dem - cho\u0107 pod gro\u017ab\u0105 grzywny do 300 z\u0142 - o tym, \u017ce jest konsumentem. Co r\u00f3wnie wa\u017cne, przed\u0142u\u017cony zostaje te\u017c termin na odwo\u0142anie od nakazu zap\u0142aty na tzw. zarzuty - do miesi\u0105ca, je\u015bli d\u0142u\u017cnik przebywa na terenie Polski, i 3 miesi\u0119cy, gdy dor\u0119czenie ma nast\u0105pi\u0107 poza Uni\u0105 Europejsk\u0105. Dla unikni\u0119cia komplikacji terminy te maj\u0105 dotyczy\u0107 zar\u00f3wno konsument\u00f3w, jak i przedsi\u0119biorc\u00f3w. Nowe rozwi\u0105zania umo\u017cliwiaj\u0105 r\u00f3wnie\u017c oddanie pisma procesowego, z zachowaniem powy\u017cszego terminu, w plac\u00f3wce dowolnego operatora pocztowego \u015bwiadcz\u0105cego us\u0142ugi powszechne - w formie przesy\u0142ki poleconej. Op\u0142ata od zarzut\u00f3w od nakazu zap\u0142aty, kt\u00f3rego przedmiotem by\u0142o roszczenie przeciw konsumentowi, zgodnie z przed\u0142o\u017ceniem nie b\u0119dzie mog\u0142a przekracza\u0107 750 z\u0142. To znacznie mniej ni\u017c obecnie w zwyk\u0142ym post\u0119powaniu. Do weksli wystawionych przed dniem wej\u015bcia w \u017cycie niniejszej ustawy maj\u0105 by\u0107 jednak stosowane przepisy dotychczasowe. Poniewa\u017c projekt dostosowuje polskie przepisy do orzecze\u0144 Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej zapad\u0142ych na kanwach spraw wniesionych z Polski oraz Niemiec i dzi\u0119ki nowym rozwi\u0105zaniom zwi\u0119kszy ochron\u0119 prawn\u0105 obywateli, a konsumenci i inne strony post\u0119powania cywilnego b\u0119d\u0105 mogli korzysta\u0107 z por\u00f3wnywalnego w ca\u0142ej Unii Europejskiej poziomu ochrony swoich praw, klub Lewicy popiera niniejsze przed\u0142o\u017cenie w obecnie przed\u0142o\u017conym kszta\u0142cie. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u222",
        "text": "Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Prosz\u0119 teraz pana pos\u0142a Krzysztofa Paszyka, kt\u00f3ry przedstawi stanowisko Klubu Parlamentarnego Koalicja Polska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u223",
        "text": "Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! W imieniu Klubu Parlamentarnego Koalicja Polska - PSL, Unia Europejskich Demokrat\u00f3w, Konserwaty\u015bci chcia\u0142bym przedstawi\u0107 nasze stanowisko do rz\u0105dowego projektu ustawy o zmianie ustawy - Kodeks post\u0119powania cywilnego oraz niekt\u00f3rych innych ustaw, zawartego w druku nr 1222. Je\u015bli chodzi o om\u00f3wienie przedmiotowego projektu, to w\u0142a\u015bciwie wszystkie jego g\u0142\u00f3wne za\u0142o\u017cenia zosta\u0142y przybli\u017cone przez przedm\u00f3wc\u00f3w. Jest to przede wszystkim implementacja prawa europejskiego. Chcia\u0142bym w swoim wyst\u0105pieniu zwr\u00f3ci\u0107 projektodawcom uwag\u0119, kt\u00f3ra jest r\u00f3wnie\u017c wyra\u017cana przez Naczeln\u0105 Rad\u0119 Adwokack\u0105, a dotyczy tego, \u017ce przy okazji projektowanych zmian nie pomy\u015blano o odmiejscowieniu, je\u015bli chodzi o nadawanie korespondencji, tylko pozosta\u0142 wym\u00f3g nadania pisma w plac\u00f3wce operatora pocztowego, a jak wiemy, nasza rzeczywisto\u015b\u0107 jest dzisiaj taka, \u017ce \u015bwiat idzie do przodu. Mamy r\u00f3\u017cnego rodzaju listomaty, formy coraz bardziej mobilne i u\u0142atwiaj\u0105ce nadawanie przesy\u0142ek. I, panie ministrze, te przepisy mog\u0142yby r\u00f3wnie\u017c nad\u0105\u017ca\u0107 za tym, co si\u0119 dooko\u0142a nas, w naszej rzeczywisto\u015bci dzieje. Mo\u017ce uda si\u0119 w toku prac pomy\u015ble\u0107 o tym, aby to spostrze\u017cenie, kt\u00f3re nie jest spostrze\u017ceniem o charakterze politycznym, tylko pochodzi od fachowc\u00f3w, od profesjonalist\u00f3w, w projekcie uj\u0105\u0107. To oczywi\u015bcie nie zmienia faktu, \u017ce tak jak pozosta\u0142e kluby, kt\u00f3rych przedstawiciele prezentowali stanowiska przede mn\u0105, r\u00f3wnie\u017c my jako klub parlamentarny nie widzimy przeszk\u00f3d w tym, \u017ceby ten projekt zosta\u0142 poparty, z tym zastrze\u017ceniem. Gdyby ta uwaga zyska\u0142a uznanie projektodawc\u00f3w i przez resort zosta\u0142a rozpatrzona jako autopoprawka, to by\u0142oby nam jeszcze \u0142atwiej decyzj\u0119 o poparciu tego projektu zamanifestowa\u0107 podczas g\u0142osowania. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u224",
        "text": "Bardzo dzi\u0119kuj\u0119 panu pos\u0142owi. Prosz\u0119 teraz pana pos\u0142a Janusza Korwin-Mikkego, kt\u00f3ry przedstawi stanowisko ko\u0142a Konfederacja w pierwszej cz\u0119\u015bci, a w drugiej cz\u0119\u015bci g\u0142os zabierze pan pose\u0142 Dobromir So\u015bnierz.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u225",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! W prawie najwa\u017cniejsz\u0105 rzecz\u0105 jest to, \u017ceby nie by\u0142o cz\u0119sto zmieniane. Je\u017celi wi\u0119c robimy jak\u0105\u015b zmian\u0119, to trzeba j\u0105 dobrze uzasadni\u0107. Tu uzasadnia si\u0119 to wymogami Unii Europejskiej. Ot\u00f3\u017c ja nie jestem zwolennikiem niewolniczego na\u015bladowania tego, co jest w Unii - wr\u0119cz przeciwnie. Je\u017celi maj\u0105 by\u0107 jakie\u015b zmiany, to powinny by\u0107 dobre, nie z\u0142e, a nie - unijne albo nieunijne. Takie jest stanowisko Konfederacji. Chcia\u0142em tutaj rozczarowa\u0107 Lewic\u0119, bo zmiany... Ustawodawcom si\u0119 wydaje, \u017ce co\u015b zmieniaj\u0105, natomiast ludzie si\u0119 do tego \u015bwietnie dopasowuj\u0105. Mog\u0119 si\u0119 za\u0142o\u017cy\u0107, \u017ce je\u017celi chcemy tutaj po lewacku promowa\u0107 biednego, drobnego konsumenta przeciwko wielkim firmom, to wielkie firmy po prostu wynajm\u0105 sobie zwyk\u0142ego szarego obywatela, kt\u00f3ry b\u0119dzie za nich prowadzi\u0142 sprawy i trzeba b\u0119dzie pozywa\u0107 zwyk\u0142ych szarych obywateli, a nie wielk\u0105 firm\u0119. Prawnicy wielkich firm na pewno jako\u015b t\u0119 spraw\u0119 rozwi\u0105\u017c\u0105. Przechodz\u0105c do konkret\u00f3w: mia\u0142em nadziej\u0119, \u017ce weksel, kt\u00f3ry na Zachodzie jest cz\u0119sto stosowany, znajdzie u nas wi\u0119ksze zastosowanie. Czym jest bowiem weksel? Weksel to jest prywatny pieni\u0105dz, kt\u00f3ry w pewnych okresach konkurowa\u0142 wr\u0119cz z pieni\u0105dzem pa\u0144stwowym, i to jest bardzo s\u0142uszne. Natomiast tutaj jest du\u017ce ograniczenie dzia\u0142alno\u015bci weksla. Weksel si\u0119 ci\u0119\u017cko indosuje na trasata, dzia\u0142alno\u015b\u0107 weksla jest tu, jak widz\u0119, r\u00f3wnie\u017c ograniczona. Tutaj popieram wielce czcigodn\u0105 pos\u0142ank\u0119 Platformy Obywatelskiej: trzeba du\u017c\u0105 uwag\u0119 przywi\u0105za\u0107 do sprawy wekslowej i jak najbardziej upowszechni\u0107 stosowanie weksli, nie tylko por\u0119czycielskich, po prostu jako zap\u0142aty. W tym celu musi by\u0107 swobodna trasata weksla, tak samo jak jest swobodne przenoszenie stuz\u0142ot\u00f3wki z obywatela na obywatela. [[Zale\u017cy jaki weksel.]] Wszystko jedno. Weksel to weksel. Natomiast co do kwestii wysoko\u015bci, to jeszcze jedna rzecz jest tu pozytywna. Chodzi o zmniejszenie op\u0142at s\u0105dowych, co rzeczywi\u015bcie jest wa\u017cne. Oddaj\u0105c ju\u017c g\u0142os mojemu szanownemu koledze, chcia\u0142bym poprosi\u0107 r\u00f3wnie\u017c, \u017ceby rz\u0105d zastanowi\u0142 si\u0119 nad zmniejszeniem op\u0142at patentowych, bo liczba patent\u00f3w w Polsce drastycznie spada, bo ludzi nie sta\u0107 na nieprawdopodobnie wysokie op\u0142aty za patent. Dzi\u0119kuj\u0119 za uwag\u0119. Kolega Dobromir So\u015bnierz.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u226",
        "text": "Bardzo prosz\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u227",
        "text": "Ja r\u00f3wnie\u017c jestem sceptyczny wobec tego projektu. Mam mieszane uczucia. Nie popieram przede wszystkim ingerencji prawa wykroczeniowego w stosunki umowne, a tym bardziej jej dalszego rozszerzania. Rozumiem, \u017ce od biedy mo\u017cna uzna\u0107, \u017ce jakie\u015b postanowienia umowne s\u0105 po prostu niewa\u017cne, je\u015bli bardzo si\u0119 upieramy, \u017ceby t\u0119 wolno\u015b\u0107 um\u00f3w ograniczy\u0107, ale traktowanie jakiej\u015b dobrowolnie zawartej umowy jako wykroczenia to jest z\u0142a droga. Nie id\u017acie w tym kierunku. [[Oklaski]] Mam te\u017c mieszane uczucia wobec zmiany dotycz\u0105cej dor\u0119cze\u0144. Zgoda na oddawanie przesy\u0142ek s\u0105dowych z innych kraj\u00f3w mo\u017ce sprzyja\u0107 niestety - jako efekt uboczny - dalszemu wyd\u0142u\u017caniu tych post\u0119powa\u0144. Mo\u017cemy sobie wyobrazi\u0107, \u017ce kto\u015b, komu zale\u017cy na przewlekaniu post\u0119powania, mo\u017ce zaanga\u017cowa\u0107 kogo\u015b do wysy\u0142ania poczty z kraju unijnego, w przypadku kt\u00f3rego s\u0105 problemy z poczt\u0105, z docieraniem przesy\u0142ek na czas, i w ten spos\u00f3b umy\u015blnie sabotowa\u0107 rozw\u00f3j tego post\u0119powania. My\u015bl\u0119, \u017ce problem zagranicznych przesy\u0142ek lepiej rozwi\u0105za\u0107 za pomoc\u0105 dor\u0119cze\u0144 elektronicznych, nad czym te\u017c ju\u017c pracujemy. Mam wra\u017cenie, \u017ce w ten spos\u00f3b troch\u0119 \u0142apiemy si\u0119 lew\u0105 r\u0119k\u0105 za prawe ucho. To, \u017ce co\u015b jest implementacj\u0105 unijnej dyrektywy, nie powinno nas zwalnia\u0107, tak jak s\u0142usznie powiedzia\u0142 przedm\u00f3wca, z samodzielnego oceniania, czy co\u015b jest m\u0105dre czy g\u0142upie. W tej ustawie chyba s\u0105 elementy takie i takie. Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u228",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Teraz pan pose\u0142 Tomasz Zimoch przedstawi stanowisko ko\u0142a poselskiego Polska 2050.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u229",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Wysoki Sejmie! Panie Ministrze! Zbli\u017ca si\u0119 godz. 18, ale b\u0119d\u0119 m\u00f3wi\u0142 kr\u00f3tko nie tylko dlatego. Przede wszystkim chodzi mi o to, by nie powtarza\u0107 tego, co ju\u017c wcze\u015bniej powiedziano. Zatem w trybie mini-maks: minimum s\u0142\u00f3w, maksimum dobrego prawa. Ko\u0142o Parlamentarne Polska 2050 popiera ten projekt, bo legislatorzy m\u00f3wi\u0105 w takich sytuacjach: nie ma wyj\u015bcia, trzeba wdro\u017cy\u0107 wyroki Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci do polskiego prawa. I panie ministrze, oby to nigdy nie budzi\u0142o \u017cadnych w\u0105tpliwo\u015bci, je\u015bli chodzi o rozstrzygni\u0119cia Trybuna\u0142u. Projekt ustawy zmieniaj\u0105cej Kodeks post\u0119powania cywilnego i inne ustawy powsta\u0142 w\u0142a\u015bnie w wyniku kilku rozstrzygni\u0119\u0107 Trybuna\u0142u. S\u0142usznie podkre\u015bla si\u0119 w uzasadnieniu, \u017ce konsekwencj\u0105 zmian wprowadzonych do prawa procesowego jest rozszerzenie w dalszych przepisach projektu ochrony konsumenta na gruncie prawa materialnego. Popieramy ten projekt, ale jednocze\u015bnie ju\u017c sygnalizujemy, \u017ce pewnie na etapie prac komisji zadamy pytania, cho\u0107by dotycz\u0105ce nowych brzmie\u0144 \u00a7 1 i 2 w art. 480",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u230",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Do pyta\u0144 zapisa\u0142o si\u0119 - zaraz zobaczymy ilu - czworo spo\u015br\u00f3d pa\u0144stwa pos\u0142\u00f3w. Czy jeszcze kto\u015b chcia\u0142by si\u0119 dopisa\u0107? Jeszcze jeden pan pose\u0142. Prosz\u0119 bardzo. Na tym zamykam list\u0119 os\u00f3b i ustalam czas na zadanie pytania - 1 minuta. Prosz\u0119 pani\u0105 pose\u0142 Barbar\u0119 Dolniak, Koalicja Obywatelska. Prosz\u0119 bardzo, pani marsza\u0142ek.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u231",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119, panie marsza\u0142ku. Wysoka Izbo! Mam pytania dotycz\u0105ce paru kwestii. Teraz b\u0119dzie mo\u017cna kierowa\u0107 przesy\u0142ki z pismami do s\u0105du za po\u015brednictwem operatora pocztowego wpisanego do rejestru. W zwi\u0105zku z tym mam pytanie: Czy ministerstwo planuje na swojej stronie wskazywa\u0107, jakie s\u0105 to podmioty, kt\u00f3rzy operatorzy pocztowi prowadz\u0105cy dzia\u0142alno\u015b\u0107 wpisani do rejestru przyjmuj\u0105 przesy\u0142ki i do kt\u00f3rych mo\u017cna je sk\u0142ada\u0107? Czy przewiduje si\u0119 takie rozwi\u0105zanie, czy te\u017c b\u0119dzie to mo\u017cna sprawdzi\u0107 tylko w rejestrze? Mam r\u00f3wnie\u017c pytanie dotycz\u0105ce tego, jak pa\u0144stwo ustalali\u015bcie te d\u0142u\u017csze terminy, znaczy r\u00f3\u017cnego rodzaju rozwi\u0105zania wprowadzone w tym projekcie, dosy\u0107 znacz\u0105co wyd\u0142u\u017caj\u0105ce wskazane tam terminy. Jest te\u017c mo\u017cliwo\u015b\u0107 uzyskania... [[Dzwonek]] 750 z\u0142 to g\u00f3rny pu\u0142ap op\u0142aty od zarzut\u00f3w w nakazie zap\u0142aty. Jak to zosta\u0142o wyliczone i jakie argumenty pa\u0144stwo przyj\u0119li\u015bcie, przyjmuj\u0105c w\u0142a\u015bnie t\u0119 kwot\u0119 750 z\u0142? Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u232",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Pytanie zada teraz pan pose\u0142 Micha\u0142 Gramatyka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u233",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Panowie Ministrowie! Wysoka Izbo! W przed\u0142o\u017ceniu zmieniaj\u0105 pa\u0144stwo m.in. art. 165 Kodeksu post\u0119powania cywilnego. Tam u\u017cywacie takiego sformu\u0142owania: oddanie pisma procesowego w formie przesy\u0142ki poleconej w plac\u00f3wce pocztowej w Polsce lub w Unii Europejskiej. W obecnym stanie prawnym funkcjonuje r\u00f3wnie\u017c art. 165 \u00a7 4 zawieraj\u0105cy norm\u0119: wprowadzenie pisma do systemu teleinformatycznego s\u0105du. Moje pytanie: Jak nowelizacja k.p.c., nad kt\u00f3r\u0105 pracujemy, ma si\u0119 do art. 63 ustawy o dor\u0119czeniach elektronicznych, kt\u00f3ra przygotowuje nas na cyfrow\u0105 komunikacj\u0119 m.in. z s\u0105dami? Tam ten obowi\u0105zek przyjmowania pism cyfrowych jest wprawdzie wyra\u017cony, ale jest os\u0142abiony takim enigmatycznym sformu\u0142owaniem: je\u017celi warunki techniczne i organizacyjne s\u0105du to umo\u017cliwiaj\u0105. Mamy rok 2021. Moje pytanie: Kiedy ustawodawca zakre\u015bli konkretny termin, po kt\u00f3rym b\u0119dzie mo\u017cliwa komunikacja z s\u0105dami (Dzwonek) na podstawie norm ustawy o dor\u0119czeniach elektronicznych? To co\u015b, co dzisiaj wydaje si\u0119 absolutnie naturalne. Bardzo dzi\u0119kuj\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u234",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119. Pytanie zada pan pose\u0142 Jan Szopi\u0144ski.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u235",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! Czy Polska faktycznie musi by\u0107 upokarzana przez TSUE wyrokami przywo\u0142anymi w tym druku sejmowym? Czy \u017caden z wybitnych prawnik\u00f3w ministerstwa usi\u0142uj\u0105cych z jednej strony pozbawia\u0107 s\u0119dzi\u00f3w immunitetu, a z drugiej strony zabrania\u0107 im wykonywania ich obowi\u0105zk\u00f3w nie m\u00f3g\u0142 by\u0107 wcze\u015bniej zobowi\u0105zany do uporz\u0105dkowania tak oczywistych spraw? Czy tak trudno by\u0142o dopilnowa\u0107 wsp\u00f3\u0142brzmienia Kodeksu karnego z Kodeksem postepowania cywilnego w kwestiach tak banalnych jak wskazanie operatora pocztowego lub zauwa\u017cenie, \u017ce niemo\u017cliwa jest prawna egzekucja weksla sporz\u0105dzonego do bezprawnej umowy okre\u015blaj\u0105cej jego stosowanie? Szanowny Panie Ministrze! Dlaczego pa\u0144scy urz\u0119dnicy nie zajmuj\u0105 si\u0119 sprawami, do kt\u00f3rych zostali powo\u0142ani? Czy m\u00f3g\u0142bym pana ministra poprosi\u0107 o zaj\u0119cie stanowiska w tej sprawie na pi\u015bmie? Dzi\u0119kuj\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u236",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Pytanie zada pani pose\u0142 Krystyna Skowro\u0144ska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u237",
        "text": "Szanowny Panie Marsza\u0142ku! Panie i Panowie Pos\u0142owie! Nie b\u0119d\u0119 si\u0119 odnosi\u0142a do tego segmentu dotycz\u0105cego informatyzacji prac s\u0105du. Odnios\u0119 si\u0119 do tej cz\u0119\u015bci, w kt\u00f3rej zmienia si\u0119 przepisy Prawa wekslowego i Prawa czekowego, tej ustawy z 1936 r. Pa\u0144stwo wskazujecie, \u017ce wprowadzamy zakaz przenoszenia indosu z weksla w zakresie przepis\u00f3w prawa wekslowego i czekowego. W tym zakresie interesuje mnie r\u00f3wnie\u017c... Skoro do umowy czy do weksla do\u0142\u0105czona jest deklaracja wekslowa, to jak w tym przypadku podchodzi\u0107 do mo\u017cliwo\u015bci robienia czy rolowania, czy sekurytyzacji kredyt\u00f3w, w tym kredyt\u00f3w konsumenckich, i sprzedawania pakiet\u00f3w innym podmiotom? Jak powiedzia\u0142 pan pose\u0142 Korwin-Mikke, to s\u0105 pieni\u0105dze. Je\u017celi one nie wp\u0142ywaj\u0105 (Dzwonek), je\u017celi to zabezpieczenie nie dzia\u0142a, to wtedy otrzymujemy, sprzedajemy poni\u017cej tej warto\u015bci. W tym zakresie, je\u017celi zamykamy stosowanie m.in. przenoszenia indosu w sytuacjach z konsumentami, chcia\u0142abym zapyta\u0107, jak mia\u0142oby si\u0119 to odbywa\u0107 w \u017cyciu gospodarczym. Czy transakcje gospodarcze pomi\u0119dzy podmiotami, kt\u00f3re prowadz\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105, b\u0119d\u0105 mo\u017cliwe? Czy dzisiaj robienie portfeli sekurytyzacyjnych i sprzeda\u017c wierzytelno\u015bci b\u0119d\u0105 mo\u017cliwe i w jakim zakresie? [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u238",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Jako ostatni pytanie zada pan pose\u0142 Przemys\u0142aw Koperski, Lewica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u239",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Panie Ministrze! Wysoka Izbo! Zmiany s\u0105 jak najbardziej potrzebne i w imieniu klubu parlamentarnego Lewicy kole\u017canka ju\u017c powiedzia\u0142a, \u017ce b\u0119dziemy g\u0142osowali za. Ale mam pytanie, panie ministrze, zwracam si\u0119 do pana jako cz\u0142onka polskiego rz\u0105du: Czy panu nie wstyd? Po wprowadzeniu tych zmian b\u0119dzie mo\u017cna odda\u0107 pismo procesowe w formie przesy\u0142ki poleconej w dowolnym miejscu na terenie Unii Europejskiej, gdzie dzia\u0142a plac\u00f3wka pocztowa. Kiedy\u015b standardem by\u0142o to, \u017ce w miastach wojew\u00f3dzkich, by\u0142ych miastach wojew\u00f3dzkich plac\u00f3wki pocztowe Poczty Polskiej by\u0142y czynne 24 godziny na dob\u0119. Teraz mieszka\u0144cy np. Bielska-Bia\u0142ej, \u017ceby nada\u0107 przesy\u0142k\u0119 w dniu wolnym od pracy, musz\u0105 doje\u017cd\u017ca\u0107 do Katowic. Czy teraz, panie ministrze, nie b\u0119dzie panu wstyd, \u017ce polscy obywatele b\u0119d\u0105 je\u017adzi\u0107 np. do Republiki Czeskiej i tam nadawa\u0107 przesy\u0142ki, poniewa\u017c tam te plac\u00f3wki pocztowe d\u0142u\u017cej dzia\u0142aj\u0105 (Dzwonek) ni\u017c w Polsce? Prosz\u0119 zadzia\u0142a\u0107 w polskim rz\u0105dzie, \u017ceby to zmieni\u0107. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u240",
        "text": "Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Na tym lista os\u00f3b zapisanych do pyta\u0144 zosta\u0142a wyczerpana. Odpowiedzi na zadane pytania udzieli pan minister Sebastian Kaleta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u241",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Wysoki Sejmie! Odpowiadaj\u0105c na pytania, kt\u00f3re si\u0119 pojawi\u0142y podczas tej debaty, w pierwszej kolejno\u015bci chcia\u0142bym odnie\u015b\u0107 si\u0119 do kwestii kompetencyjnej, dlaczego jest ta ustawa. Tutaj jedna z pa\u0144 pose\u0142, jeden z pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w wskaza\u0142, \u017ce m\u00f3wimy o wyrokach TSUE i ich stosowaniu, a nie zawsze polski rz\u0105d si\u0119 z nimi zgadza. Jest kwestia zasadnicza w zakresie tego, jakie kompetencje Polska przekaza\u0142a Unii. W zakresie ochrony konsument\u00f3w te kompetencje Unia po prostu na mocy art. 169 Traktatu o funkcjonowaniu Unii Europejskiej wprost posiada. Zacytuj\u0119: \u201eD\u0105\u017c\u0105c do popierania interes\u00f3w konsument\u00f3w i zapewnienia wysokiego poziomu ochrony konsument\u00f3w, Unia przyczynia si\u0119 do ochrony zdrowia, bezpiecze\u0144stwa i interes\u00f3w gospodarczych konsument\u00f3w, jak r\u00f3wnie\u017c wspierania ich prawa do informacji, edukacji i organizowania si\u0119 w celu zachowania ich interes\u00f3w\u201d. To jest przepis kompetencyjny. Natomiast w tym obszarze, w kt\u00f3rym rzeczywi\u015bcie prowadzone s\u0105 spory, je\u015bli kto\u015b z pan\u00f3w b\u0105d\u017a pa\u0144 pos\u0142\u00f3w b\u0119dzie w stanie wskaza\u0107 przepis kompetencyjny, kt\u00f3ry m\u00f3wi, \u017ce Unia mo\u017ce wp\u0142ywa\u0107 na organizacj\u0119 wymiaru sprawiedliwo\u015bci w pa\u0144stwie cz\u0142onkowskim i decydowa\u0107 o kszta\u0142cie i organizacji tego wymiaru sprawiedliwo\u015bci, to wtedy rzeczywi\u015bcie by\u0107 mo\u017ce jest jakie\u015b pole do dyskusji. Takiego przepisu w traktatach w zakresie s\u0105d\u00f3w nie ma, st\u0105d ten sp\u00f3r. Przechodz\u0119 do innych kwestii pojawiaj\u0105cych si\u0119 w ramach pyta\u0144. Pani pose\u0142 pyta\u0142a o kwesti\u0119 op\u0142aty, jak zosta\u0142a ona ustalona. Dzisiaj op\u0142ata od zarzut\u00f3w od nakazu zap\u0142aty nie r\u00f3\u017cnicuje konsumenta od innych podmiot\u00f3w i w\u0142a\u015bnie celem tej ustawy jest wprowadzenie limitu dla konsumenta. Jako \u017ce ustawa o kosztach s\u0105dowych w sprawach cywilnych przewiduje dla konsumenta maksymaln\u0105 op\u0142at\u0119 od pozwu w kwocie 1000 z\u0142, a kwota op\u0142aty od zarzut\u00f3w to jest 3/4, wi\u0119c 3/4 tej kwoty to jest 750 z\u0142. Takie jest \u017ar\u00f3d\u0142o ustalenia kwoty w tym przed\u0142o\u017ceniu. [[Mog\u0142o by\u0107 taniej.]] Je\u015bli chodzi o kwesti\u0119 dotycz\u0105c\u0105 plac\u00f3wek pocztowych i generalnie dor\u0119cze\u0144, przyjmowania pism, to lista podmiot\u00f3w, kt\u00f3re mog\u0105 \u015bwiadczy\u0107 te us\u0142ugi, znajduje si\u0119 w BIP-ie Urz\u0119du Komunikacji Elektronicznej. Natomiast je\u015bli chodzi o drug\u0105 kwesti\u0119, przepis pozwala, z pewno\u015bci\u0105 mo\u017ce wp\u0142yn\u0105\u0107 na to, \u017ce us\u0142ugi dotycz\u0105ce jeszcze \u0142atwiejszego nadawania pism mog\u0105 sta\u0107 si\u0119 bardziej konkurencyjne, poniewa\u017c mog\u0105 by\u0107 firmy, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 zainteresowane tym, by w spos\u00f3b bardziej dogodny dla os\u00f3b, stron post\u0119powa\u0144 takie us\u0142ugi \u015bwiadczy\u0107. A wi\u0119c w tym zakresie jest tylko udogodnienie, prezentowanie kolejnego udogodnienia. Pozosta\u0142e kwestie z pewno\u015bci\u0105 b\u0119dzie mo\u017cna wyja\u015bni\u0107 na posiedzeniu komisji, niemniej w kilku tych kwestiach warto zaznaczy\u0107 od razu, jak si\u0119 sprawy maj\u0105. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u242",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Zamykam dyskusj\u0119. Marsza\u0142ek Sejmu, po zasi\u0119gni\u0119ciu opinii Prezydium Sejmu, proponuje, aby Sejm skierowa\u0142 projekt ustawy o zmianie ustawy - Kodeks post\u0119powania cywilnego oraz niekt\u00f3rych innych ustaw, zawarty w druku nr 1222, do Komisji Sprawiedliwo\u015bci i Praw Cz\u0142owieka w celu rozpatrzenia. Je\u017celi nie us\u0142ysz\u0119 sprzeciwu, b\u0119d\u0119 uwa\u017ca\u0142, \u017ce Sejm propozycj\u0119 przyj\u0105\u0142. Sprzeciwu nie s\u0142ysz\u0119. Na podstawie art. 95b regulaminu Sejmu marsza\u0142ek Sejmu wyznacza termin przedstawienia sprawozdania komisji do dnia 22 czerwca 2021 r. Na tym wyczerpali\u015bmy porz\u0105dek dzienny 31. posiedzenia Sejmu Rzeczypospolitej Polskiej. Informuj\u0119, \u017ce zg\u0142osili si\u0119 pos\u0142owie w celu wyg\u0142oszenia o\u015bwiadcze\u0144 poselskich. Czy kto\u015b z pa\u0144 i pan\u00f3w pos\u0142\u00f3w pragnie jeszcze wyg\u0142osi\u0107 o\u015bwiadczenie, dopisa\u0107 si\u0119 do listy? Nikt si\u0119 nie zg\u0142asza. List\u0119 pos\u0142\u00f3w zg\u0142oszonych do o\u015bwiadcze\u0144 uwa\u017cam zatem zamkni\u0119t\u0105. G\u0142os ma pan pose\u0142 Rafa\u0142 Adamczyk, Lewica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u243",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! W wykazie prac legislacyjnych i programowych Rady Ministr\u00f3w opublikowana zosta\u0142a zapowied\u017a projektu ustawy o zmianie ustawy - Prawo o\u015bwiatowe oraz niekt\u00f3rych ustaw. Przepisy projektowanej ustawy maj\u0105 na celu, jak wynika ze wst\u0119pu do opracowania, wzmocnienie roli organu nadzoru pedagogicznego, w tym w szczeg\u00f3lno\u015bci kuratora o\u015bwiaty, tak aby jak najlepiej m\u00f3g\u0142 wykonywa\u0107 powierzone mu ustawowo zadania. Niestety zasadnicze zmiany dotycz\u0105 wyboru dyrektora i jego pozycji w szkole lub plac\u00f3wce. Dyrektor szko\u0142y jest obecnie wy\u0142aniany w drodze konkursu. Ten organizowany jest raz na 5 lat. Komisj\u0119 konkursow\u0105 w celu wy\u0142onienia kandydata na stanowisko dyrektora publicznej szko\u0142y, przedszkola lub plac\u00f3wki powo\u0142uje samorz\u0105d, tj. organ prowadz\u0105cy. Zasiada w niej trzech przedstawicieli samorz\u0105du, trzech przedstawicieli kuratorium o\u015bwiaty, po dw\u00f3ch przedstawicieli rady pedagogicznej, po dw\u00f3ch przedstawicieli rady rodzic\u00f3w i po jednym przedstawicielu zak\u0142adowych organizacji zwi\u0105zkowych. MEN proponuje zwi\u0119kszenie liczby przedstawicieli organu sprawuj\u0105cego nadz\u00f3r pedagogiczny w komisjach konkursowych z trzech do pi\u0119ciu, z zastrze\u017ceniem \u017ce kuratorium mo\u017ce zg\u0142osi\u0107 mniejsz\u0105 liczb\u0119 swoich przedstawicieli w pracach komisji, ale zawsze przys\u0142ugiwa\u0107 im b\u0119dzie \u0142\u0105cznie 5 g\u0142os\u00f3w. Propozycja ta o\u015bmiesza pa\u0144stwo polskie, wypacza ide\u0119 konkursu, nie s\u0142u\u017cy odpowiedzialnej ocenie kandydat\u00f3w na stanowisko dyrektora, \u015bwiadczy jedynie o zamiarze centralizacji o\u015bwiaty. O intencjach Ministerstwa Edukacji i Nauki \u015bwiadczy propozycja zawieszania niewygodnych dyrektor\u00f3w na polecenie kuratora. Planuje si\u0119 m. in. wprowadzenie mo\u017cliwo\u015bci z\u0142o\u017cenia przez kuratora o\u015bwiaty wi\u0105\u017c\u0105cego wniosku do organu prowadz\u0105cego szko\u0142\u0119 o zawieszenie dyrektora szko\u0142y w pe\u0142nieniu obowi\u0105zk\u00f3w, chodzi o z\u0142o\u017cenie wniosku o wszcz\u0119cie post\u0119powania dyscyplinarnego. Jest te\u017c zapis dotycz\u0105cy odwo\u0142ywania dyrektor\u00f3w. Obecnie to organ prowadz\u0105cy decyduje ostatecznie o takim kroku. Po wprowadzeniu projektowanych zmian samorz\u0105d b\u0119dzie g\u0142\u00f3wnie wykonywa\u0142 wol\u0119 kuratorium o\u015bwiaty w tej kwestii i ca\u0142y czas p\u0142aci\u0142. Je\u017celi dyrektor szko\u0142y nie b\u0119dzie realizowa\u0142 zalece\u0144 organu sprawuj\u0105cego nadz\u00f3r pedagogiczny, kurator b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 wyst\u0105pi\u0107 do samorz\u0105du z wnioskiem o odwo\u0142anie dyrektora w czasie roku szkolnego bez wypowiedzenia. Po nowelizacji ustawy - Prawo o\u015bwiatowe kurator o\u015bwiaty b\u0119dzie mia\u0142 te\u017c decyduj\u0105cy wp\u0142yw na zaj\u0119cia prowadzone w szko\u0142ach przez organizacje pozarz\u0105dowe. Dyrektor szko\u0142y lub plac\u00f3wki b\u0119dzie mia\u0142 obowi\u0105zek uzyska\u0107 pozytywn\u0105 opini\u0119 kuratora o\u015bwiaty o prowadzeniu takich zaj\u0119\u0107. Co wi\u0119cej, dyrektor b\u0119dzie musia\u0142 przedstawi\u0107 rodzicom lub pe\u0142noletniemu uczniowi pe\u0142n\u0105 informacj\u0119 o celach i tre\u015bciach realizowanego programu zaj\u0119\u0107. Udzia\u0142 ucznia w tych zaj\u0119ciach b\u0119dzie wymaga\u0142 pisemnej zgody rodzic\u00f3w lub pe\u0142noletniego ucznia. Te pomys\u0142y niew\u0105tpliwie odbieraj\u0105 samodzielno\u015b\u0107 dzia\u0142ania dyrektor\u00f3w. W efekcie dyrektorzy i nauczyciele zrezygnuj\u0105 z poszukiwania dodatkowych warto\u015bciowych program\u00f3w wychowawczych i edukacyjnych. Aby organizacja spo\u0142eczna zosta\u0142a wpuszczona do szko\u0142y, b\u0119dzie musia\u0142a najpierw przej\u015b\u0107 trudn\u0105 procedur\u0119 administracyjn\u0105. Dotychczas w tej kwestii pyta\u0142 rad\u0119 rodzic\u00f3w o zgod\u0119 dyrektor, a nie kurator o\u015bwiaty. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 dyrektor\u00f3w, chc\u0105c unikn\u0105\u0107 kolejnych obowi\u0105zk\u00f3w (Dzwonek), zrezygnuje z tych zaj\u0119\u0107 z niew\u0105tpliw\u0105 szkod\u0105 dla uczni\u00f3w. Proponowane zmiany to niew\u0105tpliwie prosta droga do zniszczenia lokalnej polityki o\u015bwiatowej i jej obywatelskiego wymiaru. Zaskakuj\u0105ce jest r\u00f3wnie\u017c t\u0142umaczenie proponowanych zmian. Autorzy opracowania podkre\u015blaj\u0105, \u017ce powodem wprowadzenia zmian s\u0105 nieprawid\u0142owo\u015bci w funkcjonowaniu szk\u00f3\u0142. W rzeczywisto\u015bci trudno spotka\u0107 sytuacj\u0119, by dyrektor nie wykonywa\u0142 zalece\u0144 kontroli kuratorium, nie wpu\u015bci\u0142 przedstawicieli kuratora o\u015bwiaty czy nie udost\u0119pni\u0142 dokumentacji. Jest to z ca\u0142\u0105 pewno\u015bci\u0105 pretekst do wywr\u00f3cenia do g\u00f3ry nogami dotychczasowego ustroju o\u015bwiatowego. Propozycja zmian w o\u015bwiacie, Prawo o\u015bwiatowe, jest niew\u0105tpliwie zapowiedzi\u0105 przej\u0119cia nadzoru pa\u0144stwa nad szko\u0142ami. Po przyj\u0119ciu projektowanych przepis\u00f3w samorz\u0105dowe w\u0142adze lokalne b\u0119d\u0105 mia\u0142y niewiele do powiedzenia jako organ prowadz\u0105cy publiczne szko\u0142y. Zostanie im tylko wykonywanie zada\u0144 administracyjnych i p\u0142acenie za wi\u0119kszo\u015b\u0107 rzeczy. Szko\u0142a samorz\u0105dowa przestanie ni\u0105 by\u0107, zast\u0105pi j\u0105 szko\u0142a scentralizowana i upa\u0144stwowiona, przychylna w\u0142adzy i poddana politycznej kontroli. Zgodnie z aktualnym prawem prowadzenie szk\u00f3\u0142 jest zadaniem w\u0142asnym gminy. A jakie to zadanie w\u0142asne, skoro o wszystkim decyduj\u0105 rz\u0105d i kurator? Rola samorz\u0105du sprowadza si\u0119 jedynie do roli p\u0142atnika. W ostatnich latach nie pojawi\u0142a si\u0119 \u017cadna rz\u0105dowa inicjatywa w polityce o\u015bwiatowej buduj\u0105ca klimat wsp\u00f3\u0142pracy, zaufania mi\u0119dzy organem sprawuj\u0105cym nadz\u00f3r pedagogiczny i organem prowadz\u0105cym. Minister edukacji i nauki zamiast rozwi\u0105zywa\u0107 realne problemy polskiej o\u015bwiaty, koncentruje swoj\u0105 aktywno\u015b\u0107 na kolejnym ograniczeniu kompetencji samorz\u0105du, dyscyplinowaniu dyrektor\u00f3w i nauczycieli. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u244",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Prosz\u0119 teraz o zabranie g\u0142osu pani\u0105 pose\u0142 Wand\u0119 Nowick\u0105.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u245",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! Chcia\u0142abym wyrazi\u0107 ogromny \u017cal i oburzenie, \u017ce Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 po raz kolejny zlekcewa\u017cy\u0142o \u015brodowisko piel\u0119gniarek i po\u0142o\u017cnych i odrzuci\u0142o jak\u017ce s\u0142uszne postulaty p\u0142acowe tego \u015brodowiska. PiS mia\u0142 okazj\u0119 zachowa\u0107 si\u0119 przyzwoicie, a zachowa\u0142 si\u0119 jak zwykle. Rz\u0105d naplu\u0142 piel\u0119gniarkom i po\u0142o\u017cnym w twarz. A jeszcze niedawno rz\u0105dz\u0105cy na wy\u015bcigi licytowali si\u0119, kto g\u0142o\u015bniej i d\u0142u\u017cej b\u0119dzie klaska\u0142 bia\u0142emu personelowi za jego heroizm i po\u015bwi\u0119cenie w walce z pandemi\u0105. Piel\u0119gniarki i po\u0142o\u017cne zamiast oklask\u00f3w wola\u0142yby godne pensje. Dzi\u015b sejmowa wi\u0119kszo\u015b\u0107 odrzuci\u0142a opozycyjne poprawki Senatu dotycz\u0105ce podwy\u017cek dla piel\u0119gniarek i po\u0142o\u017conych. Wstyd. Tymczasem s\u0142yszymy o kolejnych premiach i nagrodach w ministerstwach, m.in. w Ministerstwie Zdrowia, za trudn\u0105 prac\u0119 w pandemii, o milionach z\u0142otych dla dyrektor\u00f3w i innych nominat\u00f3w partyjnych. Ci sami ludzie, kt\u00f3rzy g\u0142osuj\u0105 przeciw podwy\u017ckom dla piel\u0119gniarek i po\u0142o\u017cnych, z kt\u00f3rych cz\u0119\u015b\u0107 zap\u0142aci\u0142a najwy\u017csz\u0105 cen\u0119 w walce z koronawirusem... To jest nie tylko szczyt hipokryzji, to jest po prostu bezwstydne i haniebne. Podwy\u017cki i wzrost finansowania powinny by\u0107 pierwszym krokiem do uzdrowienia polskiego systemu ochrony zdrowia, kt\u00f3ry od lat jest na skraju za\u0142amania. Dzisiejsze g\u0142osowanie pokazuje, \u017ce rz\u0105dz\u0105cy, kt\u00f3rzy przyczynili si\u0119 do tego, \u017ce umieralno\u015b\u0107 w Polsce ostatnio poszybowa\u0142a do g\u00f3ry, nic sobie z tego nie robi\u0105. Nic dziwnego, oni sami nie musz\u0105 czeka\u0107 na karetk\u0119 czy miejsce w szpitalu. \u015arednia wieku polskiej piel\u0119gniarki to 53 lata, po\u0142o\u017conej - 50 lat. Za kilka lat to b\u0119dzie 60 lat. Corocznie szkoli si\u0119 5600 piel\u0119gniarek, prac\u0119 w zawodzie podejmuje tylko 3600 os\u00f3b. Z ka\u017cdym rokiem sytuacja b\u0119dzie coraz bardziej dramatyczna. Polska jest w Unii Europejskiej na trzecim miejscu od ko\u0144ca pod wzgl\u0119dem liczby piel\u0119gniarek na 1 tys. mieszka\u0144c\u00f3w. W Polsce jest ok. 1400 karetek pogotowia. Dla por\u00f3wnania rz\u0105d rozbija si\u0119, dos\u0142ownie, ponad 2 tys. limuzyn, a licz\u0105c r\u00f3\u017cne instytucje pa\u0144stwowe, dysponuje ponad 4 tys. limuzyn. Rz\u0105d, lekcewa\u017c\u0105c s\u0142uszne postulaty \u015brodowiska piel\u0119gniarek i po\u0142o\u017cnych, dzia\u0142a na szkod\u0119 ca\u0142ego spo\u0142ecze\u0144stwa. Przepracowane piel\u0119gniarki i luka generacyjna uderzaj\u0105 w jako\u015b\u0107 \u015bwiadcze\u0144 medycznych, a przez to w jako\u015b\u0107 naszego zdrowia. Jak rz\u0105d mo\u017ce by\u0107 tak \u015blepy, by nie dostrzega\u0107 zwi\u0105zku pomi\u0119dzy warunkami pracy pracownik\u00f3w ochrony zdrowia (Dzwonek), jako\u015bci\u0105 \u015bwiadcze\u0144 medycznych a naszym zdrowiem i \u017cyciem? Lewica nie zostawi piel\u0119gniarek i po\u0142o\u017cnych samym sobie. Nadal b\u0119dziemy walczy\u0107 o godne pensje i warunki pracy dla ca\u0142ego bia\u0142ego personelu oraz o zwi\u0119kszenie nak\u0142ad\u00f3w na ochron\u0119 zdrowia.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u246",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, pani marsza\u0142ek. Prosz\u0119 teraz o zabranie g\u0142osu pana pos\u0142a Jana Szopi\u0144skiego, Lewica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u247",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! 5 lat temu Ministerstwo Obrony Narodowej poinformowa\u0142o, \u017ce Wojskowe Zak\u0142ady Lotnicze nr 2 w Bydgoszczy b\u0119d\u0105 produkowa\u0107 wojskowe drony w opcjach rozpoznawczych i w opcjach bojowych zdolnych do zwalczania ca\u0142ych zgrupowa\u0144 wojsk nieprzyjaciela. Jak o\u015bwiadczy\u0142 wiceminister obrony narodowej, dronami z Bydgoszczy zainteresowane by\u0142y tak\u017ce inne armie \u015bwiata, bo by\u0142y one rewelacyjne i rewolucyjne. Bydgoskie Zak\u0142ady Elektromechaniczne \u201eBelma\u201d rozpocz\u0119\u0142y ju\u017c nawet produkcj\u0119 g\u0142owic bojowych. Gdyby Ministerstwo Obrony Narodowej przy\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 przez te 5 lat do produkcji polskich dron\u00f3w, to dzisiaj polskie drony bojowe broni\u0142yby polskich granic, a Polska mog\u0142aby eksportowa\u0107 je do innych kraj\u00f3w na ca\u0142ym \u015bwiecie. Tymczasem kiedy spogl\u0105damy w niebo, to dron\u00f3w pana Antoniego niestety nie widzimy. Nie widzimy ich, bo ich nie ma. Niedawno dowiedzieli\u015bmy si\u0119, \u017ce trzeba by\u0142o kupi\u0107 nowe drony w Turcji, bo w Turcji by\u0142y. Dlaczego nie ma polskich dron\u00f3w i kto za to odpowiada? Tego si\u0119 nie dowiedzieli\u015bmy. Nie znamy te\u017c odpowiedzi na pytanie, dlaczego Ministerstwo Obrony Narodowej i polski rz\u0105d robi\u0105 prezenty tureckiemu rz\u0105dowi, kupuj\u0105c bro\u0144 wart\u0105 miliardy z\u0142otych bez umowy offsetowej. T\u0142umaczenia o nag\u0142ych i nieznanych wcze\u015bniej zagro\u017ceniach s\u0105 dla ekspert\u00f3w ma\u0142o wiarygodne. Przykro mi to m\u00f3wi\u0107, ale rozmawiaj\u0105cy ze mn\u0105 wojskowi uwa\u017caj\u0105, \u017ce takie post\u0119powanie polskiego Ministerstwa Obrony Narodowej wobec polskiego przemys\u0142u zbrojeniowego to nie tylko przejaw niekompetencji, lecz tak\u017ce swoisty sabota\u017c gospodarczy, bo potencjalne miejsce Polski na \u015bwiatowych rynkach zape\u0142ni\u0105 producenci dron\u00f3w z innych kraj\u00f3w \u015bwiata, a polski przemys\u0142 zbrojeniowy nie b\u0119dzie mia\u0142 z tego tytu\u0142u \u017cadnych korzy\u015bci technologicznych ani ekonomicznych. Bydgoscy wojskowi pytaj\u0105, dlaczego ministerstwo storpedowa\u0142o w\u0142asny program budowy polskich dron\u00f3w. Chc\u0105 wiedzie\u0107, czy WZL nr 2 w Bydgoszczy i zak\u0142ady \u201eBelma\u201d b\u0119d\u0105 w przysz\u0142o\u015bci produkowa\u0107 bojowe drony, jakie to b\u0119d\u0105 drony, od kiedy b\u0119d\u0105 produkowane i za jakie pieni\u0105dze. Proponuj\u0119, aby ministerstwo zleci\u0142o WZL-om serwisowanie i obs\u0142ug\u0119 tureckich dron\u00f3w ze wzgl\u0119du na ich wybitn\u0105 kadr\u0119 techniczn\u0105 posiadaj\u0105c\u0105 du\u017ce do\u015bwiadczenie. To dobre rozwi\u0105zanie dla polskiej armii, dlatego uprzejmie polecam je panu ministrowi. Apeluj\u0119 tak\u017ce do ministra obrony narodowej, by w modernizacji polskiej armii maksymalnie wykorzystywa\u0107 potencja\u0142 polskich firm, bo nie s\u0105 one gorsze (Dzwonek) od firm zagranicznych. Wojskowe Zak\u0142ady Lotnicze nr 2 i zak\u0142ady \u201eBelma\u201d w Bydgoszczy s\u0105 dobrymi przyk\u0142adami zak\u0142ad\u00f3w, kt\u00f3rym warto zleca\u0107 zadania i w kt\u00f3re warto inwestowa\u0107. W tej sprawie skierowa\u0142em do pana ministra obrony narodowej interpelacj\u0119 i oczekuj\u0119 na odpowied\u017a. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]] [[Brawa dla pos\u0142a Szopi\u0144skiego.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u248",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Prosz\u0119 o wyg\u0142oszenie o\u015bwiadczenia pani\u0105 pose\u0142 Monik\u0119 Falej, Lewica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u249",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! Wczoraj uczestniczy\u0142am w uroczysto\u015bci wr\u0119czenia dyplomu r\u00f3wno\u015bci I Liceum Og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105cemu w Olsztynie, kt\u00f3re zaj\u0119\u0142o drugie miejsce w rankingu szk\u00f3\u0142 przyjaznych osobom LGBTQ+. W pierwszej dziesi\u0105tce znalaz\u0142a si\u0119 tak\u017ce szko\u0142a z Gronowa Elbl\u0105skiego, kt\u00f3rej r\u00f3wnie\u017c sk\u0142adam gratulacje w zwi\u0105zku z tym wyr\u00f3\u017cnieniem. Dotarcie do 22 tys. uczni\u00f3w i uczennic oraz gruntowne zbadanie aspektu ich bezpiecze\u0144stwa, mo\u017cliwo\u015bci swobodnego wyra\u017cania siebie jest nie do przecenienia. To w\u0142a\u015bnie na podstawie tych kryteri\u00f3w stworzono wspomniany ranking. Szko\u0142a z za\u0142o\u017cenia powinna by\u0107 instytucj\u0105 przyjazn\u0105 uczniom, miejscem, w kt\u00f3rym mog\u0105 zdobywa\u0107 wiedz\u0119, odkrywa\u0107 swoje pasje, ale r\u00f3wnie\u017c, co wa\u017cne, by\u0107 sob\u0105. Dlatego tak wa\u017cne jest, by wskaza\u0107 na te szko\u0142y, dla kt\u00f3rych jest to priorytetem. Okazuje si\u0119, \u017ce tworzenie warunk\u00f3w sprzyjaj\u0105cych rozwojowi m\u0142odych ludzi jest dzia\u0142aniem cz\u0119sto heroicznym. Homofobiczne wypowiedzi i dzia\u0142ania ministra edukacji, nagonka czo\u0142owych przedstawicieli w\u0142adz pa\u0144stwowych s\u0105 niedopuszczalnym aktem \u0142amania praw cz\u0142owieka. Rzecznik praw dziecka, kt\u00f3ry dopuszcza przemoc fizyczn\u0105 wobec dzieci, kt\u00f3ry odmawia m\u0142odzie\u017cy dost\u0119pu do rzetelnej wiedzy i edukacji seksualnej, to smutna rzeczywisto\u015b\u0107, w kt\u00f3rej dorastaj\u0105 ludzie kszta\u0142tuj\u0105cy swoj\u0105 to\u017csamo\u015b\u0107 i okre\u015blaj\u0105cy siebie wobec \u015bwiata tak wrogiego na wielu p\u0142aszczyznach. Mo\u017cna si\u0119 spiera\u0107 o miarodajno\u015b\u0107 czy zasadno\u015b\u0107 rozmaitych ranking\u00f3w poziomu kszta\u0142cenia, efektywno\u015bci nauczania oraz innych miernik\u00f3w przekazywanej wiedzy, jednak ka\u017cde badanie, kt\u00f3re analizuje otwarto\u015b\u0107 szko\u0142y i bezpiecze\u0144stwo uczni\u00f3w i uczennic w jej murach, jest po\u017c\u0105dane i z zainteresowaniem powinno by\u0107 analizowane przez wszystkich, przede wszystkim ministerstwo edukacji, kierownictwa szk\u00f3\u0142, uczni\u00f3w i uczennice, ich rodzic\u00f3w oraz opiekun\u00f3w. To nasza wsp\u00f3lna sprawa. Poszanowanie godno\u015bci uczni\u00f3w powinno by\u0107 wa\u017cniejsze ni\u017c odsetek olimpijczyk\u00f3w i olimpijek w danej szkole. Dzi\u0119kuj\u0119 pomys\u0142odawcom i organizatorom projektu badaj\u0105cego poziom bezpiecze\u0144stwa os\u00f3b LGBTQ+ w polskich szko\u0142ach, otwarto\u015bci plac\u00f3wek i rzetelno\u015bci edukacji antydyskryminacyjnej, antyprzemocowej w nich realizowanych. Takie analizy powinny prowadzi\u0107 g\u0142\u00f3wne instytucje w kraju, np. ministerstwo czy kuratorium o\u015bwiaty. Niestety, jak wida\u0107, nie robi\u0105 tego. Mam nadziej\u0119, \u017ce zaczniemy budowa\u0107 nowe standardy edukacji w Polsce, \u017ce szko\u0142y b\u0119d\u0105 z dum\u0105 chwali\u0142y si\u0119 czo\u0142owymi miejscami w takich rankingach, a te plac\u00f3wki, kt\u00f3re znalaz\u0142y si\u0119 na dalekich pozycjach, ju\u017c dzi\u015b zaczn\u0105 analizowa\u0107, co mo\u017cna zrobi\u0107, by uczniowie (Dzwonek) i uczennice czuli si\u0119 bezpiecznie, by byli akceptowani i przyja\u017anie traktowani w szkole, kt\u00f3rej s\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105. Mam nadziej\u0119, \u017ce takie rankingi nie b\u0119d\u0105 pretekstem do szykan dla kuratorium o\u015bwiaty czy te\u017c ministra edukacji. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Pose\u0142 Janusz Korwin-Mikke: A mniejszo\u015b\u0107 koprofag\u00f3w? To jest jeszcze wi\u0119ksza mniejszo\u015b\u0107.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u250",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, pani pose\u0142. Prosz\u0119 teraz o wyg\u0142oszenie o\u015bwiadczenia pani\u0105 pose\u0142 Klaudi\u0119 Jachir\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u251",
        "text": "Panie Przewodnicz\u0105cy Komitetu do Spraw Bezpiecze\u0144stwa Kaczy\u0144ski! Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! Jak to jest, \u017ce z partnera USA, z kt\u00f3rym konsultuje si\u0119 najwa\u017cniejsze decyzje dotycz\u0105ce Europy \u015arodkowo-Wschodniej, stali\u015bmy si\u0119 pomijanym cz\u0142onkiem wsp\u00f3lnoty? Co trzeba zrobi\u0107, \u017ceby wielki i szanowany na arenie mi\u0119dzynarodowej 38-milionowy kraj sta\u0142 si\u0119 wstydliwym krewnym, kt\u00f3rego strach zaprosi\u0107 do sto\u0142u, bo poobra\u017ca go\u015bci? Co sta\u0142o si\u0119 z pozycj\u0105 Polski, \u017ce prezydent Duda przyjmowany jest z honorami przez Erdogana, dyktatora \u0142ami\u0105cego prawa cz\u0142owieka, za to prezydent USA, nasz strategiczny sojusznik, co najwy\u017cej pozwoli sobie zrobi\u0107 zdj\u0119cie w holu, spiesz\u0105c si\u0119, ju\u017c nawet nie chc\u0119 my\u015ble\u0107 dok\u0105d. Nie oczekuj\u0119 od tego rz\u0105du odpowiedzi, bo to wasza konsekwentna polityka doprowadzi\u0142a do upadku presti\u017cu Polski i nie ma w tym przypadku. To wy nara\u017cacie na niebezpiecze\u0144stwo \u017cycie Polek i Polak\u00f3w. Os\u0142abili\u015bcie nasz\u0105 armi\u0119 i sojusze, podczas gdy sytuacja mi\u0119dzynarodowa wymaga od Polski wsp\u00f3\u0142pracy, jedno\u015bci i zaufania. Jeste\u015bcie w konflikcie ze wszystkimi naszymi s\u0105siadami. A co b\u0119dzie, gdy przyjdzie godzina pr\u00f3by? Sp\u00f3jrzcie w lustro i odpowiedzcie sobie: Kto w Europie i na \u015bwiecie b\u0119dzie chcia\u0142 umiera\u0107 za ksenofobiczn\u0105 i egoistyczn\u0105 Warszaw\u0119? Warszaw\u0119, kt\u00f3ra nie szanuje nawet w\u0142asnych obywatelek i obywateli. Warszaw\u0119, kt\u00f3ra niszczy niezale\u017cne s\u0105dy i nara\u017ca \u017cycie kobiet. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u252",
        "text": "Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Teraz o\u015bwiadczenie wyg\u0142osi pani pose\u0142 Anna Ewa Cicholska. Nie widz\u0119. Zatem pan pose\u0142 Tomasz Olichwer. Prosz\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u253",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! 10 czerwca tego roku grupa zrzeszaj\u0105ca 2300 ratownik\u00f3w medycznych opublikowa\u0142a list otwarty, w kt\u00f3rym zwr\u00f3ci\u0142a uwag\u0119 na ci\u0119\u017ckie warunki pracy. Autorzy listu poprosili mnie o publiczne odczytanie go na obecnym posiedzeniu Sejmu, dlatego to czyni\u0119 w tym punkcie z wielk\u0105 przyjemno\u015bci\u0105, tym bardziej \u017ce nie tylko oni, jak pokazuje dzisiejsza demonstracja przed Sejmem piel\u0119gniarek i po\u0142o\u017cnych, s\u0105 traktowani przez rz\u0105d, m\u00f3wi\u0105c kolokwialnie, po macoszemu. Szanowni Pa\u0144stwo! Przechodz\u0119 do odczytania listu: Zwracamy si\u0119 do pa\u0144stwa z pro\u015bb\u0105 o wsparcie i przy\u0142\u0105czenie si\u0119 do niezale\u017cnej akcji zrzeszaj\u0105cej ponad 2300 ratownik\u00f3w medycznych, kt\u00f3ra promuje prozdrowotne zachowanie w\u015br\u00f3d przedstawicieli tego zawodu. 13 czerwca 2021 r. wyznaczyli\u015bmy jako Dzie\u0144 Zdrowia Ratownik\u00f3w Medycznych. Za\u0142o\u017cenie tego wydarzenia opiera si\u0119 na wprowadzeniu zasady: chory personel nie podejmuje dy\u017curu. Dla spo\u0142ecze\u0144stwa takie post\u0119powanie wydaje si\u0119 oczywiste, jednak dla ludzi pracuj\u0105cych w pa\u0144stwowym ratownictwie medycznym jest to nowa jako\u015b\u0107. Do tej pory, maj\u0105c \u015bwiadomo\u015b\u0107, \u017ce jest nas zbyt ma\u0142o, aby w razie niedyspozycji chory personel zosta\u0142 zast\u0105piony, wykonywali\u015bmy swoje obowi\u0105zki niezale\u017cnie od stanu zdrowia. Nasze zadania realizowali\u015bmy zawsze z zaanga\u017cowaniem, po\u015bwi\u0119ceniem i wysok\u0105 skuteczno\u015bci\u0105, cho\u0107 na skutek niedogodno\u015bci zwi\u0105zanych z chorobami, skrajnym zm\u0119czeniem bez u\u015bmiechu na twarzy. Przez ostatni rok nasze zdrowie zosta\u0142o wystawione na ci\u0119\u017ck\u0105 pr\u00f3b\u0119, a praca ratownika medycznego jeszcze nigdy nie by\u0142a tak ci\u0119\u017cka. Wp\u0142yn\u0119\u0142o to r\u00f3wnie\u017c negatywnie na psychik\u0119 personelu dodatkowo obci\u0105\u017con\u0105 przez dzia\u0142ania Ministerstwa Zdrowia, kt\u00f3re nie buduje zaufania w kwestii stabilno\u015bci zatrudnienia i mo\u017cliwo\u015bci prze\u017cycia z ratowniczej pensji. Ca\u0142a ta sytuacja bardzo os\u0142abia morale ratownik\u00f3w medycznych. W zwi\u0105zku z powy\u017cszym ratownicy medyczni podj\u0119li decyzj\u0119, \u017ce w pierwszym tygodniu sierpnia konsultowa\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105 z psychiatrami, aby dokona\u0107 redukcji szk\u00f3d w swoich osobowo\u015bciach i ratowa\u0107 zgliszcza, kt\u00f3re pozosta\u0142y z ich rodzinnych egzystencji. Powstaje obawa, \u017ce konsultacje z lekarzami podstawowej opieki zdrowotnej oraz lekarzami psychiatrii wp\u0142yn\u0105 na dy\u017curow\u0105 frekwencj\u0119 oraz ogranicz\u0105 dost\u0119pne zespo\u0142y ratownictwa medycznego, zespo\u0142y transportu medycznego, obsady szpitalnych oddzia\u0142\u00f3w ratunkowych oraz innych miejsc, gdzie pracuj\u0105 ratownicy medyczni. Istnieje taka mo\u017cliwo\u015b\u0107, ale z uwagi na brak szacunku do naszego zdrowia jako os\u00f3b stanowi\u0105cych filar ratownictwa medycznego w Polsce ze strony Ministerstwa Zdrowia musimy sami zacz\u0105\u0107 o nie dba\u0107. Nie do pomini\u0119cia jest fakt, \u017ce akcja nie ma na celu (Dzwonek) wywo\u0142ania konfliktu naszego \u015brodowiska z Ministerstwem Zdrowia, a jedynie jest to akcja profilaktyki zdrowotnej w\u015br\u00f3d ratownik\u00f3w medycznych. Wi\u0119cej informacji na naszym facebookowym profilu \u201eRatownicy Medyczni. 13 czerwca 2021 r.\u201d Z wyrazami szacunku ratownicy medyczni. Dzi\u0119kuj\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u254",
        "text": "Bardzo dzi\u0119kuj\u0119. Prosz\u0119 teraz pana pos\u0142a Dariusza Olszewskiego o wyg\u0142oszenie o\u015bwiadczenia.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u255",
        "text": "Szanowny Panie Marsza\u0142ku! Wysoki Sejmie! Stoj\u0105c w siedzibie polskiego parlamentu, pragn\u0119 przypomnie\u0107 o bardzo istotnych wydarzeniach zapisanych na kartach polskiej historii. 28 czerwca 1919 r. w Sali Lustrzanej Pa\u0142acu Wersalskiego podpisano traktat pokojowy z Niemcami b\u0119d\u0105cy fundamentem nowego porz\u0105dku w Europie po zako\u0144czeniu I wojny \u015bwiatowej. W imieniu Polski traktat podpisali Ignacy Paderewski, \u00f3wczesny polski premier, oraz Roman Dmowski, najbardziej znany na Zachodzie polski polityk. 31 lipca 1919 r. Sejm Ustawodawczy Rzeczypospolitej po burzliwej debacie ratyfikowa\u0142 traktat pokojowy z Niemcami. Ostateczny bilans traktatu wersalskiego by\u0142 wielkim zwyci\u0119stwem Polski, efektem zabieg\u00f3w dyplomatycznych J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego, Jana Paderewskiego i Romana Dmowskiego. Polska formalnie powr\u00f3ci\u0142a na map\u0119 Europy, otrzyma\u0142a swobodny dost\u0119p do morza oraz znalaz\u0142a si\u0119 w gronie zwyci\u0119zc\u00f3w I wojny \u015bwiatowej. Marzenia wielu sta\u0142y si\u0119 faktem. D\u0105\u017cenia ojc\u00f3w niepodleg\u0142o\u015bci przynios\u0142y po\u017c\u0105dany skutek. Cho\u0107 nie zawsze potrafili si\u0119 oni porozumie\u0107, bo dzieli\u0142y ich r\u00f3\u017cne wizje przysz\u0142o\u015bci polskiego pa\u0144stwa, to jednak potrafili podj\u0105\u0107 wsp\u00f3lne dzia\u0142ania w celu odzyskania wolnej Polski, dla swojej ukochanej ojczyzny. Fakt ten najlepiej dowodzi, i\u017c Polska jest i b\u0119dzie najsilniejsza, kiedy najistotniejsze sprawy Polacy b\u0119d\u0105 realizowa\u0107 wsp\u00f3lnie, razem, bez ogl\u0105dania si\u0119 na podzia\u0142y czy wizje. K\u0142\u00f3tnie i swary nigdy nie przynosi\u0142y i nie przynios\u0105 nikomu nic dobrego. Nie s\u0142u\u017c\u0105 one budowaniu silnego, bezpiecznego i bogatego pa\u0144stwa. One tylko mog\u0105 w tym przeszkodzi\u0107 i zniszczy\u0107 to, co zosta\u0142o ju\u017c osi\u0105gni\u0119te. Marsza\u0142ek J\u00f3zef Pi\u0142sudski m\u00f3wi\u0142: \u201eId\u017acie swoj\u0105 drog\u0105, s\u0142u\u017c\u0105c jedynie Polsce, mi\u0142uj\u0105c tylko Polsk\u0119 i nienawidz\u0105c tych, co s\u0142u\u017c\u0105 obcym\u201d. Dzi\u0119kuj\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u256",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. O\u015bwiadczenie teraz wyg\u0142osi pan pose\u0142 Janusz Korwin-Mikke, Konfederacja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u257",
        "text": "Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! Niestety pos\u0142anka Jachira mia\u0142a du\u017co racji. Polityka zagraniczna naszego pa\u0144stwa postawi\u0142a nas w sytuacji dramatycznej. Zupe\u0142nie niepotrzebnie zadarli\u015bmy z Rosj\u0105, po czym wepchali\u015bmy Bia\u0142oru\u015b w obj\u0119cia Rosji, zupe\u0142nie nie wiadomo dlaczego narazili\u015bmy stosunki z Ukrain\u0105, zamiast stan\u0105\u0107 na czele Bia\u0142orusi, Ukrainy i Polski poszkodowanych przez budow\u0119 Nord Stream, po czym zaatakowali\u015bmy Niemcy za Nord Stream w momencie, kiedy Nord Stream jest ju\u017c uko\u0144czony. W tej chwili nape\u0142nia si\u0119 ju\u017c pierwsza nitka, druga b\u0119dzie gotowa za 3 miesi\u0105ce, czyli z du\u017cym op\u00f3\u017anieniem. Uda\u0142o si\u0119 nam jeszcze w tej chwili zadrze\u0107 z Dani\u0105, kt\u00f3ra nie przepuszcza nam ropy z Norwegii. Uda\u0142o si\u0119 nam zadrze\u0107 z Czechami. Zamiast zap\u0142aci\u0107 im rok temu 30 mln, co by ich ucieszy\u0142o, to teraz mamy afer\u0119 na B\u00f3g wie ile, prawda? I uda\u0142o si\u0119 nam zadrze\u0107 w tej chwili ze Stanami Zjednoczonymi, kt\u00f3re dziwnym trafem nie chc\u0105 i\u015b\u0107 na pasku polskiej polityki. W tej chwili zosta\u0142a nam tylko S\u0142owacja, kt\u00f3ra wczoraj dokopa\u0142a nam 2:1. Ewentualnie mo\u017cemy m\u00f3wi\u0107 tak\u017ce o Szwecji, ale to te\u017c i potop, i b\u0119dziemy z ni\u0105 grali za par\u0119 dni i te\u017c mo\u017ce by\u0107 bardzo niedobrze. Tak \u017ce, prosz\u0119 pa\u0144stwa, zadarli\u015bmy ze wszystkimi. Jest to sytuacja kompletnie absurdalna - 38-milionowe pa\u0144stwo, kt\u00f3re zadziera z wszystkimi s\u0105siadami. Z Francj\u0105 r\u00f3wnie\u017c mamy stosunki nie najlepsze, z Wielk\u0105 Brytani\u0105 tak\u017ce. Powstaje pytanie, czy Wyszehrad, kt\u00f3ry te\u017c si\u0119 z nami nie zgadza w sprawie polityki rosyjskiej... Bo tam nikt nie uwa\u017ca, \u017ce Rosjanie s\u0105 naszym rdzennym wrogiem od pocz\u0105tku \u015bwiata, prawda, tylko uwa\u017ca si\u0119, \u017ce oni s\u0105 pragmatykami. Tak \u017ce powtarzam: zostali\u015bmy sami. Zostali\u015bmy sami i trzeba dokona\u0107 zasadniczej reorientacji polskiej polityki zagranicznej, bo nie chcia\u0142bym znale\u017a\u0107 si\u0119 w sytuacji, kiedy zostanie dokonany kolejny rozbi\u00f3r Polski, tym bardziej, \u017ce - jak by to powiedzie\u0107 - armia polska opiera si\u0119 na dw\u00f3ch brygadach g\u0142\u00f3wnie kawalerii ameryka\u0144skiej. Notabene te dwie brygady wykona\u0142y tylko jedne \u0107wiczenia wojskowe, kt\u00f3re polega\u0142y na ich szybkiej ewakuacji do Niemiec. Zreszt\u0105 zosta\u0142y one rozlokowane tu\u017c ko\u0142o Odry, tak na wszelki wypadek, \u017ceby w momencie, gdy dojdzie do jakich\u015b zadra\u017cnie\u0144 z Rosj\u0105, nie by\u0142o bezpo\u015bredniej konfrontacji, bo mog\u0142oby doj\u015b\u0107 do wojny \u015bwiatowej albo do czego\u015b takiego. Tak \u017ce, prosz\u0119 pa\u0144stwa, wzywam rz\u0105d, \u017ceby t\u0119 spraw\u0119 przemy\u015bla\u0142. Powtarzam: potrzebna jest ca\u0142kowita reorientacja polskiej polityki zagranicznej i o\u015bwiadczam, \u017ce jestem got\u00f3w w tym pomaga\u0107, ale to wymaga pewnej dobrej woli, a nie za\u015blepienia, tkwienia w tym, co si\u0119 robi\u0142o do tej pory, opieraj\u0105c si\u0119 na \u015bwiat\u0142ych wskaz\u00f3wkach i opiniach Pi\u0142sudskiego, Dmowskiego, prawda, i B\u00f3g wie kogo, ale niepasuj\u0105cych zupe\u0142nie do dnia dzisiejszego. Dzi\u0119kuj\u0119 za uwag\u0119. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u258",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie po\u015ble. Teraz zapraszam pani\u0105 pose\u0142 Krystyn\u0119 Skowro\u0144sk\u0105.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u259",
        "text": "Szanowny Panie Marsza\u0142ku! Panie i Panowie Pos\u0142owie! Na wst\u0119pie chcia\u0142am podzieli\u0107 swoje o\u015bwiadczenie na dwie cz\u0119\u015bci. Po pierwsze to, o czym m\u00f3wi\u0142a pani pose\u0142 Wanda Nowicka w zakresie podwy\u017cek dla pracownik\u00f3w ochrony zdrowia. G\u0142osowali\u015bmy nad tym w Sejmie, jak r\u00f3wnie\u017c akceptowali\u015bmy poprawki Senatu w zakresie podwy\u017cszenia wynagrodze\u0144 pracownikom ochrony zdrowia. Chodzi o troch\u0119 wi\u0119cej, ni\u017c przewidywa\u0142 rz\u0105d, dlatego \u017ce oni na to zas\u0142uguj\u0105. Za swoj\u0105 ci\u0119\u017ck\u0105 prac\u0119 powinni otrzymywa\u0107 godne wynagrodzenie. A teraz drugie moje o\u015bwiadczenie. Mam ogromn\u0105 przyjemno\u015b\u0107 z tego miejsca w Wysokim Sejmie poinformowa\u0107, \u017ce 12 czerwca br. Pa\u0144stwowa Szko\u0142a Muzyczna I i II stopnia im. Mieczys\u0142awa Kar\u0142owicza w Mielcu obchodzi\u0142a swoje rocznice: 50. rocznic\u0119 powstania szko\u0142y muzycznej I stopnia, 30. rocznic\u0119 powstania szko\u0142y II stopnia i 25-lecie wypuszczenia pierwszych absolwent\u00f3w szko\u0142y muzycznej II stopnia. Pa\u0144stwowa Szko\u0142a Muzyczna I i II stopnia im. Mieczys\u0142awa Kar\u0142owicza w Mielcu ma bogat\u0105 histori\u0119. Z tego miejsca sk\u0142adam, tak jak sk\u0142ada\u0142am w minion\u0105 sobot\u0119, na r\u0119ce dyrektora szko\u0142y Ryszarda Kuska najserdeczniejsze \u017cyczenia, podzi\u0119kowania oraz gratulacje. Sk\u0142adam podzi\u0119kowania obecnej dyrekcji i by\u0142ym dyrektorom, gronu pedagogicznemu, obecnie pracuj\u0105cym nauczycielom i tym, kt\u00f3rzy odeszli na zas\u0142u\u017con\u0105 emerytur\u0119, absolwentom tej szko\u0142y, kt\u00f3rzy si\u0119 w niej uczyli, oraz jej obecnym uczniom. To podzi\u0119kowania za prac\u0119, za to, \u017ce nauczyli m\u0142odych ludzi kocha\u0107 muzyk\u0119, za to, \u017ce stworzyli tak wspania\u0142e miejsce, kt\u00f3re promieniuje na \u017cycie kulturalne miasta Mielca, jako \u017ce uczniowie tej szko\u0142y i nauczyciele bior\u0105 udzia\u0142 w ok. 100 wydarzeniach kulturalnych miasta, tj. koncertach, recitalach, audycjach muzycznych i wielu innych wydarzeniach artystycznych. To w\u0142a\u015bnie tam uczniowie mog\u0105 realizowa\u0107 swoj\u0105 pasj\u0119. Za t\u0119 atmosfer\u0119, za to szczeg\u00f3lne miejsce, w kt\u00f3rym s\u0142ycha\u0107 muzyk\u0119... Jest to w Mielcu na ul. Ko\u015bciuszki, w Sali Kr\u00f3lewskiej. W tym wyj\u0105tkowym, szczeg\u00f3lnym miejscu mie\u015bci si\u0119 szko\u0142a muzyczna. [[Dzwonek]] Raz jeszcze moje gratulacje i s\u0142owa mojego najwy\u017cszego uznania dla wszystkich, kt\u00f3rzy przyczynili si\u0119 do wieloletniego funkcjonowania tej plac\u00f3wki. Panie Marsza\u0142ku! Pan marsza\u0142ek pozwoli, abym do\u0142\u0105czy\u0142a za\u0142\u0105cznik dotycz\u0105cy tego, jak rozwija\u0142a si\u0119, jak funkcjonowa\u0142a i jak promieniuje kulturalnie szko\u0142a muzyczna w Mielcu. [[Oklaski]] Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo, panie marsza\u0142ku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u260",
        "text": "My\u015bl\u0119, Wysoka Izbo, \u017ce wszyscy do\u0142\u0105czymy si\u0119 do gratulacji dla zacnej Alma Mater. Prosz\u0119 bardzo teraz pana pos\u0142a Jaros\u0142awa Rzep\u0119.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u261",
        "text": "Szanowny Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! W czerwcu przypadaj\u0105 obchody jubileuszu powstania Zwi\u0105zku \u017bo\u0142nierzy Wojska Polskiego. To niezwyk\u0142a okazja do wszelkiego rodzaju podsumowa\u0144, analiz, ocen i podzi\u0119kowa\u0144. Spo\u0142eczna praca ludzka ma wymiar o wiele wi\u0119kszy ni\u017c tylko kronikarski zapis. W okresie tych 40 lat byli \u017co\u0142nierze wykonywali kapitaln\u0105 prac\u0119 patriotyczn\u0105 w swoich rejonach oddzia\u0142ywania. Przekazywali licznym pokoleniom m\u0142odzie\u017cy prawd\u0119 historyczn\u0105, kt\u00f3rej dzi\u015b tak bardzo im brakuje. Bliskie kontakty z samorz\u0105dowcami pokaza\u0142y, jak wa\u017cn\u0105 rol\u0119 odgrywaj\u0105 w lokalnej spo\u0142eczno\u015bci. Byli \u017co\u0142nierze spe\u0142niaj\u0105 tak\u017ce wa\u017cn\u0105 funkcj\u0119 dla swojego wewn\u0119trznego \u015brodowiska, nios\u0105c pomoc potrzebuj\u0105cym, podtrzymuj\u0105c kontakty kole\u017ce\u0144skie i rodzinne, by wreszcie oddawa\u0107 ho\u0142d ostatniego po\u017cegnania odchodz\u0105cym na wieczn\u0105 wart\u0119. Tej pracy nie doceni\u0105 ci, kt\u00f3rzy bezpo\u015brednio w niej nie uczestniczyli. Ona jest darem serca dla Polski. Przez te lata r\u00f3\u017cny by\u0142 stosunek w\u0142adz do dzia\u0142alno\u015bci by\u0142ych \u017co\u0142nierzy. Nigdy nie by\u0142 \u0142atwy. Nawet za\u0142o\u017cyciele, mimo przychylno\u015bci w\u0142adz pa\u0144stwowych i resortowych, nie st\u0105pali po czerwonym dywanie. Mimo wszystko zwi\u0105zek skupia\u0142 dziesi\u0105tki tysi\u0119cy cz\u0142onk\u00f3w. Bliskie kontakty z miejscem dawnej s\u0142u\u017cby obfitowa\u0142y licznymi przyjacielskimi kontaktami, kt\u00f3re materializowa\u0142y si\u0119 dla funkcjonowania zwi\u0105zku w jednostkach oraz instytucjach wojskowych. Byli \u017co\u0142nierze czuli si\u0119 zawsze zwi\u0105zani ze swoimi macierzystymi jednostkami. Niestety okres transformacji ustrojowej po\u0142o\u017cy\u0142 si\u0119 cieniem na tych doskona\u0142ych relacjach. Ka\u017cda w\u0142adza po 1990 r. do\u0142o\u017cy\u0142a swoj\u0105 cegie\u0142k\u0119 do upadku znaczenia wi\u0119zi mi\u0119dzypokoleniowej. Nowe wolno\u015bciowe w\u0142adze zaprowadzi\u0142y sw\u00f3j porz\u0105dek prawny, kt\u00f3rego efekty odczuwa nar\u00f3d po dzie\u0144 dzisiejszy. Najgorsze w tym wszystkim jest to, \u017ce ludzie wierz\u0105 w sw\u00f3j zbawienny dla narodu kierunek dzia\u0142ania. Dopiero dzi\u015b, w dobie narodowego kryzysu, dostrzegaj\u0105 piln\u0105 potrzeb\u0119 wzmacniania armii, kt\u00f3r\u0105 tak bezmy\u015blnie roztrwoniono wraz z jej maj\u0105tkiem. Tego nar\u00f3d nie powinien nikomu wybaczy\u0107. Dzi\u015b wystarczy by\u0107 politycznie poprawnym w kategoriach wytyczanych przez w\u0142adze. Cz\u0119sto obserwujemy r\u00f3\u017cnego rodzaju umizgi polityczne do szerokiego grona s\u0142u\u017cb mundurowych, \u017ceby uzyska\u0107 poparcie wyborcze. Obiecankom nie ma w\u00f3wczas ko\u0144ca. Trzeba zatem niekt\u00f3rym przypomnie\u0107, co w wyniku niefrasobliwej polityki po drodze ich spotka\u0142o. Kto obni\u017cy\u0142 emerytom emerytur\u0119 o 25%? Kto pozbawi\u0142 ich wojskowych asyst honorowych przy obchodach r\u00f3\u017cnych \u015bwi\u0105t, rocznic czy pogrzeb\u00f3w? Kto nakaza\u0142 IPN-owi kwestionowanie pami\u0119ci, czci zmar\u0142ych \u017co\u0142nierzy? Kto upokorzy\u0142 do reszty by\u0142ych \u017co\u0142nierzy, wypowiadaj\u0105c porozumienia, konsekwencj\u0105 czego by\u0142o wyrzucenie z siedzib (Dzwonek), za u\u017cyczenie kt\u00f3rych byli \u017co\u0142nierze wszak p\u0142acili? Szanowni Pa\u0144stwo! Dzisiaj dzi\u0119kujemy. Dzi\u0119kujemy za to, co zrobili\u015bcie, i pami\u0119tamy o waszej dewizie: zawsze wierni. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u262",
        "text": "Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo panu pos\u0142owi. Jako ostatni o\u015bwiadczenie wyg\u0142osi pan pose\u0142 Artur Dziambor. Chocia\u017c audytorium nie za t\u0119gie, to obiecujemy, \u017ce b\u0119dziemy uwa\u017cnie s\u0142uchali pana pos\u0142a i jego o\u015bwiadczenia.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u263",
        "text": "Pi\u0119knie dzi\u0119kuj\u0119. Panie Marsza\u0142ku! Wysoka Izbo! Jak zapewne wszyscy wiecie, Konfederacja sprzeciwia si\u0119 wszelkiej ma\u015bci rozdawnictwu publicznych pieni\u0119dzy, jednak w sytuacji, w kt\u00f3rej kolejne rz\u0105dy s\u0105 w stanie wydawa\u0107 miliardy z\u0142otych na r\u00f3\u017cne programy pomocowe, wsparcie socjalne itp., nie jeste\u015bmy w stanie zrozumie\u0107, \u017ce nie chc\u0105 zaj\u0105\u0107 si\u0119 stosunkowo niewielkim wsparciem dla os\u00f3b najbardziej potrzebuj\u0105cych, jakimi s\u0105 np. opiekunowie doros\u0142ych niepe\u0142nosprawnych. Ta niezbyt liczna grupa domaga si\u0119 sprawiedliwego traktowania i swoj\u0105 nier\u00f3wn\u0105 walk\u0119 z bezdusznym aparatem pa\u0144stwa prowadzi ju\u017c si\u00f3dmy rok, a wi\u0119c drug\u0105 z rz\u0119du kadencj\u0119 tzw. Zjednoczonej tzw. Prawicy, kt\u00f3ra z ustami pe\u0142nymi frazes\u00f3w o polityce prorodzinnej nadal nie pochyli\u0142a si\u0119 nad najbardziej potrzebuj\u0105cymi: starszymi osobami, emerytami, kt\u00f3rzy ju\u017c niejednokrotnie sami wymagaj\u0105 opieki i leczenia, a mimo to nadal sprawuj\u0105 opiek\u0119 nad swoimi ci\u0119\u017cko chorymi, niepe\u0142nosprawnymi dzie\u0107mi. Ci ludzie s\u0105 traktowani skrajnie niesprawiedliwie i s\u0105 jawnie dyskryminowani. Oni musieli przepracowa\u0107 zawodowo co najmniej 20 lat, aby naby\u0107 prawa do wcze\u015bniejszej emerytury, kt\u00f3ra jest teraz na poziomie ok. 1200 z\u0142, a osoby nabywaj\u0105ce aktualnie prawo do \u015bwiadczenia piel\u0119gnacyjnego w wysoko\u015bci ok. 2000 z\u0142 nie musz\u0105 wykaza\u0107 si\u0119 \u017cadnym sta\u017cem pracy i maj\u0105 jeszcze op\u0142acane sk\u0142adki emerytalne. Projekt nowelizacji ustawy dotycz\u0105cy \u015bwiadczenia wyr\u00f3wnuj\u0105cego do wysoko\u015bci \u015bwiadczenia piel\u0119gnacyjnego, druk nr 745, le\u017cy w Sejmie od pa\u017adziernika zesz\u0142ego roku i jest to niebywa\u0142y skandal, \u017ce nie zosta\u0142 jeszcze wniesiony pod obrady i przeg\u0142osowany, zw\u0142aszcza \u017ce dotyczy stosunkowo niewielkiej liczby os\u00f3b, ok. 25 tys. ludzi. Ci pa\u0144stwo byli ze mn\u0105, z nami na konferencji prasowej w ubieg\u0142ym tygodniu tutaj, w Sejmie, da\u0107 swoje \u015bwiadectwo. W ich sprawie z\u0142o\u017cy\u0142em te\u017c stosown\u0105 interpelacj\u0119 i mam nadziej\u0119, \u017ce sprawa ta zostanie wskrzeszona w tej Izbie jak najszybciej. Wnosz\u0119 o jak najszybsze zaj\u0119cie si\u0119 t\u0105 bulwersuj\u0105c\u0105 spraw\u0105, poniewa\u017c, szanowni pa\u0144stwo z Prawa i Sprawiedliwo\u015bci g\u0142\u00f3wnie i pani minister rodziny i polityki spo\u0142ecznej, skoro potraficie woln\u0105 r\u0119k\u0105 wyda\u0107 2 mld z\u0142 na Telewizj\u0119 Polsk\u0105, wydawa\u0107 miliony na wybory, kt\u00f3re si\u0119 nie odby\u0142y, na trefne maseczki, na loteri\u0119 szczepionkow\u0105, na premie dla urz\u0119dnik\u00f3w, na wszelkiej ma\u015bci propagandowe programy z plusem, kt\u00f3re w rzeczywisto\u015bci, jak wiemy, bardzo cz\u0119sto s\u0105 minusami, to nie jest absolutnie do poj\u0119cia to, \u017ce nie potraficie albo nie chcecie zaj\u0105\u0107 si\u0119 sprawiedliwym traktowaniem najbardziej potrzebuj\u0105cych ludzi, kt\u00f3rzy nie maj\u0105 do kogo si\u0119 zg\u0142osi\u0107, a jedyne, co im pozosta\u0142o, to \u017cebra\u0107. Musicie si\u0119 tym zaj\u0105\u0107. Jako pa\u0144stwo macie obowi\u0105zek zajmowa\u0107 si\u0119 w\u0142a\u015bnie takimi lud\u017ami. To s\u0105 ci najbardziej potrzebuj\u0105cy. To nie s\u0105 masowi wyborcy, ale to s\u0105 ludzie, kt\u00f3rymi powinno si\u0119 zajmowa\u0107 pa\u0144stwo prorodzinne, opieku\u0144cze, a nie zajmuje si\u0119 niestety. Czas to zmieni\u0107. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. [[Oklaski]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u264",
        "text": "Bardzo dzi\u0119kuj\u0119 panu pos\u0142owi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u265",
        "text": "Chojnicka Dolina \u015amierci na Polach Igielskich jest miejscem ka\u017ani ok. 1,5 tys. Polak\u00f3w, kt\u00f3rzy zostali zamordowani przez Niemc\u00f3w w czasie II wojny \u015bwiatowej. Ok. 300 chojniczan, przedstawicieli chojnickiej inteligencji, dzia\u0142aczy spo\u0142ecznych oraz ponad 200 umys\u0142owo chorych pensjonariuszy Zak\u0142adu Opieki Spo\u0142ecznej w Chojnicach zosta\u0142o rozstrzelanych na pocz\u0105tku wojny. Pierwsze egzekucje zacz\u0119\u0142y si\u0119 ju\u017c w pa\u017adzierniku 1939 r., cz\u0142onkowie paramilitarnego Selbstschutzu dokonywali mord\u00f3w na podstawie list proskrypcyjnych przygotowanych przez liczn\u0105 mniejszo\u015b\u0107 niemieck\u0105 zamieszkuj\u0105c\u0105 Chojnice w okresie dwudziestolecia mi\u0119dzywojennego. Ostatni mord Polak\u00f3w na Polach Igielskich mia\u0142 miejsce pod koniec stycznia 1945 r., kiedy Niemcy zamordowali ok. 1000 wi\u0119\u017ani\u00f3w p\u0119dzonych z Bydgoszczy. Cia\u0142a ofiar, w\u015br\u00f3d kt\u00f3rych byli \u017co\u0142nierze Armii Krajowej oraz innych cz\u0142onk\u00f3w organizacji partyzanckich i niepodleg\u0142o\u015bciowych aresztowanych przez Gestapo m.in. w Bydgoszczy, Toruniu i Grudzi\u0105dzu, zosta\u0142y spalone. W listopadzie 1945 r. rozpocz\u0119to pierwsze prace ekshumacyjne, w wyniku kt\u00f3rych zidentyfikowano 54 cia\u0142a spo\u015br\u00f3d 107 ekshumowanych. W maju 2020 r. dzi\u0119ki dzia\u0142aniom Fundacji Przyjaci\u00f3\u0142 Instytutu Archeologii i Etnologii Pa\u0144stwowej Akademii Nauk i osobistemu zaanga\u017cowaniu chojniczanina dr. Dawida Kobia\u0142ki, kt\u00f3ry kieruje zespo\u0142em archeolog\u00f3w, podj\u0119to prace w Dolinie \u015amierci. Archeolodzy maj\u0105 na celu odszukanie szcz\u0105tk\u00f3w ofiar spalonych w 1945 r. Prace by\u0142y prowadzone w ubieg\u0142ym roku i archeologom uda\u0142o si\u0119 odnale\u017a\u0107 miejsca egzekucji i szcz\u0105tki ofiar Polak\u00f3w zamordowanych w 1945 r. Znaleziono wiele przedmiot\u00f3w osobistych zamordowanych Polak\u00f3w. Kilka dni temu dzi\u0119ki pracy pionu \u015bledczego IPN oraz archeolog\u00f3w z Instytutu Archeologii i Etnologii Polskiej Akademii Nauk uda\u0142o si\u0119 ustali\u0107 to\u017csamo\u015b\u0107 jednej z ofiar zamordowanych przez Niemc\u00f3w w chojnickiej Dolinie \u015amierci w styczniu 1945 r. \u0141\u0105czniczka Armii Krajowej Irena Szyd\u0142owska, kt\u00f3ra w chwili \u015bmierci mia\u0142a 25 lat, zosta\u0142a zidentyfikowana jako pierwsza spo\u015br\u00f3d zamordowanych. Z tego miejsca sk\u0142adam serdeczne podzi\u0119kowanie wszystkim osobom zaanga\u017cowanym w prace prowadzone w Dolinie \u015amierci. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo za przywracanie pami\u0119ci o tym strasznym miejscu, za dzia\u0142ania maj\u0105ce na celu identyfikacj\u0119 ofiar i spe\u0142nienie nadziei rodzin zamordowanych na odszukanie ich przodk\u00f3w i godny poch\u00f3wek.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u266",
        "text": "Jubileusz 50-lecia Pa\u0144stwowej Szko\u0142y Muzycznej I i II stopnia im. Mieczys\u0142awa Kar\u0142owicza w Mielcu - cd. Zorganizowan\u0105 nauk\u0119 gry na instrumentach muzycznych rozpocz\u0119to w Mielcu pod koniec lat 50. Wtedy to utworzono spo\u0142eczne ognisko muzyczne, w kt\u00f3rym odbywa\u0142a si\u0119 nauka gry na akordeonie, fortepianie, skrzypcach, instrumentach d\u0119tych i perkusji. Rosn\u0105ce powodzenie ogniska spowodowa\u0142o, \u017ce w 1962 r. zarz\u0105dzeniem ministra kultury i sztuki przekszta\u0142cono je w pa\u0144stwowe ognisko muzyczne - instytucj\u0119 finansowan\u0105 przez pa\u0144stwo, wchodz\u0105c\u0105 w sk\u0142ad systemu szkolnictwa muzycznego i posiadaj\u0105c\u0105 uprawnienia do wydawania \u015bwiadectw. Rozw\u00f3j miasta Mielca i jego znacz\u0105ce osi\u0105gni\u0119cia w dziedzinie kultury, a tak\u017ce rosn\u0105cy poziom i powi\u0119kszaj\u0105ca si\u0119 z roku na rok liczba uczni\u00f3w by\u0142y g\u0142\u00f3wnymi motywami podj\u0119cia przez ministra kultury i sztuki decyzji o przekszta\u0142ceniu z dniem 1 wrze\u015bnia 1970 r. Pa\u0144stwowego Ogniska Muzycznego w Mielcu w pa\u0144stwow\u0105 szko\u0142\u0119 muzyczn\u0105 I stopnia. W inauguruj\u0105cym dzia\u0142alno\u015b\u0107 pa\u0144stwowej szko\u0142y muzycznej I stopnia roku szkolnym 1970/1971 nauk\u0119 podj\u0119\u0142o 39 uczni\u00f3w w dw\u00f3ch dzia\u0142ach: dzieci\u0119cym i m\u0142odzie\u017cowym. Kadra pedagogiczna liczy\u0142a w\u00f3wczas sze\u015bciu nauczycieli. Wyra\u017any rozw\u00f3j ilo\u015bciowy nast\u0105pi\u0142 w drugim roku szkolnym - 1971/1972. Liczba uczni\u00f3w przekroczy\u0142a 140. W szkole w latach 1975\u20131976 nauczanie prowadzono ju\u017c w pi\u0119ciu specjalno\u015bciach: instrument\u00f3w smyczkowych, fortepianu, akordeonu, instrument\u00f3w d\u0119tych i instrument\u00f3w perkusyjnych. Na lekcje prowadzone przez 12 nauczycieli ucz\u0119szcza\u0142o ju\u017c 194 uczni\u00f3w. Rok 1978/1979 rozpocz\u0119to ku satysfakcji wszystkich w najcenniejszym \u015bwieckim zabytkowym budynku przy ul. Ko\u015bciuszki 10 z tzw. sal\u0105 kr\u00f3lewsk\u0105 z wyj\u0105tkowej klasy wystrojem wn\u0119trza - portrety kr\u00f3l\u00f3w i ksi\u0105\u017c\u0105t polskich, herby miast polskich, tryptyk religijny - i bardzo dobr\u0105 akustyk\u0105. \u00d3wcze\u015bnie szko\u0142a dysponowa\u0142a blisko 20 salami do nauki. W 1990 r. w wyniku stara\u0144 \u00f3wczesnej dyrekcji szko\u0142y i w\u0142adz miasta Mielca po akceptacji ministra kultury i sztuki oraz Wojew\u00f3dzkiej Rady Narodowej w Rzeszowie przekszta\u0142cono Pa\u0144stwow\u0105 Szko\u0142\u0119 Muzyczn\u0105 I stopnia w Mielcu w Pa\u0144stwow\u0105 Szko\u0142\u0119 Muzyczn\u0105 I i II stopnia w Mielcu. Decyzja ta oznacza\u0142a nie tylko niepodwa\u017calny awans mieleckiej plac\u00f3wki artystycznej w \u015brodowisku, ale przede wszystkim jej dalszy rozw\u00f3j i podnoszenie poziomu edukacyjnego i artystycznego, co zosta\u0142o potwierdzone w kolejnych latach jej funkcjonowania. Od 2003 r. szko\u0142a przesz\u0142a wiele gruntownych remont\u00f3w, a w\u015br\u00f3d nowych form dzia\u0142alno\u015bci pojawi\u0142a si\u0119 wsp\u00f3\u0142praca z partnerskimi szko\u0142ami artystycznymi z Grupy Wyszehradzkiej, z W\u0119grami, S\u0142owacj\u0105 i Czechami. Dzi\u0119ki wsp\u00f3lnym projektom i funduszom pozyskiwanym z Unii Europejskiej m\u0142odzie\u017c i nauczyciele pa\u0144stwowej szko\u0142y muzycznej z Mielca mog\u0105 zapozna\u0107 si\u0119 z kultur\u0105 muzyczn\u0105 innych narod\u00f3w i prezentowa\u0107 swoje umiej\u0119tno\u015bci zdobyte podczas nauki na koncertach m.in. w krajach Beneluksu, we W\u0142oszech, w S\u0142owacji czy na W\u0119grzech. Od pocz\u0105tku dzia\u0142alno\u015bci praca w mieleckiej szkole skierowana by\u0142a na wszechstronny rozw\u00f3j artystyczny uczni\u00f3w. Opr\u00f3cz swej podstawowej dzia\u0142alno\u015bci, jak\u0105 jest edukacja uzdolnionych muzycznie dzieci i m\u0142odzie\u017cy z Mielca i okolic, szko\u0142a prowadzi intensywn\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 koncertow\u0105 w \u015brodowisku mieleckim, a tak\u017ce w kraju i za granic\u0105. W zakresie dzia\u0142alno\u015bci artystycznej uczniowie pod fachowym okiem swych nauczycieli odnosili i nadal odnosz\u0105 wiele sukces\u00f3w na przes\u0142uchaniach, w konkursach i na festiwalach muzycznych od szczebla regionalnego po mi\u0119dzynarodowy. \u015awiadczy to o odpowiednio dobranych metodach pracy z m\u0142odzie\u017c\u0105, du\u017cym zaanga\u017cowaniu nauczycieli w kszta\u0142cenie m\u0142odych talent\u00f3w muzycznych, kt\u00f3rych nigdy w Mielcu nie brakowa\u0142o. Wa\u017cn\u0105 rol\u0119 w kszta\u0142ceniu artystycznym jest dzia\u0142alno\u015b\u0107 koncertowa zar\u00f3wno wychowank\u00f3w, jak i zaproszonych go\u015bci. Czynn\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 koncertow\u0105 w mieleckiej szkole prowadzono od samego pocz\u0105tku jej istnienia, organizuj\u0105c wiele koncert\u00f3w, audycji i recitali uczni\u00f3w. Wa\u017cna rol\u0119 w \u017cyciu szko\u0142y odgrywaj\u0105 organizowane od wielu lat audycje umuzykalniaj\u0105ce dla dzieci przedszkolnych i m\u0142odzie\u017cy szkolnej z Mielca i z okolicznych miejscowo\u015bci. W 50-letniej historii mieleckiej szko\u0142y odby\u0142o si\u0119 wiele koncert\u00f3w wybitnych artyst\u00f3w polskich i zagranicznych. Daje to szans\u0119 obcowania z wybitnymi artystami. Stwarza r\u00f3wnie\u017c mo\u017cliwo\u015b\u0107 czerpania wzorc\u00f3w i uczenia si\u0119 muzyki poprzez s\u0142uchanie wspania\u0142ych prezentacji scenicznych. W ostatnich 10 latach podj\u0119te zosta\u0142y tak\u017ce intensywne starania s\u0142u\u017c\u0105ce odnowieniu zabytkowego budynku, w kt\u00f3rym mie\u015bci si\u0119 szko\u0142a, i zagospodarowano na sale dydaktyczne od 100 lat nieu\u017cytkowany strych. Powierzchnia u\u017cytkowa wzros\u0142a niemal dwukrotnie. W latach 2010\u20132015 zintensyfikowano prace remontowe i wyremontowano wszystkie sale w g\u0142\u00f3wnym zabytkowym budynku, w tym jedn\u0105 z najpi\u0119kniejszych sal koncertowych w Polsce - sal\u0119 kr\u00f3lewsk\u0105 wraz z historycznymi obrazami pocztu kr\u00f3l\u00f3w i ksi\u0105\u017c\u0105t Polski p\u0119dzla ucznia Jana Matejki. Z tej w\u0142a\u015bnie sali m\u0142odzie\u017c szko\u0142y korzysta na co dzie\u0144, graj\u0105c koncerty, audycje i uczestnicz\u0105c w innych wydarzeniach dla miasta i regionu. Powstawa\u0142y nowe specjalno\u015bci instrumentalne. Powsta\u0142 wydzia\u0142 wokalny w szkole muzycznej II stopnia. W latach 2012\u20132015 zakupione zosta\u0142o bardzo du\u017co nowych instrument\u00f3w, wybudowano zapadni\u0119 fortepianow\u0105 w sali kr\u00f3lewskiej, letni\u0105 scen\u0119 koncertow\u0105 w podw\u00f3rzu szko\u0142y oraz nowoczesn\u0105 kot\u0142owni\u0119 z oszcz\u0119dniejszym piecem gazowym, a tak\u017ce zamontowano rekuperatory powietrza we wszystkich salach lekcyjnych. W latach 2015\u20132020 szko\u0142a uczestniczy\u0142a w dw\u00f3ch projektach unijnych. Pierwszy zwi\u0105zany by\u0142 z kompleksow\u0105 modernizacj\u0105 energetyczn\u0105 budynku, ponad 4 mln, a drugi to zakup znacznej ilo\u015bci mistrzowskich instrument\u00f3w, w tym koncertowego fortepianu marki Steinway oraz sprz\u0119tu do profesjonalnej realizacji koncert\u00f3w, a tak\u017ce kompleksowe wyposa\u017cenie studia nagra\u0144. Ca\u0142o\u015b\u0107 to ponad 2 700 000 z\u0142. Dzisiejszy dzie\u0144 w \u017cyciu szko\u0142y to m.in. kontynuacja dobrych pomys\u0142\u00f3w z lat ubieg\u0142ych oraz poszukiwanie i wprowadzanie szeregu nowych form dzia\u0142alno\u015bci. Szko\u0142a prowadzi nauk\u0119 gry na niemal wszystkich instrumentach. W szkole pracuje wysoko wyspecjalizowana kadra dydaktyczna, nauczyciele/muzycy instrumentali\u015bci, rozwijaj\u0105c dzieci\u0119ce talenty, wyposa\u017caj\u0105c m\u0142odzie\u017c w umiej\u0119tno\u015bci gry solistycznej i zespo\u0142owej. Uczniowie zdobywaj\u0105 wysokie punktacje na przes\u0142uchaniach Centrum Edukacji Artystycznej, jak r\u00f3wnie\u017c w konkursach regionalnych, og\u00f3lnopolskich i mi\u0119dzynarodowych. Corocznie w szkole odbywa si\u0119 ponad 100 koncert\u00f3w, recitali, audycji muzycznych i wiele innych wydarze\u0144 artystycznych. Szko\u0142a corocznie organizuje lub wsp\u00f3\u0142organizuje wiele wydarze\u0144 o charakterze patriotycznym, niepodleg\u0142o\u015bciowym czy religijnym. W szkole obecnie dzia\u0142aj\u0105 dwie orkiestry dzieci\u0119ce, d\u0119ta i smyczkowa, dwie orkiestry m\u0142odzie\u017cowe, d\u0119ta i smyczkowa, oraz dwa ch\u00f3ry, dzieci\u0119cy i m\u0142odzie\u017cowy, i wiele zespo\u0142\u00f3w instrumentalnych i kameralnych. Szko\u0142a uczy dzieci i m\u0142odzie\u017c pracy nad realizacj\u0105 wielu projekt\u00f3w koncertowych. Wszystkie orkiestry i zespo\u0142y dzia\u0142aj\u0105ce w Mielcu i regionie to tak\u017ce uczniowie szko\u0142y muzycznej, uczniowie, kt\u00f3rzy wykorzystuj\u0105 zdobyte umiej\u0119tno\u015bci, realizuj\u0105c swoje pasje i pomys\u0142y artystyczne. Obecnie, w roku 2021 w szkole uczy si\u0119 blisko 300 uczni\u00f3w, kt\u00f3rzy szlifuj\u0105 swoje talenty pod okiem blisko 50 nauczycieli. To tylko kr\u00f3tki wycinek z 50-letniej historii dzia\u0142alno\u015bci Pa\u0144stwowej Szko\u0142y Muzycznej I i II stopnia im. Mieczys\u0142awa Kar\u0142owicza w Mielcu. Ufamy, \u017ce kolejne lata b\u0119d\u0105 przy\u015bwieca\u0107 w dalszym ci\u0105gu jej aktywno\u015bci, zaanga\u017cowaniu i tworzeniu oferty kulturalnej, by mog\u0142a rozwija\u0107 talenty ziemi mieleckiej dla dobra miasta Mielca, Podkarpacia i ca\u0142ej naszej ojczyzny.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-PL_2021-06-15-sejm-31-1.u267",
        "text": "Na tym zako\u0144czyli\u015bmy o\u015bwiadczenia poselskie. Prezes Rady Ministr\u00f3w zwr\u00f3ci\u0142 si\u0119 z wnioskiem o zwo\u0142anie posiedzenia Sejmu w trybie art. 172 pkt 2 regulaminu Sejmu - w trybie niejawnym, na kt\u00f3rym zamierza przedstawi\u0107 informacj\u0119 w sprawie dzia\u0142a\u0144 cybernetycznych wymierzonych w Rzeczpospolit\u0105 Polsk\u0105. W zwi\u0105zku z tym Prezydium Sejmu na podstawie art. 172 ust. 2 regulaminu Sejmu przed\u0142o\u017cy wniosek o uchwalenie tajno\u015bci obrad podczas rozpatrywania tej informacji. Sejm, zgodnie z art. 172 ust. 3 regulaminu Sejmu, rozstrzyga o tajno\u015bci obrad bez udzia\u0142u publiczno\u015bci i przedstawicieli prasy, radia i telewizji, po wys\u0142uchaniu uzasadnienia wniosku - bez debaty. Ze zg\u0142oszenia wniosku o uchwalenie tajno\u015bci obrad wynikaj\u0105 nast\u0119puj\u0105ce konsekwencje, m.in.: - podczas rozstrzygania tego wniosku oraz podczas obrad Sejmu obj\u0119tych tajno\u015bci\u0105 nie mog\u0105 by\u0107 obecne osoby niespe\u0142niaj\u0105ce wymog\u00f3w dost\u0119pu do informacji niejawnych o okre\u015blonej klauzuli tajno\u015bci, - pos\u0142owie i inni uczestnicy obrad dotycz\u0105cych rozstrzygania tego wniosku oraz obrad Sejmu obj\u0119tych tajno\u015bci\u0105, a tak\u017ce osoby wykonuj\u0105ce zadania zwi\u0105zane z zabezpieczeniem i obs\u0142ug\u0105 tych obrad, z wy\u0142\u0105czeniem os\u00f3b wyznaczonych do bezpo\u015bredniej obs\u0142ugi obrad zgodnie z zarz\u0105dzeniem szefa Kancelarii Sejmu wydanym na podstawie \u00a7 4 zarz\u0105dzenia nr 6 marsza\u0142ka Sejmu z dnia 27 maja 2014 r., nie mog\u0105 utrwala\u0107 przebiegu obrad, w szczeg\u00f3lno\u015bci rejestrowa\u0107 lub transmitowa\u0107 obrazu i d\u017awi\u0119ku ani sporz\u0105dza\u0107 notatek z ich przebiegu. Informuj\u0119 r\u00f3wnie\u017c, \u017ce pos\u0142owie i inni uczestnicy obrad dotycz\u0105cych rozstrzygania tego wniosku oraz obrad Sejmu obj\u0119tych tajno\u015bci\u0105 oraz osoby wykonuj\u0105ce zadania zwi\u0105zane z zabezpieczeniem i obs\u0142ug\u0105 tych obrad: - nie mog\u0105 posiada\u0107 w czasie obrad urz\u0105dze\u0144 umo\u017cliwiaj\u0105cych rejestracj\u0119 lub transmisj\u0119 obrazu i d\u017awi\u0119ku, nawi\u0105zywanie \u0142\u0105czno\u015bci oraz innych urz\u0105dze\u0144 umo\u017cliwiaj\u0105cych ujawnienie informacji, - nie mog\u0105 posiada\u0107 w czasie obrad baga\u017cu podr\u0119cznego, w szczeg\u00f3lno\u015bci torebek i teczek, - s\u0105 obowi\u0105zani podda\u0107 si\u0119 przed ka\u017cdorazowym wej\u015bciem do sali posiedze\u0144 Sejmu - pod rygorem odmowy wst\u0119pu na posiedzenie - kontroli w bramce detekcyjnej, a w razie potrzeby tak\u017ce za pomoc\u0105 innych przyrz\u0105d\u00f3w stosowanych przez stra\u017cnika Stra\u017cy Marsza\u0142kowskiej. Informacja o wp\u0142ywie interpelacji, zapyta\u0144 oraz odpowiedzi na nie dost\u0119pna jest w Systemie Informacyjnym Sejmu. Na tym ko\u0144czymy 31. posiedzenie Sejmu Rzeczypospolitej Polskiej. Protok\u00f3\u0142 posiedzenia b\u0119dzie wy\u0142o\u017cony do przejrzenia w Sekretariacie Posiedze\u0144 Sejmu. Porz\u0105dek dzienny 32. posiedzenia Sejmu, zwo\u0142anego na dzie\u0144 16 czerwca 2021 r., zosta\u0142 paniom i panom pos\u0142om dor\u0119czony. Zamykam posiedzenie. [[Wicemarsza\u0142ek trzykrotnie uderza lask\u0105 marsza\u0142kowsk\u0105]] [[Koniec posiedzenia o godz. 18 min 06]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "reco": "otwieram posiedzenie",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1418.852,
                "time_e": 1419.212
            },
            {
                "time_s": 1419.292,
                "time_e": 1419.792
            }
        ],
        "start": 1418.852,
        "end": 1419.792,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "na sekretarza dzisiejszego obrad powo\u0142uj\u0119 pos\u0142\u00f3w mary kub jak i danielaminewskiego protok\u00f3\u0142 list\u0119 m\u00f3wc\u00f3w prowadzi\u0107 b\u0119dzie pose\u0142 martakubiak",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1423.311,
                "time_e": 1423.391
            },
            {
                "time_s": 1423.451,
                "time_e": 1423.891
            },
            {
                "time_s": 1423.971,
                "time_e": 1424.411
            },
            {
                "time_s": 1424.431,
                "time_e": 1424.611
            },
            {
                "time_s": 1424.671,
                "time_e": 1424.971
            },
            {
                "time_s": 1425.051,
                "time_e": 1425.351
            },
            {
                "time_s": 1425.371,
                "time_e": 1425.611
            },
            {
                "time_s": 1425.671,
                "time_e": 1425.791
            },
            {
                "time_s": 1425.851,
                "time_e": 1425.931
            },
            {
                "time_s": 1425.971,
                "time_e": 1425.991
            },
            {
                "time_s": 1426.011,
                "time_e": 1426.931
            },
            {
                "time_s": 1427.551,
                "time_e": 1427.891
            },
            {
                "time_s": 1427.931,
                "time_e": 1428.151
            },
            {
                "time_s": 1428.191,
                "time_e": 1428.431
            },
            {
                "time_s": 1428.531,
                "time_e": 1428.791
            },
            {
                "time_s": 1428.811,
                "time_e": 1429.031
            },
            {
                "time_s": 1429.071,
                "time_e": 1429.291
            },
            {
                "time_s": 1429.331,
                "time_e": 1430.451
            }
        ],
        "start": 1423.311,
        "end": 1430.451,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "protok\u00f3\u0142 trzydziestego pierwszego posiedzenia sejmu uwa\u017cam za przyj\u0119ty informuj\u0119 \u017ce konwent senior\u00f3w jednomy\u015blnie zaopiniowa\u0142 propozycj\u0119 rozpatrzenia na bie\u017c\u0105cym posiedzeniu informacji w sprawie bezpiecze\u0144stwa energetycznego polski kopalnia tur\u00f3w dzielona transformacja baltykpajp fosowojtajka elektrownia be\u0142chat\u00f3w o kt\u00f3rej przedstawienie wnosi\u0142 klub parlamentarny koalicja obywatelska platforma obywatelska nowoczesna inicjatywa polska zielone punkty porz\u0105dku dziennego bie\u017c\u0105cego posiedzenia b\u0119d\u0105 rozpatrywane zgodnie z kolejno\u015bci\u0105 zaopiniowan\u0105 przez prezydium sejmu i konwent senior\u00f3w informacja w tej sprawie dost\u0119pna systemie informacyjnym sejmu wysoka izbo zgodnie z artyku\u0142em sto trzynastym konstytucji rzeczypospolitej polskiej w sytuacji gdy wymaga tego dobro pa\u0144stwa sejm mo\u017ce uchwali\u0107 tajno\u015b\u0107 obrad prezes rady ministr\u00f3w zwr\u00f3ci\u0142 si\u0119 z wnioskiem o zwo\u0142anie posiedzenia sejmu w trybie artyku\u0142u sto siedemdziesi\u0105t dwa ust\u0119p drugi regulaminu sejmu w trybie nie jawnym na kt\u00f3rym zamierza przedstawi\u0107 informacje w sprawie dzia\u0142a\u0144 cybernetycznych wymierzonych w rzeczpospolit\u0105 polsk\u0105 w zwi\u0105zku z tym prezydium sejmu na podstawie artyku\u0142u sto siedemdziesi\u0105t dwa ust\u0119p drugi regulaminu sejmu przed\u0142o\u017cy\u0142o wniosek o uchwalenie tajno\u015bci obrad podczas rozpatrywania tej informacji sejm zgodnie z artyku\u0142em sto siedemdziesi\u0105tym drugim ust\u0119p trzeci regulaminu sejmu rozstrzyga\u0142 tajno\u015bci obrad bez udzia\u0142u publiczno\u015bci i przedstawicieli prasy radio i telewizji",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1432.782,
                "time_e": 1433.122
            },
            {
                "time_s": 1433.162,
                "time_e": 1433.522
            },
            {
                "time_s": 1433.562,
                "time_e": 1433.842
            },
            {
                "time_s": 1433.902,
                "time_e": 1434.302
            },
            {
                "time_s": 1434.362,
                "time_e": 1434.602
            },
            {
                "time_s": 1434.642,
                "time_e": 1434.942
            },
            {
                "time_s": 1434.982,
                "time_e": 1435.042
            },
            {
                "time_s": 1435.102,
                "time_e": 1435.502
            },
            {
                "time_s": 1435.562,
                "time_e": 1435.982
            },
            {
                "time_s": 1436.022,
                "time_e": 1436.082
            },
            {
                "time_s": 1436.122,
                "time_e": 1436.382
            },
            {
                "time_s": 1436.462,
                "time_e": 1436.742
            },
            {
                "time_s": 1436.802,
                "time_e": 1437.222
            },
            {
                "time_s": 1437.242,
                "time_e": 1437.642
            },
            {
                "time_s": 1437.702,
                "time_e": 1438.082
            },
            {
                "time_s": 1438.102,
                "time_e": 1438.562
            },
            {
                "time_s": 1438.602,
                "time_e": 1438.682
            },
            {
                "time_s": 1438.722,
                "time_e": 1439.082
            },
            {
                "time_s": 1439.122,
                "time_e": 1439.542
            },
            {
                "time_s": 1440.202,
                "time_e": 1440.662
            },
            {
                "time_s": 1440.682,
                "time_e": 1440.702
            },
            {
                "time_s": 1440.722,
                "time_e": 1440.982
            },
            {
                "time_s": 1441.022,
                "time_e": 1441.522
            },
            {
                "time_s": 1441.542,
                "time_e": 1442.142
            },
            {
                "time_s": 1442.242,
                "time_e": 1442.582
            },
            {
                "time_s": 1443.142,
                "time_e": 1443.462
            },
            {
                "time_s": 1443.542,
                "time_e": 1443.742
            },
            {
                "time_s": 1443.782,
                "time_e": 1444.062
            },
            {
                "time_s": 1444.122,
                "time_e": 1444.782
            },
            {
                "time_s": 1444.822,
                "time_e": 1445.382
            },
            {
                "time_s": 1445.462,
                "time_e": 1446.162
            },
            {
                "time_s": 1446.182,
                "time_e": 1446.642
            },
            {
                "time_s": 1446.702,
                "time_e": 1447.142
            },
            {
                "time_s": 1447.182,
                "time_e": 1447.202
            },
            {
                "time_s": 1447.262,
                "time_e": 1447.422
            },
            {
                "time_s": 1447.442,
                "time_e": 1447.942
            },
            {
                "time_s": 1447.982,
                "time_e": 1448.262
            },
            {
                "time_s": 1448.322,
                "time_e": 1448.422
            },
            {
                "time_s": 1448.462,
                "time_e": 1449.082
            },
            {
                "time_s": 1449.782,
                "time_e": 1450.122
            },
            {
                "time_s": 1450.162,
                "time_e": 1450.662
            },
            {
                "time_s": 1450.702,
                "time_e": 1451.082
            },
            {
                "time_s": 1451.122,
                "time_e": 1451.602
            },
            {
                "time_s": 1451.642,
                "time_e": 1452.062
            },
            {
                "time_s": 1452.102,
                "time_e": 1452.462
            },
            {
                "time_s": 1452.542,
                "time_e": 1452.802
            },
            {
                "time_s": 1452.902,
                "time_e": 1453.202
            },
            {
                "time_s": 1453.762,
                "time_e": 1454.022
            },
            {
                "time_s": 1454.082,
                "time_e": 1454.442
            },
            {
                "time_s": 1454.462,
                "time_e": 1454.782
            },
            {
                "time_s": 1454.822,
                "time_e": 1455.202
            },
            {
                "time_s": 1455.262,
                "time_e": 1455.622
            },
            {
                "time_s": 1455.702,
                "time_e": 1455.882
            },
            {
                "time_s": 1455.922,
                "time_e": 1456.442
            },
            {
                "time_s": 1456.502,
                "time_e": 1456.762
            },
            {
                "time_s": 1456.782,
                "time_e": 1456.802
            },
            {
                "time_s": 1456.862,
                "time_e": 1457.302
            },
            {
                "time_s": 1457.362,
                "time_e": 1457.902
            },
            {
                "time_s": 1457.982,
                "time_e": 1458.142
            },
            {
                "time_s": 1458.202,
                "time_e": 1458.522
            },
            {
                "time_s": 1458.562,
                "time_e": 1458.842
            },
            {
                "time_s": 1459.502,
                "time_e": 1459.522
            },
            {
                "time_s": 1459.602,
                "time_e": 1459.962
            },
            {
                "time_s": 1460.022,
                "time_e": 1460.482
            },
            {
                "time_s": 1461.082,
                "time_e": 1461.582
            },
            {
                "time_s": 1461.602,
                "time_e": 1461.622
            },
            {
                "time_s": 1461.662,
                "time_e": 1461.762
            },
            {
                "time_s": 1461.802,
                "time_e": 1462.062
            },
            {
                "time_s": 1462.102,
                "time_e": 1462.482
            },
            {
                "time_s": 1462.622,
                "time_e": 1462.922
            },
            {
                "time_s": 1462.962,
                "time_e": 1463.622
            },
            {
                "time_s": 1463.702,
                "time_e": 1464.002
            },
            {
                "time_s": 1465.606,
                "time_e": 1465.926
            },
            {
                "time_s": 1466.006,
                "time_e": 1466.286
            },
            {
                "time_s": 1466.746,
                "time_e": 1467.086
            },
            {
                "time_s": 1467.126,
                "time_e": 1467.146
            },
            {
                "time_s": 1467.206,
                "time_e": 1467.546
            },
            {
                "time_s": 1467.606,
                "time_e": 1467.726
            },
            {
                "time_s": 1467.806,
                "time_e": 1468.326
            },
            {
                "time_s": 1468.386,
                "time_e": 1468.886
            },
            {
                "time_s": 1468.926,
                "time_e": 1469.666
            },
            {
                "time_s": 1469.746,
                "time_e": 1470.206
            },
            {
                "time_s": 1471.146,
                "time_e": 1471.166
            },
            {
                "time_s": 1471.186,
                "time_e": 1471.766
            },
            {
                "time_s": 1471.806,
                "time_e": 1471.926
            },
            {
                "time_s": 1471.966,
                "time_e": 1472.306
            },
            {
                "time_s": 1472.386,
                "time_e": 1472.566
            },
            {
                "time_s": 1472.606,
                "time_e": 1472.826
            },
            {
                "time_s": 1472.926,
                "time_e": 1473.386
            },
            {
                "time_s": 1473.746,
                "time_e": 1474.006
            },
            {
                "time_s": 1474.086,
                "time_e": 1474.286
            },
            {
                "time_s": 1474.366,
                "time_e": 1474.766
            },
            {
                "time_s": 1474.846,
                "time_e": 1475.226
            },
            {
                "time_s": 1475.346,
                "time_e": 1475.666
            },
            {
                "time_s": 1476.526,
                "time_e": 1476.806
            },
            {
                "time_s": 1476.886,
                "time_e": 1477.046
            },
            {
                "time_s": 1477.106,
                "time_e": 1477.566
            },
            {
                "time_s": 1477.606,
                "time_e": 1477.926
            },
            {
                "time_s": 1477.966,
                "time_e": 1478.046
            },
            {
                "time_s": 1478.106,
                "time_e": 1478.126
            },
            {
                "time_s": 1478.206,
                "time_e": 1478.606
            },
            {
                "time_s": 1478.646,
                "time_e": 1478.666
            },
            {
                "time_s": 1478.726,
                "time_e": 1479.066
            },
            {
                "time_s": 1479.146,
                "time_e": 1479.546
            },
            {
                "time_s": 1479.606,
                "time_e": 1479.846
            },
            {
                "time_s": 1479.886,
                "time_e": 1479.906
            },
            {
                "time_s": 1479.986,
                "time_e": 1480.186
            },
            {
                "time_s": 1480.246,
                "time_e": 1480.586
            },
            {
                "time_s": 1480.626,
                "time_e": 1480.746
            },
            {
                "time_s": 1480.786,
                "time_e": 1481.206
            },
            {
                "time_s": 1481.266,
                "time_e": 1481.426
            },
            {
                "time_s": 1481.506,
                "time_e": 1481.746
            },
            {
                "time_s": 1481.786,
                "time_e": 1482.026
            },
            {
                "time_s": 1482.786,
                "time_e": 1483.286
            },
            {
                "time_s": 1483.366,
                "time_e": 1483.626
            },
            {
                "time_s": 1483.686,
                "time_e": 1483.706
            },
            {
                "time_s": 1483.766,
                "time_e": 1483.986
            },
            {
                "time_s": 1484.026,
                "time_e": 1484.146
            },
            {
                "time_s": 1484.206,
                "time_e": 1484.626
            },
            {
                "time_s": 1485.226,
                "time_e": 1485.286
            },
            {
                "time_s": 1485.346,
                "time_e": 1485.546
            },
            {
                "time_s": 1485.586,
                "time_e": 1485.906
            },
            {
                "time_s": 1485.986,
                "time_e": 1486.426
            },
            {
                "time_s": 1486.486,
                "time_e": 1486.946
            },
            {
                "time_s": 1486.986,
                "time_e": 1487.006
            },
            {
                "time_s": 1487.026,
                "time_e": 1487.306
            },
            {
                "time_s": 1487.346,
                "time_e": 1487.626
            },
            {
                "time_s": 1487.666,
                "time_e": 1488.386
            },
            {
                "time_s": 1488.426,
                "time_e": 1488.886
            },
            {
                "time_s": 1488.906,
                "time_e": 1488.926
            },
            {
                "time_s": 1488.946,
                "time_e": 1489.526
            },
            {
                "time_s": 1489.626,
                "time_e": 1490.006
            },
            {
                "time_s": 1490.826,
                "time_e": 1490.866
            },
            {
                "time_s": 1490.906,
                "time_e": 1491.246
            },
            {
                "time_s": 1491.286,
                "time_e": 1491.306
            },
            {
                "time_s": 1491.366,
                "time_e": 1491.526
            },
            {
                "time_s": 1491.566,
                "time_e": 1491.986
            },
            {
                "time_s": 1492.046,
                "time_e": 1492.346
            },
            {
                "time_s": 1492.386,
                "time_e": 1492.446
            },
            {
                "time_s": 1492.526,
                "time_e": 1492.906
            },
            {
                "time_s": 1492.926,
                "time_e": 1493.286
            },
            {
                "time_s": 1493.346,
                "time_e": 1493.466
            },
            {
                "time_s": 1493.506,
                "time_e": 1494.026
            },
            {
                "time_s": 1494.106,
                "time_e": 1494.226
            },
            {
                "time_s": 1494.326,
                "time_e": 1494.626
            },
            {
                "time_s": 1494.706,
                "time_e": 1494.946
            },
            {
                "time_s": 1494.986,
                "time_e": 1495.446
            },
            {
                "time_s": 1495.526,
                "time_e": 1495.786
            },
            {
                "time_s": 1496.386,
                "time_e": 1496.866
            },
            {
                "time_s": 1496.926,
                "time_e": 1497.286
            },
            {
                "time_s": 1497.346,
                "time_e": 1497.366
            },
            {
                "time_s": 1497.426,
                "time_e": 1497.906
            },
            {
                "time_s": 1497.986,
                "time_e": 1498.366
            },
            {
                "time_s": 1498.486,
                "time_e": 1498.726
            },
            {
                "time_s": 1498.806,
                "time_e": 1499.086
            },
            {
                "time_s": 1499.146,
                "time_e": 1499.766
            },
            {
                "time_s": 1499.846,
                "time_e": 1499.946
            },
            {
                "time_s": 1500.006,
                "time_e": 1500.606
            },
            {
                "time_s": 1501.406,
                "time_e": 1501.646
            },
            {
                "time_s": 1501.726,
                "time_e": 1502.006
            },
            {
                "time_s": 1502.046,
                "time_e": 1502.066
            },
            {
                "time_s": 1502.126,
                "time_e": 1502.486
            },
            {
                "time_s": 1502.546,
                "time_e": 1502.666
            },
            {
                "time_s": 1502.726,
                "time_e": 1503.346
            },
            {
                "time_s": 1503.406,
                "time_e": 1503.646
            },
            {
                "time_s": 1503.726,
                "time_e": 1503.986
            },
            {
                "time_s": 1504.046,
                "time_e": 1504.346
            },
            {
                "time_s": 1504.386,
                "time_e": 1504.826
            },
            {
                "time_s": 1504.926,
                "time_e": 1505.206
            },
            {
                "time_s": 1506.046,
                "time_e": 1506.506
            },
            {
                "time_s": 1506.606,
                "time_e": 1506.986
            },
            {
                "time_s": 1507.066,
                "time_e": 1507.326
            },
            {
                "time_s": 1507.366,
                "time_e": 1507.526
            },
            {
                "time_s": 1507.586,
                "time_e": 1507.866
            },
            {
                "time_s": 1507.926,
                "time_e": 1508.486
            },
            {
                "time_s": 1508.546,
                "time_e": 1508.566
            },
            {
                "time_s": 1508.606,
                "time_e": 1509.206
            },
            {
                "time_s": 1509.306,
                "time_e": 1509.566
            },
            {
                "time_s": 1509.626,
                "time_e": 1509.866
            },
            {
                "time_s": 1509.886,
                "time_e": 1509.906
            },
            {
                "time_s": 1509.966,
                "time_e": 1510.646
            }
        ],
        "start": 1432.782,
        "end": 1510.646,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "a streszczeczyli\u015bmy i tak ci zawinione po wys\u0142uchaniu uzasadnienia wniosku bez debaty uchwa\u0142a o tajno\u015bci obrad podejmowana jest bezdn\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 g\u0142os\u00f3w w obecno\u015bci co najmniej po\u0142owy og\u00f3lnej liczby pos\u0142\u00f3w",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1515.028,
                "time_e": 1515.048
            },
            {
                "time_s": 1515.308,
                "time_e": 1517.348
            },
            {
                "time_s": 1517.668,
                "time_e": 1517.708
            },
            {
                "time_s": 1517.768,
                "time_e": 1517.888
            },
            {
                "time_s": 1518.128,
                "time_e": 1518.188
            },
            {
                "time_s": 1518.268,
                "time_e": 1519.688
            },
            {
                "time_s": 1519.888,
                "time_e": 1519.948
            },
            {
                "time_s": 1520.008,
                "time_e": 1520.588
            },
            {
                "time_s": 1520.668,
                "time_e": 1521.248
            },
            {
                "time_s": 1521.328,
                "time_e": 1521.728
            },
            {
                "time_s": 1521.808,
                "time_e": 1521.988
            },
            {
                "time_s": 1522.028,
                "time_e": 1522.468
            },
            {
                "time_s": 1522.728,
                "time_e": 1523.088
            },
            {
                "time_s": 1523.128,
                "time_e": 1523.148
            },
            {
                "time_s": 1523.228,
                "time_e": 1523.668
            },
            {
                "time_s": 1523.768,
                "time_e": 1523.988
            },
            {
                "time_s": 1524.048,
                "time_e": 1524.568
            },
            {
                "time_s": 1524.588,
                "time_e": 1524.688
            },
            {
                "time_s": 1524.748,
                "time_e": 1525.208
            },
            {
                "time_s": 1525.268,
                "time_e": 1525.668
            },
            {
                "time_s": 1525.768,
                "time_e": 1526.108
            },
            {
                "time_s": 1526.668,
                "time_e": 1526.688
            },
            {
                "time_s": 1526.748,
                "time_e": 1527.228
            },
            {
                "time_s": 1527.288,
                "time_e": 1527.368
            },
            {
                "time_s": 1527.428,
                "time_e": 1527.688
            },
            {
                "time_s": 1527.748,
                "time_e": 1528.088
            },
            {
                "time_s": 1528.168,
                "time_e": 1528.548
            },
            {
                "time_s": 1528.608,
                "time_e": 1528.888
            },
            {
                "time_s": 1528.988,
                "time_e": 1529.388
            }
        ],
        "start": 1515.028,
        "end": 1529.388,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "informuj\u0119 prosz\u0119 pa\u0144stwa czy mog\u0119 prosi\u0107 o spok\u00f3j jest nas du\u017co na sali i naprawd\u0119 robi si\u0119 oraz sum ja nie s\u0142ysz\u0119 sama siebie ocice pis",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1531.396,
                "time_e": 1531.976
            },
            {
                "time_s": 1533.036,
                "time_e": 1533.236
            },
            {
                "time_s": 1533.276,
                "time_e": 1533.596
            },
            {
                "time_s": 1533.756,
                "time_e": 1533.856
            },
            {
                "time_s": 1533.896,
                "time_e": 1534.056
            },
            {
                "time_s": 1534.136,
                "time_e": 1534.496
            },
            {
                "time_s": 1534.676,
                "time_e": 1534.696
            },
            {
                "time_s": 1535.496,
                "time_e": 1535.856
            },
            {
                "time_s": 1535.916,
                "time_e": 1536.036
            },
            {
                "time_s": 1536.096,
                "time_e": 1536.236
            },
            {
                "time_s": 1536.336,
                "time_e": 1536.516
            },
            {
                "time_s": 1536.576,
                "time_e": 1536.636
            },
            {
                "time_s": 1536.756,
                "time_e": 1537.016
            },
            {
                "time_s": 1537.156,
                "time_e": 1537.176
            },
            {
                "time_s": 1537.236,
                "time_e": 1537.656
            },
            {
                "time_s": 1537.936,
                "time_e": 1538.096
            },
            {
                "time_s": 1538.136,
                "time_e": 1538.196
            },
            {
                "time_s": 1538.236,
                "time_e": 1538.476
            },
            {
                "time_s": 1538.636,
                "time_e": 1538.856
            },
            {
                "time_s": 1539.336,
                "time_e": 1539.396
            },
            {
                "time_s": 1539.436,
                "time_e": 1539.516
            },
            {
                "time_s": 1539.556,
                "time_e": 1539.796
            },
            {
                "time_s": 1539.876,
                "time_e": 1540.076
            },
            {
                "time_s": 1540.136,
                "time_e": 1540.436
            },
            {
                "time_s": 1541.736,
                "time_e": 1542.216
            },
            {
                "time_s": 1542.276,
                "time_e": 1542.596
            }
        ],
        "start": 1531.396,
        "end": 1542.596,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "ja nie odwyk\u0142am tylko pa\u0144stwo potem powiecie \u017ce czego\u015b nie us\u0142yszeli\u015bcie a to s\u0105 wa\u017cne informacje dlatego bardzo prosz\u0119 o wyciszenie rozm\u00f3w informuj\u0119 \u017ce ze zg\u0142oszenia wniosku o uchwalenie tajno\u015bci obrad wynikaj\u0105 nast\u0119puj\u0105ce konsekwencje mi\u0119dzy innymi podczas rozstrzygania tego wniosku raz podczas obrad sejmu obj\u0119tych tajno\u015bci\u0105 nie mog\u0105 by\u0107 obecne osoby niespe\u0142niaj\u0105ce wymog\u00f3w dost\u0119pu do informacji nie jawnych o okre\u015blonej klauzuli tajno\u015bci pos\u0142owie i inni uczestnicy obrad dotycz\u0105cych rozstrzygania tego wniosku oraz obrad sejmu obj\u0119tych tajno\u015bci\u0105 a tak\u017ce osoby wykonuj\u0105ce zadania zwi\u0105zane z zabezpieczeniem i obs\u0142ug\u0105 tych obrad z wy\u0142\u0105czeniem os\u00f3b wyznaczonych do bezpo\u015bredniej obs\u0142ugi obrad zgodnie z zarz\u0105dzeniem szefa kancelarii sejmu wydanym na podstawie paragrafu czwartego zarz\u0105dzenie numer sze\u015b\u0107 marsza\u0142ka sejmu z dnia dwudziestego si\u00f3dmego maja dwa tysi\u0105ce czternastego roku nie mog\u0105 utrwala\u0107 przebiegu obrad w szczeg\u00f3lno\u015bci rejestrowa\u0107 lub transmitowa\u0107 obrazu i d\u017awi\u0119ku ani sporz\u0105dza\u0107 notatek z ich przebiegu informuj\u0119 r\u00f3wnie\u017c \u017ce pos\u0142owie i inni uczestnicy obrad dotycz\u0105cych rozstrzygania tego wniosku oraz obrad sejmu obj\u0119tych tajno\u015bci\u0105 oraz osoby wykonuj\u0105ce zadania zwi\u0105zane z zabezpieczeniem i obs\u0142ug\u0105 tych obrad nie mog\u0105 posiada\u0107 w czasie obrad urz\u0105dze\u0144 umo\u017cliwiaj\u0105cych rejestracji lub transmisj\u0119 obrazu i d\u017awi\u0119ku nawi\u0105zywanie \u0142\u0105czno\u015bci oraz innych urz\u0105dze\u0144 umo\u017cliwiaj\u0105cych ujawnienieinformacji nie mog\u0105 posiada\u0107 w czasie obrad baga\u017cu podr\u0119czngo w szczeg\u00f3lno\u015bci torebyk i teczek s\u0105 obowi\u0105zani podda\u0107 si\u0119 przed ka\u017cdorazowym wej\u015bciem do sali posiedze\u0144 sejmu pod rygorem odmowy wst\u0119pu na posiedzenie kontroli w bramcedetekcyjnej a w razie potrzeby tak\u017ce za pomoc\u0105 innych przyrz\u0105d\u00f3w stosowanych przez stra\u017cnika w stra\u017ce marsza\u0142kowskiej",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1545.095,
                "time_e": 1545.175
            },
            {
                "time_s": 1545.235,
                "time_e": 1545.335
            },
            {
                "time_s": 1545.435,
                "time_e": 1546.015
            },
            {
                "time_s": 1546.115,
                "time_e": 1546.415
            },
            {
                "time_s": 1546.495,
                "time_e": 1546.855
            },
            {
                "time_s": 1546.895,
                "time_e": 1547.095
            },
            {
                "time_s": 1547.155,
                "time_e": 1547.475
            },
            {
                "time_s": 1547.535,
                "time_e": 1547.595
            },
            {
                "time_s": 1547.655,
                "time_e": 1547.915
            },
            {
                "time_s": 1548.015,
                "time_e": 1548.095
            },
            {
                "time_s": 1548.555,
                "time_e": 1549.275
            },
            {
                "time_s": 1549.315,
                "time_e": 1549.335
            },
            {
                "time_s": 1549.375,
                "time_e": 1549.415
            },
            {
                "time_s": 1549.495,
                "time_e": 1549.555
            },
            {
                "time_s": 1549.655,
                "time_e": 1549.915
            },
            {
                "time_s": 1549.955,
                "time_e": 1550.535
            },
            {
                "time_s": 1551.095,
                "time_e": 1551.355
            },
            {
                "time_s": 1551.415,
                "time_e": 1551.655
            },
            {
                "time_s": 1551.755,
                "time_e": 1552.075
            },
            {
                "time_s": 1552.275,
                "time_e": 1552.295
            },
            {
                "time_s": 1552.775,
                "time_e": 1553.275
            },
            {
                "time_s": 1553.315,
                "time_e": 1553.755
            },
            {
                "time_s": 1554.555,
                "time_e": 1555.155
            },
            {
                "time_s": 1555.695,
                "time_e": 1555.795
            },
            {
                "time_s": 1555.875,
                "time_e": 1555.975
            },
            {
                "time_s": 1556.035,
                "time_e": 1556.475
            },
            {
                "time_s": 1556.555,
                "time_e": 1556.935
            },
            {
                "time_s": 1556.975,
                "time_e": 1556.995
            },
            {
                "time_s": 1557.035,
                "time_e": 1557.495
            },
            {
                "time_s": 1557.855,
                "time_e": 1558.315
            },
            {
                "time_s": 1558.435,
                "time_e": 1558.775
            },
            {
                "time_s": 1559.295,
                "time_e": 1559.735
            },
            {
                "time_s": 1559.835,
                "time_e": 1560.555
            },
            {
                "time_s": 1560.655,
                "time_e": 1561.415
            },
            {
                "time_s": 1562.375,
                "time_e": 1562.655
            },
            {
                "time_s": 1562.695,
                "time_e": 1563.075
            },
            {
                "time_s": 1563.215,
                "time_e": 1563.575
            },
            {
                "time_s": 1563.655,
                "time_e": 1564.155
            },
            {
                "time_s": 1564.235,
                "time_e": 1564.375
            },
            {
                "time_s": 1564.435,
                "time_e": 1564.855
            },
            {
                "time_s": 1564.915,
                "time_e": 1565.035
            },
            {
                "time_s": 1565.115,
                "time_e": 1565.415
            },
            {
                "time_s": 1565.495,
                "time_e": 1565.735
            },
            {
                "time_s": 1565.835,
                "time_e": 1566.075
            },
            {
                "time_s": 1566.115,
                "time_e": 1566.515
            },
            {
                "time_s": 1566.595,
                "time_e": 1567.115
            },
            {
                "time_s": 1567.815,
                "time_e": 1567.875
            },
            {
                "time_s": 1567.935,
                "time_e": 1568.095
            },
            {
                "time_s": 1568.195,
                "time_e": 1568.295
            },
            {
                "time_s": 1568.355,
                "time_e": 1568.655
            },
            {
                "time_s": 1568.715,
                "time_e": 1569.035
            },
            {
                "time_s": 1569.055,
                "time_e": 1569.815
            },
            {
                "time_s": 1569.875,
                "time_e": 1570.275
            },
            {
                "time_s": 1570.315,
                "time_e": 1570.715
            },
            {
                "time_s": 1570.775,
                "time_e": 1570.815
            },
            {
                "time_s": 1570.875,
                "time_e": 1571.335
            },
            {
                "time_s": 1571.395,
                "time_e": 1571.475
            },
            {
                "time_s": 1571.495,
                "time_e": 1571.895
            },
            {
                "time_s": 1572.375,
                "time_e": 1572.395
            },
            {
                "time_s": 1572.495,
                "time_e": 1573.035
            },
            {
                "time_s": 1573.115,
                "time_e": 1573.595
            },
            {
                "time_s": 1573.655,
                "time_e": 1574.215
            },
            {
                "time_s": 1575.801,
                "time_e": 1576.361
            },
            {
                "time_s": 1576.841,
                "time_e": 1576.861
            },
            {
                "time_s": 1576.961,
                "time_e": 1577.161
            },
            {
                "time_s": 1577.241,
                "time_e": 1577.801
            },
            {
                "time_s": 1577.901,
                "time_e": 1578.201
            },
            {
                "time_s": 1578.241,
                "time_e": 1578.801
            },
            {
                "time_s": 1578.841,
                "time_e": 1579.361
            },
            {
                "time_s": 1579.421,
                "time_e": 1579.581
            },
            {
                "time_s": 1579.621,
                "time_e": 1580.061
            },
            {
                "time_s": 1580.141,
                "time_e": 1580.341
            },
            {
                "time_s": 1580.401,
                "time_e": 1580.641
            },
            {
                "time_s": 1580.721,
                "time_e": 1581.041
            },
            {
                "time_s": 1581.081,
                "time_e": 1581.481
            },
            {
                "time_s": 1581.521,
                "time_e": 1582.001
            },
            {
                "time_s": 1582.621,
                "time_e": 1582.661
            },
            {
                "time_s": 1582.701,
                "time_e": 1582.921
            },
            {
                "time_s": 1583.001,
                "time_e": 1583.301
            },
            {
                "time_s": 1583.321,
                "time_e": 1583.881
            },
            {
                "time_s": 1583.941,
                "time_e": 1584.281
            },
            {
                "time_s": 1584.341,
                "time_e": 1584.761
            },
            {
                "time_s": 1584.801,
                "time_e": 1584.821
            },
            {
                "time_s": 1584.881,
                "time_e": 1585.561
            },
            {
                "time_s": 1585.621,
                "time_e": 1585.641
            },
            {
                "time_s": 1585.681,
                "time_e": 1586.001
            },
            {
                "time_s": 1586.101,
                "time_e": 1586.221
            },
            {
                "time_s": 1586.281,
                "time_e": 1586.621
            },
            {
                "time_s": 1587.261,
                "time_e": 1587.281
            },
            {
                "time_s": 1587.321,
                "time_e": 1587.861
            },
            {
                "time_s": 1587.921,
                "time_e": 1588.141
            },
            {
                "time_s": 1588.201,
                "time_e": 1588.721
            },
            {
                "time_s": 1588.741,
                "time_e": 1588.801
            },
            {
                "time_s": 1588.861,
                "time_e": 1589.441
            },
            {
                "time_s": 1589.541,
                "time_e": 1589.941
            },
            {
                "time_s": 1590.041,
                "time_e": 1590.341
            },
            {
                "time_s": 1590.821,
                "time_e": 1591.161
            },
            {
                "time_s": 1591.201,
                "time_e": 1591.241
            },
            {
                "time_s": 1591.261,
                "time_e": 1591.741
            },
            {
                "time_s": 1591.801,
                "time_e": 1592.001
            },
            {
                "time_s": 1592.041,
                "time_e": 1592.481
            },
            {
                "time_s": 1592.521,
                "time_e": 1592.841
            },
            {
                "time_s": 1593.281,
                "time_e": 1593.601
            },
            {
                "time_s": 1593.641,
                "time_e": 1593.681
            },
            {
                "time_s": 1593.741,
                "time_e": 1594.041
            },
            {
                "time_s": 1594.121,
                "time_e": 1594.481
            },
            {
                "time_s": 1594.521,
                "time_e": 1594.881
            },
            {
                "time_s": 1594.921,
                "time_e": 1595.341
            },
            {
                "time_s": 1595.401,
                "time_e": 1595.581
            },
            {
                "time_s": 1595.621,
                "time_e": 1595.961
            },
            {
                "time_s": 1596.401,
                "time_e": 1596.781
            },
            {
                "time_s": 1596.861,
                "time_e": 1597.101
            },
            {
                "time_s": 1597.161,
                "time_e": 1597.181
            },
            {
                "time_s": 1597.221,
                "time_e": 1597.341
            },
            {
                "time_s": 1597.381,
                "time_e": 1597.741
            },
            {
                "time_s": 1597.781,
                "time_e": 1598.101
            },
            {
                "time_s": 1598.141,
                "time_e": 1598.321
            },
            {
                "time_s": 1598.401,
                "time_e": 1598.501
            },
            {
                "time_s": 1598.561,
                "time_e": 1598.901
            },
            {
                "time_s": 1599.321,
                "time_e": 1599.981
            },
            {
                "time_s": 1600.021,
                "time_e": 1600.301
            },
            {
                "time_s": 1600.881,
                "time_e": 1600.961
            },
            {
                "time_s": 1601.021,
                "time_e": 1601.221
            },
            {
                "time_s": 1601.321,
                "time_e": 1601.761
            },
            {
                "time_s": 1601.841,
                "time_e": 1602.261
            },
            {
                "time_s": 1602.341,
                "time_e": 1602.661
            },
            {
                "time_s": 1602.701,
                "time_e": 1602.721
            },
            {
                "time_s": 1602.761,
                "time_e": 1603.461
            },
            {
                "time_s": 1603.941,
                "time_e": 1604.581
            },
            {
                "time_s": 1604.621,
                "time_e": 1604.701
            },
            {
                "time_s": 1604.761,
                "time_e": 1605.381
            },
            {
                "time_s": 1605.481,
                "time_e": 1605.861
            },
            {
                "time_s": 1605.901,
                "time_e": 1605.921
            },
            {
                "time_s": 1605.961,
                "time_e": 1606.341
            },
            {
                "time_s": 1606.841,
                "time_e": 1606.941
            },
            {
                "time_s": 1607.021,
                "time_e": 1607.541
            },
            {
                "time_s": 1607.621,
                "time_e": 1607.981
            },
            {
                "time_s": 1608.061,
                "time_e": 1608.081
            },
            {
                "time_s": 1608.141,
                "time_e": 1608.241
            },
            {
                "time_s": 1608.301,
                "time_e": 1608.721
            },
            {
                "time_s": 1609.461,
                "time_e": 1609.921
            },
            {
                "time_s": 1610.001,
                "time_e": 1610.461
            },
            {
                "time_s": 1611.041,
                "time_e": 1611.121
            },
            {
                "time_s": 1611.181,
                "time_e": 1611.601
            },
            {
                "time_s": 1611.701,
                "time_e": 1611.721
            },
            {
                "time_s": 1611.781,
                "time_e": 1612.021
            },
            {
                "time_s": 1612.041,
                "time_e": 1612.581
            },
            {
                "time_s": 1612.641,
                "time_e": 1612.901
            },
            {
                "time_s": 1612.941,
                "time_e": 1613.461
            },
            {
                "time_s": 1613.481,
                "time_e": 1614.001
            },
            {
                "time_s": 1614.061,
                "time_e": 1614.221
            },
            {
                "time_s": 1614.261,
                "time_e": 1614.701
            },
            {
                "time_s": 1614.801,
                "time_e": 1614.981
            },
            {
                "time_s": 1615.061,
                "time_e": 1615.301
            },
            {
                "time_s": 1615.401,
                "time_e": 1615.701
            },
            {
                "time_s": 1616.301,
                "time_e": 1616.741
            },
            {
                "time_s": 1616.821,
                "time_e": 1617.301
            },
            {
                "time_s": 1617.381,
                "time_e": 1617.541
            },
            {
                "time_s": 1617.641,
                "time_e": 1617.921
            },
            {
                "time_s": 1617.961,
                "time_e": 1618.541
            },
            {
                "time_s": 1618.601,
                "time_e": 1619.001
            },
            {
                "time_s": 1619.501,
                "time_e": 1619.961
            },
            {
                "time_s": 1619.981,
                "time_e": 1620.001
            },
            {
                "time_s": 1620.061,
                "time_e": 1620.741
            },
            {
                "time_s": 1620.761,
                "time_e": 1620.781
            },
            {
                "time_s": 1620.861,
                "time_e": 1621.161
            },
            {
                "time_s": 1621.281,
                "time_e": 1621.381
            },
            {
                "time_s": 1621.481,
                "time_e": 1621.841
            },
            {
                "time_s": 1622.461,
                "time_e": 1622.541
            },
            {
                "time_s": 1622.581,
                "time_e": 1622.821
            },
            {
                "time_s": 1622.941,
                "time_e": 1623.441
            },
            {
                "time_s": 1623.501,
                "time_e": 1623.521
            },
            {
                "time_s": 1623.581,
                "time_e": 1623.801
            },
            {
                "time_s": 1623.881,
                "time_e": 1624.141
            },
            {
                "time_s": 1624.221,
                "time_e": 1624.621
            },
            {
                "time_s": 1624.701,
                "time_e": 1625.541
            },
            {
                "time_s": 1626.001,
                "time_e": 1626.601
            },
            {
                "time_s": 1626.641,
                "time_e": 1626.741
            },
            {
                "time_s": 1626.801,
                "time_e": 1627.301
            },
            {
                "time_s": 1627.361,
                "time_e": 1627.701
            },
            {
                "time_s": 1627.741,
                "time_e": 1627.761
            },
            {
                "time_s": 1627.801,
                "time_e": 1628.241
            },
            {
                "time_s": 1628.761,
                "time_e": 1629.381
            },
            {
                "time_s": 1629.441,
                "time_e": 1629.941
            },
            {
                "time_s": 1629.981,
                "time_e": 1630.121
            },
            {
                "time_s": 1630.241,
                "time_e": 1630.501
            },
            {
                "time_s": 1630.561,
                "time_e": 1631.001
            },
            {
                "time_s": 1631.441,
                "time_e": 1632.281
            },
            {
                "time_s": 1632.361,
                "time_e": 1633.561
            },
            {
                "time_s": 1634.161,
                "time_e": 1634.241
            },
            {
                "time_s": 1634.281,
                "time_e": 1634.481
            },
            {
                "time_s": 1634.601,
                "time_e": 1635.021
            },
            {
                "time_s": 1635.061,
                "time_e": 1635.081
            },
            {
                "time_s": 1635.121,
                "time_e": 1635.361
            },
            {
                "time_s": 1635.461,
                "time_e": 1635.721
            },
            {
                "time_s": 1635.801,
                "time_e": 1636.201
            },
            {
                "time_s": 1636.261,
                "time_e": 1636.921
            },
            {
                "time_s": 1637.421,
                "time_e": 1637.441
            },
            {
                "time_s": 1637.461,
                "time_e": 1638.201
            },
            {
                "time_s": 1638.381,
                "time_e": 1638.821
            },
            {
                "time_s": 1638.921,
                "time_e": 1638.941
            },
            {
                "time_s": 1639.041,
                "time_e": 1639.461
            },
            {
                "time_s": 1640.061,
                "time_e": 1640.201
            },
            {
                "time_s": 1640.341,
                "time_e": 1640.941
            },
            {
                "time_s": 1641.101,
                "time_e": 1641.501
            },
            {
                "time_s": 1641.581,
                "time_e": 1641.681
            },
            {
                "time_s": 1641.741,
                "time_e": 1641.941
            },
            {
                "time_s": 1642.021,
                "time_e": 1642.741
            },
            {
                "time_s": 1642.801,
                "time_e": 1643.281
            },
            {
                "time_s": 1643.341,
                "time_e": 1643.381
            },
            {
                "time_s": 1643.501,
                "time_e": 1643.681
            },
            {
                "time_s": 1643.761,
                "time_e": 1644.161
            },
            {
                "time_s": 1644.561,
                "time_e": 1644.921
            },
            {
                "time_s": 1645.441,
                "time_e": 1645.581
            },
            {
                "time_s": 1645.641,
                "time_e": 1646.041
            },
            {
                "time_s": 1646.181,
                "time_e": 1646.521
            },
            {
                "time_s": 1646.561,
                "time_e": 1646.981
            },
            {
                "time_s": 1647.041,
                "time_e": 1647.101
            },
            {
                "time_s": 1647.161,
                "time_e": 1647.721
            },
            {
                "time_s": 1648.301,
                "time_e": 1648.761
            },
            {
                "time_s": 1648.841,
                "time_e": 1648.861
            },
            {
                "time_s": 1648.961,
                "time_e": 1650.501
            },
            {
                "time_s": 1650.541,
                "time_e": 1650.561
            },
            {
                "time_s": 1650.621,
                "time_e": 1650.641
            },
            {
                "time_s": 1650.681,
                "time_e": 1650.901
            },
            {
                "time_s": 1650.961,
                "time_e": 1651.421
            },
            {
                "time_s": 1651.981,
                "time_e": 1652.221
            },
            {
                "time_s": 1652.261,
                "time_e": 1652.341
            },
            {
                "time_s": 1652.401,
                "time_e": 1652.721
            },
            {
                "time_s": 1652.841,
                "time_e": 1653.081
            },
            {
                "time_s": 1653.141,
                "time_e": 1653.581
            },
            {
                "time_s": 1653.641,
                "time_e": 1654.141
            },
            {
                "time_s": 1654.181,
                "time_e": 1654.321
            },
            {
                "time_s": 1654.361,
                "time_e": 1654.901
            },
            {
                "time_s": 1655.421,
                "time_e": 1655.441
            },
            {
                "time_s": 1655.481,
                "time_e": 1655.801
            },
            {
                "time_s": 1655.881,
                "time_e": 1656.641
            }
        ],
        "start": 1545.095,
        "end": 1656.641,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "niosek anny teraz wniosek jest wniosek formalny pan pose\u0142 borys uda koalicja obywatelska minuta prosz\u0119 bardz",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1660.073,
                "time_e": 1660.473
            },
            {
                "time_s": 1661.333,
                "time_e": 1661.693
            },
            {
                "time_s": 1662.053,
                "time_e": 1662.273
            },
            {
                "time_s": 1662.933,
                "time_e": 1663.213
            },
            {
                "time_s": 1663.553,
                "time_e": 1663.713
            },
            {
                "time_s": 1663.753,
                "time_e": 1664.113
            },
            {
                "time_s": 1664.153,
                "time_e": 1664.633
            },
            {
                "time_s": 1664.733,
                "time_e": 1664.873
            },
            {
                "time_s": 1665.093,
                "time_e": 1665.353
            },
            {
                "time_s": 1665.413,
                "time_e": 1665.613
            },
            {
                "time_s": 1665.713,
                "time_e": 1665.913
            },
            {
                "time_s": 1665.993,
                "time_e": 1666.353
            },
            {
                "time_s": 1666.393,
                "time_e": 1666.993
            },
            {
                "time_s": 1667.273,
                "time_e": 1667.533
            },
            {
                "time_s": 1667.593,
                "time_e": 1667.813
            },
            {
                "time_s": 1667.873,
                "time_e": 1668.093
            }
        ],
        "start": 1660.073,
        "end": 1668.093,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "pani marsza\u0142ek wysoka izbo wnosz\u0119 o niezw\u0142oczne przej\u015bcie do udzielenia informacji przez pana premiera w wie w \u015bwietle kamer czy pe\u0142nej jawno\u015bci chcecie przykry\u0107 w\u0142asn\u0105 nie kompetencj\u0119 chcecie przykry\u0107 to \u017ce ca\u0142a polska \u015bmieje si\u0119 albo rys czytaj\u0105c korespondencj\u0119 kt\u00f3ra wyp\u0142ywa codziennie z waszych skrzynek mejlowych chcecie ukry\u0107 nie kompetencj\u0119 i kompromitacj\u0119 macie wicepremiera do spraw bezpiecze\u0144stwa a chyba nikt w polsce nie ma w\u0105tpliwo\u015bci \u017ce zajmuje si\u0119 on wszystkim tylko niebezpiecze\u0144stwem kolegi polak\u00f3w u\u017cywali\u015bcie pa\u0142ekteleskopowych przeciwko polskim kobietom chcieli\u015bcie u\u017cy\u0107 wojska je\u017celi protesty by\u0142yby nie po waszej my\u015bli a dzisiaj robicie ten festiwal picu pr\u00f3bujecie to ukry\u0107 udaje \u017ce troszczycie si\u0119 o bezpiecze\u0144stwo to jest afera mejlowa bo nie potrafi ci korzysta\u0107 z poczty elektronicznej i wy chcecie dba\u0107 o bezpiecze\u0144stwo polak\u00f3w dzi\u0119kuj\u0119 panie po\u015ble doskonale pan wie \u017ce ten wniosek rozstrzygniemy w g\u0142osowaniu wi\u0119c nie jest to wniosek kt\u00f3ry mog\u0119 podda\u0107 pod g\u0142osowanie zarz\u0105dzam pani masowe jeszcze komunikat mo\u017ce przed czytania komunikat jeszcze",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1673.818,
                "time_e": 1673.918
            },
            {
                "time_s": 1673.978,
                "time_e": 1674.438
            },
            {
                "time_s": 1674.518,
                "time_e": 1674.898
            },
            {
                "time_s": 1674.958,
                "time_e": 1675.198
            },
            {
                "time_s": 1675.238,
                "time_e": 1675.558
            },
            {
                "time_s": 1675.618,
                "time_e": 1675.658
            },
            {
                "time_s": 1676.398,
                "time_e": 1676.978
            },
            {
                "time_s": 1677.018,
                "time_e": 1677.358
            },
            {
                "time_s": 1677.398,
                "time_e": 1677.458
            },
            {
                "time_s": 1677.538,
                "time_e": 1677.958
            },
            {
                "time_s": 1678.078,
                "time_e": 1678.658
            },
            {
                "time_s": 1678.698,
                "time_e": 1678.858
            },
            {
                "time_s": 1678.918,
                "time_e": 1679.078
            },
            {
                "time_s": 1679.178,
                "time_e": 1679.538
            },
            {
                "time_s": 1680.418,
                "time_e": 1680.438
            },
            {
                "time_s": 1680.558,
                "time_e": 1680.638
            },
            {
                "time_s": 1680.958,
                "time_e": 1680.978
            },
            {
                "time_s": 1681.038,
                "time_e": 1681.358
            },
            {
                "time_s": 1681.438,
                "time_e": 1681.818
            },
            {
                "time_s": 1682.458,
                "time_e": 1682.558
            },
            {
                "time_s": 1683.458,
                "time_e": 1683.778
            },
            {
                "time_s": 1683.838,
                "time_e": 1684.418
            },
            {
                "time_s": 1685.018,
                "time_e": 1685.298
            },
            {
                "time_s": 1685.398,
                "time_e": 1685.878
            },
            {
                "time_s": 1685.918,
                "time_e": 1686.298
            },
            {
                "time_s": 1686.358,
                "time_e": 1686.438
            },
            {
                "time_s": 1686.498,
                "time_e": 1687.238
            },
            {
                "time_s": 1687.898,
                "time_e": 1688.278
            },
            {
                "time_s": 1688.378,
                "time_e": 1688.918
            },
            {
                "time_s": 1689.038,
                "time_e": 1689.118
            },
            {
                "time_s": 1689.238,
                "time_e": 1689.318
            },
            {
                "time_s": 1689.398,
                "time_e": 1689.638
            },
            {
                "time_s": 1689.738,
                "time_e": 1690.158
            },
            {
                "time_s": 1690.278,
                "time_e": 1690.658
            },
            {
                "time_s": 1690.778,
                "time_e": 1690.898
            },
            {
                "time_s": 1690.978,
                "time_e": 1691.338
            },
            {
                "time_s": 1691.898,
                "time_e": 1692.618
            },
            {
                "time_s": 1693.318,
                "time_e": 1693.938
            },
            {
                "time_s": 1694.018,
                "time_e": 1695.018
            },
            {
                "time_s": 1695.498,
                "time_e": 1695.678
            },
            {
                "time_s": 1695.778,
                "time_e": 1696.258
            },
            {
                "time_s": 1696.798,
                "time_e": 1697.458
            },
            {
                "time_s": 1697.538,
                "time_e": 1697.578
            },
            {
                "time_s": 1697.618,
                "time_e": 1697.918
            },
            {
                "time_s": 1697.958,
                "time_e": 1698.358
            },
            {
                "time_s": 1698.398,
                "time_e": 1698.998
            },
            {
                "time_s": 1699.338,
                "time_e": 1699.658
            },
            {
                "time_s": 1699.698,
                "time_e": 1700.018
            },
            {
                "time_s": 1700.518,
                "time_e": 1700.618
            },
            {
                "time_s": 1700.698,
                "time_e": 1701.438
            },
            {
                "time_s": 1701.458,
                "time_e": 1701.478
            },
            {
                "time_s": 1701.538,
                "time_e": 1702.298
            },
            {
                "time_s": 1702.358,
                "time_e": 1702.558
            },
            {
                "time_s": 1702.638,
                "time_e": 1703.318
            },
            {
                "time_s": 1703.378,
                "time_e": 1703.458
            },
            {
                "time_s": 1703.518,
                "time_e": 1703.798
            },
            {
                "time_s": 1703.858,
                "time_e": 1704.698
            },
            {
                "time_s": 1705.158,
                "time_e": 1705.178
            },
            {
                "time_s": 1705.218,
                "time_e": 1705.398
            },
            {
                "time_s": 1705.538,
                "time_e": 1705.798
            },
            {
                "time_s": 1705.858,
                "time_e": 1705.878
            },
            {
                "time_s": 1705.938,
                "time_e": 1706.258
            },
            {
                "time_s": 1706.318,
                "time_e": 1706.398
            },
            {
                "time_s": 1706.418,
                "time_e": 1706.498
            },
            {
                "time_s": 1706.578,
                "time_e": 1707.218
            },
            {
                "time_s": 1707.658,
                "time_e": 1707.698
            },
            {
                "time_s": 1707.798,
                "time_e": 1708.218
            },
            {
                "time_s": 1708.298,
                "time_e": 1708.378
            },
            {
                "time_s": 1708.438,
                "time_e": 1708.518
            },
            {
                "time_s": 1708.658,
                "time_e": 1709.178
            },
            {
                "time_s": 1709.238,
                "time_e": 1709.478
            },
            {
                "time_s": 1709.538,
                "time_e": 1710.458
            },
            {
                "time_s": 1710.978,
                "time_e": 1711.278
            },
            {
                "time_s": 1711.378,
                "time_e": 1711.858
            },
            {
                "time_s": 1712.478,
                "time_e": 1713.158
            },
            {
                "time_s": 1713.258,
                "time_e": 1714.318
            },
            {
                "time_s": 1714.358,
                "time_e": 1714.778
            },
            {
                "time_s": 1714.858,
                "time_e": 1715.198
            },
            {
                "time_s": 1715.278,
                "time_e": 1715.798
            },
            {
                "time_s": 1716.318,
                "time_e": 1716.878
            },
            {
                "time_s": 1716.938,
                "time_e": 1717.278
            },
            {
                "time_s": 1717.718,
                "time_e": 1718.378
            },
            {
                "time_s": 1718.558,
                "time_e": 1718.918
            },
            {
                "time_s": 1719.098,
                "time_e": 1719.758
            },
            {
                "time_s": 1720.118,
                "time_e": 1720.458
            },
            {
                "time_s": 1720.498,
                "time_e": 1720.598
            },
            {
                "time_s": 1720.698,
                "time_e": 1720.758
            },
            {
                "time_s": 1720.818,
                "time_e": 1721.158
            },
            {
                "time_s": 1721.198,
                "time_e": 1721.518
            },
            {
                "time_s": 1721.878,
                "time_e": 1721.918
            },
            {
                "time_s": 1721.998,
                "time_e": 1722.358
            },
            {
                "time_s": 1722.418,
                "time_e": 1722.798
            },
            {
                "time_s": 1722.878,
                "time_e": 1723.018
            },
            {
                "time_s": 1723.078,
                "time_e": 1723.658
            },
            {
                "time_s": 1723.798,
                "time_e": 1724.198
            },
            {
                "time_s": 1724.578,
                "time_e": 1725.178
            },
            {
                "time_s": 1725.258,
                "time_e": 1725.358
            },
            {
                "time_s": 1725.418,
                "time_e": 1725.758
            },
            {
                "time_s": 1725.818,
                "time_e": 1726.278
            },
            {
                "time_s": 1726.338,
                "time_e": 1726.398
            },
            {
                "time_s": 1726.478,
                "time_e": 1726.958
            },
            {
                "time_s": 1727.018,
                "time_e": 1727.098
            },
            {
                "time_s": 1727.138,
                "time_e": 1727.158
            },
            {
                "time_s": 1727.198,
                "time_e": 1727.918
            },
            {
                "time_s": 1728.258,
                "time_e": 1728.318
            },
            {
                "time_s": 1728.338,
                "time_e": 1728.438
            },
            {
                "time_s": 1728.478,
                "time_e": 1728.818
            },
            {
                "time_s": 1728.898,
                "time_e": 1729.398
            },
            {
                "time_s": 1729.478,
                "time_e": 1729.538
            },
            {
                "time_s": 1729.598,
                "time_e": 1729.698
            },
            {
                "time_s": 1729.778,
                "time_e": 1730.238
            },
            {
                "time_s": 1730.298,
                "time_e": 1730.358
            },
            {
                "time_s": 1730.498,
                "time_e": 1730.978
            },
            {
                "time_s": 1731.058,
                "time_e": 1731.078
            },
            {
                "time_s": 1731.198,
                "time_e": 1731.498
            },
            {
                "time_s": 1731.538,
                "time_e": 1732.258
            },
            {
                "time_s": 1732.558,
                "time_e": 1732.598
            },
            {
                "time_s": 1732.738,
                "time_e": 1732.818
            },
            {
                "time_s": 1732.898,
                "time_e": 1733.298
            },
            {
                "time_s": 1733.398,
                "time_e": 1733.698
            },
            {
                "time_s": 1733.738,
                "time_e": 1733.778
            },
            {
                "time_s": 1733.818,
                "time_e": 1734.578
            },
            {
                "time_s": 1734.638,
                "time_e": 1735.178
            },
            {
                "time_s": 1735.318,
                "time_e": 1735.758
            },
            {
                "time_s": 1735.878,
                "time_e": 1736.098
            },
            {
                "time_s": 1736.178,
                "time_e": 1736.478
            },
            {
                "time_s": 1736.558,
                "time_e": 1737.078
            },
            {
                "time_s": 1737.158,
                "time_e": 1737.318
            },
            {
                "time_s": 1737.398,
                "time_e": 1737.498
            },
            {
                "time_s": 1737.598,
                "time_e": 1737.658
            },
            {
                "time_s": 1737.718,
                "time_e": 1737.838
            },
            {
                "time_s": 1737.898,
                "time_e": 1738.278
            },
            {
                "time_s": 1738.318,
                "time_e": 1738.958
            },
            {
                "time_s": 1738.998,
                "time_e": 1739.018
            },
            {
                "time_s": 1739.078,
                "time_e": 1739.598
            },
            {
                "time_s": 1739.638,
                "time_e": 1739.798
            },
            {
                "time_s": 1739.878,
                "time_e": 1739.938
            },
            {
                "time_s": 1739.978,
                "time_e": 1740.058
            },
            {
                "time_s": 1740.098,
                "time_e": 1740.138
            },
            {
                "time_s": 1740.198,
                "time_e": 1740.498
            },
            {
                "time_s": 1740.538,
                "time_e": 1740.698
            },
            {
                "time_s": 1740.918,
                "time_e": 1741.098
            },
            {
                "time_s": 1741.158,
                "time_e": 1741.418
            },
            {
                "time_s": 1741.478,
                "time_e": 1741.558
            },
            {
                "time_s": 1741.618,
                "time_e": 1742.038
            },
            {
                "time_s": 1742.118,
                "time_e": 1742.718
            },
            {
                "time_s": 1742.918,
                "time_e": 1743.058
            },
            {
                "time_s": 1743.118,
                "time_e": 1743.478
            },
            {
                "time_s": 1743.578,
                "time_e": 1743.758
            },
            {
                "time_s": 1743.818,
                "time_e": 1744.338
            },
            {
                "time_s": 1744.438,
                "time_e": 1744.598
            },
            {
                "time_s": 1744.678,
                "time_e": 1744.918
            },
            {
                "time_s": 1745.038,
                "time_e": 1745.338
            },
            {
                "time_s": 1745.398,
                "time_e": 1746.038
            },
            {
                "time_s": 1746.078,
                "time_e": 1746.398
            }
        ],
        "start": 1673.818,
        "end": 1746.398,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "prosz\u0119 o komunikat pani\u0105 sekretarz bardzo prosz\u0119 informuj\u0119 \u017ce w dniu dzisiejszym odb\u0119d\u0105 si\u0119 posiedzenia komisji do spraw unii europejskiej godzina trzynasta trzydzie\u015bci administracji i spraw wewn\u0119trznych godzina czternasta kultury i \u015brodk\u00f3w przekazu wsp\u00f3lnie z komisj\u0105 spraw zagranicznych godzina czternasta oraz do spraw unii europejskiej godzina pi\u0119tnasta trzydzie\u015bci dzi\u0119kuj\u0119 dzi\u0119kuj\u0119 zarz\u0105dzam opuszczenie sali posiedze\u0144 sejmu kuluar\u00f3w i galerii i przygotowanie pomieszcze\u0144 do obrad dotycz\u0105cych rozstrzygni\u0119cia wniosku o uchwalenie tajno\u015bci obrad sejmu i obrad sejmu obj\u0119tych tajno\u015bci\u0105 przypominam \u017ce w celu potwierdzenia obecno\u015bci w cz\u0119\u015bci tajnej posiedzenia nale\u017cy podpisa\u0107 si\u0119 na jednej z dw\u00f3ch dodatkowych jednobrzmi\u0105cyh list wy\u0142o\u017conych przy wej\u015bciach do kuluar\u00f3w zarz\u0105dzam przerw\u0119 w obradach do godziny dwunastej",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1748.696,
                "time_e": 1749.016
            },
            {
                "time_s": 1749.176,
                "time_e": 1749.196
            },
            {
                "time_s": 1749.296,
                "time_e": 1749.956
            },
            {
                "time_s": 1750.776,
                "time_e": 1750.956
            },
            {
                "time_s": 1751.036,
                "time_e": 1751.396
            },
            {
                "time_s": 1751.456,
                "time_e": 1751.636
            },
            {
                "time_s": 1751.696,
                "time_e": 1751.996
            },
            {
                "time_s": 1752.316,
                "time_e": 1752.816
            },
            {
                "time_s": 1752.956,
                "time_e": 1753.076
            },
            {
                "time_s": 1753.116,
                "time_e": 1753.136
            },
            {
                "time_s": 1753.196,
                "time_e": 1753.416
            },
            {
                "time_s": 1753.496,
                "time_e": 1754.016
            },
            {
                "time_s": 1754.076,
                "time_e": 1754.436
            },
            {
                "time_s": 1754.596,
                "time_e": 1754.676
            },
            {
                "time_s": 1754.836,
                "time_e": 1755.216
            },
            {
                "time_s": 1755.316,
                "time_e": 1755.736
            },
            {
                "time_s": 1756.116,
                "time_e": 1756.156
            },
            {
                "time_s": 1756.276,
                "time_e": 1756.576
            },
            {
                "time_s": 1756.696,
                "time_e": 1756.836
            },
            {
                "time_s": 1756.876,
                "time_e": 1757.456
            },
            {
                "time_s": 1757.496,
                "time_e": 1757.836
            },
            {
                "time_s": 1758.256,
                "time_e": 1758.636
            },
            {
                "time_s": 1758.716,
                "time_e": 1759.256
            },
            {
                "time_s": 1759.776,
                "time_e": 1760.556
            },
            {
                "time_s": 1760.636,
                "time_e": 1760.676
            },
            {
                "time_s": 1760.756,
                "time_e": 1761.016
            },
            {
                "time_s": 1761.056,
                "time_e": 1761.796
            },
            {
                "time_s": 1761.876,
                "time_e": 1762.156
            },
            {
                "time_s": 1762.236,
                "time_e": 1762.876
            },
            {
                "time_s": 1763.456,
                "time_e": 1763.756
            },
            {
                "time_s": 1763.796,
                "time_e": 1763.816
            },
            {
                "time_s": 1763.856,
                "time_e": 1764.216
            },
            {
                "time_s": 1764.276,
                "time_e": 1764.776
            },
            {
                "time_s": 1764.856,
                "time_e": 1765.336
            },
            {
                "time_s": 1765.396,
                "time_e": 1765.416
            },
            {
                "time_s": 1765.476,
                "time_e": 1765.836
            },
            {
                "time_s": 1765.976,
                "time_e": 1766.236
            },
            {
                "time_s": 1766.296,
                "time_e": 1766.896
            },
            {
                "time_s": 1766.956,
                "time_e": 1767.216
            },
            {
                "time_s": 1767.296,
                "time_e": 1767.856
            },
            {
                "time_s": 1768.436,
                "time_e": 1768.636
            },
            {
                "time_s": 1768.696,
                "time_e": 1768.756
            },
            {
                "time_s": 1768.816,
                "time_e": 1769.056
            },
            {
                "time_s": 1769.136,
                "time_e": 1769.296
            },
            {
                "time_s": 1769.396,
                "time_e": 1769.916
            },
            {
                "time_s": 1769.956,
                "time_e": 1770.216
            },
            {
                "time_s": 1770.316,
                "time_e": 1770.816
            },
            {
                "time_s": 1770.916,
                "time_e": 1771.336
            },
            {
                "time_s": 1771.396,
                "time_e": 1771.736
            },
            {
                "time_s": 1772.076,
                "time_e": 1772.436
            },
            {
                "time_s": 1772.556,
                "time_e": 1773.136
            },
            {
                "time_s": 1773.276,
                "time_e": 1773.896
            },
            {
                "time_s": 1774.056,
                "time_e": 1774.296
            },
            {
                "time_s": 1774.376,
                "time_e": 1774.876
            },
            {
                "time_s": 1774.976,
                "time_e": 1775.356
            },
            {
                "time_s": 1775.496,
                "time_e": 1776.036
            },
            {
                "time_s": 1776.116,
                "time_e": 1776.136
            },
            {
                "time_s": 1776.196,
                "time_e": 1776.616
            },
            {
                "time_s": 1776.736,
                "time_e": 1776.756
            },
            {
                "time_s": 1776.836,
                "time_e": 1777.496
            },
            {
                "time_s": 1777.536,
                "time_e": 1778.016
            },
            {
                "time_s": 1778.096,
                "time_e": 1778.176
            },
            {
                "time_s": 1778.236,
                "time_e": 1778.616
            },
            {
                "time_s": 1779.096,
                "time_e": 1779.716
            },
            {
                "time_s": 1779.736,
                "time_e": 1780.396
            },
            {
                "time_s": 1780.436,
                "time_e": 1780.856
            },
            {
                "time_s": 1780.916,
                "time_e": 1780.936
            },
            {
                "time_s": 1780.976,
                "time_e": 1781.396
            },
            {
                "time_s": 1781.456,
                "time_e": 1781.876
            },
            {
                "time_s": 1781.976,
                "time_e": 1782.236
            },
            {
                "time_s": 1782.296,
                "time_e": 1782.616
            },
            {
                "time_s": 1783.236,
                "time_e": 1783.256
            },
            {
                "time_s": 1783.336,
                "time_e": 1783.616
            },
            {
                "time_s": 1783.696,
                "time_e": 1783.976
            },
            {
                "time_s": 1784.056,
                "time_e": 1784.476
            },
            {
                "time_s": 1784.536,
                "time_e": 1785.016
            },
            {
                "time_s": 1785.136,
                "time_e": 1785.816
            },
            {
                "time_s": 1786.376,
                "time_e": 1786.476
            },
            {
                "time_s": 1786.516,
                "time_e": 1786.536
            },
            {
                "time_s": 1786.576,
                "time_e": 1786.756
            },
            {
                "time_s": 1786.816,
                "time_e": 1787.356
            },
            {
                "time_s": 1787.456,
                "time_e": 1787.976
            },
            {
                "time_s": 1788.016,
                "time_e": 1788.036
            },
            {
                "time_s": 1788.096,
                "time_e": 1788.436
            },
            {
                "time_s": 1788.576,
                "time_e": 1788.936
            },
            {
                "time_s": 1788.996,
                "time_e": 1789.536
            },
            {
                "time_s": 1790.116,
                "time_e": 1790.436
            },
            {
                "time_s": 1790.516,
                "time_e": 1791.076
            },
            {
                "time_s": 1791.116,
                "time_e": 1791.216
            },
            {
                "time_s": 1791.276,
                "time_e": 1791.356
            },
            {
                "time_s": 1791.476,
                "time_e": 1791.776
            },
            {
                "time_s": 1791.896,
                "time_e": 1791.936
            },
            {
                "time_s": 1791.996,
                "time_e": 1792.276
            },
            {
                "time_s": 1792.336,
                "time_e": 1793.016
            },
            {
                "time_s": 1793.456,
                "time_e": 1794.396
            },
            {
                "time_s": 1794.496,
                "time_e": 1794.816
            },
            {
                "time_s": 1795.236,
                "time_e": 1795.816
            },
            {
                "time_s": 1795.876,
                "time_e": 1796.016
            },
            {
                "time_s": 1796.076,
                "time_e": 1796.436
            },
            {
                "time_s": 1796.476,
                "time_e": 1796.516
            },
            {
                "time_s": 1796.616,
                "time_e": 1797.156
            },
            {
                "time_s": 1797.756,
                "time_e": 1798.216
            },
            {
                "time_s": 1798.276,
                "time_e": 1798.616
            },
            {
                "time_s": 1798.696,
                "time_e": 1798.716
            },
            {
                "time_s": 1798.776,
                "time_e": 1799.236
            },
            {
                "time_s": 1799.336,
                "time_e": 1799.396
            },
            {
                "time_s": 1799.476,
                "time_e": 1799.756
            },
            {
                "time_s": 1799.816,
                "time_e": 1800.376
            }
        ],
        "start": 1748.696,
        "end": 1800.376,
        "match_error": "only in reco"
    }
]