[
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23585",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsedni\u010de Narodne Skup\u0161tine, reklamiram povredu Poslovnika \u010dlan 27. koji ka\u017ee da predsednik Narodne skup\u0161tine predstavlja Narodnu skup\u0161tinu, a to zna\u010di, gospodine predsedni\u010de, da ste vi odgovorni za dostojanstvo Narodne skup\u0161tine kako u radno vreme, tako i van radnog vremena. S obzirom da je prekju\u010de i ju\u010de, smi\u0161ljenom kampanjom dela poslanika SNS, na najbrutalniji i najbestidniji na\u010din do sada povre\u0111eno dostojanstvo Narodne skup\u0161tine izno\u0161enjem neistinitih informacija u tabloidima i u ovoj sali\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23586",
        "text": "Ne mogu da vam dozvolim da nastavite dalje. Prvo, vi mo\u017eete govoriti o povredi Poslovnika koja se dogodila na ovoj sednici i koja je u\u010dinjena od strane predsednika Narodne skup\u0161tine. (Sr\u0111an Milivojevi\u0107, s mesta: Dozvolite mi da zavr\u0161im.) Povreda Poslovnika se ne odnosi na de\u0161avanja koja se ne odnosi na ovo \u0161to se radi na dnevnom redu i ne odnose se na ono \u0161to se de\u0161ava u Skup\u0161tini. (Sr\u0111an Milivojevi\u0107, s mesta: Onda za ovu sednicu tra\u017eim.) Izvolite, gospodine Milivojevi\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23587",
        "text": "Po\u0161to je naru\u0161eno dostojanstvo Narodne skup\u0161tine, zahtevam od vas da na ovoj sednici pribavite snimke kamera koje snimaju salu tokom ove sednice i tokom svih prethodnih sednica kako bismo na najbolji na\u010din istinom pokazali da je istina najbolji lek protiv svake klevete. Sa nekolebljivom verom da vi kao predsednik parlamenta nameravate da izgradite parlament kao instituciju od najve\u0107eg poverenja gra\u0111ana Srbije, sa najdubljim po\u0161tovanjem prema gra\u0111anima Srbije koje predstavljamo, sa jasnom odlu\u010dno\u0161\u0107u da prostakluku i la\u017eima stanemo na put, zahtevam da obezbedite snimak sa prethodne sednice koji pokrivaju sve bezbednosne kamere kako bismo javnosti mogli da predo\u010dimo kakvim se sve sredstvima slu\u017ee neki narodni poslanici koji imaju rezervnu zemlju, i to jasno ka\u017eu, i prema ovoj zemlji se pona\u0161aju kao pr\u0107iji, koji trebaju \u0161to pre uniziti i poniziti sve njene institucije. Zahtevam da mi pomognete da sa\u010duvamo dostojanstvo Narodne skup\u0161tine, da se izborimo protiv onih poslanika koji u sadejstvu sa tabloidima \u017eele samo da ponize instituciju kojom predsedavate, da ponize Republiku Srbiju kako bi tako raslabljeni dalje omogu\u0107ili rasprodaju teritorija. Na kraju da zavr\u0161im, razumem fascinaciju prstima da li oni stoje ovako ili dr\u017ee obara\u010d na snajperu koji je uperen u Zorana \u0110in\u0111i\u0107a, Slavka \u0106uruviju ili Ivana Stamboli\u0107a, meni je svejedno, (Predsednik: nema smisla to \u0161to radite gospodine Milivojevi\u0107u. Zaista nema smisla. To \u0161to radite na najgrublji na\u010din, prvo uni\u017eava dostojanstvo Narodne skup\u0161tine..) Ja samo zahtevam da obezbedite snimke sa bezbednosnih kamera u ovoj sali.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23588",
        "text": "Hvala gospodine Milivojevi\u0107u, dva minuta i 41 sekund. Ne smatram da je prekr\u0161en Poslovnik u toku sednice Narodne skup\u0161tine, ali \u0107emo se svakako izjasniti o tome u danu za glasanje. Re\u010d ima narodni poslanik Sr\u0111an Mikovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23589",
        "text": "Gospodine predsedni\u010de, po\u0161tovane koleginice i kolege narodni poslanici, smatram da je povre\u0111en \u010dlan 27. i \u010dlan 168. Poslovnika Narodne skup\u0161tine. Naime, tokom ju\u010dera\u0161njeg dana je u proceduru stigao Predlog zakona o izmeni Zakona o javnoj svojini pod brojem 011-3710/13. \u010cinjenica je da je va\u0161a obaveza bila, gospodine predsedni\u010de, da po \u010dlanu 168. Predlog zakona za \u010dije se razmatranje predla\u017ee hitni postupak dostavi narodnim poslanicima i Vladi, ako ona nije predlaga\u010d zakona, odmah po prijemu. \u010cinjenica je da je poslani\u010dka grupa DS materijal sa tim zakonom dobila nakon 18,00 \u010dasova, li\u010dno bio prisutan u prostorijama poslani\u010dke grupe kada je stigla ekspedicija. Zna\u010di u 18,05. \u010dasova. Druga stvar, po\u0161to gledam i E-parlament, \u0161to neki nemaju mogu\u0107nost, video sam oko 12,00 \u010dasova na E-parlamentu stoji taj zakon i u 13,00 \u010dasova,sam predao amandman na taj zakon. O\u010digledno je da materijal koji je svima nama poslat je poslat posle 13,00 \u010dasova, jer u materijalu je bio i moj amandman. Zna\u010di, o\u010digledno minimum tri sata ste kasnili, a verovatno i vi\u0161e po\u0161to u 18,00 \u010dasova smo dobili saziv i sve ostalo. U tom smislu, opet ka\u017eem, ukoliko tuma\u010dimo na jedan na\u010din Poslovnik, postoji mogu\u0107nost da se saziv po\u0161alje minut pre sednice Skup\u0161tine. Nije to su\u0161tina po\u0161tovanja Poslovnika, nego omogu\u0107avanje narodnim poslanicima da se uklju\u010de u raspravu, da stave predloge.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23590",
        "text": "Hvala vam, gospodine Mikovi\u0107u. Prvo, moram da vam ka\u017eem da je naravno apsolutno nemogu\u0107e da kada vam stigne zakon u proceduru da vi u istom trenutku za 250 korisnika po\u0161aljete nakon minuta. Zna\u010di, potrebno je da se materijal od\u0161tampa i potrebno je da se kovertira, i po\u0161alje poslani\u010dkim grupama. Dakle, svakako je va\u0161a poslani\u010dka grupa, mi \u0107emo sada imati ta\u010dno kada je potpisala sekretarica va\u0161e poslani\u010dke grupe, u koje vreme je potpisala prijem, svakako da je to pre 18, sati, to \u0107ete dobiti uskoro. Ne, dobi\u0107ete ta\u010dno zapisnik sa potpisom. \u0160to se ti\u010de, kao \u0161to ste vi videli, da ka\u017eem u elektronskoj verziji, dakle u elektronskom obliku, verujem da su to mogli da urade i drugi narodni poslanici, sla\u017eem se da mo\u017eda treba da prona\u0111emo mehanizme da to uradimo ranije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23591",
        "text": "Saziv ste poslali pre nego \u0161to ste\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23592",
        "text": "Ne mo\u017eete govoriti pre nego \u0161to dobijete re\u010d. (S mesta Sr\u0111an Mikovi\u0107: Vi ste mi dali re\u010d.) Nisam vam dao re\u010d, samo se tehni\u010dki nije isklju\u010dio mikrofon. Me\u0111utim, podseti\u0107u vas da odredbe Poslovnika za koji ja nisam glasao, i nisam ga usvajao, va\u017ee sve \u0161to je ura\u0111eno, ura\u0111eno je u skladu sa odredbama va\u017ee\u0107eg Poslovnika, i na\u017ealost, kao \u0161to sam i vama to rekao u prepodnevnom delu zasedanja u na\u0161em razgovoru, da na\u017ealost postoji tehni\u010dka mogu\u0107nost da se sednica sazove u roku mnogo kra\u0107em nego \u0161to je predvi\u0111en rok za dostavljanje materijala, odnosno predlaganje zakona ili amandmana, dakle Poslovnik omogu\u0107ava takve mogu\u0107nosti. To je sve u skladu sa Poslovnikom. S obzirom da se radi o zakonu o kome se menja samo jedan \u010dlan, mislim da je u najmanju ruku bilo dovoljno vremena da se sve to pogleda. Re\u010d ima narodni poslanik Janko Veselinovi\u0107, po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23593",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, dame i gospodo narodni poslanici, po svemu sude\u0107i, niko u ovoj sali ovih dana ne zna prakti\u010dno o \u010demu raspravljamo i koja je ta\u010dka dnevnog reda pred poslanicima. Na\u0161a poslani\u010dka grupa \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23594",
        "text": "Molim vas da ka\u017eete koji \u010dlan Poslovnika je povre\u0111en?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23595",
        "text": "\u010clanovi 27, 85 i 86, ti\u010du se sazivanja sednice i vo\u0111enja ove Skup\u0161tine. Poslanici DS su podneli predlog, uspostavljanje hitnog postupka za Predlog zakona o izmenama Zakona o visokom obrazovanju, uspostavljanje hitnog postupka za Zakon o oru\u017eju i municiji i uspostavljanje hitnosti postupka izmena i dopuna Zakona o visokom obrazovanju koji je podnela na\u0161a poslani\u010dka grupa. To smo ju\u010de dostavili u isto vreme kada smo dobili saziv za ovu sednicu. Smatrali smo da studenti i njihovi roditelji ne treba da budu u neizvesnosti kako \u0107e upisati ovu \u0161kolsku godinu i da li \u0107e je upisati i da li \u0107e biti samo finansiraju\u0107i ili finansiraju\u0107i. Smatrali smo da to Narodna skup\u0161tina treba da razre\u0161i. Umesto toga, danas to niste ni pomenuli ni stavili na dnevni red. Nismo znali danas da li sednica po\u010dinje, da li je sazvana samo radi polaganja zakletve, da bi ste obezbedili kvorum za po\u010detak sednice i trenutno ne znam da li mo\u017eda radimo u dve sale, u velikoj i u maloj da bi postigli ove dve sednice koje su prakti\u010dno bile danas u toku, da se vode uporedo? Jednostavno, predsedavaju\u0107i, ostavljate nam malo, gotovo uop\u0161te nam ne ostavljate vremena da se pripremimo za sednicu, da pripremimo amandmane, da pripremimo na\u0161e podneske vezano za ta\u010dke dnevnog reda. Jednostavno nastupio je jedan vakum, koji nam ne omogu\u0107ava da se sna\u0111emo i da obavljamo posao narodnog poslanika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23596",
        "text": "\u0160to se ti\u010de Zakona o visokom obrazovanju, potpuno se sla\u017eem sa vama. Ja sam i pre oko sat vremena sazvao sednicu u ponedeljak koja \u0107e biti posve\u0107ena ovom zakonu. Dakle ima\u0107emo na dnevnom redu Zakon o visokom obrazovanju o kome \u0107e Narodna skup\u0161tina mo\u0107i da raspravlja i do sredine nedelje, nadam se, da usvojimo ove predloge koji \u0107e omogu\u0107iti svim studentima da na najbolji mogu\u0107i na\u010din mogu da nastave svoje \u0161kolovanje. Kao \u0161to vidite, potpuno po\u0161tuju\u0107i volju svih narodnih poslanika a i Vlade, stavio sam na dnevni red, uva\u017eavaju\u0107i potrebu da re\u0161imo ovaj va\u017ean dru\u0161tveni problem. Da sam to stavio na dnevni red prethodne sednice, na\u017ealost o tome ne bi mogli mo\u017eda jo\u0161 dve nedelje da glasamo. Tako da \u0107emo ovo u\u010diniti br\u017ee i efikasnije na radost svih studenata ove zemlje. \u0160to se ti\u010de novi poslanika, mislim da je nekorektno da ka\u017eete da li je razlog ovaj ili onaj. Kada su bili u pitanju poslanici va\u0161e poslani\u010dke grupe u istom trenutku kada ste zahtevali sam omogu\u0107avao da se zamene, da pola\u017eu zakletvu i da u\u0111u i postanu deo poslani\u010dke grupe. Dakle, nemojmo uskra\u0107ivati pravo bilo kojoj poslani\u010dkoj grupi da u istom trenutku popuni svoje redove i da ti narodni poslanici imaju mogu\u0107nost da rade u ovoj Narodnoj skup\u0161tini, bez obzira da li \u010dinili ve\u0107inu ili ne. \u0160to se ti\u010de sednica, da li je sednica stara ili nova, jasno je na po\u010detku zasedanja re\u010deno. Obavestio sam Narodnu skup\u0161tinu da se radi o Drugoj vanrednoj sednici Drugog redovnog zasedanja, tako da su svi narodni poslanici mogli da znaju da li je sednica nova ili stara. Naravno ako ste nezadovoljni ovim odgovorom, mo\u017eemo se o tome izjasniti u danu za glasanje. Ne \u017eelite. Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Bojan \u0110uri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23597",
        "text": "Uva\u017eeni predsedni\u010dke, povredili ste \u010dlanove 167. stav 2. Poslovnika i \u010dlan 27. Poslovnika. Poku\u0161a\u0107u ukratko da vam objasnim u \u010demu se sastoji ta povreda. Prvo, dozvolili ste da u dnevni red u\u0111e kao uredan predlog zakona, Predlog izmena i dopuna Zakona o javnoj svojini iako on ne ispunjava uslove iz \u010dlana 167. stav 2. ovog Poslovnika, koji ka\u017ee da se po hitnom postupku mo\u017ee doneti zakon kojim se ure\u0111uju pitanja i odnosi nastali usled okolnosti koje nisu mogle da se predvide. Mislim da je poni\u017eavaju\u0107e gospodine Stefanovi\u0107u, da prihvatite obrazlo\u017eenje Vlade da njeni \u010dlanovi 2. oktobra ove godine nisu mogli da predvide da \u0107e nastupiti 6. oktobar koji je samo \u010detiri dana kasnije i da \u0107e do tada morati da se donese izmena Zakona o javnoj svojini. Onda ste dozvolili da Vlada Srbije na najgrozniji mogu\u0107i na\u010din poni\u017eava ovaj Parlament. Vi ste na\u0161 predstavnik prema Vladi. Za\u0161to im dozvoljavate slede\u0107u stvar. Da bi ljudima bilo jasno, hronologija je ju\u010de izgledala ovako: u 9,39 \u010dasova je Vlada povukla Predlog o izmeni Zakona o javnoj svojini, u 9,40 \u010dasova je podnela novi Predlog zakona o javnoj svojini, koji nije isti kao onaj koji je podnet pre samo tri dana, o \u010demu \u0107emo govoriti u diskusiji. U 9,41 \u010dasova je Vlada Srbije povukla Predlog izmena Zakona o javnom obrazovanju. U 10,24 \u010dasova ste vi potpisali saziv ove dana\u0161nje sednice bez Zakona o visokom obrazovanju, a u 10,25 \u010dasova je Vlada ponovo poslala novi Zakon o visokom obrazovanju koji onda niste mogli da stavite na ovu sednicu. Kada govorite, ja bih rekao na cini\u010dan na\u010din, o tome da \u0107e studenti biti sre\u0107ni sredinom slede\u0107e nedelje, mogli smo danas da raspravljamo o tom zakonu ili sutra u pauzi ove sednice. Samo jo\u0161 10-ak sekundi, da vi\u0161e ne bih uzimao vremena. Poslani\u010dka grupa LDP odlu\u010dila je da ne podnosi amandmane na Zakon o javnoj svojini kako ne bi zbog nas Skup\u0161tina radila jo\u0161 jedan dan nepotrebno u nedelju, ali krivica za to \u0161to \u0107e Skup\u0161tina verovatno raditi je isklju\u010divo na vama, gospodine Stefanovi\u0107u, i to je posledica va\u0161e lo\u0161e organizacije i koordinacije sa Vladom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23598",
        "text": "Vreme. Kao \u0161to ste videli, danas sam predlo\u017eio dnevni red. Ve\u0107ina narodnih poslanika je odlu\u010dila \u0161ta \u0107e biti na dnevnom redu i to nije volja predsednika Narodne skup\u0161tine, ve\u0107 volja ve\u0107ine u Narodnoj skup\u0161tini. Narodni poslanici, ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika, odlu\u010duju \u0161ta \u0107e biti dnevni red Skup\u0161tine. \u0160to se ti\u010de Zakona o visokom obrazovanju, u konsultaciju sa ministrom sam se potrudio da obezbedim sve potrebne preduslove, dakle, da ministar bude prisutan i da zakon mo\u017eemo da razmatramo na takav na\u010din. U dogovoru sa ministrom Jovanovi\u0107em smo odlu\u010dili da je to jedino mogu\u0107e u ponedeljak. \u0160to se mene ti\u010de, voleo bih da smo mogli to da raspravljamo mo\u017eda ve\u0107 u \u010detvrtak ili danas, ali u ovom trenutku to nije bilo mogu\u0107e, a da se ispune slede\u0107i preduslovi da bi se sednica kvalitetno vodila. Tu nema krivice ni Narodne skup\u0161tine, ni moje kao predsednika Skup\u0161tine, a da, naravno, imamo ispunjeno sve \u0161to treba. Naravno, imate pravo da imate svoj stav. Mislim da je ono \u0161to je ura\u0111eno, pogotovo \u0161to se ti\u010de sazivanja po hitnom postupku, po\u0161to postoji odredba da nedono\u0161enje zakona po hitnom postupku mo\u017ee da prouzrokuje \u0161tetne posledice, smatram da bi nedono\u0161enje ovog zakona moglo da prouzrokuje \u0161tetne posledice. Zbog toga smatram da je dobro \u0161to ga imamo na dnevnom redu. Da li \u017eelite da se o tome izjasnimo u danu za glasanje? (Bojan \u0110uri\u0107, s mesta: Da.) Re\u010d ima narodni poslanik Marijan Risti\u010devi\u0107, po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23599",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, gospodine predsedavaju\u0107i, smatram da ste danas povredili \u010dlan 103. vezano sa \u010dlanom 107. Naime, u \u010dlanu 103. stav 1. jasno pi\u0161e, a vi ste tek na polovini izlaganja prilikom reklamiranja povrede Poslovnika, od strane narodnog poslanika Sr\u0111ana Milivojevi\u0107a, setili da narodni poslanik mo\u017ee da reklamira povredu Poslovnika koja je u\u010dinjena tokom sednice i tog dana, zna\u010di, tokom ove sednice, a govornik je evocirao uspomene, govorio o povredi Poslovnika van sednice, iako on sebe smatra vrlim poznavaocem Poslovnika, pa je govorio i o povredama Poslovnika koje su u\u010dinjene unazad. Ako bi to tako dopustili, onda bih ja mogao da reklamiram i povredu Poslovnika u biv\u0161em sazivu, za\u0161to je isti poslanik igrao video igrice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23600",
        "text": "Ja vas molim da to ne \u010dinite, da vi ne biste u\u0161li u povredu Poslovnika, odnosno da ja ne bih u\u0161ao u novu povredu Poslovnika time \u0161to \u0107u vam to dozvoliti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23601",
        "text": "Ja ka\u017eem da ste povredili Poslovnik. Ako tako nastavimo, onda bih ja mogao da reklamiram za\u0161to je u pro\u0161lom sazivu igrao karte u video igricama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23602",
        "text": "Nemojte, molim vas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23603",
        "text": "Dobro, nastavi\u0107u. Tako\u0111e, upozoravam vas na \u010dlan 107. gde je pomenuti poslanik posle svog izlaganja, a sada ja tra\u017eim da se to utvrdi snimkom izme\u0111u 11,25 i 11,34 \u010dasova, ponovo upotrebio taj svoj \u010duveni prsti\u0107. Dakle, ako mu nije jasno, na snimku se pro\u0161li put vidi, u prenosima, u arhivu, na parlament.rs vidi se pod oznakom 0204, to je dva sata i \u010detiri minute, kako upotrebljava svoj prsti\u0107 na pro\u0161loj sednici. Sada ga je ponovo upotrebio. Ne znam kome ga je pokazao, da li ga je ponovo pokazao koleginici, da li je pokazao svima nama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23604",
        "text": "Vreme. Re\u010d ima narodni poslanik Bojan \u0110uri\u0107, po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23605",
        "text": "\u010clan 27. Poslovnika, a u vezi tuma\u010denja \u010dlana 167. Gospodine Stefanovi\u0107u, \u010dlan 167. ka\u017ee \u2013 po hitnom postupku\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23606",
        "text": "Ne mo\u017eete ponovo pokretati to pitanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23607",
        "text": "Ali, vi ste dali novo tuma\u010denje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23608",
        "text": "Ne, dao sam odgovor. Vi imate pravo da budete nezadovoljni odgovorom i o tome \u0107e se Skup\u0161tina izjasniti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23609",
        "text": "Onda druga povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23610",
        "text": "Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23611",
        "text": "Povreda \u010dlana 27. Poslovnika. Dakle, vi ste rekli da nema ta\u010dke dnevnog reda Zakona o visokom obrazovanju zbog toga \u0161to ste hteli sa ministrom da obezbedite njegovo prisustvo. Izvinite, to nije poslovni\u010dki razlog. Da jeste, danas ne bismo imali sednicu, jer onda gospodin Mirovi\u0107 ne bi moga da predstavlja Vladu po Zakonu o javnoj svojini, nego gospodin Krsti\u0107, koji je ju\u010de i bio ovla\u0161\u0107en za ovaj zakon. Samo vas molim da budete dosledni kada obrazla\u017eete razloge i svoju borbu za \u0161to normalniju raspravu u ovom parlamentu. Onda ove sednice danas nema, neka do\u0111e gospodin Krsti\u0107. Verujem da je va\u017ean skup \u201eKvantni skok\u201c u nepoznato, ali mislim da je va\u017ena i rasprava u Skup\u0161tini.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23612",
        "text": "Gospodin Igor Mirovi\u0107 je uredno ovla\u0161\u0107en od strane Vlade da predstavlja ovaj zakon i u skladu sa Poslovnikom \u0107e to u\u010diniti na dana\u0161njoj sednici. Primili ste Predlog zakona koji je podnela Vlada. Primili ste Izve\u0161taje odbora. Pre na\u010delnog pretresa, podse\u0107am vas da prema \u010dlanu 97. Poslovnika Narodne skup\u0161tine ukupno vreme za poslani\u010dke grupe iznosi pet \u010dasova, kao i da se ovo vreme raspore\u0111uje na poslani\u010dke grupe srazmerno broju narodnih poslanika \u010dlanova poslani\u010dke grupe. Detalje ste dobili u materijalu. Molim poslani\u010dke grupe, ukoliko to ve\u0107 nisu u\u010dinile, da odmah podnesu prijave za re\u010d sa redosledom narodnih poslanika. Saglasno \u010dlanu 157. stav 1. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, otvaram na\u010delni pretres o Predlogu zakona o izmeni Zakona o javnoj svojini. Da li predstavnik predlaga\u010da, ministar Igor Mirovi\u0107, \u017eeli re\u010d? (Da.) Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23613",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, veoma kratko, vi\u0161e radi javnosti, jer se radi o izmeni samo jednog \u010dlana Zakona o javnoj svojini. Du\u017ean sam da u ime Vlade Republike Srbije objasnim razloge koji su motivisali Vladu da predlo\u017ei izmene Zakona o javnoj svojini. \u010clanom 82. stav 3. Zakona o javnoj svojini, a taj zakon je donet 2011. godine, utvr\u0111en je rok od dve godine od dana stupanja na snagu ovog zakona, u kojem javna preduze\u0107a, dru\u0161tva kapitala i njihova zavisna dru\u0161tva mogu podneti zahtev za upis prava svojine tih preduze\u0107a, odnosno dru\u0161tava na nepokretnostima u dr\u017eavnoj svojini na kojima imaju prava kori\u0161\u0107enja. Imaju\u0107i u vidu da rok iz \u010dlana 82. stav 3. Zakona o javnoj svojini isti\u010de 6. oktobra 2013. godine, da je ovaj rok prekluzivan, kao i \u010dinjenicu da veliki broj javnih preduze\u0107a nije podneo zahtev za upis prava svojine u javnoj evidenciji o nepokretnostima i pravima na njima, neophodno je da se ovaj rok blagovremeno produ\u017ei. U tom smislu je Vlada i predlo\u017eila zakon o izmenama zakona, kojim se u \u010dlanu 82. stav 3. umesto re\u010di: \u201edve godine\u201c zamenjuje sa re\u010dima: \u201etri godine\u201c. Za\u0161to se Vlada odlu\u010dila da predlo\u017ei proceduru dono\u0161enja po hitnom postupku? Zato \u0161to objektivno veliki broj preduze\u0107a, dru\u0161tava kapitala i njihovih zavisnih dru\u0161tava na nepokretnostima u dr\u017eavnoj svojini, na kojima je imao mogu\u0107nost, ali o\u010digledno ne i punu sposobnost da upi\u0161e pravo kori\u0161\u0107enja, to nije u\u010dinio u ovom roku. Veoma je va\u017eno da se omogu\u0107i produ\u017eenja roka u kojem bi ta njihova obaveza bila realizovana. Predla\u017eem da u raspravi eventualno odgovorima i na dodatna pitanja. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23614",
        "text": "Hvala. Da li izvestioci nadle\u017enih odbora \u017eele re\u010d? (Ne.) Da li predsednici, odnosno predstavnici poslani\u010dkih grupa \u017eele re\u010d? (Da.) Re\u010d ima narodni poslanik Bojan \u0110uri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23615",
        "text": "Uva\u017eeni predsedni\u010de, ministre, dame i gospodo narodni poslanici, poslani\u010dka grupa LDP ne\u0107e glasati za usvajanje ovog zakona i na\u0161i razlozi su, pre svega, su\u0161tinski. Razgovarali smo na po\u010detku ove sednice o tome \u0161ta su proceduralni razlozi, zbog \u010dega je bilo toliko problema, zbog \u010dega ova sednica izgleda ovako kako izgleda, zbog \u010dega Skup\u0161tina nije radila pun mesec, \u010ditav septembar, \u010dekaju\u0107i navodno da na normalan na\u010din po\u010dne va\u017eno, redovno, veliko jesenje zasedanje, a onda imamo dva prekida iste sednice. To je povezano i sa ovim zakonom, gospodine Mirovi\u0107u. \u010cinjenica da se na ovaj na\u010din pi\u0161e ovaj zakon, da se on nudi Skup\u0161tini, da se u me\u0111uvremenu menja novim predlogom zakona, da sada dolazite pred Skup\u0161tinu sa prakti\u010dno jednom vrstom ucene. Ili \u0107e se ovaj zakon usvojiti do nedelje, ili \u0107e trajno neki ljudi izgubiti neku mogu\u0107nost ili pravo iz Zakona o javnoj svojini, ukazuje makar meni i LDP da zapravo nema ni\u010dega od tog kvantnog skoka, hajde da to ponovo ka\u017eem, od nove atmosfere, nove ozbiljnosti. Ne znam kako, na primer, mislite. Ova sednica je prekinuta, izme\u0111u ostalog i rasprava o zakonu o legalizaciji, koja \u0107e biti nastavljena ko zna kad i ko zna kada \u0107e biti usvojen taj zakon, od ljudi, od obi\u010dnih gra\u0111ana da u\u0111u u neki pravni postupak da reguli\u0161u svoje odnose, da izmire obaveze prema dr\u017eavi, a istovremeno predla\u017eete ovom parlamentu zakon kojim zapravo \u017eelite da nagradite nesposobna preduze\u0107a, pre svega nesposobna javna i dr\u017eavna preduze\u0107a kojima je bilo malo dve godine roka da ispune elementarni uslov, da poka\u017eu elementarno interesovanje za imovinu koja je njihova, ili je koriste kao da je njihova. Danas dolazite pred parlament i tra\u017eite da im produ\u017eimo rok za jo\u0161 godinu dana. O\u010dekivao sam vi\u0161e argumenata od vas u va\u0161em uvodnom izlaganju. Ne zameram vam mnogo, jer vi niste resorni ministar za ovo. O ovome je trebalo da govori, pre svega, gospodin Krsti\u0107 i zbog toga smo toliko iznena\u0111eni zbog toga \u0161to ste nam jo\u0161 jednom uskratili priliku da kona\u010dno sa gospodinom Krsti\u0107em porazgovaramo i o ovom zakonu, koji dodu\u0161e ima samo jednu izmenu, odnosno jedan \u010dlan, ali koji zapravo pokazuje koliko nema spremnosti da se reformi\u0161e klju\u010dni generator svih problema, pogotovo u ekonomskoj sferi u ovoj zemlji, a to je javni sektor. Liberalno demokratska partija misli da onaj ko za dve godine nije pokazao nikakvo interesovanje i nije podneo zahtev u skladu sa Zakonom o javnoj svojini, treba trajno da izgubi pravo da bude upisan kao vlasnik, jer to se o\u010dekuje i od gra\u0111ana u njihovim odnosima sa dr\u017eavom, ili u ostvarivanju nekakvih prava. Druga stvar, gospodine Mirovi\u0107u, ja vas molim da pred ovim parlamentom ka\u017eete koja to preduze\u0107a nisu podnela zahteve o kojima se ovde radi? Kojim javnim preduze\u0107ima produ\u017eavate rok sa dve godine na tri godine? U obrazlo\u017eenju zakona Vlada ka\u017ee, vi ste glasali pretpostavljam kao ministar za ovaj zakon na Vladi, da ve\u0107ina privrednih subjekata nije podnela taj zahtev. Ja vas molim da budete mnogo konkretniji, zbog toga \u0161to su to preduze\u0107a koja zapravo pla\u0107aju gra\u0111ani ove zemlje. Mnoga od njih su monopolisti\u010dka. U gotovo svim su partijski postavljeni direktori. Recite nam koji direktor kog javnog preduze\u0107a nije stigao za dve godine da podnese zahtev za upis prava svojine? Pretpostavljam da mo\u017eda gospodin Cvijan zna ko je to. Ako vam oko toga sada, gospodine Mirovi\u0107u, poma\u017ee, onda mi ne\u0107e smetati \u0161to razgovarate dok traje rasprava u Skup\u0161tini, ali ja vas najozbiljnije molim da ka\u017eete koja su to preduze\u0107a, pa da procenimo onda da li njima treba dati jo\u0161 godinu dana, ili im ne treba dati jo\u0161 godinu dana. Ili, ako im ve\u0107 dajete jo\u0161 godinu dana, da li \u0107e ti direktori, ili to poslovodstvo, snositi nekakve posledice? Da li \u0107e, na primer, to telo koje osnivate u okviru svoje stranke koje \u0107e, na primer, smenjivati direktore, iako je to, moram da primetim protivzakonito, uzimati u obzir i to da ti ljudi nisu ispunili svoju elementarnu obavezu. Ja mislim da kada direktor nekog preduze\u0107a ne podnese zahtev za upis prava svojine na imovini koju koristi to preduze\u0107e po osnovu prava kori\u0161\u0107enja, da to nije razlog samo za smenu direktora. Ja mislim da je to razlog za krivi\u010dno gonjenje direktora. Time je napravio \u0161tetu firmi koju valjda vodi u ime gra\u0111ana Srbije, u ime poreskih obveznika, u ime onih koji finansiraju te kompanije. Tre\u0107e pitanje gospodine Mirovi\u0107u, za\u0161to ste u ponedeljak podneli Predlog zakona ovog istog gde ste tra\u017eili da rok bude prodi\u017een za \u0161est meseci na dve i po godine, a onda ste u \u010detvrtak ujutru odlu\u010dili da podnesete drugi Predlog zakona i da rok bude produ\u017een na tri godine? Da li imate neku analizu u me\u0111uvremenu? Ko ne mo\u017ee da stigne za \u0161est meseci da podnese ove zahteve? Da li npr. te probleme ima direktor \u201e\u017deleznice\u201c ili direktor npr. PTT Po\u0161ta Srbije? Da li je npr. u Po\u0161ti 98 \u010dlanova poslovodstva te kompanije, koliko ona ima, nije stiglo za dve godine da podnese ili mo\u017eda jesu? Mo\u017eda su oni ispunili sve ono \u0161to se od njih o\u010dekivalo, ali vi to niste naveli gospodine Mirovi\u0107u u obrazlo\u017eenju ovih zakona. Ne mo\u017eete da do\u0111ete pred parlament, da tra\u017eite produ\u017eenje tako ozbiljne stvari, ozbiljnog roka za godinu dana a da se to zasniva na sumarnoj, lapidarnoj re\u010denici \u2013 imaju\u0107i u vidu da je ovaj rok prekluzivan i \u010dinjenicu da vrlo veliki broj navedenih preduze\u0107a nije podneo zahtev. Koliko preduze\u0107a? Kojih? O kojoj imovini se radi? Kakve bi bile posledice? Znate \u0161ta? Mene ne zanima \u0161to je rok prekluzivan. Rok i treba da bude prekluzivan. Zato postoje prekluzivni rokovi da kada oni isteknu ako neko nije ni\u0161ta uradi da trajno izgubi neko pravo i zato se to zove prekluzivni rok. Vi naravno mo\u017eete da i suspendujete taj rok tako \u0161to \u0107ete svaki put promeniti zakon, ali mi smo u ovoj skup\u0161tini u nekim pro\u0161lim sazivima prolazili kroz sli\u010dne situacije. Hiljadu puta smo rekli nekoj prethodnoj Vladi \u2013 nemojte svake godine da pomeramo onaj rok za zamenu paso\u0161a za godinu dana, da se poni\u017eavamo, da nam zakoni budu broj 2009. menja se brojem 2010. pa slede\u0107e 2011. pa tako dalje. Dajte da odmah vidimo za koliko treba promeniti rok. Da li za \u0161est meseci ili 12 meseci ili ne treba uop\u0161te produ\u017eiti rok, gospodine Mirovi\u0107u? Za\u0161to je to toliko te\u0161ko. Da sam na va\u0161em mestu, iskoristio bih priliku da poentiram i uka\u017eem na one koji su ovako grubo zanemarili interese i Republike Srbije i onih njenih delova, preduze\u0107a koje oni vode ili u \u010dije ime oni posluju. Znate \u0161ta je problem, gospodine Mirovi\u0107u? \u0160to je ovaj rok trajao 24 meseca ili dve godine. On isti\u010de u nedelju, a od izbora pro\u0161le Vlade navodnog konstituisanja nove politike, navodnog zavo\u0111enja reda u javnom sektoru je pro\u0161lo vi\u0161e od 14 meseci. Dakle, ljudi koje ste vi tamo imenovali ili ljudi koje vi tamo toleri\u0161ete nisu uradili ono \u0161to je bila njihova zakonska obaveza. Da ste sproveli Zakon o javnim preduze\u0107ima onako kako u njemu pi\u0161e pa da su svi konkursi bili sprovedeni do 30. juna, a da ste do po\u010detka avgusta najkasnije, \u0161to je razuman rok izabrali nove direktore, onda bi ti novi sposobniji, sjajni stru\u010dnjaci mo\u017eda imali vremena da od po\u010detka avgusta do po\u010detka oktobra podnesu ove zahteve. Me\u0111utim, u Srbiji jo\u0161 nisu izabrani direktori javnih preduze\u0107a. Ho\u0107ete li mi mo\u017eda re\u0107i da su ovaj rok propustili neki lo\u0161i katastrofalni direktori koje je postavljala prethodna vlast? Za\u0161to su ti ljudi na tim mestima jo\u0161 uvek, gospodine Mirovi\u0107u, kada vi 14 godina imate, daleko bilo, 14 meseci imate apsolutnu vlast u ovoj zemlji? Kada vam je na pamet palo da isti\u010de rok 6. oktobra? Kada ste se toga setili? Mo\u017eda 30. septembra. Mislim da su ljudi koji rade u razli\u010ditim sektorima ministarstava vrlo dobro pazili kada \u0107e pro\u0107i rok i da su pretpostavljam mesecima poku\u0161avali da ubede bilo koga u toj Vladi da ne\u0161to treba uraditi, ali vi ste \u010ditavo prole\u0107e i leto potro\u0161ili na rekonstrukciju Vlade. Jedan drugi ministar pre nekoliko dana je pri\u010daju\u0107i o Zakonu o legalizaciji, gospodin Ili\u0107 rekao da je i njegov zakon bio spreman ali je bila letnja pauza pa parlament nije radio. To nije ta\u010dno. Mi smo svi ovde bili \u010ditav septembar i bili spremni da radimo. Za to \u0161to skup\u0161tina nije zasedala ste krivi vi iz Vlade koji niste predlagali zakone u vanrednom zasedanju jer ste mogli da budete prakti\u010dno saziva\u010d sednice, predsednik parlamenta Neboj\u0161a Stefanovi\u0107, koji je potpredsednik va\u0161e partije i parlamentarna ve\u0107ina.To je jedini razlog za\u0161to ovaj zakon nije usvojen pre mesec dana. Sada se ne bi cela zemlja tresla da li \u0107e ova sednica da se zavr\u0161i do 6. uve\u010de, da li \u0107ete uspeti da od\u0161tampate \u201eSlu\u017ebeni glasnik\u201c, koji \u0107e naravno iza\u0107i 7, a na njemu \u0107e pisati 6. oktobar. Nosi\u0107e taj simboli\u010dni datum, koji nikada u Srbiji nije nastupio. Ovo je dokaz da nije nikada nastupio, da nema spremnosti u ovoj vladi da promeni osnovne metode delovanja. \u017duri se, pa se i sednica zakazana za 10,00 po\u010dinjemo sa raspravom u 11,30. Kada to vidi direktor preduze\u0107a, pa \u0161to bi se on trudio da promeni ne\u0161to u svom na\u010dinu rada, u organizaciji svoje firme? Za\u0161to bi 16 direktora, osim generalnog direktora i zamenika generalnog direktora u PTT radilo bilo \u0161ta i razmi\u0161ljalo da je potrebno uraditi bilo \u0161ta? Kako \u0107e ovaj zakon uticati? Kako \u0107e tretirati neke druge, vrlo ozbiljne stvari? Vi znate, gospodine Mirovi\u0107u, da imate javna preduze\u0107a koja prakti\u010dno ostvaruju dobit isklju\u010divo na \u010dinjenici da imaju ugovore sa nekim drugim javnim ili dr\u017eavnim preduze\u0107ima, koja se odnose na imovinu, recimo na zakup poslovnog prostora. Za\u0161to bi se oni u ovim okolnostima, ne moraju da budu zainteresovani, borili za neku drugu imovinu? \u0160ta mislite, ako sutra bude prodat \u201eTelekom\u201c, da li \u0107e on ba\u0161 pod istim uslovima \u017eeleti da ba\u0161 od tog javnog preduze\u0107a zakupljuje prostor i da ga prakti\u010dno dr\u017ei u plusu, odnosno da mu omogu\u0107avate pove\u0107anje profita od 300 ili 400%? Ima\u0107ete za \u0161est meseci, ili za godinu dana zapravo potpuno ogoljeno ono \u0161to je i danas o\u010digledno, a \u0161to se na neki na\u010din prikriva nasle\u0111enim odnosima u kojima dr\u017eava kroz jedan sektor \u010dini uslugu nekom drugom sektoru i sve kroz papire i knjigovodstvene izve\u0161taje izgleda mnogo lep\u0161e, nego \u0161to jeste. Ne verujem, gospodine Mirovi\u0107u, da red mo\u017ee da se zavede tako \u0161to \u0107e neko u ovoj vladi, bilo ko, bez obzira na njegovu mo\u0107, snagu uspevati da sazna ili otkrije svaki poku\u0161aj, ne znam, prebacivanja 150 zaposlenih iz jednog preduze\u0107a ili javne ustanove u neku agenciju, itd. Kako mo\u017ee da funkcioni\u0161e taj sistem? \u0160to bi Adenauer rekao - nemojte da me\u0161ate energiju i snagu. To su dve razli\u010dite stvari. Dakle, snaga je zakon, snaga su institucije, snaga je red. Jo\u0161 jednom vas molim, deo svog vremena \u0107u ostaviti za sam kraj ove rasprave, s obzirom da o\u010dekujem odgovore od vas na neka od pitanja koja sam postavio. Vrlo precizna lista onih koji nisu ispunili ovaj zahtev, vrlo precizna lista direktora, menad\u017ementa koji nisu bili ni elementarno zainteresovani da ostvare ne\u0161to \u0161to je u njihovom interesu i njihovo pravo, vrlo precizna lista sankcija, gospodine Mirovi\u0107u, za one koji su ovako grubo naru\u0161ili javni interes. Molim vas za obja\u0161njenje zbog \u010dega je Vlada sama napravila, ako je mogu\u0107e,ovako veliki haos, zbog \u010dega je menjala zakon tokom ove nedelje, zbog \u010dega je rok produ\u017een, koji su to elementi i na osnovu kojih nam garantujete da \u0107e i ovaj rok od tri godine na kraju biti zadovoljen? Jo\u0161 jednom da ponovim, poslani\u010dka grupa Liberalno-demokratske partije nije podnosila amandmane na ovaj zakon, iako mislimo da je on lo\u0161, iako se njegovom usvajanju na ovaj na\u010din protivimo. Svesni smo toga da te amandmane ne biste prihvatili i da biste zakon usvojili. Mi nismo \u017eeleli da zbog toga ova skup\u0161tina radi jo\u0161 jedan dan, da radi i u nedelju posle \u010ditavog haosa koji ste napravili. Da se odmah razumemo, ne mislim da su odgovorni oni koji su eventualno podnosili amandmane, to je njihovo pravo i oni imaju pravo na tu odluku. Zbog toga \u0161to Skup\u0161tina nije radila ju\u010de, a \u0161to \u0107e raditi sutra ili u nedelju, isklju\u010divo je odgovorna Vlada Srbije, kao predlaga\u010d i predsednik parlamenta Neboj\u0161a Stefanovi\u0107, koji je na katastrofalan na\u010din organizovao po\u010detak ovog redovnog jesenjeg zasedanja. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23616",
        "text": "Re\u010d ima ministar Mirovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23617",
        "text": "Gospodine \u0110uri\u0107u, poku\u0161a\u0107u da budem krajnje konkretan, iako ste vi izrekli puno konstatacija i pitanja koja i nisu posebnoj vezi sa Predlogom ovog zakona i ti\u010du se u jednom delu i pitanja poslovanja samih preduze\u0107a ili kadrovske politike koja se vodi u njima. U jednom ste, ali samo u jednom, u pravu kada je re\u010d o tome da bi trebalo razdvojiti ona javna preduze\u0107a koja su izvr\u0161ila ovu obavezu od onih koja to nisu uradila. Na\u017ealost, iako je to dobra ideja i dobar predlog, ovaj zakon koji je donet 2011. godine ne propisuje takvu mogu\u0107nost i na neki na\u010din, iako daje i obavezu i mogu\u0107nost javnim preduze\u0107ima da se upi\u0161u kao nosioci prava svojine nad odre\u0111enim nepokretnostima, ne omogu\u0107ava tu vrstu razdvajanja onih koji su to uradili i koji su na taj na\u010din olak\u0161ali sebi poslovanje i uredili tu evidenciju, od onih koji to nisu. Drugo, videli ste za\u0161to je pomeren rok inicijalno sa \u0161est meseci na godinu dana. Upravo, zbog procene Vlade da \u0161est meseci nije dovoljan rok da se javna preduze\u0107a, ne samo ona koja su vezana i \u010diji je osniva\u010d Republika Srbija, ve\u0107 i javna preduze\u0107a, \u010diji je osniva\u010d AP Vojvodina, pa i brojne jedinice lokalnih samouprava, da taj rok, dakle, eventualni rok, inicijalni rok od 6 meseci nije dovoljan i Vlada se opredelila na produ\u017eenje roka od godinu dana, koji je po nama opravdaniji, celishodniji, du\u017ei i jednostavno primereniji tom obimnom poslu, obzirom da se radi o velikom broju javnih preduze\u0107a, koja imaju tu mogu\u0107nost. \u0160ta bi se desilo, to zakon predvi\u0111a, ako se eventualno ne usvoji Predlog ovog zakona, i ako se ne bi produ\u017eio rok o kojem govorimo? Sva imovina bi se upisala kao javna svojina Republike Srbije, AP Vojvodine, ili jedinica lokalne samouprave i ti odnosi bi se u imovinsko-pravnom smislu prili\u010dno iskomplikovali. Mogu\u0107nost da zaista javna preduze\u0107a, pre svega, sa aspekta njihovog poslovanja budu upisana kao nosioci prava svojine nad ovim nepokretnostima je ne\u0161to \u0161to jednostavno moramo motivisati Predlogom izmena i dopuna ovog zakona, iako ne postoji, i tu se sla\u017eem sa vama, nikakva sankcija, niti je zakonom propisana bilo kakva evidencija o tome. Za\u0161to je to tako? Mislim da je to pre svega zbog toga \u0161to bi bilo te\u0161ko i osmisliti neku vrstu, da je grubo nazovem, kaznene politike u tom smislu. Jednostavno, ovo je mogu\u0107nost i pravo koje treba da motivi\u0161e i lokalne samouprave i vlasti na lokalnom nivou, i na nivou AP Vojvodine, i na nivou, govorim, za upravlja\u010dke mehanizme u javnim preduze\u0107ima, da o\u010diste svoje imovinske bilanse, da ih jednostavno ustroje i da omogu\u0107e lak\u0161e poslovanje u tom sektoru. Mislim da sam odgovorio na sva va\u0161a konkretna pitanja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23618",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Bojan \u0110uri\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23619",
        "text": "Ne sla\u017eem se, gospodine Mirovi\u0107u. Prvo, nije bitno da li je samim zakonom o javnoj svojini propisana sankcija. Vi imate Zakon o javnim preduze\u0107ima koji propisuje vrlo jasan set sankcija za ovakve propuste. Ovo bi moralo da u\u0111e u one izve\u0161taje koja su javna preduze\u0107a du\u017ena da dostavljaju, govorim o republi\u010dkim javnim preduze\u0107ima, Vladi kao svom osniva\u010du. O tome vam govori i va\u0161 kolega ministar Radulovi\u0107 koji od 35 javnih preduze\u0107a, od kojih je tra\u017eio takozvanu li\u010dnu kartu sa osnovnim podacima o njima i njihovom poslovanju, nije dobio ni jednu potpunu li\u010dnu kartu. Mislim da tu postoje osnovi za sankcije. To je jedna stvar. Druga stvar je, da ste promenili neke od tih direktora, da ste sproveli do kraja javne konkurse, neki od njih ne bi propustili rok. Ne postoji nikakva prepreka. Ne mo\u017eete da mi ka\u017eete da vam zakon zabranjuje da mi ka\u017eete koja su preduze\u0107a propustila rok. Kona\u010dno postoje sankcije. Postoje u ovoj zemlji, recimo, krivi\u010dni zakoni. Propu\u0161tanje da se ne\u0161to u\u010dini u okviru ovla\u0161\u0107enja koja imate u privredi, kao rukovodilac, a kada iz toga nastupi \u0161teta, a kada se propusti prekluzivni rok, nastaje \u0161teta, izvinite i krivi\u010dno delo, gospodine Mirovi\u0107u. Samo je potrebno da odlu\u010dite \u0161ta ho\u0107ete i \u0161ta je kriminal u ovoj zemlji. Ovo je imovina vredna stotine miliona ili milijardi i nema nikakve \u0161tete. Ta\u010dno je da bi se iskomplikovalo da se onda imovina prevede, odnosno upi\u0161e na dr\u017eavu, ili na druge oblike dr\u017eave. Dakle, na neke oblike javne svojine, ali mislim da je to odli\u010dno za dr\u017eavu. Ne mo\u017eete da donosite zakon o kome ka\u017eete \u2013 mi moramo da motivi\u0161emo nekog da se upi\u0161e kao vlasnik. Izvinite. Da li va\u017ei to za privatnu privredu? Evo, motivi\u0161ite privatnu privredu, produ\u017eite im rok za tri godine da plate porez pa da se tako malo motivi\u0161u. Ne mo\u017ee pravna dr\u017eava i pravni poredak da po\u010diva na takvoj ambiciji, a pogotovo kad niste spremni da ka\u017eete, dajte nekoliko primera javnih preduze\u0107a koja to nisu uradila. Da li ste ih pitali za\u0161to nisu uradili? Kada \u0107e mo\u0107i da urade? Kako su stigli sve drugo da urade?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23620",
        "text": ": Vreme, gospodine \u0110uri\u0107u. Re\u010d ima narodni poslanik Bo\u017eidar \u0110eli\u0107. Izvolite",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23621",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, po\u0161tovani ministre, dame i gospodo, ja sam pre dve godine branio u ovoj sali ovaj zakon i velikom ve\u0107inom ga je ova Skup\u0161tina i usvojila, iz razloga \u0161to je ovaj zakon omogu\u0107io, iznad ekonomskih efekata koji se od njega o\u010dekuju, i odre\u0111eni politi\u010dki iskorak. Da se podsetimo. Realna decentralizacija podrazumeva da i drugi nivoi vlasti imaju svoju imovinu i svoje finansijske resurse. Ako to nemaju, onda je pri\u010da o decentralizaciji prazna pri\u010da. Ali, ono \u0161to smo pre dve godine ovde usvojili i \u0161to je onda Narodna skup\u0161tina rekla da mora da se sprovede u delo, to je da sad napokon zna \u0161ta kome pripada u na\u0161oj zemlji. Istoga dana su usvojeni Zakon o javnoj svojini i Zakon o restituciji, a ovaj Zakon o javnoj svojini nije samo tu da uredi koja dr\u017eavna svojina pripada kom nivou vlasti, republici, pokrajini, lokalnoj samoupravi, nego je i napokon trebalo da se sazna koja imovina je potrebna kom javnom preduze\u0107u ili javnom komunalnom preduze\u0107u i da ta imovina bude upisana, da tako to javno ili javno komunalno preduze\u0107e bude u stanju da ga upotrebi, da ga da kao kolateral i da bude u mogu\u0107nosti da posluje, da eventualno kroz tu imovinu za sve \u0161to mu je potrebno ne optere\u0107uje lokalne, pokrajinske ili dr\u017eavne bud\u017eete kroz neke forme garancije, nego da odgovara za svoje poslovanje sa tom novinom, ali istovremeno da se pro\u010de\u0161lja i proveri da li ona imovina koju ta javna komunalna preduze\u0107a upotrebljavaju je njima potrebna. \u0160ta konstatujemo jo\u0161 od pedesetih godina pro\u0161log veka? Konstatujemo da se delatnost tih javnih komunalnih preduze\u0107a konstantno \u0161iri. Konstatujemo da imaju sve ve\u0107i iznos imovine i konstatujemo da samim tim dr\u017eavna imovina nije optimalno upotrebljena. Zato je dat rok od dve godine, da ta javna javna komunalna preduze\u0107a izvole predstaviti svojim osniva\u010dima, a to je skup\u0161tina op\u0161tine grada, pokrajine, ili pak Vlada Republike Srbije, kao osniva\u010d javnih preduze\u0107a na na\u0161em nacionalnom nivou, ekstenzivnu listu i da ka\u017eu \u2013 ovo nam treba, treba nam za ovu svrhu, a sve ovo drugo nam ne treba, i da imamo \u017eustar dijalog koji je o\u010dekivan izme\u0111u javnog javnog komunalnog preduze\u0107a i osniva\u010da, koji onda treba da ka\u017ee \u2013 mi se sa tim sla\u017eemo, ili, \u0161to je mnogo verovatnije u na\u0161im okolnostima \u2013 ne sla\u017eemo se da sa\u010duvate i taj deo imovine, jer taj imovine, npr. silne turisti\u010dke agencije, medicinske usluge koje neka na\u0161a javna preduze\u0107a imaju, nisu element va\u0161e delatnosti i tu imovinu prebacujemo na onaj nivo dr\u017eavnog organa kome pripada, da li je to zdravstvo, da li je to neki drugi deo dr\u017eave, ili pak imamo bolje ideje, eventualno privatizacije, eventualno na\u010dina da zalo\u017eimo tu imovinu za neke korisnije uslove i samim tim Zakon o javnoj svojini je tu da omogu\u0107i da se dr\u017eavna svojina optimizuje i stavi tamo gde joj je mesto. To sam hteo u ime DS ovde da podsetim i u ime one veoma \u0161iroke ve\u0107ine koja je podr\u017eala ovaj zakon pre dve godine. \u0160ta smo danas \u010duli na odboru? Prvo, \u017eao mi je \u0161to onaj koji treba da nosi ovaj zakon, a to je ministar finansija, je ponovo na\u0161ao na\u010din da ne do\u0111e u ovaj dom. Tako da, ako neko vidi danas, ovih dana Lazara Krsti\u0107a, da ga zamoli da do\u0111e do Narodne skup\u0161tine i da napokon izvoli izvr\u0161avati njegove funkcije ministra finansija. Nije dovoljno izvla\u010diti sre\u0107ke u Zaje\u010daru i davati blendere. To nije u potpunosti ono \u0161to treba da radi jedan ministar finansija. Treba da bude ovde i da nam on objasni, jer je to njegova zakonska ingerencija, a ne da dolazi ministar za regionalni razvoj, uz svo du\u017eno po\u0161tovanje, jer dana\u0161nja odredba koja se menja se ne ti\u010de lokalne samouprave, ona se ti\u010de javnih preduze\u0107a. Tu vidimo haos koji postoji u ovoj vladi. Postoji haos i ingerencijama. Ovaj zakon koji brani Ministarstvo finansija, o javnim preduze\u0107ima pri\u010da samo ministar privrede i to pri\u010da o nekim li\u010dnim kartama koje nisu zakonska kategorija. To, ljudi, po\u0161tovani narodni poslanici, gra\u0111ani Republike Srbije, ne postoji. Li\u010dnu kartu imaju samo gra\u0111ani Republike Srbije, a javna preduze\u0107a imaju zakone koji reguli\u0161u njihovu delatnost, naro\u010dito ovaj zakon, i ako ho\u0107emo da znamo istinu i da upravljamo sistemom i dr\u017eavom, moramo pro\u0107i kroz ove sistemske promene. Danas je predstavnica Ministarstva finansija, ja sam njoj zahvalan zbog toga, rekla istinu. Na moje pitanje \u2013 za\u0161to tra\u017eite produ\u017eenje roka, rekla je \u2013 gospodine \u0110eli\u0107u, zato \u0161to nismo ni\u0161ta radili. To je istina. Prethodni ministar nije ni\u0161ta radio i ova vlada ve\u0107 14 meseci nije ni\u0161ta uradila da se ovaj zakon sprovede u delo, tako da ni jedna kvantum konferencija ne\u0107e mnogo pomo\u0107i, ni slikanje sa raznima, bez ugovora. Treba se urediti sistem. To je mnogo te\u017ee, ali to je jedini na\u010din da Srbija krene napred. Zbog toga DS ne\u0107e podr\u017eati ovaj zakon. Zbog toga smo mi predlo\u017eili jedan broj amandmana, jer \u017eelimo da svako snosi svoj deo odgovornosti. I nije ta\u010dno, gospodine ministre, da vam treba bilo kakva zakonska odredba ili neki osnov da ka\u017eete ko je ispunio a ko nije ispunio ovu obavezu, jer ako su javna preduze\u0107a, sve \u0161to rade mora biti javno i upis je u javne registre, pa ako to ne sme i ne treba da bude javno, ja ne znam \u0161ta mora biti. Izgleda da ova ve\u0107ina vidi to na drugi na\u010din. Umesto da se ovde objasni ko nije ispunio zakonski osnov i ko \u0107e i kada ispuniti, u kom formatu, danas izvr\u0161ni odbor SNS raspravlja o direktorima javnih preduze\u0107a kr\u0161e\u0107i zakon, jer Zakon o javnim preduze\u0107ima je jasno rekao da oni koji su direktori javnih preduze\u0107a ne mogu biti partijski penzioneri. O \u010demu onda raspravljate? Taj sastanak je nezakonit, raspravljan na nezakonit na\u010din o onome \u0161to se de\u0161ava u javnim preduze\u0107ima i veoma jasno stavlja do znanja, eklatatno, rekao bih, da od departizacije nema ba\u0161 ni\u0161ta i da ta partizacija nije samo u javnim preduze\u0107ima, nego oni koji u GAK Narodni front \u0161trajkuju, vide da sve vi\u0161e instrukcija za imenovanje bilo koga od autoriteta u ovoj zemlji mora da bude odobreno sa strane jednog \u010doveka. To je na\u0161a realnost. Moram vam re\u0107i da i ovaj na\u010din na koji tra\u017eite produ\u017eenje roka ne uliva nikakvo poverenje. Kakva je ta vlada koja u roku od tri dana odlu\u010di da pomno\u017ei sa dva rok koji je potreban? Koje su to brilijantne analize koje su vam u po\u010detku govorile da 30. septembra predlo\u017eite ovoj skup\u0161tini produ\u017eenje roka za \u0161est meseci, a tri dana kasnije, koje su jo\u0161 eklatantnije i bolje analize za koje su vam rekli da treba jo\u0161 godinu dana. Ako ne znate za tri dana koliko vam treba vremena, kakvo je uop\u0161te poverenje koje mo\u017eemo imati u vas i gra\u0111ane Republike Srbije, da \u0107ete biti u stanju da ovaj zadatak izvr\u0161ite sada u predlo\u017eenom roku od godinu dana?Ba\u0161 nikakav, iz razloga \u0161to ni oni drugi akti koji moraju da se usvoje nisu pripremljeni, iz razloga \u0161to od departizacije nema ni\u0161ta, iz razloga \u0161to ingerencije unutar Vlade nisu jasno odre\u0111ene i umesto da se, kao \u0161to je po Zakonu o Vladi i ovom zakonu kojeg brani ministar finansija, se Ministarstvo finansija time bavi i zato je gospo\u0111a koja je iz strukture Sektora za imovinu Ministarstva finansija. A vidimo ju\u010de ili preklju\u010de da se time bavi samo ministar privrede. Sa kojim ingerencijama? Sa kojim resursima? Gde treba da se obrati direktor? Kome treba da odgovara? Koji je va\u0161 plan? Da li \u0107emo do kraja godine imati bar neke od ovih odluka? Ove odluke su i te kako bitne. Nije neva\u017eno uop\u0161te koju \u0107e imovinu na kraju \u017deleznicama Srbije odobriti Vlada Republike Srbije, zato \u0161to \u017deleznice koriste ogromnu imovinu koja je daleko od njene klju\u010dne funkcije transporta ljudi i robe. To se, eto tako, za vreme socijalizma natalo\u017eilo, niko to nije gledao, ljudi su usvajali neke akte i to je sve izgledalo kao neka dru\u0161tvena imovina, ali vremena se menjaju i pod ovim te\u0161kim finansijskim i ekonomskim okolnostima jedna stvar je sigurna, a to je da dr\u017eavna imovina mora biti optimalno iskori\u0161\u0107ena. Jo\u0161 jedna stvar. \u010cinjenica da ne po\u0161tujete rokove ovog zakona dovodi u pitanje jedan drugi zakon, a to je Zakon o restituciji. Oni koji su decenijama tra\u017eili da im se vrati njihova imovina su sa pravom tra\u017eili da im se ne de\u0161ava ni\u0161ta \u0161to bi ponovo onemogu\u0107ilo povra\u0107aj njihove imovine i zbog toga smo u jednom danu usvojili oba zakona. Naravno, ideja je bila da se ni\u0161ta ne dodeli nekom javnom preduze\u0107u pre nego \u0161to se proveri da li \u0107e biti vra\u0107eno. Pa, mo\u017eete re\u0107i \u2013 po\u0161to rokovi klize, to je bolje za restituciju. Ali, to nije dobro iz razloga \u0161to teku neki drugi rokovi u Zakonu o restituciji, a toga vi uop\u0161te niste svesni. To je da ima jo\u0161 samo nekoliko meseci da se prijavi imovina koja \u017eeli da se vrati do marta slede\u0107e godine. Onda postoji jo\u0161 kra\u0107i rok do kraja slede\u0107e godine kada bi ministar finansija, ponovo on, kada nije u Zaje\u010daru, da vadi sre\u0107ke i deli neke blendere, morao da donese na Vladi izuzetno bitnu odluku i da je predlo\u017ei, a to je da se zna \u0161ta \u0107e se vra\u0107ati u naturi i koliki je iznos imovine koja \u0107e se vratiti u finansijskom smislu. Sve dok mi ne znamo \u0161ta se de\u0161ava u javnoj svojini, te\u0161ko je znati do tan\u010dina \u0161ta \u0107e se desiti u domenu restitucije. Neka to bude jo\u0161 jedna ilustracija nesnala\u017eenja ove Vlade. Neka to bude jo\u0161 jedna ilustracija va\u0161eg manjka kapaciteta da vodite kompleksne sisteme. Nije dovoljno samo re\u0107i \u2013 kriv je neko pre. Imali ste 14 meseci da ovo sprovedete u delo i, kao \u0161to je rekla predstavnica Ministarstva finansija, niste uradili ni\u0161ta. Zbog toga \u0161to mi iz na\u0161eg iskustva nemamo poverenja da sami vodite ovo dalje, veoma sam zahvalan kolegama iz Odbora za finansije koji su usvojili na\u0161 predlog, a to je da na svaki kvartal, sada vi\u0161e ne znam ko u Vladi, da li \u0107e to biti ministar finansija, privrede ili ko \u0107e to biti, dolazi i pred Odborom i na\u0161om nacijom ka\u017ee dokle se stiglo u ovom domenu. Performansa javnih preduze\u0107a, o tome se stalno pri\u010da. Ovaj zakon, po\u0161to sam bio nosilac njegovog dono\u0161enja, mogu vam posvedo\u010diti da je to izuzetno te\u0161ko uraditi, jer morate pomiriti nekoliko veoma validnih interesa \u2013 interes dr\u017eave da postoji jedan sistem i da se zna kojim putem se tu upravlja, da postoji jedan centralni organ koji \u0107e nadzirati da slu\u010dajno zbog nekih specifi\u010dnih okolnosti ne do\u0111e do zloupotrebe i da neko tu novododeljenu, po zakonu, dr\u017eavnu imovinu ne zalo\u017ei, da ne ode budza\u0161to. U tom zakonu koji je usvojen pre dve godine ne postoje kontrolni mehanizmi. Postoji, naravno, interes lokalne samouprave i pokrajine da budu vlasnici njihove imovine. I jo\u0161 bitnije mo\u017eda, zato \u0161to se sa tim susre\u0107u na\u0161i gra\u0111ani svaki dan, da javna komunalna preduze\u0107a, na srpskom \u2013 ljudi koji \u010diste, ljudi koji odnose \u0111ubre, ljudi koji obezbe\u0111uju da se grejete, ljudi koji obezbe\u0111uju da postoji normalni transport, bitno je da oni znaju sa \u010dime raspola\u017eu. Bitno je da znamo i da se prekine bilo kakva forma, demagogija oko toga da li je EPS, \u201e\u017deleznica\u201c, da li je \u201ePo\u0161ta\u201c ili neko drugo javno preduze\u0107e efikasno. Ovo je zakon, i zato smo bili toliko zadovoljni kada je usvojen, \u010dini mi se svi zajedno, koji otvara tu Pandorinu kutiju, sa idejom da se on na jedan transparentan na\u010din, kroz odluke, gde ne prisustvuje samo ve\u0107ina, jer odluka o tome \u0161ta pripada javnom komunalnom preduze\u0107u ili javnom preduze\u0107u nije odluka koju donosi gradona\u010delnik, nije odluka koju donosi ministar, nego su to odluke koje donose kolektivna tela, skup\u0161tina op\u0161tine, tako da tu budu prisutni i oni koji su \u010dlanovi opozicije i ovo prolongiranje ovog roka\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23622",
        "text": "Gospodine \u0110eli\u0107u, molim vas, vi sve vreme diskutujete o zakonu koji nije na dnevnom redu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23623",
        "text": "Izvinite, ako je vama te\u0161ko da me slu\u0161ate o jednoj izuzetno bitnoj temi, meni se \u010dini da gra\u0111ane Srbije ovo i te kako interesuje, gospodine generale. Ne smete da me prekidate na ovaj na\u010din, uz svo du\u017eno po\u0161tovanje. Govorim isklju\u010divo o Zakonu o javnoj svojini.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23624",
        "text": "Zakon o javnoj svojini nije na dnevnom redu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23625",
        "text": "\u0160ta je na dnevnom redu?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23626",
        "text": "Molim vas, \u010dlan 1. koji govori da se zakonom produ\u017euje vreme od dve godine na tri godine.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23627",
        "text": "Koji zakon, gospodine predsedavaju\u0107i?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23628",
        "text": "Samo rok produ\u017eenja o izmeni Zakona o javnoj svojini.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23629",
        "text": "Kako se zove zakon?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23630",
        "text": "Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23631",
        "text": "Dobro. Zahvaljujem vam se. Milo mi je \u0161to smo ustanovili da je na dnevnom redu Zakon o javnoj svojini, po\u0161to mi se \u010dini da na\u010din na koji vodite ovu Skup\u0161tinu pokazuje da smo do\u0161li do situacije da vi\u0161e i ne znamo \u0161ta je na dnevnom redu. Na dnevnom redu je Zakon o javnoj svojini i tra\u017ei se prolongiranje roka za dve godine za izuzetno bitan element koji se ti\u010de javnih preduze\u0107a. Ja pri\u010dam o tome.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23632",
        "text": "Gospodine \u0110eli\u0107u, molim vas, dobro znam \u0161ta je na dnevnom redu i nemojte me vre\u0111ati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23633",
        "text": "Nijednog momenta vas nisam uvredio.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23634",
        "text": "Jeste, rekli ste da ne znam \u0161ta je na dnevnom redu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23635",
        "text": "Ne, ja sam vas pitao.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23636",
        "text": "Saslu\u0161ajte me, nadoknadi\u0107u vam vreme koje jo\u0161 imate na raspolaganju, da budemo parlamentarni. Smatram da ste stvarno prevazi\u0161li dnevni red. Znam da je zakon veoma interesantan, ali objektivno re\u010deno sam sadr\u017eaj zakona nije na dnevnom redu, nego je samo njegova izmena. Tolerisao sam va\u0161e izlaganje u tom smislu, ali sam i du\u017ean isto tako da vas bar upozorim, ako ni\u0161ta drugo, a vi nastavite svoju pri\u010du. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23637",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, po\u0161to je bitno to \u0161to ka\u017eete, izvinjavam se, nijednog momenta nisam hteo da vas uvredim. Kada sam rekao da ne znate govorio sam o vladaju\u0107oj ve\u0107ini koja je izglasala dnevni red, a ne o vama li\u010dno. Ono \u0161to \u017eelim da ka\u017eem jeste da se ne mo\u017ee svesti diskusija ovde na to da li je trebalo \u0161est meseci, godinu dana ili dve godine, ve\u0107 treba govoriti o posledicama predlo\u017eenog zakona. Izvinite, posledica jeste da unosi odre\u0111ene nejasno\u0107e i rizik u postupak restitucije. Ako neko ima druga\u010diji argument, neka izvoli. Efekat jeste da gubimo vreme u upisivanju imovine javnih preduze\u0107a, \u0161to onemogu\u0107ava javnim preduze\u0107ima da posluju na jedan efikasan na\u010din. Jer, ukoliko bi bili u stanju da upi\u0161u tu imovinu, bili bi u stanju da posluju tako \u0161to bi mogli da zalo\u017ee njihovu imovinu, a ne da tra\u017ee garanciju njihovog osniva\u010da. \u010cini mi se, imaju\u0107i u vidu da je Vlada rekla da \u0107e nam javni dug dosti\u0107i 65% BDP, da je izuzetno bitno da na\u0111emo mehanizme za ono \u0161to je potrebno za poslovanje javnog servisa, javnog sektora, da mogu da upotrebe njihovu imovinu i da ne optere\u0107uju bud\u017eete svih. Sve mi se \u010dini da je to legitimno, kao \u0161to je legitimno re\u0107i da zbog prolongiranja dr\u017eava, pokrajina, grad i lokalna samouprava nisu u\u0161li u ovaj dijalog koji \u0107e obezbediti da se sazna koja imovina je stvarno potrebna javnim i javnim komunalnim preduze\u0107ima. Sve je ovo ta\u010dno i vezano za ovaj rok, a posledica pomeranja roka je to \u0161to jedan deo imovine koji predstavlja i zemlja, koji predstavljaju i nekretnine, koji predstavljaju i pokretne stvari i mnoge druge stvari koje su danas daleko od onoga \u0161to je sr\u017e funkcionisanja tih javnih i javnih komunalnih preduze\u0107a \u0107e ostati u njihovom sklopu nepotrebno. Tako da, ka\u017eem, u ime DS, da ovaj rok nije slu\u010dajno odre\u0111en. Kada smo predlo\u017eili zakon, to je posle pomne diskusije i sa osniva\u010dima i sa javnim i javnim komunalnim preduze\u0107ima, nije tada predlo\u017eeno, kao \u0161to se \u010desto de\u0161ava u na\u0161em parlamentu i u na\u0161im vladama, \u0161est meseci, tri meseca i onda konstatujemo da nije ura\u0111eno, ve\u0107 su predlo\u017eene dve godine. Dve godine, to su dva bud\u017eeta. Dve godine, to je dovoljno vremena da neko pro\u0111e kroz lavirint na\u0161ih propisa. To je dovoljno da se zaka\u017eu sednice i, \u0161to je veoma bitno, da se u diskusiji izme\u0111u osniva\u010da i javnih i javnih komunalnih preduze\u0107a do\u0111e do onoga \u0161to je sr\u017e stvari, a to je da stavimo stvari na ono mesto koje im pripada, da se ka\u017ee \u2013 \u201ePo\u0161ti\u201c je stvarno potrebna ta ekspozitura. Poka\u017eite nam koliko ima aktivnosti u nekoj drugoj. Da li je racionalno da imate te dve ekspoziture tako blizu jedna drugoj? Treba da se postavi pitanje \u201e\u017deleznici\u201c \u2013 da li stvarno treba vama da pripada najmoderniji skener u ovoj dr\u017eavi? Zar ne bi bilo uputnije da izuzetno skupa oprema bude stavljena na raspolaganje svim gra\u0111anima Republike Srbije, a ne samo onima koji su korisnici zdravstvenih usluga \u201e\u017delenice\u201c. Da se postavi pitanje EPS \u2013 da li stvarno morate da budete turisti\u010dka agencija? Zar nema drugih turisti\u010dkih agencija koje mogu da slu\u017ee i va\u0161e zaposlene? To je taj dijalog koji nije zavr\u0161en i mogao je da bude zavr\u0161en. Zbog toga \u0161to se nije radilo i \u0161to sada ne vidimo ko \u0107e raditi, bitno je, o\u010dekujem, bez glasova DS jer mi ne\u0107emo glasati za ovaj zakon i pri\u010danjem o amandmanima, prema nekim rokovima koji nam se \u010dine prikladnijim, da je apsolutno na mestu da na odboru, a nadam se mo\u017eda i na plenarnoj sednici do kraja godine vidimo dokle smo stigli oko primene ovog zakona, mo\u017eda modifikovanog i Zakona o restituciji. Hvala puno na va\u0161oj pa\u017enji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23638",
        "text": "Po Poslovniku, Zoran Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23639",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, prekr\u0161ili ste Poslovnik \u010dlan 106. Mislim da ste trebali da insistirate na opomeni ili oduzimanju re\u010di ili opomeni da se vrati na temu, pravu temu prethodnom govorniku jer ovde je bilo re\u010di o mnogo \u010demu, a po najmanje o izmeni Zakona o javnoj svojini. Verujem i podr\u017eao bih ovaj i ovakav govor bar kada se radi o javnim preduze\u0107ima i kadrovisanju u javnim preduze\u0107ima, da ovaj govor nije bio upu\u0107en Narodnoj skup\u0161tini ve\u0107 glavnom odboru svoje stranke, istina tada bi rizikovao da vrati mandat ili da se preseli u neku od zadnjih klupa, ali ono \u0161to se ra\u010duna u prethodnom govoru, a to je kratka pamet kod gra\u0111ana Republike Srbije i kratka pamet kod nas narodnih poslanika. Vrlo rado \u0107u uputiti pitanje \u2026 (Predsedavaju\u0107i: Gospodine Babi\u0107u, molim vas, vi ste reklamirali povredu Poslovnika.) To i poku\u0161avam da vam doka\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23640",
        "text": "Dobro, molim vas, nemojte i vi da kr\u0161ite, odnosno dovodite mene u poziciju da kr\u0161im Poslovnik zato \u0161to vam dozvoljavam u stvari repliku. Imali ste pravo za repliku, vi se mo\u017eete javiti za repliku kao ovla\u0161\u0107eni predstavnik, znam da je pomenuo va\u0161u stranku. Prema tome, vi zavr\u0161ite povredu Poslovnika, a ako imate potrebu za replikom onda se molim vas javite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23641",
        "text": "Javi\u0107u se i za repliku. Zna\u010di, bilo je re\u010di o svim drugim zakonima, a ponajmanje o Zakonu o dopuni Zakona o javnoj svojini, a kritike koje su upu\u0107ene vi\u0161e su bile posipanje pepela nego \u0161to je bila kritika aktuelnoj Vladi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23642",
        "text": "Hvala. Mislim da nije bilo povrede Poslovnika, ali vi imate pravo i mo\u017eemo da se izjasnimo u danu za glasanje. Dobro, ne \u017eelite. Povreda Poslovnika, gospodin Sr\u0111an Mikovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23643",
        "text": "Smatram da je povre\u0111en \u010dlan 106. stav 2. Poslovnika Narodne skup\u0161tine po\u0161to govornik mo\u017ee da bude prekinut samo u slu\u010dajevima predvi\u0111enim Poslovnikom. Mislim da je to u\u010dinjeno na na\u010din koji nije predvi\u0111en Poslovnikom pogotovo ukoliko govornik govori o sadr\u017eini, prakti\u010dno, obrazlo\u017eenja Predloga zakona, a u \u010dlanu 151. Poslovnika i u \u010dlanu 59. Jedinstvenih metodolo\u0161kih pravila za izradu propisa je definisano \u0161ta sve treba da sadr\u017ei obrazlo\u017eenje uklju\u010duju\u0107i i analizu efekata propisa. Mi imamo analizu efekata propisa i u zakonu koji je bio tri dana u proceduru i u novom zakonu koji je sada u proceduri gde nema nikakve razlike, a radi se o razli\u010ditom roku. Upravo zbog toga \u010ditav niz narodnih poslanika je podnosio amandmane jer niste dali, odnosno nisu dati razlozi koje je trebalo dati, zna\u010di, analizu efekata propisa \u0161ta se de\u0161ava sa tri meseca, \u0161est meseci, sa godinu dana, sa pet godina. U tom smislu, smatram da nije trebalo da govornik bude prekidan ukoliko poku\u0161ava da obrazlo\u017ei to. Govorim vam, svako od nas \u0107e biti u situaciji kada se javi da tra\u017ei odgovor na to pitanje i kako mo\u017ee da se tra\u017ei od bilo koga da povu\u010de eventualno amandman ukoliko nisu dati argumenti za\u0161to treba da bude odre\u0111eni rok, a dolaziti u situaciju da se ovla\u0161\u0107enom predstavniku najve\u0107e opozicione stranke oduzima re\u010d u situaciji kada treba da govori, to mislim da je na granici, ne\u0107u dalje pri\u010dati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23644",
        "text": "Gospodine Mikovi\u0107u, izrekli ste neta\u010dnost. Nisam oduzeo re\u010d govorniku. Vi ste rekli da sam oduzeo. Onda vodite ra\u010duna \u0161ta govorite. Nije isto prekinuti i oduzeti re\u010d. Nisam \u010dak ni prekinuo govornika nego sam ga zamolio samo da me saslu\u0161a i da nastavi dalje. Va\u0161e je pravo da cenite da li je bilo povrede Poslovnika ili ne, moje je pravo da isto tako pratim da li govornik govori u skladu sa dnevnim redom. Ne mo\u017eete mi re\u0107i da je izlaganje gospodina \u0110eli\u0107a bilo u skladu sa dnevnim redom po\u010dev\u0161i od sastanka glavnog odbora SNS do rada ministara jednog, drugog, tre\u0107eg. Izvinite molim vas, to zasigurno nije u skladu sa dnevnim redom. Prema tome, sve u svemu, bio sam tolerantan ali sam zamolio i dozvolio sam gospodinu \u0110eli\u0107u da dovr\u0161i, prema tome, ne mislim da je do\u0161lo do povrede Poslovnika, a ako smatrate da je bilo povrede mo\u017eete da tra\u017eite da se izjasnimo. U redu, ne \u017eelite. Po\u0161to niko nema povredu Poslovnika, re\u010d prvo ima ministar pa replika. Izvolite gospodine ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23645",
        "text": "Sa potpredsednikom bi se slo\u017eio u jednom delu iako je to poslani\u010dka stvar da je gospodin \u0110eli\u0107 u svom izlaganju zapravo opisao neku vrstu politi\u010dkog rata i mira. U \u0161irem politi\u010dkom smislu osvrnuo se na rad javnih preduze\u0107a i na op\u0161te politi\u010dke prilike o \u010demu naravno mogu da polemi\u0161em ali ipak bih \u017eeleo da vas vratim na samu su\u0161tinu, a radi se o izmeni jednog \u010dlana zakona kojim se produ\u017eava rok u kojem predvi\u0111amo mogu\u0107nost za javna preduze\u0107a i za dru\u0161tva kapitala i njihovih zavisnih dru\u0161tava da upi\u0161u, da podnesu zahtev za upis prava svojine. Smatram, da jedna pre\u0161iroka rasprava ne\u0107e doprineti su\u0161tini koju ho\u0107emo da postignemo u ovom slu\u010daju. Gospodin \u0110eli\u0107 je pitao \u2013 kako smo utvrdili taj dodatni rok od godinu dana u kojem tra\u017eimo mogu\u0107nost da se ovaj posao realizuje i kritikovao je taj rok i tra\u017eio je, citiram ga \u2013 koja je briljantna analiza postavila taj rok od godinu dana. Imam kontra pitanje \u2013 koja je briljantna analiza postavila rok od dve godine u situaciji veoma lo\u0161ih nasle\u0111enih odnosa u javnim preduze\u0107ima. Ta\u010dno je to \u0161to je gospodin \u0110eli\u0107 govorio da u mnogim javnim preduze\u0107ima postoje veoma lo\u0161i odnosi u smislu funkcionisanja javnih preduze\u0107a, u smislu dugova kojima su oni preoptere\u0107eni, u smislu nerealizacije velikih investicionih poslova i u drugim sektorima njihovog funkcionisanja. Ali, da li su svi ti problemi u javnim preduze\u0107ima koji su samo u indirektnoj vezi sa elementima o kojima danas govorimo i uop\u0161te sa Zakonom o javnoj svojini, ba\u0161 nastali u proteklih \u0161est meseci ili godinu dana ili su proizvod potpuno pogre\u0161ne koncepcije upravljanja javnim preduze\u0107ima minulih godina, pa i minulih decenija i za koju odgovornost svakako treba da snosi neko drugi, a ne politi\u010dko vo\u0111stvo ove Vlade i stranke koje danas \u010dine Vladu Republike Srbije. Gospodin \u0110eli\u0107 je izrekao i jednu veoma opasnu, rekao bih, slutnju jer je pre svega to posledica neznanja. On je povezao Zakon o restituciji i eventualnu \u0161tetu koju dono\u0161enje dopuna, odnosno izmena ovog zakona danas mo\u017ee da nanese tom procesu. Iako je potpuno jasno da proces restitucije ide svojim tokom i to bez obzira \u010dija je imovina kada govorimo o razlistavanju celokupne imovine. Dakle, da li se radi o imovini Republike Srbije, AP Vojvodina, jedinica lokalne samouprave, javnog preduze\u0107a ili bilo kog drugog pravnog lica. Oni gra\u0111ani koji u procesu, koji se vodi pred Agencijom za restituciju i koji jednostavno dobiju re\u0161enje o vra\u0107anju imovine imaju pravo da to re\u0161enje realizuju bez obzira kod koga se ta imovina vodi ili ko je titular te imovine. Prema tome, to \u0161to je gospodin \u0110eli\u0107 rekao, apsolutno nije ta\u010dno. Gospodin \u0110eli\u0107 je govorio i o pitanjima unutra\u0161nje organizacije velikog broja javnih preduze\u0107a. Da, uhvatili smo se u ko\u0161tac sa time i ministar privrede, koga je gospodin \u0110eli\u0107 sada naveo kao nekog ko tra\u017ei \u201eli\u010dne karte javnih preduze\u0107a\u201c, ima obavezu da predlo\u017ei u najve\u0107em delu model reorganizacije ne samo javnog preduze\u0107a, ve\u0107 \u010ditavog javnog sektora i o tome se vode rasprave u Vladi i ve\u0107 naredne nedelje \u0107ete imati prve informacije o tom celokupnom reformskom segmentu koji treba da dotakne i ovu oblast. Sigurno je da \u0107e u sklopu toga biti otvorena pitanja propu\u0161tanja odre\u0111enih segmenata u restrukturiranju javnih preduze\u0107a. Podseti\u0107u vas da je JAT svojevremeno imao ponudu od 300 miliona dolara od strane ruskih partnera za stvaranje nove kompanije. Ta \u0161ansa je propu\u0161tena pre pet ili \u0161est godina. U me\u0111uvremenu je u JAT-u napravljen toliko veliki gubitak i sa uspehom danas ova Vlada mo\u017ee da se pohvali partnerom koji restrukturira to javno preduze\u0107e sa novim preduze\u0107em, sa \u201eER Srbijom\u201c. Podseti\u0107u vas da je jo\u0161 u zimu 2008. godine na 2009. godinu Republika Srbija dobila kredit od Ruske Federacije u iznosu od 800 miliona dolara za restrukturiranje, zapravo za velike investicije u okviru \u017eelezni\u010dkog transporta na teritoriji Republike Srbije od 2008. do 2013. godine, odnosno do imenovanja nove Vlade i novog rukovodstva u \u017deleznici \u2013 nijedan jedini element realizacije tog kredita nije bio na stolu kao \u0161to je danas. Ovako mogu da govorim o gotovo svim javnim preduze\u0107ima i da uka\u017eem na propuste koje je ranija vlast \u010dinila kada je re\u010d o njihovoj organizaciji, o stepenu njihove profitabilnosti, o njihovoj unutra\u0161njoj strukturi, o konceptu upravljanja, ali to je neka sasvim druga tema i mislim da bih i ja li\u010dio na gospodina \u0110eli\u0107a kada bi pre\u0161iroko i\u0161li u raspravi o jednom veoma jednostavnom \u010dlanu kojeg \u017eelimo da promenimo i omogu\u0107imo razlistavanje imovine i kona\u010dno utvr\u0111ivanje segmenata u imovinskoj karti svih javnih preduze\u0107a i njihovih zavisnih dru\u0161tava. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23646",
        "text": "Hvala. Povreda Poslovnika, Sr\u0111an Mikovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23647",
        "text": "Smatram da je povre\u0111en \u010dl. 106. i 107. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, zato \u0161to niste skrenuli pa\u017enju gospodinu ministru da se dr\u017ei dnevnog reda. Nije stvar ministra da se sla\u017ee ili ne sla\u017ee sa predsedavaju\u0107im Skup\u0161tine u oceni toga \u0161ta je govorio govornik. Mo\u017ee da odgovori na pitanje, mo\u017ee da govori o temi dnevnog reda, a tema jeste \u2013 Predlog zakona o izmeni Zakona o javnoj svojini. To je tema i sve dok se govori o tome, niko ne izlazi van toga. Ali, davati vrednosti i sud ili komentarisati ili slagati se i ne slagati se od strane onih u izvr\u0161noj vlasti koji treba da sprovode zakon, to je jedna stvar. Ja bih razumeo da je gospodin ministar rekao \u2013 u proteklom periodu od dve godine kontrolisali smo ili nismo kontrolisali to i to, uradili smo to i to, ali, davati vrednosni sud \u010doveku koji je u\u010dinio maksimalan napor da u kratkom vremenskom periodu, napominjem da su poslani\u010dke grupe DS Predlog zakona dobili u 18.05 \u010dasova, ja bio kada su doneli koverte sa materijalom, a situacija je takva\u2026 (Predsedavaju\u0107i: Gospodine Mikovi\u0107u, ja vas molim, jeste li vi reklamirali povredu Poslovnika? Kakve veze ima dobijanje zakona u 18.05 sa dnevnim redom?) Upravo zato da objasnim\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23648",
        "text": "Re\u010d ima Zoran Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23649",
        "text": "Zahvaljujem se, gospodine predsedni\u010de. Gospodine ministre, \u201eRat i mir\u201c je jedno veliko i ozbiljno knji\u017eevno delo. Prethodno izlaganje gospodina \u0110eli\u0107a je vi\u0161e li\u010dilo na neki tragikomi\u010dan \u017eanr, a podsetio bih i na jedno delo koje je Dostojevski napisao jo\u0161 1869. godine o \u010dijem naslovu ne bih polemisao. Uglavnom, da bi govorili o onome o \u010demu je gospodin \u0110eli\u0107 govorio i spo\u010ditavao Vladi Republike Srbije i SNS i o partokratiji, i o partizaciji svih segmenata javnih preduze\u0107a, mora\u0107u da podsetim gospodina \u0110eli\u0107a na jednu bli\u017eu pro\u0161lost, ali i na neku pro\u0161lost od pre nekoliko godina. Srpska napredna stranka je odgovorno prihvatila vr\u0161enje vlasti u Republici Srbiji. U Vladi Republike Srbije, na predlog SNS sedi najve\u0107i broj eksperata, nestrana\u010dkih li\u010dnosti. Direktor najve\u0107eg JP, gospodin \u0106ulibrk je tako\u0111e nestrana\u010dka li\u010dnost, na predlog SNS. Verujem da vi to ne \u017eelite ni da vidite, ali ono \u0161to vas moram podsetiti i vas i gra\u0111ane Srbije, \u010diji su kadrovi do pre, i dan danas zapravo, koji vladaju gradom Beogradom? Ho\u0107ete li da ka\u017eete da je gospodin \u0106eran, nekada direktor \u201eKolubare\u201c, a sada GSP u Beogradu, nestrana\u010dka li\u010dnost? Ho\u0107ete li da ka\u017eete da je gospodin Cvijo Babi\u0107 direktor Beogradskog vodovoda i kanalizacije nestrana\u010dka li\u010dnost ili potpredsednik Gradskog odbora DS? Ni kafe-kuvarice ni \u010dista\u010dice u javnim preduze\u0107ima nisu mogle da se zaposle a da nisu bili \u010dlanovi DS. Za\u0161to se ne setimo toga? Za\u0161to ra\u010dunate na kratku i selektivnu pamet i pam\u0107enje gra\u0111ana Srbije?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23650",
        "text": "Re\u010d ima Nada Kolund\u017eija, povreda Poslovnika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23651",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, ja se pozivam na \u010dlan 104. koji ste na najgrublji mogu\u0107i na\u010din povredili jer niste imali nikakvog osnova da prethodnom govorniku date re\u010d. Dakle \u010dlan 104. vrlo precizno defini\u0161e u kojim slu\u010dajevima mo\u017eete dati pravo na repliku. Niti ga je ko spominjao, niti se ko uvredljivo odnosio prema njemu. Razumem mo\u017eda va\u0161u nervozu i pritisak da ne dozvolite opoziciji da ka\u017ee ono \u0161to zaista jeste problem i razumem va\u0161 strah od onih koji mo\u017eda sada vas posmatraju i da li to radite dovoljno dobro da ne dopustite da se ovde jasno ka\u017ee o \u010demu se zapravo radi. Ovde se radi o nemaru i propustu koji se na brzinu poku\u0161ava re\u0161iti i to je ono \u0161to mi poku\u0161avamo da uka\u017eemo. Vi tvrdite da to nije ta\u010dka dnevnog reda. Ta\u010dka dnevnog reda jeste izmene i dopune Zakona o javnoj svojini. Dakle, ako se ne mo\u017ee govoriti o tom zakonu, o posledicama ovog zakona koji danas donosimo i menjamo rokove, onda bojim se da neko ne razume \u0161ta je po\u0161tovanje odredbe Poslovnika koji ka\u017ee \u2013 treba poslanik da govori o ta\u010dki dnevnog reda. Niste imali ni jedno jedino pravo da prekinete Bo\u017eidara \u0110eli\u0107a, niti ste imali pravo da date pravo na repliku prethodnom govorniku. Zaista vas molim da bi ova diskusija i\u0161la u najboljem smeru, ona zavisi isklju\u010divo od vas. Mi po\u0161tujemo poslovnik, ali molim vas, po\u0161tujte ga i vi bez obzira da li vas neko pritiska, da li vam neko preti ili se pla\u0161ite da ne\u0107ete zadovoljiti na najbolji mogu\u0107i na\u010din obavljaju\u0107i ovu funkciju. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23652",
        "text": "Gospo\u0111o Kolund\u017eija, ja na\u017ealost prema vama moram biti malo grublji u smislu odgovora na va\u0161e pitanje. Nemam razloga nikoga ovde da se bojim, niti ko mene pritiska. Ako ste to vi radili ranije, pa iz tog iskustva mislite da i drugi pritiskaju, ja se vama izvinjavam. Stvarno nemam razloga da se bilo koga bojim. Niti od ovoga zavisi moja egzistencija, ja sam svoju egzistenciju zavr\u0161io, ovde sam do\u0161ao iz drugih namera, prema tome niti me ni jedna strana, ni druga, ni moja partija ne mo\u017ee izvr\u0161iti na mene pritisak. Prema tome, shvatite da ovde radim dobronamerno, to je prvo. \u0160to se ti\u010de replike gospodina Babi\u0107a, SNS je bila pomenuta i po tom osnovu sam dao gospodinu Babi\u0107u pravo na repliku. Ako to vi niste zapazili, meni je \u017eao. Pogledajte stenogram pa \u0107ete videti. Vi se mo\u017eete izjasniti u danu za glasanje da li je izvr\u0161ena povreda Poslovnika, to je va\u0161e pravo. Da li \u017eelite? (Nada Kolund\u017eija: Ne.) Re\u010d ima Bojan \u0110uri\u0107, povreda Poslovnika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23653",
        "text": "\u010clan 27. Gospodine Arsenovi\u0107u, imate pravo da date odgovor na reklamiranje povrede Poslovnika, a nemate pravo da polemi\u0161ete sa narodnim poslanicima. Ovo je bila rasprava sa poslanicom DS u kojoj ste se, izme\u0111u ostalog, stavili iznad \u010ditavog parlamenta. \u0160ta to zna\u010di? Vi ovde niste zbog egzistencije, a drugi jesu? Jel imate primanja od ovog parlamenta? Ako imate, a imate ih, kao i svi mi, onda ne mo\u017eete da govorite. Ali, ja vam govorim o jednoj drugoj stvari, proceduralnoj. Ako ho\u0107ete da polemi\u0161ete sa poslanicima, u poslani\u010dku klupu, kao i svi mi drugi, javite se za re\u010d ili repliku i onda to mo\u017eete da radite. Sa pozicije predsedavaju\u0107eg, tuma\u010de\u0107i povredu Poslovnika, to ne mo\u017eete da radite, pogotovo da prebacujete bilo kome da je nekada na nekog vr\u0161io pritisak. To je skup\u0161tinska polemika i ne mo\u017ee da bude odgovor predsedavaju\u0107eg na reklamiranje Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23654",
        "text": "Gospodine \u0110uri\u0107u, ja sam u skladu sa reklamiranjem povrede Poslovnika dao odgovor. Zna\u010di, odnosila se povreda Poslovnika od strane predsedavaju\u0107eg. To sam ja i dao sam obrazlo\u017eenje da se ne pona\u0161am iz straha nikakvog i to je moje pravo. Nisam replicirao. Ne verujem da je ona \u010dak to i ozbiljno mislila, ali je tako izrekla. Zna\u010di, ne mislim da je ona tako mislila. Vi imate pravo da se izjasnite da li je bilo povrede Poslovnika. (Bojan \u0110uri\u0107, s mesta: Ne.) Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Judita Popovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23655",
        "text": "Hvala vam. Gospodine predsedavaju\u0107i, \u010dlan 107. dostojanstvo Skup\u0161tine. Vi ste malopre povredili dostojanstvo poslanice time \u0161to ste najavili da \u0107ete biti mnogo grublji prema njoj nego prema drugim poslanicima. \u0160ta ste to, gospodine predsedavaju\u0107i, hteli da ka\u017eete? Da imate razli\u010dite ar\u0161ine prema razli\u010ditim poslanicima? Da li je gospo\u0111a Kolund\u017eija malodobna, dete prema kome trebate da budete stro\u017ei, da je privedete nameni? \u0160ta ste, gospodine predsedavaju\u0107i, hteli da ka\u017eete time \u0161to ste rekli da \u0107ete biti grublji prema poslanici? Dakle, ona je ovde jedna od 250 poslanika. Zaista o\u010dekujem od vas da se vi pona\u0161ate prema svima objektivno, ravnopravno, bez potcenjivanja bilo koga od nas, pa makar neko od tih 250 poslanika bio i \u017eenskog pola. Zaista o\u010dekujem od vas jedan mnogo ozbiljniji pristup u vo\u0111enju sednice koja je, \u010dini mi se, zaista zakazana potpuno u haoti\u010dnom stanju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23656",
        "text": "Gospo\u0111o Judtia, izuzetno po\u0161tujem Nadu Kolund\u017eiju i u tom smislu sam i izrekao. Sada se izvinjavam za tu re\u010d koju sam upotrebio. Stvarno nisam trebao i prihvatam to. Re\u010d ima narodni poslanik Borislav Stefanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23657",
        "text": "Zahvaljujem se, gospodine predsedavaju\u0107i, \u0161to smo ovu ne\u017eeljenu situaciju razre\u0161ili. Namera DS je bila i jeste samo da uka\u017ee na \u010dinjenicu da je ova vlada apsolutno nesposobna i u poslednji momenat donosi odre\u0111eni akt kojim \u017eeli da produ\u017ei rok. Mi smo u tom smislu izneli argumente i predloge, pitali smo za\u0161to to rade, za\u0161to nisu u stanju ne\u0161to drugo da u\u010dine i dobili smo na\u017ealost, mo\u017eda ne toliko od ministra Mirovi\u0107a, ali smo dobili od kolega od preko puta uvrede. Niste reagovali, predsedavaju\u0107i, iako ovo nije povreda Poslovnika, moram da ka\u017eem, na \u010dinjenicu da je uva\u017eeni kolega upotrebio delo velikog Dostojevskog, koje je napisano od 1863. do 1869. godine, dakle, pisano je \u0161est godina, a ima jedan vrlo signifikantan naziv - Idiot. Upotrebio je to u kontekstu Bo\u017eidara \u0110eli\u0107a. Znam da ste vi nepodlo\u017eni pritisku i znate da vas izuzetno cenim. Niste se vi pla\u0161ili ni nema\u010dkih bunkera, a kamoli naprednjaka, ali mislim da u ovoj situaciji ipak morate reagovati. Ono \u0161to je \u010dinjenica jeste da mi imamo ovaj zakon koji, na\u017ealost gra\u0111ana Srbije, pokazuje njihovu nekompetentnost, pokazuje nespremnost da prate tok vremena, da menjaju stvari na vreme i sklapa mozaik njihove ukupne nesposobnosti. Za 14 meseci apsolutno ni\u0161ta pozitivno nisu uradili. Jo\u0161 jednom ih pozivam da ka\u017eu \u0161ta je to dobro \u0161to su u\u010dinili u tim istim javnim preduze\u0107ima koje spominje, \u0161ta je to tako sjajno \u0161to su unapredili i koje mesto njihove svastike, \u0161urnjaje i prijatelja iz partije ne zauzimaju? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23658",
        "text": "Hvala vam na hrabrosti, ali nisam u\u010desnik Narodnooslobodila\u010dkog rata. Znate, nisam ba\u0161 toliko star. Narodni poslanik Bo\u017eidar \u0110eli\u0107, pravo na repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23659",
        "text": "Povodom nekih kritika da nismo govorili o tem, pa mi postavljamo ovde, \u010dini mi se, legitimna pitanja. U pet minuta do dvanaest na jedan zaista nakaradan na\u010din u ovu skup\u0161tinu dolazi ovaj predlog zakona, a Vlada u roku od tri dana menja rok koji sama \u017eeli da pomeri i mi sa pravom se pitamo \u0161ta \u0107e biti sada. Znate, javna preduze\u0107a, to je kompleksni sistem, ali kada vidimo da se ne po\u0161tuju ovi rokovi, na\u0161a javnost mora da zna da, \u0161to se ti\u010de imovine i drugih finansijskih elemenata, ova vlada nije ispunila zakonsku obavezu da finansijski planovi za 2013. godinu javnih preduze\u0107a budu na sajtu Vlade. Njih nema. Mi nemamo ni finansijske kvartalne izve\u0161taje. To je zakonska obaveza i taj zakon se kr\u0161i. Kada govorimo o pomeranju ovog roka, da\u0107u jedan podatak koji, \u010dini mi se, mora interesovati sve poslanike i sve gra\u0111ane Republike Srbije. Za\u0161to je bitno da javna preduze\u0107a dobiju svoju imovinu, ali samo onu imovinu koja im je potrebna za njihovu delatnost? Ovo oko onoga za\u0161to treba da imaju imovinu za njihovu delatnost, o tome \u0107e, siguran sam, pri\u010dati mnogo. Ono \u0161to je bitno tako\u0111e re\u0107i to je da ukupno zadu\u017eenje najve\u0107ih 15 javnih preduze\u0107a na kraju pro\u0161le godine je, da ne bude da ja tu politizujem, pove\u0107an ove godine, ja nemam taj podatak, ali tra\u017ei\u0107emo ga za ovu godinu kada se ona dovr\u0161i, 6,3 milijarde evra. Najve\u0107a javna preduze\u0107a duguju 6,3 milijarde evra, tako da je izuzetno korisno da se izvr\u0161i odredba ovog zakona i da se onda pri\u010da sa poveriocima. Evo jedne ideje i mislim da ona mo\u017ee biti korisna kada se ministar finansija vrati sa izvla\u010denja blendera, da mo\u017eda razmotri tu mogu\u0107nost i da sa poveriocima se garancija, koju danas daje Republika Srbija svojim bud\u017eetom, prebaci na imovinu koju \u0107e onda oni biti u stanju da zalo\u017ee. Verujte, mislim da je mogu\u0107e na ovaj na\u010din u\u0161tedeti i smanjiti suvereni dug Republike Srbije za nekoliko stotina miliona evra. O tome pri\u010dam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23660",
        "text": "Narodni poslanik Zoran Babi\u0107, pravo na repliku. Izvolite i molim vas da zavr\u0161imo sa replikama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23661",
        "text": "Zahvaljujem se, gospodine predsedavaju\u0107i. Mogu da prihvatim neke zamerke koje dolaze da u tim nekim prepucavanjima \u0161ta je bilo pre, a \u0161ta je sada, da mo\u017ee da se izgubi odre\u0111eno dragoceno vreme, me\u0111utim, po\u0161to vidim da je jedini argument koji je spo\u010ditan SNS kao najve\u0107oj i najodgovornijoj stranci u Vladi Republike Srbije, rok kada se ovaj zakon predla\u017ee i za\u0161to se usvaja u minut do dvanaest, samo \u0107u podsetiti one koji su najglasniji u tome da najva\u017eniji zakon koji parlament usvaja tokom godine je bud\u017eet Republike Srbije. Podseti\u0107u vas da do pro\u0161le godine, odnosno do bud\u017eeta za 2013. godinu, osam ili devet godina, a gospodin \u0110eli\u0107 je \u010desto bio kreator takvog bud\u017eeta, bud\u017eet je usvajan u ovoj skup\u0161tini u minut do 12, odnosno u minut do roka za neko privremeno finansiranje i sve one lo\u0161e posledice koje ne usvajanje bud\u017eeta donose. \u0160ta \u0107emo sa time? \u0160ta \u0107emo sa tim vremenom? Tada je to bilo regularno kada smo ovde ostajali do kasno u no\u0107 30. decembra? \u0160ta \u0107emo sa time kada taj zakon nije ulazio u skup\u0161tinsku proceduru onda kada zakon i Ustav nala\u017eu? To je bilo u redu. To je bilo demokratski. To je bilo ispravno, a da je sada jedini argument za\u0161to u minut do 12, a ne u 12 i minut usvajamo neki zaklju\u010dak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23662",
        "text": "Po Poslovniku, Sr\u0111an Mikovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23663",
        "text": "Gospodine predsedni\u010de, smatram da je povre\u0111en \u010dlan 104. i da je povre\u0111en \u010dlan 107. Poslovnika Narodne skup\u0161tine. Naime, ukoliko je gospodin \u0110eli\u0107 govorio Vladi niko ne mo\u017ee da se poistove\u0107uje sa Vladom. Mogao bi da razumem da ministar ne\u0161to odgovori, a ne drugi u\u010desnici u ovoj raspravi u sali. To je prvo, a vi ste dali re\u010d. Druga stvar, izneta je neistina ili delimi\u010dna istina i da ne upotrebim jak izraz, jer \u010dinjenica je da\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23664",
        "text": "Gospodine Mikovi\u0107u, to ne mo\u017ee biti predmet povrede Poslovnika, \u0161to neko govori istinu ili neistinu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23665",
        "text": "Povre\u0111uje se dostojanstvo Narodne skup\u0161tine predsednik Skup\u0161tine to zna, a pu\u0161ta. Mora da reaguje. \u010cinjenica je da je i pro\u0161li predlog bud\u017eeta dat ranije, a onda dan pre izglasavanja je menjan i to i ha, ha, ha koliko je menjan. To se pusti kao da je tako. Ne\u0107e biti da je tako. Onda dajte da pri\u010damo. Nek mi neko da je ovo dato u roku kako treba. Od 18,00 \u010dasova do 10,00 \u010dasova ujutro smo imali 16 sati. Pristojni ljudi spavaju bar osam sati. Mnogi putuju da do\u0111u ovde i nismo imali prilike da podnosimo amandmane. Da li je prekr\u0161eno pravo na demokratiju da, da li je prekr\u0161en Ustav? Su\u0161tina demokratije je prekr\u0161ena. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23666",
        "text": "Samo da konstatujem. Da li neko govori istinu ili neistinu to ne mogu da utvrdim. Prema tome ovde je mnogo toga izre\u010deno, i istina i neistina i ako bi o tome ja morao da vodim ra\u010duna da li je to ta\u010dno, to ne mogu i ne\u0107u. Mo\u017eete da se izjasnite o povredi Poslovnika ako \u017eelite. Ne\u0107ete. Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Bojan \u0110uri\u0107 povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23667",
        "text": "Mislim da je povre\u0111eno dostojanstvo Narodne skup\u0161tine, pozivanjem na usvajanje Zakona o bud\u017eetu za 2013. godinu. Podse\u0107am da taj zakon vi\u0161e ne va\u017ei. Zakon jeste predlo\u017een u novembru, ali nije izdr\u017eao ni do aprila, pa je u julu donet jedan rebalans, a do kraja godine \u0107emo imati jo\u0161 jedan rebalans. Postoji jedna neta\u010dnost, ali da ne insistiramo na tome. Nikada nije usvajan bud\u017eet 30. decembra. Mislim da je uvek 29. decembra poslednjeg dana Redovnog jesenjeg zasedanja, ali da nesitni\u010darimo toliko. Ovo prvo je mnogo va\u017enije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23668",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Zoran Babi\u0107, povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23669",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, prekr\u0161ili ste \u010dlan 107. Mislim da ste trebali kolegu Mikovi\u0107a, da ne bih bio neprecizan u odnosu na kolegu \u0110uri\u0107a, bez pominjanja, da bi dao pravo na repliku, morali da opomenete, jer nijedan dokaz nije dao da je neko govorio neistinu, a ta neistina je imputirana. Da li smo dobili neki dokaz da su bud\u017eeti Republike Srbije dati u skup\u0161tinsku proceduru proteklih 12 godina na vreme, onako kako zakon ka\u017ee? Da li smo dobili potvrdu da ti bud\u017eeti nisu usvajani u minut do iza tog roka kada je privremeno finansiranje? Da li smo tu dobili dokaze? Da li ste mi rekli - 2008. godine je usvojen bud\u017eet 15. novembra? Nije bio usvojen 15. novembra iako smo kolega Mikovi\u0107 i ja bili \u010dlanovi tog skup\u0161tinskog saziva. To sam koristio kao argument, ne kao promovisanje ne\u010dega lo\u0161eg nego kao argument da su se najva\u017eniji zakoni, a najva\u017eniji zakon jedne zemlje je bud\u017eet ma koliko on trajao i ma kada do\u017eiveo rebalans bud\u017eeta, usvajali u minut do isteka vremena kada se ulazi u privremeno finansiranje i da je to bilo u redu i da je to bilo demokratski. O tome niko ni\u0161ta nije smeo u prethodnom sazivu ili u prethodnim sazivima da govori, da bi se sada po\u010ditavalo za jedan zakon koji produ\u017eava rok od godinu dana, donosi meu minut do 12 nego u 48 sati do te granice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23670",
        "text": "Molim vas, kao \u0161to sam gospodinu Mikovi\u0107u rekao da predmet istine i neistine ne mo\u017ee biti povreda Poslovnika. Pravo svakog poslanika je da iznese svoje vi\u0111enje o nekom problemu. Da li on govori istinu ili neistinu to je njegova stvar. Na to ima pravo. Molim vas, ne mo\u017eete sada terati nekoga da li \u0107e on da govori onako kako vi mislite ili ne. To je problem svakog poslanika. Mislim da nije do\u0161lo do povrede Poslovnika. Ako \u017eelite da se izjasnimo o njemu, ne? Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Bojan \u0110uri\u0107, povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23671",
        "text": "Do\u0161lo je do povrede Poslovnika u ovom poslednjem izlaganju gospodina Babi\u0107a. Vi ga niste opomenuli. Ne\u0107u govoriti o istini, ali uvredljivo je i povreda je dostojanstva kada gospodin Babi\u0107 ka\u017ee \u2013 niko u ovoj skup\u0161tini nije imao smelosti da se buni protiv toga \u0161to su 2011, 2010, 2009. godine usvajani zakoni o bud\u017eetu u minut do 12. To nije ta\u010dno. Ovde je postojala i neka opozicija tada. Svaki put smo govorili protiv takvog predlaganja i usvajanja bud\u017eeta, ali postoji jedna druga stvar. Zakon o rebalansu bud\u017eeta je isto Zakon o bud\u017eetu. To je novi bud\u017eet. Kada pravila da se Zakon o bud\u017eetu na vreme podnosi parlamentu koji va\u017ei za osnovni zakon, to isto mora da va\u017ei u nekom elementarnom smislu i za Zakon o rebalansu bud\u017eeta. To je potpuno isto. To je novi bud\u017eet. Gospodine Babi\u0107u, Zakon o bud\u017eetu je najva\u017eniji zakon samo ukoliko je pra\u0107en usvajanjem jo\u0161 jednog zakona. To je Zakon o zavr\u0161nom ra\u010dunu prethodnog bud\u017eeta. Vi niste usvojili Zakon o zavr\u0161nom ra\u010dunu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23672",
        "text": "Gospodine \u0110uri\u0107u, nemate pravo da u reklamiranju povrede Poslovnika se obra\u0107ete poslaniku. Morao sam da vas prekinem. Molim vas da vodite ra\u010duna. Re\u010d ima narodni poslanik Borislav Stefanovi\u0107, povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23673",
        "text": "Imam jednako pravo kao uva\u017eeni kolega od preko puta. Nema potrebe za komentarima. Mislim da je prirodno pravo da opozicija odgovori ako se ovakve stvari ka\u017eu. Preko tri puta ste gospodo iz vlasti proma\u0161ili bud\u017eet. Milijarde ste ostavili potpuno van bilo kakve projekcije va\u0161e Vlade. Nijedan zakon koji je prethodna Vlada donosila nije mogao da pro\u0111e na vreme zbog va\u0161eg kontinuirane parlamentarne opstrukcije. Vi ste gospodo podnosili po 3.000 amandmana, a ni na jedan zakon niste do\u0161li na glasanje. Samo da vas podsetim. Po\u0161to ste u parlamentarnom smislu hodaju\u0107i hronometar i ni\u010dim drugim se ne bavite, ve\u0107 prou\u010davanjem vremena i merenjem vremena, \u0161ta je bilo ranije u nesposobnosti da poka\u017eete bilo \u0161ta \u0161to radite sada ili \u0161ta nameravate da radite u narednom periodu. To \u0107ete sigurno nastaviti i dalje, u to sam potpuno siguran. Samo \u0161to vam ta, kako to ka\u017ee potpredsednik Vlade \u2013 fora iz blokova ne\u0107e puno prolaziti. Morate najzad pokazati neke rezultate u ovoj zemlji i prestanite da se bavite merenje vremena. Nema potrebe da se mi bavimo merenjem va\u0161eg vremena, va\u0161ih majica, bed\u017eeva i svega ostalog \u0161to ste radili, sendvi\u010da do Ma\u0111arske i svega ostalog. Svaki put kada vi pri\u010date besmislice o na\u0161oj prethodnoj Vladi, kako ka\u017eete, mo\u017eemo mi pri\u010dati o va\u0161oj deceniji besmislica koje ste uveli u ovu zemlju. Ali niko u ovoj zemlji od toga nema koristi. Hiljaditi put apelujem na vas, pri\u010dajte o onome \u0161to radite sad i \u0161to ho\u0107ete da uradite za budu\u0107nost ove dr\u017eave. Dajte va\u0161e rezultate kojih nema, gospodo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23674",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Zoran Babi\u0107, replika i zavr\u0161avamo sa replikama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23675",
        "text": "O\u010dekujem od gospodina Stefanovi\u0107a izvinjenje. Srpska napredna stranka, ni poslani\u010dki klub Napred Srbijo nikada u skup\u0161tinsku proceduru nije uputio 3.000 amandmana i to \u0107u dokazati, jer hvala Bogu, ovo je Skup\u0161tina, organizovana je, postoje odre\u0111eni podaci, ma koliko neko ne \u017eeleo da se o njima razgovara. Odgovorno tvrdim da 3.000 amandmana i ta vrsta opstrukcije od strane SNS nikada nije bila. To \u0107u dokazati, ali \u0107u onda i o\u010dekivati od gospodina Stefanovi\u0107a i izvinjenje. \u0160to se ti\u010de podse\u0107anja na pro\u0161lost, verovatno da bi i istorija trebalo da se ukine u osnovnim \u0161kolama, pa da se ni\u0161ta iz pro\u0161losti ne zna i da ni\u0161ta ne gledamo uop\u0161te ka pro\u0161losti. Ne zove se d\u017eabe istorija \u201eu\u010diteljica \u017eivota\u201c, jer nas u\u010di onome da nikada ne smemo da napravimo takvu gre\u0161ku kao \u0161to je pravljena u pro\u0161losti, kao \u0161to ste je pravili. Onda kada se tu\u017eila\u0161tvo bavi pro\u0161lo\u0161\u0107u i kada doka\u017eemo da postoji u prethodnih godinu dana 180 podignutih i potvr\u0111enih optu\u017enica, nisam do\u017eiveo u ovom parlamentu izvinjenje, ni gospodin Vu\u010di\u0107, kome je takvo pitanje bilo upu\u0107eno, ni SNS. Spu\u0161ten pogled da, ali izvinjenje ne. Tada kada se tu\u017eila\u0161tvo bavi pro\u0161lo\u0161\u0107u, tada je to politi\u010dki obra\u010dun. Zna\u010di, niko ne sme da se bavi pro\u0161lo\u0161\u0107u. Sve \u0161to je bilo, sve \u0161to je uni\u0161teno u ovoj zemlji u pro\u0161losti, niko ne sme time da se bavi. Mnogo puta sam vas do sada pitao za vremena na koja nas vi \u010desto podse\u0107ate, a koja su i u pro\u0161lom veku. (Predsedavaju\u0107i: Vreme.) \u0160ta ste radili ako smo bili krivi u tom vremenu? \u0160ta ste radili 12 godina? Za\u0161to niste procesuirali? Za\u0161to nas niste osudili? Za\u0161to nas niste streljali, na kraju krajeva, sa takvom mr\u017enjom sa kakvom sada nastupate?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23676",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Zoran Kasalovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23677",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, uva\u017eeni gospodine ministre sa saradnicima, dame i gospodo narodni poslanici, Zakon o javnoj svojini je veoma zna\u010dajan sistemski zakon i o\u010digledno je da je za njegovo dosledno sprovo\u0111enje neophodna saradnja svih delova i nivoa vlasti, po\u010dev od najvi\u0161ih \u2013 dr\u017eave Srbije, pa do lokalnih zajednica. Cilj Zakona o javnoj svojini jeste da se kona\u010dno utvrdi ko je vlasnik imovine u dr\u017eavi Srbiji ili, prostije re\u010deno, \u0161ta je \u010dije. Zakon predstavlja, tako\u0111e, i jedan uvod u reorganizaciju dr\u017eave, dr\u017eavne uprave i uvod u jednu realnu decentralizaciju kroz utvr\u0111ivanje imovine. To je ono \u0161to je opredelilo SPS da 2011. godine, kada je usvajan ovaj zakon, da ga podr\u017ei. Moram da ka\u017eem da su to argumenti, ciljevi i efekti ovog zakona koji nas opredeljuju da i danas podr\u017eimo Predlog zakona o izmeni Zakona o javnoj svojini. Zakon o javnoj svojini omogu\u0107ava da se potencijali i mogu\u0107nosti autonomnih pokrajina, jedinica lokalne samouprave, javnih preduze\u0107a, mnogih nivoa vlasti kroz prenos imovine pove\u0107aju, pobolj\u0161aju, ali mi smatramo npr. da op\u0161tinama kojima se omogu\u0107uje da sada dobiju svoju imovinu, uve\u0107aju je, ne mo\u017ee to nikako zna\u010diti samo puko uve\u0107anje bogatstva, ve\u0107 jedna obaveza da odgovorno odr\u017eavaju i uve\u0107avaju tu imovinu. Mi o\u010dekujemo i o\u010dekivali smo da se u ovom periodu i odgovorno pona\u0161aju, u smislu kada isti\u010du zahtev za upis imovine, jer je to zaista u interesu pre svega i op\u0161tina i svih drugih nivoa vlasti, javnih preduze\u0107a, kako bi iskoristili mogu\u0107nosti koje nudi ovaj zakon o javnoj svojini, pre svega zato \u0161to je procedura za sticanje javne svojine, rokovi detaljno predvi\u0111eni, detaljno opisani. \u017delim da ka\u017eem da je SPS prilikomusvajanja osnovnog zakona govorila o rokovima koji ne bi trebalo da ulaze u sr\u017e, su\u0161tinu samog zakona i da predugi rokovi mogu da dovedu u pitanje i samu efikasnost primene zakona. I sami smo imali nekoliko amandmana, kada je u pitanju pre svega lokalna samouprava. Zbog toga zaista smatram da je pre svega potpuno jasno, normalno, bitno i obavezno primeniti ovaj zakon, kako bi se utvrdilo \u0161ta je u su\u0161tini va\u0161a imovina. Potpuno je nerazumljivo da pojedine institucije, javna preduze\u0107a ili bilo ko drugi u ovom trenutku nije dovoljno motivisan, ne izra\u017eava dovoljnu \u017eelju da ceo ovaj proces pro\u0111e i ostvari svoje zakonsko pravo. To jeste objektivan problem svih nas. Povezao bih to u ovom trenutku i sa mnogobrojnim nalazima DRI, kada je u pitanju popis imovine. Na svim nivoima, to je jedan od najve\u0107ih problema sa kojima se permanentno i konstantno suo\u010davamo. Zbog toga zaista ne mogu da prihvatim argumente da je isklju\u010diva odgovornost ove Vlade za funkcionisanje od 14 meseci taj da se odredbe ovog zakona nisu primenile. Ustavni osnov za dono\u0161enje ovog zakona je stvoren jo\u0161 2006. godine, a zakon 2011. godine. \u0160ta je prethodno resorno ministarstvo, ministar finansija, premijer, \u0161ta je u\u010dinjeno da se stvore uslovi, atmosfera, da se pripreme svi oni koji treba da primenjuju ovaj zakon kako bi ispo\u0161tovali ove rokove? Nikako se ne mo\u017ee prenebregnuti ta \u010dinjenica i odgovornost treba tra\u017eiti tu. I ovoga puta apelujem na sve institucije koje su nadle\u017ene, na kontrolne organe i na nas sve, da zaista stvorimo jednu atmosferu u Srbiji kod svih da je jako bitno da se popi\u0161e imovina i da kona\u010dno znamo ko je \u010dega vlasnik i da to bude jednostavno obaveza svih nas. Naravno da je opravdano i o\u010dekujem da odgovori na pitanja zbog \u010dega nije ispo\u0161tovan ovaj postoje\u0107i rok, ko nije ispo\u0161tovao. Opravdanost i odgovornost za to su svakako uvod i predstavljaju preduslov u analizi predlaganja ovakvog roka, da se i ovaj rok koji se predvi\u0111a od tri godine ispo\u0161tuje i bude dovoljan da javna preduze\u0107a, dru\u0161tva kapitala u narednom periodu iskoriste svoje pravo, uknji\u017ee svoju imovinu i na taj na\u010din podignu svoju efikasnost. Smatram, tako\u0111e, u nekoj vrsti zaklju\u010dka, da je Predlog ovog zakona o izmeni Zakona o javnoj svojini kroz produ\u017eenje roka za ostvarivanje prava svojine jedan dobar uvod za efikasniji javni sektor i za mnogo bolju reformu javnog sektora koja nas o\u010dekuje u narednom periodu i ako bih tome dodao ono \u0161to sam istakao na samom po\u010detku diskusije \u2013 cilj i efekat ovog zakona koji treba da se postigne ve\u0107 sada i u narednom periodu, su dovoljni razlozi da poslani\u010dki klub SPS prihvati i podr\u017ei Predlog zakona o izmeni Zakona o javnoj svojini. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23678",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Sr\u0111an Mikovi\u0107, povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23679",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, smatram da je prekr\u0161en \u010dlan 107. Na sednici Narodne skup\u0161tine nije dozvoljeno neposredno obra\u0107anje narodnog poslanika drugom narodnom poslaniku. Do\u0161li smo u situaciju da se gospodin Babi\u0107 obrati direktno meni. Ako je to bio razlog, pripadnost Vaterpolo savezu, ja sam stvarno igrao vaterpolo. Ako je drugi razlog, ja sam od onih poslanika koji se trude da po pitanju ovog zakona pet sati ranije pre nego \u0161to smo dobili papirnu verziju zakona u\u010dinim napor da predlo\u017eim amandman, dva i po sata pre nego \u0161to sam dobio saziv. Opet govorim da predla\u017eem dopunu dnevnog reda. Na odre\u0111en na\u010din gospodin Babi\u0107 tra\u017ei od mene da dam dokumentaciju za ne\u0161to \u0161to postoji u \u201ePo\u0161ti\u201c.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23680",
        "text": "Gospodine Mikovi\u0107u, molim vas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23681",
        "text": "Time \u0161to se on neposredno meni obratio, a vi na to niste reagovali, da je tu prekr\u0161en, jer ka\u017ee \u2013 na sednici Narodne skup\u0161tine nije dozvoljeno nepotrebno obra\u0107anje narodnog poslanika drugom narodnom poslaniku. Bilo je to. Niste mi dozvolili repliku, onda ste trebali da reagujete i ka\u017eete \u2013 nemojte da se obra\u0107ate gospodine Mikovi\u0107u. Ili jedno ili drugo. Ne mo\u017ee ni jedno ni drugo. U tom smislu ja reagujem i ka\u017eem \u2013 ako mi ne date repliku, onda ste trebali da ga opomenete. Zna\u010di, prekr\u0161ili ste \u010dlan 107. \u010dlan 2. i \u010dlan 27. koji defini\u0161e da se starate o primeni Poslovnika. Na stranu \u0161to je u tom neposrednom obra\u0107anju gospodin Babi\u0107 oti\u0161ao mnogo u \u0161irinu i pri\u010du o optu\u017enicama, pa \u010dinjenica da je po nalogu BIA je podignuto \u010dak 89 optu\u017enica. Ko je tu\u017eilac u \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23682",
        "text": "Vreme. Gospodine Mikovi\u0107u, znam da to dobro znate da je pravo na repliku diskreciono pravo predsedavaju\u0107em ho\u0107e li je nekom dati ili ne. Prema tome, smatram nije do\u0161lo do povrede Poslovnika, nije vas ni\u010dim uvredio, \u010dak moram priznati da nisam primetio da vas je prozvao. Ako je mogu\u0107e da sam ja napravio propus, pa mogu jedino da se izvinim u tom smislu, da nisam \u010duo. Bojan \u0110uri\u0107, povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23683",
        "text": "\u010clan 27. Predsedavaju\u0107i, ta\u010dno je naravno, da je odlu\u010divanje o tome da li \u0107e neko dobiti repliku diskreciono pravo predsedavaju\u0107eg, ali isto tako onaj ko dobije pravo na repliku nema pravo da govori ba\u0161 \u0161ta ho\u0107e i nema pravo da kr\u0161i Poslovnik. Vi niste opomenuli gospodina Babi\u0107a kada je izrekao jednu vrlo opasnu stvar oko koje se mi vrtimo u krug mesecima i koja je u\u017easno opasna za ovo dru\u0161tvo. Dakle, gospodin Babi\u0107 je obra\u0107aju\u0107i se danas jednoj opozicionoj partiji koja je ranije bila vlast pitala - za\u0161to nas niste optu\u017eili, osudili ili streljali dok ste bili na vlasti. To ne mogu da rade partije na vlasti, gospodine Arsenovi\u0107u. Molim vas spre\u010dite da se takve stvari izgovaraju u ovom parlamentu, jer onda one govore o ambiciji onih koji su danas na vlasti. Goni policija, tu\u017ei tu\u017eila\u0161tvo, presu\u0111uje sud, a ne stranke koje su na vlasti. O\u010dekivao sam da i gospodin Mirovi\u0107 mo\u017eda interveni\u0161e i u ime Vlade odagna tu jednu sumnju, koja proisti\u010de iz onoga o \u010demu je govorio gospodin Babi\u0107, da Vlada vodi postupke. Ne \u017eelim da verujem u to, ali iz onoga kako je govorio gospodin Babi\u0107 meni tako izgleda da je njegova ambicija da vlast to radi. Da je gospodin Stefanovi\u0107 ovde tra\u017eio bih od njega da se izvini gospodinu Babi\u0107u \u0161to mu je rekao da je hodaju\u0107i hronometar, po\u0161to gospodin Babi\u0107 ra\u010duna da je nulta godina 2008. godina, onda bi ona referenca na Dostojevskog zna\u010dila da je Dostojevski pisao pre nove ere. Me\u0111utim, ovo ra\u010dunanje vremena je po\u010delo od prve godine, a danas je 2013. godina. 2008. godina je bila 2008. godina, a ne nulta kada za gospodina Babi\u0107a po\u010dinje moderno ra\u010dunanje vremena.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23684",
        "text": "Gospodine \u0110uri\u0107u, nisam shvatio tako gospodina Babi\u0107a. Rekao je tako kao \u0161to ste rekli \u2013 \u0161to nas niste optu\u017eili, ali verujem da nije mislio na pojedince nego je mislio na sistem vlasti u kome se zna ko \u0161ta radi i ko je za \u0161ta nadle\u017ean. Ne mislim njega da branim nikako. Hteo je re\u0107i da ste imali argumente verovatno bi neke zatvorili, osudili itd. To je su\u0161tina toga. Tako sam ja shvatio i smatram da nije do\u0161lo do povrede Poslovnika, a vi mo\u017eete da tra\u017eite da se izjasnimo. Ne \u017eelite. U redu. Re\u010d ima ministar Igor Mirovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23685",
        "text": "Hteo sam da u stvari dodam nekoliko re\u010denica na ono \u0161to ste vi potpredsedni\u010de rekli. U ovoj zemlji postoji podela vlasti i ta\u010dno je, gospodine \u0110uri\u0107u, a mislim da ste pogre\u0161no shvatili gospodina Babi\u0107a, da postoje samostalni i nezavisni organi koji u jednom delu sprovode istragu, u drugom delu donose odgovaraju\u0107e presude uz \u010dinjenice i dokaze. Ta ogromna energija koju ti organi ula\u017eu da se pre svega otkriju procesi koji su doveli do uru\u0161avanja osnovnih elemenata na kojima po\u010diva ova zemlja, posebno u delu privrede, treba da bude predmet, mo\u017eda \u0107u grubo re\u0107i divljenja, ali svakako predmet po\u0161tovanja i bez obzira ko iz koje stranke dolazi prema tim ljudima, koji \u010desto rizikuju svoje \u017eivote jer se radi o zloupotrebama velikih vrednosti koje su dugo planirane i izvr\u0161avane i koje su u mnogim segmentima u potpunosti u\u010destvovale u tome da dr\u017eava danas ima pote\u0161ko\u0107a i ne krije i u realizaciji bud\u017eeta i u privrednoj sferi i u sferi dru\u0161tvenih delatnosti koje su nadgradnja ovoj sferi, i ti ljudi zaslu\u017euju pohvale, nagrade i zaslu\u017euju da se o njima bez obzira na strana\u010dki otklon govori sa po\u0161tovanjem. Mislim da gospodin Babi\u0107 nije mislio na ono na \u0161ta ste vi mislili ve\u0107 da svi zajedno moramo da samostalnost i nezavisnost tih organa po\u0161tujemo i pospe\u0161ujemo. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23686",
        "text": "Gospodine ministre, molim vas da ubudu\u0107e to ostavite isklju\u010divo predsedavaju\u0107em, pravo da tuma\u010di povredu Poslovnika. Dozvolio sam da ka\u017eete, ali ovde je bila re\u010d o povredi Poslovnika od strane narodnog poslanika Bojana \u0110uri\u0107a. Molim vas da u tom smislu dozvolite predsedavaju\u0107em da tuma\u010di povredu Poslovnika. U svakom slu\u010daju, znam na \u0161ta ste mislili. Narodni poslani\u010de Bojane \u0110uri\u0107u, po kom osnovu?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23687",
        "text": "Replika. Ministar me pomenuo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23688",
        "text": "Nemate pravo. Narodni poslanik Sr\u0111an Mikovi\u0107 po Poslovniku. Upozoravam vas. Ho\u0107u da vam ka\u017eem, ako mislite da se vratite na ovo o \u010demu sam govorio, i na \u0161ta sam odgovorio, onda \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23689",
        "text": "Molim vas, nemojte da mi pretite unapred, jer se upla\u0161im. \u010clan 106. \u2013 govornik mo\u017ee da govori samo o ta\u010dki dnevnog reda o kojoj se vodi pretres. Na\u0161a dana\u0161nja ta\u010dka je zakon kojim se menja Zakon o javnoj svojini. Nije tema nezavisnost organa. \u010cinjenica je da gospodin ministar govori o tome da neki organi rade jedno, a drugi organi drugo. Opet polazim od toga, 26. avgusta 2013. godine izme\u0111u 16,20 i 16,30 \u010dasova je re\u010deno da je po nalogu BIA podneta optu\u017enica za organizovani kriminal. Zna\u010di, nema nezavisnog tu\u017eila\u0161tva nego zna se ko koordinira. O tome je govorio gospodin ministar i vi ne skrenete pa\u017enju da se vratimo na temu dnevnog reda. [[Isklju\u010den mikrofon.]] Hajde da se vratimo na zakon..,",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23690",
        "text": "Gospodine Mikovi\u0107u, upozorio sam vas i vi ste zloupotrebili Poslovnik i izri\u010dem vam opomenu. Narodni poslanik Milan Lap\u010devi\u0107 ima re\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23691",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, gospodine ministre, ve\u0107 dva sata slu\u0161amo prepirku onih koji su bili do ju\u010de na vlasti i ovih koji su danas na vlasti. Jedni druge optu\u017euju da su krivi za \u0161ta se nije desilo i \u0161to ovde raspravljamo ovde o jednom \u010dlanu zakona koji treba da se promeni, odnosno da se produ\u017ei rok za jo\u0161 godinu dana da bi javna preduze\u0107a i njihova zavisna preduze\u0107a podnela zahteve za upis prava svojine, a i jedni i drugi su duboko u\u010destvovali i duboko krivi za to \u0161to danas radimo. Dakle, prvi smo imali svoje kadrove na direktorskim mestima do pro\u0161log septembra, oktobra ili kad ve\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23692",
        "text": "Gospodine Lap\u010devi\u0107u, nemojte tuma\u010diti \u0161ta ko misli. Iznesite svoj stav o izmeni i dopuni Zakona. Vi\u0161e ne\u0107u da toleri\u0161em. Pravo je svakog poslanika da iznesem svoj stav o jednom zakonu. Za\u0161to vi tuma\u010diti njihove stavove? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23693",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, cenim va\u0161u strogo\u0107u i \u017eelju da vodite ovaj parlament na najbolji mogu\u0107i na\u010din. Ako oni imaju pravo na svoje mi\u0161ljenje, valjda imam i ja pravo na svoj stav. Ako ja imam pravo na svoj stav, onda mi dozvolite da taj svoj stav obrazlo\u017eim, pa mogu u tom svom stavu da imam neki uvod i neku razradu i neki zaklju\u010dak, kao u osnovnoj i srednjoj \u0161koli kad pi\u0161ete sastav. Dakle, razlozi zbog \u010dega smo mi danas ovde jesu \u0161to rukovodstva u javnim preduze\u0107ima u Srbiji nisu ispunila obaveze iz rokova koji su im dati prethodnim Zakonom o javnoj svojini, a ta rukovodstva su bila postavljena od prethodne garniture koja je bila na vlasti do septembra pro\u0161le godine. Nova rukovodstva su postavljena od septembra pro\u0161le godine i jedni i drugi nisu o\u010digledno ni\u0161ta radili, nisu uradili svoju obavezu koja im je zakonom propisana. Da bismo konkretno govorili ko je tu koliko odgovoran, vrlo bi nam zna\u010dajno bilo da nam ministar ka\u017ee koja to javna preduze\u0107a, ako ne mo\u017ee da nabroji koja nisu podnela zahtev za upis prava svojine, da nam ka\u017ee koja jesu? Mislim da bi taj spisak bio daleko kra\u0107i, a mo\u017eda bi se sveo na prste jedne ruke. \u017divo me interesuje da li postoji uop\u0161te neko javno preduze\u0107e, da li recimo, npr. \u201eSrbijagas\u201c, koje je veliki gubita\u0161 podnelo zahtev za upis prava svojine, pa da iskoristi tu mogu\u0107nost da kroz svoju svojinu, dalje kredite koje namerava da uzme, po\u0161to o\u010digledno bez njih ne mo\u017ee da funkcioni\u0161e, garantuje svom imovinom, a ne da ih svaki put bud\u017eet Republike Srbije bude garant i da svi gra\u0111ani Srbije moraju da snose posledice tih velikih gubitaka. U Srbiji posluje vi\u0161e od 650 lokalnih javnih preduze\u0107a i oko 40 dr\u017eavnih velikih javnih preduze\u0107a koja zapo\u0161ljavaju skoro 200.000 ljudi. Njihova imovina se meri vi\u0161e milijardi evra, a i njihovi gubici na \u017ealost izgleda nisu mnogo manji. Pro\u0161lo je dve godine od kada je donet Zakon o javnoj svojini. Obaveza je bila da rukovodstva javnih preduze\u0107a popi\u0161u imovinu koju imaju i da tra\u017ee da tu imovinu upi\u0161u kao svoje pravo. Me\u0111utim, po podacima koje ja imam, npr. za grad Ni\u0161, od 14 javnih preduze\u0107a samo su dva krenula da ne\u0161to rade u tom pravcu, a ostala nisu ni po\u010dela. Siguran sam da situacija nije ni\u0161ta bolja ni u ostalim lokalnim samoupravama, a verovatno ni u dr\u017eavnim javnim preduze\u0107ima. Name\u0107e se logi\u010dno pitanje \u2013 postoji li odgovornost za to \u0161to neko nije radio svoj posao i ho\u0107e li Vlada Republike Srbije i nadle\u017eni ministar da preduzmu odre\u0111ene mere u tom pravcu? Drugo pitanje - ho\u0107e li biti dovoljan rok koji je sada produ\u017een sa \u0161est meseci prvobitno, kako je nam je ovde prezentovano, na godinu dana? Ho\u0107e li to biti dovoljan rok i koje su garancije da \u0107e u tih godinu dana da se ovaj veliki posao zavr\u0161i? Siguran sam da \u0107emo se u isto vreme ove godine ponovo videti ovde i tra\u017eiti produ\u017eetak roka. Zato \u0161to je inercija velika, a i sumnjam da postoje kapaciteti u preduze\u0107ima i u imovinskim slu\u017ebama, i Direkciji za imovinu Republike Srbije koja mogu da obrade toliki broj zahteva i da zavr\u0161e posao u predvi\u0111enom roku. Upis prava svojine bi omogu\u0107io preduze\u0107ima da raspola\u017eu svojom imovinom i da na osnovu te svoje imovine kreiraju svoju finansijsku politiku, da poku\u0161aju da kroz odre\u0111ene komercijalne kredite ispeglaju svoja lo\u0161a poslovanja, da kreiraju svoj razvoj. Me\u0111utim, o\u010digledno da je mnogo lak\u0161e i jednostavnije da se oslanjaju na dr\u017eavu i da tra\u017ee pomo\u0107 od dr\u017eave kad god je to potrebno, ne vode\u0107i ra\u010duna i pona\u0161aju\u0107i se krajnje bahato prema svojoj imovini i prema onome \u0161to mogu da upravljaju. Ne mogu da se slo\u017eim sa nekim predlozima ovde da bi trebalo da se upi\u0161e pravo svojine u javnim preduze\u0107ima i da oni treba da to koriste u krajnjoj meri kao na\u010din da smanje svoje gubitke prodajom. Mislimo da bi to bilo krajnje lo\u0161 potez i treba voditi ra\u010duna \u0161ta sve mo\u017ee da se upi\u0161e, a \u0161ta sve mo\u017ee da se otu\u0111uje, a \u0161ta ne. Rekli ste da veliki broj preduze\u0107a nije preduzeo radnje za upis prava svojine, odnosno prava kori\u0161\u0107enja. Daleko bi nam bilo zna\u010dajnije da nam ka\u017eete o kojem broju se radi i da ka\u017eete koje \u0107e mehanizme primeniti Vlada u narednom periodu da se ovaj rok ispo\u0161tuje. Obzirom da su rokovi pomereni za jo\u0161 godinu dana, sva javna preduze\u0107a u Srbiji treba prvo da popi\u0161u svoju imovinu, da srede svoje imovinske karte, da srede dozvole za broj objekata koji su uglavnom nelegalni, pa tek onda da se prijave nadle\u017enoj upravi i da dobiju pravo upisa, \u0161to \u0107e biti sigurno veliki administrativni posao, a obzirom kakvim kapacitetima raspola\u017eu lokalne samouprave i javna preduze\u0107a, bojim se da se radi o rokovima koji ne\u0107e biti ispo\u0161tovani, ne\u0107emo uspeti da u predvi\u0111enom roku od godinu dana zavr\u0161imo posao koji je predvi\u0111en zakonom. Prethodnici su govorili o tome da je kroz predvi\u0111ene rokove, koji su dati u zakonu od pre dve godine, je bilo potrebno u\u010diniti sve, ali se postavlja opravdano pitanje da li su oni koji su bili na vlasti tada do pro\u0161le godine, sa svojim kadrovima u javnim preduze\u0107ima, to zaista i radili. Demokratska stranka Srbije, ni pro\u0161li put kada se ovaj zakon usvajao, nije pisala amandmane, niti tra\u017eila da ti rokovi budu ve\u0107i, ali smo upozoravali da je rok kratak i da sam predlog u zakonu nije realan. O\u010dekivali smo da \u0107emo do\u0107i do ove situacije, da se produ\u017eavaju rokovi i da danas moramo hitno da zasedamo, jer nam u nedelju isti\u010de taj rok i onda \u010ditav zakon i koncept pada, odnosno preduze\u0107a ne\u0107e imati mogu\u0107nost da upisuju svoje pravo svojine, odnosno sve \u0107e biti u dr\u017eavnoj svojini, kao \u0161to ste vi rekli, \u0161to nas uvodi u veliki problem koji ne mo\u017eemo da ra\u0161\u010distimo u du\u017eem vremenskom periodu. Ni ovaj zakon ne mo\u017eemo da podr\u017eimo zato \u0161to nemamo jasne garancije koliko \u0107e nam zaista vremena biti potrebno za to, nemamo nikakvu analizu o kojem se broju preduze\u0107a radi, da li se i do kog nivoa u tom poslu oti\u0161lo, da li su sva preduze\u0107a otpo\u010dela taj proces i koliko im je vremena potrebno za to. Ovi rokovi su dati krajnje okvirno i krajnje pau\u0161alno. Iz tih razloga mi ne\u0107emo to podr\u017eati, jer nemamo dovoljno kvalitetnih podataka da bismo mogli da se izja\u0161njavamo za ili protiv, da li je taj rok primeren i da li \u0107emo se ponovo slede\u0107e godine na\u0107i ovde i na nekoj hitnoj sednici razmatrati o tome da li treba da se produ\u017ei rok za \u0161est meseci, godinu dana ili ve\u0107 koliko. \u0160to se ti\u010de drugih stvari u ovom zakonu koji je donet pre dve godine, ne bismo da komentari\u0161emo. Smatramo da javna preduze\u0107a u Srbiji, kao veliki gubita\u0161i, moraju da daleko racionalnije koriste svoje resurse i da kroz racionalnije poslovanje smanjuju gubitke, da oni koji ne rade svoj posao moraju da snose posledice i da je tu Vlada Republike Srbije odgovorna da napravi \u010ditav program mera koje \u0107e oro\u010diti i koje \u0107e im dati, kao zadatak, da u odre\u0111enom vremenskom periodu postignu odre\u0111eni poslovni rezultat koji bi umanjio ogromne gubitke koji se mere, kako reko\u0161e neki ovde, i do cifre od 6,3 milijarde evra, koliko sva javna preduze\u0107a u Srbiji bele\u017ee kao gubitak ili kao obavezu koju imaju prema bankama. To se odnosi samo na velika dr\u017eavna preduze\u0107a. Niko ne barata sa podacima koliki su gubici i koliko je zadu\u017eenje lokalnih javnih preduze\u0107a. Kada bi se to analiziralo, do\u0161li bismo do zaista frapantnih cifara. Ponavljam jo\u0161 jednom da rok koji je dat ovde je krajnje pau\u0161alan i mi ne verujemo da \u0107emo u tom periodu sva javna preduze\u0107a, koja imaju obavezu po ovom zakonu, uspeti da prikupe dovoljno dokumentacije i da upi\u0161u prava svojine. Verujemo da \u0107emo ponovo ovde imati prilike da razgovaramo o produ\u017eetku roka, zato \u0161to je on krajnje nerealan, a i kapaciteti i javnih preduze\u0107a i lokalnih samouprava, koje treba da re\u0161avaju problem, nisu adekvatni niti dovoljni da bi se kompletan posao po ovom zakonu zavr\u0161io i mi, naravno, ne\u0107emo glasati za izmenu ovog zakona. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23694",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Mira Petrovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23695",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, uva\u017eeni ministre, kolege i koleginice, u ime poslani\u010dke grupe PUPS htela bih da ka\u017eem da \u0107emo mi podr\u017eati ovaj zakon, da smatramo da je Vlada imala dobru procenu kada je odlu\u010dila da rok treba da se produ\u017ei, jer je ovo zaista jedan obiman posao koji bi trebalo temeljno i valjano uraditi, da ne bismo do\u0161li u situaciju, kao \u0161to smo do\u0161li prethodnih godina, sa brzopletom primenom nekih zakona, koja nas je dovela do toga da je dobar deo imovine izdvojen iz javnih preduze\u0107a, a kasnije je i zavr\u0161io u privatizaciji i sada je problem sudskih sporova i istraga. Ono zbog \u010dega sam se najvi\u0161e javila, uz podr\u0161ku koju \u0107emo dati, je da, po\u0161to vidim da nam je PTT Srbije nekako zanimljivo, kao javno preduze\u0107e, pojedinim kolegama, moram da ka\u017eem da, kao jedno od retkih javnih preduze\u0107a koje je poslovalo sa dobiti, utrostru\u010dilo je dobit za ovaj period od devet meseci. PTT Srbije je uradio svoj posao u skladu sa zakonom. Drugog oktobra smo imali upravni odbor koji je potvrdio tu odluku i resornom Ministarstvu telekomunikacija je uredno predata danas sva dokumentacija. Uz anga\u017eovanje svih potencijala koje je PTT imao, taj posao je odra\u0111en. Ta\u010dno je, moram i da se osvrnem na neke komentare, ta\u010dno je da PTT Srbije ima osam ljudi u menad\u017ementu, ali to je ne\u0161to \u0161to je zate\u010deno, \u0161to je zatekao generalni direktor kada je do\u0161ao Milan Krkobabi\u0107 i nikoga od njih nije promenila, ali to su ljudi koji su postavljeni u nekim ranijim periodima, pripadali su razli\u010ditim politi\u010dkim opcijama, ali je njegov takav odnos prema menad\u017ementu u stvari njegovo vi\u0111enje departizacije. Ta\u010dno je i da imamo sektor za rizik, vidim da se stalno PTT pominje, te tako, slobodno, ako neko smatra da mo\u017ee da se prijavi, neka konkuri\u0161e. U svakom slu\u010daju, preporuka je vi\u0161e neko rizi\u010dno pona\u0161anje u stru\u010dnosti. Mi vas podr\u017eavamo i glasa\u0107emo za ovaj predlog. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23696",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Karolj \u010cizik.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23697",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, cenjeni ministre, dame i gospodo, danas je 4. oktobar, a za dva dana \u0107e da isti\u010de rok va\u017eenja Zakona o javnoj svojini. Vi ste to stavili na dnevni red prakti\u010dno preko no\u0107i i to na taj na\u010din da ste prvu sednicu prekinuli i onda ste zakazali drugu sednicu i stavili ste na dnevni red po hitnom postupku. To br\u017ee ni ne mo\u017ee. Ne znam \u0161ta je bila va\u0161a namera kad ste se tako pona\u0161ali. Mo\u017eda to da narodni poslanici imaju manje vremena da se pripreme, mo\u017eda da rasprava bude kra\u0107a i sam zakon da se izglasa jo\u0161 br\u017ee. Prakti\u010dno, sve to ide u stilu kao i davanje injekcije \u2013 \u0161to br\u017ee, to manje boli. Mislim da je to jedan veoma va\u017ean zakon, zakon koji reguli\u0161e javnu svojinu u ovoj zemlji i zbog toga zaslu\u017euje mnogo ve\u0107u pa\u017enju. Negde sam \u010ditao u materijalu, mo\u017eda ba\u0161 u obrazlo\u017eenju, da je potrebno blagovremeno produ\u017eiti rok va\u017eenja ovog zakona. Ne znam \u0161ta to zna\u010di \u201eblagovremeno\u201c, po\u0161to stavljate na dnevni red dva dana pre isteka va\u017eenja zakona. Uzimaju\u0107i u obzir normalne procedure, ako sve to ide normalnim redom, onda to nije dovoljno vreme da se to produ\u017ei. Me\u0111utim, mo\u017eda na ovaj na\u010din \u0107e uspeti. Prvo smo dobili predlog da se zakon produ\u017eava \u0161est meseci, pa je posle ispalo da nije \u0161est meseci, nego je 12 meseci. Verujem da ste vi procenili koliko je potrebno vremena da se to izvr\u0161i. Me\u0111utim, sad ne znam \u0161ta je, da li je 12 meseci ili \u0161est meseci. Uostalom, ne znam ni da li \u0107e biti dovoljno 12 meseci. Jeste da je to pogodnije, da odmah produ\u017eimo na du\u017ee vreme, da se ne bismo na\u0161li ponovo tu za \u0161est meseci na istu temu, ali nisam siguran da \u0107emo to uspeti i za 12 meseci. Mnogi govornici su okrivili ta javna preduze\u0107a, za\u0161to nisu podneli te molbe za upis javne svojine. Me\u0111utim, nisam ba\u0161 siguran da su u svemu oni krivi. Verujem da postoje tu mnogi drugi razlozi zato \u0161to to nije ura\u0111eno, \u0161to nije sprovedeno. Pre svega tra\u017eim gre\u0161ke u ovom zakonu, tra\u017eim gre\u0161ke u na\u0161em razgranatom sistemu birokratije i mo\u017eda neki nisu ni predali zato \u0161to su mislili da ne\u0107e sti\u0107i nikako. Ne znam \u0161ta su razlozi, ali to bi trebalo ispitivati, \u0161ta su pravi razlozi. U periodu od 1995. godine do 2011. godine, sva javna imovina je bila u vlasni\u0161tvu Republike Srbije. To je bila nevi\u0111ena mera centralizacije i zato smo mnogo o\u010dekivali od dono\u0161enja ovog zakona 2011. godine. Za\u0161to smo tu o\u010dekivali mnogo? Zato \u0161to, pre svega, oni koji su stariji, oni pamte da npr. posle 1971, 1972. godine, odnosno 1974. godine, sva imovina na teritoriji Vojvodine je pripadala AP Vojvodini. Vojvodina je imala svoje izvore finansiranja i zakonodavnu, sudsku i izvr\u0161nu vlast. Da pri\u010damo malo o javnoj imovini. U to vreme su svi putevi na teritoriji Vojvodine bili u vlasni\u0161tvu AP Vojvodine. Imala je Vojvodina svoju \u017eeleznicu koja je stvarno lepo i dobro radila, vode, \u0161ume, nacionalne parkove, sve. \u0160to se ti\u010de nekretnina i zgrada, sve je na teritoriji Pokrajine Vojvodine, \u010dak i neke nekretnine izvan na\u0161e teritorije. Da vidimo \u0161ta je situacija danas. Od puteva, na primer auto-put \u010diju izgradnju je finansirala AP Vojvodina, \u010dak smo podigli kredit za to \u0161to smo isplatili, mi to ne mo\u017eemo dobiti \u010dak ni za kori\u0161\u0107enje. \u017deleznica, mo\u017eete videti u kakvom je stanju, o tome smo govorili mnogo puta, nema ni\u0161ta vi\u0161e. \u0160to se ti\u010de zgrada, ista\u0107i \u0107u samo jedan izrazit primer. Zgrada Banovine u Novom Sadu, \u010dak i ta zgrada nije u potpunosti u svojini AP Vojvodine. Neki delovi su jo\u0161 uvek u svojini Republike Srbije. Naravno da smo mnogo o\u010dekivali od dono\u0161enja tog zakona, ali sledile su duga\u010dke rasprave, ucenjivanja i na kraju je taj zakon 2011. godine izglasan kao rezultat trulog kompromisa. Kako narod ka\u017ee - \u0161to se grbo rodi, vreme ne ispravi. Taj zakon je na\u017ealost toliko lo\u0161 da ne mo\u017ee da se ispravi ni amandmanima. To je izme\u0111u ostalog i razlog \u0161to mi nismo predali amandmane za taj zakon. To bi trebalo u celini da se menja. Imamo sada rekonstruisanu Vladu koja je krenula u re\u0161avanje te\u0161kih i ozbiljnih problema sa velikim elanom. Imamo starog \u2013 novog premijera koji je u ekspozeu govorio o tome da \u0107e biti zna\u010dajnih, pozitivnih promena u \u017eivotu ove zemlje. O\u010dekujem da bude nekih dobrih rezultata, ne\u0161to \u0161to je opipljivo i mi smo strpljivi. Jo\u0161 malo da ka\u017eem ne\u0161to o lo\u0161im zakonima. Ove nedelje smo u ovom domu \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23698",
        "text": "Gospodine Karolj, molim vas, nije na dnevnom redu zakon i nemojte o njemu da govorite, ve\u0107 pre\u0111ite na dnevni red.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23699",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, mislim da sam pri\u010dao o dnevnom redu. Pri\u010dam o tom zakonu i o izmenama jednog zakona ne mo\u017eemo da govorimo bez toga da pri\u010damo o posledicama, bez toga da pri\u010damo o tome kako je donesen, o \u010demu se radi, koji su razlozi bili. Ne znam o \u010demu da pri\u010dam. Nisam prvi ja danas koga ste opomenuli zbog toga. Imam utisak da bi trebalo da tra\u017eim od nekoga \u0161ta treba da govorim, pa da pro\u010ditam ovde. Jedino bi to mo\u017eda va\u017eilo. Stvarno ne znam o \u010demu da govorim i na koji na\u010din da govorimo, a da nas ne prekidate.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23700",
        "text": "Gospodine Karolj, ne vidim uop\u0161te \u0161ta \u0107ete vi posti\u0107i \u0161to \u0107ete sada da kritikujete zakon. On nije na dnevnom redu. \u0160to se vi smejete, gospo\u0111o \u010comi\u0107? \u0160ta je vama sme\u0161no? (Gordana \u010comi\u0107, s mesta: Posao mu je da kritikuje zakon.) Ali, on nije na dnevnom redu i nemojte da se smejete. Gospo\u0111o \u010comi\u0107, nemojte da dobacujete, molim vas. Vi uvodite posebnu aktuelnu ta\u010dku dnevnog reda i to je u skladu sa Poslovnikom, a ja \u0161to reagujem, u skladu sa Poslovnikom, da zakon nije na dnevnom redu, vama je sme\u0161no, gospo\u0111o \u010comi\u0107. Molim vas da vodite ra\u010duna kako se pona\u0161ate. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23701",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, ne znam kako da pri\u010damo o izmeni jednog zakona ako ne pri\u010damo o samom zakonu. Stvarno ne znam \u0161ta treba da govorim, na koji na\u010din da govorim.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23702",
        "text": "Nije moje da vas u\u010dim \u0161ta vi treba da govorite, nego su ovde dva \u010dlana na dnevnom redu, pa izvolite, o njima recite \u0161ta god ho\u0107ete.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23703",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, zna\u010di da onda mo\u017eemo da razgovaramo o tome da li je \u0161est meseci ili godinu dana, ili \u0107emo da predlo\u017eimo 13 meseci ili osam meseci? Ne znam, ako ni\u0161ta drugo ne smemo da govorimo, samo to, onda mislim da smo uzalud do\u0161li ovde u Skup\u0161tinu. Hvala lepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23704",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Jovan Palali\u0107, po Poslovniku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23705",
        "text": "Javljam se po \u010dlanu 27. Gospodine predsedavaju\u0107i, na\u010din na koji ste prekidali govornike koji su raspravili o dnevnom redu, a izmene i dopune Zakona o javnoj svojini su na dnevnom redu, je nedopustiv. Prvenstveno iz tog razloga \u0161to ste uveli jednu drugu praksu. Mi smo imali od prethodnog govornika diskusiju o dobiti javnog preduze\u0107a \u201ePo\u0161ta\u201c, koju niste prekinuli, a koja nije tema dnevnog reda i nema dodira sa Zakonom o javnoj svojini, a prekinuli ste mog kolegu Milana Lap\u010devi\u0107a i sada kolegu \u010cizika, koji su govorili o uzrocima zbog kojih smo do\u0161li danas u situaciju da menjamo ovaj zakon, o uzrocima koji se ti\u010du javnih preduze\u0107a, lokalnih samouprava i posledica posle usvajanja ovog zakona. Znate \u0161ta, ako ho\u0107emo da tako tuma\u010dimo Poslovnik, koji se nikada tako nije tuma\u010dio, gospodine potpredsedni\u010de, nikada, onda je ova debata potpuno izli\u0161na. \u0160ta smo mi ovde? Kakvi smo mi poslanici? Mi pri\u010damo o Zakonu o javnoj svojini. Ako niste reagovali na potpuno odstupanje od zakona, nemate pravo sada da ukazujete na taj na\u010din kolegama. Nisam se javio kada je bio kolega Lap\u010devi\u0107, ali sada sam morao da se javim jer je apsolutno identi\u010dna situacija. Zna\u010di, mi nemamo pravo da govorimo ovde u Narodnoj skup\u0161tini o Zakonu o javnoj svojini, a imamo mnogo toga da ka\u017eemo, kao i o posledicama koje \u0107e nastupiti. Molim vas, uvedite identi\u010dnu praksu i prosto pustite da se pri\u010da o zakonu. To je su\u0161tina, a ne da se toleri\u0161u rasprave koje nemaju nikakve veze sa zakonom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23706",
        "text": "Gospodine Palali\u0107u, preda mnom je ta\u010dan naziv dnevnog reda \u2013 Predlog zakona o izmeni Zakona o javnoj svojini. Sve dok narodni poslanici govore o uzro\u010dno posledi\u010dnim vezama izme\u0111u potrebe za produ\u017eenje roka, ja to prihvatam. Ali, onog momenta kada po\u010dne kritika postoje\u0107eg zakona, ne vidim da je to u vezi sa dnevnim redom. Mo\u017eete da se sla\u017eete ili da se ne sla\u017eete. Moje je pravo da tako reagujem, a vi mo\u017eete da se ne sla\u017eete sa tim. Prema tome, smatram da nije povre\u0111en Poslovnik, a vi mo\u017eete da tra\u017eite da se izjasnimo u danu za glasanje. (Jovan Palali\u0107, s mesta: Tra\u017eim da se izjasnimo.) Dobro. Re\u010d ima narodni poslanik Sr\u0111an Milivojevi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23707",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine potpredsedni\u010de Narodne skup\u0161tine. Mislim da bi najbolji na\u010din bio iz ove situacije da iza\u0111emo da primenimo \u010dlan 112. Poslovnika o radu Narodne skup\u0161tine, koji predvi\u0111a da vi mo\u017eete odrediti pauzu u radu ove sednice, da odr\u017eimo jedan sastanak, odnosno kolegijum \u0161efova poslani\u010dkih grupa i nas narodnih poslanika koji smo zainteresovani za ovu temu, kako bismo utvrdili pravila po kojima \u0107emo govoriti o ovoj ta\u010dki dnevnog reda. Ovako ovo gubi svaki smisao, ulazi u jedan besmisao. Vi uvek dobro predsedavate sednicom Narodne skup\u0161tine, nemam primedbi, ali danas imamo jedan vrlo specifi\u010dan momenat u radu dana\u0161nje Narodne skup\u0161tine. Mo\u017eda bi bilo dobro zaista da odredimo pauzu od sat vremena i da se dogovorimo po kojim pravilima, po kojoj temi i o \u010demu \u0107emo raspravljati. Imam veoma jasnu nameru, preciznu da govorim o razlozima dono\u0161enja ovih izmena. Imam razloge da smatram, s obzirom kako se neki ophode prema poslanicima u ovoj sali, da ne\u0107emo svi biti stavljeni u ravnopravan polo\u017eaj. Zato je mo\u017eda najbolje da sada odredimo pauzu, da utvrdimo pravila pona\u0161anja koja su vezana za ovaj Poslovnik i da se dogovorimo na koji na\u010din \u0107emo raspravljati o ovoj i te kako va\u017enoj temi koja je danas na dnevnom redu. Zahvaljujem se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23708",
        "text": "Uop\u0161te ne vidim razloga za utvr\u0111ivanje pravila i nije ni do sada bila praksa, nego je stvar predsedavaju\u0107eg da vodi ra\u010duna da li se govornici dr\u017ee dnevnog reda ili ne, a ne sada da ja vama sufliram i sugeri\u0161em kako \u0107ete vi da vodite raspravu. To bi bila nova povreda Poslovnika \u2013 uticaj na poslanike. To mi ne pada napamet. Nemojte me navoditi na tanak led, to nije korektno. Znate dobro da to nije u skladu sa Poslovnikom. Prema tome, smatram da nije povre\u0111en Poslovnik, a vi mo\u017eete da tra\u017eite da se izjasnimo u danu za glasanje. Re\u010d ima narodna poslanica Gordana \u010comi\u0107. (Milan Lap\u010devi\u0107, s mesta: Ja sam se prvi javio.) Ja sam tako registrovao ovde. Nemojte se sada ljutiti ko je prvi, a ko je drugi. Izvolite, gospo\u0111o \u010comi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23709",
        "text": "Zahvaljujem. Sa nadom da je zaista redosled po\u0161tovan i da kolega Milan Lap\u010devi\u0107 nije uskra\u0107en za pravo da govori o povredi Poslovnika, pozivam se na povredu \u010dlana 27. i na to da ste vi du\u017eni da se starate o redu na sednici. To staranje o redu na sednici podrazumeva po\u0161tovanje i drugih \u010dlanova Poslovnika Narodne skup\u0161tine koji defini\u0161u na\u010dine na koji se narodni poslanici ophode jedni prema drugima. Va\u0161e tuma\u010denje opho\u0111enja je da smatrate da dok predsedavate Narodnom skup\u0161tinom imate pravo da mi postavljate pitanja o tome za\u0161to se smejem, nakon re\u010denice koju vi upu\u0107ujete nekom drugom narodnom poslaniku da nije njegovo da kritikuje zakon. Znate, ta re\u010denica ima jednu divnu duhovitost u sebi i za tu re\u010denicu, i na nju, i o njoj, mo\u017ee da se smeje ili da ima komentar bilo koji narodni poslanik. Ali vi, kao predsedavaju\u0107i, nemate pravo da za vreme dok vodite sednicu mene pitate o mom pona\u0161anju. Pogotovo nemate pravo zbog toga \u0161to je u tom trenutku meni nemogu\u0107e da uradim i\u0161ta drugo osim da vam pristojno odgovorim \u0161ta je sme\u0161no u re\u010denici za\u0161to opozicioni poslanik kritikuje zakon. Potpuno razumem i va\u0161u volju da ovu sednicu vodite u skladu sa Poslovnikom, razumem i te\u0161ko\u0107e koje pri tome imate, ali je prosto pitanje moje obaveze da vas podsetim da \u010dlan 27. koji podrazumeva vo\u0111enje reda na sednici podrazumeva i primenu svih drugih \u010dlanova Poslovnika koji sve nas obavezuju na uljudno pona\u0161anje. Kad god neko bude smatrao da posao opozicionog poslanika nije da kritikuje zakon, ja \u0107u se smejati, po\u0161to je to sme\u0161no. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23710",
        "text": "Ja smatram da nije bilo povrede Poslovnika i ne bih komentarisao dalje. Vi mo\u017eete tra\u017eiti da se izjasnimo o povredi Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23711",
        "text": "Nemam nameru da tra\u017eim da se Skup\u0161tina izjasni. Ja poku\u0161avam da vam pomognem. Ako se mi uz tome ne razumemo, to nije razlog da ja odustanem u budu\u0107nosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23712",
        "text": "S obzirom da \u017eelite da mi pomognete, sada \u0107u vam odgovoriti, mada sam mislio da pre\u0107utim. Moram da vam ka\u017eem da je va\u0161e pona\u0161anje takvo da uvek sa mesta komentari\u0161ete pona\u0161anje drugih. Ako vam se ne svi\u0111a, onda glasno komentari\u0161ete, ako vam se svi\u0111a, onda je ok. Ja sam zbog toga reagovao. I sve vreme komentari\u0161ete o tome kako ja vodim sednicu, zbog \u010dega sam reagovao i zamolio vas da glasno ne komentari\u0161ete i da se ne smejete. Jedino je to bio razlog. Ima re\u010d narodni poslanik Milan Lap\u010devi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23713",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, reklamiram povredu Poslovnika, \u010dlan 27. koji reguli\u0161e na\u010din na koji vi vodite sednice i va\u0161u odgovornost da u vo\u0111enju sednice primenjujete odredbe Poslovnika prema svim poslanicima isto. U prepodnevnom i ovom podnevnom delu rasprave ste dopustili da se govori o povra\u0107aju imovine, o gradu Beogradu, o dobiti po\u0161te, po 20 minuta i to vam uop\u0161te nije smetalo. Kada sam ja govorio o tome koji su razlozi za produ\u017eetak roka i direktno se vezivao za \u010dlan 1. izmene ovog zakona, vi ste me prekidali, postavljali potpitanja i usmeravali \u0161ta treba da pri\u010dam. Razumem va\u0161u profesionalnu deformaciju iz va\u0161e profesije koju ste do sada imali pre penzije da \u017eelite da sve lako stavite u jedan kli\u0161e i da svi mislimo isto i da pri\u010damo ono \u0161to vi volite da \u010dujete. Ali, vas molim ako imate tu \u017eelju da to iskazujete na neki drugi na\u010din, a ne u Narodnoj skup\u0161tini i da ubudu\u0107e primenjujete Poslovnik prema svima isto. Ako ste mene prekidali i tra\u017eili da govorim ono \u0161to vi volite da \u010dujete onda ste morali da radite i prema gospodinu \u0110eli\u0107u, i prema gospodinu Babi\u0107u i prema svima ostalim, a naro\u010dito prema va\u0161im kolegama iz poslani\u010dke grupe. Nemam ni\u0161ta protiv gospo\u0111e Mire, vrlo mi je draga osoba ali znate ako imamo isti ar\u0161in onda prema svima isto. Valjda vam ovoliki broj reklamiranja Poslovnika i negodovanja zbog va\u0161eg vo\u0111enja Skup\u0161tine i od strane pozicije i opozicije govori ne\u0161to u prilog tome da niste ba\u0161 uvek vi u svemu u pravu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23714",
        "text": "Gospodine Lap\u010devi\u0107u, vas sam samo upozorio u pogledu komentara, dobro se se\u0107am, komentara diskusija drugih poslanika. Nemam primedbi, niti sam davao primedbu na va\u0161u diskusiju o zakonu, on je bio sasvim korektan, ali ste po\u010deli da tuma\u010dite tu\u0111e. Samo sam vas zamolio da ne ulazite u polemiku sa drugim poslanicima, to je jedini bio cilj, no, va\u0161e je pravo da to smatrate da nije korektno i u tom smislu prihvatam va\u0161e sugestije. Mo\u017eete da tra\u017eite da se izjasnimo u Danu za glasanje o povredi Poslovnika. Da li tra\u017eite? Da, u redu. Prema \u010dlanu 87. st. 2. i 3. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, obave\u0161tavam vas da \u0107e Narodna skup\u0161tina danas raditi i posle 18.00 \u010dasova, imaju\u0107i u vidu potrebu da Narodna skup\u0161tina \u0161to pre donese zakone iz dnevnog reda ove sednice. Odre\u0111ujem pauzu. Sa radom nastavljamo u 15.10 sati. [[Posle pauze]] Dame i gospodo narodni poslanici, nastavljamo sa radom. Povreda Poslovnika Bojan \u0110uri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23716",
        "text": "Stvarno nema smisla da na ovaj na\u010din radimo, gospodine Arsenovi\u0107u. Dakle, po\u010deli smo, u redu, ministar je sada u\u0161ao u salu, ja \u0107u odustati, ali pre toga je bila pauza od gotovo sat i po vremena. Poslanici sede u sali, oni koji su zainteresovani, nema nas mnogo, nemam ni\u0161ta protiv toga da oni koji nisu zainteresovani ne budu tu, ali zaista nije u redu da ovako izgleda sednica. Sla\u017eem se, to nije jedino va\u0161a odgovornost, neka onda do\u0111e predsednik parlamenta i nek vodi sednicu onako kako je predvi\u0111eno Poslovnikom. \u010clan 87. ka\u017ee da pauza traje jedan \u010das. Sednica je danas po\u010dela sa vi\u0161e od sat vremena zaka\u0161njenja. Popodnevni deo kasni.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23717",
        "text": "Gospodine \u0110uri\u0107u, moje je da se izvinim \u0161to kasnimo, ja sam do\u0161ao na vreme, videli ste i sami, ministar je imao opravdani razlog da zakasni malo. Re\u010d ima narodni poslanik Vladimir Cvijan. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23718",
        "text": "Uva\u017eeni gospodine ministre, dame i gospodo narodni poslanici, evo peti sad ulazimo u diskusiju o Zakonu o izmeni Zakona o javnoj svojini i gra\u0111ani koji su gledali prenos ove Narodne skup\u0161tine su tokom prepodneva mogli verovatno da zaklju\u010de da mi raspravljamo ili o izmenama Krivi\u010dnog zakona ili o izmenama Ustava, pominjala se i odgovornost raznih direktora, pominjali su se, od strane naro\u010dito opozicije, neki pritisci na sud. Kasnije smo slu\u0161ali o ruskim klasicima iz oblasti knji\u017eevnosti, da bismo zavr\u0161ili celu diskusiju, bar tokom prepodnevnog dela sednice, sa jednim, krajnje besmislenim reklamiranjem Poslovnika, i jednom vrstom opstrukcije. Za\u0161to nagla\u0161avam da je sve to besmisleno? Zato \u0161to, i to i gra\u0111anima treba jasno re\u0107i, mi ovde govorimo o izmeni Zakona o javnoj svojini, gde se u jednom \u010dlanu, u jednom stavu menja jedna re\u010d i to je apsolutno sve o \u010demu mi zapravo danas imamo da diskutujemo. To je apsolutno sve o \u010demu je dana\u0161nji dnevni red. Da bismo pribli\u017eili, na prvom mestu gra\u0111anima koji gledaju ovaj prenos, o \u010demu se ovde zapravo radi, treba se samo vratiti dve godine unazad. Prethodni saziv Narodne skup\u0161tine doneo je Zakon o javnoj svojini koji, jeste donet, mo\u017eda malo navrat nanos, mo\u017eda donet malo u \u017eurbi, ali sada kad podvu\u010demo crtu, mo\u017eemo re\u0107i to je jedan sasvim solidan zakon, zakon koji reguli\u0161e izuzetno va\u017enu oblast dru\u0161tvenog \u017eivota, reguli\u0161e svojinu Republike Srbije, reguli\u0161e imovinska prava, reguli\u0161e stvari, poput npr. \u0161ta je sve u svojini Republike Srbije, i voda i vodni izvori, i razna druga, recimo putevi, brane, ulice, javni parkovi, razna prava oko patenata, \u017eigova, \u010dak i neka prava intelektualne svojine. Zna\u010di \u010ditav niz prava koja Republika Srbija ima, o kojima najvi\u0161e brine Direkcija za imovinu, koja je tako\u0111e regulisana zakonom, i u krajnjoj liniji reguli\u0161u se odre\u0111eni postupci, npr. kako tu imovinu \u0161titi javno pravobranila\u0161tvo, reguli\u0161e se kako se sti\u010de imovina, kako se s njom raspola\u017ee, kako se s njom upravlja. Naravno, najva\u017eniji princip je, princip da se imovinom ima upravljati sa pa\u017enjom dobroga doma\u0107ina. Kada je pre dve godine, u prethodnom sazivu, donet ovaj zakon, koji ponavljam, uop\u0161te nije toliko lo\u0161, zakon koji reguli\u0161e va\u017enu oblast, ali ima jednu odredbu, jedan \u010dlan, jednu re\u010d koju mi danas menjamo, koja je pogre\u0161no u ono vreme procenjena i pogre\u0161no napisana. Stavljeno je bilo \u2013 da se prava u ime Republike Srbije u zemlji\u0161ne knjige odre\u0111ena, trebaju upisati u roku od dve godine. Dakle pogre\u0161na procena u kom kontekstu? U kontekstu toga \u0161to dve godine evidentno nije bilo dovoljno. Pogre\u0161na procena \u010dak i sa pravno-tehni\u010dke strane, jer jedan prekluzivni rok se zavr\u0161ava u nedelju 6. oktobra 2012. godine. Mi smo na pravnom fakultetu u\u010dili, kako se prevazilazi taj problem, kada se prekluzivni rokovi zavr\u0161avaju u neradni dan, ali isto smo tako na pravnom fakultetu u\u010dili da to ipak ne treba raditi, da to stvara odre\u0111ene probleme, i da u praksi mogu nastati izvesne nejasne situacije. Danas, pet sati mi tro\u0161imo vreme ove skup\u0161tine, novac, sve ovo ko\u0161ta, na neku raspravu gde, ja verujem, ni opozicija do sada nije ukazala gra\u0111anima na ovu osnovnu stvar, \u0161to i kolega, odnosno ministar Mirovi\u0107, probao da objasni, a to je vr\u0161imo jednu tehni\u010dku ispravku koja je dobra za dr\u017eavu, gde rok za upis pomeramo za godinu dana, na ponedeljak 6. oktobar 2014. godine. Time dajemo mogu\u0107nost da sva javna preduze\u0107a koja su iz ovih ili onih razloga, a vrlo \u010desto opravdano, propustili rokove, izvr\u0161e upise adekvatnih prava u zemlji\u0161ne knjige, jer takav upis naravno dovodi do pravne sigurnosti, takav upis dovodi do toga da precizno znamo \u0161ta zapravo to pripada dr\u017eavi i u kojoj meri koja prava pripadaju dr\u017eavi. Naravno da to dovodi i do bolje za\u0161tite imovine Republike Srbije. O tome, uva\u017eene koleginice i kolege, i o tome po\u0161tovani gra\u0111ani smo mi zapravo trebali da diskutujemo celo pre podne. To je zapravo tema ovoga zakona. Naravno da ni\u0161ta u izmeni ovoga zakona ne\u0107e smetati u nekim posebnim postupcima i nekim posebnim procedurama. Neko je ovde danas restituciju. Dobro je da Srbija ima Zakon o restituciji, dobro je i po evropskim standardima, dobro je i za na\u0161e gra\u0111ane, dobro je da se isprave odre\u0111ene nepravde, ali kakve veze ovaj zakon ima sa problemima restitucije? Dobro je \u010dak i za restituciju da u zemlji\u0161nim knjigama se jasno napi\u0161e koja prava ima dr\u017eava, koja prava nema dr\u017eava, koja prava ima neko tre\u0107i. To je naro\u010dito dobro u velikim centrima, gradskim centrima gde ima i najvi\u0161e tih, da ka\u017eemo, u praksi problemati\u010dnih situacija. To je jako va\u017eno da se i u Beogradu zna precizno, da e i u Kraljevu, Kragujevcu, Ni\u0161u, Novom Sadu naro\u010dito zna precizno, u drugim delovima zemlje naravno isto u onoj meri koliko se uredno i vode uop\u0161te zemlji\u0161ne knjige. Dakle, jo\u0161 jednom da razjasnimo, to je bila tema ove diskusije, to je dnevni red, to je razlog za\u0161to smo se mi zapravo danas ovde okupili. Nema nikakve sumnje da \u0107e u danu za glasanje SNS podr\u017eati ovaj zakon. Nema nikakve sumnje zato \u0161to, ponavljam, ovaj zakon koji samo ispravlja jednu gre\u0161ku koju smo evidentno neki pre\u0111a\u0161nji zakonodavac, neka pre\u0111a\u0161nja vlada je pogre\u0161no cenila, pogre\u0161no odredila termin i sad dajemo dodatnih godinu dana za rok. Ne vidim za\u0161to bi, a i o tome se danas pri\u010dalo toliki problem bio \u0161to zbog ovog zakona Narodna skup\u0161tina mora da radi u nedelju. Hajde, kome je to problem neka lepo napravi neki dopis pa da pro\u010ditamo kasnije, da vidimo koji to narodni poslanici imaju problem sa time \u0161to moramo da radimo u nedelju i \u0161to moramo da diskutujemo o jedno temi koja je va\u017ena za Srbiju, pa ako treba i u subotu i u nedelju. O tome se danas isto ovde pri\u010dalo. Pri\u010dalo se i o bunkerima, pri\u010dalo se o svemu i sva\u010demu. Pri\u010dalo se i o opstrukcijama, ja ne znam kako druga\u010dije da defini\u0161em pona\u0161anje nekih pojedinih delova opozicije koji dana\u0161nju ovu raspravu, a nadam se da sam precizno objasnio \u0161ta je zapravo predmet rasprave, koriste za neka prepucavanja drugoga tipa. Namerno sam se trudio da ovo objasnim kao pravnik. Ispred SNS naravno, svaka \u010dast i ministru Mirovi\u0107u, svaka \u010dast Vladi Republike Srbije \u0161to su uvideli da jedan tehni\u010dki problem treba biti re\u0161en. Pitate - za\u0161to nisu ranije uvideli, za\u0161to nije ranije bilo ne\u0161to upisano u zemlji\u0161ne knjige?Ponavljam, ba\u0161 zato \u0161to u ogromnom broju slu\u010dajeva, kolege pravnici \u0107e se slo\u017eiti, kolege advokati naro\u010dito, upravo postoje ozbiljni pravni problemi za upis. Upravo postoje ozbiljne pravne nejasno\u0107e za upis na terenu. Na\u0161i gra\u0111ani to znaju iz svog kom\u0161iluka. Ne mo\u017ee da se odredi gde je granica jedne parcele, gde po\u010dinje dr\u017eavno, gde po\u010dinje privatno, gde je restitucija, gde je tri naslednika, gde je sudski spor, gde je brakorazvodna parnica. To su razlozi za\u0161to jedan broj direktora javnih preduze\u0107a, samo jedan broj nije uspeo da izvr\u0161i odre\u0111ene zakonske, da ne ka\u017eem obaveze, odre\u0111ene zakonske, u svakom slu\u010daju korisne stvari. Nisu uspeli da izvr\u0161e kada su u pitanju upisi prava dr\u017eave u zemlji\u0161nim knjigama. Na kraju, da ponovim dobar zakon, potreban zakon, tehni\u010dki zakon, \u010disto tehni\u010dki zakon koji \u0107e SNS, naravno, u danu za glasanje da sa velikim zadovoljstvom izglasa za, da glasa za i da podr\u017ei rad ove vlade i na ovaj na\u010din. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23719",
        "text": "Da li jo\u0161 neko od ovla\u0161\u0107enih predstavnika \u017eeli re\u010d? (Ne.) Prelazimo na listu govornika. Prva na listi je Vesna Rakonjac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23720",
        "text": "Uva\u017eeni predsedavaju\u0107i, po\u0161tovani ministre, drage kolege poslanici, u prethodnom delu rasprave bili smo svedoci jedne opstrukcije dela opozicije o jednom da ka\u017eemo veoma maloj izmeni u ovom zakonu. Kolega Vlada Cvijan je jasno i glasno objasnio o \u010demu se radi i mislim da bismo trebali da budemo posve\u0107eni, da olak\u0161amo svim javnim preduze\u0107ima, naro\u010dito na lokalu da svoju imovinu upi\u0161u tamo gde treba i da ta\u010dno znaju \u010dime raspola\u017eu. U periodu posle izbora 2012. godine na lokalnom nivou po preuzimanju odgovornosti za lokalnu samoupravu bilo je velikih problema. Javna preduze\u0107a su bila u velikim dugovanjima i to je bio jedan problem koji se polako re\u0161ava. Ono \u0161to je veoma bitno zbog nekih potreba u prethodnoj vlasti, a znamo da je isignifikantno da je period 2011, 2012. godine period pripreme i predizborne kampanje, de\u0161avale su se razne mahinacije, ali po\u0161to je zakonska regulativa tada todozvoljavala, imali smo situacije da ona preduze\u0107a naro\u010dito javna komunalna preduze\u0107a obavljaju neke delatnosti za koje nisu ovla\u0161\u0107ena. Me\u0111utim, to je dovelo do velikih problema, jer se razvilo tzv. partijsko partnerstvo i iz bud\u017eeta lokalne samouprave na vrlo perfidan na\u010din su isisavana sredstva koja su kasnije kori\u0161\u0107ena u raznim kampanjama. To je sve dovelo do velikih dugovanja i ono sa \u010dime su se u lokalnoj samoupravi suo\u010dili to je prvobitno vra\u0107anje dugova i normalno funkcionisanje javnih preduze\u0107a, kako gra\u0111ani ne bi ostalibez grejanja u toku zimske sezone, a da ne govorimo da su neka javna preduze\u0107a \u010diji je osniva\u010d lokalna samouprava u to vreme direktno kr\u0161ila Zakon o za\u0161titi stanovni\u0161tva od zaraznih bolesti i vr\u0161ila razne poslove dezinfekcije, dizinsekcije i deratizacije u ustanovama u kojima tu isklju\u010divo mogu da rade ovla\u0161\u0107ene zdravstvene ustanove. Samo iz prostog razloga da bi bilo prelivanja bud\u017eetskih sredstava iz jedne u drugu partijsku ustanovu. To su problemi koji su onemogu\u0107ili da se ovaj zakon odnosno \u010dlan ovog zakona sprovede na vreme i u pravo vreme. Poku\u0161a\u0107emo sve da to otklonimo. Na dobrom smo putu, SNS \u0107e svakako podr\u017eati ovu promenu zakona i zarad na\u0161ih stanovnika, na\u0161ih gra\u0111ana, na\u0161e dece, mislim da treba da budemo ekspeditivniji u radu, da budemo sa malo ve\u0107im kompromisom i da radimo efikasnije da bi smo postigli ono \u0161to \u017eelimo, a to je napredak Srbije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23721",
        "text": "Re\u010d ima narodna poslanica Radmila Gerov.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23722",
        "text": "Uva\u017eeni ministre, predstavnici Vlade, dame i gospodo narodni poslanici, na\u010din na koji je Predlog ovog zakona stigao u parlament, jasno pokazuje kakav je stav Vlade prema parlamentu. Ta\u010dnije ova nova rekonstruisana Vlada na isti na\u010din kao i ona prethodna koja je bila troma, kojoj ste merili prolazno vreme, ne po\u0161tuje parlament. Slo\u017ei\u0107ete se ministre, da je apsolutno nedopustivo da Vlada 30. septembra uputi parlamentu izmene zakona, gde se menja samo jedan \u010dlan, a nakon toga, nakon tri dana taj predlog povu\u010de i parlamentu uputi novi predlog zakona. \u0160ta je vas kao ministra u toj vladi 30. septembra opredelilo da glasate za Predlog zakona koji ka\u017ee da je dovoljno produ\u017eiti rok za \u0161est meseci, a \u0161ta vas je onda opredelilo da svega tri dana nakon toga smatrate da taj rok od \u0161est meseci nije dovoljan, da je potreban rok od godinu dana? Neprihvatljivo je obrazlo\u017eenje koje smo imali prilike da \u010dujemo, da je takvu praksu imala i neka prethodna Vlada predlaganjem nekih zakona u poslednjem trenutku. Mislim da svaka praksa koja je bila lo\u0161a ne treba da bude praksa. Ukoliko ova rekonstruisana Vlada, a o tome smo slu\u0161ali \u0161est meseci, da ste gra\u0111ane ove zemlje zabavljali time da merite neko prolazno vreme, da \u0107e ova Vlada biti efikasnija, \u010deka poslednji dan da predlo\u017ei Skup\u0161tini zakon, smatram da je ovakva Vlada neozbiljna. Neozbiljna je jer imate tri ministra vi\u0161e nego ona prethodna. \u0160ta ste radili mesec dana. Ovo smo mogli da razmatramo u septembru i nije problem da li \u0107e parlament raditi u nedelju. To nikada nije bio problem. Problem je za\u0161to nismo radili ju\u010de? Zbog \u010dega smo mi poslanici ju\u010de bili besposleni? Bili smo zbog toga \u0161to je Vlada bila neozbiljna, dala predlog pa ga povukla. Ovo je mogla da bude ta\u010dka Redovnog zasedanja prve sednice. Nije bilo potrebno da se prekida postoje\u0107a sednica i zaka\u017ee nova samo zato \u0161to ste vi ministri u Vladi bili neefikasni. Gospodine ministre, Bojan \u0110uri\u0107 vam je postavio nekoliko pitanja i mislim da niste odgovorili ni na jedno pitanje. Jedno pitanje je bilo da navedete makar neko javno preduze\u0107e \u010diji je osniva\u010d Republika Srbija koje nije upisalo svoju imovinu iako je istekao rok od dve godine. Niste na\u0161li za shodno da navedete nijedno takvo preduze\u0107e. Ovo govorim jer u obrazlo\u017eenju zakona ka\u017eete da ima veliki broj takvih preduze\u0107a. Koliki je to broj gospodine ministre, 100, 200, 300, 500? Koliko javnih preduze\u0107a u Srbiji nije ispo\u0161tovalo rok od dve godine? Odmah da se razumemo, taj rok od dve godine, mo\u017eda postoje problemi u nekim javnim preduze\u0107ima, ali sigurno ne u svim preduze\u0107ima i problem su neodgovorni direktori. Vi snosite odgovornost za direktore koje ste postavili pre ravno 14 meseci, a prethodna Vlada direktore za period od 10 meseci. \u0160ta su radili direktori ako im ovo nije bio prioritet? Ne mogu dugovanja javnih preduze\u0107a da budu odgovorno za to \u0161to direktori nisu prijavili svoju imovinu. Kakve to veze ima jedno sa drugim? Apsolutno nema nikakve veze.Ta\u010dno je da mnoga javna preduze\u0107a duguju i da su du\u017ena, to je drugi problem, ali neprijavljivanje imovine je problem nesposobnosti rukovodstva tih javnih preduze\u0107a. Ta rukovodstva ste birali vi iz SNS, SPS i do pre par meseci iz URS. Gospodine ministre, da li je JP \u201e\u017deleznica Srbije\u201c upisalo svoju imovinu? Da li je \u201eSlu\u017ebeni glasnik\u201c prijavio imovinu, da li je \u201eElektroprivreda\u201c prijavilo imovinu? Ukoliko za neka druga preduze\u0107a ne znate, za ova pretpostavljam da znate, jer je sednica Vlade kada ste predlo\u017eili ovaj zakon bila u ponedeljak, a vi ste u SNS mislim u nedelju razmatrali izve\u0161taj o radu va\u0161ih direktora, pa pretpostavljam da znate da li su oni izvr\u0161ili svoju obavezu? Ili, je osnovna njihova obaveza da dele raznorazne nagrade od 50 hiljada dinara, da putuju, da se \u0161etaju, da imaju reprezentacije, a ne da obave posao koji treba da obave? \u0160ta mi narodni poslanici treba da radimo? Da im damo jo\u0161 godinu dana rok? Ko ka\u017ee da je taj rok dovoljan i zbog \u010dega ne bi bio dovoljan rok od 6 meseci? Vi nama ni jednu re\u010d o tome niste rekli? Na koji na\u010din ste kao ministar, kao \u010dlan Vlade i na koji na\u010din je uop\u0161te ova Vlada rekla da je dovoljan rok od godinu dana, ili zbog \u010dega nije bio dovoljan rok od onih \u0161est meseci? Ministre, danas ste rekli i to da su lo\u0161i odnosi u javnim preduze\u0107ima u smislu dugova, ali da je pogre\u0161na koncepcija upravljanja u javnim preduze\u0107ima. Rekli ste da odgovornost treba da snosi neko drugi, a ne ova Vlada. Zna\u010di, ja sam citirala \u0161ta ste vi danas rekli. Kako je mogu\u0107e da neka druga vlada treba da snosi, a ne ova, odgovornost za lo\u0161 rad i upravljanje javnim preduze\u0107ima? Pa, ova Vlada, ova skup\u0161tinska ve\u0107ina je predlo\u017eila Zakon o javnim preduze\u0107ima, koji je decembra ovde usvojen u parlamentu. Ko je odgovoran \u0161to Vlada ne sprovodi sve ono \u0161to je potrebno u skladu sa Zakonom o javnim preduze\u0107ima? Ko je odgovoran \u0161to Vlada nije raspisala konkurse? Pa, ne mo\u017ee neko drugi da bude odgovoran. Odgovorni ste vi koji vr\u0161ite vlast, jer da ste raspisali konkurse, a to je bio amandman LDP, do 1. jula, vi biste verovatno imali neke kvalitetnije i bolje direktore javnih preduze\u0107a u odnosu na ove kakvih imamo danas. Ho\u0107e li ti direktori snositi neku odgovornost? Vi ste ministar nadle\u017ean za poslove lokalne samouprave. Ho\u0107e li direktori javnih preduze\u0107a i ho\u0107e li lokalne samouprave snositi bilo kakvu odgovornost \u0161to njihovi direktori, partijski poslu\u0161nici, nisu izvr\u0161ili svoju obavezu? Mo\u017eete li da mi odgovorite, gospodine ministre, na neka od ovih pitanja? Da li su \u201e\u017deleznice\u201c prijavile imovinu, \u201eSlu\u017ebeni glasnik\u201c, Elektroprivreda? Ako ne znate za druge direktore, pretpostavljam da znate za ove koji su kadar SNS.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23723",
        "text": "Re\u010d ima ministar Igor Mirovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23724",
        "text": "Gospo\u0111o Gerov, ja sam ve\u0107 u odgovoru na postavljena pitanja od strane kolege \u0110uri\u0107a poku\u0161ao da odgovorim, ali, evo, doda\u0107u nekoliko re\u010denica. Prvo, iz osnovnog roka koji je bio dve godine, pa i iz amandmana koji su na dnevnom redu ili koji \u0107e biti na dnevnom redu nakon na\u010delne rasprave, pa na kraju i iz samog vremena koji je Vlada utvrdila kao rok produ\u017eenja za va\u017eenje norme, vidi se da postoje razli\u010dite procene. Dakle, radi se o procenjenom vremenu i tu ni\u0161ta drugo ne mo\u017ee da se doda ili oduzme. Da je to tako, govore i amandmani i inicijalni rok u Predlogu zakona iz 2011. godine i ovo produ\u017eenje. Ko mo\u017ee u sali da ka\u017ee koji bi to bio idealan rok i na osnovu kojih bi to parametara moglo da se utvrdi, kada je re\u010d o jednoj vrlo slo\u017eenoj oblasti u kojem ne zavisi samo od uprave javnog preduze\u0107a ili od pojedinaca, ve\u0107 od \u010ditavog lanca i mehanizma koji to treba da potpomogne, koji znamo veoma dobro da u na\u0161oj zemlji nije savr\u0161en, da se izvr\u0161i upis prava svojine nad pojedinim nekretninama ili nad pojedinim elementima kako zakon predvi\u0111a? Drugo, o stanju u javnim preduze\u0107ima govorio sam u kontekstu rasprave koja je veoma egzaktno ukazala na obim zadu\u017eenja od 6,3 milijarde evra u javnim preduze\u0107ima i verujem da ne mislite da je taj prili\u010dno visok obim nastao u mandatu aktuelne Vlade. Zato sam u kontekstu te rasprave rekao da postoji dominantna odgovornost prethodne Vlade za probleme u samom poslovanju javnih preduze\u0107a, ali nisam od onih koji se sakrivaju iza rada prethodnika, niti \u017eelim da prebacim odgovornost u punom smislu na Vladu i na ranije vlade koje su u su\u0161tini, makar kada se gleda visina duga, dovele do toga da stanje u javnim preduze\u0107ima bude neizdr\u017eivo. Ima i danas propusta i mi o tome javno govorimo i to ozbiljnih nedostataka u svim timovima koji upravljaju javnim preduze\u0107ima i ozbiljnih koncepcijskih razlika, ako ho\u0107ete, i Vlade sa jedne strane i upravlja\u010dkih timova u javnim preduze\u0107ima. Zaboga, zato se i govori i najavljuje velika reforma u javnom sektoru koja, naravno, prvo treba da zahvati javna preduze\u0107a kao neku vrstu dominantnog ili klju\u010dnog ekonomskog faktora koji upravlja resursima u raznim oblastima za koje je Vlada odgovorna. Ono \u0161to je novo, \u0161to vi prili\u010dno jasno kritikujete, a \u0161to ipak mora i mo\u017ee da slu\u017ei za pohvalu, jeste da su raspisani konkursi za izbor direktora u ve\u0107ini javnih preduze\u0107a na teritoriji Republike Srbije i to u velikoj ve\u0107ini. Da li ima izuzetaka u kojima nisu raspisani konkursi? Ima. Da li je to dobro? Nije dobro. Da li to treba da se menja? Treba da se menja u najkra\u0107em mogu\u0107em roku i najkonkretnije. Da li je bilo konkursa u kojima su strukture, bez obzira ko je na vlasti, a razli\u010dite stranke obavljaju vlast na razli\u010ditim nivoima, kreirale konkurs tako da odgovara onom postoje\u0107em direktoru, bez obzira na samu strukturu preduze\u0107a i potrebe da se pojedina stru\u010dna kvalifikacija kao vid garancije kvaliteta upravljanja unese u konkursne elemente? Bilo je toga i to je bilo na mnogo mesta. Da li to treba ispravljati? Treba, ali je ova vlada uvela institut javnog konkursa i nastavi\u0107e da ga dogra\u0111uje i nastavi\u0107e da istrajeva na tom principu. Verovatno u prvih pola godine, godinu ili dve ne\u0107emo imati \u017eeljeni kvalitet kada je re\u010d o izabranim ljudima u tom sektoru, ali verovatno \u0107emo i nadamo se da \u0107emo vremenom do\u0107i do jednog jasnog i otvorenog koncepta, da najbolji sa referencama u ime dr\u017eave upravljaju ne samo javnim preduze\u0107ima, ve\u0107 i brojnim drugim institucijama za koje treba da budu zadu\u017eeni. Mislim da sam odgovorio na sva va\u0161a pitanja koja ste mi postavili. Ne znam da li sam propustio ne\u0161to? Da, vrlo va\u017eno pitanje na koje sam propustio da odgovorim. Zakonom o javnoj svojini nije predvi\u0111ena obaveza na\u0161eg uvida u to, i to je sada mo\u017eda centralno pitanje dana\u0161nje rasprave, uvida Vlade Republike Srbije ili pojedinih ministarstava u to da li su javna preduze\u0107a ili ne obavila, prema odredbama zakona, ovu obavezu upisa na nekretninama i na drugim oblicima svojine, da li su obavila ovaj posao o kojem danas govorimo. Da li smo mo\u017eda mogli da izgradimo mo\u017eda neku vrstu mehanizma i da ipak izvr\u0161imo taj uvid, to je zaista za raspravu, ali u svakom momentu preko Republi\u010dkog geodetskog zavoda i na druge na\u010dine mo\u017ee da se izlista i izvr\u0161i uvid u to da li je i koje javno preduze\u0107e taj posao obavilo. Na kraju, iako ne obave taj posao, ta svojina ostaje u elementu javne svojine. Dr\u017eava nije na gubitku, da tako ka\u017eem narodnim jezikom, iako neko javno preduze\u0107e ne obavi posao iz \u010dlana zakona koji predvi\u0111a produ\u017eenje roka za godinu dana. Mislim da gra\u0111ane treba otvoreno informisati o tome da se sada ne radi o nekom eventualnom ili potencijalnom gubitku na kojem \u0107e biti dr\u017eava ukoliko javno preduze\u0107e ne izvr\u0161i svoju obavezu. Bi\u0107e komplikovanijih odnosa. Ne\u0107emo imati \u010distu sliku koju \u017eelimo da imamo, ali dr\u017eava nije na gubitku. Motiv za razvrstavanje imovine zapravo le\u017ei u \u010dinjenici da \u017eelimo da pojednostavimo kompletno upravljanje sa imovinom i celim procesom koji uz to ide i da kroz produ\u017eenje roka damo dodatno vreme za javna preduze\u0107a i njima zavisna dru\u0161tva da taj proces do kraja sprovedu. Mislim da sam odgovorio na sva va\u0161a pitanja, po\u0161to ste imali primedbu da na neka pitanja nisam odgovorio. Ako imate jo\u0161 neko pitanje, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23725",
        "text": "Narodni poslanik Radmila Gerov, pravo na repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23726",
        "text": "Zahvaljujem ministre na odgovoru, ali nisam zadovoljna va\u0161im odgovorom. Pre svega, niste mi rekli koliko je to javnih preduze\u0107a. Tek na kraju va\u0161eg izlaganja mislim da smo svi u sali mogli da razumemo da Vlada uop\u0161te ne zna koja su to javna preduze\u0107a, koliko je broj i onda ne znam na osnovu \u010dega ste napisali ovde u obrazlo\u017eenju da je to veliki broj javnih preduze\u0107a kada ka\u017eete da Vlada Republike Srbije nema takve podatke. Zna\u010di, niste mi odgovorili na pitanje da li je to uradio \u201eSlu\u017ebeni glasnik\u201c, da li su to uradile \u201e\u017deleznice Srbije\u201c, da li je to uradio EPS. Rekli ste da se ovde radi o procenjenom roku, ali ja sam vam postavila direktno pitanje \u2013 na osnovu \u010dega ste vi kao ministar 30. septembra smatrali da je dovoljno \u0161est meseci, a 3. oktobra glasali za godinu dana? Ni na to nisam dobila odgovor. Rekli ste da ima 6,3 milijarde dugovanja i da za to ne mo\u017ee da bude odgovorna samo ova Vlada. Sla\u017eem se sa time, za to je odgovorna i prethodna, ali je odgovorna i ova Vlada. Rekli ste da i danas ima propusta u radu javnih preduze\u0107a i mi o tome govorimo. Zato se najavljuje reforma. Jeste, vi o tome govorite, ali ni\u0161ta ne preduzimate. \u0160ta je sa direktorom EPS? On je subvencije, tj. poklone, nagrade dao radnicima pro\u0161le godine. Da li treba godinu dana da pro\u0111e da on bude smenjen? Vi o tome govorite, ali ni\u0161ta ne preduzimate. O tome se radi. Ka\u017eete da je ova vlada uvela konkurse. Ta\u010dno je, raspisani su konkursi. I sami ka\u017eete da nisu u svim javnim preduze\u0107ima i da nisu za sva javna preduze\u0107a, ali su konkursi raspisani nakon isteka roka, a rok je bio 1. jul, \u0161to zna\u010di da prvo Vlada Republike Srbije nije ispo\u0161tovala zakon i mnoge jedinice lokalne samouprave nisu po\u0161tovale Zakon o javnim preduze\u0107ima po pitanju roka za raspisivanje konkursa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23727",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Bojan \u0110uri\u0107, po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23728",
        "text": "Upozoravam vas jo\u0161 jednom, gospodine Arsenovi\u0107u, \u010dlan 27. i \u010dlan 116. Poslovnika. Mislim da je gruba povreda dostojanstva ove skup\u0161tine ako se dopusti ministru da ka\u017ee da je u ve\u0107ini javnih preduze\u0107a raspisan konkurs, ako je ova Narodna skup\u0161tina pre toga usvojila zakon u kome pi\u0161e da u svim javnim preduze\u0107ima mora da bude raspisan konkurs. Mislim da je nedopustivo uop\u0161te to govoriti u ovoj Narodnoj skup\u0161tini. Hiljadu puta smo ve\u0107 pro\u0161li kroz to. Da ne ulazimo u politiku za\u0161to je ovako ili nije ovako. Postoji zakon, on nije sproveden i ne mo\u017ee se o\u010dekivati od parlamenta da ima razumevanja za onu situaciju kada se \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23729",
        "text": "Nemojte, molim vas. Vi ve\u0107 nekoliko puta kr\u0161ite i zloupotrebljavate Poslovnik. Ako nastavite tako, bi\u0107u prisiljen i vama da izreknem meru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23730",
        "text": "Dobro. Mislim da je to mnogo manja \u0161teta, nego \u0161teta koja nastaje zbog kr\u0161enja zakona, ali kako vi \u017eelite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23731",
        "text": "Re\u010d ima ministar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23732",
        "text": "Sad ne znam da li mogu da govorim, ako je ovo bila povreda Poslovnika? Mislio sam da repliciram, ali to ne ulazi u poslani\u010dke odredbe. Izvinjavam se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23733",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Jovan Palali\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23734",
        "text": "Gospodine potpredsedni\u010de, gospodine ministre, kolege narodni poslanici, iako ovaj predlog zakona ima jednu odredbu koja ukazuje na potrebu pomeranja roka za upis svojine javnih preduze\u0107a i dru\u0161tva kapitala, \u010ditava dosada\u0161nja rasprava je ukazala na, mislim, va\u017eniju stvar koju smo mi morali da o\u010dekujemo od predstavnika Vlade, a to je da iza\u0111u pred ovu Narodnu skup\u0161tinu sa izmenom ovog zakona mnogo dubljom, mnogo sveobuhvatnijom i mnogo ozbiljnijom, zato \u0161to je zakon koji je usvojen 2011. godine, koji je DSS kritikovala, koji je, kako je ovde neko nazvao od kolega, napravljen trulim kompromisom izme\u0111u Vlade Vojvodine i Vlade Republike Srbije, gde je neposredno pred po\u010detak rasprave usvojeno 20 amandman od strane Vlade Vojvodine, upravo je doveo nas u ovu situaciju. Lo\u0161 zakon, sa lo\u0161im re\u0161enjima, usvojen pod pritiskom vlasti u Vojvodini, doveo je do ove situacije u kojoj se sada nalazimo. To je jedna strana ovog problema. Drugi problem je da ni prethodna ni sada\u0161nja Vlada nisu razumele slo\u017eenost procesa u koji se u\u0161lo. Na osnovu Ustava Republike Srbije konstituisana je javna svojina i njena tri oblika. Iako se nedopustivo kasnilo sa usvajanjem zakona, zakon je donet. Prethodna Vlada i ova Vlada morale su da razumeju komplikovane procese i sa koliko subjekata \u0107e morati da rade da bi se ovaj proces sproveo i da ne bismo do\u0161li u ovu situaciju u kojoj se sada nalazimo. Vi ste u jednom trenutku, gospodine ministre, rekli \u2013 nije se vodilo ra\u010duna o stvaranju mehanizama kako bi se proces kontrolisao. Nedostajala je koordinacija na svim nivoima, i na nivou Republike, kada je u pitanju imovina Republike Srbije, da ne govorim o, o tome \u0107u mnogo dublje govoriti, cene\u0107i i va\u0161e prisustvo kao ministra za lokalnu samoupravu, problemima sa kojima \u0107emo se tek suo\u010diti kada je u pitanju upis svojine lokalnih samouprava i javnih preduze\u0107a na tom nivou, a posebno je slo\u017eeno pitanje imovine AP Vojvodine. Da vas podsetim, drage kolege, ovaj zakon je usvojen 2011. godine u oktobru mesecu, gde je u zakonu re\u010deno da \u0107e se imovina AP Vojvodine uspostaviti, izme\u0111u ostalog, na osnovu Zakona o utvr\u0111ivanju nadle\u017enosti AP Vojvodine, za koga je DSS u tom trenutku rekla da je apsolutno neustavan. Zakon je usvojen, stupio je na snagu, po\u010deo je upis imovine, u julu mesecu 2012. godine Ustavni sud je oglasio taj zakon neustavnim. Pitam vas sada, gospodine ministre, jako je va\u017eno pitanje, po\u0161to je niz nadle\u017enosti stavljen van pravnog sistema Republike Srbije, koja se ti\u010du AP Vojvodine, da li je neka imovina upisana kao vlasni\u0161tvo AP Vojvodine da bi se vr\u0161ile nadle\u017enosti koje su sada neustavne? To je vrlo va\u017eno pitanje. Da li sada potpuno nezakonito AP Vojvodina raspola\u017ee nekom imovinom? Iako smo mi tada ukazali da se nije smelo u\u0107i u proces dono\u0161enja takvog zakona, iako se na pritisak Vlade Vojvodine usvojilo 20 amandmana, mi smo dobili ovakav zakon i oboren je Zakon o Zakonu o utvr\u0111ivanju nadle\u017enosti na Ustavnom sudu. To je stvar o kojoj mora da se vodi ra\u010duna, jer niz nadle\u017enosti je preuzet, neustavan je. Na\u017ealost, neke jo\u0161 nisu u tom delu ispo\u0161tovale stav Ustavnog suda. Kada je u pitanju upis javnih preduze\u0107a na nivou lokalnih samouprava, mislim da \u0107ete se, gospodine ministre, suo\u010diti sa ogromnim problemom. Vi ste sada rekli \u2013 nemamo obavezu na osnovu zakona da vr\u0161imokontrolu koja javna preduze\u0107a su upisala ili izvr\u0161ila popis svoje imovine. Kako \u0107ete, gospodine ministre, u preko 180 gradova i op\u0161tina u Republici Srbiji iskontrolisati upis svojine javnih preduze\u0107a u tim gradovima i op\u0161tinama? Za\u0161to mi govorimo da je ovaj rok kratak? Ako nema na\u010dina koordinacije, koji \u0107ete u krajnjoj liniji vi da radite, komisije za lokalnu samoupravu. Taj proces nikad ne\u0107emo zavr\u0161iti. Podse\u0107am vas da slede\u0107e godine isti\u010du rokovi za upis svojine lokalnih samouprava. U velikom broju lokalnih samouprava procesi nisu ni zapo\u010deti i veliki broj lokalnih samouprava nema ni kapacitete da taj posao uradi. Ovo su jako slo\u017eena pitanja, ozbiljna pitanja. Ako pod hitno ne uspostavite nekakav oblik koordinacije da se taj proces prati sa centralnog nivoa, ni na koji na\u010din ne ugro\u017eavaju\u0107i pravo na lokalnu samoupravu, mi \u0107emo u\u0107i u jedan potpuni haos slede\u0107e godine. Ovo je jo\u0161 jedno va\u017eno pitanje na koje bi vi morali kao ministar da obratite pa\u017enju u narednom periodu. Da, ovo je korak ka decentralizaciji, o tome se govorilo ovde u Narodnoj skup\u0161tini, va\u017ean korak, koji je omogu\u0107io Ustav, zakon. Ali, ima se utisak da same lokalne samouprave nisu razumele do kraja \u0161ta je to decentralizacija, nisu razumele svoju ulogu i kao da se boje da u taj proces do kraja u\u0111u i kao da i dalje vlada onaj sistem koji je bio pre vi\u0161estrana\u010dja u Srbiji, da se gleda u Beograd i kako Beograd naredi, tako \u0107e biti. Same lokalne samouprave jo\u0161 nisu shvatile da imaju odre\u0111ena prava po Ustavu i po zakonu. Morate da radite na ja\u010danju svesti o decentralizaciji. Ako oni nemaju tu svest, ne\u0107e imati svest ni da upi\u0161u tu imovinu koja njima pripada. Oni verovatno, po\u0161to proces ovako sporo ide, ne razumeju \u0161ta \u0107e im to. Situacija je toliko slo\u017eena da se mi mo\u017eemo nalaziti iz godine u godinu u permanentnoj situaciji da ovako o ovome raspravljamo. U krajnjoj liniji najlak\u0161e je sa nivoa Vlade, manje javnih preduze\u0107a Vlada mo\u017ee da iz samog Ministarstva finansija napravi jedno telo koje \u0107e da koordinira i da ka\u017ee taj posao mora da se uradi. Prethodno pitanje je naravno da li dr\u017eava Srbija uop\u0161te zna \u0161ta je njeno? Da li uop\u0161te dr\u017eava Srbija zna \u0161ta je njena imovina? To je ozbiljno pitanje. Ako nam ka\u017eete da ni to ne znamo, mi d\u017eabe danas radimo ovaj posao. Mi \u0107emo se na\u0107i za godinu dana i ponovo \u0107emo sve ovo ispo\u010detka da pri\u010damo. Zato je ovaj zakon bio lo\u0161, jer prethodno pitanje nije re\u0161eno - \u0161ta Republika Srbija ima? Molim vas da ovu dana\u0161nju raspravu ozbiljno shvatite, jer bez obzira \u0161to se radi o jednom zakonu i jednom \u010dlanu, taj \u010dlan ni\u0161ta ne\u0107e re\u0161iti ovih godinu dana. Mo\u017eda \u0107e se re\u0161iti na nivou republike, ali kad se si\u0111e dublje nisam siguran da taj proces bez ozbiljne koordinacije i ozbiljnog sastanka, koji bi bio sa predsednicima i gradona\u010delnicima da se obavi i da se ka\u017ee \u2013 ljudi vas \u010deka za godinu dana ozbiljan posao. Za Vojvodinu bih voleo da mi odgovorite zato \u0161to je jako va\u017eno pitanje. Jako va\u017eno pitanje, obzirom da se vodi pred Ustavnim sudom spor i oko Statuta AP Vojvodine. \u010citava ta pri\u010da oko imovine Vojvodine i oko toga \u0161ta je ulagala Vojvodina i \u0161ta je Fond za kapitalna ulaganja sa takvom hipotekom, koju na sebi ima, ulagao. To je ne\u0161to \u0161to bi voleli da znamo. Posebno pitanje i poseban problem, na koji smo ukazali kad je zakon usvojen, jeste kako \u0107e se ovaj zakon primenjivati na drugoj na\u0161oj pokrajini, jer se ka\u017eeu sada\u0161njem zakonu - da \u0107e do odlaska me\u0111unarodnih snaga na teritoriji Kosova i Metohije se primenjivati Zakon o sredstvima u svojini Republike Srbije. Zna\u010di, ne ovaj sada\u0161nji Zakon o javnoj svojini, nego Zakon o sredstvima u svojini Republike Srbije. Sad ja vas pitam, gospodine ministre, ako je to tako, ako su neke lokalne samouprave na teritoriji republike na teritoriji AP Kosova i Metohije upisale svoju imovinu kao imovinu svoje lokalne samouprave, javna komunalna preduze\u0107a, delovi javnih preduze\u0107a\u2026 Mi sad ne znamo, mo\u017eda EPS, mo\u017eda \u201eElektromre\u017ea\u201c Srbije\u2026 Mi smo danas pokrenuli pitanje pred Ustavnim sudom o energetici, o tom sporazumu koji se ti\u010de energetike. \u0160ta je sa tom imovinom? Ako vi u isto vreme pravite dogovore da se suspenduje deo sistema Republike Srbije sa prostora Kosova i Metohije, a ovim zakonom predvi\u0111ate da se primenjuje Zakona o sredstvima u svojini Republike Srbije. Da zaklju\u010dim proces je slo\u017een, ozbiljan. Mislim da se nije pristupilo dobro. Prvo, moralo se menjati mnogo dublje ovaj lo\u0161 zakon. Drugo, nije se Vlada pripremila ni prethodna ni sada\u0161nja za probleme koji nailaze. Mo\u017eda re\u0161ite problem na nivou republike. Kako \u0107ete re\u0161iti problem sa AP koja permanentno ucenjuje i ve\u010dito dok kr\u0161i Ustav ve\u010dito vi\u010de kako se Ustav od strane republike kr\u0161i, a na nivou lokalnih samouprava tu neka nam je svima Bog u pomo\u0107i. Tu niko ne zna koliko je i \u0161ta ura\u0111eno. Ako ne budete imali nekakvu evidenciju u 184 op\u0161tine u Republici Srbiji koliko je ura\u0111eno na\u0107i \u0107emo se vrlo brzo na ovom istom mestu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23735",
        "text": "Re\u010d ima ministar. Izvolite gospodine ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23736",
        "text": "Gospodin narodni poslanik Palali\u0107 je dotakao jednu vrlo interesantnu temu ti\u010de se i Zakona o javnoj svojini pa i pitanja koja su vezana za odluku Ustavnog suda kojom su osporena pojedine odredbe Zakona o nadle\u017enostima AP Vojvodine. Mogu\u0107e je i Ustavni sud je u svoj javnom saop\u0161tenju obavestio sve da je i Statut AP Vojvodine u fazi ocenjivanja. Mogu\u0107e je da je u tom vremenu od dono\u0161enja zakona do odluke Ustavnog suda do\u0161lo do na osnovu, dakle, elemenata nadle\u017enosti do upisa prava svojine, dakle, kada je re\u010d o konkretnim objektima ili pravima na strani AP Vojvodine i to je sada pitanje koje Ministarstvo finansija i Direkcija za imovinu Republike Srbije moraju da izanaliziraju i da onaj deo imovinskih prava koje stoje na strani Republike Srbije za\u0161tite. Sa druge strane, ne treba osporavati na AP Vojvodini ono \u0161to je njeno pravo i \u0161to ona u skladu sa nespornim elementima Ustava i odgovaraju\u0107ih zakona ima. Ta stvar treba da bude potpuno \u010dista i jednostavna i razgrani\u010dena. Ovo su pre svega stvari u koje politika ne treba i ne mo\u017ee da ima veliki upliv, ve\u0107 strogo pravne norme, elementi razgrani\u010denja u skladu sa odre\u0111enim nadle\u017enostima koja proizilaze iz zakona i Ustava. To je zaista za analizu. Mogu da prihvatim va\u0161u inicijativu da jednim dopisom obave\u017eemo Direkciju za imovinu, a verujem da \u0107e to svi podr\u017eati, da se na taj na\u010din do\u0111e do podataka. Da li je ne\u0161to u tom me\u0111uvremeno ura\u0111eno, \u0161to je kasnije kroz elemente nadle\u017enosti u postupku ocenjivanja od strane Ustavnog suda osporeno i tu nemam nikakvih dilema. Drugo pitanje, koje ste pokrenuli je pitanje \u010dini mi se iz \u010dlana 90. Zakona o primeni Zakona na teritoriji AP Kosovova i Metohije i taj \u010dlan ka\u017ee \u2013 do prestanka funkcionisanja me\u0111unarodne uprave uspostavljene u skladu sa Rezolucijom 1244 Saveta bezbednosti UN na teritoriji AP Kosova i Metohije po pogledu pitanja koja se odnose na sredstva u svojini Republike Srbije primenjiva\u0107e se odgovaraju\u0107e odredbe Zakona o sredstvima u svojini Republike Srbije. Vlada Republike Srbije i odgovaraju\u0107a ministarstva stoje iza ovog \u010dlana. Gospodine Palali\u0107u, tamo je sila koja stoji iznad prava ne\u0161to \u0161to je deo, grublji je izraz i ja ga ne volim, realnog \u017eivota i u tom delu, u izjavama i u postupanjima, pa i konkretnim delovanjima onih organa koji su zadu\u017eeni za ova pitanja, mislim na lokalne organe, organe Republike Srbije na kraju krajeva, u realnom \u017eivotu nailazimo na barijere. To je tako i tako \u0107e biti sve dok Republika Srbija jednog dana u to verujem bude bila u mogu\u0107nosti na svojoj teritoriji primenjuje sve svoje zakone. To je tako.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23737",
        "text": "Replika, gospodin Palali\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23738",
        "text": "Hvala gospodine ministre. \u0160to se ti\u010de ovog prvog pitanja, potpuno ste u pravu. Na osnovu Ustava Republike Srbije i nespornih odredaba Zakona o utvr\u0111ivanju nadle\u017enosti AP Vojvodina ima nadle\u017enosti i na osnovu toga pravo da na svoje ime upi\u0161e imovinu neophodnu za vr\u0161enje tih nadle\u017enosti. To nije sporno. Prosto sam ukazao na problem da izme\u0111u dono\u0161enja zakona i primene zakona je Ustavni sud reagovao iz niza oblasti koja se ti\u010du energetike, za\u0161ite \u017eivotne sredine i pitanje koje se odnosi na tzv. Akademiju nauka i umetnosti i Nacionalni park \u201eFru\u0161ka Gora\u201c. Imate tu dosta slo\u017eenih pitanja koja moraju da se isprave jer brzina kojom su doneti amandmani ukazuje na to da se verovatno brzo radilo i kad je u pitanju upis imovine. Mo\u017eda se u tom periodu izvr\u0161io upis toga. \u0160to se ti\u010de drugog pitanja, a oba se odnose na obe na\u0161e AP, Zakon o sredstvima svojine Republike Srbije govori da je sva imovina na teritoriji Kosova i Metohije imovina Republike Srbije. Moje pitanje je da li Vlada Republike Srbije sa jedne strane ima jasnu sliku o tome \u0161ta je upisano? Za\u0161to sam postavio to pitanje i za\u0161to imam pravo da sumnjam? Zato \u0161to dok govorimo o tom pitanju sa nelegalnim institucijama Kosova razmenjujemo katastarske knjige. Sada raspravljamo i o pitanju energetike, koje se ti\u010de mre\u017ea, koje su po ovom zakonu isklju\u010divo svojina Republike Srbije. Ne mo\u017ee se primeniti ni jedan drugi zakon, ako ho\u0107emo da po\u0161tujemo Zakon o sredstvima Republike Srbije, osim zakona Republike Srbije, pa izme\u0111u ostalog i Zakon o lokalnim samoupravama. Lokalne samouprave tamo imaju neke zgrade koje koriste. To je sve imovina Republike Srbije. Kako mo\u017eemo sada da suspendujemo pravni poredak tako da se primenjuju zakoni tzv. Kosova i Metohije, ako znamo da se isklju\u010divo na osnovu zakona koji se primenjuju u Republici Srbiji ta imovina tretira kao imovina Republike Srbije? To je bilo moje pitanje. Jasno je meni da tamo postoji sila. Pravo Republike Srbije ne mo\u017ee biti suspendovano tom silom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23739",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Sr\u0111an Mikovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23740",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, dame i gospodo narodni poslanici, gospodine ministre, imamo pred sobom Predlog zakona o izmeni Zakona o javnoj svojini koji je dostavljen narodnim poslanicima pre 22 sata. Zna\u010di, u papiru narodni poslanici su dobili ovaj predlog zakona, barem u mojoj poslani\u010dkoj grupi, poslani\u010dkoj grupi DS, u 18.05 \u010dasova. \u010cinjenica je da se ne\u0161to ranije taj zakon pojavio u e-parlamentu pre podne. Me\u0111utim, bio sam u prilici zato \u0161to sam se nalazio u Narodnoj skup\u0161tini da u\u0111em u e-parlament i da vidim predlog zakona i da podnesem amandman u 13.00 \u010dasova. \u010cinjenica je da ceo taj materijal, uklju\u010duju\u0107i i Predlog zakona, saziv i sve ostalo, je upakovan posle 13.55 \u010dasova, po\u0161to je koleginica na drugi zakon podnela amandman u 13.55 \u010dasova. Zna\u010di, pre toga nije moglo da se upakuje u koverte i da se po\u0161alje narodnim poslanicima. Oni narodni poslanici koji ne mogu da izvr\u0161e uvid u e-parlament, oni su imali priliku da reaguju amandmanima na ovaj zakon tek kada su dobili papirnu verziju toga. To samo govorim na na\u010din kako je omogu\u0107eno narodnim poslanicima da reaguju na Predlog zakona. \u010cinjenica je da ovaj zakon razmatramo po hitnom postupku, jer ovim zakonom se ure\u0111uju pitanja i odnosi nastali usled okolnosti koje nisu mogle da se predvide. Nije moglo da se predvidi, iako je u zakonu pre dve godine pisalo da rok isti\u010de 6. oktobra. Nije moglo da se predvidi da \u0107e 6. oktobra ove godine iste\u0107i rok. Ne znam ko to mo\u017ee da razume da je to okolnost koju nismo mogli da predvidimo. Ako \u010ditamo zakon od pre dve godine, svako mo\u017ee da vidi da rok isti\u010de 6. oktobra. To je razlog za\u0161to \u0107emo raditi petak, nedelju ili ne znam koji dan. To su okolnosti koje nismo mogli da predvidimo. O\u010digledno da neko nije na vreme sagledao situaciju i na vreme predlo\u017eio izmene. Sada bih ukazao na odredbe \u010dlana 124. Ustava Republike Srbije gde se ka\u017ee da je Vlada odgovorna Narodnoj skup\u0161tini za politiku Republike Srbije, za izvr\u0161avanje zakona i drugih op\u0161tih akata Narodne skup\u0161tine i za rad organa dr\u017eavne uprave. Nama, narodnim poslanicima, treba da odgovaraju oni koji nisu svoj deo posla obavili ili koji nisu iskontrolisali one koje treba da iskontroli\u0161u. Moram da vam uka\u017eem na jo\u0161 dve odredbe Zakona o javnoj svojini, a koje se ti\u010du rokova i na\u010dina izve\u0161tavanja, pa izme\u0111u ostalog i ovog roka koji je predlo\u017een. U \u010dlanu 64. stav 6. pi\u0161e izri\u010dito \u2013 javno preduze\u0107e, dru\u0161tvo kapitala, zavisna dru\u0161tva kapitala, ustanova ili drugo pravno lice \u010diji je osniva\u010d Republika Srbija, autonomna pokrajina, jedinica lokalne samouprave vodi evidenciju o nepokretnosti javne svojine koju koristi. Podatke iz evidencije nepokretnosti stava 6. ovog \u010dlana \u2013 javno preduze\u0107e, dru\u0161tvo kapitala, zavisno dru\u0161tvo kapitala, ustanova, javna agencija ili drugo pravno lice \u010diji je osniva\u010d Republika Srbija dostavljaju agenciji koja vodi jedinstvenu evidenciju nepokretnosti o javnoj svojini. Da li se sve to a\u017eurno vodi? \u010cini mi se da ne. Drugo, direkcija, \u010dlan 71, podnosi Vladi godi\u0161nji izve\u0161taj o stanju nepokretnosti u javnoj svojini najkasnije do 31. maja teku\u0107e godine za prethodnu godinu. Hajde, ako je to dostavljeno. Bilo je prostora, juni, juli, avgust, septembar da se to razmotri, da vidimo da li je sve ura\u0111eno i bilo je prilike, ako cenimo da rok treba produ\u017eiti, da se to uradi. Imamo sada situaciju da tri dana ranije, u ponedeljak, Vlada procenjuje, pretpostavljam ne samo \u0161ac metodom, nego na osnovu neke analize, na osnovu ovih podataka koje su verovatno razmatrali da li je potrebno tri meseca, \u0161est meseci iligodinu dana. O\u010dekivao sam da \u0107emo to dobiti u obrazlo\u017eenju Predloga zakona na osnovu kojih elemenata je procenjeno, prvo \u0161est meseci, a onda tri dana kasnije Vlada, opet ne ka\u017ee na osnovu kog novog podatka, procenjuje, ako opet nije \u0161ac metoda, da taj rok treba da bude godinu dana du\u017ei. Upravo zbog toga sam predlo\u017eio amandman da bude tri meseca, jer nemam argumentaciju ponu\u0111enu od strane predlaga\u010da zakona za\u0161to to treba da bude, bilo \u0161est meseci, bilo godinu dana, bilo neki drugi rok. Ako je neki drugi rok, dajte da su\u010delimo argumente, pa \u0107u mo\u017eda i ja predlo\u017eiti da bude i du\u017ee. Ovo nije na\u010din na koji se predla\u017eu zakoni. Zna\u010di, kada isti\u010de rok, kada je sve pro\u0161lo, kada je cajtnot, zastavica ve\u0107 pada za one koji igraju \u0161ah i tada prakti\u010dno u svom tom cajtnotu dajemo predlog i poku\u0161avamo na odre\u0111eni na\u010din da produ\u017eimo rok, jer o\u010digledno neko nije radio svoj posao. Ovde pitam javno \u2013 ko nije obavio svoj posao? Da li su to objektivne okolnosti ili subjektivne slabosti? Nemamo ni jednu ozbiljnu analizu toga koji bi mogao da nas rukovodi, da se opredelimo kod glasanja, da li \u0107emo da tra\u017eimo produ\u017eenje roka sedam dana, Bog je za sedam dana stvorio svet, ili za mesec dana, tri meseca, \u0161est meseci, ceo olimpijski ciklus, \u010detiri godine ili do kraja mandata ove vlade i da damo narednoj vladi sedam dana vi\u0161e. Mo\u017eda \u0107e ta naredna vlada u tih sedam dana uraditi ono \u0161to treba, iskontrolisati one koje treba da iskontroli\u0161e. U tom smislu, ukazujem da je o\u010digledno u pripremi ovog zakona \u010ditav niz faulova napravljen i proceduralnih, prakti\u010dno na\u010dinom na koji je ovo stiglo na dnevni red. Ozbiljno su prekr\u0161ena prava narodnih poslanika da se ozbiljno pripremaju za sednicu Narodne skup\u0161tine. Apelujem da se to vi\u0161e ne ponavlja. Jo\u0161 jednom podvla\u010dim da na ovakav neozbiljan na\u010din Vlada ne bi trebalo da se pona\u0161a u narednom periodu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23741",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Judita Popovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23742",
        "text": "Hvala vam, gospodine predsedavaju\u0107i. Po\u0161tovani gospodine ministre, dame i gospodo narodni poslanici, ovaj zakon u stvari je toliko karakteristi\u010dan za zakone koje donosi ova vlast, toliko je karakteristi\u010dan po tome \u0161to u stvari predstavlja jednu poprili\u010dno zakasnelu reakciju, \u0161to nema u sebi ni malo strategije, nema ni malo vizije, to je bukvalno ga\u0161enje po\u017eara i to u poslednjem momentu. Dakle, ovaj zakon \u0107e u stvari predstavljati samo jedan statisti\u010dki poen u ra\u010dunanju broja zakona koji su doneti od strane aktuelne vlasti. \u0160ta je tu karakteristi\u010dno \u0161to \u010dini toliko sli\u010dnim ovaj predlog zakona ovim ostalim zakonima o kojima smo raspravljali ovde u parlamentu? Na\u010din na koji se zakon predla\u017ee i na\u010din na koji je u\u0161ao u skup\u0161tinsku proceduru, kao i razlozi za dono\u0161enje ovog zakona, koji nisu navedeni u obrazlo\u017eenju Predloga zakona. Dakle, najmanje je bitno ono obrazlo\u017eenje koje ste naveli i onaj razlog koji tu stoji, koji se jedino poziva na prekluzivni rok 6. oktobra, koji u stvari nastupa. Mnogo je bitno \u0161ta sve stoji iza tog na\u010dina dola\u017eenja zakona u skup\u0161tinsku proceduru i razloga za\u0161to se taj zakon predla\u017ee. A to je, u stvari, jedna neodgovornost, to je, u stvari, jedan nerad, to je nedostatak stru\u010dnosti i to je propu\u0161tanje obaveza, ja bih mogla da ka\u017eem i zloupotreba slu\u017ebene du\u017enosti svih onih koji su bili u obavezi da vode ra\u010duna o tome \u0161ta \u0107e se desiti ukoliko istekne taj rok, kada vi\u0161e javna preduze\u0107a ne mogu tu svoju svojinu da steknu putem upisa u javne knjige. Ponovo se vra\u0107amo na situaciju da su javna preduze\u0107a ogroman problem za Srbiju, a jo\u0161 ve\u0107i je problem nedostatak politi\u010dke volje da se uvede red u upravljanje javnim preduze\u0107ima i da su javna preduze\u0107a i dalje, ima ih 700, predmet partijske nagodbe, partijskog plena i, u stvari, u javnim preduze\u0107ima se toliko podr\u017eava ta neka negativna selekcija, u smislu stru\u010dnosti i sposobnosti i favorizuje se sve ono \u0161to je dovelo srpsku ekonomiju u ovu poziciju u kojoj se nalazi. I ovaj zakon sa dva \u010dlana ne\u0107e ni\u0161ta pozitivno da promeni u pogledu javnih preduze\u0107a, ne\u0107e ni\u0161ta pozitivno da doprinese jednom poprili\u010dno lo\u0161em Zakonu o javnoj svojini, ali \u0107e samo pokazati da i dalje, osim nekih na\u010delnih zalaganja za modernizaciju Srbije, te modernizacije o\u010digledno ne\u0107e biti. Vi ste, gospodine ministre, malo pre izrekli jednu rezignaciju, a ujedno ste izrazili i jednu nadu. Rezignacija se ticala realnog \u017eivota na Kosovu. Nada se ticala eventualno neke budu\u0107nosti u vezi tog Kosova. Gospodine ministre, ja bih vas podsetila na Briselski sporazum i stvarno bih vam preporu\u010dila da pro\u010ditate prvo Briselski sporazum, a drugo, dobro da razmislite \u0161ta ste vi ovde u parlamentu izrekli u vezi tog Briselskog sporazuma i u vezi statusa KiM. Ovaj zakon, ukoliko ga \u010ditamo samo ovako, \u010dlan po \u010dlan, prosto nemamo \u0161ta da ka\u017eemo, ali mnogo \u0161ta se nalazi u pozadini ovog zakona, ve\u0107 i za na\u010din na koji je stigao danas ovde da o njemu raspravljamo, a sve je to, u stvari, jedan veliki teret koji predstavlja o\u010digledno nepremostivu prepreku za dana\u0161nju vlast. Nije te\u0161ko vladati, me\u0111utim, mnogo je te\u0161ko odgovorno vr\u0161iti vlast, a ta odgovornost pretpostavlja i to da znate \u0161ta ho\u0107ete, za\u0161to ho\u0107ete i koje su posledice tog va\u0161eg htenja, odnosno predlaganja, izme\u0111u ostalog, i ovakvog zakona. Ne mo\u017eemo mi da govorimo o javnoj svojini, ne mo\u017eemo da govorimo o javnim preduze\u0107ima, a da pri tom izbegnemo da pomenemo sve ono \u0161to nedostaje Srbiji u pogledu javnih preduze\u0107a i vo\u0111enja ekonomske politike. Znate vi i sami koliki je javni dug. Znate vi i sami koliki je deficit i koliko se o\u010dekuje do kraja godine. Sve to znate, samo ne znate i nemate pravi odgovor \u2013 kako to da promenite? Zato, mo\u017eete vi ovakve zakone i dalje da predla\u017eete. Za godinu dana, ukoliko ostane ova Vlada, najverovatnije \u0107e predlo\u017eiti jo\u0161 neke izmene Zakona o javnoj svojini, upravo zbog svih tih rokova koje \u0107ete u me\u0111uvremenu da proma\u0161ite i to ne zna\u010di ni\u0161ta i to \u0107e biti samo jo\u0161 jedan statisti\u010dki poen za Vladu koja predla\u017ee zakone i za parlamentarnu ve\u0107inu koja \u0107e ih izglasati. Koji je, u stvari, realan odgovor na realne izazove i na realno stanje stvari u Srbiji? Odgovora o\u010digledno nema, a i te\u0161ko \u0107emo ga dobiti, \u010dak i ukoliko konkretno to pitanje postavimo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23743",
        "text": "Hvala. Ministar Mirovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23744",
        "text": "Gospo\u0111o Popovi\u0107, realan odgovor Vlade Srbije ogleda se pre svega u ogromnim aktivnostima koje i u javnom sektoru, poput restrukturiranja JAT i formiranje zajedni\u010dke kompanije sa \u201eEtihadom\u201c, vode\u0107om svetskom kompanijom, takve velike kompanije nikada ranije nisu dolazile u Srbiju, kao \u0161to je \u201eMubadala\u201c, kao \u0161to je \u201eEtihad\u201c, kao \u0161to je najavljeno ulaganje \u201eMercedesa\u201c i \u201eBo\u0161a\u201c. Dakle, Vlada Srbije je na realan na\u010din poku\u0161ala da, u sektor koji je potcenjen, a ne radi se o javnom sektoru, uvede \u0161to vi\u0161e investitora i time zaustavi negativne trendove koji postoje. Ta\u010dno je, vi ste o njima govorili. Sada bih o tome mogao da govorim nekoliko sati, rizikuju\u0107i da, kao i vi, iza\u0111em iz okvira ovoga o \u010demu danas razgovaramo. Danas govorimo samo o tome da ho\u0107emo da u delu mogu\u0107nosti, koja stoje javnim preduze\u0107ima i drugima na raspolaganju, produ\u017eimo rok za upis prava svojina nad nepokretnostima za koja ta javna preduze\u0107a imaju odgovaraju\u0107u dokumentaciju. \u010citav niz drugih problema, u pravu ste, postoje u javnim preduze\u0107ima i mi \u0107emo, Vlada je to najavila, ve\u0107 u ponedeljak iza\u0107i sa \u010ditavim paketom mera koji, izme\u0111u ostalog, zahvata i javni sektor, javna preduze\u0107a i uop\u0161te javni sektor, kada je re\u010d o toj velikoj potro\u0161nji koja je vezana za javni sektor, koja je nedopustiva i ja tu sa vama mogu da se slo\u017eim, u tom delu. Vi ste potpuno bez argumenata, u odnosu na samo jedno produ\u017eenje roka od godinu dana, optu\u017eili Vladu za nerad, za propu\u0161tanje slu\u017ebene du\u017enosti, za nedostatke, za mnogo toga \u0161to ba\u0161 ne obele\u017eava rad ove, ve\u0107 onih vlada koje su dovele javna preduze\u0107a u ovu situaciju, a gospodin \u0110eli\u0107 je, pretpostavljam, u ime DS, govoriv\u0161i danas u prepodnevnoj raspravi, izneo podatak o zadu\u017eenju javnog sektora od 6,3 milijarde eura. Mislim da je svima jasno da tako veliko zadu\u017eenje nije moglo nastati i nije nastalo u mandatu ove Vlade, ve\u0107 je nastalo u mandatu prethodnih vlada. Da li treba menjati koncept upravljanja javnim preduze\u0107ima i da li treba u mnogim javnim preduze\u0107ima eventualno iza\u0107i iz tog klasi\u010dnog koncepta javnog preduze\u0107a, formirati za po\u010detak zatvoreno a kasnije mo\u017eda otvoreno akcionarsko dru\u0161tvo i preduzimati \u010ditav niz drugih mera da bi, poput JAT-a, recimo, gde je u\u010de\u0161\u0107e doma\u0107eg kapitala, javnog kapitala, 51% a 49% stranog, ali je strana uprava, dakle, kroz profesionalizaciju uprave i na druge na\u010dine stvoriti uslove za, kako je to predstavnik \u201eEtihada\u201c dobro rekao, za komercijalni rad javnih preduze\u0107a \u2013 da, potrebno je. Vlada \u0107e narednih nedelja, a verujte mi i narednih godina, preduzimati mere da u jednom po jednom javnom preduze\u0107u imamo sliku koja \u0107e biti upravo suprotna slici koju smo zatekli kada smo preuzimali odgovornost i za ovaj sektor. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23745",
        "text": "Hvala. Replika, Judita Popovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23746",
        "text": "Gospodine ministre, da li je onda imovina JAT-a re\u0161ena \u0161to se svojinskih prava ti\u010de? Da li je JAT uradio sve ono \u0161to je trebalo da uradi prema Zakonu o javnoj svojini kako bi registrovao tu svoju svojinu? Vi na to niste dali odgovor, ali se pozivate na neke strane investitore koji \u0107e u\u0107i, ulo\u017eiti u taj JAT, uraditi neko restrukturiranje tog JAT-a itd. Da li vi zaista ozbiljno ra\u010dunate sa tim da \u0107e bilo ko od stranih investitora da u\u0111e u jednu nesre\u0111enu svojinsku stvar kao \u0161to je JAT? Da li ste vi sigurni da \u0107e to mo\u0107i da se realizuje u smislu investicija ukoliko ne izreguli\u0161ete svojinu JAT-a? A vi ne znate i nemate odgovora na to pitanje. To je konkretno pitanje i konkretan odgovor koji nedostaje. Normalno da ste vi vi\u0161e od godinu dana na vlasti pa samim tim i vas \u0107emo da pitamo za\u0161to za ovih godinu dana ni\u0161ta niste uradili u pogledu po\u0161tovanja ovog roka iz \u010dlana 82. Zakona o javnoj svojini? Normalno je da \u0107emo odgovornost na vas da prevalimo, jer ste vi to morali da uradite. Vlast je 2012. godine promenjena. Prema tome, vi\u0161e nemate razloga da tra\u017eite alibije u ne\u010dijem tu\u0111em \u010dinjenju ili ne\u010dinjenju. Jer, na vama je sada da ne\u0161to radite, a vi se uporno pozivate na one prethodne, \u0161ta nisu uradili i \u0161ta su propustili. A \u0161ta ste vi konkretno uradili? Na primer, u vezi JAT-a? \u0160ta ste uradili u vezi nadzornih odbora koje ste trebali da formirate u javnim preduze\u0107ima?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23747",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Ivan Jovanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23748",
        "text": "Po\u0161tovana predsedavaju\u0107a, po\u0161tovani ministre, dame i gospodo narodni poslanici, gospodine Mirovi\u0107u, zahvaljujem se i na va\u0161em prisustvu ali danas je bio red da tu bude ministar finansija i da kona\u010dno \u010dujemo te fantasti\u010dne i genijalne mere koje nas o\u010dekuju i koje \u0107e spasiti gra\u0111ane Srbije od trenutnog stanja u kojem se njihovi d\u017eepovi i njihove porodice nalaze. Prvi predlog za izmenu ovog zakona, koji je ina\u010de donet u oktobru 2011. godine i za \u010dije nesprovo\u0111enje ne mo\u017ee biti odgovorna prethodna Vlada, po\u0161to su odmah u prole\u0107e 2012. godine odr\u017eani izbori i ne mo\u017eete se time braniti za\u0161to niste radili svoj posao. Ka\u017eem, prva izmena je do\u0161la pre tri dana i podrazumevala je da se rokovi pomeraju za \u0161est meseci. Ju\u010de dobijamo jo\u0161 jednu izmenu odnosno povla\u010denje prethodnog predloga i novi predlog koji pomera rokove na godinu dana. Nisam siguran da li \u0107emo mi do sutra, nakon \u0161to se zavr\u0161i ova sednica izvr\u0161nog odbora najve\u0107e vladaju\u0107e stranke, dobiti povla\u010denje i ovog predloga i dolazak u proceduru novog predloga koji \u0107e jo\u0161 odu\u017eiti taj period za koji javna preduze\u0107a treba da upi\u0161u svoju imovinu? Ono \u010dime se odlikuje dosada\u0161nji rad nove Vlade koja je, ponovi\u0107u to, aktuelna ve\u0107 14 meseci, jeste nesprovo\u0111enje i odlaganje primene zakona. Nesprovo\u0111enje se najbolje i najo\u010diglednije sagledava u Zakonu o javnim preduze\u0107ima za \u010dije nesprovo\u0111enje nema opravdanja. Nema konkursa za direktore javnih preduze\u0107a. \u0160to se ti\u010de dr\u017eavnih preduze\u0107a, neki su raspisani, neki nisu, ali nema opravdanja za nepo\u0161tovanje rokova. \u0160to se ti\u010de lokalnih javnih preduze\u0107a i oni koji su raspisani i zavr\u0161eni postupci, uglavnom su veliki problemi i veliki sporovi, nepravilnosti, uglavnom su oni direktori koji su partijski pre toga bili vr\u0161ioci du\u017enosti i oni su izabrani po tim fiktivnim konkursima. Gospodine Mirovi\u0107u, kada govorimo o \u0161teti koja nastaje zato \u0161to se odla\u017ee primena ovog zakona odnosno ovog \u010dlana, ne govorimo pau\u0161alno. Govorimo o imovini gra\u0111ana Srbije, govorimo o tome da postoji veliki kapacitet u imovini, veliki kapacitet u sredstvima koja mogu da se koriste za prevazila\u017eenje ekonomskih pote\u0161ko\u0107a u kojima se na\u0161a zemlja nalazi i ne razumem za\u0161to svaku sugestiju DS i predlog odbacujete na najgori mogu\u0107i na\u010din? Nave\u0161\u0107u vam primer kako to Srbija ide napred sa vama. Dana 1. 01. 2011. godine EPS je izvr\u0161io vanrednu procenu osnovnih sredstava zbog hroni\u010dne potcenjenosti istih u du\u017eem vremenskom periodu. Negativne posledice ovoga su se ogledale pre svega u mogu\u0107nosti brze privatizacije po bagatelnoj ceni. Posle ove revalorizacije koju je uradila prethodna Vlada, vrednost kapitala EPS-a je udvostru\u010dena i pribli\u017eena stvarnoj, ekonomskoj i tr\u017ei\u0161noj ceni. Tom prilikom je dr\u017eavi ispla\u0107eno vi\u0161e od milijardu dinara na ime amortizacije, pove\u0107anja dobitka. Dana 1. decembra 2012. godine nova vlast linearno smanjuje vrednost osnovnih sredstava EPS za 18%. Mi se pla\u0161imo da je to upravo zato \u0161to se ovo dru\u0161tvo priprema za privatizaciju, jer do dana dana\u0161njeg nismo dobili obja\u0161njenje za to i ne verujem da ga vi mo\u017eete dati. Zato je potrebno bilo da tu bude gospodin Lazar Krsti\u0107, jer je verovatno, ako je preuzeo ministarsku funkciju, sagledao i ovu problematiku. To je ogromna vrednost imovine, gospodine Mirovi\u0107u, nikako nije mala. Kada se danas govori o 15 miliona bonusa za zaposlene u EPS, to je ne\u0161to \u0161to je minimalno i mizerno prema ovoj cifri, kada se radi o imovini ovog preduze\u0107a, koja je, opet ponavljam, iz nepoznatog razloga umanjena za 18%. \u017delim da se vama zahvalim i ne\u0107u biti na lo\u0161 na\u010din kriti\u010dan prema vama, kao \u0161to ste vi bili prema poslanicima DS. \u017delim da vam se zahvalim zato \u0161to smo danas dobili jo\u0161 jedno priznanje onoga \u0161to Vlada nije radila, odnosno onoga \u0161to je radila u prethodnom periodu. Pre vas je ovde u Skup\u0161tini bio, brane\u0107i Zakon o legalizaciji, gospodin Velimir Ili\u0107. On nam je objasnio da izmena Zakona o legalizaciji nije podneta na vreme, u skladu sa odlukom Ustavnog suda, zato \u0161to je bila rekonstrukcija Vlade, pa ministri nisu mogli da daju svoja izja\u0161njenja. Ja sam se njemu zahvalio na tome zaista. To je ono \u0161to mi govorimo ve\u0107 \u0161est meseci. Potpuno je jasno da je i ova izmena dana\u0161nja do\u0161la na ovaj na\u010din zato \u0161to se mi u Srbiji 14 meseci bavimo raznim temama, od la\u017ene nulte tolerancije po raznim osnovama, departizacije, Mar\u0161alovog plana, progona DS, rekonstrukcije, a danas smo stigli i do \u010duda, raznim stvarima koje nisu problem gra\u0111ana, koje ne re\u0161avaju njihove nevolje i raznim stvarima koja nisu re\u0161enja za stanje u kom se ovo dru\u0161tvo nalazi. Uporno vas pozivamo da date odgovore na pitanja koja mu\u010de gra\u0111ane Srbije. Mi smo u prethodnih nekoliko dana, predlo\u017eili ovoj skup\u0161tini ovom parlamentu nekoliko zakonskih predloga. \u010cule su se ovde primedbe kolega iz pozicije kako zato \u0161to su poslanici DS podneli amandmane skup\u0161tina \u0107e imati tobo\u017e velike tro\u0161kove radi\u0107e jo\u0161 jedan dan. Za\u0161to nije prihva\u0107en predlog poslanika DS o Izmeni zakona o visokom obrazovanju, pa bi onda smanjili tro\u0161kove. To je jedna potpuna zamena teza, potpuni nonsens i zaista je neprihvatljivo na taj na\u010din polemisati sa poslanicima opozicije. Gospodine Mirovi\u0107u, nama je \u017eao \u0161to 14 meseci govorimo ovde istinu, i \u0161to vi, na razne na\u010dine, pre svega progonom kroz svoje tabloidne medije i kroz institucije na koje vr\u0161ite pritisak, poku\u0161avate da u\u0107utkate DS. Na va\u0161u \u017ealost, ba\u0161 u tome ne\u0107ete uspeti, i mi \u0107emo nastaviti da iznosimo \u010dinjenice koje su va\u017ene za \u017eivot gra\u0111ana Srbije. Mislim da je jo\u0161 jedan dokaz na\u010dina na koji ova, \u0161to bi rekao moj kolega Milivojevi\u0107, najgora vlada od dolaska Ju\u017enih Slovena na ove prostore, na koji na\u010din ona sprovodi dr\u017eavnu politiku, je ovaj predlog zakona. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23749",
        "text": "Ministar Mirovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23750",
        "text": "Gospodine Jovanovi\u0107u, mislim da je dosada\u0161nja rasprava bila krajnje argumentovana. Vi sada iznosite neke sasvim nove teze, o tabloidnim medijima, o nekakvom nasilju nad vama, ili nad DS, iako to nije tema dnevnog reda. Moram da vam ka\u017eem da Vlada Republike Srbije ne kontroli\u0161e medije. \u0160tampa je slobodna u na\u0161oj zemlji, verovatno ste vezani kroz politi\u010dko delovanje za neki raniji period kada je kontrola medija bila izuzetno prisutna u na\u0161em dru\u0161tvu, \u0161to se mo\u017ee videti na najjednostavniji na\u010din, kroz Agenciju za privredne registre, ili kroz odnos pojedinih preduze\u0107a koja zakupljivala medijski prostor pod odre\u0111enim uslovima, i time dr\u017eala, prakti\u010dno, monopol nad finansijskim uticajem nad tom sferom. Danas to vi\u0161e nije slu\u010daj. Smatram da je dana\u0161nja rasprava u kojoj, makar sa moje strane, niste mogli da \u010dujete ni jednu jedinu oporu i grubu re\u010d, pokazala upravo suprotno u odnosu na ono \u0161to ste govorili i \u0161to ste hteli da Vladi Republike Srbije i vladaju\u0107im partijama stavite na teret. Dakle, mo\u017eete slobodno da ka\u017eete \u0161ta mislite ali povod za va\u0161e obra\u0107anje je vi\u0161e nego mali, produ\u017eavamo rok va\u017eenja jednog \u010dlana, jednog zakona, i ta vrsta izazova koji vi sada upu\u0107ujete da razgovaramo i o drugim pitanjima, a od toga ne be\u017eim, jednostavno nije primerena ni dana\u0161njem dnevnom redu, niti za nju sa va\u0161e strane postoje argumenti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23751",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Ivan Jovanovi\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23752",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru, ali \u010dini mi se da on nije bio na pravo pitanje. Govorio sam o tabloidnim medijima i vi to odli\u010dno znate. Dobro, hajde da se vratimo na temu o kojoj sam govorio. \u0160ta je sa imovinom dr\u017eave Srbije na Kopaoniku, na primer hotelom koji je prodat za 30% tr\u017ei\u0161ne vrednosti, direktnom pogodbom. To je imovina, tako\u0111e javna imovina. \u0160ta je sa javnim preduze\u0107em \u201eSrbijagas\u201c, sa spornim nabavkama od 20 milijardi. \u0160ta je sa 24 privatizacije u Srbiji u kojima DS u to vreme nije vr\u0161ila vlast u Republici Srbiji, a sprovedene su, o kojima se govori, za\u0161to se to ne re\u0161ava? Na kraju da vam postavim pitanje koje sam u toku diskusije vama preneo, a nisam dobio ni komentar. Za\u0161to je nova Vlada, odnosno nov menad\u017ement EPS-a 1. decembra 2012. godine linearno smanjio vrednost imovine ovog preduze\u0107a za 18%? Da li je to ura\u0111eno zato \u0161to se priprema tiha privatizacija ovog javnog preduze\u0107a? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23753",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima ministar Mirovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23754",
        "text": "Vrlo kratki i vrlo konkretni odgovori. Ne priprema se privatizacija javnog preduze\u0107a EPS. U \u201eSrbijagas-u\u201c postoji veliko zadu\u017eenje nastalo pre svega po osnovu garancija koja je Vlada Republike Srbije i ova i ranija izdavala na ime obaveza koje javno preduze\u0107e ima prema i prema programu rada JP \u201eSrbijagas\u201c ali i prema velikoj razlici u ceni koja postoji izme\u0111u uvozne cene gasa, treba i taj deo objektivno posmatrati i cene gasa koja se isporu\u010duje na\u0161im gra\u0111anima, kao \u0161to treba objektivno posmatrati i eventualne nepravilnosti koje je dr\u017eavni revizor prona\u0161ao u poslovanju JP \u201eSrbijagas\u201c. Naravno i na osnovu, kao \u0161to ste obave\u0161teni, izve\u0161taja dr\u017eavnog revizora, u toku je kontrola tog preduze\u0107a od strane odgovaraju\u0107ih organa Republike Srbije. Sve \u0161to je vezano za spornih 24 privatizacije, o tome ve\u0107 mesecima pri\u010damo. Predmet je analize, odgovaraju\u0107ih provera, istraga. Kada je re\u010d o rezultatima, pojedinih istraga, javnosti su obelodanjene \u010dinjenice, a najve\u0107i deo \u0107e biti poznat do kraja 2013. godine. Mislim da sam vam odgovorio na sva pitanja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23755",
        "text": "Hvala. Ivan Jovanovi\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23756",
        "text": "Da, osim na jedno pitanje \u2013 za\u0161to je 1. decembra 2012. godine linearno smanjena vrednost imovine EPS za 18%?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23757",
        "text": "Hvala. Ministar Mirovi\u0107 ima re\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23758",
        "text": "U ovom trenutku sada ne mogu da vam ka\u017eem za\u0161to je to ura\u0111eno. Da li je poslovodstvo uradilo neku vrstu knjigovodstvenog obra\u010duna koje je \u010disto finansijske prirode ili postoji nekakav drugi investicioni plan, ali mogu da prihvatim u ime i ministarstva i Vlade da vam u pisanom obliku dostavim odgovor na to pitanje u roku koji je propisan Poslovnikom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23759",
        "text": "Hvala. Zoran Babi\u0107, povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23760",
        "text": "Reklamiram povredu Poslovnika, \u010dlan 106. Gospo\u0111o predsedavaju\u0107a, cenim mogu\u0107nost razli\u010ditog interpretiranja i mi\u0161ljenja o pojedinim zakonskim predlozima ali i vas i ostale kolege i prethodnog govornika \u0107u pozvati da su pitanja Vladi poslednjeg \u010detvrtka u mesecu, po Poslovniku koji nije pravila SNS ni ova ve\u0107ina, ve\u0107 je napravljen u prethodnom sazivu. Pitanja Vladi se postavljaju o \u0161irokim i razli\u010ditim temama kada je Vlada ovde prisutna, a ne vidim nikakvu konekciju sa time da li je ne\u0161to smanjeno, jeste smanjeno, \u0161ta je sa time ura\u0111eno sa Zakonom o izmenama Zakona o javnoj svojini, gde se taj rok produ\u017eava za godinu dana. Zna\u010di, cenim interpretaciju, cenim \u0161irinu, cenim pitanja koja se postavljaju, ali postavljanja pitanja Vladi su poslednjeg \u010detvrtka u mesecu. Budite strpljivi taj poslednji \u010detvrtak u mesecu ide. Nikada nismo izbegli takvu organizaciju sednice, ali pretvarati svaku sednicu u pitanja Vladi mislim da je najgrublje kr\u0161enje Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23761",
        "text": "Hvala. Smatram da nije povre\u0111en \u010dlan 106. Poslovnika, s obzirom da je pitanje koje je postavio gospodine Jovanovi\u0107 bilo po pitanju svojine, tako da ja druga\u010dije tuma\u010dim od vas gospodine Babi\u0107u. Re\u010d ima ministar Mirovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23762",
        "text": "ne bih \u017eeleo niti imam pravo da ocenjujem poslani\u010dku debatu, posebno opravdanost predsedavaju\u0107eg da vodi sednicu. Ono \u0161to mogu samo da ka\u017eem da je Vlada uvek i svi ministri koji prisustvuju sednicama da smo uvek spremni da odgovorimo na sva pitanja. Ako to danas nije poslovni\u010dki mogu\u0107e onda \u0107emo odgovoriti na sednici na kojoj je to mogu\u0107e. Dakle, ne be\u017eimo od odgovora ni na jedno pitanje i bez obzira \u0161to je kolega Babi\u0107 formalno u pravu, samo sam \u017eeleo to da podvu\u010dem i nama otvorena igra, sportskim jezikom re\u010deno, apsolutno ne smeta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23763",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Ivan Jovanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23764",
        "text": "Ja se zahvaljujem vama gospodine ministre, ali ne shvatam nervozu kolege iz najve\u0107e vladaju\u0107e stranke. Prosto, mislim da je va\u017eno oko ovih rokova ako se ka\u017ee da je za godinu dana vrednost jednog na\u0161eg najve\u0107eg javnog preduze\u0107a knjigovodstveno smanjena, tu ste u pravu za 18% linearno, voleo bih da znam za\u0161to? To je vezano za ovaj zakon, vezano za rokove, va\u017eno je treba da pratite temu. Zna\u010di, vrlo je va\u017eno zato \u0161to i dr\u017eavni revizor kada radi reviziju, tra\u017ei da imovina stoji u finansijskim bilansima i mi kr\u0161imo vi\u0161e zakona ako se to ne radi. I prosto, iz tog razloga sam pitao gospodina ministra, on mi je odgovorio, ne shvatam va\u0161u nervozu, osim ako se niste prepoznali u ovoj privatizaciji EPS.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23765",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Sr\u0111an Milivojevi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23766",
        "text": "Po\u0161tovana gospo\u0111o predsedavaju\u0107a, po\u0161tovani gospodine ministre, dobrodo\u0161li u Narodnu skup\u0161tinu po prvi put u svojstvu ministra koji u\u010destvuje u raspravu i diskusiji. Dame i gospodo narodni poslanici, dana\u0161nja rasprava na najbolji na\u010din oslikava rasulo, haos koji je nastao u Republici Srbiji zbog neefikasnog \u010dinjenja jedne neshvatljive pojave koja nije zabele\u017eena u analima srpskog parlamentarizma. Mi danas svedo\u010dimo kako izgleda opstrukcija parlamentarnog rada od strane vladaju\u0107e ve\u0107ine. To nijedan parlament do sada nije zabele\u017eio da vladaju\u0107a ve\u0107ina, da Vlada Republike Srbije i najja\u010da parlamentarna stranka poku\u0161avaju da opstruiraju parlamentarni rad. I onda kada postavimo pitanje \u2013 za\u0161to radimo u nedelju? Ne postavljamo mi to pitanje, mi mo\u017eemo da radimo i nedeljom, i subotom, i no\u0107u, i na Novu godinu, ali smo mogli da radimo i ju\u010de, mogli smo da radimo i pro\u0161le nedelje, mogli smo da radimo i u septembru. Nije ta\u010dno da nismo imali \u0161ta da radimo i oko \u010dega da se sastanemo, mi smo zakone predlo\u017eili, ali vi niste hteli da ih prihvatite. Mogli ste makar ovu izmenu da donesete, ovog zakona, da ne \u010dekamo minut do 12, pa da onda na vrat-na nos dva puta u roku od tri dana dajemo zakonski predlog pa se onda predomislite pa date drugi zakonski predlog, to je veoma ru\u017ena slika koju ste nam poslali. Me\u0111utim, \u0161ta o\u010dekivati od vladaju\u0107e stranke koja je opoziciju provela opstruiraju\u0107i parlamentarni rad, podnose\u0107i po 3.000 amandmana iako se tog perioda svog \u017eivota ne rado se\u0107aju. Za\u0161to mi danas raspravljamo o izmenama Zakona o javnoj svojini, dan pre nego \u0161to ovaj zakon predvi\u0111a neke rokove koji su vrlo konsekventni za javna preduze\u0107a koja nisu bila u stanju da ih sprovedu? Nama se danas spo\u010ditava da je ovaj zakon donela prethodna Vlada sa tendencijom da navodno padne taj zakonski rok u nedelju i da nakon toga nastane smak sveta. Mi smo zakon donosili prema sopstvenoj meri, prema sopstvenoj efikasnosti, trudu i naporima da ovu zemlju uprili\u010dimo kao pristojnu zemlju. Nismo o\u010dekivali da \u0107e posle nas do\u0107i trutovi koji nisu u stanju da sprovedu zakon. \u0160ta mogu da vam ka\u017eem? (Zoran Babi\u0107, s mesta: \u0160ta je rekao, trutovi?) Ako niste dobro \u010duli, drago mi je da ste ponovili, to sam kazao jer Vlada je zaokupljena bitkom za plenom, za raspodelom plena. Vlada koju je obuzela nezaja\u017eljiva \u010de\u017enja za jo\u0161 ve\u0107om vla\u0161\u0107u, sa jo\u0161 ve\u0107im privilegijama, pa svoju alavost, halapljivost i pohlepu kada je re\u010d o gomilanju funkcija, poku\u0161ava da prikrije serviranje pri\u010da o odgovorno\u0161\u0107u, mora da bude odgovorna za rokove koje zakon propisuje, vi to niste uradili. Vi ste se suvi\u0161e bavili kako \u0107ete rekonstruisati Vladu. \u0160est meseci ste pravili planove, nakon toga ste utvrdili da ste izabrali nesposobne ministre, pa ste se \u0161est meseci rekonstruisali, pa \u0107ete sada jo\u0161 \u0161est meseci da pravite planove i da odlo\u017eite rokove za sprovo\u0111enje zakona isklju\u010divo iz razloga sopstvene nesposobnosti. Sada, da postavim \u0161est pitanja na kojih bih \u017eeleo \u0161est konkretnih odgovora, ne od vas gospodine ministre, vi ste tek danas ovde u parlamentu i nemojte mi zameriti \u0161to mnogo ne\u0107u komunicirati sa vama, jer ja ovde imam one kojima ova pitanja upu\u0107ujem u ime gra\u0111ana koji su nas delegirali u ovu Skup\u0161tinu. Dakle, prvo, za\u0161to donosite predlog izmena ovog zakona u minut do 12? Za\u0161to va\u0161i poslanici umesto \u0161to brukaju parlament iznose\u0107i insinuacije da se ovde poslanici opozicije slu\u017ee neprimerenim gestovima, nisu seli i pro\u010ditali zakon i dali predlog priprema zakona. To je mnogo bolje nego da degradiraju instituciju u kojoj svi zajedno sedimo i kojom smo mukom gradili, a koju ste vi sa velikom vredno\u0161\u0107u naru\u0161avali tokom va\u0161eg opozicionog rada. Za\u0161to niste va\u0161e zvezde u usponu upozorili da ne trebaju da menjaju konobare u skup\u0161tinskom restoranu, kao \u0161to su ju\u010de uradili, nego da menjaju zakonske rokove? To je mnogo primerenija skup\u0161tinska aktivnost nego \u0161to se ovo danas radi. Moram da vas pitam, za\u0161to vi niste shvatili da ovaj rok isti\u010de 6. oktobra u ponedeljak i \u010dekali ste petak da date izmene zakona? \u0160to to niste uradili pro\u0161le nedelje? Ni jednu sednicu nismo odr\u017eali u septembru posle rekonstrukcije Vlade, ni jednu. Imam dalje da vas pitam nekoliko jo\u0161 va\u017enih pitanja. Tre\u0107e pitanje, kojim ste se razlozima rukovodili kada ste donosili izmene ovog zakona? Kako nam je kazao ministar, \u010duli smo jutros u obrazlo\u017eenju, razlozi za izmenu ovih rokova su bili to \u0161to pojedini direktori javnih preduze\u0107a dve godine nisu bili u stanju da poka\u017eu elementarnu zainteresovanost za imovinu koja im je poverena na upravljanje. Znate, gra\u0111ani Srbije, kada vi dve godine ne poka\u017eete zainteresovanost da ispo\u0161tujete neku zakonsku normu i za ne\u0161to \u0161to vam pripada, dr\u017eava u svom opho\u0111enju prema vama se pona\u0161a kao da vas to ne interesuje pa vam to pravo oduzme. Ako javna preduze\u0107a i ti v.d. direktori javnih preduze\u0107a koji su izabrani mimo partijskih konkursa i partijskih knji\u017eica nisu pokazali zainteresovanost za imovinu koja im je poverena na upravljanje, red je da im se ta imovina oduzme i \u0161to je mnogo va\u017enije da se protiv njih podnese krivi\u010dna prijava zato \u0161to se na jedan neodgovoran na\u010din pona\u0161aju prema imovini gra\u0111ana Republike Srbije koja je njima ba\u0161 poverena. \u0160ta \u0107e politi\u010dke stranke koje ovih dana u\u017eurbano \u0161partaju Srbijom i ocenjuju rad ministara, predsednika op\u0161tina, gradona\u010delnika, javnih preduze\u0107a, re\u0107i o tim direktorima javnih preduze\u0107a? Da vas pitam, u kojoj to departizovanoj dr\u017eavi politi\u010dke stranke ocenjuju rad javnih preduze\u0107a, postavljaju direktore tih javnih preduze\u0107a? Samo u partokratiji. Nemojte slu\u010dajno da vam padne napamet da uperite prst u nas iz DS pa da ka\u017eete \u2013 \u0161ta ste vi radili? \u010cekajte, vi ste do\u0161li na pri\u010di da ste bolji od nas, pametniji, vredniji, da \u0107ete uraditi departizaciju, da \u0107ete promeniti to, da \u0107e ta rogobatna javna preduze\u0107a koja su ve\u010diti gubita\u0161i, konsolidovati, staviti na noge, da \u0107e ona potr\u010dati maratonsku tr\u017ei\u0161nu utakmicu. Pitanje dalje, ko su direktori koji nisu ispunili svoju zakonsku obavezu da utvrde koja je imovina koja im pripada? Dajte nam imena i prezimena. Da li su to ove tro\u0161ad\u017eije po kafanama \u0161to jedu \u0161ampinjone i \u0161to su gu\u0161\u010diju d\u017eigericu otkrili u pedesetoj godini \u017eivota? Molim vas, ja razumem da mnogo gledaju u jelovnik i kubanske cigare i dim od kubanskih cigara zaklanja onaj spisak imovine javnih preduze\u0107a, ali gra\u0111ane Srbije zanima kad neko ima vremena da ode u \u201eFran\u0161\u201c i napravi ra\u010dun od 3.000 evra za ru\u010dak, valjda ima vremena ujutru kad do\u0111e na posao da pogleda \u0161ta mu je sve od imovine povereno u ime gra\u0111ana Republike Srbije da time upravlja. Ne moramo da \u010dekamo minut do 12 da to utvr\u0111ujemo i da to ispravljamo. Imam pitanje i za one dve perjanice JUL \u0161to su me ju\u010de pozivali da iza\u0111em napolje, da me tuku, \u0161to sada nisu u klupi \u2013 da li \u0107e ovaj zakon va\u017eiti kada se pre\u0111e Vulinova granica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23767",
        "text": "Molim vas, gospodine Milivojevi\u0107u, nemojte samo uvredljivim izrazima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23768",
        "text": "Oprostite, molim vas. Imam pitanje za njih dvojicu da li \u0107e ovaj zakon va\u017eiti kada se pre\u0111e Vulinova granica i do\u0111e u Kosovsku Mitrovicu? Da li znate kako zovu administrativni prelaz? Vulinova granica. Da li \u0107emo utvrditi imovinu javnih preduze\u0107a na Kosovu i Metohiji, kolika je, u kom je obimu, \u0161ta je sa njom, ko njom gazduje, od kada njom gazduje, ko je tu imovinu kome ostavio, kako? Vi se igrate dr\u017eavom. Neki su mi zamerili da se igram na kompjuteru. Kamo sre\u0107e da vi znate da igrate igrice na kompjuteru, umesto \u0161to se igrate sa dr\u017eavom. Kompjuter je jeftina igra\u010dka. Srbija je skupa igra\u010dka i uop\u0161te nije igra\u010dka. Pla\u0107ena je krvlju na\u0161ih predaka. Svaki grumen ove zemlje kojim se vi igrate natopljen je krvlju da bi Srbija bila to \u0161to jeste, ne da bi se vi igrali njom, ve\u0107 da bi je pazili, da bi uve\u0107avali njenu imovinu, da bi pravilno raspolagali imovinom koja vam je poverena. Ona nije va\u0161a. Ona jednako pripada onim herojima sa Ko\u0161ara koji su izginuli, koliko i vama, koji se sada smejete, jer vama je to sme\u0161no. Moram jo\u0161 ne\u0161to da vas pitam. Dok sada preispitujete direktore javnih preduze\u0107a, kada \u0107ete izabrati te direktore javnih preduze\u0107a u skladu sa konkursom? Da mi ne zameri kolega Bojan \u0110uri\u0107, citira\u0107u njegovo pitanje. \u0160to je ovaj rok trajao 24 meseca ili dve godine? On isti\u010de u nedelju, a od izbora pro\u0161le Vlade, od navodno konstituisanja nove politike, od navodnog zavo\u0111enja reda u javnom sektoru pro\u0161lo je vi\u0161e od 14 meseci. Dakle, ljudi koje ste vi tamo imenovali ili ljudi koje vi tamo toleri\u0161ete nisu radili ono \u0161to je bila njihova zakonska obaveza. Sada vas pitam ja, da ste sproveli Zakon o javnim preduze\u0107ima onako kako u njemu pi\u0161e, da ste do 30. juna raspisali konkurs, izabrali direktore, oni bi imali dovoljno vremena da sami ka\u017eu da ovaj zakon nije dobar, da ne valja. Za\u0161to ste podneli dva zakonska predloga? Prvi zakonski predlog je produ\u017eavao rok na dve i po godine, drugi na tri godine. Ho\u0107ete li ja da vam ka\u017eem kako treba da vam glasi zakon? Danom pada ove Vlade treba po\u010deti da se primenjuje ovaj zakon, jer ova Vlada je najgora od dolaska ju\u017enih Slovena na Balkan. Ova Vlada nije u stanju da uradi ni\u0161ta na sprovo\u0111enju ovog zakona. \u010cuo sam u Kru\u0161evcu re\u010denicu va\u0161eg predsednika stranke \u2013 bi\u0107e bolje jednog dana. Pa, da bude bolje dva dana sa vama ne mo\u017ee, samo jednog dana mo\u017ee biti bolje. Znate, Srbija sa ovakvom vladom napredno nazaduje koracima od sedam milja. To napredno nazadovanje je i rezultat nebrige Vlade prema imovini, do\u017eivljavanje politike kao privilegije, a ne kao odgovornosti, borbom za te privilegije, odnosom prema javnim preduze\u0107ima kao Alajbegovoj slami i, na\u017ealost, to je va\u0161e ogledalo. Ovaj zakon i ova dana\u0161nja rasprava je pre svega ogledalo SNS i njihovog odnosa prema imovini Republike Srbije. Taj odnos staje u samo dve re\u010di \u2013 bruka i sramota. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23769",
        "text": "Hvala. Narodni poslanik Zoran Babi\u0107, povreda Poslovnika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23770",
        "text": "\u010clan 106. Opet smo prisustvovali mitingu. Opet smo \u010duli sve, ali ni\u0161ta o zakonu. \u010culi smo i o Ko\u0161arama, \u010duli smo i o administrativnoj liniji. Obavesti\u0107u prethodnog govornika da administrativna linija nije granica, ali je va\u0161 kolega iz poslani\u010dke grupe potpisao Sporazum o integrisanom upravljanju granicom, tako da nismo mi mogli da uspostavimo ni\u0161ta \u0161to va\u0161 kolega ve\u0107 pre toga nije potpisao. Hvalili ste se kako je ovaj zakon, a ja \u0107u probati da pri\u010dam i o zakonu, \u010dedo prethodne Vlade i da je najbolji na svetu, a sada ka\u017eete zbog \u010dega ti direktori, koji nisu iskoristili to pravo upisa imovine, za\u0161to protiv njih nije podneta krivi\u010dna prijava. Da li to pi\u0161e u tom zakonu? Da li vi na ovaj na\u010din tra\u017eite da mi kr\u0161imo zakon? Sa druge strane, po\u0161to ste imali nekoliko pitanja, imam i ja pitanja za vas. Da li su u Gradu Beogradu izabrani direktori po konkursu vanpartijski? Da li je gospodin \u0106eran iskoristio prava i obaveze iz ovog zakona? Cvijo Babi\u0107, potpredsednici Gradskog odbora DS i da ne nabrajam druge? Da li su oni to uradili, pa da se legitimi\u0161ete, pa da ka\u017eete \u2013 evo, vidite kako mi to radimo, a vi niste uradili? To boli i to ne sme da se pominje, to je revan\u0161izam. To nije revan\u0161izam, to je podse\u0107anje sve do onog trenutka dok svoju politi\u010dku cenu takvih nemarnih stvari ne budete platili. Mo\u017eete teatralno da nastupate ovde koliko ho\u0107ete. Mo\u017eete mr\u017enju bilo kakvim gestovima da pokazujete. \u0160to ve\u0107u mr\u017enju pokazujete prema svim u\u010desnicima ovog doma, pokazujete mr\u017enju prema gra\u0111anima Srbije, a gra\u0111ani Srbije su \u017eeleli promene. Za te promene su glasali. Mr\u017enjom prema SNS pokazujete mr\u017enju prema Srbiji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23771",
        "text": "Gospodine Babi\u0107u, nisam vas prekidala s obzirom da ste imali pravo i na repliku kao \u0161ef poslani\u010dke grupe, tako da je ipak ovo bila replika, a ne povreda Poslovnika. Narodni poslanik Borislav Stefanovi\u0107, pravo na repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23772",
        "text": "Istine radi, hiljadu puta ponovljena la\u017e u va\u0161im glavama postaje istina, ali to ne menja \u010dinjenicu da ste izrekli niz neistina sad ovde na koje ste toliko navikli da sada ve\u0107 po automatizmu ih izgovarate. Na\u0161a Vlada nije ni\u0161ta potpisala, gospodine Babi\u0107u. Jedina koja je potpisala je bila va\u0161a Vlada. To mo\u017ee lako da se proveri. Da ne citiram izjave predsednika Nikoli\u0107a i potpredsednika Vu\u010di\u0107a, koji su najzad, posle tornada va\u0161ih neistina, ustanovili da ni\u0161ta nije potpisano. Samo ste vi potpisivali, niko drugi. Mi ni\u0161ta nismo potpisali i to smo ve\u0107 nekoliko puta ovde ponovili u ovoj skup\u0161tini gde smo mi podnosili redovno izve\u0161taje, za razliku od va\u0161e vlasti kojoj to ne pada na pamet. Ne volim da pri\u010dam o ovoj temi zato \u0161to u su\u0161tini ona samo pokazuje va\u0161u nekonzistentnost, a ne na\u0161u. Svaki put mi date tako jednu finu loptu za volej, a znate da ova tema uop\u0161te nije ni bitna za ovu ta\u010dku dnevnog reda, niti za ovo zasedanje trenutno, niti za bilo \u0161ta, ali u toj \u017eelji da poka\u017eete da su oni pre vas bili u svemu lo\u0161iji, pa \u010dak i izdajnici srpskog naroda, ne prezate od bilo \u010dega. Vreme je da to prestanete da radite i da ka\u017eete ovom narodu \u0161ta ste vi uradili. To je su\u0161tina \u2013 ka\u017eite narodu \u0161ta ste uradili za 14 meseci. Evo, sedi iza vas kolega koji isto mo\u017ee to da ka\u017ee, ali on ne\u0107e klimati glavom, za razliku od vas, zato \u0161to zna, jer \u017eivi tamo i zna \u0161ta ste uradili. Poslali ste \u010doveka u crnom kombinezonu da ljude deli na dobre i lo\u0161e Srbe. To ste uradili. To je istina. Nemojte da pri\u010date takve stvari i da zloupotrebljavate govornicu iznose\u0107i neistine i ponovo pri\u010dati o mr\u017enji. Niko vas ne mrzi, ni vas, ni va\u0161u stranku, ni va\u0161eg predsednika. Iznosimo ono \u0161to gra\u0111ane ti\u0161ti, a nemaju prilike bilo gde kome da ka\u017eu, jer ste sve zatvorili za ovaj narod.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23773",
        "text": "Hvala. Narodni poslanik Marko Atlagi\u0107, povreda Poslovnika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23774",
        "text": "Gospo\u0111o predsedavaju\u0107a, pozivam se na \u010dlan 107. dostojanstvo Narodne skup\u0161tine. Mislim da ste prekr\u0161ili ovaj \u010dlan kada je gospodin Milivojevi\u0107 govorio, jer je nekoliko puta povredio dostojanstvo Narodne skup\u0161tine. Istini za volju, vi ste ga na kraju drugog, tre\u0107eg dela upozorili. Izrekao je da smo mi trutovi. Ovo nije jedini put da nas vre\u0111a kao narodne poslanike, \u0161to je nedostatak demokratske kulture narodnog poslanika. Dakle, tu je re\u010d zaista izrekao. Na kraju,malo mu je \u0161to su njegove kolege za ove \u010detiri, pet godine uni\u0161tile sada\u0161njost, budu\u0107nost dece na\u0161e, a da su ostali jo\u0161 samo godinu dana na vlasti, uni\u0161tili bi na\u0161e korene. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23775",
        "text": "Hvala. Narodni poslanik Sr\u0111an Milivojevi\u0107, pravo na repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23776",
        "text": "Zahvaljujem, gospo\u0111o predsedavaju\u0107a. Dame i gospodo narodni poslanici, nikog od vas ne mrzim. Naprotiv, volim prof. Atlagi\u0107a. Drag mi je kao \u010dovek. Volim i vas, gospodine Babi\u0107u. Drag mi je svaki \u010dovek koji di\u0161e go\u010dki vazduh, dodu\u0161e sad izgleda mnogo manje di\u0161ete go\u010dki vazduh, a vi\u0161e hlorisanu vodu u bazenima, ali i dalje ste mi dragi. Volim vas. Ali, znate, nemojte da koristite te\u0161ke re\u010di \u2013 mr\u017enja. Nemojte da svaku kritiku do\u017eivljavate kao mr\u017enju. Ako o\u010dekujete da mi budemo ono \u0161to ste vi kada do\u0111e Aleksandar Vu\u010di\u0107, pa klimate glavom kad on svaki put ne\u0161to ka\u017ee, Demokratska stranka nije Efet efendija. To je turski sultan imao Efet efendiju, \u0161ta god on ka\u017ee, oni klimaju glavom. Nama dozvolite da mislimo tom glavom, a ne da klimamo. Dozvolite nam da vam ka\u017eemo sve ono \u0161to mislimo i \u0161to ose\u0107amo. Nemojte da se pozivate na rejting, da se krijete iza rejtinga. Krijte se iza ne\u010dega drugoga, a ne iza rejtinga. Ali, kada god iza\u0111ete pred gra\u0111ane, ispred vas stavite rezultate rada i onoga \u0161to ste uradili. Rejting je varljiva stvar. Znate kakav smo mi rejting imali pred majske izbore, da ne pri\u010dam o tome. Da ne pri\u010dam o drugim politi\u010dkim strankama koje su imale odli\u010dan rejting. \u0160ta zna\u010di rejting? Kad god Aleksandru Vu\u010di\u0107u rejting poraste 2%, standard u Srbiji padne 50%. To nije dobro za Srbiju. Mo\u017eda je dobro za vas, a za ovu zemlju nije dobro. Stoga ne o\u010dekujte od mene da vam klimam glavom, niti da me optu\u017eujete da vas mrzim. \u010covek sam hri\u0161\u0107anin iz Kru\u0161evca, vi ste iz Vrnja\u010dke Banje, barem mi mo\u017eemo da se volimo i po\u0161tujemo. Ne moramo isto da mislimo. Mo\u017eda vas boli istina koju izgovaram, ali nemojte da do\u017eivljavate kao mr\u017enju. To \u0161to vam ja ka\u017eem, bolje da vam ka\u017eem ja, nego gra\u0111ani Srbije na izborima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23777",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Zoran Babi\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23778",
        "text": "Jedini rejting koji je mogu\u0107, prepoznatljiv i cenjen su izbori. Ka\u017eite jedne izbore u proteklih godinu dana, u proteklih 14 meseci, gde su to gra\u0111ani rekli tim tonom i na taj na\u010din kako bi vi \u017eeleli da predstavite, jel su tako gra\u0111ani rekli u Zemunu mo\u017eda? Jel su tako gra\u0111ani rekli u Zaje\u010daru gde ni cenzus niste pre\u0161li? S kojim pravom to govorite? Dva posto raste rejting, ne znam koliko posto pada standard gra\u0111ana. Samo vi to prepoznajte. Gra\u0111ani na izborima demokratski, tamo gde i treba da poka\u017eu \u0161ta misle o politi\u010darima i o na\u0161im politikama, pokazuju trend od 40 i ne\u0161to, 50%i va\u0161 od 3% u Zaje\u010daru. \u0160ta je to? To je za vas nedovoljan uzorak. Tamo ne \u017eive ljudi. Tamo \u017eivi neko drugi. Tamo ne \u017eive Srbi. Ko \u017eivi tamo? Medijsko pojavljivanje, proteklih nedelju dana sam bio gost u tri emisije, od te tri emisije u dve su bili predstavnici Demokratske stranke. Ne ka\u017eem da tako ne treba da bude. Treba da se \u010duje jedna i druga strana, i alternativa. U jednoj je bio i gospodin \u0110uri\u0107, znam da \u0107ete iskoristiti ovo kao pravo na repliku. Treba tako da bude, ali nemojte ponovo stavljati ljudima u Srbiji neke druge nao\u010dare i re\u0107i \u2013 ne nije tako, kada otvore novine, pa vide da ste na svakoj drugoj strani, kada upale TV, pa vide da ste stalno prisutni. O kojem medijskom mraku govorite? Ponovo mi niste odgovorili. Da li je gospodin \u0106eran, na osnovu\u2026 (Predsedavaju\u0107a: Vreme.) \u2026 ovog zakona prijavio i uradio sve \u0161to je trebao da uradi? Cvijo Babi\u0107, da li su izabrani direktori u Beogradu po konkursu, ili po partijskom klju\u010du? \u010ciji su to direktori? Ko ih je postavio? Dragan \u0110ilas i Demokratska stranka, a ne konkurs i struka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23779",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodna poslanica Mira Petrovi\u0107, povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23780",
        "text": "Predsedavaju\u0107a, zaista mislim da bi ovu diskusiju trebalo da dovedemo u onaj tok, koji ona treba da ima. Uz svo ovo uva\u017eavanje i najve\u0107e vladaju\u0107e i najve\u0107e opozicione stranke, ovo ve\u0107 prelazi prosto\u2026 Neprimerene da mi sada razgovaramo o tome kome je takav rejting, ko \u0161ta o\u010dekuje. Dajte da se vratimo, koliko ja znam nama je tema dnevnog reda Zakon o javnoj svojini. Ministar je tu, dajte da zavr\u0161imo posao. Zaista ne mislim da je bilo ko od nas ovde dokon. Verujte ja imam gomilu obaveza koje me o\u010dekuju. Dajte da zavr\u0161imo ovo. Vi uporno pu\u0161tate da oni vode svoje razgovore na na\u010din na koji to njima odgovara. Znam da nas gledaju, ali mislim da postoji Poslovnik, dr\u017eimo se njega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23781",
        "text": "Gospo\u0111o Petrovi\u0107, ne mogu da se slo\u017eim sa vama. O pravu na repliku odlu\u010duje predsedavaju\u0107i. Smatram da je ova rasprava dovela do potrebe da poslani\u010dke grupe jedne drugima repliciraju. Mislim da je tako dobro. Mo\u017eeta da tra\u017eite da se izjasnimo o povredi Poslovnika ukoliko \u017eelite? (S mesta, Maja Petrovi\u0107: \u017delim.) Izjasni\u0107emo se o povredi Poslovnika. Re\u010d ima narodni poslanik Sr\u0111an Milivojevi\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23782",
        "text": "Ovim bih zavr\u0161io po\u0161tovana gospo\u0111o predsedavaju\u0107a. Uva\u017eio bih apel i koleginice iz PUPS-a, ali i ostalih kolega. Samo \u0107u vam ovo kazati. To sam vam i malopre kazao u diskusiji, a sada \u0107u ponoviti. Nemojte govoriti \u2013 to ste i vi radili, to radite i vi. Vi ste kazali da ste bolji od nas, vredniji, organizovaniji, pametniji, sposobniji i samo pri\u010dajte gra\u0111anima Srbije kako sprovodite u delo to \u0161to ste tvrdili. Sada se pokazuje da su to bile predizborne bajke, da je to bila magla koja se raspr\u0161ila onog trenutka kada ste videli fotelje. Od tog obe\u0107anja nema ni\u0161ta. Birate se po partijskim linijama, po partijskim funkcijama, po partijskim kadrovima. Sami sebe hvalite. Mi nemamo ni\u0161ta od toga \u0161to Aleksandar Vu\u010di\u0107 popreko gleda direktora EPS-a na javnim skupovima. Imali bi ne\u0161to od toga kada biste doneli odluku da ga smenite, zbog onih 15 miliona evra ispla\u0107enih mimo zakona. Onda bismo znali da uvodite red u dr\u017eavi prvo od sebe, a ne tako \u0161to hapsite \u0106erana koji je razre\u0161io najve\u0107e afere u \u201eKolubari\u201c. Dakle, da se vratimo na posao, va\u0161 posao. Vi radite posao, a mi vas kritikujemo na na\u010din za koji smatramo da je dobro za Republiku Srbiju i njene gra\u0111ane zbog na\u010dina na koji ne radite posao. Dakle smatrate da radite posao, mi smo uvereni da ne radite posao. To uverenje sa nama dele gra\u0111ani Srbije. Vide\u0107ete ga kada se probudite prve no\u0107i posle izbora. Bi\u0107u prvi koji \u0107e vas zvati telefonom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23783",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Zoran Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23784",
        "text": "Ponavlja\u0107u sve dok neko ne shvati pitanje. Zakon o izmeni zakona o javnoj svojini, da li je on ispo\u0161tovan za partijske kadrove DS i Dragana \u0110ilasa u gradu Beogradu? Da li je ovaj zakon konzumirao Cvijo Babi\u0107, direktor \u201eBeogradskog vodovoda i kanalizacije\u201c? Da li je ovaj zakon ispo\u0161tovao \u0106eran nekada u \u201eKolubari\u201c, sada u GSP? Da li su ovaj zakon ispo\u0161tovali ljudi koje ste vi bez konkursa direktnom partijskom linijom postavili u gradu Beogradu? Mo\u017eda ne vi li\u010dno, ali Dragan \u0110ilas sigurno da. Onda se legitimi\u0161ite da mo\u017eete da komentari\u0161ete bilo \u010dije preke poglede.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23785",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Borislav Stefanovi\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23786",
        "text": "Svaki va\u0161 nastup kruni taj va\u0161 vazdu\u0161ni imaginarni rejting na kojem \u017eivite u iluziji. Radujem se svakom va\u0161em nastupu, svakoj va\u0161oj nervozi, svakoj va\u0161oj vici, buci, besu i svemu ovome \u0161to izru\u010dujete na DS. U gradu Beogradu smo se dr\u017eali zakona, svih odredbi i sve je ura\u0111eno po zakonu. Pitam vas isto tako, da li ste spremni sa istim \u017earom, vikom i pozivanjem na rejting, Zaje\u010dar i ne znam \u0161ta da pri\u010date o tom istom Zaje\u010daru? Da li ste spremni da pri\u010date o tome kako je va\u0161 gradona\u010delnik tj. predsednik skup\u0161tine grada odmah uplatio svojoj televiziji pare? \u0160to tu ne vi\u010dete tako na nas? Znam da vam je sada te\u0161ko, nemate maramicu pa morate da vi\u010dete. Kada spomenete \u0110ilasa, spomenite Mirkovi\u0107a, spomenite Prostrana u \u201eJugo importu\u201c, spomenite pola Batajnice i Zemuna koje ste prebacili u \u201eJugo import\u201c, SDPR, spomenite ko je primljen od njih na konkurs i kojim kolima dolaze na posao. Spomenite da sin direktora \u201e\u017deleznica\u201c radi tamo od nedavno, ide d\u017eipom \u017eeleznice na posao. \u0160to to ne spomenete? \u0160to ne spomene niz drugih preduze\u0107a. Gde ste u\u0161li trava ne raste. Rastu samo naprednjaci. Para nema. Javnih nabavki nema. Posla nema. Virmana nema. Putnih naloga ima. \u0160to to ne ka\u017eete? \u0160ta mislite da \u0107ete nama ovde da pri\u010date o stvarima koje \u010ditate u va\u0161im tabloidima da mi \u0107utimo? Misliste da se mi vas pla\u0161imo, da citiram gospodina Vu\u010di\u0107a? Ne pla\u0161imo vas se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23787",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Zoran Babi\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23788",
        "text": "Pone\u0107u maramicu sutra, a mo\u017eda mi kolege daju paket papirnih maramica da vam poklonim, jer treba da se obri\u0161u suze za pro\u0161lim vremenima, ba\u0161 tih virmana, tro\u0161enja sredstava, bahatisanja godinama unazad. Mislite sada to \u0161to ste sve izrekli, a podseti\u0107u vas, za istom govornicom se izrekli da nije podignuta ni jedna optu\u017enica, da nije potvr\u0111ena ni jedna optu\u017enica, a onda kada je do\u0161ao Izve\u0161taj Specijalnog suda za organizovani kriminal o podignutih i potvr\u0111enih 180 optu\u017enica, puj pik - ne va\u017ei se. Nemojte da nas podse\u0107ate na ru\u017enu pro\u0161lost. Mi na\u0161u, sve \u0161to smo lo\u0161e radili, platili smo na izborima. E, pa ne mo\u017ee. Kvalifikujte se da bi o ne\u010demu govorili. Prozivate kolege koje \u017eive na Kosovu i Metohiji. Za\u0161to ste vi glasali za Briselski sporazum? Za\u0161to ste glasali, ako je to toliko stra\u0161no, ako je to toliko lo\u0161e? Ali, za razliku od vas, gospodine Stefanovi\u0107u, ne\u0107emo jednu stvar pri\u010dati u Briselu, drugu u Moskvi, tre\u0107u u Va\u0161ingtonu, \u010detvrtu u Beogradu, petu dr\u017eati testeru kada su se balvani obarali dole, a \u0161esto misliti. To nikada. Ono \u0161to ka\u017eemo, toga se i dr\u017eimo, i u Beogradu i na svakoj drugoj destinaciji. Opet izbegavate pitanje \u2013 da li je gospodin Cvijo Babi\u0107 upisao imovinu, odnosno po Zakonu o javnoj svojini ispo\u0161tovao sve, potpredsednik gradskog odbora DS? Da li je \u0106eran, potpredsednik ili \u0161ta ve\u0107, kadar DS, to uradio u GSP?. Da li su to uradili drugi? Za\u0161to o tome ne govorite? Za\u0161to na to pitanje ne odgovorite? Ne brinite o mojoj maramici, pone\u0107u vam je sutra.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23789",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Bojan \u0110uri\u0107, povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23790",
        "text": "\u010clan 27. Izvinite \u0161to moram da se pozivam na taj \u010dlan, ali mislim da smo zaista oti\u0161li predaleko. Petnaesti put \u010dujem, apsolutno ne znam ko je Cvijo Babi\u0107, niti me zanima dok u Beogradu ima vode. Beogradski vodovod me zanima na nivou da li ima vode. Molim vas da onemogu\u0107ite ovakvu dalju raspravu. Druga stvar, nema pravo \u0161ef poslani\u010dke grupe SNS da bilo kom izabranom poslaniku ka\u017ee \u2013 kvalifikujte se da biste o ne\u010demu govorili. Ovde su svi narodni poslanici izabrani i kvalifikovali su se time \u0161to su izborne liste na kojima su bili pre\u0161le izborni prag, te su time u\u0161li u parlament i svi narodni poslanici imaju pravo da govore u ovoj skup\u0161tini u skladu sa Poslovnikom. Molim vas da se vratimo na temu dnevnog reda. Ne\u0107u ukazivati na ovo \u010dudno obe\u0107anje gospodina Babi\u0107a da \u0107e sutra poneti ne\u0161to gospodinu Stefanovi\u0107u. Mislim da sutra, na\u017ealost, ne radi Skup\u0161tina, a to je posledica lo\u0161e organizacije rada i postupanja gospodina Stefanovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23791",
        "text": "Zaista sada prekidamo repliku i molim da se vratimo na temu dnevnog reda. Re\u010d ima narodni poslanik Marijan Risti\u010devi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23792",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, politika je bavljenje javnim poslom. Na izborima se kandidujemo da se bavimo tim javnim poslom i u tom bavljenju javnim poslom upravljamo javnom svojinom i bud\u017eetima, finansijskim sredstvima i imovinom. Danas produ\u017eujemo rok za godinu dana da se ta svojina upi\u0161e. Ni prilikom predlaganja i odbrane ovog zakona nismo svaljivali krivicu na prethodnu vlast za\u0161to nije iskoristila godinu dana i po zakonu koji su sami doneli upisali tu svojinu. I dan danas dr\u017ee vlast po Vojvodini gotovo u 70% op\u0161tina. Ne vidim da su ne\u0161to napredovali u ove zadnje dve godine. Ako se rok produ\u017eava za upis javne svojine, ako se produ\u017eava sada\u0161njoj vlasti, produ\u017eava se i biv\u0161oj, odnosno vlasti na lokalima, raznim koalicijama, tako da sam na neki na\u010din iznena\u0111en koli\u010dinom \u017eu\u010di koja je ovde prosuta zbog brige koja je iskazana za javnu svojinu. Javna svojina, javna imovina je stvarno bila i predmet plena i alavosti i pohlepe. Mogu da navedem primere, npr. Izve\u0161taj Saveta za borbu protiv korupcije gospo\u0111e Bara\u0107, koja je govorila o ar\u010denju te javne svojine u korist privatnih biznisa. Nije tajna da je u pro\u0161loj vlasti javna svojina kori\u0161\u0107ena za privatne biznise funkcionera koji su bili du\u017eni da se staraju o javnoj svojini, a ne o privatnoj. Nije tajna, postoji izve\u0161taj SBPOK 29 iz 2011. godine, koji govori o tome da su javni funkcioneri, najvi\u0161i partijski funkcioneri i javni funkcioneri u na\u0161em najve\u0107em gradu, u na\u0161em glavnom gradu, sklapali kao javni funkcioneri poslove sa svojim privatnim firmama. O tome govori Izve\u0161taj o javnoj svojini i Izve\u0161taj SBPOK, da je privatna firma vode\u0107eg \u010doveka u na\u0161em glavnom gradu i lidere jedne stranke, da je kao funkcioner sklapao poslove sa javnim ustanovama i javnim preduze\u0107ima, pa recimo, \u0161tampani materijali za Gradsku skup\u0161tinu od strane njegove privatne firme \u201eBig print\u201c, pa je \u0161tampan materijal Biblioteku grada Beograda, pa je \u0161tampan za Kulturni centar Beograd, pa je \u0161tampan za Dom omladine, pa za ve\u0107inu pozori\u0161ta, za Turisti\u010dku organizaciju. To je izve\u0161taj SBPOK koji ka\u017ee da je partijski lider jedne mo\u0107ne partije koja trenutno nije u dr\u017eavi na vlasti, ali je na vlasti u mnogim lokalnim samoupravama i jo\u0161 uvek je na vlasti u Beogradu, ne da nije upisala javnu svojinu, nego je ba\u0161 ta javna svojina bila predmet plena, pohlepnosti, alavosti, kako se to ovde reklo. Ho\u0107u da podr\u017eim takvu vrstu nastupa, tim pre \u0161to u tom izve\u0161taju pi\u0161e da je, sem ovog \u0161to sam nabrojao, sklapao poslove i sa dr\u017eavnim javnim preduze\u0107ima, nave\u0161\u0107u samo \u201eTelekom\u201c i da je kao javni funkcioner u privatnim poslovima, ne upisuju\u0107i javnu svojinu i ne razlikuju\u0107i je, presipaju\u0107i je najverovatnije u privatnu, prihodovao od 2005. godine samo na dve firme do 2012. godine ukupno jednu milijardu i 87 miliona dolara, \u0161to je prevedeno na dinare preko 120 milijardi dinara. Mislim da kad su nas gra\u0111ani birali da se bavimo javnim poslom, da smo za to dobili platu, da smo trebali da \u010duvamo javnu svojinu, a ne da od nje presipanje pravimo svoje privatne biznise. Samo u jednoj godini prihod, samo na dve firme od 15, iz javne svojine u privatnu je bio 12.955.974.000 dinara, \u0161to je 154.237.000 dolara. I danas njegovi saborci pri\u010daju o nekom plenu, alavosti, pohlepe nove vlasti po pitanju javne svojine. Stvarno ne znam \u0161ta bi mi trebalo da ka\u017eemo o rasulu, haosu, bezna\u0111u i dr\u017eavi bez \u0161ansi, koju smo zatekli bez ikakvih \u0161ansi za na\u0161e gra\u0111ane. Bil Gejts jeste bio bogata\u0161, napravio je me\u0111unarodne poslove, milijarde i onda je re\u0161io da to podeli sa siroma\u0161nima. Kod nas jeste bilo obrnuto. Kod nas su na javnom poslu pravili milijarde otimaju\u0107i od siroma\u0161nih i ne pada im na pamet da makar jedan deo javne svojine koja se prelila u privatne d\u017eepove preko javnih funkcija, koje su koristili za privatne biznise, vrate siroma\u0161nim gra\u0111anima odakle su taj novac uzeli, ostavljaju\u0107i hiljade i hiljade ljudi bez posla zahvaljuju\u0107i alavosti, gramzivosti i pohlepi. Na kraju da zaklju\u010dim, veoma sam uvre\u0111en zbog moje rodbine i prijatelja koji su bili na Ko\u0161arama. Ovde o Ko\u0161arama pri\u010da \u010dovek kome 1999. godine nisu smeli da daju pu\u0161ku jer nisu znali na koju \u0107e stranu pucati. Sada vidim koja je razlika izme\u0111u Ko\u0161ara i koko\u0161ara. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23793",
        "text": "Replika, Borislav Stefanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23794",
        "text": "Zaista uz poslednji apel i molbu da se vratimo na temu dnevnog reda. Zahvaljujem se zaista koleginici iz PUPS. Stepen besmislenosti, iznetih la\u017ei i uvreda ovde zaista ne znam da li je vi\u0111en skoro u na\u0161oj Skup\u0161tini. Svaki put ponavljam mojim kolegama da ne treba da odgovaramo na ovakve stvari, jer koliko vi\u0161e se ponavljaju to gore po one koji ih iznose. Niko \u017eiv vi\u0161e u osiroma\u0161enoj i uni\u0161tenoj Srbiji ne \u017eeli da slu\u0161a o tome koliko je pro\u0161la Vlada bila neuspe\u0161na, ve\u0107 \u017eeli da slu\u0161a koliko \u0107e ova Vlada biti uspe\u0161na i \u0161ta \u0107ete uraditi i \u0161ta ste uradili za 14 meseci. Uradili ste malo. Uradili ste skoro ni\u0161ta. I dalje tvrdim da nema nijedna optu\u017enica za organizovani kriminal u delima op\u0161teg kriminaliteta. Ponavljam to jo\u0161 jednom. Stojim iza toga, kao \u0161to stojim u citatu re\u010di gospodina Vu\u010di\u0107a ovde re\u010denih \u2013 da je BIA podnela 89 optu\u017enica, a zna se da to mo\u017ee da radi samo tu\u017eila\u0161tvo. Prema tome, to su stvari o kojima moramo govoriti na argumentovan na\u010din. Pote\u017eu se stvari, \u010dini mi se, neprimerene i stvari koje smo ostavili davno iza nas jer nije zgodno da na optu\u017ebe ovakve i la\u017ei mi izlazimo sa na\u0161im optu\u017ebama i podse\u0107anjima na njihovu pro\u0161lost i na njihove stanove i na njihovu vladu dok su neki od nas nosili uniformu po drugi put. Sramota je da se ga\u0111amo sa takvim stvarima, jer pretpostavljamo da svi jednako volimo ovu zemlju i da smo spremni za nju da uradimo sve i manje od toga. Ako mislite da ljude tako \u017eigo\u0161ete uz poznate va\u0161e optu\u017ebe da smo lopovi, kriminalci i sve ostalo \u0161to nam govorite svaki dan, oti\u0161li ste gospodo duboko u mo\u010dvaru va\u0161ih iluzija i besmislica koje ponavljate svaki dan i to je definitivno po\u010detak va\u0161eg kraja. Shvatite to.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23795",
        "text": "Narodni poslanik Sr\u0111an Milivojevi\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23796",
        "text": "Zahvaljujem predsedavaju\u0107a. Svaki put kada predstavnici jedne politi\u010dke stranke pomenu Ko\u0161are porede\u0107i Ko\u0161are i koko\u0161are treba da znaju da ismevaju pla\u010d udovica, lelek siro\u010di\u0107a, crne marame majki koje su tamo ostavile svoju decu. Crnina je bila narodna no\u0161nja u Kru\u0161evcu u vreme kada ste vladali ovom zemljom, a sada se smejete tom periodu i poredite Ko\u0161are i koko\u0161are. Stvarno je sramota. To ni od koga nisam o\u010dekivao u ovom parlamentu. O\u010dekivao sam da neko spusti glavu i gleda u pod kada se pomenu Ko\u0161are. To da li je meni neko smeo da da pu\u0161ku ili ne, meni je za izdajnike srpstva bila dovoljna motka i to sam 5. oktobra pokazao. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23797",
        "text": "Narodni poslanik Vladimir Cvijan, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23798",
        "text": "Uva\u017eeni gospodine ministre, gospodo narodni poslanici, ne znam kuda je ova rasprava danas oti\u0161la da se prepucavamo na ovaj na\u010din. Mislim da za time nije bilo potrebe. Ako je bilo ko ispred SNS izgovorio neku re\u010d, izvinjavam se. Izvinjavam se poslanicima DS. O\u010dekujem isto takvo izvinjenje kada \u010dujem neke pri\u010de o onome ko je ovde nosio bed\u017e i ko je radio i ko nije radio i ko su trutovi ili ko je pritiskao pravosu\u0111e, a danas slu\u0161am najmanje \u0161est puta i \u0107utim, a sada vi\u0161e ne\u0107u. Sada sam se javio da poslanici najve\u0107e opozicione stranke otvoreno ka\u017eu ovaj je kriv, a ovaj je nevin. Ako \u0107emo da uspostavimo neke parametre pona\u0161anja u Skup\u0161tini, hajde onda da ih zajedni\u010dki uspostavimo. Izvinjavam se u ime poslani\u010dke grupe SNS. Iako u \u017eivotu nisam nosio nikakve bed\u017eeve ili bilo \u0161ta, ne ose\u0107am se odgovornim, ali po\u0161tujem one koji jesu. Po\u0161tujte i vi. Da li je to tako te\u0161ko? Danas u Skup\u0161tini raspravljamo o jednoj tehni\u010dkoj izmeni zakona. Svaki put nam se Skup\u0161tina pretvara u potpuno istu raspravu. Mislim da to ne doprinosi ugledu koji nam je sve ve\u0107i i ve\u0107i kod gra\u0111ana i ako je mogu\u0107e da prekinemo sa time. Ja bih vam bio zahvalan. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23799",
        "text": "Gospodine Cvijan i ja bih bila zahvalna, ali imam prijavljenog gospodina Marijana Risti\u010devi\u0107a za repliku. Bilo bi dobro da mu dam re\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23800",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, ne znam kako je prethodni govornik uop\u0161te dobio pravo na repliku, ali to je diskreciono pravo predsedavaju\u0107eg i u to ne\u0107u ulaziti. Govorio sam o tome da je deo moje rodbine i kom\u0161ija pretrpeo ozbiljne rane na Ko\u0161arama brane\u0107i se od onih koje su neki ozbiljno podr\u017eavali, a po\u0161to su ih ozbiljno podr\u017eavali, mislim na napada\u010de, na\u0161a vojska nije mogla takvima da da pu\u0161ku nego im je dala lopatu. Danas neko poku\u0161ava meni da prigovori na nedostatku patriotskog stava, \u0161to je gotovo neprihvatljivo. Dakle, nijednog trenutka nisam izgovorio ono \u0161to je pogre\u0161no protuma\u010deno, odnosno \u0161to je meni prilepljeno. Tako\u0111e sam o\u010dekivao da oni posle mog izlaganja kao stranka levice, socijalne pravde itd. ka\u017eu \u0161ta nije ta\u010dno od onoga \u0161to sam rekao iznose\u0107i podatke da onaj ko se zala\u017ee za socijalnu pravdu u ovom op\u0161tem siroma\u0161tvu, vladaju\u0107i resursima, javnom svojinom i imovinom stekne milijardu za \u0161est ili sedam godina. Mogu pojedina\u010dno svakome da poka\u017eem finansijski izve\u0161taj samo za dve od 15 firmi. Samo sam o tome govorio uop\u0161teno kako se na odre\u0111en na\u010din preko javnih funkcija zahvaljuju\u0107i alavosti, gramzivosti mogu preko javne funkcije i privatnih firmi napraviti veoma ozbiljni biznisi, a da pri tome nemate, za razliku od Bila Gejtsa, nikakav ose\u0107aj da makar deo novca vratite siroma\u0161nima. O tome sam govorio i hvala na replici.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23801",
        "text": "Povreda Poslovnika, Bojan \u0110uri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23802",
        "text": "Povreda Poslovnika, \u010dlan 107. Gospo\u0111o Kova\u010d, dopustili ste na\u017ealost da prethodni govornik optu\u017ei ljude u ovoj zemlji ili deo parlamenta, \u0161to je jo\u0161 gore da su bili kvinslinzi, da su podr\u017eavali bombardovanje ove zemlje, da su podr\u017eavali ratni zlo\u010din i da su izme\u0111u ostalih odgovorni za smrt nekih ljudi. Mislim da je to nedopustivo, da vre\u0111a dostojanstvo ovog parlamenta i da ozbiljno ugro\u017eava bezbednost u ovoj zemlji. To je posebna je vrsta licemerja, a to dolazi od ljudi koji su nakon tog istog bombardovanja ulazili u koaliciju sa onima za koje pretpostavljam da ih optu\u017euju za ovakve stvari. To na stranu. Mislim da to ugro\u017eava bezbednost dana\u0161njeg dr\u017eavnog vrha koji vodi pregovore o Kosovu, koji vodi pregovore sa zapadnim zemljama i da nekom ludaku u ovoj zemlji mo\u017ee da da osnov da nekoga smatra izdajnikom i da ko zna \u0161ta uradi. Mi smo kroz to prolazili hiljadu puta. Molim vas da spre\u010dite da se na tako ne\u0161to hu\u0161ka ponovo u Narodnoj skup\u0161tini.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23803",
        "text": "Mogu samo da ponovim da svi narodni poslanici snose odgovornost za ono \u0161to izgovore. Molim vas da u svojim izlaganjima vodite ra\u010duna o dostojanstvu Narodne skup\u0161tine. Gospodin Stefanovi\u0107, povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23804",
        "text": "\u010clan 108. Povredili ste Poslovnik jer ste dozvolili bez opomene, nije stvar da li neko ima pravo da iznese svoje mi\u0161ljenje, apsolutno da ima, ali se radi o tome da je pre\u0111ena granica u svakom smislu, a vi niste reagovali. Nije dovoljno da sa\u010dekamo da gospodin zavr\u0161i pa da pre\u0111emo dalje ve\u0107 mi se \u010dini da predsedavaju\u0107i mora da reaguje i izrekne opomenu za najmonstruozniju optu\u017ebu da ljudi koji sede naspram njih su podr\u017eavali NATO bombardovanje Srbije. (Marko Atlagi\u0107, s mesta: Nije vama rekla.) Jeste. Pogledajte, molim vas, zapisnik i vide\u0107ete da se vrlo jasna, direktna referenca odnosila na nas da smo mi podr\u017eavali NATO bombardovanje. Naravno, znate da to ima i dozu li\u010dne uvrede, po\u0161to su mnogi od nas bili u uniformi i branili svoju zemlju. Nemojte, molim vas kao predsedavaju\u0107eg,da dozvolite da se takvi ljudi u ovoj Skup\u0161tini igraju vrlo opasnim stvarima. Sutra \u0107e ponovo da vrate u ovu zemlju takav na\u010din razmi\u0161ljanja, pisanja i govora, pa \u0107emo onda na ulici da se prebrojavamo ko je pravi Srbin, ko nije, ko je izdajnik, ko nije. To je u svrhu za\u0161tite svih narodnih poslanika koji ovde sede. Molim vas, jo\u0161 jednom apelujem na vas, stvar je u tome \u0161to morate opomenuti poslanike. Danas su neke kolege za mnogo manje dobile opomenu. Mislim da je to pravi\u010dno i u redu da izreknete opomenu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23805",
        "text": "Moram priznati da moram da pogledam stenografske bele\u0161ke. Ja to tako nisam razumela. Re\u010d ima narodni poslanik Vladimir Cvijan, povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23806",
        "text": "Uva\u017eeni gospodine ministre, dame i gospodo narodni poslanici, povre\u0111eni su \u010dlanovi 104. i 107. Mislim da je nedopustivo da dozvoljavate da se sada tuma\u010di, i to nekom slobodnom metodom, koju smo mo\u017eda u\u010dili u tre\u0107em razredu gimnazije, ne mogu da se setim kako se zove ta metoda, \u0161ta je neko rekao. Pa\u017eljivo sam slu\u0161ao govornika na koga je \u0161ef ove poslani\u010dke grupe ukazao. Nisam tako do\u017eiveo njegov govor. Sada smo, odnosno vi ste mu dali dva minuta da mo\u017ee na tu temu da pri\u010da. Da li bih sada ja trebao u ime poslani\u010dke grupe SNS da otvaram ju\u010dera\u0161nje zapisnike i snimke, pa da vidim i da tuma\u010dim za\u0161to je neko od poslanika neke druge stranke pokazao srednji prst i da li je to pokazao koleginici. To svakako ne bi bilo korektno, ali nemojte dozvoljavati to drugima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23807",
        "text": "Svi narodni poslanici, ukoliko se jave po povredi Poslovnika, imaju dva minuta da obrazlo\u017ee tu povredu. Na predsedavaju\u0107em je da da obrazlo\u017eenje. Da li jo\u0161 neko \u017eeli po povredi Poslovnika? Re\u010d ima narodni poslanik Sr\u0111an \u0160ajn.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23808",
        "text": "\u017delim samo da nastavim u pravcu u kojem je gospodin Cvijan govorio. Povre\u0111en je \u010dlan 107. Jednostavno, uz svo uva\u017eavanje svih argumenata, i sa jedne i sa druge strane, uz svo uva\u017eavanje onih koji su nosili jednu vrstu bed\u017eeva i drugu vrstu bed\u017eeva, koji su nosili u istoriji, govorim u bliskoj istoriji, mislim da danas nije ni vreme ni mesto da govorimo, da otvaramo ta pitanja, a naro\u010dito kada je u interesu Srbije da ovaj zakon i zakoni sli\u010dni ovome pomognu da Srbija krene ka EU onako kako smo svi zajedno definisali. Nemojte da otvaramo vi\u0161e teme koje ne slu\u017ee na \u010dast mnogima, prebacuju\u0107i time da je neko drugi kriv. Molim vas, kao predsedavaju\u0107u, da prekinete sa time i da zaista vratite diskusiju. U\u010dini\u0107u jo\u0161 jednu stvar koju je gospodin Cvijan uradio, mada nisam nosio ni jedne, ni druge bed\u017eeve, a bio sam u koaliciji sa SRS Beo\u010din, sa DS u Novom Sadu \u2026 (Predsedavaju\u0107a: Gospodine \u0160ajn, zamolili ste me da uvedem red, stoga vas molim da zavr\u0161ite.) Hteo bih da svima izvinem za sve ono \u0161to se de\u0161avalo do sada i da sa time prekinemo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23809",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Bo\u017eidar \u0110eli\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23810",
        "text": "Mislim da sam poslednji iz DS na ovoj listi i time bih hteo da zaklju\u010dim ovu diskusiju. Ne\u0107emo glasati za ovaj zakon iz razloga. Videli smo kroz ovu raspravu, tokom ovog dana, da ova Vlada, ne samo da nije ni\u0161ta uradila u proteklih 14 meseci, da uvede red u javne svojine. Poku\u0161ali smo tokom ove rasprave da poka\u017eemo da ovo nije samo puka tehnika, kao \u0161to je neko rekao, da nije bitno, bo\u017ee moj, \u0161est meseci gore-dole. Ovde se radi o sektoru gde radi nekoliko stotina hiljada ljudi i radi se o veoma zna\u010dajnim resursima na\u0161e zemlje, koji nisu optimalno upotrebljeni danas. Iza svega ovoga je jedna bitna politika decentralizacije. Verujem da smo ovde jasno pokazali, ne samo da Vlada ne mo\u017ee da se krije iza bilo koga, nego iza sopstvenog nerada. Ovde nije bilo potrebe za nekom velikom ideologijom, nekih kvantum skokova. Ovo je zakon koji treba primeniti. Zakon treba primeniti tako \u0161to svako javno preduze\u0107e, svako javno komunalno preduze\u0107e mora u mesecima koji dolaze, ako imate ve\u0107inu za ovo, a ona \u0107e biti bez nas, u slede\u0107ih 12 meseci, da radite, da prvo odredite ko je u Vladi zapravo odgovoran, jer umesto ministra finansija, kojeg smo danas o\u010dekivali, do\u0161ao je ministar za regionalni razvoj. To nije direktno njegova ingerencija, mada indirektno prati i pitanje javnih komunalnih preduze\u0107a. Vidimo da se time u Vladi pre svega bavi ministar privrede, da govori o nekim konceptima koji nemaju zakonsko utemeljenje, poput li\u010dnih karti javnih preduze\u0107a. Mislim da sve to treba da se vrati u jedan normalan zakonski okvir i da Vlada formira jednu, recimo, me\u0111uresornu grupu, ako jedan ministar ne mo\u017ee sam da radi to i da ve\u0107 krajem godine vidimo dokle ste stigli, ne da bismo kritikovali, jer te\u0161ko je da bude lo\u0161ije od trenutne situacije gde i ministar ovde prisutan nije bio u stanju da nam da jedno ime jedne firme koja je do kraja zavr\u0161ila ovaj posao. Bitno je da se to uradi \u0161to je mogu\u0107e pre i \u0161to je mogu\u0107e bolje. Da podsetim, ova odredba treba da obezbedi da se osniva\u010d svakog javnog preduze\u0107a na nacionalnom nivou i javnog komunalnog preduze\u0107a na nivou op\u0161tina i gradova izjasni i ka\u017ee \u2013 ovo je imovina, pokretna, nepokretna, pa \u010dak i imovina koja danas postoji u nematerijalnom smislu, to su patenti, koja meni pripada, tj. danas sam korisnik, ali po zakonu mislimo da je uputno da budem upisan kao vlasnik. Taj dijalog nije samo pitanje jedne ili druge partije, taj dijalog interesuje sve gra\u0111ane Republike Srbije, jer poslednjih 60 godina od kada je Srbija unutar Jugoslavije iza\u0161la iz Drugog svetskog rata imali smo postepenu kumulaciju imovine i pro\u0161irenje predmeta delovanja javnih preduze\u0107a. To je tako. Birokratije svuda, pa i kod nas, imaju tendenciju da rastu, a nismo imali mehanizam da obezbedimo da taj proces bude ure\u0111en i da se na\u0111e optimalna mera bilo \u010dega. Za\u0161to? Zato \u0161to je za vreme socijalizma sve bilo dru\u0161tveno, a potom, tokom vladavine SPS i radikala, u drugom delu njihove vladavine, zato \u0161to su lokalne samouprave imale druga\u010dije politi\u010dke boje, do\u0161lo se do ekstremne centralizacije imovine, ekstremne centralizacije finansija. Evo nas, deset godina nam je trebalo, i evo 2011. godine se do\u0161lo do dva klju\u010dna zakona \u2013 Zakona o javnoj svojini koji na jasan na\u010din vra\u0107a zakonito utemeljeno na nivou pokrajine. Danas je bilo pri\u010de o tome i videli smo da se ne sla\u017eu ba\u0161 svi oko optimalnog obima imovine pokrajina, a na Kosovu postoji specifi\u010dnost trenutne situacije. To je bilo izuzetno te\u0161ko uraditi. Imamo zakon, sprovedimo ga, sprovedite ga. Imate podr\u0161ku DS da sprovedete ovaj zakon u delo. Mislim da smo pogodili 2011. godine tu ta\u010dku ravnote\u017ee koja mo\u017ee da zadovolji sve legitimne interese. Mislim da je veoma bitno da se to uradi. To je taj politi\u010dki deo pri\u010de, ali postoji i taj ekonomski, a to je da \u0107e osniva\u010d biti u stanju ovim zakonom, a ne nekim ekstra merama li\u010dnih karata, koje sprovodi mala grupa savetnika oko ministra privrede, koji su danas ovde, a sutra ih nema, mora da postoji utemeljenje u zakonu i da se ka\u017ee \u2013 ne, Vlada Republike Srbije ne prihvata da \u017eeleznice imaju toliko zemlje, ne prihvata, to je ne\u0161to o \u010demu \u0107emo se mi informisati, ne prihvata da EPS ima ove sporedne aktivnosti i tu imovinu, to nije potrebno, onda \u0107e biti u stanju da uzme tu imovinu i da je upotrebi na optimalan na\u010din, izda, proda ili ono \u0161to \u0107e biti bolje ura\u0111eno mimo okvira tih javnih preduze\u0107a. Sa druge strane, javna preduze\u0107a, javna komunalna preduze\u0107a, ne\u0107e vi\u0161e biti u poziciji da za sve kredite tra\u017ee podr\u0161ku njihovog osniva\u010da. U ovom momentu izuzetno te\u0161ke finansijske situacije, mogu\u0107nosti da se u\u0111e u pregovore sa poveriocima i da se ka\u017ee \u2013 jeste, u prethodnom zakonskom okviru ova javna preduze\u0107a nisu mogla da vam ponude kao kolateral hipoteku sopstvenu imovinu, danas mogu. Izvolite preuzeti tu imovinu kao kolateral, a skinite i skinu\u0107emo obavezu bud\u017eeta grada, bud\u017eeta op\u0161tine, bud\u017eeta Republike Srbije. Evo jednog na\u010dina, po\u0161tovani narodni poslanici, dame i gospodo, jedne ideje koju dajemo ovoj ve\u0107ini, po\u0161to ih nema mnogo, kako da smanji za nekoliko stotina miliona evra suverene garancije Republike Srbije i da ne pove\u0107avaju\u0107i okvir zadu\u017eenja mo\u017eda smanji nivo zadu\u017eenja ili upotrebi tako osvojeni novi okvir, da pokrene neke projekte koji mogu da pokrenu ekonomski rast, bilo da je poljoprivreda ili infrastruktura. Zaklju\u010di\u0107u sa jednom opaskom, a ta opaska nije politi\u010dki natopljena. Mislim da smo dokazali ovde da ova Vlada ne zna da upravlja sistemom. Mislim da smo danas to dokazali. Ali, ono \u0161to je veoma interesantno, to je da danas nismo \u010duli plan kako \u0107e to uraditi, nismo videli kog kvartala \u0107e koje preduze\u0107e i\u0107i, kojim \u0107ete mehanizmima obezbediti. Evo sad opaske koja bi mo\u017eda mogla da se primeni na jednu drugu vladu. Ovaj \u010dlan, koji se sada menja ovim zakonom, je \u010dlan 82. Kada smo pravili ovaj zakon, hteli smo da imamo veoma sna\u017eni podsticaj za javna i javna komunalna preduze\u0107a, da se izjasne i da ka\u017eu tokom perioda od dve godine \u2013 koja imovina im je potrebna za njihovu funkciju. Nije ta\u010dno da nema kaznene odredbe. Ona postoji i vi zapravo pomerate danas rok, nudite da se pomeri rok, ba\u0161 zbog toga da se taj \u201ekazneni mehanizam\u201c ne upotrebi, a to je da po slu\u017ebenoj du\u017enosti se upi\u0161e ta imovina kao imovina dr\u017eave, ne da ode u tu\u0111e ruke, nego da se ka\u017ee javnim preduze\u0107ima i javnim komunalnim preduze\u0107ima \u2013 ako niste uradili va\u0161 posao, ako niste u\u0161li u dijalog sa osniva\u010dem, molim lepo. To zna\u010di da vama ta imovina ne treba. \u0160ta konstatujemo? Konstatujemo da javni sektor na republi\u010dkom, na pokrajinskom, na gradskom, na op\u0161tinskom nivou, misli da ova odredba nema kredibiliteta. Nisu se previ\u0161e uzbudili zbog toga \u0161to su mogli za dva dana da ostanu bez ijednog elementa iz jedne imovine koja treba da im obezbedi da rade njihov posao. Toliko o ovom dijalogu, izme\u0111u onih koji vr\u0161e vlast u datom momentu i onih koji su u javnom sektoru, gde o\u010digledno neko misli da se nalazi u preimu\u0107stvu. Zbog toga, \u010dini mi se, to je moja poslednja sugestija u interesu svih nas ovde u Skup\u0161tini i \u0161ire u na\u0161oj dr\u017eavi, da treba da se dobro promisli kako \u0107e se ova odredba sprovesti, ali njena lekcija jeste da javni sektor Srbije ne veruje da je dr\u017eava ja\u010da od njega. Zbog toga mislim da bi, uz ovo \u0161to vidimo, od nesprovedenih elemenata u Zakonu o javnim preduze\u0107ima, jer se i dalje ta departizacija ne sprovodi, mislim da \u0107emo morati ponovo, ukoliko stvarno \u017eelimo da reformi\u0161emo ovaj sektor, da se vratimo na to pitanje i da vidimo, uz sve ovo \u0161to sada imamo, koje mo\u017eda dodatne mehanizme, demokratske, moramo da upotrebimo, da javni sektor ne vidi sebe kao dr\u017eavu u dr\u017eavi, da se ne osete otu\u0111enim, da ne misle da oni, zbog toga \u0161to su im povereni neki resursi za upravljanje u ime svih nas, da je to jednostavno njihova dedovina, njihov profit i njihova mogu\u0107nost. \u010cini mi se da to prevazilazi bilo koju vladu i bilo koju ve\u0107inu u datom momentu i mislim da ovo \u0161to danas do\u017eivljavamo, ponavljam, zbog manjka rada i revnosti ove vlade, je ipak neka dublja pri\u010da i pokazuje da \u0107emo javnim sektorom morati i te kako da se pozabavimo i u godinama koje dolaze. Hvala puno na va\u0161oj pa\u017enji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23811",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima ministar Mirovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23812",
        "text": "Gospodine \u0110eli\u0107u, Vlada zna da upravlja ovom obla\u0161\u0107u, kao \u0161to zna da upravlja i da uvodi red i u svim drugim oblastima u Republici Srbiji i to je pokazala na bezbroj primera jo\u0161 od vremena konstituisanja Vlade, nakon izbora u maju 2012. godine. Ne samo to i ne samo u direktnoj, ve\u0107 i u indirektnoj vezi sa predlogom izmena ovog zakona, Vlada \u0107e preduzimati sve mere da restrukturira javna preduze\u0107a, posebno u delu ogromnog nasle\u0111enog duga. Sami ste izneli procenu da se radi o dugu od 6,3 milijarde dolara ili evra u velikim javnim sistemima. To je tako\u0111e predmet analize aktuelne Vlade Republike Srbije i u delu posebne analize zasebnog duga za svako preduze\u0107e, vodi\u0107e se posebna politika restrukturiranja tog duga. Prvi rezultati ve\u0107 su vidljivi kroz primer javnog preduze\u0107a JAT, koje je kroz poseban model formiranja zajedni\u010dkog preduze\u0107a, uz restrukturiranje starog duga koji je nasle\u0111en iz va\u0161eg vremena, uspela da na\u0111e strate\u0161kog partnera. Haos je zate\u010den i u drugim oblastima, u oblasti privatizacije koja je indirektno dovela do problema u svojinskim odnosima, o tome danas nije bilo re\u010di, a veoma je zna\u010dajna tema. Tako\u0111e, kroz zakon koji je pre nekoliko dana bio na dnevnom redu Skup\u0161tine Republike Srbije, ti\u010de se na stotine nelegalnih objekata nasle\u0111enih, posebno u periodu nakon 2000. godine. Ova vlada i tu preduzima mere kroz Zakon o legalizaciji i to je tema u indirektnoj vezi sa Zakonom o javnoj svojini kroz podudarne mere oba zakona. Tako\u0111e, Vlada \u0107e preduzimati mere na izmenama Zakona o planiranju i izgradnji, tako\u0111e sa indirektnom vezom sa Zakonom o javnoj svojini, jer svuda te\u017eimo da napravimo ono o \u010demu ste govorili, ali u vreme va\u0161eg mandata niste uspeli da sprovedete, a to je da se, u su\u0161tini, o\u010diste bilansi, pa i bilansi imovine kroz jasno razgrani\u010denje javnog od javne svojine, od one svojine koja pripada javnim preduze\u0107ima i njima zavisnim dru\u0161tvima. Jo\u0161 jednim \u017eelim da pozovem sve narodne poslanike da u Danu za glasanje, nakon rasprave o amandmanima, podr\u017ee ovaj predlog zakona. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23813",
        "text": "Hvala. Gospodin \u0110eli\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23814",
        "text": "Hvala. Gospodine Mirovi\u0107u, vi ste onako dosta indirektan ministar. Jednostavno, ovo nije va\u0161 resor i moram da ka\u017eem da danas na veliki broj konkretnih pitanja poslanika nismo \u010duli nijedan direktan odgovor. Vi nam govorite o kolateralima, o indirektnim stvarima, o srodnim aktivnostima, ali nam niste rekli koja preduze\u0107a nisu dostavila dokumenta, za\u0161to, koja su dostavila, da li je to kvalitetno, \u0161ta ste time odlu\u010dili, niste nam rekli kada \u0107ete, sada kada tra\u017eite produ\u017eenje roka, uraditi ovaj zadatak koji vam daje ovaj zakon, koji podr\u017eavate, jer o\u010digledno, jedinu stvar koju ovde radite, to je da produ\u017eavate rok. Niste predlo\u017eili nikakvu su\u0161tinsku promenu u Zakonu o javnoj svojini, tako da indirektno, kako vi to ka\u017eete, vidim da ga podr\u017eavate, mada niste glasali za njega, ako se dobro se\u0107am, pre dve godine. Mislim da ste dali jedan veoma lo\u0161 primer \u2013 JAT. Kakvo je to re\u0161enje kada prebacujete na dr\u017eavu sve dugove koje je ikad JAT napravio? Da vam ka\u017eem jednu malu tajnu, po\u0161to se vi time ne bavite, veliki deo tog duga se vu\u010de jo\u0161 iz Titovih vremena. Gospodine Mirovi\u0107u, dajte nam bar jedno jasno razja\u0161njenje. Ja bih od vas tra\u017eio samo jedno veoma skromno obe\u0107anje. Da li mo\u017eete, pred nama i gra\u0111anima Republike Srbije, da nam obe\u0107ate da \u0107ete nam dostaviti ugovor koji je potpisan izme\u0111u\u201eEtihada\u201c i JAT-a, po\u0161to ste danas potvrdili da se ovde i te kako radi o javnoj svojini, da je i te kako anga\u017eovan bud\u017eet Republike Srbije i zato mi u DS ne razumemo za\u0161to ste toliko stidljivi. Govorite da \u0107e uskoro da poleti avion, a taj avion, koliko znamo iz civilnog vazduhoplovstva, nije pro\u0161ao nijednu proveru. Koliko mi ka\u017eu ljudi iz JAT, nijedna od tih destinacija koje su predvi\u0111ene nisu\u2026 (Predsedavaju\u0107a: Vreme.) \u2026formalno ni usvojene. Tako da, po\u0161to govorite o tom javnom preduze\u0107u, da li, gospodine Mirovi\u0107u, \u0107ete nam dostaviti recimo u nedelju, po\u0161to \u0107emo se videti u nedelju, ili par dana vi\u0161e ako vam treba da kopirate\u2026 (Predsedavaju\u0107a: Hvala gospodine \u0110eli\u0107u.) \u2026taj ugovor i da vidimo kako ste to sjajno re\u0161ili. [[Isklju\u010den mikrofon.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23815",
        "text": "Hvala. Po\u0161to na listama poslani\u010dkih grupa vi\u0161e nema prijavljenih za re\u010d, pre zaklju\u010divanja na\u010delnog pretresa pitam da li \u017eele re\u010d predsednici, odnosno predstavnici poslani\u010dkih grupa ili jo\u0161 neko ko nije iskoristio svoje pravo iz \u010dlana 96. Poslovnika? Narodni poslanik Bojan \u0110uri\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23816",
        "text": "Ministre, da probamo nekako da sumiramo ovu raspravu. Dakle, jedan od va\u0161ih klju\u010dnih argumenata za\u0161to ne mo\u017eete da nam ka\u017eete makar imena nekih od republi\u010dkih javnih preduze\u0107a koja nisu ispunila ovu obavezu nalazite u ovom zakonu. Me\u0111utim, ja \u0107u vas podsetiti na odredbe \u010dlana 82. koji se u jednoj re\u010di u jednom stavu menja. Podse\u0107am vas na postoje\u0107u odredbu stava 5. tog zakona koji ka\u017ee: \u201eUpis prava svojine javnog preduze\u0107a i dru\u0161tva kapitala na nepokretnostima iz stava 1. ne mo\u017ee se izvr\u0161iti bez pisane saglasnosti osniva\u010da itd.\u201c Onda ka\u017ee da za javna preduze\u0107a republi\u010dka saglasnost daje Vlada Republike Srbije. Dakle, pitam vas, ima 35 takvih preduze\u0107a, da li u Vladi postoji evidencija o tome koja od tih preduze\u0107a su tra\u017eila ovu saglasnost i kome je saglasnost izdata? Dakle, imate evidenciju i ka\u017eite nam kojim preduze\u0107ima je saglasnost izdata, pa \u0107emo negativnom eliminacijom utvrditi koja preduze\u0107a nisu podnela taj zahtev. Onda \u0107ete mo\u0107i da nam ka\u017eete da li su to uradile \u201e\u017deleznice\u201c, da li je uradio EPS, da li su uradila neka od drugih javnih preduze\u0107a, kod kojih se radi o imovini koja se meri stotinama miliona evra, a \u010desto i mnogo vi\u0161e od toga. Druga stvar o kojoj ste govorili je da prakti\u010dno nema, to ste govorili vi, jednim delom i gospodin Cvijan kad je rekao da su izmene zakona tehni\u010dke, prakti\u010dnih posledica. \u010cak se u obrazlo\u017eenju zakona ka\u017ee da nema novih tro\u0161kova. To tako\u0111e nije ta\u010dno. Neka od ovih preduze\u0107a, a vide\u0107emo, \u010dekamo te mere koje najavljujete za ponedeljak, \u0107e sasvim sigurno u dogledno vreme i\u0107i u proces neke vrste i svojinske transformacije. Za ulazak u proces privatizacije je od klju\u010dnog zna\u010daja da se zna \u0161ta je zapravo imovina preduze\u0107a koje se nekome nudi. Zato ovaj primer JAT-a nije dobar. Mislim da je dobro da postoji AIR Srbija, ali mislim da taj model koji je u ovoj situaciji mo\u017eda bio neminovan, posle vi\u0161edecenijskog uni\u0161tavanja, propadanja JAT-a, nemodernizacije, ne\u0107e biti dobar i ne\u0107e biti primenjiv na neka druga preduze\u0107a. Pretrpe\u0107emo ogromnu \u0161tetu zbog toga. Tre\u0107a stvar o kojoj ste govorili. Kada govorite o akumuliranim gubicima ili dugovanjima koja imaju, s druge strane, javna preduze\u0107a, ne mogu da se slo\u017eim sa vama da je prethodna Vlada ili samo prethodna Vlada najve\u0107i krivac. U svakom slu\u010daju jeste veliki. Ja sam glasao protiv svih garancija za \u201eSrbijagas\u201c i za sva druga javna preduze\u0107a. Ali, gospodine Mirovi\u0107u, i va\u0161a politi\u010dka partija je kumovala tome da \u201eSrbijagas\u201c iz godine u godinu pravi enormni gubitak. Kada govorite o tome da postoji razlika izme\u0111u uvozne cene i one cene po kojoj \u201eSrbijagas\u201c prodaje korisnicima ili drugim distributerima, vi zaboravljate da ste podr\u017eali Energetski sporazum u ovoj Skup\u0161tini. Zaboravljate da danas ne \u017eelite da izbacite posrednika iz uvoza gasa. Ministarka energetike ka\u017ee da ova Vlada ne razmi\u0161lja o reviziji Energetskog sporazuma. Neki delovi ove imovine o kojoj se ovde govori. Evo, bitno nam je da li je \u201eSrbijagas\u201c uradio ono \u0161to se od njega po zakonu tra\u017ei. To je bitno i zbog me\u0111unarodnih projekata u koje \u201eSrbijagas\u201c ulazi. Ne samo kod njih, i kod mnogih drugih kompanija. Za\u0161to nam je toliko va\u017eno tih nekoliko preduze\u0107a? Zato \u0161to ja mislim, evo, gospodine Mirovi\u0107u, ne morate da mi potvrdite, a siguran sam da se intimno sla\u017eete sa mnom, da sada\u0161nji direktor \u201e\u017deleznica\u201c uop\u0161te ne mo\u017ee da razume \u0161ta je koncept ovog zakona i \u0161ta se zaista od njega tra\u017ei. Apsolutno mislim da on nema stru\u010dne kapacitete da tako ne\u0161to razume. Zbog toga me zanima da li je to preduze\u0107e izvr\u0161ilo svoje obaveze. Eto, to su pitanja. Sada sam vam ukazao na odredbu zakona koja potvr\u0111uje da vi imate evidenciju. Ako je nemate sada, vide\u0107emo se ovde u nedelju. Tih nekoliko desetina hiljada evra novog tro\u0161ka za gra\u0111ane Srbije nastalo je zbog toga \u0161to, recimo, ova Skup\u0161tina, neorganizovano\u0161\u0107u vladaju\u0107e koalicije i nekoordinacije sa Vladom, nije radila u septembru i nije radila ju\u010de. Pa hajde onda da bar taj dan iskoristimo da ova pitanja razjasnimo. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23817",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Sr\u0111an Mikovi\u0107, povreda Poslovnika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23818",
        "text": "Javljam se po \u010dl. 27. i 98. Poslovnika. Naime, vi ste du\u017eni da se starate o primeni Poslovnika. \u010cinjenica je da, po \u010dlanu 98, predsednik Narodne skup\u0161tine daje re\u010d narodnim poslanicima prema redosledu koji je dostavila njihova poslani\u010dka grupa i do isteka ukupnog vremena rasprave utvr\u0111enog za poslani\u010dku grupu. Dosada\u0161nja praksa ovde u Narodnoj skup\u0161tini je bila da predsednik, odnosno predstavnik poslani\u010dke grupe, ukoliko ima jo\u0161 vremena na raspolaganju za poslani\u010dku grupu, ima mogu\u0107nost da do kraja iskoristi to vreme. Mislim da poslani\u010dka grupa DS nije iskoristila vreme, gospodin \u0110eli\u0107 je treba jo\u0161 minut da govori, a vi ste ga prekinuli. U tom smislu, on je i poslednji na listi i ovla\u0161\u0107eni predstavnik poslani\u010dke grupe, te smatram da ima mogu\u0107nost, naro\u010dito \u0161to smo se trudili da ne iskoristimo do kraja vreme koje je bilo na raspolaganju poslani\u010dkoj grupi, a u smislu dosada\u0161nje prakse.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23819",
        "text": "Hvala, gospodine Mikovi\u0107u. Razumela sam vas. Dakle, niste dobro pratili. Gospodin \u0110eli\u0107 je dobio pravo na repliku i iskoristio je svojih dva minuta. Pravo na repliku ne mo\u017ee da se produ\u017euje, iako poslani\u010dka grupa ima ostatak vremena. Mo\u017ee da se prijavi sada. Tek smo sada kod \u010dlana 96. Kada je govorio, govorio je po osnovu replike. Molim vas da pratite sednicu da biste mogli da reklamirate valjano Poslovnik. Gospodine \u0110eli\u0107u, da li \u017eelite da se prijavite za re\u010d? (Bo\u017eidar \u0110eli\u0107, s mesta: O\u010dekujem da ministar odgovori na pitanje.) Ministar se nije javio da vam odgovori na pitanje. Prema tome, izvolite, koristite svojih minut i 30 sekundi, ukoliko \u017eelite. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23820",
        "text": "Ponovi\u0107u. Imaju\u0107i u vidu da nam Vlada govori svaki dan o fantasti\u010dnom Sporazumu izme\u0111u Etihada i JAT, mi imamo samo jedno veoma jednostavno pitanje i tra\u017eim obe\u0107anje ministra da nam u danima koji dolaze i u skladu sa Zakonom o javnom informisanju, tj. sa Zakonom o dostupnosti informacija od javnog zna\u010daja, izvinite na gre\u0161ci, dostavi kao predstavnicima gra\u0111ana jednostavno taj ugovor. Nema nikakvog razloga da ugovor izme\u0111u JAT i Etihada bude tajna. Radi se o javnom preduze\u0107u koje bi trebalo i po ovom zakonu da dostavi celu svoju imovinu. Valjda mi kao gra\u0111ani Republike Srbije imamo pravo da znamo koje obaveze ima Republika Srbija u tom sporazumu. \u010cujemo stvari, po\u0161to nemamo prave informacije. Govorilo se da \u0107e to biti izuzetno novi avioni, a neke informacije pokazuju da se neki avioni koji imaju deset godina iz Arizone sada spremaju za Srbiju. Mi ne znamo koje su obaveze strane iz Arapskih Emirata i koje su obaveze srpskog bud\u017eeta, koliko novca mora da se obezbedi i koje su garancije. \u0160ta se de\u0161ava ukoliko zajedni\u010dka firma ne napravi profit? Ko \u0107e da pokrije dugove? Za \u0161ta odgovara bud\u017eet Republike Srbije? Da li strana Emirata preuzima bilo kakvu odgovornost za bilo \u0161ta? Tu nemamo informacije. (Predsedavaju\u0107a: Vreme.) Zavr\u0161avam. Govori se da to ne\u0107e imati veliki efekat. Prema informacijama koje mi imamo, od 1.300 zaposlenih u JAT, samo 200 \u0107e na\u0107i uhlebljenje. Ako to nije ta\u010dno, izvolite i dostavite nam informacije o svemu ovome i mi \u0107emo vam na tome biti zahvalni. To i onako po zakonu morate da uradite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23821",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Vladimir Cvijan. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23822",
        "text": "Uva\u017eeni gospodine ministre, dame i gospodo narodni poslanici, ceo dan smo diskutovali, i to samo u na\u010delu, o izmeni, ponavljam, jednoj izmeni Zakona o javnoj svojini. Sada je do\u0161lo vreme da zaista, \u0161to se ka\u017ee, sublimiramo, podvu\u010demo crtu i vidimo \u0161ta je zapravo su\u0161tina ovog zakona i da jo\u0161 jednom iskoristimo priliko da svima nama i gra\u0111anima koji ovo gledaju objasnimo za\u0161to je ovaj zakon dobar i za\u0161to \u0107e ga SNS podr\u017eati u danu za glasanje. Nekoliko puta \u010dujem da su me ovde citirali da sam rekao da je ovo zakon koji donosi tehni\u010dku izmenu. Tehni\u010dki gledano, to je ta\u010dno. Dakle, menja se samo jedna re\u010d. Mogu\u0107nost da se odre\u0111ene odredbe ovog zakona primene se odla\u017ee za jo\u0161 godinu dana. Ali, ponovi\u0107u jo\u0161 jednom, na prvom mestu kao pravnik, u \u010demu je su\u0161tina. Dakle, dr\u017eava Srbija, Republika Srbija ima \u010ditav niz i pokretnih i nepokretnih stvari i raznih prava u svojini. Direkcija za imovinu Republike Srbije o tome bi trebala da vodi ra\u010duna. Na\u017ealost, svedoci smo da poslednjih nekoliko godina to ba\u0161 i nije bio slu\u010daj. Ali, ono \u0161to je najva\u017enije kada govorimo o nepokretnostima je da prava na nepokretnostima treba da se upi\u0161u u zemlji\u0161ne knjige. Mnogo puta samo \u010duli i Vladu Republike Srbije, \u010duli smo i nadle\u017ene ministre da pozivaju gra\u0111ane da upi\u0161u svoje nepokretnosti, da na taj na\u010din u\u010dine da njihovi objekti budu vidljivi, da na taj na\u010din u\u010dine da njihov stepen pravne sigurnosti bude na \u0161to vi\u0161em nivou, naravno, samo na uknji\u017eenom objektu se mo\u017ee di\u0107i kredit, odnosno ako objekat nije uknji\u017een mnogo je te\u017ee di\u0107i kredite. Hipotekarni krediti, naravno, mogu samo na uknji\u017eene objekte. E, pa isto \u0161to va\u017ei i za gra\u0111ane va\u017ei i za dr\u017eavu. Godine 2011. donet je bio Zakon o javnoj svojini, ne ba\u0161 najsre\u0107niji zakon, ali u redu, bolje ikakav zakon nego nikakav. \u010culi smo i danas jako mnogo predloga u kom smeru bi ovaj zakon mogao da se menja u budu\u0107nosti. Pa\u017eljivo smo slu\u0161ali, verujem, da je i ministar, gospodin Mirovi\u0107, vrlo pa\u017eljivo slu\u0161ao jer \u0107emo jednoga dana sigurno i ovaj zakon morati da menjamo da bismo, u celini posmatrano, u\u010dinili i ve\u0107u pravnu sigurnost i bolje znali gde je dr\u017eavna imovina i uknji\u017eili tu imovinu. Dok ne do\u0111e vreme da se taj zakon izmeni, bilo je neophodno da se odlo\u017ei, odnosno produ\u017ei time na jedne odredbe za godinu dana. Nije ta\u010dno i gra\u0111ani koji gledaju ovaj prenos treba da znaju, ogromna ve\u0107ina direktora javnih preduze\u0107a izvr\u0161ila je svoje obaveze i upisala u zemlji\u0161ne knjige na na\u010din koji je to po zakonu odre\u0111ena imovina, odnosno druga prava na nepokretnostima koja javna preduze\u0107a imaju. To je ogromna ve\u0107ina uradila u roku od dve godine koji je bio predvi\u0111en zakonom koji danas menja. Naravno da postoji jedna izvesna koli\u010dina nepokretnosti gde direktori javnih preduze\u0107a nisu imali mogu\u0107nost da upi\u0161u adekvatna prava, \u0161to treba opet pogledati i u kontekstu \u010dinjenice da je bilo i sudskih sporova i nejasno\u0107a i nije uvek moglo na drugi na\u010din da se utvrdi precizno gde su granice, recimo, dr\u017eavne imovine u odnosu na privatnu, gde je grani\u010dna linija. Vrlo \u010desto su sporovi bili povezani sa pitanjima restitucije i sa pitanjima eksproprijacije. Advokati, pravnici, znaju iz prakse koliko je takvih problema bilo tako da ne treba ni apriori kritikovati jer je ogromna ve\u0107ina direktora javnih preduze\u0107a i nadle\u017enih slu\u017ebi, a ne samo direktora su svoj posao uradili vi\u0161e nego savesno i potpuno u skladu sa zakonom. Definitivno je u vreme usvajanja ovog zakona, u vreme prethodnog saziva ove Narodne skup\u0161tine 2011. godine pogre\u0161no ocenjeno da je rok od dve godine dovoljan. Jo\u0161 je onda dodatno napravljeno da taj rok isti\u010de 6. oktobra ove godine, a to je nedelja, \u0161to mo\u017ee izazvati izvesne probleme u praksi, naro\u010dito kad su rokovi prekluzivni. Iz tih razloga, jedino \u0161to je Vlada Republike Srbije sada predlo\u017eila jeste da se odlo\u017ei, da se da mogu\u0107nost, da se i odre\u0111ena prava na nepokretnostima koja pripadaju javnim preduze\u0107ima da jo\u0161 godinu dana rok da se ta prava upi\u0161u. Tehni\u010dki zakon ali zakon koji \u0107e mnogo doprineti da se uspostavi ve\u0107i stepen pravne sigurnosti. Zakon koji \u0107e doprineti da se precizno, mnogo preciznije zna \u0161ta je dr\u017eavna imovina, da se precizno zna gde se ta imovina nalazi i da se precizno zna koja su prava upisana u zemlji\u0161ne knjige. Iz tog razloga u Danu za glasanje SNS \u0107e naravno podr\u017eati ovaj zakon tim pre \u0161to smo danas \u010duli od ministra Mirovi\u0107a da Vlada Republike Srbije vrlo ozbiljno razmi\u0161lja i o izmenama i dopunama ili dono\u0161enju nekih potpuno novih zakona iz ove oblasti i u skladu sa evropskim standardima, u skladu sa interesima Srbije, u skladu sa interesima gra\u0111ana. Naro\u010dito nas je obradovalo kada \u010dujemo da \u0107e se revidirati i odredbe zakona koji se ti\u010du privatizacija odakle je i nastao \u010ditav niz problema koji se ti\u010du prava na nepokretnosti i upisa prava nad nepokretnostima, posebno kada je u pitanju dr\u017eavna svojina. Drago nam je \u0161to smo \u010duli da \u0107e se i neki drugi prate\u0107i zakoni iz ove oblasti menjati \u0161to je samo dokaz da Vlada Republike Srbije radi svoj posao, da gra\u0111ani prepoznaju da Vlada Republike Srbije vrlo odgovorno pristupa izmenama zakona. Mi se jo\u0161 jednom evo izvinjavamo \u0161to je tako ispalo da \u0107emo u nedelju morati da radimo. Oni narodni poslanici koji sa tim imaju problem ne moraju da do\u0111u u nedelju, ali naravno poslanici SNS \u0107e ovde biti i glasa\u0107emo za ovaj zakon. Hvala svima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23823",
        "text": "Da li gospodin Mirovi\u0107 \u017eeli da da zavr\u0161nu re\u010d? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23824",
        "text": "Du\u017ean sam gospodinu \u0110eli\u0107u konkretan odgovor na pitanje JAT-a. Prvo, ugovor mo\u017eete da tra\u017eite u skladu sa Zakonom o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja. Ukoliko u ugovoru, a nisam ga \u010ditao, nisam resorno vezan za tu oblast, postoje neki elementi i klauzule poverljivosti. Pretpostavljam gospodine \u0110eli\u0107u vi ste dugo vremena radili u inostranstvu da \u0107ete po\u0161tovati tu vrstu odnosa izme\u0111u Republike Srbije, JAT-a i kompanije Etihad i da oko toga ne\u0107e biti neke velike histerije. Konkretno, stvar je vrlo jasna. Dobi\u0107emo nove avione, ima\u0107emo moderno upravljanje, ima\u0107emo nove komercijalne destinacije. U skladu sa tim o\u010dekuje se rast dobiti i ima\u0107emo vrlo kvalitetan socijalni program kada je re\u010d o tom broju ljudi koji verovatno ne\u0107e u punom broju u odnosu na sada\u0161nji broj zaposlenih mo\u0107i da se zadr\u017ei u novoj kompaniji. To je ono \u0161to Vlada o\u010dekuje, zapravo predvi\u0111a novi model i novo preduze\u0107e. Da li \u0107e to tako biti gospodine \u0110eli\u0107u, uveri\u0107emo se vrlo brzo kada u\u0111emo u taj novi avion i napravimo razliku izme\u0111u novog i starog aviona. Kada krajem 2014. godine uporedimo dobit sa 2013. godinom i sa sumom dobiti koja \u0107e biti iskazana u bilansu za ovu godinu. Kada budemo na aerodromima od Beograda, pa do drugih destinacija videli da sle\u0107e AIR Srbija i kada budemo potvrdili najave o\u010dekivanja da \u0107e biti novih destinacija i kada budemo videli veliki broj onih koji \u0107e u skladu sa modelom kroz elemente restrukturiranja potpisati u skladu sa ponudom koju novi menad\u017ement treba da ponudi o novim otpremninama. Pretpostavljam da \u0107e u tom smislu ti ljudi biti zadovoljni i naravno kada vidimo nasmejana lica novih stjuardesa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23825",
        "text": "Hvala. S obzirom da je ovo bila zavr\u0161na re\u010d ministra ne otvaramo dalje replike u ovom delu. Zaklju\u010dujem na\u010delni pretres o Predlogu zakona. Sa radom nastavljamo u nedelju, 6. oktobra, u 10.00 \u010dasova.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-10-04-0.u23583",
        "text": "Po\u0161tovane dame i gospodo narodni poslanici, otvaram Drugu sednicu Drugog redovnog zasedanja Narodne skup\u0161tine Republike Srbije u 2013. godini. Molim vas da utvrdimo radni kvorum. Na osnovu va\u0161eg izja\u0161njavanja konstatujem da postoji kvorum za rad, prisutno je vi\u0161e od 84 narodna poslanika. Primili ste ostavku narodnog poslanika Pavla Markova na funkciju narodnog poslanika u Narodnoj skup\u0161tini Republike Srbije, Izve\u0161taj Odbora za administrativno-bud\u017eetska i mandatno-imunitetska pitanja Narodne skup\u0161tine povodom razmatranja ove ostavke, koji je utvrdio da je podno\u0161enjem ostavke nastupio slu\u010daj iz \u010dlana 88. stav 1. ta\u010dka 2. Zakona o izboru narodnih poslanika i predla\u017ee da Narodna skup\u0161tina u smislu \u010dlana 88. stav 3. i stav 4. istog zakona konstatuje prestanak mandata ovom narodnom poslaniku. U skladu sa tim, a saglasno \u010dlanu 88. stav 1. ta\u010dka 2) i stav 3. i 4. Zakona o izboru narodnih poslanika, Narodna skup\u0161tina na predlog Odbora za administrativno-bud\u017eetska i mandatno-imunitetska pitanja Narodne skup\u0161tine konstatuje da je prestao mandat pre isteka vremena za koji je izabran narodnom poslaniku Pavlu Markovu danom podno\u0161enja ostavke. Saglasno Zakonu o izboru narodnih poslanika, izvr\u0161i\u0107e se popunjavanje upra\u017enjenog poslani\u010dkog mesta u Narodnoj skup\u0161tini. Po\u0161tovani narodni poslanici, s obzirom na to da narodni poslanik Vuk Jeremi\u0107 nije polagao zakletvu prilikom verifikacije mandata na konstitutivnoj sednici Narodne skup\u0161tine, neophodno je da sada polo\u017ei zakletvu, imaju\u0107i u vidu da su prestale njegove obaveze u oblasti me\u0111unarodnih odnosa, koje su ga spre\u010davale da u\u010destvuje u radu Narodne skup\u0161tine. Po\u0161tovani narodni poslani\u010de, molim vas da saglasno \u010dlanu 17. Zakona o Narodnoj skup\u0161tini pristupimo polaganju zakletve. (Predsednik \u010dita tekst zakletve, narodni poslanik ponavlja.) \u201eZAKLINjEM SE DA \u0106U DU\u017dNOST NARODNOG POSLANIKA OBAVLjATI PREDANO, PO\u0160TENO, SAVESNO I VERNO USTAVU, BRANITI LjUDSKA I MANjINSKA PRAVA I GRA\u0110ANSKE SLOBODE I PO NAJBOLjEM ZNANjU I UME\u0106U SLU\u017dITI GRA\u0110ANIMA SRBIJE, ISTINI I PRAVDI\u201c Molim narodnog poslanika da potpi\u0161e tekst zakletve, \u010destitam vam i \u017eelim vam uspe\u0161an zajedni\u010dki rad u ovom periodu. Zbog uskla\u0111ivanja daljeg toka sednice i rada radnih tela, odre\u0111ujem pauzu od 30 minuta. [[Posle pauze]] Dame i gospodo narodni poslanici, nastavljamo sa radom. Po\u0161to su se stekli uslovi, predla\u017eem da konstatujemo potvr\u0111ivanje mandata narodnom poslaniku u Narodnoj skup\u0161tini za upra\u017enjeno poslani\u010dko mesto, kako bismo omogu\u0107ili njegovo u\u010de\u0161\u0107e u radu Narodne skup\u0161tine. Dostavljena vam je Odluka Republi\u010dke izborne komisije o dodeli mandata narodnom poslaniku radi popune upra\u017enjenog poslani\u010dkog mesta u Narodnoj skup\u0161tini. Tako\u0111e, uru\u010den vam je Izve\u0161taj Odbora za administrativno-bud\u017eetska i mandatno-imunitetska pitanja Narodne skup\u0161tine, koji je utvrdio da su se stekli uslovi za potvr\u0111ivanje mandata narodnom poslaniku sa predlogom da Narodna skup\u0161tina, shodno \u010dlanu 27. stav 5. Zakona o izboru narodnih poslanika, konstatuje potvr\u0111ivanje mandata narodnom poslaniku Slobodanu Peri\u0107u, izabranom sa izborne liste Pokrenimo Srbiju \u2013 Tomislav Nikoli\u0107. Na osnovu Odluke Republi\u010dke izborne komisije i Izve\u0161taja Odbora za administrativno-bud\u017eetska i mandatno-imunitetska pitanja Narodne skup\u0161tine, a shodno \u010dlanu 27. stav 5. Zakona o izboru narodnih poslanika, konstatujem potvr\u0111ivanje mandata narodnom poslaniku Slobodanu Peri\u0107u. \u010cestitam narodnom poslaniku na izboru i molim ga da pristupi radi polaganja zakletve. Narodni poslani\u010de, ponavljajte tekst zakletve: (Predsednik \u010dita tekst zakletve, narodni poslanik ponavlja.) \u201eZAKLINjEM SE DA \u0106U DU\u017dNOST NARODNOG POSLANIKA OBAVLjATI PREDANO, PO\u0160TENO, SAVESNO I VERNO USTAVU, BRANITI LjUDSKA I MANjINSKA PRAVA I GRA\u0110ANSKE SLOBODE I PO NAJBOLjEM ZNANjU I UME\u0106U SLU\u017dITI GRA\u0110ANIMA SRBIJE, ISTINI I PRAVDI!\u201c Molim narodnog poslanika da potpi\u0161e tekst zakletve. \u010cestitam i dozvolite da vam po\u017eelim uspe\u0161an zajedni\u010dki rad. Molim vas da utvrdimo kvorum, s obzirom da je, u skladu sa \u010dlanom 88. stav 5. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, predvi\u0111eno da kvorum za rad prilikom utvr\u0111ivanja dnevnog reda postoji ako je na sednici prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika. Konstatujem da je, primenom elektronskog sistema za glasanje, utvr\u0111eno da postoji kvorum za rad Narodne skup\u0161tine. Obave\u0161tavam vas da su spre\u010deni da sednici prisustvuju slede\u0107i narodni poslanici: Maja Gojkovi\u0107 i Borislav Pelevi\u0107. Saglasno \u010dl. 86. i 87. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, obave\u0161tavam vas da sam ovu sednicu sazvao u roku kra\u0107em od roka i mimo dana utvr\u0111enog u navedenim odredbama Poslovnika Narodne skup\u0161tine, zbog potrebe da Narodna skup\u0161tina \u0161to pre razmotri Predlog zakona iz predlo\u017eenog dnevnog reda sednice. Saglasno \u010dlanu 90. stav 1. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, obave\u0161tavam vas da sam, pored predstavnika predlaga\u010da Lazara Krsti\u0107a, ministra finansija i Igora Mirovi\u0107a, ministra regionalnog razvoja i lokalne samouprave, pozvao da sednici prisustvuju i Ljubi\u0161a Milosavljevi\u0107, dr\u017eavni sekretar u Ministarstvu finansija i Radmila Jagodi\u0107, pomo\u0107nik ministra finansija. U sazivu ove sednice, koji vam je dostavljen, sadr\u017ean je predlog dnevnog reda sednice. Radi utvr\u0111ivanja dnevnog reda sednice, saglasno \u010dlanu 93. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, potrebno je da Narodna skup\u0161tina odlu\u010di o predlozima za stavljanje na dnevni red akata po hitnom postupku. Odbor za obrazovanje, nauku, tehnolo\u0161ki razvoj i informati\u010dko dru\u0161tvo, predlo\u017eio je da se po hitnom postupku stavi na dnevni red Predlog odluke o izboru dva \u010dlana Nacionalnog saveta za visoko obrazovanje, koji je podneo Narodnoj skup\u0161tini 1. oktobra 2013. godine. Stavljam na glasanje ovaj predlog. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 \u010detiri, protiv \u2013 niko, uzdr\u017ean - jedan, nije glasalo 152 od ukupno prisutnih 157 narodnih poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj predlog. Odbor za obrazovanje, nauku, tehnolo\u0161ki razvoj i informati\u010dko dru\u0161tvo, predlo\u017eio je da se po hitnom postupku stavi na dnevni red Predlog odluke o razre\u0161enju \u010dlana Nacionalnog prosvetnog saveta, koji je podneo Narodnoj skup\u0161tini 1. oktobra 2013. godine. Stavljam na glasanje ovaj predlog. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 13, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih - nema, nije glasalo 146 od ukupno prisutnih 159 narodnih poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj predlog. Grupa od 43 narodna poslanika Poslani\u010dke grupe Demokratska stranka predlo\u017eila je da se po hitnom postupku stavi na dnevni red Predlog zakona o izmenama i dopunama Zakona o za\u0161titi korisnika finansijskih usluga, koji je podnela Narodnoj skup\u0161tini 2. oktobra 2013. godine. Stavljam na glasanje ovaj predlog. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 16, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih - nema, nije glasalo 148 od ukupno prisutna 164 narodna poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj predlog. Grupa od 43 narodna poslanika Poslani\u010dke grupe Demokratska stranka predlo\u017eila je da se po hitnom postupku stavi na dnevni red Predlog zakona o dopunama Zakona o platnom prometu, koji je podnela Narodnoj skup\u0161tini 2. oktobra 2013. godine. Stavljam na glasanje ovaj predlog. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 15, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih - nema, nije glasalo 149 od ukupno prisutna 164 narodna poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj predlog. Grupa od 43 narodna poslanika Poslani\u010dke grupe Demokratska stranka predlo\u017eila je da se po hitnom postupku stavi na dnevni red Predlog zakona o dopunama Zakona o deviznom poslovanju, koji je podnela Narodnoj skup\u0161tini 2. oktobra 2013. godine. Stavljam na glasanje ovaj predlog. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 17, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih - nema, nije glasalo 148 od ukupno prisutnih 165 narodnih poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj predlog. Vlada je predlo\u017eila da se po hitnom postupku stavi na dnevni red Predlog zakona o izmeni Zakona o javnoj svojini, koji je podnela Narodnoj skup\u0161tini 3. oktobra 2013. godine. Stavljam na glasanje ovaj predlog. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 119, protiv \u2013 jedan, uzdr\u017ean - jedan, nije glasalo 45 od ukupno prisutnih 165 narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina prihvatila ovaj predlog. Po\u0161to smo se izjasnili o predlozima za stavljanje na dnevni red sednice akata po hitnom postupku, na osnovu \u010dlana 93. stav 3. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, stavljam na glasanje predlog dnevnog reda u celini. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 119, protiv \u2013 jedan, uzdr\u017ean \u2013 jedan, nije glasalo \u2013 45 od ukupno prisutnih 166 narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina utvrdila dnevni red Druge sednice Drugog redovnog zasedanja Narodne skup\u0161tine Republike Srbije u 2013. godini, u celini. D n e v n ir e d: 1. Predlog zakona o izmeni Zakona o javnoj svojini. Prelazimo na rad po utvr\u0111enom dnevnom redu sednice. Pre toga, narodni poslanik Sr\u0111an Milivojevi\u0107 reklamira povredu Poslovnika. Izvolite.",
        "match_error": null,
        "norm": "dame gospodo narodni poslanici otvaram drugu sednicu drugog redovnog zasedanja narodne skup\u0161tine republike srbije u 2013 godini molim vas da utvrdimo radni kvorum na osnovu va\u0161eg izja\u0161njavanja konstatujem da postoji kvorum za rad prisutno je vi\u0161e od 84 narodna poslanika primili ste ostavku narodnog poslanika pavla markova na funkciju narodnog poslanika u narodnoj skup\u0161tini republike srbije izve\u0161taj odbora za administrativno bud\u017eetska i mandatno imunitetska pitanja narodne skup\u0161tine povodom razmatranja ove ostavke koji je utvrdio da je podno\u0161enjem ostavke nastupio slu\u010daj iz \u010dlana 88 stav 1 ta\u010dka 2 zakona o izboru narodnih poslanika i predla\u017ee da narodna skup\u0161tina u smislu \u010dlana 88 stav 3 i stav 4 istog zakona konstatuje prestanak mandata ovom narodnom poslaniku u skladu sa tim a saglasno \u010dlanu 88 stav 1 ta\u010dka 2 i stav 3 i 4 zakona o izboru narodnih poslanika narodna skup\u0161tina na predlog odbora za administrativno bud\u017eetska i mandatno imunitetska pitanja narodne skup\u0161tine konstatuje da je prestao mandat pre isteka vremena za koji je izabran narodnom poslaniku pavlu markovu danom podno\u0161enja ostavke saglasno zakonu o izboru narodnih poslanika izvr\u0161i\u0107e se popunjavanje upra\u017enjenog poslani\u010dkog mesta u narodnoj skup\u0161tini po\u0161tovani narodni poslanici s obzirom na to da narodni poslanik vuk jeremi\u0107 nije polagao zakletvu prilikom verifikacije mandata na konstitutivnoj sednici narodne skup\u0161tine neophodno je da sada polo\u017ei zakletvu imaju\u0107i u vidu da su prestale njegove obaveze u oblasti me\u0111unarodnih odnosa koje su ga spre\u010davale da u\u010destvuje u radu narodne skup\u0161tine po\u0161tovani narodni poslani\u010de molim vas da saglasno \u010dlanu 17 zakona o narodnoj skup\u0161tini pristupimo polaganju zaklinjem se da \u0107u du\u017enost narodnog poslanika obavljati predano po\u0161teno savesno i verno ustavu braniti ljudska i manjinska prava i gra\u0111anske slobode i po najboljem znanju i ume\u0107u slu\u017eiti gra\u0111anima srbije istini i pravdi molim narodnog poslanika da potpi\u0161e tekst zakletve \u010destitam vam i \u017eelim vam uspe\u0161an zajedni\u010dki rad u ovom periodu zbog uskla\u0111ivanja daljeg toka sednice i rada radnih tela odre\u0111ujem pauzu od 30",
        "words": [
            {
                "time_s": 1.22,
                "time_e": 1.36,
                "char_s": 10,
                "char_e": 14
            },
            {
                "time_s": 1.44,
                "time_e": 1.78,
                "char_s": 17,
                "char_e": 24
            },
            {
                "time_s": 1.82,
                "time_e": 2.08,
                "char_s": 25,
                "char_e": 32
            },
            {
                "time_s": 2.14,
                "time_e": 3.06,
                "char_s": 33,
                "char_e": 42
            },
            {
                "time_s": 3.42,
                "time_e": 4.0,
                "char_s": 44,
                "char_e": 51
            },
            {
                "time_s": 4.04,
                "time_e": 4.22,
                "char_s": 52,
                "char_e": 57
            },
            {
                "time_s": 4.3,
                "time_e": 5.1,
                "char_s": 58,
                "char_e": 65
            },
            {
                "time_s": 5.16,
                "time_e": 5.4,
                "char_s": 66,
                "char_e": 72
            },
            {
                "time_s": 5.44,
                "time_e": 5.76,
                "char_s": 73,
                "char_e": 81
            },
            {
                "time_s": 5.8,
                "time_e": 6.18,
                "char_s": 82,
                "char_e": 91
            },
            {
                "time_s": 6.2,
                "time_e": 6.38,
                "char_s": 92,
                "char_e": 99
            },
            {
                "time_s": 6.4,
                "time_e": 6.7,
                "char_s": 100,
                "char_e": 109
            },
            {
                "time_s": 6.72,
                "time_e": 7.02,
                "char_s": 110,
                "char_e": 119
            },
            {
                "time_s": 7.08,
                "time_e": 7.32,
                "char_s": 120,
                "char_e": 126
            },
            {
                "time_s": 7.34,
                "time_e": 7.36,
                "char_s": 127,
                "char_e": 128
            },
            {
                "time_s": 7.38,
                "time_e": 8.12,
                "char_s": 129,
                "char_e": 133
            },
            {
                "time_s": 8.16,
                "time_e": 8.86,
                "char_s": 135,
                "char_e": 141
            },
            {
                "time_s": 9.7,
                "time_e": 9.88,
                "char_s": 143,
                "char_e": 148
            },
            {
                "time_s": 9.9,
                "time_e": 10.02,
                "char_s": 149,
                "char_e": 152
            },
            {
                "time_s": 10.04,
                "time_e": 10.08,
                "char_s": 153,
                "char_e": 155
            },
            {
                "time_s": 10.14,
                "time_e": 10.82,
                "char_s": 156,
                "char_e": 164
            },
            {
                "time_s": 10.88,
                "time_e": 11.1,
                "char_s": 165,
                "char_e": 170
            },
            {
                "time_s": 11.14,
                "time_e": 11.7,
                "char_s": 171,
                "char_e": 177
            },
            {
                "time_s": 33.76,
                "time_e": 33.82,
                "char_s": 179,
                "char_e": 181
            },
            {
                "time_s": 33.88,
                "time_e": 34.08,
                "char_s": 182,
                "char_e": 188
            },
            {
                "time_s": 34.1,
                "time_e": 34.34,
                "char_s": 189,
                "char_e": 194
            },
            {
                "time_s": 34.36,
                "time_e": 34.98,
                "char_s": 195,
                "char_e": 208
            },
            {
                "time_s": 35.08,
                "time_e": 35.52,
                "char_s": 209,
                "char_e": 220
            },
            {
                "time_s": 35.54,
                "time_e": 35.58,
                "char_s": 221,
                "char_e": 223
            },
            {
                "time_s": 35.66,
                "time_e": 36.0,
                "char_s": 224,
                "char_e": 231
            },
            {
                "time_s": 36.08,
                "time_e": 36.42,
                "char_s": 232,
                "char_e": 238
            },
            {
                "time_s": 36.48,
                "time_e": 36.56,
                "char_s": 239,
                "char_e": 241
            },
            {
                "time_s": 36.6,
                "time_e": 37.32,
                "char_s": 242,
                "char_e": 245
            },
            {
                "time_s": 38.4,
                "time_e": 38.74,
                "char_s": 247,
                "char_e": 255
            },
            {
                "time_s": 38.76,
                "time_e": 38.8,
                "char_s": 256,
                "char_e": 258
            },
            {
                "time_s": 38.84,
                "time_e": 39.02,
                "char_s": 259,
                "char_e": 263
            },
            {
                "time_s": 39.06,
                "time_e": 39.12,
                "char_s": 264,
                "char_e": 266
            },
            {
                "time_s": 39.2,
                "time_e": 39.72,
                "char_s": 267,
                "char_e": 269
            },
            {
                "time_s": 39.76,
                "time_e": 40.04,
                "char_s": 270,
                "char_e": 277
            },
            {
                "time_s": 40.1,
                "time_e": 41.08,
                "char_s": 278,
                "char_e": 287
            },
            {
                "time_s": 41.22,
                "time_e": 41.52,
                "char_s": 289,
                "char_e": 296
            },
            {
                "time_s": 41.54,
                "time_e": 41.6,
                "char_s": 297,
                "char_e": 300
            },
            {
                "time_s": 41.62,
                "time_e": 41.98,
                "char_s": 301,
                "char_e": 308
            },
            {
                "time_s": 42.02,
                "time_e": 42.28,
                "char_s": 309,
                "char_e": 317
            },
            {
                "time_s": 42.32,
                "time_e": 42.68,
                "char_s": 318,
                "char_e": 327
            },
            {
                "time_s": 42.76,
                "time_e": 43.0,
                "char_s": 328,
                "char_e": 333
            },
            {
                "time_s": 43.04,
                "time_e": 43.9,
                "char_s": 334,
                "char_e": 341
            },
            {
                "time_s": 44.34,
                "time_e": 44.42,
                "char_s": 342,
                "char_e": 344
            },
            {
                "time_s": 44.46,
                "time_e": 44.76,
                "char_s": 345,
                "char_e": 353
            },
            {
                "time_s": 44.84,
                "time_e": 45.14,
                "char_s": 354,
                "char_e": 362
            },
            {
                "time_s": 45.2,
                "time_e": 45.54,
                "char_s": 363,
                "char_e": 372
            },
            {
                "time_s": 45.56,
                "time_e": 45.58,
                "char_s": 373,
                "char_e": 374
            },
            {
                "time_s": 45.62,
                "time_e": 45.84,
                "char_s": 375,
                "char_e": 383
            },
            {
                "time_s": 45.86,
                "time_e": 46.16,
                "char_s": 384,
                "char_e": 393
            },
            {
                "time_s": 46.18,
                "time_e": 46.6,
                "char_s": 394,
                "char_e": 403
            },
            {
                "time_s": 46.62,
                "time_e": 46.96,
                "char_s": 404,
                "char_e": 410
            },
            {
                "time_s": 46.98,
                "time_e": 47.32,
                "char_s": 412,
                "char_e": 420
            },
            {
                "time_s": 47.34,
                "time_e": 47.62,
                "char_s": 421,
                "char_e": 427
            },
            {
                "time_s": 47.68,
                "time_e": 47.74,
                "char_s": 428,
                "char_e": 430
            },
            {
                "time_s": 47.8,
                "time_e": 48.5,
                "char_s": 431,
                "char_e": 446
            },
            {
                "time_s": 48.54,
                "time_e": 48.88,
                "char_s": 447,
                "char_e": 456
            },
            {
                "time_s": 48.9,
                "time_e": 48.94,
                "char_s": 457,
                "char_e": 458
            },
            {
                "time_s": 48.96,
                "time_e": 49.26,
                "char_s": 459,
                "char_e": 467
            },
            {
                "time_s": 49.28,
                "time_e": 49.78,
                "char_s": 468,
                "char_e": 479
            },
            {
                "time_s": 49.82,
                "time_e": 50.08,
                "char_s": 480,
                "char_e": 487
            },
            {
                "time_s": 50.14,
                "time_e": 50.36,
                "char_s": 488,
                "char_e": 495
            },
            {
                "time_s": 50.38,
                "time_e": 51.16,
                "char_s": 496,
                "char_e": 505
            },
            {
                "time_s": 51.2,
                "time_e": 51.5,
                "char_s": 506,
                "char_e": 513
            },
            {
                "time_s": 51.54,
                "time_e": 52.04,
                "char_s": 514,
                "char_e": 525
            },
            {
                "time_s": 52.1,
                "time_e": 52.2,
                "char_s": 526,
                "char_e": 529
            },
            {
                "time_s": 52.26,
                "time_e": 53.02,
                "char_s": 530,
                "char_e": 537
            },
            {
                "time_s": 53.06,
                "time_e": 53.14,
                "char_s": 539,
                "char_e": 543
            },
            {
                "time_s": 53.18,
                "time_e": 53.22,
                "char_s": 544,
                "char_e": 546
            },
            {
                "time_s": 53.24,
                "time_e": 53.52,
                "char_s": 547,
                "char_e": 554
            },
            {
                "time_s": 53.54,
                "time_e": 53.6,
                "char_s": 555,
                "char_e": 557
            },
            {
                "time_s": 53.62,
                "time_e": 53.66,
                "char_s": 558,
                "char_e": 560
            },
            {
                "time_s": 53.68,
                "time_e": 54.18,
                "char_s": 561,
                "char_e": 572
            },
            {
                "time_s": 54.22,
                "time_e": 54.54,
                "char_s": 573,
                "char_e": 580
            },
            {
                "time_s": 54.56,
                "time_e": 54.96,
                "char_s": 581,
                "char_e": 589
            },
            {
                "time_s": 54.98,
                "time_e": 55.3,
                "char_s": 590,
                "char_e": 596
            },
            {
                "time_s": 55.32,
                "time_e": 55.36,
                "char_s": 597,
                "char_e": 599
            },
            {
                "time_s": 55.4,
                "time_e": 55.58,
                "char_s": 600,
                "char_e": 605
            },
            {
                "time_s": 55.66,
                "time_e": 56.2,
                "char_s": 606,
                "char_e": 608
            },
            {
                "time_s": 56.24,
                "time_e": 56.46,
                "char_s": 610,
                "char_e": 614
            },
            {
                "time_s": 56.48,
                "time_e": 56.64,
                "char_s": 615,
                "char_e": 616
            },
            {
                "time_s": 56.68,
                "time_e": 56.94,
                "char_s": 618,
                "char_e": 623
            },
            {
                "time_s": 57.02,
                "time_e": 57.12,
                "char_s": 624,
                "char_e": 625
            },
            {
                "time_s": 57.18,
                "time_e": 57.48,
                "char_s": 627,
                "char_e": 633
            },
            {
                "time_s": 57.52,
                "time_e": 57.54,
                "char_s": 634,
                "char_e": 635
            },
            {
                "time_s": 57.56,
                "time_e": 57.8,
                "char_s": 636,
                "char_e": 642
            },
            {
                "time_s": 57.84,
                "time_e": 58.14,
                "char_s": 643,
                "char_e": 651
            },
            {
                "time_s": 58.2,
                "time_e": 58.6,
                "char_s": 652,
                "char_e": 661
            },
            {
                "time_s": 58.62,
                "time_e": 58.64,
                "char_s": 662,
                "char_e": 663
            },
            {
                "time_s": 58.72,
                "time_e": 59.1,
                "char_s": 664,
                "char_e": 672
            },
            {
                "time_s": 59.14,
                "time_e": 59.18,
                "char_s": 673,
                "char_e": 675
            },
            {
                "time_s": 59.2,
                "time_e": 59.5,
                "char_s": 676,
                "char_e": 683
            },
            {
                "time_s": 59.54,
                "time_e": 60.38,
                "char_s": 684,
                "char_e": 693
            },
            {
                "time_s": 60.42,
                "time_e": 60.44,
                "char_s": 694,
                "char_e": 695
            },
            {
                "time_s": 60.5,
                "time_e": 60.76,
                "char_s": 696,
                "char_e": 702
            },
            {
                "time_s": 60.82,
                "time_e": 61.0,
                "char_s": 703,
                "char_e": 708
            },
            {
                "time_s": 61.1,
                "time_e": 61.66,
                "char_s": 709,
                "char_e": 711
            },
            {
                "time_s": 61.72,
                "time_e": 61.96,
                "char_s": 713,
                "char_e": 717
            },
            {
                "time_s": 62.04,
                "time_e": 62.2,
                "char_s": 718,
                "char_e": 719
            },
            {
                "time_s": 62.22,
                "time_e": 62.24,
                "char_s": 721,
                "char_e": 722
            },
            {
                "time_s": 62.26,
                "time_e": 62.48,
                "char_s": 723,
                "char_e": 727
            },
            {
                "time_s": 62.54,
                "time_e": 62.76,
                "char_s": 728,
                "char_e": 729
            },
            {
                "time_s": 62.78,
                "time_e": 63.0,
                "char_s": 731,
                "char_e": 736
            },
            {
                "time_s": 63.06,
                "time_e": 63.34,
                "char_s": 737,
                "char_e": 743
            },
            {
                "time_s": 63.36,
                "time_e": 63.88,
                "char_s": 744,
                "char_e": 754
            },
            {
                "time_s": 64.66,
                "time_e": 65.06,
                "char_s": 755,
                "char_e": 764
            },
            {
                "time_s": 65.12,
                "time_e": 65.48,
                "char_s": 765,
                "char_e": 772
            },
            {
                "time_s": 65.52,
                "time_e": 65.66,
                "char_s": 773,
                "char_e": 777
            },
            {
                "time_s": 65.68,
                "time_e": 65.98,
                "char_s": 778,
                "char_e": 786
            },
            {
                "time_s": 66.02,
                "time_e": 66.92,
                "char_s": 787,
                "char_e": 796
            },
            {
                "time_s": 67.14,
                "time_e": 67.16,
                "char_s": 798,
                "char_e": 799
            },
            {
                "time_s": 67.22,
                "time_e": 67.48,
                "char_s": 800,
                "char_e": 806
            },
            {
                "time_s": 67.54,
                "time_e": 67.62,
                "char_s": 807,
                "char_e": 809
            },
            {
                "time_s": 67.68,
                "time_e": 67.88,
                "char_s": 810,
                "char_e": 813
            },
            {
                "time_s": 67.92,
                "time_e": 67.94,
                "char_s": 815,
                "char_e": 816
            },
            {
                "time_s": 67.96,
                "time_e": 68.3,
                "char_s": 817,
                "char_e": 825
            },
            {
                "time_s": 68.34,
                "time_e": 68.56,
                "char_s": 826,
                "char_e": 831
            },
            {
                "time_s": 68.62,
                "time_e": 69.22,
                "char_s": 832,
                "char_e": 834
            },
            {
                "time_s": 69.24,
                "time_e": 69.46,
                "char_s": 836,
                "char_e": 840
            },
            {
                "time_s": 69.5,
                "time_e": 69.66,
                "char_s": 841,
                "char_e": 842
            },
            {
                "time_s": 69.7,
                "time_e": 70.0,
                "char_s": 844,
                "char_e": 849
            },
            {
                "time_s": 70.1,
                "time_e": 70.24,
                "char_s": 850,
                "char_e": 851
            },
            {
                "time_s": 70.26,
                "time_e": 70.28,
                "char_s": 853,
                "char_e": 854
            },
            {
                "time_s": 70.3,
                "time_e": 70.5,
                "char_s": 855,
                "char_e": 859
            },
            {
                "time_s": 70.56,
                "time_e": 70.68,
                "char_s": 860,
                "char_e": 861
            },
            {
                "time_s": 70.7,
                "time_e": 70.72,
                "char_s": 863,
                "char_e": 864
            },
            {
                "time_s": 70.8,
                "time_e": 71.08,
                "char_s": 865,
                "char_e": 866
            },
            {
                "time_s": 71.1,
                "time_e": 71.42,
                "char_s": 868,
                "char_e": 874
            },
            {
                "time_s": 71.44,
                "time_e": 71.46,
                "char_s": 875,
                "char_e": 876
            },
            {
                "time_s": 71.5,
                "time_e": 71.72,
                "char_s": 877,
                "char_e": 883
            },
            {
                "time_s": 71.78,
                "time_e": 72.06,
                "char_s": 884,
                "char_e": 892
            },
            {
                "time_s": 72.1,
                "time_e": 72.98,
                "char_s": 893,
                "char_e": 902
            },
            {
                "time_s": 73.02,
                "time_e": 73.3,
                "char_s": 904,
                "char_e": 911
            },
            {
                "time_s": 73.36,
                "time_e": 73.74,
                "char_s": 912,
                "char_e": 921
            },
            {
                "time_s": 73.76,
                "time_e": 73.8,
                "char_s": 922,
                "char_e": 924
            },
            {
                "time_s": 73.94,
                "time_e": 74.24,
                "char_s": 925,
                "char_e": 932
            },
            {
                "time_s": 74.3,
                "time_e": 74.5,
                "char_s": 933,
                "char_e": 939
            },
            {
                "time_s": 74.56,
                "time_e": 74.62,
                "char_s": 940,
                "char_e": 942
            },
            {
                "time_s": 74.64,
                "time_e": 75.2,
                "char_s": 943,
                "char_e": 958
            },
            {
                "time_s": 75.26,
                "time_e": 75.6,
                "char_s": 959,
                "char_e": 968
            },
            {
                "time_s": 75.62,
                "time_e": 75.64,
                "char_s": 969,
                "char_e": 970
            },
            {
                "time_s": 75.66,
                "time_e": 75.96,
                "char_s": 971,
                "char_e": 979
            },
            {
                "time_s": 75.98,
                "time_e": 76.44,
                "char_s": 980,
                "char_e": 991
            },
            {
                "time_s": 76.5,
                "time_e": 76.76,
                "char_s": 992,
                "char_e": 999
            },
            {
                "time_s": 76.8,
                "time_e": 77.02,
                "char_s": 1000,
                "char_e": 1007
            },
            {
                "time_s": 77.04,
                "time_e": 77.76,
                "char_s": 1008,
                "char_e": 1017
            },
            {
                "time_s": 77.84,
                "time_e": 78.32,
                "char_s": 1018,
                "char_e": 1028
            },
            {
                "time_s": 78.36,
                "time_e": 78.4,
                "char_s": 1029,
                "char_e": 1031
            },
            {
                "time_s": 78.44,
                "time_e": 78.48,
                "char_s": 1032,
                "char_e": 1034
            },
            {
                "time_s": 78.56,
                "time_e": 78.9,
                "char_s": 1035,
                "char_e": 1042
            },
            {
                "time_s": 78.94,
                "time_e": 79.24,
                "char_s": 1043,
                "char_e": 1049
            },
            {
                "time_s": 79.32,
                "time_e": 79.76,
                "char_s": 1050,
                "char_e": 1053
            },
            {
                "time_s": 80.26,
                "time_e": 80.5,
                "char_s": 1054,
                "char_e": 1060
            },
            {
                "time_s": 80.52,
                "time_e": 80.82,
                "char_s": 1061,
                "char_e": 1068
            },
            {
                "time_s": 80.84,
                "time_e": 80.88,
                "char_s": 1069,
                "char_e": 1071
            },
            {
                "time_s": 80.9,
                "time_e": 81.0,
                "char_s": 1072,
                "char_e": 1076
            },
            {
                "time_s": 81.02,
                "time_e": 81.06,
                "char_s": 1077,
                "char_e": 1079
            },
            {
                "time_s": 81.08,
                "time_e": 81.78,
                "char_s": 1080,
                "char_e": 1087
            },
            {
                "time_s": 81.84,
                "time_e": 82.14,
                "char_s": 1088,
                "char_e": 1096
            },
            {
                "time_s": 82.18,
                "time_e": 82.6,
                "char_s": 1097,
                "char_e": 1106
            },
            {
                "time_s": 82.64,
                "time_e": 82.92,
                "char_s": 1107,
                "char_e": 1112
            },
            {
                "time_s": 82.96,
                "time_e": 83.26,
                "char_s": 1113,
                "char_e": 1120
            },
            {
                "time_s": 83.28,
                "time_e": 83.56,
                "char_s": 1121,
                "char_e": 1126
            },
            {
                "time_s": 83.6,
                "time_e": 84.04,
                "char_s": 1127,
                "char_e": 1137
            },
            {
                "time_s": 84.06,
                "time_e": 84.82,
                "char_s": 1138,
                "char_e": 1145
            },
            {
                "time_s": 84.88,
                "time_e": 85.24,
                "char_s": 1147,
                "char_e": 1155
            },
            {
                "time_s": 85.26,
                "time_e": 85.6,
                "char_s": 1156,
                "char_e": 1162
            },
            {
                "time_s": 85.64,
                "time_e": 85.66,
                "char_s": 1163,
                "char_e": 1164
            },
            {
                "time_s": 85.68,
                "time_e": 85.9,
                "char_s": 1165,
                "char_e": 1171
            },
            {
                "time_s": 85.96,
                "time_e": 86.26,
                "char_s": 1172,
                "char_e": 1180
            },
            {
                "time_s": 86.32,
                "time_e": 86.7,
                "char_s": 1181,
                "char_e": 1190
            },
            {
                "time_s": 86.72,
                "time_e": 87.0,
                "char_s": 1192,
                "char_e": 1200
            },
            {
                "time_s": 87.04,
                "time_e": 87.12,
                "char_s": 1201,
                "char_e": 1203
            },
            {
                "time_s": 87.28,
                "time_e": 87.8,
                "char_s": 1204,
                "char_e": 1216
            },
            {
                "time_s": 87.82,
                "time_e": 88.22,
                "char_s": 1217,
                "char_e": 1228
            },
            {
                "time_s": 88.3,
                "time_e": 88.78,
                "char_s": 1229,
                "char_e": 1240
            },
            {
                "time_s": 88.8,
                "time_e": 89.5,
                "char_s": 1241,
                "char_e": 1246
            },
            {
                "time_s": 89.52,
                "time_e": 89.54,
                "char_s": 1247,
                "char_e": 1248
            },
            {
                "time_s": 89.6,
                "time_e": 89.9,
                "char_s": 1249,
                "char_e": 1257
            },
            {
                "time_s": 89.96,
                "time_e": 90.88,
                "char_s": 1258,
                "char_e": 1267
            },
            {
                "time_s": 101.28,
                "time_e": 101.58,
                "char_s": 1269,
                "char_e": 1278
            },
            {
                "time_s": 101.62,
                "time_e": 101.86,
                "char_s": 1279,
                "char_e": 1286
            },
            {
                "time_s": 101.92,
                "time_e": 102.78,
                "char_s": 1287,
                "char_e": 1296
            },
            {
                "time_s": 102.96,
                "time_e": 103.0,
                "char_s": 1298,
                "char_e": 1299
            },
            {
                "time_s": 103.06,
                "time_e": 103.28,
                "char_s": 1300,
                "char_e": 1307
            },
            {
                "time_s": 103.32,
                "time_e": 103.36,
                "char_s": 1308,
                "char_e": 1310
            },
            {
                "time_s": 103.44,
                "time_e": 103.96,
                "char_s": 1311,
                "char_e": 1313
            },
            {
                "time_s": 105.64,
                "time_e": 105.68,
                "char_s": 1314,
                "char_e": 1316
            },
            {
                "time_s": 105.7,
                "time_e": 107.02,
                "char_s": 1317,
                "char_e": 1324
            },
            {
                "time_s": 107.3,
                "time_e": 107.72,
                "char_s": 1325,
                "char_e": 1333
            },
            {
                "time_s": 107.74,
                "time_e": 107.98,
                "char_s": 1334,
                "char_e": 1337
            },
            {
                "time_s": 108.0,
                "time_e": 108.44,
                "char_s": 1338,
                "char_e": 1345
            },
            {
                "time_s": 108.5,
                "time_e": 108.62,
                "char_s": 1346,
                "char_e": 1350
            },
            {
                "time_s": 108.72,
                "time_e": 109.04,
                "char_s": 1351,
                "char_e": 1358
            },
            {
                "time_s": 109.06,
                "time_e": 109.48,
                "char_s": 1359,
                "char_e": 1367
            },
            {
                "time_s": 109.54,
                "time_e": 109.82,
                "char_s": 1368,
                "char_e": 1376
            },
            {
                "time_s": 109.84,
                "time_e": 110.46,
                "char_s": 1377,
                "char_e": 1389
            },
            {
                "time_s": 110.5,
                "time_e": 110.86,
                "char_s": 1390,
                "char_e": 1397
            },
            {
                "time_s": 110.88,
                "time_e": 110.94,
                "char_s": 1398,
                "char_e": 1400
            },
            {
                "time_s": 111.0,
                "time_e": 111.62,
                "char_s": 1401,
                "char_e": 1415
            },
            {
                "time_s": 111.66,
                "time_e": 111.98,
                "char_s": 1416,
                "char_e": 1423
            },
            {
                "time_s": 112.0,
                "time_e": 112.3,
                "char_s": 1424,
                "char_e": 1431
            },
            {
                "time_s": 112.34,
                "time_e": 113.16,
                "char_s": 1432,
                "char_e": 1441
            },
            {
                "time_s": 113.22,
                "time_e": 113.62,
                "char_s": 1443,
                "char_e": 1452
            },
            {
                "time_s": 113.64,
                "time_e": 113.68,
                "char_s": 1453,
                "char_e": 1455
            },
            {
                "time_s": 113.72,
                "time_e": 113.76,
                "char_s": 1456,
                "char_e": 1458
            },
            {
                "time_s": 113.78,
                "time_e": 114.04,
                "char_s": 1459,
                "char_e": 1463
            },
            {
                "time_s": 114.12,
                "time_e": 114.8,
                "char_s": 1464,
                "char_e": 1470
            },
            {
                "time_s": 114.86,
                "time_e": 115.24,
                "char_s": 1471,
                "char_e": 1479
            },
            {
                "time_s": 115.26,
                "time_e": 115.54,
                "char_s": 1481,
                "char_e": 1488
            },
            {
                "time_s": 115.56,
                "time_e": 115.58,
                "char_s": 1489,
                "char_e": 1490
            },
            {
                "time_s": 115.64,
                "time_e": 115.8,
                "char_s": 1491,
                "char_e": 1495
            },
            {
                "time_s": 115.86,
                "time_e": 115.92,
                "char_s": 1496,
                "char_e": 1498
            },
            {
                "time_s": 115.98,
                "time_e": 116.04,
                "char_s": 1499,
                "char_e": 1501
            },
            {
                "time_s": 116.1,
                "time_e": 116.44,
                "char_s": 1502,
                "char_e": 1510
            },
            {
                "time_s": 116.48,
                "time_e": 116.7,
                "char_s": 1511,
                "char_e": 1518
            },
            {
                "time_s": 116.76,
                "time_e": 117.08,
                "char_s": 1519,
                "char_e": 1526
            },
            {
                "time_s": 117.1,
                "time_e": 117.12,
                "char_s": 1527,
                "char_e": 1528
            },
            {
                "time_s": 117.14,
                "time_e": 117.4,
                "char_s": 1529,
                "char_e": 1536
            },
            {
                "time_s": 117.42,
                "time_e": 117.98,
                "char_s": 1537,
                "char_e": 1549
            },
            {
                "time_s": 118.04,
                "time_e": 118.3,
                "char_s": 1550,
                "char_e": 1556
            },
            {
                "time_s": 118.36,
                "time_e": 118.5,
                "char_s": 1558,
                "char_e": 1562
            },
            {
                "time_s": 118.56,
                "time_e": 118.62,
                "char_s": 1563,
                "char_e": 1565
            },
            {
                "time_s": 118.66,
                "time_e": 118.72,
                "char_s": 1566,
                "char_e": 1568
            },
            {
                "time_s": 118.78,
                "time_e": 119.2,
                "char_s": 1569,
                "char_e": 1579
            },
            {
                "time_s": 119.22,
                "time_e": 119.26,
                "char_s": 1580,
                "char_e": 1582
            },
            {
                "time_s": 119.32,
                "time_e": 119.68,
                "char_s": 1583,
                "char_e": 1592
            },
            {
                "time_s": 119.7,
                "time_e": 119.72,
                "char_s": 1593,
                "char_e": 1594
            },
            {
                "time_s": 119.74,
                "time_e": 119.94,
                "char_s": 1595,
                "char_e": 1599
            },
            {
                "time_s": 119.98,
                "time_e": 120.22,
                "char_s": 1600,
                "char_e": 1607
            },
            {
                "time_s": 120.24,
                "time_e": 121.04,
                "char_s": 1608,
                "char_e": 1617
            },
            {
                "time_s": 121.52,
                "time_e": 121.82,
                "char_s": 1619,
                "char_e": 1628
            },
            {
                "time_s": 121.86,
                "time_e": 122.14,
                "char_s": 1629,
                "char_e": 1636
            },
            {
                "time_s": 122.22,
                "time_e": 122.68,
                "char_s": 1637,
                "char_e": 1646
            },
            {
                "time_s": 122.72,
                "time_e": 122.9,
                "char_s": 1648,
                "char_e": 1653
            },
            {
                "time_s": 122.94,
                "time_e": 123.08,
                "char_s": 1654,
                "char_e": 1657
            },
            {
                "time_s": 123.12,
                "time_e": 123.2,
                "char_s": 1658,
                "char_e": 1660
            },
            {
                "time_s": 123.22,
                "time_e": 123.62,
                "char_s": 1661,
                "char_e": 1669
            },
            {
                "time_s": 123.7,
                "time_e": 123.9,
                "char_s": 1670,
                "char_e": 1675
            },
            {
                "time_s": 123.94,
                "time_e": 124.42,
                "char_s": 1676,
                "char_e": 1678
            },
            {
                "time_s": 126.14,
                "time_e": 126.68,
                "char_s": 1680,
                "char_e": 1686
            },
            {
                "time_s": 126.72,
                "time_e": 126.74,
                "char_s": 1687,
                "char_e": 1688
            },
            {
                "time_s": 126.78,
                "time_e": 127.06,
                "char_s": 1689,
                "char_e": 1697
            },
            {
                "time_s": 127.1,
                "time_e": 127.44,
                "char_s": 1698,
                "char_e": 1707
            },
            {
                "time_s": 127.46,
                "time_e": 127.9,
                "char_s": 1708,
                "char_e": 1718
            },
            {
                "time_s": 127.92,
                "time_e": 128.36,
                "char_s": 1719,
                "char_e": 1728
            },
            {
                "time_s": 144.86,
                "time_e": 145.28,
                "char_s": 1801,
                "char_e": 1810
            },
            {
                "time_s": 145.36,
                "time_e": 145.44,
                "char_s": 1811,
                "char_e": 1813
            },
            {
                "time_s": 145.48,
                "time_e": 145.56,
                "char_s": 1814,
                "char_e": 1816
            },
            {
                "time_s": 145.62,
                "time_e": 145.68,
                "char_s": 1817,
                "char_e": 1819
            },
            {
                "time_s": 145.76,
                "time_e": 146.12,
                "char_s": 1820,
                "char_e": 1827
            },
            {
                "time_s": 146.16,
                "time_e": 146.52,
                "char_s": 1828,
                "char_e": 1836
            },
            {
                "time_s": 146.6,
                "time_e": 147.1,
                "char_s": 1837,
                "char_e": 1846
            },
            {
                "time_s": 147.16,
                "time_e": 147.54,
                "char_s": 1847,
                "char_e": 1856
            },
            {
                "time_s": 147.64,
                "time_e": 148.5,
                "char_s": 1857,
                "char_e": 1864
            },
            {
                "time_s": 153.78,
                "time_e": 154.7,
                "char_s": 1866,
                "char_e": 1873
            },
            {
                "time_s": 154.8,
                "time_e": 155.62,
                "char_s": 1875,
                "char_e": 1882
            },
            {
                "time_s": 155.64,
                "time_e": 155.7,
                "char_s": 1883,
                "char_e": 1884
            },
            {
                "time_s": 155.78,
                "time_e": 156.12,
                "char_s": 1885,
                "char_e": 1890
            },
            {
                "time_s": 156.18,
                "time_e": 157.04,
                "char_s": 1891,
                "char_e": 1897
            },
            {
                "time_s": 160.38,
                "time_e": 160.82,
                "char_s": 1899,
                "char_e": 1906
            },
            {
                "time_s": 160.88,
                "time_e": 161.2,
                "char_s": 1907,
                "char_e": 1914
            },
            {
                "time_s": 161.22,
                "time_e": 161.26,
                "char_s": 1915,
                "char_e": 1916
            },
            {
                "time_s": 161.32,
                "time_e": 161.74,
                "char_s": 1917,
                "char_e": 1926
            },
            {
                "time_s": 161.82,
                "time_e": 162.08,
                "char_s": 1927,
                "char_e": 1932
            },
            {
                "time_s": 162.1,
                "time_e": 162.12,
                "char_s": 1933,
                "char_e": 1934
            },
            {
                "time_s": 162.18,
                "time_e": 162.68,
                "char_s": 1935,
                "char_e": 1944
            },
            {
                "time_s": 162.74,
                "time_e": 163.66,
                "char_s": 1945,
                "char_e": 1952
            },
            {
                "time_s": 168.2,
                "time_e": 168.24,
                "char_s": 1953,
                "char_e": 1954
            },
            {
                "time_s": 168.32,
                "time_e": 168.42,
                "char_s": 1955,
                "char_e": 1957
            },
            {
                "time_s": 168.46,
                "time_e": 168.92,
                "char_s": 1958,
                "char_e": 1967
            },
            {
                "time_s": 168.98,
                "time_e": 169.3,
                "char_s": 1968,
                "char_e": 1974
            },
            {
                "time_s": 169.32,
                "time_e": 169.34,
                "char_s": 1975,
                "char_e": 1976
            },
            {
                "time_s": 169.36,
                "time_e": 169.74,
                "char_s": 1977,
                "char_e": 1982
            },
            {
                "time_s": 169.82,
                "time_e": 170.22,
                "char_s": 1983,
                "char_e": 1990
            },
            {
                "time_s": 170.3,
                "time_e": 170.82,
                "char_s": 1991,
                "char_e": 2000
            },
            {
                "time_s": 170.84,
                "time_e": 171.32,
                "char_s": 2001,
                "char_e": 2007
            },
            {
                "time_s": 171.34,
                "time_e": 171.8,
                "char_s": 2009,
                "char_e": 2015
            },
            {
                "time_s": 171.82,
                "time_e": 171.84,
                "char_s": 2016,
                "char_e": 2017
            },
            {
                "time_s": 171.88,
                "time_e": 172.74,
                "char_s": 2018,
                "char_e": 2024
            },
            {
                "time_s": 178.14,
                "time_e": 178.34,
                "char_s": 2026,
                "char_e": 2031
            },
            {
                "time_s": 178.36,
                "time_e": 178.62,
                "char_s": 2032,
                "char_e": 2040
            },
            {
                "time_s": 178.64,
                "time_e": 179.08,
                "char_s": 2041,
                "char_e": 2050
            },
            {
                "time_s": 179.12,
                "time_e": 179.16,
                "char_s": 2051,
                "char_e": 2053
            },
            {
                "time_s": 179.18,
                "time_e": 179.64,
                "char_s": 2054,
                "char_e": 2061
            },
            {
                "time_s": 179.68,
                "time_e": 179.88,
                "char_s": 2062,
                "char_e": 2067
            },
            {
                "time_s": 179.92,
                "time_e": 180.74,
                "char_s": 2068,
                "char_e": 2076
            },
            {
                "time_s": 180.82,
                "time_e": 181.22,
                "char_s": 2078,
                "char_e": 2086
            },
            {
                "time_s": 181.26,
                "time_e": 181.42,
                "char_s": 2087,
                "char_e": 2090
            },
            {
                "time_s": 181.48,
                "time_e": 181.92,
                "char_s": 2091,
                "char_e": 2092
            },
            {
                "time_s": 182.74,
                "time_e": 182.98,
                "char_s": 2093,
                "char_e": 2098
            },
            {
                "time_s": 183.02,
                "time_e": 183.12,
                "char_s": 2099,
                "char_e": 2102
            },
            {
                "time_s": 183.2,
                "time_e": 184.18,
                "char_s": 2103,
                "char_e": 2110
            },
            {
                "time_s": 184.38,
                "time_e": 184.94,
                "char_s": 2111,
                "char_e": 2121
            },
            {
                "time_s": 184.98,
                "time_e": 185.16,
                "char_s": 2122,
                "char_e": 2125
            },
            {
                "time_s": 185.18,
                "time_e": 185.2,
                "char_s": 2126,
                "char_e": 2127
            },
            {
                "time_s": 185.22,
                "time_e": 185.36,
                "char_s": 2128,
                "char_e": 2132
            },
            {
                "time_s": 185.4,
                "time_e": 185.98,
                "char_s": 2133,
                "char_e": 2140
            },
            {
                "time_s": 220.68,
                "time_e": 220.86,
                "char_s": 2142,
                "char_e": 2146
            },
            {
                "time_s": 220.88,
                "time_e": 221.48,
                "char_s": 2147,
                "char_e": 2159
            },
            {
                "time_s": 221.56,
                "time_e": 221.82,
                "char_s": 2160,
                "char_e": 2166
            },
            {
                "time_s": 221.88,
                "time_e": 222.12,
                "char_s": 2167,
                "char_e": 2171
            },
            {
                "time_s": 222.22,
                "time_e": 222.82,
                "char_s": 2172,
                "char_e": 2179
            },
            {
                "time_s": 222.9,
                "time_e": 223.2,
                "char_s": 2180,
                "char_e": 2181
            },
            {
                "time_s": 223.26,
                "time_e": 223.48,
                "char_s": 2182,
                "char_e": 2186
            },
            {
                "time_s": 223.52,
                "time_e": 223.76,
                "char_s": 2187,
                "char_e": 2193
            },
            {
                "time_s": 223.82,
                "time_e": 223.98,
                "char_s": 2194,
                "char_e": 2198
            },
            {
                "time_s": 224.08,
                "time_e": 224.86,
                "char_s": 2200,
                "char_e": 2209
            },
            {
                "time_s": 224.94,
                "time_e": 225.22,
                "char_s": 2210,
                "char_e": 2215
            },
            {
                "time_s": 225.24,
                "time_e": 225.28,
                "char_s": 2216,
                "char_e": 2218
            },
            {
                "time_s": 225.3,
                "time_e": 225.64,
                "char_s": 2219,
                "char_e": 2221
            }
        ],
        "start": 1.22,
        "end": 225.64,
        "reco": "dame i gospodo narodni poslenici otvaram drugu sjednicu drugog redovnog zasedanja narodne skup\u0161tine republike srbije 2013 godini molim vas da utvrdimo radni kvorum na osnovu va\u0161eg izja\u0161njavanja konstitut da postoji kvorum za rad prisutno vi\u0161e od 84 narodna poslanika primenite ostavku narodnog poslanika pavla markova na funkciju narodnog poslanika u naroinskoj u\u0161tine republike srbije izve\u0161taj odbora za administrativno bud\u017eetska i mandatno imunitetska pitanja narodne skup\u0161tine povodom razmatranja ove ostavke koji je utvrdio da podno\u0161enjem ostavke nastupio u slu\u010daju \u010dlanova 88 stav 1 ta\u010dka 2 zakona o izboru narodnih poslanika i predla\u017ee da narodna skup\u0161tina u smislu \u010dlana 88 stav 3 stav 4 istog zakona konstatuje predstavnik mandata u ovom naravno poslovniku u skladu sa tim saglasno \u010dlanom 88 stav 1 ta\u010dka 2 stav 3 i 4 zakona o izboru onih poslanika naravno skup\u0161tina na prijedlog odbora za administrativno bud\u017eetske mandatnoimunitetska pitanja narodne skup\u0161tine konstatuje da je prestao mandat isteka vremena koji je izabran naravno postaje u pavlom marku u danom podno\u0161enja ostavke saglasno zakonu o izboru narodnih postanak izvr\u0161iti \u0107e se popunjavanje upra\u017enjenog posleni\u010dk mesta u narodnoj skup\u0161tini po\u0161tovani narodni poslanici s obzirom na to s obzirom na to da narodni poslanik vuk jeremi\u0107 nije polagao zakletu prilikom verifikacije mandata na konstitutivnoj sednici narodne skup\u0161tine neophodno je da sada polo\u017ei zakletu imaju\u0107i u vidu da su prestala njega obaveze u oblasti me\u0111unarodnih odnosa koje su ga spre\u010davale do\u0107i u svoj rad u narodnoj skup\u0161tini po\u0161tovane narodne postajemom vas da saglasimo \u010dlanom 17 zakona o narodnoj skup\u0161tini pristupimo polaganju zaklake zaklinjem se da \u0107u du\u017enost narodnog poslanika obavljati predano po\u0161teno savesno i vernu ustavu braniti ljudska i manjinska prava i gra\u0111anske slobode i po najboljem znanju i ume\u0107u slu\u017eiti gra\u0111anima srbije istini i pravdi molim naravno poslovnike da potpi\u0161e tek zakletve \u010destitam vam i \u017eelim vam uspje\u0161an zajedni\u010dki rad u ovom periodu zbog uskla\u0111ivanja daljeg toka sednice i rada radnih tijela odre\u0111ujem pauzu 30",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1.251,
                "time_e": 1.391
            },
            {
                "time_s": 1.431,
                "time_e": 1.451
            },
            {
                "time_s": 1.471,
                "time_e": 1.791
            },
            {
                "time_s": 1.871,
                "time_e": 2.091
            },
            {
                "time_s": 2.171,
                "time_e": 2.651
            },
            {
                "time_s": 3.451,
                "time_e": 3.811
            },
            {
                "time_s": 4.071,
                "time_e": 4.251
            },
            {
                "time_s": 4.331,
                "time_e": 4.811
            },
            {
                "time_s": 5.191,
                "time_e": 5.411
            },
            {
                "time_s": 5.491,
                "time_e": 5.771
            },
            {
                "time_s": 5.831,
                "time_e": 6.211
            },
            {
                "time_s": 6.231,
                "time_e": 6.411
            },
            {
                "time_s": 6.451,
                "time_e": 6.731
            },
            {
                "time_s": 6.751,
                "time_e": 7.071
            },
            {
                "time_s": 7.111,
                "time_e": 7.351
            },
            {
                "time_s": 7.411,
                "time_e": 7.811
            },
            {
                "time_s": 8.191,
                "time_e": 8.431
            },
            {
                "time_s": 9.731,
                "time_e": 9.911
            },
            {
                "time_s": 9.951,
                "time_e": 10.051
            },
            {
                "time_s": 10.091,
                "time_e": 10.131
            },
            {
                "time_s": 10.171,
                "time_e": 10.611
            },
            {
                "time_s": 10.911,
                "time_e": 11.131
            },
            {
                "time_s": 11.171,
                "time_e": 11.491
            },
            {
                "time_s": 33.796,
                "time_e": 33.856
            },
            {
                "time_s": 33.896,
                "time_e": 34.116
            },
            {
                "time_s": 34.136,
                "time_e": 34.376
            },
            {
                "time_s": 34.436,
                "time_e": 34.996
            },
            {
                "time_s": 35.116,
                "time_e": 35.556
            },
            {
                "time_s": 35.596,
                "time_e": 35.636
            },
            {
                "time_s": 35.696,
                "time_e": 36.016
            },
            {
                "time_s": 36.116,
                "time_e": 36.416
            },
            {
                "time_s": 36.516,
                "time_e": 36.596
            },
            {
                "time_s": 36.636,
                "time_e": 36.876
            },
            {
                "time_s": 38.436,
                "time_e": 38.856
            },
            {
                "time_s": 38.876,
                "time_e": 39.056
            },
            {
                "time_s": 39.096,
                "time_e": 39.136
            },
            {
                "time_s": 39.236,
                "time_e": 39.536
            },
            {
                "time_s": 39.796,
                "time_e": 40.056
            },
            {
                "time_s": 40.136,
                "time_e": 40.676
            },
            {
                "time_s": 41.256,
                "time_e": 41.636
            },
            {
                "time_s": 41.716,
                "time_e": 41.996
            },
            {
                "time_s": 42.056,
                "time_e": 42.316
            },
            {
                "time_s": 42.356,
                "time_e": 42.716
            },
            {
                "time_s": 42.796,
                "time_e": 43.016
            },
            {
                "time_s": 43.076,
                "time_e": 43.456
            },
            {
                "time_s": 44.376,
                "time_e": 44.436
            },
            {
                "time_s": 44.496,
                "time_e": 44.796
            },
            {
                "time_s": 44.876,
                "time_e": 45.156
            },
            {
                "time_s": 45.216,
                "time_e": 45.576
            },
            {
                "time_s": 45.596,
                "time_e": 45.616
            },
            {
                "time_s": 45.656,
                "time_e": 46.016
            },
            {
                "time_s": 46.036,
                "time_e": 46.196
            },
            {
                "time_s": 46.216,
                "time_e": 46.636
            },
            {
                "time_s": 46.716,
                "time_e": 46.996
            },
            {
                "time_s": 47.036,
                "time_e": 47.356
            },
            {
                "time_s": 47.416,
                "time_e": 47.636
            },
            {
                "time_s": 47.716,
                "time_e": 47.776
            },
            {
                "time_s": 47.836,
                "time_e": 48.516
            },
            {
                "time_s": 48.576,
                "time_e": 48.916
            },
            {
                "time_s": 48.936,
                "time_e": 48.956
            },
            {
                "time_s": 49.016,
                "time_e": 49.296
            },
            {
                "time_s": 49.336,
                "time_e": 49.796
            },
            {
                "time_s": 49.856,
                "time_e": 50.116
            },
            {
                "time_s": 50.156,
                "time_e": 50.376
            },
            {
                "time_s": 50.416,
                "time_e": 50.816
            },
            {
                "time_s": 51.236,
                "time_e": 51.536
            },
            {
                "time_s": 51.576,
                "time_e": 52.056
            },
            {
                "time_s": 52.116,
                "time_e": 52.216
            },
            {
                "time_s": 52.296,
                "time_e": 52.696
            },
            {
                "time_s": 53.096,
                "time_e": 53.176
            },
            {
                "time_s": 53.216,
                "time_e": 53.256
            },
            {
                "time_s": 53.276,
                "time_e": 53.556
            },
            {
                "time_s": 53.596,
                "time_e": 53.636
            },
            {
                "time_s": 53.736,
                "time_e": 54.156
            },
            {
                "time_s": 54.256,
                "time_e": 54.576
            },
            {
                "time_s": 54.636,
                "time_e": 54.976
            },
            {
                "time_s": 55.036,
                "time_e": 55.056
            },
            {
                "time_s": 55.076,
                "time_e": 55.336
            },
            {
                "time_s": 55.436,
                "time_e": 55.616
            },
            {
                "time_s": 55.696,
                "time_e": 56.156
            },
            {
                "time_s": 56.276,
                "time_e": 56.476
            },
            {
                "time_s": 56.516,
                "time_e": 56.576
            },
            {
                "time_s": 56.716,
                "time_e": 56.976
            },
            {
                "time_s": 57.056,
                "time_e": 57.076
            },
            {
                "time_s": 57.216,
                "time_e": 57.516
            },
            {
                "time_s": 57.556,
                "time_e": 57.576
            },
            {
                "time_s": 57.616,
                "time_e": 57.836
            },
            {
                "time_s": 57.876,
                "time_e": 58.176
            },
            {
                "time_s": 58.256,
                "time_e": 58.636
            },
            {
                "time_s": 58.676,
                "time_e": 58.696
            },
            {
                "time_s": 58.756,
                "time_e": 59.116
            },
            {
                "time_s": 59.176,
                "time_e": 59.216
            },
            {
                "time_s": 59.296,
                "time_e": 59.536
            },
            {
                "time_s": 59.576,
                "time_e": 59.976
            },
            {
                "time_s": 60.456,
                "time_e": 60.496
            },
            {
                "time_s": 60.536,
                "time_e": 60.796
            },
            {
                "time_s": 60.856,
                "time_e": 61.036
            },
            {
                "time_s": 61.136,
                "time_e": 61.616
            },
            {
                "time_s": 61.736,
                "time_e": 61.976
            },
            {
                "time_s": 62.076,
                "time_e": 62.096
            },
            {
                "time_s": 62.296,
                "time_e": 62.496
            },
            {
                "time_s": 62.576,
                "time_e": 62.596
            },
            {
                "time_s": 62.836,
                "time_e": 63.036
            },
            {
                "time_s": 63.096,
                "time_e": 63.376
            },
            {
                "time_s": 63.476,
                "time_e": 63.916
            },
            {
                "time_s": 64.696,
                "time_e": 65.096
            },
            {
                "time_s": 65.156,
                "time_e": 65.516
            },
            {
                "time_s": 65.536,
                "time_e": 65.576
            },
            {
                "time_s": 65.596,
                "time_e": 65.676
            },
            {
                "time_s": 65.716,
                "time_e": 65.976
            },
            {
                "time_s": 66.056,
                "time_e": 66.496
            },
            {
                "time_s": 67.176,
                "time_e": 67.196
            },
            {
                "time_s": 67.256,
                "time_e": 67.516
            },
            {
                "time_s": 67.576,
                "time_e": 67.636
            },
            {
                "time_s": 67.716,
                "time_e": 67.876
            },
            {
                "time_s": 68.016,
                "time_e": 68.296
            },
            {
                "time_s": 68.376,
                "time_e": 68.576
            },
            {
                "time_s": 68.656,
                "time_e": 69.176
            },
            {
                "time_s": 69.276,
                "time_e": 69.496
            },
            {
                "time_s": 69.516,
                "time_e": 69.576
            },
            {
                "time_s": 69.736,
                "time_e": 70.016
            },
            {
                "time_s": 70.136,
                "time_e": 70.156
            },
            {
                "time_s": 70.336,
                "time_e": 70.516
            },
            {
                "time_s": 70.596,
                "time_e": 70.616
            },
            {
                "time_s": 70.776,
                "time_e": 70.796
            },
            {
                "time_s": 70.836,
                "time_e": 70.856
            },
            {
                "time_s": 71.176,
                "time_e": 71.476
            },
            {
                "time_s": 71.496,
                "time_e": 71.516
            },
            {
                "time_s": 71.556,
                "time_e": 71.756
            },
            {
                "time_s": 71.916,
                "time_e": 72.096
            },
            {
                "time_s": 72.176,
                "time_e": 72.596
            },
            {
                "time_s": 73.056,
                "time_e": 73.336
            },
            {
                "time_s": 73.396,
                "time_e": 73.776
            },
            {
                "time_s": 73.876,
                "time_e": 73.916
            },
            {
                "time_s": 73.956,
                "time_e": 74.256
            },
            {
                "time_s": 74.336,
                "time_e": 74.536
            },
            {
                "time_s": 74.596,
                "time_e": 74.656
            },
            {
                "time_s": 74.716,
                "time_e": 75.216
            },
            {
                "time_s": 75.296,
                "time_e": 75.636
            },
            {
                "time_s": 75.696,
                "time_e": 76.456
            },
            {
                "time_s": 76.536,
                "time_e": 76.796
            },
            {
                "time_s": 76.836,
                "time_e": 77.036
            },
            {
                "time_s": 77.076,
                "time_e": 77.476
            },
            {
                "time_s": 77.876,
                "time_e": 78.356
            },
            {
                "time_s": 78.396,
                "time_e": 78.436
            },
            {
                "time_s": 78.476,
                "time_e": 78.516
            },
            {
                "time_s": 78.616,
                "time_e": 78.936
            },
            {
                "time_s": 79.016,
                "time_e": 79.276
            },
            {
                "time_s": 80.256,
                "time_e": 80.516
            },
            {
                "time_s": 80.556,
                "time_e": 80.836
            },
            {
                "time_s": 80.876,
                "time_e": 81.036
            },
            {
                "time_s": 81.056,
                "time_e": 81.096
            },
            {
                "time_s": 81.116,
                "time_e": 81.416
            },
            {
                "time_s": 81.876,
                "time_e": 82.156
            },
            {
                "time_s": 82.216,
                "time_e": 82.516
            },
            {
                "time_s": 82.616,
                "time_e": 82.636
            },
            {
                "time_s": 82.676,
                "time_e": 82.956
            },
            {
                "time_s": 83.016,
                "time_e": 83.256
            },
            {
                "time_s": 83.296,
                "time_e": 83.336
            },
            {
                "time_s": 83.376,
                "time_e": 83.596
            },
            {
                "time_s": 83.636,
                "time_e": 84.076
            },
            {
                "time_s": 84.136,
                "time_e": 84.476
            },
            {
                "time_s": 84.916,
                "time_e": 85.276
            },
            {
                "time_s": 85.336,
                "time_e": 85.636
            },
            {
                "time_s": 85.676,
                "time_e": 85.696
            },
            {
                "time_s": 85.736,
                "time_e": 85.936
            },
            {
                "time_s": 85.996,
                "time_e": 86.276
            },
            {
                "time_s": 86.356,
                "time_e": 86.716
            },
            {
                "time_s": 86.736,
                "time_e": 87.036
            },
            {
                "time_s": 87.076,
                "time_e": 87.136
            },
            {
                "time_s": 87.196,
                "time_e": 87.256
            },
            {
                "time_s": 87.316,
                "time_e": 87.836
            },
            {
                "time_s": 87.876,
                "time_e": 88.256
            },
            {
                "time_s": 88.336,
                "time_e": 88.736
            },
            {
                "time_s": 88.856,
                "time_e": 89.156
            },
            {
                "time_s": 89.576,
                "time_e": 89.596
            },
            {
                "time_s": 89.636,
                "time_e": 89.956
            },
            {
                "time_s": 89.996,
                "time_e": 90.416
            },
            {
                "time_s": 101.308,
                "time_e": 101.588
            },
            {
                "time_s": 101.648,
                "time_e": 101.888
            },
            {
                "time_s": 101.948,
                "time_e": 102.368
            },
            {
                "time_s": 102.988,
                "time_e": 103.008
            },
            {
                "time_s": 103.068,
                "time_e": 103.308
            },
            {
                "time_s": 103.348,
                "time_e": 103.388
            },
            {
                "time_s": 103.468,
                "time_e": 103.548
            },
            {
                "time_s": 105.148,
                "time_e": 105.188
            },
            {
                "time_s": 105.288,
                "time_e": 105.648
            },
            {
                "time_s": 105.728,
                "time_e": 105.808
            },
            {
                "time_s": 105.928,
                "time_e": 106.008
            },
            {
                "time_s": 106.728,
                "time_e": 106.808
            },
            {
                "time_s": 107.008,
                "time_e": 107.288
            },
            {
                "time_s": 107.328,
                "time_e": 107.748
            },
            {
                "time_s": 107.808,
                "time_e": 107.968
            },
            {
                "time_s": 108.008,
                "time_e": 108.388
            },
            {
                "time_s": 108.528,
                "time_e": 108.648
            },
            {
                "time_s": 108.748,
                "time_e": 109.068
            },
            {
                "time_s": 109.148,
                "time_e": 109.508
            },
            {
                "time_s": 109.568,
                "time_e": 109.868
            },
            {
                "time_s": 109.908,
                "time_e": 110.468
            },
            {
                "time_s": 110.528,
                "time_e": 110.868
            },
            {
                "time_s": 110.928,
                "time_e": 110.968
            },
            {
                "time_s": 111.028,
                "time_e": 111.628
            },
            {
                "time_s": 111.688,
                "time_e": 112.028
            },
            {
                "time_s": 112.088,
                "time_e": 112.328
            },
            {
                "time_s": 112.368,
                "time_e": 112.808
            },
            {
                "time_s": 113.248,
                "time_e": 113.648
            },
            {
                "time_s": 113.668,
                "time_e": 113.708
            },
            {
                "time_s": 113.748,
                "time_e": 113.808
            },
            {
                "time_s": 113.868,
                "time_e": 114.048
            },
            {
                "time_s": 114.148,
                "time_e": 114.508
            },
            {
                "time_s": 114.908,
                "time_e": 115.248
            },
            {
                "time_s": 115.328,
                "time_e": 115.568
            },
            {
                "time_s": 115.608,
                "time_e": 115.648
            },
            {
                "time_s": 115.668,
                "time_e": 115.828
            },
            {
                "time_s": 115.888,
                "time_e": 115.948
            },
            {
                "time_s": 116.008,
                "time_e": 116.068
            },
            {
                "time_s": 116.128,
                "time_e": 116.428
            },
            {
                "time_s": 116.528,
                "time_e": 116.688
            },
            {
                "time_s": 116.788,
                "time_e": 117.108
            },
            {
                "time_s": 117.148,
                "time_e": 117.168
            },
            {
                "time_s": 117.188,
                "time_e": 117.428
            },
            {
                "time_s": 117.488,
                "time_e": 118.008
            },
            {
                "time_s": 118.068,
                "time_e": 118.328
            },
            {
                "time_s": 118.388,
                "time_e": 118.488
            },
            {
                "time_s": 118.588,
                "time_e": 118.648
            },
            {
                "time_s": 118.688,
                "time_e": 118.748
            },
            {
                "time_s": 118.808,
                "time_e": 119.228
            },
            {
                "time_s": 119.308,
                "time_e": 119.508
            },
            {
                "time_s": 119.548,
                "time_e": 119.568
            },
            {
                "time_s": 119.588,
                "time_e": 119.688
            },
            {
                "time_s": 119.768,
                "time_e": 119.908
            },
            {
                "time_s": 119.928,
                "time_e": 119.948
            },
            {
                "time_s": 120.008,
                "time_e": 120.248
            },
            {
                "time_s": 120.268,
                "time_e": 120.608
            },
            {
                "time_s": 121.548,
                "time_e": 121.828
            },
            {
                "time_s": 121.888,
                "time_e": 122.168
            },
            {
                "time_s": 122.248,
                "time_e": 122.928
            },
            {
                "time_s": 122.968,
                "time_e": 123.108
            },
            {
                "time_s": 123.168,
                "time_e": 123.208
            },
            {
                "time_s": 123.308,
                "time_e": 123.648
            },
            {
                "time_s": 123.728,
                "time_e": 123.948
            },
            {
                "time_s": 123.968,
                "time_e": 124.028
            },
            {
                "time_s": 126.173,
                "time_e": 126.573
            },
            {
                "time_s": 126.753,
                "time_e": 126.773
            },
            {
                "time_s": 126.813,
                "time_e": 127.093
            },
            {
                "time_s": 127.133,
                "time_e": 127.493
            },
            {
                "time_s": 127.553,
                "time_e": 127.993
            },
            {
                "time_s": 128.033,
                "time_e": 128.393
            },
            {
                "time_s": 128.453,
                "time_e": 128.793
            },
            {
                "time_s": 144.899,
                "time_e": 145.319
            },
            {
                "time_s": 145.399,
                "time_e": 145.459
            },
            {
                "time_s": 145.519,
                "time_e": 145.579
            },
            {
                "time_s": 145.659,
                "time_e": 145.719
            },
            {
                "time_s": 145.799,
                "time_e": 146.159
            },
            {
                "time_s": 146.199,
                "time_e": 146.559
            },
            {
                "time_s": 146.639,
                "time_e": 147.099
            },
            {
                "time_s": 147.179,
                "time_e": 147.579
            },
            {
                "time_s": 147.679,
                "time_e": 148.119
            },
            {
                "time_s": 153.818,
                "time_e": 154.378
            },
            {
                "time_s": 154.838,
                "time_e": 155.398
            },
            {
                "time_s": 155.718,
                "time_e": 155.738
            },
            {
                "time_s": 155.798,
                "time_e": 156.138
            },
            {
                "time_s": 156.198,
                "time_e": 156.638
            },
            {
                "time_s": 160.417,
                "time_e": 160.857
            },
            {
                "time_s": 160.917,
                "time_e": 161.237
            },
            {
                "time_s": 161.257,
                "time_e": 161.297
            },
            {
                "time_s": 161.357,
                "time_e": 161.757
            },
            {
                "time_s": 161.857,
                "time_e": 162.117
            },
            {
                "time_s": 162.137,
                "time_e": 162.197
            },
            {
                "time_s": 162.217,
                "time_e": 162.697
            },
            {
                "time_s": 162.777,
                "time_e": 163.217
            },
            {
                "time_s": 168.238,
                "time_e": 168.258
            },
            {
                "time_s": 168.358,
                "time_e": 168.438
            },
            {
                "time_s": 168.498,
                "time_e": 168.938
            },
            {
                "time_s": 169.018,
                "time_e": 169.338
            },
            {
                "time_s": 169.358,
                "time_e": 169.378
            },
            {
                "time_s": 169.418,
                "time_e": 169.778
            },
            {
                "time_s": 169.858,
                "time_e": 170.278
            },
            {
                "time_s": 170.338,
                "time_e": 170.858
            },
            {
                "time_s": 170.958,
                "time_e": 171.318
            },
            {
                "time_s": 171.498,
                "time_e": 171.818
            },
            {
                "time_s": 171.838,
                "time_e": 171.858
            },
            {
                "time_s": 171.918,
                "time_e": 172.278
            },
            {
                "time_s": 178.167,
                "time_e": 178.367
            },
            {
                "time_s": 178.407,
                "time_e": 178.647
            },
            {
                "time_s": 178.707,
                "time_e": 179.107
            },
            {
                "time_s": 179.147,
                "time_e": 179.187
            },
            {
                "time_s": 179.267,
                "time_e": 179.647
            },
            {
                "time_s": 179.707,
                "time_e": 179.867
            },
            {
                "time_s": 179.947,
                "time_e": 180.467
            },
            {
                "time_s": 180.847,
                "time_e": 181.227
            },
            {
                "time_s": 181.267,
                "time_e": 181.387
            },
            {
                "time_s": 181.507,
                "time_e": 181.527
            },
            {
                "time_s": 182.767,
                "time_e": 183.007
            },
            {
                "time_s": 183.047,
                "time_e": 183.127
            },
            {
                "time_s": 183.247,
                "time_e": 183.767
            },
            {
                "time_s": 184.407,
                "time_e": 184.947
            },
            {
                "time_s": 185.027,
                "time_e": 185.187
            },
            {
                "time_s": 185.227,
                "time_e": 185.247
            },
            {
                "time_s": 185.267,
                "time_e": 185.387
            },
            {
                "time_s": 185.427,
                "time_e": 185.787
            },
            {
                "time_s": 220.726,
                "time_e": 220.886
            },
            {
                "time_s": 220.946,
                "time_e": 221.506
            },
            {
                "time_s": 221.586,
                "time_e": 221.846
            },
            {
                "time_s": 221.906,
                "time_e": 222.126
            },
            {
                "time_s": 222.226,
                "time_e": 222.766
            },
            {
                "time_s": 222.926,
                "time_e": 222.946
            },
            {
                "time_s": 223.286,
                "time_e": 223.486
            },
            {
                "time_s": 223.546,
                "time_e": 223.786
            },
            {
                "time_s": 223.846,
                "time_e": 224.026
            },
            {
                "time_s": 224.106,
                "time_e": 224.526
            },
            {
                "time_s": 224.966,
                "time_e": 225.246
            },
            {
                "time_s": 225.326,
                "time_e": 225.606
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 12,
            "insert": 10,
            "replace": 47,
            "num": 315,
            "corr": 256,
            "wer": 0.219,
            "cer": 0.078
        }
    },
    {
        "reco": "minuta",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 225.706,
                "time_e": 226.026
            }
        ],
        "start": 225.706,
        "end": 226.026,
        "match_error": "only in reco"
    }
]