[
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33231",
        "text": "Po\u0161tovane dame i gospodo narodni poslanici, otvaram sednicu Petnaestog vanrednog zasedanja Narodne Skup\u0161tine Republike Srbije u 2015. godini. Na osnovu slu\u017ebene evidencije o prisutnosti narodnih poslanika, konstatujem da sednici prisustvuje 95 narodnih poslanika. Molim, radi utvr\u0111ivanja kvoruma, da ubacite svoje identifikacione kartice u poslani\u010dke jedinice elektronskog sistema za glasanje. Konstatujem da je, primenom elektronskog sistema za glasanje, utvr\u0111eno da je u sali prisutan 131 narodni poslanik i da postoje uslovi za rad Narodne skup\u0161tine. Obave\u0161tavam vas da su spre\u010deni da sednici prisustvuju slede\u0107i narodni poslanici: Dragan \u0160utanovac, Jovana Jovanovi\u0107, Vesna Martinovi\u0107, Vesna Marjanovi\u0107, Milena \u0106orili\u0107, Branko Ru\u017ei\u0107, \u0110or\u0111e \u010cabarkapa, Sabina Dazdarevi\u0107, Vesna Besarovi\u0107 i Branko \u0110urovi\u0107. Saglasno \u010dlanu 86. stav 2. i \u010dlanu 87. stav 2. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, obave\u0161tavam vas da sam ovu sednicu sazvala u roku kra\u0107em od roka utvr\u0111enog u \u010dlanu 86. stav 1. Poslovnika Narodne skup\u0161tine. Uz saziv sednice Petnaestog vanrednog zasedanja Narodne skup\u0161tine u 2015. godini, koja je sazvana na zahtev 224 narodna poslanika, dostavljen vam je i zahtev za odr\u017eavanje vanrednog zasedanja, sa odre\u0111enim dnevnim redom sadr\u017eanim u zahtevu. Kao \u0161to ste mogli da vidite, odre\u0111en je D n e v n i r e d: 1. Predlog odluke o razre\u0161enju \u010dlana Zdravstvenog saveta Srbije, koji je podnela Vlada, od 24. aprila 2015. godine, 2. Predlog odluke o izboru \u010dlanova Zdravstvenog saveta Srbije, koji je podnela Vlada, od 24. aprila 2015. godine, 3. Predlog odluke o izboru sudije koji se prvi put bira na sudijsku funkciju, koji je podneo Visoki savet sudstva, od 25. juna 2015. godine, 4. Predlog odluke o izboru sudije koji se prvi put bira na sudijsku funkciju, koji je podneo Visoki savet sudstva, od 15. juna 2015. godine, 5. Predlog odluke o izboru sudija koji se prvi put biraju na sudijsku funkciju, koji je podneo Visoki savet sudstva, od 24. aprila 2015. godine, 6. Lista kandidata za izbor jednog \u010dlana Saveta regulatornog tela za elektronske medije, na period od pet godina, koji je podneo Odbor za kulturu i informisanje, od 21. maja 2015. godine i 7. Predlog odluke o izmeni Odluke o izboru \u010dlanova i zamenika \u010dlanova Odbora Narodne skup\u0161tine Republike Srbije, koji je podnela poslani\u010dka grupa Boris Tadi\u0107 \u2013 Socijaldemokratska stranka, Zajedno za Srbiju, Zeleni Srbije, od 7. jula 2015. godine. Narodni poslanik Zoran Babi\u0107, u skladu sa odredbama Poslovnika \u010dlana 92. stav 3. i saglasno \u010dlanu 95. alineja 7), predlo\u017eio je skra\u0107ene vremena za raspravu. Izvinjavam se, na sednici Narodne skup\u0161tine obavlja zajedni\u010dki jedinstveni pretres o Predlogu odluke o razre\u0161enju \u010dlana Zdravstvenog saveta Srbije i Predlogu odluke o izboru \u010dlanova Zdravstvenog saveta Srbije, kao i zajedni\u010dki jedinstveni pretres o: Predlogu odluke o izboru sudije koji se prvi put bira na sudijsku funkciju, koji je podneo Visoki savet sudstva, od 25. juna 2015. godine; Predlogu odluke o izboru sudije koji se prvi put bira na sudijsku funkciju, koji je podneo Visoki savet sudstva, od 15. juna ove godine i Predlogu odluke o izboru sudija koji se prvi put biraju na sudijsku funkciju, koji je podneo Visoki savet sudstva, od 24. aprila 2015. godine; jedinstveni pretres o Listi kandidata za izbor jednog \u010dlana Saveta regulatornog tela za elektronske medije, na period od pet godina; jedinstveni pretres o Predlogu odluke o izmeni Odluke o izboru \u010dlanova i zamenika \u010dlanova odbora Narodne skup\u0161tine Republike Srbije, koji je podnela poslani\u010dka grupa Boris Tadi\u0107 \u2013 Socijaldemokratska stranka, Zajedno za Srbiju, Zeleni Srbije. Da li narodni poslanik Zoran Babi\u0107 \u017eeli re\u010d? (Ne.) Stavljam na glasanje ovaj predlog. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje. Da vidim \u0161ta smo uradili. \u0160ta ste radili sa karticama, po\u0161to ja nemam ni\u0161ta. Molim vas, ponovite. Slu\u0161ajte, ovo je glasanje, a ja nemam ni\u0161ta na ekranu. Hajde, pogledajte \u0161ta se de\u0161ava. Ja nemam ni\u0161ta, kao da niko nije glasao. Ne znam \u0161ta se de\u0161ava. Molim vas, saslu\u0161ajte me, glasamo o ovim zajedni\u010dkim jedinstvenim pretresima, a posle o skra\u0107enju vremena o raspravi. Molim vas da ponovimo glasanje. Ubacite kartice i glasajte o zajedni\u010dkom jedinstvenom pretresu kako je predlo\u017eio poslanik Zoran Babi\u0107. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 127, protiv \u2013 niko, uzr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo sedam poslanika od ukupno prisutna 134 narodna poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina, ve\u0107inom glasova, prihvatila ovaj predlog. Narodni poslanik Zoran Babi\u0107, na osnovu \u010dlana 92. stav 2, \u010dlana 157. stav 2. i \u010dlanova 192. i 193. Poslovnika Narodne skup\u0161tine \u2026 Izvinjavam se, meni ovaj sinopsis nije u redu. Samo momenat. Sada smo glasali prvo o zajedni\u010dkom pretresu, a sada treba da glasamo o skra\u0107enju vremena rasprave na pola. Stavljam na glasanje skra\u0107enje rasprave, koje je tako\u0111e predlo\u017eio poslanik Zoran Babi\u0107. Molim slu\u017ebe koje rade pripremu sednice da obrate pa\u017enju kakav sinopsis su dali meni, kao predsedavaju\u0107em, sada. Nadam se da nas gospodin \u0160uput gleda. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 129, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo pet od ukupno prisutna 134 narodna poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina, ve\u0107inom glasova, prihvatila i ovaj predlog. Saglasno \u010dlanu 90. stav 1. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, obave\u0161tavam vas da sam pozvala da dana\u0161njoj sednici prisustvuju: dr Zlatibor Lon\u010dar, ministar zdravlja, prof. dr Berislav Veki\u0107, dr\u017eavni sekretar u Ministarstvu zdravlja i Vinka Kojadinovi\u0107, vi\u0161i savetnik u Ministarstvu zdravlja, povodom rasprave o 3, 4. i 5. ta\u010dki dnevnog reda i Miroljub Tomi\u0107, izborni \u010dlan Visokog saveta sudstva iz reda sudija, i Vesna Janji\u0107, samostalni savetnik u Odeljenju za statusna pitanja sudija Visokog saveta sudstva. Ali, to ljudi koji pripremaju sinopsis da znaju da ovo \u0161to sam pro\u010ditala, to je za drugu sednicu. To je opomena koju sam izrekla sada ljudima koji pripremaju sinopsispredsedavaju\u0107em. Bolje da ne vidite kakav je haos ovde, zato \u0107u malo sporije da vas uvodim u sednicu. Prelazimo na prve dve ta\u010dke dnevnog reda koja su objedinjene. Molim poslani\u010dke grupe, ukoliko to ve\u0107 nisu u\u010dinile, da odmah podnesu prijave za re\u010d sa redosledom narodnih poslanika. Saglasno \u010dlanu 192. stav 3. a shodno \u010dlanu 157. stav 2. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, otvaram zajedni\u010dki jedinstveni pretres o Predlogu odluke o razre\u0161enju \u010dlanova Zdravstvenog saveta Srbije i Predlogu odluke izboru \u010dlanova Zdravstvenog saveta Srbije. Da li mo\u017eda predsednik predlaga\u010da ministar zdravlja \u017eeli re\u010d? (Da.) Izvolite. Prijavite se samo. Doktor Zlatibor Lon\u010dar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33232",
        "text": "Po\u0161tovana predsednice, predsedavaju\u0107i, dame i gospodo narodni poslanici, po\u0161tovani gra\u0111ani Republike Srbije, Zdravstveni savet Srbije je najvi\u0161e stru\u010dno i savetodavno telo koje se stara o razvoju i kvalitetu sistema zdravstvene za\u0161tite, organizacije zdravstvene slu\u017ebe iz sistema zdravstvenog osiguranja. Osnivanje Zdravstvenog saveta prvi put je predvi\u0111eno Zakonom o zdravstvenoj za\u0161titi iz 2005. godine. Za \u010dlanove Zdravstvenog saveta biraju se u skladu sa kriterijumima utvr\u0111enih zakonom istaknuti stru\u010dnjaci iz oblasti zdravstvene za\u0161tite i zdravstvenog osiguranja i to iz redova redovnih profesora medicinskog, stomatolo\u0161kog i farmaceutskog fakulteta, predstavnika Srpske akademije nauka i umetnosti, predsednika Komora zdravstvenih radnika, predstavnika Srpskog lekarskog dru\u0161tva, predstavnik Udru\u017eenja zdravstvenih ustanova, predstavnika iz oblasti zdravstvenog osiguranja finansiranja zdravstvene za\u0161tite istaknutih stru\u010dnjaka iz oblasti javnog zdravlja. Imaju\u0107i u vidu, nadle\u017enosti Zdravstvenog saveta koje su utvr\u0111ene Zakonom o zdravstvenoj za\u0161titi uloga u ovom stru\u010dnom telu je od izuzetnog zna\u010daja, a posebno se ogleda u slede\u0107em \u2013 da prati razvoj sistema zdravstvene za\u0161tite i zdravstvenog osiguranja u Republici Srbiji i njihovo uskla\u0111ivanje sa evropskim me\u0111unarodnim standardima, da predla\u017ee mere za o\u010duvanje i unapre\u0111enje zdravstvenog stanja i ja\u010danje zdravstvenog potencijala stanovni\u0161tva. Da predla\u017ee mere za ravnomerno ostvarivanje zdravstvene za\u0161tite svih gra\u0111ana kao i mere za unapre\u0111enje zdravstvene za\u0161tite ugro\u017eenih populacija. Da predla\u017ee mere za funkcionisanje zdravstvenog sistema zasnovanog na principima odr\u017eivosti i efikasnosti. Da predla\u017ee mere za funkcionisanje obaveznog zdravstvenog osiguranja na principima odr\u017eivosti, ekonomi\u010dnosti, efikasnosti kao i mere za uspostavljanje i razvoj drugih vidova zdravstvenog osiguranja. Da daje mi\u0161ljenje o upisnojpolitici na fakultetu i \u0161kole zdravstvene struke. Da daje inicijativu i predla\u017ee mere u cilju sprovo\u0111enja reformi oblasti zdravstvene za\u0161tite i zdravstvenog osiguranja. Da vr\u0161i postupak procene kvaliteta programa kontinuirane edukacije zdravstvenih radnika i zdravstvenih saradnika i da razmatra i druga pitanja iz oblasti zdravstvene za\u0161tite iz zdravstvenog osiguranja i pru\u017ea stru\u010dnu pomo\u0107 dr\u017eavnim organima, organizacijama i ustanovama u realizaciji zadataka koji se odnose na dru\u0161tvenu brigu o zdravlju. Imaju\u0107i u vidu, mandate da mandat \u010dlanova Zdravstvenog saveta traje pet godina, da je on istekao svim \u010dlanovima Saveta izabranih odlukom Narodne skup\u0161tine 2009. godine, osim \u010dlanu Zdravstvenog saveta prof. dr Draganu Savi\u0107u koji je izabran za \u010dlana ovog stru\u010dnog tela 2011. godine, potrebno je izabrati nove \u010dlanove Zdravstvenog saveta. Kako se prof. dr Dragan Savi\u0107 izjasnio da ne\u0107e u\u010destvovati u daljem radu Zdravstvenog saveta, Vlada Republike Srbije utvrdila je i dostavila Narodnoj skup\u0161tini Predlog odluke o razre\u0161enju du\u017enosti imenovanog \u010dlana Zdravstvenog saveta i Predlog odluke o imenovanju novih \u010dlanova zdravstvenog saveta. Predlog novih \u010dlanova Zdravstvenog saveta je pripremljen u skladu sa kriterijumima propisanih Zakonom o zdravstvenoj za\u0161titi u postupku izrade odluke o izboru novih \u010dlanova Zdravstvenog saveta pribavljeni su predlozi svih ustanova i organizacija koje su zakonom predvi\u0111ene da predla\u017eu istaknute stru\u010dnjake iz svojih redova za ovo visoko stru\u010dno telo. Nadam se da \u0107e novoizabrani \u010dlanovi Zdravstvenog saveta imaju\u0107i u vidu zna\u010dajnu ulogu kojom se poverava izborom u ovoj stru\u010dnoj savetodavno telo, kao iskustvo o radu \u010dlanova Zdravstvenog saveta u prethodnom periodu doprineti da razvoj sistema zdravstvene za\u0161tite i zdravstvenog osiguranja bude na ve\u0107em i kvalitetnijem nivou. Tako\u0111e, imaju\u0107i u vidu, da je istekao mandat \u010dlanovima Zdravstvenog saveta koji su ovu funkciju obavljali u prethodnom periodu kao zna\u010daj i ulogu Zdravstvenog saveta, to je doprinelo da Narodna skup\u0161tina donese po hitnom postupku odluku o razre\u0161enju \u010dlana Zdravstvenog saveta prof. dr Dragana Savi\u0107a i odluku o izboru novih \u010dlanova Zdravstvenog saveta. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33233",
        "text": "Da li se izvestilac nadle\u017enog Odbora javlja za re\u010d? (Da.) Slavica \u0110uki\u0107 Dejanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33234",
        "text": "Po\u0161tovani ministre, uva\u017eeni profesore Veki\u0107u, cenjena predsednice, koleginice i kolege, koristim priliku u skladu sa tendencijom da su\u0161tinu danas iznesemo ovde u plenumu, a da ne budemo predugi, da istovremeno govorim i kao predstavnik, odnosno izvestilac Odbora za zdravlje, a zapravo stavovi koje smo imali na Odboru se potpuno podudaraju i sa stavovima poslani\u010dkog kluba SPS, te \u0107e moje izlaganje biti ujedno i jedno i drugo. Dozvolite da izrazim zaista zadovljstvo \u0161to danas ukazujemo poverenje ljudima koji \u0107e kao \u010dlanovi Zdravstvenog saveta svoju savetodavnu i stru\u010dnu funkciju sigurno upodobiti Zakonu o zdravstvenoj za\u0161titi i odredbama \u010dlanova od 150. do 154. jer upravo na\u0161a obaveza je da kada nam Vlada predlo\u017ei imena, personalna, da se danas izjasnimo o njima i da ih izaberemo i da omogu\u0107imo da Savet svojim pre svega savetodavno stru\u010dnim radom pomogne bolju organizaciju zdravstvenog sistema i naravno pomogne boljem kvalitetu zdravstvene za\u0161tite. Nezavisna tela imaju svoju autonomiju i garancija da \u0107e ovo telo raditi kvalitetno proisti\u010de iz \u010dinjenice da su predlaga\u010di bile najrenomiranije institucije koje se bave zdravstvenim sistemom na razli\u010dite na\u010dine. Dva predstavnika medicinskog fakulteta, po jedan stomatolo\u0161kog i farmaceutskog, predstavnici svih komora koji su vi\u0161e nego relevantne za rad zdravstvenog sistema, lekarske komore, komore medicinskih sestara i tehni\u010dara komora, farmaceuta, stomatologa, komora zdravstvenih ustanova, svi imaju svoje predloge ovde i dostavili su ih Vladi. Ono \u0161to je jako va\u017eno, oni dobri poznavaoci zdravstvenog prava, posebno u domenu finansija i dobri poznavaoci osiguranja, njihova imena tako\u0111e danas imamo ovde, dakle, SANU, Srpsko lekarsko dru\u0161tvo. To su sve garanti da je predlog koji se nalazi pred nama takav da mo\u017eemo o\u010dekivati da \u0107e Savet apsolutno u \u017eivotu, u praksi ispuniti onu ulogu koja je toliko potreban zdravstvenom sistemu zdravstvenog osiguranja. Dosta dugo govorimo o tome da zdravstvo treba da pretrpi odre\u0111ene reforme i dosta dugo znamo da nema reformi zdravstvenog sistema bez zdravstvenog osiguranja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33235",
        "text": "Vreme, znate da smo skratili na 50% i imate dve i po minute. Potro\u0161ili ste dve i po minute i nemate vi\u0161e vremena.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33236",
        "text": "U redu. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33237",
        "text": "Hvala vam. Da znate, sada smo prepolovili sva vremena na 50%, molim vas, da imate to u vidu. Da li neko od predsednika, odnosno predstavnika poslani\u010dkih grupa \u017eeli re\u010d? (Da.) Re\u010d ima narodni poslanik Mileta Poskurica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33238",
        "text": "Zahvaljujem. Gospo\u0111a predsedavaju\u0107a, gospodine ministre, dr\u017eavni sekretaru, dame i gospodo narodni poslanici, pred nama je izbor jednog va\u017enog regulatornog tela, jednog od tri koja su stru\u010dna i savetodavna prema Zakonu o zdravstvenoj za\u0161titi, a jednog od dva koje bira Vlada i predlog kandidata dostavlja Narodnoj skup\u0161tini. Dakle, nije predvi\u0111ena izbor ovog tela na nivou personalne odluke kakve su republi\u010dke stru\u010dne komisije koje bira ministar i koje primarno poma\u017eu ministru u re\u0161avanju odre\u0111enih administrativnih, tehni\u010dkih i stru\u010dnih problema sa kojima se susre\u0107e. Ovo bira Vlada, ove ljudi i to zna\u010di da \u0107e bitne odluke koje \u0107e ovo tela donositi biti va\u017ene za zauzimanje strategije zdravstvenog razvoja zdravstvene slu\u017ebe i razvoja i definisanja smisla i pravca razvoja novih vidova i sada\u0161njeg unapre\u0111enja rada slu\u017ebe zdravstvenog osiguranja. Prema onome \u0161to prema zakonu ovo telo ima sebi kao obavezu vidi se da je ono veoma va\u017eno. Na ovom mestu bih hteo da ka\u017eem da i telo koje je prethodno, koga sada menjamo zbog isteka mandata, u\u010dinilo zna\u010dajne napore, najpre organizacionog tipa. Da se organizuje, da stvori svoja akta, da po\u010dne da funkcioni\u0161e i da kona\u010dno predo\u010di probleme u svojim izve\u0161tajima redovni. Nemamo dodu\u0161e zadnja dva izve\u0161taja, zadnje dve godine, ali prakti\u010dno oni nisu u mandatu ove godine da bi nam podneli izve\u0161taj Narodnoj skup\u0161tini. U zadnjem vrlo sadr\u017eajnom izve\u0161taju koji stoji na sajtu iz 2012. godine oni su i podneli svoja zapa\u017eanja iz delokruga svojih nadle\u017enosti. Nadle\u017enosti kojima se oni bave su jako va\u017ene i jako velike. Od svih pobrojanih o kojima je ministar govorio, hajde samo da izdvojimo, zna\u010daj ravnomernosti razvoja slu\u017ebe u zdravstvenom sistemu. U regionalnoj ravnomernosti to je veliki problem, da li je ona ujedna\u010dena, jeste ili nije, zato je i sastav, personalni sastav ovog tima, veoma bitan. Da li su svi regioni jednako zastupljeni ili srazmerno ili zastupljeni uop\u0161te ili ne, da li postoje drugi na\u010dini kako se Vlada i Ministarstvo mogu informisati o stanju razvoja zdravstvene slu\u017ebe. Naravno da postoje. To zapravo i ho\u0107u da ka\u017eem, jer jedno od ovih zapa\u017eanja je da regionalno uzmem Kragujevac, recimo, nije zastupljen, Novi Sad je bio, ali je voljom profesora koji je \u017eeleo da da ostavku da ne bi bio u tzv. novom mandatu, mada su, ponavljam, mandat za tri \u010dlana ovog saveta koji su i ranije bili u savetu, prosto zakonom to nije limitirano, da je odre\u0111eno koliko mandata ko mo\u017ee da ima, svojom voljom je iza\u0161ao, tako da na kraju krajeva, ako i tu nemamo predstavnika iz na\u0161e pokrajine, mo\u017eemo se pitati za\u0161to recimo neko iz regiona \u0160umadije nije stavljen na ovu listu. Te stvari postoje. Ili nije imao dovoljno konkursnih prednosti ili su zatajile ustanove koje su to predlagale. No, to ne zna\u010di da \u0107e se zdravstvena ustanova i zdravstveni sistem tog regiona na\u0107i pod nepovoljnim okolnostima, jer postoje brojni na\u010dini kako se tu mo\u017ee pomo\u0107i, kako se preko razli\u010ditih drugih na\u010dina mo\u017ee ste\u0107i informacija o zna\u010daju potrebama i zna\u010daju razvoja ustanove u kojoj gravitira bar dva miliona stanovnika. Sa druge strane, nadle\u017enosti koje se ti\u010du kontinuirane medicinske edukacije, su ne\u0161to \u0161to je i pre\u0111a\u0161nji Zdravstveni savet izlo\u017eio kao zna\u010dajan problem. Uo\u010dili su, a bilo je te\u0161ko, zato \u0161to su unutar \u010detiri godine, koliko su oni pratili razvoj imali ste 35, 36 hiljada prijavljenih tema za kontinuiranu medicinsku,da ka\u017eem nemedicinsku kontinuiranu medicinsku, jer je tu i medicinska i farmaceutska, i stomatolo\u0161ka itd. Toliki broj tema, sa tako malo \u010dlanova komisije koji pokrivaju neposredno zadu\u017eenost Zdravstvenog saveta, je veliki i te\u017eak posao, i njima je zaista potrebna i tehni\u010dka podr\u0161ka i dobra podr\u0161ka organizaciona, finansijska podr\u0161ka, da bi u tome isplivali. Potrebni su i odre\u0111eni akti i odlaze\u0107i savet je predlo\u017eio i nekoliko akata kojima bi se pratio kvalitet i re\u0161avali problemi. Problemi su bili vrlo razli\u010diti, od toga da su se neke edukacije vodile bez klasi\u010dnog prijavljivanja, da su se bodovi dobijali nesrazmerno zna\u010daju i te\u017eini seminara koji je predvi\u0111en kao edukacija. Da su se retrogradno mnoge edukacije kontinuirane edukacije prijavljivale i retrogradno verifikovali bodovi itd, itd. Sa mesta sa koga ja dolazim, znam da to ide vrlo regularno, da prva institucija medicinski fakultet dobro pretrese svaki predlog edukacije i da na Zdravstveni savet idu oni predlozi tema koji su apriori prihva\u0107eni, nikada nikakvog problema nije bilo. No nije svuda tako. Ho\u0107emo li mi razmotriti da li nam je princip edukacije i na\u010din kakav jeste, dobar ili ne, kako je to tada zami\u0161ljeno, a kada je Zakon donet, sada posle pet godina provo\u0111enja ili \u0161est godina, mi mo\u017eemo to staviti kao predmet razmatranja i mislim da \u0107e to i biti ne\u0161to od onoga \u0161to \u0107e raditi u novom mandatu. Ako personalno gledate biografije, da, ne\u0107u naravno ad persona govoriti, jer su tu i ljudi koji su neki od njih bili i moji u\u010ditelji, raspon starosti je 43 godi\u0161te do 73 godi\u0161ta, \u0161to govori, a prema biografijama koje vidimo da su se mnogi od njihusavr\u0161avali u inostranstvu, da su mnogi iskazali u svojim biografijama veliki broj stru\u010dnih publikacija, da su se zaista neki bavili organizacionim, savetodavnim poslovima, ta heterogenost \u010dlanova garantuje i heterogenosti multidisciplinarnost pristupu problema koje imaju i \u010dime \u0107e se ovi ljudi u ovom mandatu morati da bave i da \u0161to vi\u0161e budu bli\u017ei ministru i bli\u017ei Vladi, da daju preporuke za strate\u0161ke promene, jer premijer je najavio da od idu\u0107e godine i prosveta i zdravstvo potpadaju pod njegov poseban interes i ja verujem da \u0107e on tada imati jednako vremena da posveti, kao nevladinom sektoru, koga mese\u010dno prima i sa njima razgovara. Dakle, da osetimo pobolj\u0161anje na tom va\u017enom sektoru koji je vrlo disciplinovano i mirno prihvatio sve mere \u0161tednje, sve mere odricanja, obezbedio visok kvalitet obrazovanja, visok kvalitet zdravstvenih usluga srazmerno onome \u0161to mo\u017eemo. Kada je re\u010d o onom \u0161to ho\u0107u da ka\u017eem, da \u010dlanovi Saveta koji su borave\u0107i u inostranstvu, stekli zaista visoke predstave ili realne predstave o visokim mogu\u0107nostima onoga \u0161to se u inostranstvu pru\u017ea, da u jednoj od nadle\u017enosti Saveta, a to je kreiranje vodi\u010da dobre klini\u010dke prakse, budu racionalni i Srbiji kreiraju takve stvari koje Srbija mo\u017ee da provede, da niko ne bude na u\u0161trb kvaliteta pru\u017eene usluge i da se ne o\u010dekuje nemogu\u0107e od na\u0161eg zdravstvenog sistema koji raspola\u017ee sa tim sa \u010dim raspola\u017ee. Mislim tu i na sistem zdravstvene za\u0161tite i sistem zdravstvenog osiguranja. Zato, veruju\u0107i da ovako upodobljena lista, nadam se da \u0107e biti efikasna. Drugo, potpuno svesno i upu\u0107eno u na\u010din rada kako su to radili ljudi iz prethodnog Saveta, posebno profesor Dragan koji je bio predsednik tog Saveta, jer je izneo veliki posao, veliki teret posla je podneo, pa verujem da \u0107e imati zaista dovoljno kvalifikovnaih ljudi da taj posao odrade na najbolji mogu\u0107i na\u010din . Ja bih hteo da pone\u0161to ka\u017eem jo\u0161 i o nadle\u017enosti koja se ti\u010de upisne politike. Mi zaista dugo vremena imamo problem u toj interakciji, makar \u0161to se ti\u010de fakulteta zdravstvene struke i onoga \u0161to o\u010dekujemo stalno, pa smo nekada ovde i ranije ministre prozivali, ministre prosvete, ministre zdravlja, gde je ta interakcija, za\u0161to mi previ\u0161e primamo na fakultete medicinske struke, stomatolo\u0161ke, farmaceutske, pa ta deca ostaju bez posla, pa se govorilo da \u0107e se uklju\u010diti Fond za zapo\u0161ljavanje ili kako se ve\u0107 zove, da ne pogre\u0161im, ta\u010dnu adresu institucije, Nacionalna slu\u017eba za zapo\u0161ljavanje, da li treba da se uklju\u010de fakulteti, da li treba da se uklju\u010di i Ministarstvo zdravlja, da bi se nekako na\u0161lo. To je jedan od velikih zadataka ako bi samo to uspeo da uradi u kratkom vremenskom roku, u narednom periodu,za ovaj Savetto bi bio veoma zna\u010dajan iskorak. Modaliteti su razli\u010diti. Uop\u0161te nisam razmi\u0161ljao, jer na\u0161a prilika i pravo da dajemo predloge \u0161ta bi oni i kako bi trebalo da re\u0161e, ali o\u010dito da bi ne\u0161to trebalo da se na tom planu u\u010dini, da nemao hiper produkciju ljudi i kadrova koji \u0107e danas ili sutra krenuti u pravcu odlaska u inostranstvo, sa veoma skupim iznosom \u0161kolovanja koje dajemo, a potpuno referentni i kompetentni i zakonom obavezni da Ministarstvu i Vladi daju predloge te vrste, da makar oni poku\u0161aju da objedine razli\u010dite vizure, tog va\u017enog programa. Ima i drugih va\u017enih programa, ali ostavljam da o tome govore kolege koje \u0107e se javiti posle mene ispred na\u0161e poslani\u010dke grupe. \u017delim da se zahvalim starim \u010dlanovima Saveta i da novim \u010dlanovima, kada budu izabrani, ukoliko budu, pretpostavljam da \u0107e takva odluka biti svih poslanika, jer \u0107e biti izabrani, po\u017eelim uspeh u radu koji \u0107e im biti sigurno te\u017eak i odgovoran, a na kraju krajeva, koristan za celu naciju. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33239",
        "text": "Re\u010d ima dr Muamer Ba\u010devac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33240",
        "text": "Uva\u017eene koleginice i kolege narodni poslanici, uva\u017eeni ministre, gosti, ulaganje u zdravlje je ulaganje u odr\u017eivu budu\u0107nost na\u0161eg dru\u0161tva i na\u0161e zemlje i mislim da i samo formiranje ovog Saveta 2009. godine bilo izuzetno bitno, izuzetno va\u017eno. Gledaju\u0107i nadle\u017enosti Saveta, a ima ih devet, vidimo \u010dime se ovaj Savet bavi i koju funkciju ima. Ono \u0161to je najbitnije, a jeste, \u0161to ovaj Savet prati i planira reforme, inicira promene i usagla\u0161avanja sa standardima EU i to je ne\u0161to \u0161to je ovaj Savet relativno dobro \u010dinio. \u017delim da ka\u017eem da neke stvari koje je dana\u0161nja Vlada i dana\u0161nji ministar nasledili i nisu toliko lo\u0161e, \u010dak mogu da ka\u017eem da su veoma dobre, a jedna od tih stvari jeste ono \u0161to je uradio va\u0161 prethodni ministar, gospodin Tomica Milosavljevi\u0107, a to je bilo formiranje ovog Saveta. Kao \u0161to vidimo, ovaj Savet je izuzetno bitan, kako u polju planiranja, i pravljenja uslova za reforme, ali on se brine i o nekim drugim vrlo bitnim stvarima, stvarima kao \u0161to su planiranje kadrova u zdravstvu i odre\u0111ivanje upisnih kvota za fakultete medicinskog profila. Mislim da \u0107e zaista ovaj Savet imati puno toga da \u010dini, jer mi se \u010dini, ovo o \u010demu je pri\u010dao uva\u017eeni prof. Poskurica, je postao veliki problem i dobro savetovanje u tom polju je zaista bitno. Mogu da pohvalim dosada\u0161nji rad dosada\u0161njeg Saveta, a pre svega predsednika ovog dosada\u0161njeg odbora, jednog velikog entuzijastu i \u010doveka koji je puno uradio na podizanju zdravstvene za\u0161tite u na\u0161oj zemlji, profesora Deli\u0107a. Mogu da ka\u017eem da je dosada\u0161nji Savet radio puno na polju borbe protiv korupcije u zdravstvenom sistemu Republike Srbije i na tom polju zaista bio najglasniji, ali i na drugim poljima. Gledaju\u0107i biografije ljudi koji su predlo\u017eeni, mogu da ka\u017eem da \u0107e i budu\u0107i saziv zaista imati kompetentne ljude, ljude od struke, ljude iza kojih stoje zaista velika nau\u010dna dela i ozbiljne karijere. Vidimo da su tu zastupljeni sva zna\u010dajnija strukovna udru\u017eenja, od fakulteta, akademija nauka, preko Srpskog lekarskog dru\u0161tva itd, i gledaju\u0107i biografije nemam sumnje da \u0107e ovaj Savet raditi dobro. Pred ovim Savetom je zaista ozbiljan posao, obzirom da je ovo ministarstvo na \u010delu sa gospodinom Lon\u010darom zaista ozbiljno u\u0161lo u reformu i mi ne samo da vi\u0111amo ministra, ve\u0107 uo\u010davamo i zna\u010dajne pomake na polju podizanja zdravstvene za\u0161tite u na\u0161oj zemlji. To mogu da ka\u017eem i kao predstavnik jednog lokalnog dela. Mi imamo izuzetno dobru koordinaciju i dosta toga smo uradili u Novom Pazaru, ba\u0161 zahvaljuju\u0107i zaista visprenom radu ovog ministarstva koje je ozbiljno stupilo u reforme. Na kraju, \u017eelim da ka\u017eem da je 15 ljudi malo, da mi u ovoj zemlji zaista imamo jo\u0161 puno ljudi koji zaslu\u017euju svakako da budu deo ovog tima. Ja bih mogao ovde da vam nabrajam zaista veliki broj ljudi koji i svojim znanjem i svojim drugim karakteristikama bi mogli da budu i trebali da budu deo ovog tima. Na\u017ealost, takva je procedura, takav je zakon. Naravno, pozivam mnoge profesora, a primetio sam i da u ovom predlogu Saveta ima puno na\u0161ih u\u010ditelja, u\u010ditelja svih lekara u ovoj zemlji, da budu otvoreni u svojim idejama i da se prona\u0111e nekakav kanal kojim bi svi oni koji poznaju ovu materiju, pa i biv\u0161i u\u010desnici u politi\u010dkom sistemu, iz zdravstvene bran\u0161e mogli da daju kvalitetne ideje i kvalitetne predloge kojim bi pomakli stanje na bolje. U svakom slu\u010daju, pred Savetom je zaista ozbiljan posao, obzirom da \u0107e ono praviti plan i inicirati reforme koje ovo ministarstvo zaista jednim ozbiljnim tempom poku\u0161ava da vu\u010de i poku\u0161ava da ostvari u na\u0161oj zemlji. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33241",
        "text": "Re\u010d ima Slavica \u0110uki\u0107 Dejanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33242",
        "text": "Zahvaljujem. Nisam zaista uspela u dva i po minuta da iznesem su\u0161tinski stav i poslani\u010dke grupe, pa \u0107u sada iskoristiti priliku. Radi se o tome da \u0107e ovo stru\u010dno savetodavno telo i te kako biti u relacijama ili saradnji sa nama. Ne samo \u0161to ga mi biramo, nego je ono u obavezi da jednom godi\u0161nje podnosi izve\u0161taj Odboru za zdravlje i Odbor za zdravlje analizira taj izve\u0161taj, donosi svoje zaklju\u010dke i obave\u0161tava sve narodne poslanike o tome. Mi \u0107emo u plenumu imati prilike da zaista tu kreativnost koju \u0107e ovo telo o\u010digledno imati, jer zakon zapravo to predvi\u0111a, analiziramo da li je autonomnost tela postojala, da li je ta njihova kreativnost zaista do\u0161la do izra\u017eaja i koliko poma\u017eu u pogledu svojih stru\u010dnih i savetodavnih funkcija da na\u0161a akta u domenu zdravstvene delatnosti usaglasimo i harmonizujemo sa standardima EU, koliko \u0107e zapravo raditi na analizi upisne politike i koliko \u0107e pomo\u0107i ostalim ministarstvima da sara\u0111ujemo i, u skladu sa stavom Svetske zdravstvene organizacije i zdravlja, u svim politikama realizujemo, evo, i mi ovde u Skup\u0161tini, taj stav i damo svoj doprinos. Mislim da \u0107e posebno biti interesantno da vidimo kako \u0107e predsednik, koga \u0107e birati ostali izabrani \u010dlanovi, a me\u0111u imenima sigurno mo\u017eemo o\u010dekivati da \u0107e akademik Mici\u0107 ili profesor Davidovi\u0107 ili profesor Paunovi\u0107 ili profesorka Bjegovi\u0107, \u0110ukanovi\u0107, dolaziti naj\u010de\u0161\u0107e ovde ili biti verovatno izabrani za predsednika, da u tim na\u0161im razgovorima na Odboru razvijamo ne\u0161to \u0161to je stub rada jedne savremene parlamentarne grupe kakva smo mi - dijalog. Dijalog na Odboru sa predstavnikom ovog visokog nezavisnog autonomnog tela zna\u010di\u0107e zapravo i bolju mogu\u0107nost za na\u0161u kontrolnu funkciju. Kontrolna funkcija parlamenta i Odbora za zdravlje \u0107e mo\u0107i da do\u0111e do izra\u017eaja i kroz ideje koje ve\u0107 funkcioni\u0161u na nivou Evrope, kao jedan moderan tip organizacije zdravstvene za\u0161tite. Taj moderan tip je neuporedivo bolje kori\u0161\u0107enje resursa zajednice u zdravstvenoj za\u0161titi. Ideja da samo zdravstvena slu\u017eba mo\u017ee ne\u0161to uraditi, prosto nije mogu\u0107a i nije ostvariva, ni kod nas, ni u regionu, pa ni \u0161ire. Kada su upitanju naro\u010dito osetljive grupe mogu\u0107ih pacijenata ili ve\u0107 pacijenata, da \u0107e Savet i te kako umeti da da savetodavne smernice i da \u0107e zajednicu videti kao fokus povezivanja svih onih koji mogu doprineti, na primer, osobama sa metalnim smetnjama. Osobe sa metalnim smetnjama koje \u010desto analiziramo i kao po\u010dinioce nasilja i razli\u010ditih krivi\u010dnih dela, dok se le\u010de u zdravstvenim ustanovama, ne prave nikakav problem. Njihov problem je kad se vrate u zajednicu, jer nema koordinacije porodice, domova zdravlja, centara za socijalni rad. Jedna takva osoba ako u lokalnom policajcu vidi \u010doveka koji neguje frendi relaciju i koji \u0107e povremeno pitati \u2013 a da li odlazi\u0161 na kontrole i da li redovno pije\u0161 lekove, bi\u0107e i te kako gra\u0111anin Evrope i jedne moderne, reformisane Srbije. Mi na taj na\u010din vidimo zapravo mogu\u0107nost da nam prakti\u010dno savetima pomognu ovako renomirana imena, \u010dije su biografije zaista impresivne. U nadi da jo\u0161 jednom potenciramo da Ministarstvo zdravlja kao predstavnik Vlade za pitanja zdravlja zaista radi svoj posao krajnje savesno u ovim te\u0161kim, pre svega finansijski te\u0161kim vremenima, izra\u017eavam veliko poverenje u aktivnost koju \u0107e imati \u010dlanovi Saveta i poslani\u010dka grupa \u0107e, naravno, dati svoj glas da oni budu izabrani, u o\u010dekivanju da \u0107e najve\u0107e koristi imati gra\u0111ani, i to zdravi, kao potencijalni bolesnici, a da \u0107e organizacija zdravstvene slu\u017ebe biti na vi\u0161em nivou. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33243",
        "text": "Da li se neko jo\u0161 javlja ili da pre\u0111em na listu? Prvi govornik Aleksandar Peranovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33244",
        "text": "Hvala po\u0161tovana predsednice. Po\u0161tovani ministre, kolege poslanici, pred nama se nalazi danas izbor za Zdravstveni savet Republike Srbije. Jedno izuzetno telo, zaista va\u017eno telo koje je radilo i u prethodnom periodu. Mislim da telo koje \u0107emo izabrati danas i o kojem govorimo danas jeste sa\u010dinjeno od najkvalitetnijih ljudi, najobrazovanijih, najstru\u010dnijih. Ono \u0161to je bitno re\u0107i, jeste da u samom sa\u010dinjavanju ovog tela i predlogu su u\u010destvovale sve relevantne institucije. \u010culi smo od gospodina ministra da su u\u010destvovali medicinski fakultet, stomatolo\u0161ki fakultet, komore i sve ostale ustanove. Predlagale su svoje najkvalitetnije saradnike. Uloga ovog tela jeste savetodavna. Pored te uloge jeste da ona u\u010destvuje u jednom reformskom sistemu, u sistemu reformi u koji je u\u0161la i sama Republika Srbija, a samim tim i Ministarstvo zdravlja. Znamo da je zdravstveni sistem Republike Srbije u prethodnom periodu bio uru\u0161en i da dolaskom ovog sastava i vas gospodine ministre, da je na\u0161e Ministarstvo zdravlja krenulo jednom uzlaznom linijom. Shodno tome, mi\u0161ljenja sam da \u0107e i telo o kom danas pri\u010damo zaista uzeti jednu ulogu gde \u0107e paralelno sa Ministarstvo zdravlja dati svoj doprinos, dati doprinos da se zdravstveni sistem na\u0161e zemlje podigne na mnogo vi\u0161i nivo. Ono \u0161to je interesantno re\u0107i da ovo telo, i kako je profesor Poskurica rekao, u\u010destvuje, radi i predla\u017ee mere za ravnomerno razvijanje zdravstvenog sistema, da sve kategorije i sve populacije budu ravnomerno zastupljene i da na takav na\u010din celu teritoriju Republike Srbije objedinimo i damo doprinos u njenom razvoju kada pri\u010damo o zdravstvu. Ovo telo ne\u0107e raditi ako ne bude imalo podr\u0161ku svih prate\u0107ih ili paralelnih institucija, bez obzira \u0161to je njegov mandat od pet godina i za pet godina mo\u017ee da se napravi veliki doprinos i da se uradi dosta toga, bez organizacione podr\u0161ke i bez finansijske podr\u0161ke telo ne\u0107e dati svoj doprinos. Shodno tome, oni moraju biti, odnosno ovo telo mora biti blisko Ministarstvu zdravlja i da donosi sve va\u017ene reformske odluke. Kada sam rekao reformske odluke, znamo da Republika Srbija te\u017ei ulasku u EU, te ovo telo mora pratiti uskla\u0111ivanje sa evropskim i me\u0111unarodnim standardima, zajedno sa Ministarstvom u\u010destvovati u izradi svih akata. Ima 15 \u010dlanova. Ne bih da \u010ditam sve te kandidate i predlo\u017eene. Mi\u0161ljenja sam da su njihove biografije zaista na jednom zavidnom nivou i da \u0107e ovo telo dati najve\u0107i doprinos u radu zdravstvenog sistema. Pored toga \u0161to je profesor Dragan Stavri\u0107 izjavio da ne\u0107e vi\u0161e da u\u010destvuje i da \u0107e biti zamenjen zbog li\u010dnih razloga, mi\u0161ljenja sam da u danu za glasanje poslani\u010dka grupa SNS treba da da podr\u0161ku ovom telu i da svi zajedno na jo\u0161 jednom polju unapredimo zdravstveni sistem. Znamo \u0161ta se radilo u prethodnom periodu. Ne\u0107e jedan \u010dovek mo\u0107i da reformi\u0161e sistem, nego \u0107e morati tim, i poslanici, lekari i zdravstveni savet i ministarstvo i sve ostale ustanove moraju zajedno raditi da bismo dobili \u0161to bolje, \u0161to kvalitetnije srpsko zdravstvo. Ja vam se zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33245",
        "text": "Hvala. Narodni poslanik Aleksandar Markovi\u0107 nije tu. Re\u010d ima narodni poslanik dr Aleksandar Radojevi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33246",
        "text": "Po\u0161tovana predsednice, gospodine ministre, koleginice i kolege, obzirom da se danas bira najvi\u0161e savetodavno, odnosno stru\u010dno i savetodavno telo u srpskoj medicini, ja se nadam da \u0107emo uz njihovu pomo\u0107, sude\u0107i po imenima koja su tamo i po slavi, da ka\u017eem, kojom su proneli srpsku medicinu, uspeti da krenu napred sa onim \u0161to je dugogodi\u0161nji problem u zdravstvu Srbije. Naime, ja bih voleo da oni svoje znanje, svoje iskustvo koriste na taj na\u010din \u0161to \u0107e biti u direktnom kontaktu sa izvorom informacija od nas klini\u010dkih lekara, nas bolni\u010dkih lekara sa terena, a naro\u010dito od pacijenata i korisnika usluga, da onda sa tim informacijama koje prikupe sa terena, u kojima \u0107e biti sijaset problema, i onog \u0161to je nasle\u0111eno iz prethodnog re\u017eima, kada je ovaj zdravstveni sistem doveden na ivicu kolapsa, mo\u0107i da crpe znanja i zaklju\u010dke i da predla\u017eu re\u0161enja za stabilizaciju, prvo, zdravstvenog sistema, a onda i za unapre\u0111enje. Zamoli\u0107u ih da imaju proverene ulazne informacije o stanju na terenu i da razmi\u0161ljaju o svakoj preduzetoj meri. Ako se ka\u017ee da je njihov jedan od zadataka odr\u017eivo i efikasno zdravstvo u Srbiji, onda moraju imati informacije sa terena od pacijenata, koji kad do\u0111u do nekog problema, onda se ispre\u010di famozni RFZO, koji ima jednu \u010duvenu formulaciju koja se zove da Republi\u010dki fond zdravstvenog osiguranja ne prepoznaje uslugu, ne prepoznaje broj usluga ili ne prepoznaje kvalitet usluge, tako da to bude direktno skretanje pacijenata na privatnu praksu, dakle, tamo gde oni nisu pla\u0107ali osiguranje i gde oni nemaju mogu\u0107nost da se le\u010de na osnovu svog upla\u0107enog osiguranja, nego se le\u010de na osnovu onoga \u0161to imaju u svom d\u017eepu. Mnogo je primera da se usluge koje su bile na raspolaganju pacijentima do pre desetak godina sada vi\u0161e ne nalaze na tom spisku usluga, da se zakazuju i banalne operacije kad u nekoj bolnici imate i kadra i opreme da odradite odre\u0111eni broj operacija, ali avaj, do\u0111ete RFZO i on ka\u017ee \u2013 ne prepoznajemo petu operaciju katarakte u nekoj bolnici, prepoznajemo \u010detiri, ne mo\u017ee se raditi pet, ili na ginekologiji, bilo gde, nije ni va\u017eno. Tako\u0111e ih molim da imaju informacije da je u prethodnom periodu, pre nekih desetak godina, EU ulo\u017eila zna\u010dajna sredstva u pravljenje internih pogona za proizvodnju parenteralnih rastvora. Ti parenteralni rastvori, ja sam i na jednoj od prethodnih sednica pri\u010dao o tome, su jako dobro i jeftino pravljeni, recimo, kod mene u \u010ca\u010dku, pa je onda, recimo, jedna boca \u010duvene infuzije fiziolo\u0161kog rastvora tamo ko\u0161tala petnaestak dinara, a onda je neko do\u0161ao, pa je zatvorio taj pogon i onda imate situaciju da se fiziolo\u0161ki rastvor sa neka 4,5 grama kuhinjske soli u pola litra vode vozi iz Vr\u0161ca iz Hemofarma. Dakle, vozi se, a u ceni ko\u0161tanja najvi\u0161e u\u010destvuje prevoz. U mnogo zdravstvenih centara u Srbiji je bilo takvih pogona za proizvodnju parenteralnih rastvora destilovane vode i svega onoga \u0161to se mo\u017ee napraviti prakti\u010dno u obi\u010dnoj kuhinji sa boljim uslovima za sterilizaciju, da se ne rasipaju pare zdravstvenih osiguranika na transport vode i ne\u0161to malo soli. Ako pacijenti imaju obavezno osiguranje, onda imaju pravo da se od onoga \u0161to se zove Fond zdravstva, koji iznosi u ovom trenutku oko dve milijarde evra godi\u0161nje, sve pare prvo potro\u0161e na ono \u0161to se zove potrebe le\u010denja, lekovi, a onda da se ono \u0161to ostane, ako ne\u0161to ostane, ula\u017ee u ne\u0161to \u0161to je paramedicina ili paraorganizacija i \u0161to nije direktno vezano za obolelog \u010doveka, za njegove lekove, za njegovo le\u010denje i za ljude koji se staraju o njegovom zdravlju, odnosno za lekare, sestre, sprema\u010dice, servirke, sve one koji su zaposleni u zdravstvenom sistemu. Ako se od tih dve milijarde evra prikupljenih godi\u0161nje od osiguranika 800 miliona evra potro\u0161i za plate svih zaposlenih, 600 miliona evra se potro\u0161i na le\u010denje pacijenata i oko sto miliona se potro\u0161i na grejanje i ishranu, onda je lako izra\u010dunati da ostaje 500 miliona evra godi\u0161nje koje se tro\u0161e na neke stvari koje su vezane ili za neku standardizaciju ili za razvoj ili za produ\u017eene vidove le\u010denja ili raznorazne dosteke ljudi koji naprave tro\u0161ak, a koji je potreban tek onda kada su obezbe\u0111ene pare, obezbe\u0111eni novci za sve bolesne, za sve ugro\u017eene i za sve one koji pru\u017eaju tu uslugu. Ja nemam ni\u0161ta protiv da se ide napred, ali tek po\u0161to se onima kojima je danas, ovog trenutka, ovog sekunda neophodna lekarska pomo\u0107 i lekovi, tek kad oni budu podmireni sa tim potrebama. Zbog toga molim \u010dlanove ovog savetodavnog tela, ministra i sve ljude koji se bave ovim, da prvo vodimo brigu svi skupa o bolesnim ljudima, o bolesnim pacijentima i njihovim potrebama, a onda da doprinosimo unapre\u0111enju na neki drugi na\u010din, koji bi podrazumevao neki luksuz, pored onoga \u0161to se zove le\u010denje. Naime, dru\u0161tvena briga o zdravlju podrazumeva i preventivu i sve ono \u0161to je vezano za podizanje standarda, ali je u ovom trenutku za neke ljude neophodno da imaju prvo lek, jer su ve\u0107 oboleli. Podseti\u0107u vas da je, recimo, u mom zdravstvenom centru, odnosno bolnici u \u010ca\u010dku, samo 2014. godine bilo 10.000 pregleda manje nego prethodne godine iz raznoraznih razloga. Ovo zdravstveno savetodavno, najvi\u0161e stru\u010dno telo, bi trebalo da se pozabavi time za\u0161to u bolnicama pada broj usluga, iako su neophodne, iako su potrebne i za\u0161to na teret zdravstvenog osiguranja koje su uplatili pacijenti sami za sebe nisu uvek u prilici da te novce koje su ulagali godinama unazad za svoje le\u010denje jednoga dana ne mogu sada da iskoriste. Jo\u0161 jednom \u0107u ponoviti, obzirom da su zaista, ne poznajem svih 15 kandidata, ali od onih koje znam, da su zaista velika imena u ovlasti medicinske nauke i prakse, o\u010dekujem da \u0107e zaista opravdati ono \u0161to se zove narodna muka i potreba za le\u010denjem obolelih pacijenata. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33247",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima narodni poslanik Zoran \u017divkovi\u0107. Gospodine \u017divkovi\u0107u, dva i po minuta imate. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33248",
        "text": "Naravno da je dobro \u0161to danas biramo Nacionalni savet za zdravstvo. Nije dobro \u0161to je Srbija pet meseci bila bez tog saveta, a u Srbiji su brojni problemi prisutni, pa i u oblasti zdravstva i mislim da oko toga nema nikakve razlike me\u0111u na\u0161im stavovima. Ono \u0161to je va\u017eno uraditi kada je ve\u0107 evo, najzad, formiran ovaj savet, da podsetim samo da Srbija pet meseci nema ni Nacionalni prosvetni savet. Istog 18. marta je prestao mandat Nacionalnog prosvetnog saveta. Ide nova \u0161kolska godina, mislim da to treba da se izabere, ali nije tema danas. Ono \u0161to su stavovi Nove stranke vezane za reformu zdravstva to je da treba da se napusti postoje\u0107i sistem, poznat kao Bizmarkov, da se pre\u0111e na Beverid\u017e sistem uz sve neophodne stvari, a on pretpostavlja besplatnu zdravstvenu za\u0161titu za osnovni paket zdravstvenih usluga za sve gra\u0111ane Srbije bez obzira da li negde rade ili su osigurani preko nekog drugog osnova. To zna\u010di da se iz bud\u017eeta, onog ukupnog srpskog, finansira zdravstvo. To zna\u010di ukidanje Fonda koji je i do sada bio vi\u0161e izvor problema nego izvor re\u0161enja. To podrazumeva i integraciju vojnog zdravstva u civilno zdravstvo, odnosno spajanje ta dva sistema, jer nema nikakvog razloga da postoje dva razli\u010dita sistema i u mnogim dr\u017eavama koje su boljem stanju nego mi one ne postoje. Kad je rat svi smo vojska, kad je mir to je civilno zdravstvo. Naravno, privatne zdravstvene ambulante, institucije, bolnice moraju da na\u0111u svoje mesto u zdravstvenom sistemu Srbije i tu ima puno razloga za, ali ja nemam vremena da o tome pri\u010dam danas. Osnovne stvari su \u0161to bi time dr\u017eava prestala da ula\u017ee u ono \u0161to je nemedicinski deo zdravstva. Ako uklju\u010dite privatno zdravstvo, dr\u017eava ne ula\u017ee u cigle, u zgrade, u opremu, jer u to ula\u017eu oni koji u privatnom zdravstvu vide interes da ostvare profit, a to je na korist svih gra\u0111ana, zato \u0161to onda dr\u017eava pla\u0107a samo za uslugu, a ne za sva ulaganja koja su, ina\u010de, neophodna za postojanje zdravstvenog sistema.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33249",
        "text": "Zahvaljujem gospodine \u017divkovi\u0107u. Re\u010d ima narodni poslanik Marijan Risti\u010devi\u0107. Izvolite gospodine Risti\u010devi\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33250",
        "text": "Zahvaljujem. Dame i gospodo narodni poslanici, ja \u0107u svakako podr\u017eati ova dva predloga, za razre\u0161enje i imenovanje \u010dlanova saveta. Mislim da je to veoma bitno. Kao \u010dlan Upravnog odbora RFZO, kao predstavnik zemljoradnika, moram da ka\u017eem da ministarstvo dostavlja sve bolje i bolje predloge. Dakle, posle zbrinjavanja pacijenata koji se le\u010de u inostranstvu, posle osnivanja fonda, posle smanjenja broja \u010dlanova Upravnog odbora sa 21 na sedam, gde je pre toga taj Upravni odbor brojao 21 \u010dlana, sad ih ima sedam. Pre ovoga je bilo dva predstavnika zemljoradnika, sada ima jedan. Ali izgleda da nije problem to \u0161to je taj jedan, ve\u0107 je problem to \u0161to sam ja. Dakle, u takvim situacijama ja pretpostavljam, s obzirom da sam problem, da bi bilo neophodno i nu\u017eno da se ja povu\u010dem iz tog odbora da bi zadovoljio one koji su imali dva puta vi\u0161e zemljoradnika u tom odboru i tako\u0111e da bi zadovoljio one koji su imali tri puta vi\u0161e \u010dlanova Upravnog odbora, nego \u0161to je to sada slu\u010daj, zahvaljuju\u0107i predlogu Ministarstva zdravlja, Vlade RS, odnosno zahvaljuju\u0107i poslanicima svim ovde, koji su glasali da se taj broj smanji. Tu mislim i na one koji su bili protiv, jer je odluka Skup\u0161tine obavezuje i one koji su glasali protiv i one koji nisu glasali. Zna\u010di, podjednaka zahvalnost i onima koji su glasali i jo\u0161 ve\u0107a onima koji nisu glasali, jer na takav na\u010din smo prepoznali otpor onih koji su protiv u\u0161teda u zdravstvu. Imaju\u0107i u vidu da kao predstavnik zemljoradnika u RFZO imam nameru da se uskoro povu\u010dem, jer sam shvatio da ja ba\u0161 i nisam dovoljno seljak i voljan sam da moje mesto ustupim mom kolegi zemljoradniku. Nemam ti ja dovoljno te plave krvi selja\u010dke za razliku od njega, pa bi bilo najbolje da se povu\u010dem i najverovatnije da \u0107u ovih dana takvu odluku i doneti, s obzirom, da jo\u0161 jednom podvu\u010dem, nisam izgleda dovoljno posebno karakterno seljak, pa bi bilo dobro da se povu\u010dem i da ne budem predmet napada \u0161tampe koja se prisetila da mesto koje je predvi\u0111eno za zemljoradnike i koje treba da popune zemljoradnici bilo bi dobro da popune lekari. Dakle, napadnut sam zbog onoga \u0161to je zakonom zabranjeno da u Upravnom odboru RFZO sede zaposleni kod davalaca zdravstvenih usluga. Isklju\u010divo mogu da tamo sede, odnosno da odluke donose predstavnici osiguranika, poljoprivrednika, zaposlenih penzionera. Izgleda da sam kriv samo zato \u0161to sam zemljoradnik ili nisam dovoljno zemljoradnik za razliku od mog kolege i zato koristim ovu priliku da ka\u017eem da imam nameru da se uskoro povu\u010dem \u010dim doznam za sve mahinacije koje su se de\u0161avale u zdravstvu, da se povu\u010dem i da svoje mesto prepustim nekom drugom. Ja podr\u017eavam ovaj predlog iz prostog razloga \u0161to verujem da \u0107e ovi ljudi najbolje zastupati pacijente, da \u0107e pomo\u0107i ministarstvu i ljudima iz Upravnog odbora, da se redovi pred \u0161alterima smanje, da se redovi pred ordinacijama smanje, ali tako\u0111e da se redovi pred granicama i grani\u010dnim prelazima, na kojima izlaze talentovani lekari u inostranstvo, da se i taj red, odnosno taj broj koji ode u inostranstvo smanji, jer nije dobro da siroma\u0161na dr\u017eava Srbija u kojoj pacijenti \u010dekaju na red i po nekoliko meseci, posebno recimo na onkologiju u Sremskoj Kamenici, gde treba tri puta da overi\u0161 zdravstvenu knji\u017eicu dok do\u0111e\u0161 na red za zra\u010denje i tamo \u010deka oko 1000 ljudi tri meseca zato \u0161to su nekoliko puta ljudi koji tamo odlu\u010duju, a njih je imenovala AP Vojvodina, nekoliko puta organizovali tender koji jepadao i zato 1000 pacijenata tamo \u010deka tri meseca na zra\u010denje, a time je broj smrtnih slu\u010dajeva uve\u0107an i na neki posredan na\u010din ljudi umiru gre\u0161kama onih koji organizuju tendere koji propadaju. Mnogo tih nepravilnosti sam dobio od kada predstavljam zemljoradnike u Upravnom odboru RFZO, to \u0107u govoriti nekom drugom prilikom. U korist neke plodotvornije i br\u017ee diskusije na ovoj sednici ja odustajem od svog daljeg izlaganja. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33251",
        "text": "Zahvaljujem gospodine Risti\u010devi\u0107u. Re\u010d ima narodni poslanik Darko Laketi\u0107. Izvolite, dr Laketi\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33252",
        "text": "Zahvaljujem. Uva\u017eeni predsedavaju\u0107i, po\u0161tovani ministre, uva\u017eene kolege narodni poslanici, pre svega za nas lekare koji sedimo u poslani\u010dkim klupama velika je \u010dast i zadovoljstvo uvek kada se na\u0111e neki od zdravstvenih zakona. U ovom slu\u010daju \u010dast mi je i zadovoljstvo zato \u0161to se danas raspravlja i radi o Zdravstvenom savetu Srbije, vrhovnom savetodavnom telu u zdravstvu. Pomenu\u0107u nekoliko vrlo bitnih nadle\u017enosti koje Zdravstvenisavet Srbije ima. To je, neophodno je re\u0107i da Zdravstveni svet Srbije, jedna od njegovih zakonskih nadle\u017enosti jeste da donosi planove i strategije u reformi zdravstva. To je vrlo bitno zato \u0161to telo koje je sastavljeno od eminentnih stru\u010dnjaka koje danas vidim kao predlog, pre svega, uliva poverenje u domenu ove nadle\u017enosti koju danas pominjemo. Tako\u0111e, jedna od nadle\u017enosti Zdravstvenog saveta Srbije jeste i uskla\u0111ivanje standarda sa zdravstvenim standardima koji postoje u EU, zatim, koordinacija sa Ministarstvom zdravlja, koja je definitivno neophodna u cilju pobolj\u0161anja nivoa kvaliteta zdravstvene za\u0161tite u na\u0161oj zemlji, strategija edukacije zdravstvenih radnika itd. Ono \u0161to je posebno interesantno i posebno zna\u010dajno, naveo bih, jeste zna\u010daj i nadle\u017enost Zdravstvenog saveta u pisanju posebne obrazovne politike, koja je vezana za upisnu politiku na fakultetima i upisnu politiku u \u0161kolama zdravstvene struke. Ovo je posebno zna\u010dajno, pre svega, znaju\u0107i da se nalazimo u jednoj situaciji kada postoji jedan veliki broj zdravstvenih radnika odre\u0111enih profila na birou, is tim u vezi, mislim da \u0107e Zdravstveni savet definitivno dati najbolje smernice da, ne samo smanjimo broj takvih profila na birou, ve\u0107 i da na adekvatan na\u010din u realnom \u017eivotu i te ljudi uposlimo. Tako\u0111e, kao \u010dovek koji se pored medicine bavim i obrazovanjem zdravstvenih radnika, moram re\u0107i da zna\u010daj Zdravstvenog saveta Srbije u procenjivanju kvaliteta kontinuirane medicinske edukacije je veliki i, rekao bih, dominantan u ovoj oblasti. Mi, zdravstveni radnici, posebno znamo koliko je zna\u010dajno da svako od nas prati struku i da to pra\u0107enje bude propra\u0107eno adekvatnim sagledavanjem i analizom od strane i Zdravstvenog saveta Srbije, koji prati programe, i Komore lekara, koja je du\u017ena i ima, pre svega, ne\u0161to druga\u010dije nadle\u017enosti. Ono \u0161to je vrlo bitno, jeste da, \u010ditaju\u0107i, ka\u017eem, ova imena koja su predlo\u017eena, a govorim o ljudima koje znam, moram priznati da zaista imam mi\u0161ljenje i stav da \u0107e kontinuirana medicinska edukacija u narednom periodu biti zna\u010dajno bolja, zna\u010dajno pa\u017eljivije analizirana u ovom periodu i, u svakom slu\u010daju, doprineti boljoj organizaciji zdravstvene slu\u017ebe i boljem sagledavanju i le\u010denju pacijenata. S tim u vezi, samo moram re\u0107i da, u skladu sa ovim \u010dinjenicama koje sam izrekao, apsolutno mislim da \u0107emo u danu za glasanje podr\u017eati ove predloge i \u017eelim im sav uspeh. Hvala puno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33253",
        "text": "Zahvaljujem se doktore Laketi\u0107. Po\u0161to na listama poslani\u010dkih grupa vi\u0161e nema prijavljenih za re\u010d, pre zaklju\u010divanja zajedni\u010dkog jedinstvenog pretresa, pitam da li \u017eele re\u010d predsednici, odnosno predstavnici poslani\u010dkih grupa ili jo\u0161 neko ko nije iskoristio svoje pravo iz \u010dlana 96. Poslovnika? Re\u010d ima \u0161ef poslani\u010dke grupe Demokratske stranke, narodni poslanik Borislav Stefanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33254",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, gospodine ministre, dobro je da biramo ove ljude danas. \u010culi smo vi\u0161e stvari koje se odnose na samo funkcionisanje Saveta i kao jednog tela koje jeste vrhovno, stru\u010dno, savetodavno. Videli smo njihova imena, koja zaista nisu lo\u0161a ni u kom smislu. Uostalom, ja sam laik, kao \u0161to znate, ne mogu da komentari\u0161em to. Me\u0111utim, ono \u0161to moram da ka\u017eem, pre prelaska na kratak osvrt na\u0161eg sada\u0161njeg stanja u zdravstvu, je da ovi ljudi zaista svojim biografijama, po meni, pokazuju da dolaze na pravo mesto. Zna\u010di, tu se sla\u017eem sa vama. Voleo bih da smo imali neki uvid, \u010duo sam, pa\u017eljivo sam slu\u0161ao va\u0161e izlaganje, oko toga \u0161ta konkretno, recimo, da li postoje neki planovi, neke ideje koje \u0107e ti ljudi mo\u0107i unapred da predstave kao intenciju njihovog rada u okviru saveta. Dakle, lai\u010dki re\u010deno, dakle onako kako bi rekao bilo ko ko nije zdravstveni radnik, uklju\u010duju\u0107i i mene, \u0161ta ovi ljudi misle da konkretno rade, koje su njihove ideje u pravcu razvoja na\u0161eg zdravstvenog sistema, re\u0161avanja prioritetnih pitanja, re\u0161avanja neuralgi\u010dnih ta\u010daka na\u0161eg zdravstvenog sistema, disfunkcionalnosti fonda i svega ostalog o \u010demu smo slu\u0161ali i od uva\u017eenih kolega, koji nesumnjivo vi\u0161e znaju nego ja? Dakle, to je prvo pitanje. Dakle, voleo bih da mi \u010dujemo \u0161ta ovo ime, bilo koga od ovih lekara, profesora, \u0161ta ovo ime nama govori o tome u kom pravcu \u0107e se kretati ta reforma, jer ste vi ministar kao \u0161ef organa dr\u017eavne uprave i par ekselans politi\u010dka li\u010dnost u okviru Vlade Srbije koja se bavi zdravstvom? Dakle, vi ste odgovorni za funkcionisanje zdravstvenog sistema. Ovi ljudi \u0107e biti savetodavni. Oni \u0107e da ko\u0161taju ovu dr\u017eavu, samo momenat da vidim, ovde sam napisao, nekih 17 miliona dinara, od \u010dega je milion i ne\u0161to odlazi na rad saveta. Ako mo\u017eete samo to da precizirate, ne razumem tu disproporciju, u \u010demu se odnosi, nije mi jasna prva cifra, druga cifra. Evo, \u010disto, da ne bi bilo nerazumevanja. Tre\u0107e pitanje, dakle ono glavno, generi\u010dko pitanje, koji se odnosi na rado ovog Saveta. Ovde smo danas slu\u0161ali i od uva\u017eenih kolega koji su lekari vrlo dobar prikaz toga \u0161ta ne valja u na\u0161em zdravstvenom sistemu. Tu ne bih imao \u0161ta da dodam, osim da pitam vas kao ministra, dakle odgovorno lice \u2013 kako \u0107e ovaj Savet omogu\u0107iti vama da se popravi endemsko lo\u0161a situacija u na\u0161em zdravstvu, hroni\u010dno lo\u0161a situacija u na\u0161em zdravstvu, da se medicinski izjasnim? U ovom trenutku imamo desetine domove zdravlja u Srbiji \u010diji su ra\u010duni blokirani, kao \u0161to znate, imamo desetine zdravstvenih ustanova primarne i sekundarne zdravstvene za\u0161tite u kojima nema osnovnog materijala, lekova i svega ostalog, imamo situaciju u kojoj postoje vrlo sumnjivi tenderi pod kojima su veliki, recimo Klini\u010dki centar i ostali, dobijali obroke i dobijaju obroke od odre\u0111enih firmi, \u0161to \u0107e se tek jednog dana istra\u017eiti, videti ko je tu za\u0161to dobijao milionske ugovore, da ne govorim o farmaceutskim ugovorima. Imamo situaciju da nama, kao \u0161to se i vi govorili ministre, hiljade lekara odlazi u inostranstvo. Vi ste uradili pravu stvar, evo da ka\u017eem i pohvalu, time \u0161to ste krenuli u reformu ovog sistema kroz pitanje specijalizacije, pa samim tim i sistematizacije radnih mesta, \u0161to mislim da je pozitivna stvar. Tako\u0111e, imamo najavu toga da \u0107e hiljade radnika tzv. nemedicinskog osoblja ostati bez posla u Srbiji. To su pitanja na koje bih voleo da \u010dujemo odgovore nekoga iz ovog Saveta, \u0161ta \u0107e oni da savetuju vama da re\u0161ite te probleme, a po\u0161to, naravno, oni nisu tu i ne mogu da pri\u010daju, mo\u017eda vi mo\u017eete da mi ka\u017eete konkretno kako \u0107emo re\u0161iti problem u\u017easno lo\u0161eg stanja u na\u0161em zdravstvu, u\u017easno lo\u0161eg, gde, na\u017ealost, iako se vi borite protiv toga i dalje postoje liste \u010dekanja, gde, na\u017ealost, vi ne mo\u017eete dobiti ni zra\u010denje, ni snimanje, ni bilo \u0161ta bez vi\u0161emese\u010dnog \u010dekanja, gde, na\u017ealost, imate primarnu zdravstvenu za\u0161titu na krajnje rudimentalnom nivou po Srbiji. Da ne pri\u010dam o ovome \u0161to sam spomenuo, da su nam ra\u010duni domova zdravlja, ljudi, blokirani. U me\u0111uvremenu nisu smeli da se primaju novozaposleni, osim kroz plan specijalizacije i onoga \u0161to su deficitarna zanimanja u na\u0161em zdravstvu, recimo radiolozi, anasteziolozi itd, ali su primani ljudi od kada ste na vlasti. Za tri godine puno novih ljudi je primljeno bez ikakvog plana, bez ikakvog smisla i postoji sumnja da ima politike, pla\u0161im se. Dakle, to su pitanja. Na\u0161i lekari, gospodine ministre, i nemedicinsko osoblje i svi zaposleni u zdravstvu su mizerno pla\u0107eni. Va\u0161a Vlada smanjila im je plate. Kako mislite, evo, to nam recite, da \u0107e specijalista da radi za 55 hiljada, 60 hiljada dinara, eventualno 70 hiljada dinara, ne znam sa de\u017eurstvom koliko mo\u017ee \u010dovek da nagura, kako\u0107e da radi toliki broj? Kako mislite da se nastavi funkcionisanje i \u0161ta \u0107e Savet da ka\u017ee za situaciju u kojoj imate hirurga, recimo u Urgentnom centru, koji ima desetine operacija, mo\u017eda ne desetine, ali recimo pet, \u0161est, sedam, deset operacija dnevno, da ima istu platu kao \u010dovek koji radi u nekoj bolnici u centralnoj Srbiji ili na severu Vojvodine, nije bitno, koji ima istu platu, a ne mogu se porediti priroda posla i te\u017eina? Znate vrlo dobro o \u010demu pri\u010dam. Smatram da to hitno treba da se re\u0161i, da se naprave merila po kojima \u0107e neko dobijati vi\u0161u platu zbog te\u017eine posla, zbog toga \u0161to rade neverovatno te\u0161ke stvari. Znate, oni su izlo\u017eeni ne samo psihofizi\u010dkom naporu, oni su izlo\u017eeni infekcijama po na\u0161im bolnicama, kao \u0161to ste videli. Imali smo infekciju nedavno u Klini\u010dkom centru, u Urgentnom centru Klini\u010dkog centra Srbije i svi su morali da \u0107ute o tome. Onda je procurilo u javnost i \u0161ta se desilo sa tim? \u0160ta se desilo sa \u010dinjenicom da preko 5.000 gra\u0111ana Srbije danas ima \u0161ugu? Mi smo nacija u kojoj 5.000 ljudi ima \u0161ugu u 21. veku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33255",
        "text": "Gospodine Stefanovi\u0107u, ja vas molim, samo se malo vratite se na dnevni red. Poku\u0161avam da budem tolerantan, ali jednostavno u ovako kvalitetnoj raspravi jedini sada poku\u0161avate da govorite van dnevnog reda.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33256",
        "text": "Uvek me prekinete kada ho\u0107u da poentiram, to je neverovatno. Poenta je slede\u0107a. Po\u0161to ljudi iz Saveta nisu ovde, uva\u017eeni ministre, ovi problemi koje sam ja vama izneo nisu strana\u010dki obojeni, to su problemi gra\u0111ana Srbije i zdravstva Republike Srbije, po\u0161to srpsko zdravstvo ne postoji, kao \u0161to ne postoji ni bo\u0161nja\u010dko, da podu\u010dim kolege. Dakle, molim vas, kao osoba koja se ovde nalazi na neki na\u010din u ima tih ljudi koji \u0107e vas savetovati, koji \u0107e savetovati na neki na\u010din ceo zdravstveni sistem Republike Srbije, da nam ka\u017eete bar otprilike \u0161ta \u0107e ljudi koji se nalaze na ovom spisku, a \u010dija imena nama kao poslanicima ili laicima ne zna\u010de ni\u0161ta, osim jasnog uvida da su u pitanju profesionalci, \u0161to je dobro, \u0161ta \u0107e ovi ljudi i na koji na\u010din vas savetovati da se re\u0161e ovi ogromni, endemski, dubinski, hroni\u010dni problemi u zdravstvu Republike Srbije, o kojima ste i vi vi\u0161e puta govorili. Dakle, moj spor nije u tome \u0161to ja znam da ste vi svesni \u0161ta ne valja. Moj problem je u tome da li vi mo\u017eete, da li imate podr\u0161ku, da li imate materijalna sredstva iz bud\u017eeta, da li imate podr\u0161ku premijera da ove stvari re\u0161ite? Da li imate podr\u0161ku da zdravstvu pove\u0107ate plate zato \u0161to, po meni, ono \u0161to je smanjeno nije smelo da se smanjuje zdravstvo Srbije, koje je ina\u010de mizerno pla\u0107eno? Kako \u0107e se pobolj\u0161ati situacija\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33257",
        "text": "Gospodine Stefanovi\u0107u, ponovo vas molim da se vratite na temu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33258",
        "text": "Ovo je i te kako tema.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33259",
        "text": "Pa nije, gospodine Stefanovi\u0107u. Ne bi poslanici negodovali da govorite o temi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33260",
        "text": "U opasnosti sam da me kaznite, pa onda da povla\u010dite kaznu?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33261",
        "text": "Ne \u017eelim da vas kaznim, ali mislim da bi trebalo da govorite o temi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33262",
        "text": "U redu. Ho\u0107u da ka\u017eem, ministre, molim vas, \u0161ta \u0107e Savet da vas savetuje za situacije u kojima gra\u0111ani Srbije do\u0111u u bolnicu ili u dom zdravlja i ka\u017eu im \u2013 nemamo antibiotik, nemam gazu, nemam zavoj, nemam iglu, do\u0111i sutra, do\u0111i prekosutra, do\u0111i za mesec dana, \u010dekaj na red, javi se, na telefon se niko ne javlja itd, itd? Dokle \u0107e nam sestre raditi poslove na recepcijama u domovima zdravlja\u2026 [[Isklju\u010den mikrofon.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33263",
        "text": "Po\u0161to ne vredi da vas molim, moram da vas na ovakav na\u010din prekinem. Zahvaljujem se. Pre ministra, re\u010d ima narodni poslanik Ninoslav Giri\u0107 po Poslovniku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33264",
        "text": "Hvala, predsedavaju\u0107i. Izvinjavam se ministru. Vi ste nekoliko puta upozorili i reklamiram Poslovnik \u010dlan 104. \u2013 dnevni red. Dakle, kompetencije i ingerencije Zdravstvenog saveta su vrlo poznate. Ako je neko pa\u017eljivo slu\u0161ao i uvodni\u010dare i diskutante do sada, mogao je da \u010duje koje su kompetencije i ingerencije Zdravstvenog saveta. Pri\u010dati o problemima u zdravstvu, to je zaista \u0161iroka tema. Ova dugovanja o kojima je prethodni govornik govorio, to nije od ju\u010de. Mnoge stvari su u toj pri\u010di nasle\u0111ene. Ne\u0107u se izja\u0161njavati o povredi Poslovnika, ali vas molim da ne dozvolite da se sada pri\u010da na\u0161iroko o problemima u zdravstvenom sistemu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33265",
        "text": "Zahvaljujem se, gospodine Giri\u0107u. Prethodni govornik je i sam to rekao, da on misli da na ovakav na\u010din mo\u017ee da poentira, tako da je to njemu na \u010dast. Zahvaljujem. Re\u010d ima ministar dr Zlatibor Lon\u010dar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33266",
        "text": "Ja \u0107u vama odgovoriti konkretno na svako pitanje, a ne pau\u0161alno ili bilo \u0161ta. Ako slu\u010dajno ne\u0161to presko\u010dim, molim vas vi pratite pa \u0107ete mi re\u0107i. Konkretno vezano za Savet, tri prva cilja koja \u0107e biti jeste da napravi predlog upisne politike na fakultete zbog dobro poznatih razloga, zbog onoga koliko se ljudi upisuje a koliko nama treba, i da sagleda. Iz kog razloga \u017eelim da to uradi Savet? U tom savetu su ljudi sa Medicinskog fakulteta, iz Srpske akademije nauka, iz klini\u010dkih centara, iz lekarskih komora i svih udru\u017eenja koja mogu da daju sve potrebne informacije da bi dobili kompletan uvid i stav \u0161ta nama treba, a \u0161ta nam ne treba. Mislim da su oni apsolutno merodavni i da im je to prioritet broj jedan da sednu i da urade. Druga stvar kojom treba da se bave i koja je hitna, to su licence. Verovatno ste \u010duli da \u0107emo imati jedan odre\u0111eni broj ljudi koji nisu skupili dovoljan broj bodova da produ\u017ee licencu, iz dobro poznatih razloga. Zbog svega toga mislim da je ovo adekvatno telo koje treba da da predlog. Ministarstvo, naravno, ve\u0107 ima, ali \u017eelimo da to i sa Savetom usaglasimo, da i oni daju predlog kako da se prevazi\u0111e ovaj problem, kako da se re\u0161i, da ostanemo u toku da nestane sistem. Da se ograni\u010dim samo na tri stvari, tre\u0107a stvar, odnosno tre\u0107i prioritet koji \u0107e biti njima je korupcija. Vi dobro znate da je moj stav vezan za korupcije nulta korupcija u zdravstvu. Dokle god sam na ovom mestu ja \u0107u se boriti da to tako bude. Eto, to su konkretni ciljevi Saveta o kome mi danas pri\u010damo. Ono \u0161to \u0107u ja zahtevati od njih, ukoliko je to mogu\u0107e, imaju mandat na pet godina, ja \u0107u \u017eeleti, a to insistiram i od vas, da na \u0161est meseci podnose izve\u0161taj ovde u Skup\u0161tini, da vidimo \u0161ta su predlo\u017eili i \u0161ta je ura\u0111eno od toga. \u017delim da i oni preuzmu odgovornost. Videli ste biografije, videli ste sve, to su na\u0161i najeminentniji stru\u010dnjaci. Mi bolje nemamo, ili imamo, ali ne mogu svi da budu tu. Ali, ovo telo nije ograni\u010deno da oni ne mogu da slu\u0161aju savete svih onih koji su merodavni za tu oblast o kojoj se pri\u010da, a posebno za ove tri stvari. Zna\u010di, to je konkretan odgovor na to pitanje \u010dime \u0107e se oni baviti. Druga stvar, rekli ste vezano za plate koliko \u0107e oni ko\u0161tati. Ja trenutno ne mogu da vam dam odgovor na to, jer to je nasle\u0111eno, tek plate traju i napravljene su 2009. godine. Ja mislim da nikakvog problema ne\u0107e biti da ti ljudi, a i siguran sam da \u0107e prihvatiti da to bude minimalna, najminimalnija nadoknada, da niko od njih ne\u0107e insistirati na nekim platama. Pretpostavljam da \u0107e se neko od njih i odre\u0111i da ne prima tu platu. Mislim da ovim ljudima uop\u0161te nije motiv ta plata. Gleda\u0107emo na sve na\u010dine da se tro\u0161kovi dr\u017eave i bud\u017eeta apsolutno smanje. Evo, ne mogu da odgovorim konkretne cifre, ali ka\u017eem koji \u0107e princip biti, poznavaju\u0107i te ljude. Slede\u0107a stvar, rekli ste \u2013 domovi zdravlja u blokadi ra\u010duna. \u017delim da vas podsetim zbog \u010dega su ti domovi zdravlja i zdravstvene ustanove u blokadi. Oni su u blokadi jer je u prethodnom periodu, 2005, 2006, 2007, 2008, 2009, 2010. godine, dr\u017eava Srbija, odnosno Republi\u010dki fond i Ministarstvo zdravlja prebacivalo novac tim ustanovama da plate tro\u0161kove koji su njima do\u0161li, materijalne tro\u0161kove, tro\u0161kove odr\u017eavanja robe, materijala, svega onog \u0161to im je bilo neophodno da urade, a oni su nenamenski tro\u0161ili taj novac. Oni nisu pla\u0107ali ono \u0161to su trebali da plate, lekove, materijal i sve ono \u0161to je neophodno da funkcioni\u0161e jedna zdravstvena ustanova, nego su mimo plana zapo\u0161ljavali ljude i davali im plate. Odatle postoji tro\u0161ak. Ti ljudi koji nisu mogli da se naplate, a koji su davali robu i sve ostalo, oti\u0161li su na sud, tu\u017eili, jedna istanca, druga istanca, i kona\u010dno sada u ovom periodu, sa kojim mi nemamo nikakve veze, apsolutno nikakve veze, jedino nam je do\u0161lo pravosna\u017eno da treba to da se plati. Eto, toliko veze moje Ministarstvo i ovo vreme ima sa tom blokadom u kojoj se sada nalaze. Sada se tra\u017ei od dr\u017eave da ponovo plati isto ono \u0161to je pla\u0107eno ve\u0107, za \u0161ta je ona dala novac, ali taj novac nije potro\u0161en na to, nego je potro\u0161en da se zapo\u0161ljavaju ljudi, da se daju neke nagrade, da se daju povi\u0161ice i sli\u010dno. Zamislite da li postoji u svetu primer da dva puta dr\u017eava pla\u0107a istu stvar zbog ne\u010dijeg neodgovornog pona\u0161anja i koji sad nije vi\u0161e na tom mestu, nikakve sankcije ne snosi, nema nikakve veze. Da li je to normalno? Kakav je to primer za one koji su sad na tim mestima? Nema nikakvih problema, Fond \u0107e da uplati, ja ne\u0107u da pla\u0107am ra\u010dune koji mi sti\u017eu za materijal i ostalo, jer \u0107e trebati pet, \u0161est, sedam godina da oni to dobiju na sudu, ja \u0107u da dajem na neke druge stvari gde \u0107u da skupljam neke druge poene i nema nikakvih problema. Ako je to dobar primer, onda nema nikakvih problema. Ali, ja nijednog ovde nisam \u010duo da ka\u017ee \u2013 ljudi, pa \u0161ta je sa tim ko je to uradio? Da li je to normalno? \u0160ta je sa tim? Da li je to neko procesuirao? Nenamensko tro\u0161enje novca. To niko ne pita. Sad samo pita - za\u0161to je ra\u010dun u blokadi? Mi nikada ne\u0107emo re\u0161iti taj problem, dok se ne sankcioni\u0161u oni koji su to radili. Nema teoretske \u0161anse. Teoretske \u0161anse nema, jer i onaj koji je danas do\u0161ao, kada vidi kako je pro\u0161ao taj pre njega \u0161to je to radio, kada vidi da je dr\u017eava, da ne ka\u017eem \u0161ta, koja pla\u0107a sve po jednom, dva, tri puta jedno isto, to je nemogu\u0107e izdr\u017eati i nemogu\u0107e uvesti u red. \u0160ta smo uradili? Uradili smo sa Ministarstvom finansija. Pre dva dana je zavr\u0161en upitnik da sve zdravstvene ustanove koje imaju takav problem daju svoje podatke koliko kome duguju i napravili smo kompletnu listu dugovanja, da prese\u010demo to, da ne bi mogli da blokiraju te ustanove i preuzimamo mi i Ministarstvo finansija da napravimo reprogram tih dugovanja i da platimo ljudima ono \u0161to duguju. Zna\u010di, mi sad po drugi put pla\u0107amo ono \u0161to je ve\u0107 pla\u0107eno. Da li mo\u017eete to da razumete? Zna\u010di, ve\u0107 je pla\u0107eno, sad opet pla\u0107amo, a onaj koji je to uradio, on u\u017eiva. On nema ni sankciju da mu se odbije od plate za to \u0161to je uradio, a ne ne\u0161to drugo. Eto, tako re\u0161avamo taj problem, da oni ljudi ne aktiviraju te izvr\u0161ne presude, nego da dr\u017eava preuzme reprogram i da im isplati to, da bi ustanove mogle da funkcioni\u0161u. Evo, da svima bude jasno za\u0161to mi ulazimo u blokade i za\u0161to ulazimo u problem funkcionisanja. Nasle\u0111ena stvar, rekao sam vam iz kojih godina, pete, \u0161este i sedme, sada je samo taj vrhovni neki sud na kraju, iza \u010dega nema vi\u0161e, doneo odluku da to mora da se naplati, da su tu ljudi bili u pravu. To je su\u0161tina tog problema. Ali, sve radimo i nijedna ustanova nema da ne funkcioni\u0161e, jer smo preuzeli i one ustanove koje su u blokadi, gde su te presude aktivirane. Uzeli smo za sve koji sti\u017eu na ra\u010dun naplate, ali i za teku\u0107e, ne za pro\u0161le, da idu direktno na fond i fond iz pla\u0107a, da ne bi stao proces rada. Zna\u010di, potro\u0161ni materijal, gorivo, sve ono \u0161to treba, direktno se pla\u0107a da bi imalo materijala, da bi mogao da funkcioni\u0161e, da se ljudima isplate plate i da rade. Zna\u010di, to je jedino mogu\u0107e da uradimo mi u ovoj situaciji. Evo vam konkretnog odgovora na to pitanje. Nemedicinsko osoblje, imamo ga 25%, normalno je da imamo 10%. Imamo ve\u0107i broj nemedicinskog osoblja, 26-27 hiljada, a 23-24 hiljade lekara. Ako svako \u017eeli, normalno, svaka \u010dast nemedicinskom osoblju, imamo tu i prirodan odliv i sve, zna\u010di, to je ne\u0161to \u0161to moramo da reguli\u0161emo. Ne mo\u017ee ovo da bude isplativo, ne mo\u017eemo da funkcioni\u0161emo. Nama trebaju lekari, trebaju nam sestre. Za\u0161ta se mi zala\u017eemo? Za autsorsing, za sve ono \u0161to je nemedicinsko osoblje \u0161to nam treba, da to anga\u017eujemo. Iz kog razloga? Imamo \u010duveni problem sa sprema\u010dicama. Mi, recimo, u nekoj bolnici imamo zaposleno 120 sprema\u010dica, od toga radi njih 20. Iz kog razloga? Jedne su na bolovanju, jedne su na odmoru, tre\u0107e su uzele ve\u0161ta\u010denje da ne mogu da rade taj posao. Nema 30% onih koji rade. Kada pogledate po onome koliko pla\u0107amo, pla\u0107amo njih 120, a 30 radi. Mi taj problem te\u0161ko da mo\u017eemo da re\u0161imo. Zato smo se odlu\u010dili na to anga\u017eujemo od servisa koji za to postoje i onda mi pla\u0107amo, ali imamo na dnevnom nivou uslugu onoliki broj nam treba i taj pla\u0107amo za sve nemedicinsko osoblje, jer ne vidimo drugi na\u010din. To je praksa u svetu, to je praksa svuda. Ne znamo, ako imate neki bolji model, nemamo ni\u0161ta sporno. Vezano za zra\u010denje ste pomenuli. Ne znam \u0161ta da vam ka\u017eem, sem da me je sramota onoga \u0161to se de\u0161avalo u Kamenici, gde su napravljene liste \u010dekanja. Nemam \u0161ta drugo da ka\u017eem, da dve godine traje tender, dok se nismo uklju\u010dili da se tek sada zavr\u0161i. Opet insistiram, umesto tri, \u010detiri aparata da se uzme. Po meni, to nije normalno. To se grani\u010di sa onim da ne mislimo na te ljude kojima je to potrebno, da imamo neki drugi cilj. \u0160ta smo uradili? Ju\u010de je raspisan, da vas obavestim, tender za \u010detiri nova akceleratora za Ni\u0161, Kragujevac i za Beograd, da budu do Nove godine instalirani, zavr\u0161eni, da krene na njima zra\u010denje. Svetska banka, zbog njihovih procedura, svega, o\u010dekujemo u narednom periodu, u narednim mesecima, da zavr\u0161imo proceduru sa njima, da kupimo, nadam se, izme\u0111u pet i devet najnovijih akceleratora, najsavremenijih u svetu i da re\u0161imo taj problem, da vi\u0161e niko ne\u0107e mo\u0107i da vam ka\u017ee da fali ne\u0161to, da to ne funkcioni\u0161e. Ljudski je faktor u pitanju, konkretno u Kamenici. Ako obezbedite novac, ako imate proizvo\u0111a\u010da, ako imate sve, a to ne funkcioni\u0161e, ja ne mogu da \u010dujem nikakvo obja\u0161njenje za to, niti mogu da prihvatim. Teoretske \u0161anse nema. Ne samo to, nego za sve drugo. Prijem lekara. Naravno da smo sve vreme primali i lekare i medicinske sestre i medicinsko osoblje. Ali, kako smo ih primali? Kada je odobrena Vladina komisija, da li ste imali prijava bez konkursa, \u0161to je bila naj\u010de\u0161\u0107e, ne praksa, nego tako je bilo? Da li je bio ovde jedan prijem, a da se nije i\u0161lo na konkurs, na \u010demu sam insistirao, da je odobrila Vladina komisija i da je raspisan konkurs i da su ljudi primani? Kako je bilo do sada? Odobri se i nema nikakvih problema, zdravstvena ustanova primi bez konkursa. Zna\u010di, ono na \u010demu insistiramo, kada se primi, kada se da saglasnost, o \u010demu vodimo ra\u010duna? Vodimo ra\u010duna o prilivu i odlivu ljudi, koji odlaze u penzije, koji daju otkaz, koji idu u privatnu praksu, koji odlaze u inostranstvo. Vodimo ra\u010duna o ljudima, o specijalistima koji imaju preko 55 godina. Drago mi je da ste pohvalili specijalizacije i \u0161to smo skratili taj rok. Moram da se zala\u017eem za politiku da primamo te ljude jer ne mo\u017eemo da budemo kontradiktorni. Ili primite ili ne primite, jel ho\u0107emo da nas ljudi le\u010de ili da nas ne le\u010de i da ima ko sutra da nas le\u010di. Nije bitno da zavr\u0161imo posao danas-sutra, ali ako ne vodimo ra\u010duna o narednih pet do deset godina, minimum pet godina nam treba za jednog specijalistu, minimum, toliko traje specijalizacija. Nije ih bilo godinama. Preko 1.500 je odobreno specijalizacija, krenule su, idu. Zna\u010di, to je su\u0161tina stvari. Naravno, pitali ste za podr\u0161ku premijera. Pa, bez njegove podr\u0161ke ja ovo ni\u0161ta ne bih mogao da uradim. Ne bih nijednu stvar mogao da uradim. Na kraju se on uklju\u010dio u ovaj problem sa zra\u010denjem. Na kraju su na\u0111ena sredstva iz bud\u017eeta, jer stojimo bolje finansijski, da se odvoje za ova \u010detiri aparata, bunkere, CT simulatore. Nije to samo aparat za zra\u010denje. Tu treba da se napravi bunker. Tu treba da se uzme CT koji navodi taj aparat. Tu treba da se uzme poseban program da se sve to uradi. Treba da se obu\u010de ljudi. Nije to \u2013 kupili smo aparat, stavili smo ga, on radi sam i nema nikakvih problema. To su specijalni uslovi za te aparate, posebna izolacija, posebno sve. Zna\u010di, sve apsolutno radimo da pobolj\u0161amo ovo. Nagla\u0161avam, nulta korupcija. Za sve \u0161to imate, dajte. Ono \u0161to me interesuje, da nemam korupcije u zdravstvu, nemam nijedan problem. Nijedan tender. Pa ja zovem novinare da do\u0111u na tendere, da u\u010destvuju u tenderima. Za svaki za koji su zainteresovani, da sede na svakom sastanku, da sutra ne bi bilo pri\u010de \u2013 tender ura\u0111en ovako. Novinari neka se dogovore izme\u0111u sebe da prisustvuju svakom tenderu koji raspisuje Ministarstvo zdravlja. Nadam se da sam uspeo da odgovorim na va\u0161a pitanja. (Borislav Stefanovi\u0107, s mesta: Replika.)",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33267",
        "text": "Gospodine Stefanovi\u0107u, pretpostavljam da tra\u017eite repliku, ali posle ovako detaljnog obja\u0161njenja na svako va\u0161e pitanje gospodina Lon\u010dara, mislim da nemate nikakvu mogu\u0107nost, niti ja imam pravo da vam dam re\u010d. Niste nijednom pomenuti u bilo kom negativnom kontekstu, a ministar je i vi\u0161e nego \u0161to je potrebno odgovorio na sva va\u0161a pitanja. Zaklju\u010dujem zajedni\u010dki jedinstveni pretres. Po\u0161to smo obavili zajedni\u010dki jedinstveni pretres, Narodna skup\u0161tina \u0107e u danu za glasanje glasati i odlu\u010divati o predlozima ovih odluka. Saglasno odluci Narodne skup\u0161tine da se obavi zajedni\u010dki jedinstveni pretres o predlozima odluka po ta\u010dkama 3, 4. i 5. dnevnog reda, a pre otvaranja zajedni\u010dkog jedinstvenog pretresa, podse\u0107am vas, shodno \u010dlanu 99. Poslovnika Narodne skup\u0161tine ukupno vreme rasprave za poslani\u010dke grupe iznosi dva \u010dasa i 30 minuta, kao i da se ovo vreme raspore\u0111uje na poslani\u010dke grupe srazmerno broju narodnih poslanika, \u010dlanova poslani\u010dke grupe. Molim poslani\u010dke grupe, ukoliko to ve\u0107 nisu u\u010dinili, odmah podnesu prijave za re\u010d. Saglasno \u010dlanu 157. stav 2. shodno \u010dlanu 192. stav 3. i \u010dlanu 201. stav 2. Poslovnika Narodne skup\u0161tine otvaram zajedni\u010dki jedinstveni pretres o Predlogu odluke o izboru sudija koji se prvi put biraju na sudijsku funkciju, koji je podneo Visoki savet sudstva 25. juna 2015. godine; o Predlogu odluke o izboru sudija koji se prvi put biraju na sudijsku funkciju, koji je podneo Visoki savet sudstva 15. juna 2015. godine i Predlogu odluke o izboru sudija koji se prvi put biraju na sudijsku funkciju, koji je podneo Visoki savet sudstva 24. aprila 2015. godine. Da li predstavnik predlaga\u010da Miroljub Tomi\u0107, izborni \u010dlan Visokog saveta sudstva, iz reda sudija, \u017eeli re\u010d? (Da.) Izvolite, gospodine Tomi\u0107u, prijavite se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33268",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, dame i gospodo narodni poslanici, dozvolite mi najpre da vas sve pozdravim ispred Visokog saveta sudstva, ina\u010de ovla\u0161\u0107enog predlaga\u010da kada je re\u010d o izborima kandidata za najvi\u0161e funkcije u pravosu\u0111u, dakle to su sudijske funkcije. Tu sam kako bi danas vama i gra\u0111anima Srbije, naravno ukoliko gledaju ovaj prenos skup\u0161tinskog zasedanja, izlo\u017eio i obrazlo\u017eio predlog Visokog saveta sudstva koji se odnosi na kandidate koji su navedeni u materijalu, a vezani za izbor sudija u Osnovnom sudu u \u010ca\u010dku, Privrednom sudu u U\u017eicu i Prekr\u0161ajnom sudu u Beogradu. Kada je re\u010d o konkursu vezanom za izbor sudija u Osnovnom sudu u \u010ca\u010dku, mogu da ka\u017eem da je Visoki savet sudstva na osnovu \u010dlana 47. Zakona o sudijama, a u vezi sa odlukom o broju sudija u sudovima, u \u201eSlu\u017ebenom glasniku\u201c broj 30/15, od 27.03. 2015. godine oglasio izbor za izbor jednog sudije za Osnovni sud u \u010ca\u010dku. U postupku izbora i predlaganja kandidata za izbor sudija, Visokog saveta sudstva je na osnovu odredba \u010dlana 44. Poslovnika o radu Visokog saveta sudstva doneo odluku o obrazovanju Komisije za izbor sudija i da na pomenem da se ovakva odluka uvek donosi kada je re\u010d o izboru sudija u odre\u0111eni sud, jer nas na to obavezuje i zakona na kraju krajeva, ali \u010dini nam se i potreba. Smatramo da je va\u017eno da se obavi razgovor sa kandidatima koji su podneli prijave na odre\u0111eni oglas za izbor na najvi\u0161e sudijske funkcije, iz razloga \u0161to mislimo da je bitno da se u jednoj neposrednoj komunikaciji sa kandidatima upoznamo, da vidimo njihov odnos prema odre\u0111enim pitanjima vezano za rad u pravosu\u0111u i da nakon tog razgovora i zauzmemo odre\u0111eni stav, kao komisija. Zadatak te komisije jeste, izme\u0111u ostalog da izvr\u0161i proveru podnetih prijava na navedeni oglas, da utvrdi njihovu blagovremenost i potpunost, kao i da oceni da li kandidati ispunjavaju kriterijume i merila za izbor propisan odredbama \u010dlana 43. \u010dlana 44. alineja 2. i \u010dlana 45. Zakona o sudijama. Ina\u010de, na objavljeni oglas za izbor sudija za Osnovni sud u \u010ca\u010dku, blagovremene i potpune prijave, podnelo je ukupno 49 kandidata i to jedan kandidat iz reda sudija, 30 kandidata iz reda sudijskih pomo\u0107nika, pet advokata i 13, da ka\u017eem, ostalih lica. U skladu sa odredbom \u010dlana 49. Zakona o sudijama, Visokog saveta sudstva je za sve kandidate pribavio mi\u0161ljenje o stru\u010dnosti, osposobljenosti, dostojnosti za obavljanje sudijske funkcije. Za kandidate koji dolaze iz reda sudova, pribavljeno je mi\u0161ljenje sednica sudova u kojima kandidati obavljaju odre\u0111ene du\u017enosti, radne zadatke, tako \u0161to je pribavljeno mi\u0161ljenje i od sednice sudija tog suda i od sednice sudija neposredno, dakle instancino vi\u0161eg suda, sa jedne strane, a za kandidate koji ne rade u sudu, pribavljeno je mi\u0161ljenje stru\u010dnosti, osposobljenosti i dostojnosti za vr\u0161enje sudijske funkcije od organa i organizacija u kojima kandidati rade, kao za kandidate iz reda advokata \u0161to je pribavljeno mi\u0161ljenje Advokatske komore u \u010diji imenik je advokat upisan. U skladu sa odredbom \u010dlana 50. stav 2. za kandidate koji dolaze iz reda sudijskih pomo\u0107nika pribavljena je ocena rada za 2012, 2013. i 2014. godine. Samo da napomenem da se ta ocena prakti\u010dno donosi na osnovu mi\u0161ljenja onih koji imaju neposredni uvid u rad tih kandidata, a to su sudije koje prate njihov rad, koji su njihovi mentori, koji im daju odre\u0111ene zadatke i koji mogu najbolje da se izjasne i o kvalitetu, a\u017eurnosti, stru\u010dnosti, efikasnosti, odre\u0111enih kandidata. Komisija za izbor sudija obavila je razgovor sa kandidatima. To radimo uvek kada je pitanju izbor sudija. U ovom slu\u010daju smo obavili razgovor sa 48 kandidata. Na osnovu izve\u0161taja Komisije Visoki savet sudstva je utvrdio koji kandidati ispunjavaju kriterijume i merila za izbor sudija propisano uredbom \u010dlana 43. Zakona o sudijama i odredbama \u010dlana 4, 5, 6, 7, 8. i 9. odluku o utvr\u0111ivanju kriterijuma i merila za ocenu stru\u010dnosti, osposobljenosti i dostojnosti za izbor sudija i predsednika sudova. Na osnovu \u010dlana 13. alineje Zakona o Visokom savetu sudstva, a u vezi sa \u010dlanom 51. Zakona o sudijama, Visoki savet sudstva je nakon ovog kompletno sprovedenog postupka predlo\u017eio i danas to ponavljam ovde pred vama, uva\u017eeni poslanici, da se za kandidata, odnosno za sudiju Osnovnog suda u \u010ca\u010dku izabere Nata\u0161a Ga\u010di\u0107, koja je sudijski pomo\u0107nik u Vi\u0161em sudu u \u010ca\u010dku. Za ovog kandidata i za ostale kandidate izneti samo najsa\u017eetiju, naju\u017eu, najkra\u0107u biografiju kako ne bih oduzimao mnogo vremena, a sa jedne strane. Sa druge strane, smatram da je potrebno da se ka\u017ee nekoliko re\u010di o radu ovih kandidata, o njihovoj dosada\u0161njem anga\u017eovanju, kako bi i gra\u0111ani Srbije i mi svi ovde imali uvid u njihov dosada\u0161nji rad i kako bismo znali koga biramo, na ove izuzetno va\u017ene i odgovorne funkcije. Nata\u0161a Ga\u010di\u0107 je ro\u0111ena 1975. godine u \u010ca\u010dku. Osnovne studije je zavr\u0161ila na Pravnom fakultetu u Beogradu sa izuzetno dobrom ocenom, op\u0161tim uspehom, sa prose\u010dnom ocenom 9,03, a pravosudni ispit polo\u017eila 2003. godine. Od 2000. godine radila je u Op\u0161tinskom sudu u \u010ca\u010dku na poslovima pripravnika. Ina\u010de, kada je re\u010d o ovom kandidatu moram da ka\u017eem da ovaj kandidat gotovo 12 godina obavlja poslove sudijskog pomo\u0107nika. Dakle, jedan dug vremenski period. Obzirom da je od polaganja pravosudnog ispita 2003. godine radila u Op\u0161tinskom sudu na mestu sudijskog pomo\u0107nika, a da je od decembra 2012. godine primljena u radni odnos u Vi\u0161em sudu u \u010ca\u010dku na mesto sudijskog pomo\u0107nika u gra\u0111anskoj materiji. Za ostvarene rezultate rada u 2012, 2013. i 2014. godini ocenjena je ocenom \u201enaro\u010dito se isti\u010de\u201c \u0161to pokazuje da je u radu ostvarila izuzetno dobre rezultate i pokazala da je odgovorna, stru\u010dna i osposobljena za samostalni rad. Prema mi\u0161ljenju sednice svih sudija Vi\u0161eg suda u \u010ca\u010dku, a koje mi\u0161ljenje je prihvatio i Apelacioni sud u Kragujevcu, dobila je pozitivno mi\u0161ljenje da ispunjava uslove koji su propisani Zakonom o sudijama i odredbom odluke o utvr\u0111ivanju kriterijuma i merila za ocenu stru\u010dnosti, osposobljenosti i dostojnosti za izbor sudija. To su sve parametri. To su sve rezultati koji su opredelili Visoki savet sudstva da ovog kandidata predlo\u017ee za izbor za sudiju Osnovnog suda u \u010ca\u010dku. Kada je re\u010d o konkursu za izbor jednog sudija za Privredni sud u U\u017eicu, mogu da ka\u017eem da je na istoj sednici Visoki savet sudstva kao i u ranijem slu\u010daju odlu\u010dio da se raspi\u0161e oglas za izbor za jednog sudiju, da je u istom Slu\u017ebenom glasniku i objavljen taj oglas, te da je Visoki savet sudstva kao i u ovom, kao i u svim drugim slu\u010dajevima formirao Komisiju za izbor sudija, o \u010demu sam malo pre upoznao ovaj parlament, a da se na objavljeni oglas za izbor sudija za Privredni sud u U\u017eicu prijavilo, odnosno blagovremeno i potpune prijave je podnelo ukupno 16 kandidata i to dva kandidata iz reda sudija, devet kandidata iz reda sudijskih pomo\u0107nika i pet da ka\u017eem koji su dolazili iz drugih ustanova i organizacija. U skladu sa odredbom \u010dlana 49. Zakona o sudijama, Visoki savet sudstva je pribavio i u ovom slu\u010daju za sve kandidate mi\u0161ljenje o stru\u010dnosti, o osposobljenosti, dostojnosti za obavljanje sudijske funkcije, a u skladu sa odredbom \u010dlana 50. stav 2. za kandidate koji dolaze iz reda sudijskih pomo\u0107nika, pribavljena je ocena rada za 2012, 2013. i 2014. godinu. Komisija za izbor sudija obavila je razgovor sa ukupno 14 kandidata koji su podneli prijavu na oglas za izbor sudija za Privredni sud u U\u017eicu. Tako da je nakon sprovedenog konkursa, a na osnovu \u010dlana 13. alinea 3. Zakona o Visokom savetu sudstva u vezi sa \u010dlanom 51. stav 1. Zakona o sudijama, Visoki savet sudstva je predlo\u017eio i sada ja tu odluku ponavljam, odnosno vama obrazla\u017eem, da se za sudiju u Privrednom sudu u U\u017eicu izabere Katarina Bo\u017eovi\u0107, sudijski pomo\u0107nik u Privrednom sudu u U\u017eicu. Katarina Bo\u017eovi\u0107 je ro\u0111ena 1970. godine u U\u017eicu, studije je zavr\u0161ila na Pravnom fakultetu u Kragujevcu 1995. godine sa op\u0161tim uspehom 7,30, a pravosudni ispit polo\u017eila 1998. godine. Katarina Bo\u017eovi\u0107 ima izuzetno dug sta\u017e i iskustvo na poslovima sudijskog pomo\u0107nika, ta\u010dnije 17 godina, obzirom da nakon \u0161to je u periodu od 1995. godine do 1997. godine obavila pripravni\u010dki sta\u017e, 1998. godine je raspore\u0111ena na poslove sudijskog pomo\u0107nika u Trgovinskom sudu u U\u017eicu i to kao sudijski pomo\u0107nik u zvanju samostalnog savetnika u tom sudu, gde je izra\u0111ivala odluke u parni\u010dnom, ste\u010dajnom i izvr\u0161nom odeljenju, kao i odluke vezane za registar. Za ostvarene rezultate rada u 2012, 2013. i 2014. godini, ocenjena je ocenom \u201enaro\u010dito se isti\u010de\u201c, tako da je u radu pokazala da je odgovorna stru\u010dna i osposobljena za rad u budu\u0107em periodu kao sudija. Tako\u0111e, prema mi\u0161ljenju sednica svih sudija Privrednog apelacionog suda, ali i prvostepenog Privrednog suda u U\u017eicu, dobila je pozitivno mi\u0161ljenje da ispunjava uslove koji su propisani Zakonom o sudijama i odredbama Odluke o utvr\u0111ivanju kriterijuma i merila za ocenu stru\u010dnosti, osposobljenosti i dostojnosti za izbor sudije i predsednika sudova, a \u0161to je sve koleginicu Katarinu Bo\u017eovi\u0107 i preporu\u010dilaVSS, a sada VSS predla\u017ee Skup\u0161tini da je izabere za sudiju Privrednog suda u U\u017eicu. Imamo jo\u0161 jedan predlog, a to je predlog koji se odnosi na izbor sudija za Prekr\u0161ajni sud u Beogradu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33269",
        "text": "Gospodine Tomi\u0107u, molim vas, pre nego \u0161to nastavite da pro\u010ditam jedno obave\u0161tenje. Po\u0161tovani narodni poslanici, pre nego \u0161to nastavimo rad, dozvolite mi da u va\u0161e i svoje ime pozdravim grupu studenata koji obavljaju stru\u010dnu praksu u gradskoj op\u0161tini \u010cukarica, a koji trenutno prate deo dana\u0161nje sednice sa galerije velike sale. Molim da aplauzom pozdravite goste. [[Aplauz.]] Izvolite gospodine Tomi\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33270",
        "text": "Hvala lepo i ja se pridru\u017eujem pozdravima vezano za studente koji su u prilici da prate rad ovog parlamenta. Dakle, kada je re\u010d o izboru za sudiju za Prekr\u0161ajni sud u Beogradu, VSS je u \u201eSlu\u017ebenom glasniku RS\u201c, broj 105/14 od 3. oktobra 2014. godine, oglasio izbor za 11 sudija za prekr\u0161ajni sud u Beogradu. U postupku predlaganja kandidata za izbor sudija, VSS je na osnovu \u010dlana 52. Poslovnika o radu VSS, doneo odluku o obrazovanju Komisije za izbor sudije, \u010diji je zadatak kao i u ranijim slu\u010dajevima bio da izvr\u0161e kompletnu proveru, kako podnetih prijava na oglas, tako da utvrdi njihovu potpunost i blagovremenost, kao i da obavi razgovor sa kandidatima koji su podneli prijavu. Ina\u010de, na ovaj oglas se prijavilo ukupno 259 kandidata, od toga iz reda sudija 119 kandidata, iz reda sudijskih pomo\u0107nika 86 kandidata, iz reda advokata 10 kandidata, a iz reda kandidata koji su do\u0161li iz ostalih ustanova i organizacija, ukupno 44 kandidata. Komisija je obavila razgovor sa ukupno 140 kandidata, jedan veliki broj ljudi sa kojim je Komisija bila u prilici da razgovara da obavi razgovor i da se informi\u0161e o njihovim rezultatima rada i o svemu \u0161to je vezano za njihov dosada\u0161nji rad. Na osnovu \u010dlana 13. alineja 3) Zakona o VSS, a u vezi sa \u010dlanom 51. Zakona o sudijama, VSS je na sednici odr\u017eanoj 21. aprila 2015. godine doneo odluku koju ja sada obrazla\u017eem ovde pred vama, uva\u017eeni poslanici, da se za sudije Prekr\u0161ajnog suda u Beogradu, njih 11 izaberu slede\u0107i kandidati: Antoni\u0107 Goran, dipl. pravnik iz Koceljeva, koji je ro\u0111en 1959. godine u \u0160apcu, studije zavr\u0161io na Pravnom fakultetu u Beogradu 1984. godine, a pravosudni ispit polo\u017eio 1995. godine, a pre polo\u017eenog pravosudnog ispita radio kao diplomirani pravnik u Poljoprivrednom preduze\u0107u PIK \u201e23. septembar\u201c u Koceljevu. Zatim, sekretar Doma zdravlja \u201edr Darinka Luki\u0107\u201c u Koceljevu, zatim u Zdravstvenom centru \u201edr Laza Lazarevi\u0107\u201c, u \u0160apcu radio od marta 1989. godine do marta 1995. godine, najpre kao na\u010delnik pravne slu\u017ebe, a od 1989. do 1992. godine i kasnije do 1995. godine kao diplomirani pravnik. Zatim, posle polo\u017eenog pravosudnog ispita, imenovan je za sudiju i stare\u0161inu op\u0161tinskog organa za prekr\u0161aje u Koceljevu, na kojoj du\u017enosti se nalazio do 31. decembra 2009. godine, a od septembra 2010. godine do jula 2012. godine radio kao referent za imovinsko-pravne poslove u op\u0161tinskoj upravi Koceljeva, da bi nastavio na poslovima i radnim zadacima sudijskog pomo\u0107nika u Prekr\u0161ajnom sudu u Valjevu, u periodu od jula 2013. do juna 2014. godine. I sami iz ove biografije vidimo da se radi o kandidatu sa dugim radnim iskustvom u razli\u010ditim ustanovama i organizacijama i prema rezultatima koje smo bili u prilici da sagledamo, radi se o veoma uspe\u0161nom kandidatu koji je ostvarivao izuzetno dobre i kvalitetne rezultate u svim tim ustanovama. Slede\u0107i kandidat koji je predlo\u017een od strane VSS jeste \u0110uri\u010di\u0107 Maja, sudijski pomo\u0107nik u Apelacionom sudu u Beogradu. Ro\u0111ena je 1976. godine u \u0106upriji, a osnovne studije je zavr\u0161ila na Pravnom fakultetu Univerziteta u Beogradu sa prose\u010dnim uspehom 7,16 a nakon \u010dega je polo\u017eila pravosudni ispit 2005. godine. Vidimo da i ona ima dug sta\u017e na poslovima sudijskog pomo\u0107nika, preko 10 godina, obzirom da je posle polaganja pravosudnog ispita najpre radila u Prvom op\u0161tinskom sudu, zatim je zasnovala radni odnos u Okru\u017enom sudu u Beogradu, gde je radila u drugostepenom ve\u0107u parni\u010dnog odeljenja na izradi nacrta drugostepenih odluka kao i na poslovima sekretara ve\u0107a. Zatim od 1. januara 2010. godine, koleginica je raspore\u0111ena u Apelacioni sud u Beogradu na radno mestu sudijskog pomo\u0107nika u zvanju vi\u0161eg sudijskog saradnika, parni\u010dno odeljenje, a za ostvarene rezultate rada u 2013. godini ocenjena je ocenom \u201enaro\u010dito se isti\u010de\u201c. Za 2011. i 2012. godinu nije ocenjena, budu\u0107i da se nalazila na porodiljskom odsustvu. Po mi\u0161ljenju sednice svih sudija Apelacionog suda u Beogradu, ispunjava sve uslove koji su propisani Zakonom o sudijama i odredbama Odluke o utvr\u0111ivanju kriterijuma i merila za ocenu stru\u010dnosti, osposobljenosti i dostojnosti za izbor sudija i predsednika sudova, a \u0161to je sve koleginicu \u0110uri\u010di\u0107 Maju i preporu\u010dilo, odnosno to su sve razlozi kojima se rukovodio Visoki savet sudstva, kada je koleginicu predlagao za izbor za sudiju prekr\u0161ajnog suda. Slede\u0107i kandidat je Ivanovi\u0107 Ivana koja je ina\u010de korisnik po\u010detne obuke Pravosudne akademije. Koleginica je ro\u0111ena 1981. godine, a studije je zavr\u0161ila na Pravnom fakultetu Univerziteta u Kragujevcu 2006. godine sa dobrim ocenama, sa op\u0161tim uspehom 8,74, a pravosudni ispit je polo\u017eila 2010. godine. Nakon polo\u017eenog pravosudnog ispita, zasnovala je radni odnos u Apelacionom sudu u Kragujevcu, na radnom mestu sudijskog pomo\u0107nika u periodu od 2010. do 2011. godine, a nakon toga od 1. novembra 2011. godine korisnik je po\u010detne obuke Pravosudne akademije. Prema mi\u0161ljenju direktora Pravosudne akademije, kandidat Ivanovi\u0107 Ivana je stru\u010dna, osposobljena i dostojna za obavljanje sudijske funkcije, a tokom obuke od strane mentora ocenjena je najvi\u0161om ocenom, ocenom pet, odnosno ocenom \u201enaro\u010dito se isti\u010de\u201c i to su razlozi zbog \u010dega je VSS predla\u017ee na ovu zna\u010dajnu sudijsku funkciju. Kandidat Kojadinovi\u0107 Banovac Branislava trenutno je sudijski pomo\u0107nik u Upravnom sudu. Koleginica je ro\u0111ena 1980. godine, a studije je zavr\u0161ila na Pravnom fakultetu Univerziteta u Beogradu, sa prose\u010dnom ocenom 7,90. Koleginica tako\u0111e dugo obavlja poslove sudijskog pomo\u0107nika, obzirom da je pravosudni ispit polo\u017eila jo\u0161 2006. godine, zasnovala radni odnos u Prvom op\u0161tinskom sudu u Beogradu te godine, na radnom mestu sudijskog pomo\u0107nika u zvanju vi\u0161eg sudijskog saradnika, a radila je u ostavinskom odeljenju i imala samostalni referat. Od januara 2010. godine radila je najpre kao vi\u0161i stru\u010dni saradnik u Prvom osnovnom sudu u Beogradu, a od 16. decembra 2013. godine radi u upravnom sudu u zvanju sudskog savetnika. Za ostvarene rezultate rada u periodu 2011. i 2012. godine, ocenjena je ocenom \u201enaro\u010dito se isti\u010de\u201c, dok za 2013. godinu nije ocenjena, budu\u0107i da se nalazila na trudni\u010dkom i porodiljskom odsustvu. U novembru 2008. godine dobila je stipendiju Udru\u017eenja za me\u0111unarodnu saradnju sudija Savezne Republike Nema\u010dke i kao jedini predstavnik Republike Srbije, iz oblasti gra\u0111anskog i trgovinskog prava, poha\u0111ala je desetodnevni seminar u Bonu. Prema mi\u0161ljenju sednice svih sudija Upravnog suda, ispunjava sve uslove koji su propisani Zakonom o sudijama i odredbama odluke o utvr\u0111ivanju kriterijuma i merila za ocenu stru\u010dnosti osposobljenosti i dostojonosti za izbor sudija i predsednika sudova. Slede\u0107i kandidat jeste Laki\u0107 Jelena, korisnik po\u010detne obuke Pravosudne akademije, ro\u0111ena 1985. godine u Beogradu. Osnovne studije zavr\u0161ila je na Pravnom fakultetu Univerziteta u Beogradu 2008. godine sa dobrim prosekom, odnosno saop\u0161tom ocenom, prose\u010dnom ocenom 8,68. Pravosudni ispit je polo\u017eila 2011. godine, a u periodu od 2008. do 2011. godine radila je kao advokatski pripravnik u advokatskoj kancelariji da bi od 1. novembra 2011. godine krenula sa radom u Pravosudnoj akademiji. Kao korisnik po\u010detne obuke, pro\u0161la je kroz krivi\u010dno, parni\u010dno odeljenje Tu\u017eila\u0161tvo i prekr\u0161aje. U toku rada zavr\u0161ila je obuku u Beogradskom centru za ljudska prava iz oblasti za\u0161tite ljudskih prava i poznavanja Evropske konvencije o ljudskim pravima, a prema mi\u0161ljenju direktora Pravosudne akademije, kandidat Jelena Laki\u0107 je stru\u010dna, osposobljena i dostojna za obavljanje sudijske funkcije. Tokom obuke od strane mentora ocenjena je ocenom pet, dakle, najvi\u0161im ocenama, dakle ocenom \u201enaro\u010dito se isti\u010de\u201c i utvr\u0111eno je daje pokazala visok stepen motivacije za rad i sticanja znanja \u0161to pokazuje i mi\u0161ljenje mentorai samih predava\u010da i \u0161to ju je preporu\u010dila za sudiju Prekr\u0161ajnog suda. Kandidat Maja\u010di\u0107 Katarina, trenutno je sudijski pomo\u0107nik u Apelacionom sudu u Beogradu, ro\u0111ena 1978. godine, zavr\u0161ila Pravni fakultet sa prose\u010dnom ocenom 7,67.Koleginica Maja\u010di\u0107 Katarina ve\u0107 dugo, odnosno preko deset godina radi na poslovima sudijskog pomo\u0107nika, obzirom da je pravosudni ispit polo\u017eila 2004. godine, nakon \u010dega je nastavila da radi u istom sudu na radnom mestu sudijskog pomo\u0107nika u zvanju sudijskog saradnika, a kasnije i vi\u0161eg sudijskog saradnika. U periodu od februara 2006. do decembra 2009. godine, bila je sekretar \u010cetvrtog op\u0161tinskog suda u Beogradu. Nakon toga je raspore\u0111ena u Prvi osnovni sud u Beogradu, gde je radila kao sudijski pomo\u0107nik do decembra 2010. godine, a ina\u010de, za ostvarene rezultate rada u 2011, 2012. i 2013. godini ocenjena je najvi\u0161om ocenom, dakle ocenom \u201enaro\u010dito se isti\u010de\u201c. Prema mi\u0161ljenju sednica svih sudija Apelacionog suda u Beogradu ispunjava sve uslove koji su propisani zakonom i odlukom o utvr\u0111ivanju kriterijuma za merilo, ocenu stru\u010dnosti, osposobljenosti, dostojnosti za izbor sudija i predsednika sudova. Slede\u0107i kandidat koga je Visoki savet sudstva predlo\u017eio jeste Mitrovi\u0107 Kosta, sudijski pomo\u0107nik u Prekr\u0161ajnom sudu u Beogradu, ro\u0111en 1983. godine u Beogradu. Zavr\u0161io je Pravni fakultet Univerziteta u Beogradu 2006. godine sa izuzetno dobrim prosekom, odnosno sa prose\u010dnom ocenom na studiranju 9,03. Pravosudni ispit je polo\u017eio marta 2010. godine. Master studije na Pravnom fakultetu Univerziteta u Ni\u0161u je zavr\u0161io 2013. godine sa odlikom i tom prilikom je primio Povelju Grada Ni\u0161a za najboljeg master studenta Univerziteta godine. Od 2013. godine nalazi se na doktorskim studijama na Pravnom fakultetu Univerziteta u Ni\u0161u. Pripravni\u010dku praksu je obavio kod gradskog sudije za prekr\u0161aje Grada Beograda u periodu od marta 2007. godine do decembra 2009. godine kada je zasnovao radni odnos u Prekr\u0161ajnom sudu u Beogradu na radnom mestu sudijskog pomo\u0107nika, a od februara 2013. godine do decembra 2013. godine bio je konsultant za pravosu\u0111e u Ministarstvu pravde. Od januara 2014. godine je sudijski pomo\u0107nik u Prekr\u0161ajnom suduu Beogradu, a za ostvarene rezultate u 2011, 2012. i 2013. godini ocenjen je ocenom \u201enaro\u010dito se isti\u010de\u201c. \u010clan je Radne grupe pri izradi strategije i Akcionog plana za spre\u010davanje borbe protiv trgovine ljudima za period 2013. do 2018. godine i Radne grupe pri izradi strategije i Akcionog plana za borbu protiv diskriminacije za period 2013. \u2013 2018. godine. U\u010destvovao je i kao predava\u010d na brojnim nacionalnim i me\u0111unarodnim savetovanjima, tako\u0111e jer je \u010dlan pregovara\u010dkog tima Republike Srbije o pristupanju EU na bilateralnom skriningu, odr\u017eanom u Briselu 2013. godine, u okviru Poglavlja 23. kao pregovara\u010d iz oblasti me\u0111unarodnog pravosu\u0111a. Prema mi\u0161ljenju sednice svih sudija Prekr\u0161ajnog suda, ali i sednice svih sudija Prekr\u0161ajnog Apelacionog suda ispunjava sve uslove koji su propisani Zakonom o sudijama i odredbama odluke o utvr\u0111ivanju kriterijuma i merila za ocenu stru\u010dnosti, osposobljenosti i dostojnosti za izbor sudija i predsednika sudova. Slede\u0107i kandidat je kandidat Pavlica \u0110uro, ina\u010de sudijski pomo\u0107niku Prekr\u0161ajnom sudu u Beogradu, ro\u0111en 1970. godine u Rijeci. Osnovne studije zavr\u0161io je na Pravnom fakultetu Univerziteta u Pri\u0161tini. Nakon zavr\u0161enog pripravni\u010dkog sta\u017ea u trajanju od tri godine, polo\u017eio je pravosudni ispit 28. marta 2007. godine. Trenutno radi u Prekr\u0161ajnom sudu u Beogradu na radnom mestu sudijskog pomo\u0107nika u zvanju vi\u0161eg sudijskog saradnika. Radi u sudskoj upravi kao ovla\u0161\u0107eno lice za postupanje po Zakonu o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja. Postupa zatim po podnescima i pritu\u017ebama izjavljenim na rad sudija Prekr\u0161ajnog suda, a za ostvarene rezultate rada u 2011, 2012. i 2013. godini ocenjen je ocenom \u201enaro\u010dito se isti\u010de\u201c. Visoki savet sudstva je prilikom predlaganja ovog kandidata posebno imao u vidu da je prilikom izja\u0161njavanja sednice svih sudija Prekr\u0161ajnog suda u Beogradu, Pavlica \u0110uro drugi na rang listi prema broju dobijenih glasova. Kandidat Ristanovi\u0107 Olivera, sudijski pomo\u0107nik u Prekr\u0161ajnom sudu u Beogradu, ro\u0111ena je 1975. godine u Po\u017eegi. Osnovne studije zavr\u0161ila je na Pravnom fakultetu u Beogradu 2002. godine sa op\u0161tim uspehom 6,90. Pravosudni ispit je polo\u017eila 2007. godine. Od februara 2010. godine radi u Prekr\u0161ajnom sudu u Beogradu na radnom mestu sudijskog pomo\u0107nika u zvanju vi\u0161eg sudijskog saradnika, a od avgusta 2011. godine je sekretar tog suda. Za ostvarene rezultate rada u 2011, 2012. i 2013. godini, ocenjena je ocenom \u201enaro\u010dito se isti\u010de\u201c. Prema mi\u0161ljenju sednice svih sudija Prekr\u0161ajnog suda, ali sudija Prekr\u0161ajnog apelacionog suda, ovaj kandidat ispunjava sve kriterijume kada je re\u010d o stru\u010dnosti, dostojnosti i osposobljenosti vezano za izbor sudija, a posebno napominjem da je VSS prilikom predlaganja ovog kandidata imao u vidu da je Ristanovi\u0107 Olivera rangirana kao prva na rang listi prema broju dobijenih glasova u sudu u kome obavlja poslove sudijskog saradnika. Kandidat Sibinovi\u0107 Jelena, sudijski pomo\u0107nik u Prvom osnovnom sudu u Beogradu, ro\u0111ena je 1983. godine u Aran\u0111elovcu. Osnove studije na Pravnom fakultetu zavr\u0161ila je 2006. godine sa izuzetno dobrom ocenom, odnosno prose\u010dnom ocenom 8,58. Pravosudni ispit je polo\u017eila 2008. godine. Od januara do decembra 2009. godine nalazi se na radnom mestu sudijskog pomo\u0107nika u Prvom op\u0161tinskom sudu u Beogradu, a od januara 2010. godine je raspore\u0111ena u Prvi osnovni sud u Beogradu, na radnom mestu sudijskog pomo\u0107nika u zvanju vi\u0161eg sudijskog saradnika. Postupa u krivi\u010dnoj materiji i za ostvarene rezultate i u 2012. i 2013. dobila je najvi\u0161e ocene, dakle ocene \u201enaro\u010dito se isti\u010de\u201c, dok za jednu godinu nije ocenjena budu\u0107i da se nalazila na porodiljskom odsustvu. Prema mi\u0161ljenju sednice svih sudija Prvog osnovnog sua u Beogradu, ispunjava sve uslove koji su propisani Zakonom o sudijama i odredbama odluke o utvr\u0111ivanju kriterijuma i merila za ocenu stru\u010dnosti, osposobljenosti i dostojnosti za izbor sudija i predsednika sudova, a \u0161to je sve koleginicu i preporu\u010dilo kada smo je predlagali za izbor za sudiju Prekr\u0161ajnog suda. Kona\u010dno, 11. na ovoj listi jeste \u0160\u0107epanovi\u0107 Bojana, sudijski pomo\u0107nik u Prvom osnovnom sudu u Beogradu. Koleginica \u0160\u0107epanovi\u0107 Bojana je ro\u0111ena 1. aprila 1984. godine u Beogradu. Osnove studije je zavr\u0161ila na Pravnom fakultetu Univerziteta u Beogradu 2008. godine sa op\u0161tim uspehom 7,84. Pravosudni ispit je polo\u017eila 28. septembra 2011. godine, nakon \u010dega je zasnovala radni odnos u istom sudu na radnom mestu sudijskog pomo\u0107nika, najpre na odre\u0111eno vreme, a od 1. jula 2013. godine primljena je u radni odnos na neodre\u0111eno vreme. U periodu od 26. maja 2014. do 26. novembra 2014. godine bila je upu\u0107ena u Prvo OJT u Beogradu. Za 2011. i 2012. godinu nije ocenjena po\u0161to je bila u radnom odnosu na odre\u0111eno vreme, a za 2013. godinu ocenjena je ocenom \u201enaro\u010dito se isti\u010de\u201c. Govori engleski i nema\u010dki jezik i prema mi\u0161ljenju sednice svih sudija Prvog osnovnog suda u Beogradu ispunjava sve uslove koji su propisani Zakonom o sudijama i odredbama odluke o utvr\u0111ivanju kriterijuma i merila za ocenu stru\u010dnosti, osposobljenosti i dostojnosti za izbor sudija i predsednika sudova, \u0161to je bio i razlog da je VSS predlo\u017ei za izbor za sudije za sudiju prekr\u0161ajnog suda. Uva\u017eeni narodni poslanici, \u010duli ste predlog kandidata vezano za ove sudove, dakle, za jednog sudiju za Osnovni sud u \u010ca\u010dku, jednog sudiju za Privredni sud u U\u017eicu i 11 predloga, odnosno za 11 sudijskih mesta za Prekr\u0161ajni sud u Beogradu. To je predlog Visokog saveta sudstva. Smatramo, i ja sam uveren da se radi o najboljim kandidatima. Videli ste i sami da je Visoki savet sudstva u postupku predlaganja analizirao sve parametre koji su od zna\u010daja i koji opredeljuju da jedan kandidat bude predlo\u017een ili da ne bude predlo\u017een za ove izuzetno va\u017ene funkcije, a to su, dakle, sudijske funkcije, i to sve one parametre koji se odnose na stru\u010dnost, osposobljenost i dostojnost pojedinih kandidata, rezultate rada u njihovom dosada\u0161njem anga\u017eovanju, pri tome napominjem da su ti rezultati rada, odnosno ocene, a videli smo da su svi ovi kandidati ocenjeni sa najvi\u0161om ocenom, ocenom - naro\u010dito se isti\u010de. Napominjem da su te ocene donete na bazi mi\u0161ljenja njihovih mentora, odnosno sudija sa dugogodi\u0161njim iskustvom, koji su cenili njihov dosada\u0161nji rad i koji su na neki na\u010din, najpozvaniji da daju svoje mi\u0161ljenje o njihovom dosada\u0161njem radu. Pored toga, cenili smo i du\u017eini rada na poslovima sudijskih pomo\u0107nika. Videli ste da ima me\u0111u kandidatima i sudijskih pomo\u0107nika koji obavljaju te poslove preko 10, 15 ili 17 godina, \u0161to govori o njihovom iskustvu. Na kraju, jo\u0161 jednom ponavljam da je Visoki savet sudstva bio formirao u ovom postupku komisiju koja je razgovarala sa kandidatima. Samo za ova tri konkursa, dakle, samo za ova tri oglasa za ove tri sudijske funkcije, komisija je obavila razgovore sa preko 200 kandidata. Bili smo u prilici da u jednom neposrednom razgovoru, u jednom neposrednom kontaktu sa tim kandidatima, do\u0111emo do odre\u0111enog zaklju\u010dka i kada taj zaklju\u010dak stavimo u kontekst svih ovih ostalih parametara koji se ti\u010du ovih kandidata, mogli smo da zauzmemo odre\u0111ene stavove. Smatramo da su upravo ovi kandidati, koji \u0107e, naravno, ako ih ova Skup\u0161tina izabere, dati, \u010dini mi se, vrlo zna\u010dajan doprinos, da kada je re\u010d o sudovima, pobolj\u0161a se i stru\u010dnost i efikasnost, a verujem, da je to cilj i svih nas koji danas u\u010destvujemo u ovoj skup\u0161tinskoj raspravi, s jedne strane, ali sam ube\u0111en i da je to cilj i svih gra\u0111ana Srbije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33271",
        "text": "Zahvaljujem se gospodine Tomi\u0107u na ovom iscrpnom obrazlo\u017eenju. Da i izvestilac nadle\u017enog odbora \u017eeli re\u010d?(Ne.) Da li predsednici, odnosno predstavnici poslani\u010dkih grupa \u017eele re\u010d? (Da.) Re\u010d ima narodni poslanik Miroslav Marki\u0107evi\u0107, ovla\u0161\u0107eni predstavnik poslani\u010dke grupe.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33272",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, u ime poslani\u010dkog kluba NS zahvalan sam na iscrpnosti predloga koji je obrazlo\u017een. Ali, mi se pozivamo na \u010dlan 201. Poslovnika Narodne skup\u0161tine i osporavamo predlog za izbor Ivanovi\u0107 Ivane pod rednim brojem tri za sudiju Prekr\u0161ajnog suda u Beogradu. Ne bih mnogo o tome pri\u010dao. Na\u0161a saznanja govore da u ovom trenutku predlo\u017eena kandidatkinja ne bi mogla adekvatno da obavlja funkciju na koju je predlo\u017eena. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33273",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima ovla\u0161\u0107eni predstavnik SPS, narodni poslanik Ne\u0111o Jovanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33274",
        "text": "Zahvaljujem se, gospodine predsedavaju\u0107i. Uva\u017eeni predstavnici Visokog saveta sudstva, po\u0161tovane kolege narodni poslanici, nakon iscrpnog i veoma argumentovanog obrazlo\u017eenja za sve kandidate kao budu\u0107e nosioce pravosudnih funkcija, mojoj poslani\u010dkoj grupi SPS ostaje samo da vam damo bezrezervnu podr\u0161ku, iz vi\u0161e razloga. Prvi razlog je \u0161to mi od samog po\u010detka zastupamo jedan principijelan stav, da Skup\u0161tina ne treba da ima bilo kakav doprinos u izboru sudija, jer sudije treba da biraju sudije, a mi smo tu samo na neki na\u010din da u ime gra\u0111ana koje predstavljamo propratimo ono \u0161to vi radite, a radite zaista krajnje korektno, profesionalno i odgovorno. Sve ono \u0161to ste istakli kroz po\u0161tovanje kriterijuma koji su svi kandidati morali da ispune, za koje smatramo da uvek moraju da budu stro\u017eiji i stro\u017eiji, za koje smatramo da uvek moraju da budu promenljivi, odnosno evolutivni i od vas tra\u017eimo kao socijalisti i predstavnici gra\u0111ana, da te kriterijume izdignete na nivo kako \u0107e sigurno jednog dana pravosu\u0111e Srbije biti elitno pravosu\u0111e. Mi ne \u017eelimo, niti imamo pravo da se upu\u0161tamo u stru\u010dne reference kandidata koji su ovde predlo\u017eeni. To dokazuje i \u010dinjenica kako se vodila rasprava u pogledu izbora Republi\u010dkog tu\u017eioca gospo\u0111e i koleginice Zagorke Dolovac, na najneprimereniji na\u010din od strane onih koji su svojevremeno probleme koje su ovde afirmisali, upravo te probleme i uzrokovali. Da li je bilo partokratije u pravosu\u0111u, neka ocenjuje neko drugi, mi ne\u0107emo. Poslani\u010dka grupa SPS \u010dvrsto stoji na stanovi\u0161tu da se nikada nije bavila partokratijom u pravosu\u0111u, niti je kadrirala u pravosu\u0111u, niti \u0107e to \u010diniti ubudu\u0107e. Ono \u0161to se vezuje za kandidate koje ste danas ovde identifikovali i za koje ste izlo\u017eili njihove karakteristike u svakom slu\u010daju zaslu\u017euje i podr\u0161ku i pohvalu, podr\u0161ku zbog toga \u0161to su pro\u0161li kompletnu proceduru koja je zakonom propisana i proceduru koju je ustrojio Visoki savet sudstva, pohvalu zato \u0161to ti kandidati nesumnjivo imaju kvalitete, nesumnjivo je da imaju sve one reference koje ih \u010dine i dostojnim i u profesionalnom smislu re\u010di podobnim da obavljaju sudijsku funkciju. Ja \u0107u sebi dati za pravo, iako to ne bih smeo, s obzirom da dolazim iz U\u017eica i dolazim iz reda advokature i vezan sam za pravosu\u0111e, da podr\u017eim \u010dvrsto kao ispravnu va\u0161u odluku za kandidata koji \u0107e nesumnjivo biti nosilac pravosudne funkcije, odnosno sudija Privrednog suda u U\u017eicu. Katarina Bo\u017eovi\u0107 je zaista dobro re\u0161enje, kvalitetno re\u0161enje. To je izdanak Privrednog suda u U\u017eicu, pomo\u0107nik i saradnik koji je sebe dokazao svojim kvalitetnim radom i taj kvalitetan rad nesumnjivo ima posledicu koju ste vi sami predo\u010dili, a to je da je ona od strane Visokog saveta sudstva i podr\u017eana. Naravno da na ovaj na\u010din ni u kom slu\u010daju ne umanjujem kvalitete svih onih koji su danas predlo\u017eeni, koji su danas identifikovani kao oni koji \u0107e biti sudije i, nadam se, jako dobre sudije. Na samom kraju, \u017eelim da istaknem da poslani\u010dka grupa SPS kao jednu jasnu politi\u010dku poruku pred gra\u0111ane isti\u010de da ustavnim promenama, koje se nagove\u0161tavaju, mora do\u0107i do odre\u0111enih izmena u izboru nosilaca pravosudnih funkcija, da parlament nema ovakvu ulogu kao \u0161to je sada, da Visoki savet sudstva dobije daleko ve\u0107a ovla\u0161\u0107enja u izboru sudija, kako sam na samom po\u010detku rekao, da sudije biraju sudije, a da parlament ima nadzornu ulogu kako nad Visokim savetom sudstva, tako i nad pravosudnim institucijama koje ina\u010de podnose izve\u0161taj i na\u0161im resornim odborima i parlamentu. To je cilj i demokratije i prosperiteta pravosu\u0111a, ali i onaj najvi\u0161i cilj, cilj tzv. nezavisnosti sudova, odnosno pravosudnog sistema u celosti. U ime nas socijalista, ja vam se zahvaljujem na predanom dosada\u0161njem radu. \u017delimo vam ubudu\u0107e jo\u0161 uspe\u0161niji rad, sa jo\u0161 mnogo boljih re\u0161enja, iako su ova do sada izuzetno dobra i da uvek u sudovima rade isklju\u010divo oni koji to zaslu\u017euju, a to su kvalitetne sudije. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33275",
        "text": "Zahvaljujem. Da li jo\u0161 neko od ovla\u0161\u0107enih predstavnika poslani\u010dkih grupa \u017eeli re\u010d? Re\u010d ima narodni poslanik Biljana Panti\u0107 Pilja, ovla\u0161\u0107eni predstavnik SNS. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33276",
        "text": "Hvala. Predstavnici Visokog saveta sudstva, koleginice i kolege narodni poslanici, \u010duli smo koji su predlozi odluka za izbor kandidata koji su danas pred nama. \u010culi smo iscrpne biografije, koje smo i dobili. Srpska napredna stranka bezrezervno podr\u017eava nezavisno sudstvo i rad nezavisnog sudstva za razliku od nekih ranijih vremena, za razliku od 2010. godine, kada smo imali reformu pravosu\u0111a, kada su se sudije birale u prostorijama stranaka, kada se gledalo ko je podoban re\u017eimu, ko nije. Sada Srpska napredna stranka veruje u odluku Visokog saveta sudstva i mi smo ovde samo da potvrdimo ove biografije i ove odluke koje ste nam predlo\u017eili. Optere\u0107enost suda je takva da nam je potreban jo\u0161 ve\u0107i broj sudija, jer imamo veliki broj nere\u0161enih predmeta iz ranijih godina, \u010demu je doprineo i manjak sudija, kao i neuspela reforma 2010. godine. Ja \u0107u se slo\u017eiti sa svojim kolegom Ne\u0111om Jovanovi\u0107em, tako\u0111e sam li\u010dno protiv da se sudije biraju u parlamentu. Za to sam da u parlamentu imamo nadzornu ulogu, ali da sudska grana vlasti bude nezavisna i da sudije sami biraju sudije. Uvek kada biram sudije isti\u010dem, i sada \u0107u ponovo da ponovim, da je potrebno izabrati mnogo vi\u0161e sudija nego \u0161to nam predla\u017eete, zato \u0161to su sudovi optere\u0107eni, posebno parni\u010dna odeljenja, gde su neke sudije zadu\u017eene sa po vi\u0161e od 300 predmeta, za razliku od krivi\u010dara, kojima je malo manji taj broj. Imamo veliki problem u izvr\u0161nim odeljenjima, ne po\u0161tuju se zakonski rokovi za dono\u0161enje re\u0161enja o izvr\u0161enju, sudije kasne sa dono\u0161enjem presuda, poverioci u izvr\u0161nom postupku trpe i sve je to razlog optere\u0107enosti sudova, a negde i neefikasno\u0161\u0107u rada suda. Kada je re\u010d o ovim predlo\u017eenim kandidatima iz biografija koje ste nam pro\u010ditali, nadam se da se Visoki savet sudstva rukovodio svim tim rezultatima kada je predlagao ove kandidate, mi\u0161ljenjem kolegijuma, koje predstavlja samo jedan od parametara za izbor sudija, du\u017eina sta\u017ea kao i kvalitet u dosada\u0161njem radu. Videla sam da su koleginice koje biramo za \u010ca\u010dak i U\u017eice provele u sudu po 15, 20 godina i mislim da je to dovoljno da sagledaju \u010ditavu problematiku suda, organizacionu i sve sa \u010dime se sud bori, da budu dobre sudije kada ih izaberemo. Bitno je da Visoki savet sudstva predlo\u017ei kandidate koji su dugo godina u pravosu\u0111u, kako bi se pospe\u0161io rad pravosu\u0111a, ali i da kandidati budu stru\u010dni, da njihov rad bude transparentan, efikasan i da se postupci okon\u010davaju na najbolji ekonomski na\u010din, da se po\u0161tuje na\u010delo ekonomi\u010dnosti i efikasnosti. Nadam se da \u0107e ovi predlo\u017eeni kandidati kada budu izabrani suditi u razumnom roku, da ne\u0107emo imati postupke zbog su\u0111enja u nerazumnim rokovima, da postupci ne\u0107e dugo trajati, kao \u0161to smo imali slu\u010dajeve, da se ne\u0107e izjavljivati pritu\u017ebe i da ne\u0107e biti nikakvog uticaja na njihov rad. \u010culi smo i da je u skladu sa Zakonom o sudijama Visoki savet sudstva za sve kandidate pribavio mi\u0161ljenje o stru\u010dnosti, osposobljenosti i dostojnosti za obavljanje sudijskih funkcija. Slo\u017ei\u0107u se da je za obavljanje jedne ovakve funkcije zna\u010dajno da kandidat ispunjava sve ove uslove, a posebno da bude dostojan u svom radu. Isti\u010dem da je za ovaj izbor bitno da se radi o kandidatima koji su stru\u010dni, koji \u0107e primenjivati zakon, koji \u0107e zakazivati rasprave u predvi\u0111enim rokovima, koji \u0107e po\u0161tovati tzv. vremenski okvir, donositi presude gde stranke ne\u0107e ispa\u0161tati. Srpska napredna stranka podr\u017ea\u0107e ovaj izbor, kao i svaki izbor do sada. Mi \u0107emo u Danu za glasanje glasati za predlo\u017eene kandidate, a ja im \u017eelim sre\u0107u i uspeh u radu i da se pridr\u017eavaju zakona. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33277",
        "text": "Zahvaljujem gospo\u0111o Panti\u0107. Da li se jo\u0161 neko javlja za re\u010d? (Ne) Prelazimo na redosled narodnih poslanika prema prijavama za re\u010d. Re\u010d ima narodni poslanik Milan Petri\u0107. (Nije u sali) Re\u010d ima gospodin Aleksandar Markovi\u0107. (Nije u sali) Re\u010d ima gospodin Zoran \u017divkovi\u0107. (Nije tu) Re\u010d ima gospodin Risti\u010devi\u0107. (Nije tu) Re\u010d ima gospodin Vladimir Pavi\u0107evi\u0107. (Nije tu) Re\u010d ima gospodin Aleksandar Martinovi\u0107. Da li \u017eelite da govorite? (Ne) Re\u010d ima narodni poslanik Dragan Nikoli\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33278",
        "text": "Hvala, predsedavaju\u0107i. Pozdravljam posebno predstavnike Visokog saveta sudstva. \u017delim da se ovde, kao i uvek, ugodno ose\u0107ate. Mislim da smo mi va\u0161i dobri doma\u0107ini i sla\u017eem se sa kolegama koji su izneli svoje stavove da mi kao narodni poslanici i predstavnici naroda ne trebamo da biramo sudije, mislim da to treba da ostavimo struci, da vi kroz merila i kriterijume koji su jasno propisani za utvr\u0111ivanje stru\u010dnosti i osposobljenosti i dostojnosti kandidata za sudije to na najbolji mogu\u0107i na\u010din \u010dinite, preko komisije koja utvr\u0111uje sve elemente, a utvr\u0111ujete i na taj na\u010din \u0161to uzimate intervjue, odnosno neposredno kontaktirate sa kandidatima, \u0161to je veoma bitno, zbog toga \u0161to kroz \u017eivu re\u010d mo\u017eete utvrditi mnogo toga, i onaj fizi\u010dki izgled i intelektualni odnos kandidata, \u0161to sve stvara jednu pozitivnu sliku o ljudima koji su zavr\u0161ili pravne fakultete, koji su polo\u017eili pravosudne ispite. Kao \u0161to vidim, za Prekr\u0161ajni sud u Beogradu se javilo preko 250 kandidata, \u0161to pokazuje jedno vrlo visoko interesovanje i jednu veliku \u017eelju diplomiranih pravnika koji rade u raznim institucijama, neki su u pravosu\u0111u, neki su u advokaturi, neki su u drugim dr\u017eavnim organima, da se pravosu\u0111e u Srbiji napravi onakvim kako mi \u017eelimo. Mi iz SNS zaista insistiramo na tome da pravosu\u0111e bude nezavisno. Ja, kao i ostali narodni poslanici, kada budemo glasali, kao \u0161to smo i do sada glasali, ne \u017eelimo da se ikada moje ili ime bilo kog od ovih poslanika spomene u negativnom kontekstu, kao \u0161to se spominju imena nekih ljudi koji su ni\u0161kim meanama stvarali spiskove i pravili spiskove kandidata za tu\u017eioce, za sudije, o kojima se pri\u010da i pri\u010da\u0107e se. Naravno, jako je bitno ista\u0107i da se tako radilo do 2009. godine, kada je bila ta \u010duvena reforma pravosu\u0111a. Mislim da je to bilo rasturanje srpskog pravosu\u0111a, zbog \u010dega \u0107emo platiti ogromne \u0161tete u materijalnom i finansijskom smislu, zato \u0161to su mnogi ljudi pretrpeli psihi\u010dke bolove, zato \u0161to su bukvalno najureni iz pravosu\u0111a, a da to nisu zaslu\u017eili. O\u010dekujem da svi ovi kandidati koje ste vi predlo\u017eili u ovom visokom domu imaju u sebi sve ono \u0161to je potrebno, a to je da su obu\u010deni dovoljno da obavljaju ovu funkciju, da su dovoljno stru\u010dni, a to vidimo iz njihovih biografija, a o\u010dekujem i da su dostojni, imaju\u0107i u vidu da su mi\u0161ljenja o tome dali i \u010dlanovi ove komisije, kao i ljudi i organi u kojima su oni radili. Pretpostavljam da u par zadnjih godina svako od njih je pokazao da li je dostojan da obavlja ovu funkciju. Danas smo \u010duli jedan disonantni ton i predlog da se po \u010dlanu 201. Poslovnika odlu\u010duje posebno o jednom kandidatu. Mi \u0107emo o tome veoma dobro razmisliti, zato \u0161to se to po prvi put doga\u0111a u praksi ovoga parlamenta, ali, dozvoli\u0107ete, jo\u0161 uvek zakon nije promenjen, tako da mi kao poslanici imamo prava da izdvojimo mi\u0161ljenje i imamo prava da izdvojimo glasanje po odre\u0111enom pitanju, odnosno va\u0161em predlogu. Nadam se da se zbog toga ne\u0107ete naljutiti. Na\u0161e je da kao predstavnici gra\u0111ana Srbije u krajnjoj instanci odlu\u010dimo o tome ko \u0107e obavljati tu funkciju, jer \u0107e ti ljudi koje danas izaberemo, sutra odlu\u010divati o sudbini, naravno, na osnovu zakona, o tim istim gra\u0111anima koji glasaju za nas da bismo u\u0161li u ovaj dom. Za mene su glasali gra\u0111ani Srbije da bih bio narodni poslanik i oni o\u010dekuju od mene da ih na najbolji na\u010din predstavljam u ovom visokom domu. Zbog toga, ka\u017eem da imate podr\u0161ku svih nas iz Srpske napredne stranke. Nastavite da ovako radite, jer je na\u0161a \u017eelja da sudstvo bude apolitizovano, da bude odstranjeno i bude sklonjeno iz politike, a da mi svi sa\u010duvamo svoj obraz tako \u0161to \u0107emo glasati po svojoj savesti i tako \u0161to \u0107emo znati da smo mirne savesti uradili ne\u0161to \u0161to je trebalo i ne\u0161to \u0161to su gra\u0111ani Srbije od nas tra\u017eili. Nastavite da ovako radite. O\u010digledno da znate kako to valja \u010diniti. O\u010digledno da ste se u potpunosti uigrali kao tim koji ume da transparentno raspi\u0161e konkurs, da date mogu\u0107nost da svi koji \u017eele, koji misle da mogu, u\u010destvuju na tom konkursu, a da izme\u0111u velikog broja ljudi izaberete one najbolje. \u010cinite tako i ima\u0107ete na\u0161u podr\u0161ku. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33279",
        "text": "Hvala. Po\u0161to na listama poslani\u010dkih grupa vi\u0161e nema prijavljenih za re\u010d, pre zaklju\u010divanja zajedni\u010dkog jedinstvenog pretresa, pitam da li \u017eele re\u010d predsednici, odnosno predstavnici poslani\u010dkih grupa ili jo\u0161 neko ko nije iskoristio svoje pravo iz \u010dlana 96. Poslovnika? (Ne) Zahvaljujem. Zaklju\u010dujem zajedni\u010dki jedinstveni pretres. Prelazimo na 6. ta\u010dku dnevnog reda - LISTA KANDIDATA ZA IZBOR JEDNOG \u010cLANA SAVETA REGULATORNOG TELA ZA ELEKTRONSKE MEDIJE, NA PERIOD OD PET GODINA Primili ste Izve\u0161taj Odbora za kultutu i informisanje Narodne skup\u0161tine sa Listom kandidata za \u010dlana Saveta regulatornog tela za elektronske medije, koji se bira na predlog Odbora. Pre otvaranja pretresa, podse\u0107am vas da, shodno \u010dlanu 99. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, ukupno vreme rasprave u na\u010delu za poslani\u010dke grupe iznosi dva \u010dasa i 30 minuta, kao i da se ovo vreme raspore\u0111uje na poslani\u010dke grupe srazmerno broju narodnih poslanika \u010dlanova poslani\u010dke grupe. Molim poslani\u010dke grupe, ukoliko to ve\u0107 nisu u\u010dinile, da odmah podnesu prijave za re\u010d sa redosledom narodnih poslanika. Saglasno \u010dlanu 203. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, otvaram pretres o Listi kandidata za izbor jednog \u010dlana Saveta regulatornog tela za elektronske medije. Da li izvestioci nadle\u017enog odbora \u017eeli re\u010d? (Ne) Da li predsednici, odnosno predstavnici poslani\u010dkih grupa \u017eele re\u010d? Re\u010d ima narodni poslanik Du\u0161ica Stojkovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33280",
        "text": "Po\u0161tovana predsedavaju\u0107a, drage kolege narodni poslanici, danas na dnevnom redu je predlo\u017eena Lista kandidata za izbor \u010dlanova regulatornog tela za elektronske medije, na period od pet godina. Odbor za kulturu i informisanje, na sednici odr\u017eanoj 25. maja 2015. godine, pokrenuo je redovan postupak za predlaganje kandidata i mogu da vas izvestim da je ukupno osam poslani\u010dkih grupa predlo\u017eilo objedinjeni predlog, poslani\u010dka grupa SNS, SPS, PUPS, SDP, Jedinstvene Srbije, Nove Srbije, SVM, SPO i DHSS, su predlo\u017eile ukupno dva kandidata. Predlo\u017eeni kandidati su Olivera Zeki\u0107 i Ervin \u0106atovi\u0107. \u017delim da napomenem ovom prilikom da ostale poslani\u010dke grupe nisu iskoristile svoje pravo da u ta\u010dno odre\u0111eno vreme po predvi\u0111enoj proceduri predlo\u017ee svoje kandidate. Odbor za kulturu i informisanje je na sednici odr\u017eanoj 2. aprila konstatovao da je na osnovu \u010dlana 1. Saveta regulatora \u017divojinu Mi\u0161i\u0107u prestao mandat istekom vremena na koje je izabran. Obe biografije predlo\u017eenih kandidata su objavljene na zvani\u010dnom sajtu Narodne skup\u0161tine Republike Srbije. Sada bih \u017eelela da vam pro\u010ditam par podataka o predlo\u017eenim kandidatima. Olivera Zeki\u0107 ro\u0111ena je 27. marta 1975. godine. Po obrazovanju je diplomirani politikolog za novinarstvo i informisanje. Fakultet politi\u010dkih nauka Univerziteta u Beogradu zavr\u0161ila je 1990. godine, sa prose\u010dnom ocenom 9,69. Gospo\u0111a Zeki\u0107 je politi\u010dko-medijski konsultant. Radila je kao glavni i odgovorni urednik dnevnih novina \u201eBorba\u201c, radila je i u Ministarstvu za nauku i tehnologiju Vlade Republike Srbije, kao i u Centru za politi\u010dku analizu u Beogradu. Kao novinar, sara\u0111ivala je sa brojnim listovima, samo neki od njih su \u201eBlic njuz\u201c, \u201eReporter\u201c i dnevni list \u201eTelegraf\u201c. Drugi kandidat je Ervin \u0106atovi\u0107, ro\u0111en je u Pri\u0161tini 12. septembra 1966. godine. Osnovne i magistarske studije je zavr\u0161io u Univerzitetu u Pri\u0161tini, sa prose\u010dnom ocenom devet. Redovni je profesor na Fakultetu umetnosti Univerziteta u Pri\u0161tini, sa sedi\u0161tem u Kosovskoj Mitrovici. Srpska napredna stranka i ovim predlozima \u017eeli da poka\u017ee da se zala\u017ee za nezavisnost elektronskih medija, za nezavisnost sedme sile u Srbiji i \u017eelim ovom prilikom da pozovem sve kolege narodne poslanike da u Danu za glasanje podr\u017ee jednog od kandidata. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33281",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Stefana Miladinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33282",
        "text": "Po\u0161tovana predsedavaju\u0107a, uva\u017eeni narodni poslanici, nakon isteka mandata \u010dlana Saveta regulatornog tela za elektronske medije, danas, u skladu sa zakonom, biramo novog \u010dlana ovog saveta. Prema mi\u0161ljenju poslani\u010dke grupe, dva izuzetno kvalitetna kandidata su pred nama. \u010clanove Saveta, ina\u010de, po zakonu, Narodna skup\u0161tina bira na predlog ovla\u0161\u0107enih predlaga\u010da, a u ovom slu\u010daju ovla\u0161\u0107eni predlaga\u010d je nadle\u017eni skup\u0161tinski odbor, a to je Odbor za kulturu i informisanje. Odbor je nakon odluke o pokretanju postupka za predlaganje kandidata obavio i razgovor sa ova dva kandidata i ovu utvr\u0111enu listu kandidata dostavio nama na razmatranje. Ne zaboravimo da ovo regulatorno telo izdaje dozvole za pru\u017eanje medijskih usluga, ali i propisuje obavezuju\u0107a pravila za pru\u017eaoce medijskih usluga i, na kraju, vr\u0161i kontrolu nad njihovim radom. Kako stoji u zakonu, ova ovla\u0161\u0107enja imaju za cilj delotvorno sprovo\u0111enje utvr\u0111ene politike u oblasti pru\u017eanja medijskih usluga u Republici Srbiji, unapre\u0111enje kvaliteta i raznovrsnosti usluga elektronskih medija, doprinos o\u010duvanju, za\u0161titi i razvoju slobode mi\u0161ljenja i izra\u017eavanja, a sve u cilju za\u0161tite interesa javnosti u oblasti elektronskih medija i za\u0161tite korisnika usluga elektronskih medija, u skladu sa odredbama zakona i na na\u010din primeren demokratskom dru\u0161tvu. Polaze\u0107i od ovih ovla\u0161\u0107enja, na\u0161a odgovornost u pogledu izbora \u010dlana Saveta je svakako velika. Danas treba da izaberemo novog \u010dlana Saveta, koji svojim iskustvom i stavovima treba i mora da pru\u017ei doprinos u pogledu sprovo\u0111enja stanja u medijskom prostoru Srbije, a kako je u pitanju polo\u017eaj medija, tako i u pitanju kvaliteta samih medijskih sadr\u017eaja. Godinama unazad, i Narodna skup\u0161tina kao najvi\u0161e zakonodavno telo i izvr\u0161na vlast, kao i stru\u010dna udru\u017eenja i druge institucije, svako u okviru svojih nadle\u017enosti \u010dini sve da pobolj\u0161a stanje u medijskom prostoru Srbije. Mediji jesu ti koji imaju najve\u0107i uticaj na formiranje stavova, \u010dak ve\u0107i uticaj imaju na gra\u0111ane i mo\u017eda od sistema obrazovanja. Ni\u0161ta se preko no\u0107i, naravno, ne mo\u017ee promeniti, ali ukoliko \u017eelimo zdravo dru\u0161tvo, moramo se prevashodno okrenuti mla\u0111im generacijama i uticati na njihov razvoj i vrednosne stavove. Veoma zna\u010dajno mesto, naravno, u medijskom prostoru i ure\u0111enju medijskog prostora ima upravo ovo regulatorno telo za elektronske medije. Narodni poslanici su imali priliku da na sednici Odbora za kulturu i informisanje se upoznaju sa ova dva kandidata, razgovaraju o njihovim iskustvima, o njihovom radu, stavovima kada su u pitanju mediji i, naravno, imali smo priliku da \u010dujemo koji \u0107e to biti prioriteti ukoliko budu izabrani. Savet, ina\u010de, broji devet \u010dlanova. Svaki \u010dlan se bira na predlog nekog od ovla\u0161\u0107enih predlaga\u010da i, kao \u0161to sam rekla, u ovom slu\u010daju biramo kandidata koga predla\u017ee Odbor Narodne skup\u0161tine. Sam sastav Saveta je raznovrstan i u pogledu struke i u pogledu profila, ali svi kandidati imaju jedan zajedni\u010dki imenitelj, oni jesu kvalifikovani da obavljaju ovu funkciju i jesu ostvareni u svojim profesijama, samim tim i spremni da svoje znanje pru\u017ee u op\u0161tem interesu. I ova dva kandidata izme\u0111u kojih \u0107emo se danas opredeliti imaju jedno veliko radno iskustvo i bogate biografije. To jeste ohrabruju\u0107e, jer bez obzira kog \u010dlana od ova dva kandidata da izaberemo, Savet \u0107e dobiti kvalitetnog \u010dlana. Izvestilac Odbora za kulturu i informisanje se ukratko osvrnula na biografije ova dva kandidata. Kada je u pitanju SPS, mi smo analizirali obe biografije, zapravo biografije oba kandidata. U ovom slu\u010daju prednost bismo dali gospo\u0111o Oliveri Zeki\u0107. Pri dono\u0161enju odluke o izboru jednog od ova dva kandidata razmi\u0161ljali smo prevashodno o njenoj stru\u010dnoj biografiji, o iskustvu koje ona ima kada su mediji u pitanju i, naravno, u vezi sa svim poslovima ovog regulatornog tela. Pored toga, meni kao predstavnici manje zastupljenog pola jo\u0161 jedan kriterijum jeste va\u017ean, a to je svakako zastupljenost \u017eena u ovom organu, jer od devet \u010dlanova ovog Saveta svega je jedna \u017eena. Zato bih se pored ovog najva\u017enijeg, a to jeste stru\u010dnost, obrazovanje i iskustvo koje ovaj kandidat ima u medijima, zalo\u017eila i kao koordinatorka \u017denske parlamentarne mre\u017ee da moje kolege po\u0161tuju i ovaj princip, princip rodne ravnopravnosti. Kao \u0161to sam rekla, oba kandidata su zaista kvalitetna i bez obzira koga danas izglasamo, Savet \u0107e dobiti kvalitetnog \u010dlana. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-07-24-0.u33283",
        "text": "Hvala. Da li jo\u0161 neko \u017eeli re\u010d od ovla\u0161\u0107enih predstavnika? (Ne) Od poslanika imamo Milana Petri\u0107a. Nije tu. Zoran \u017divkovi\u0107 tako\u0111e nije tu, kao ni Vladimir Pavi\u0107evi\u0107. Dakle, po\u0161to na listima poslani\u010dkih grupa vi\u0161e nema prijavljenih za re\u010d, pre zaklju\u010divanja pretresa pitam da li mo\u017eda neko \u017eeli da iskoristi svoje pravo iz \u010dlana 96. Poslovnika? (Ne) Zaklju\u010dujem pretres. Narodna skup\u0161tina \u0107e u Danu za glasanje odlu\u010divati o izboru jednog \u010dlana Saveta regulatornog tela za elektronske medije sa liste na kojoj su predlo\u017eena dva kandidata. Prelazimo na ta\u010dku 7. PRELOG ODLUKE O IZMENI ODLUKE O IZBORU \u010cLANOVA I ZAMENIKA \u010cLANOVA ODBORA NARODNE SKUP\u0160TINE REPUBLIKE SRBIJE. Molim poslani\u010dke grupe, ukoliko to ve\u0107 nisu u\u010dinile, da odmah podnesu prijave za re\u010d sa redosledom narodnih poslanika. Saglasno \u010dlanu 192. stav 3, a shodno \u010dlanu 157. stav 1. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, otvaram jedinstveni pretres o Predlogu odluke o izmeni Odluke o izboru \u010dlanova i zamenika \u010dlanova odbora Narodne skup\u0161tine Republike Srbije. Da li predstavnik predlaga\u010da \u017eeli re\u010d? (Ne) Da li izvestioci nadle\u017enih odbora \u017eele re\u010d? (Ne) Da li predsednici, odnosno predstavnici poslani\u010dkih grupa \u017eele re\u010d? (Ne) Po\u0161to na listama poslani\u010dkih grupa vi\u0161e nema prijavljenih za re\u010d, pre zaklju\u010divanja jedinstvenog pretresa pitam da li \u017eele re\u010d predsednici, odnosno predstavnici poslani\u010dkih grupa ili jo\u0161 neko ko nije iskoristio svoje pravo iz \u010dlana 96. Poslovnika? (Ne) Zaklju\u010dujem jedinstveni pretres o Predlogu odluke. Po\u0161to smo obavili jedinstven pretres, Narodna skup\u0161tina \u0107e u Danu za glasanje odlu\u010divati o Predlogu odluke. Po\u0161tovani narodni poslanici, s obzirom na to da je Narodna skup\u0161tina zavr\u0161ila raspravu o svim ta\u010dkama dnevnog reda ove sednice, saglasno \u010dlanu 87. stav 5. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, odre\u0111ujem petak, 24. jul 2015. godine, sa po\u010detkom u 13.00 \u010dasova, kao Dan za glasanje o ta\u010dkama dnevnog reda sednice Petnaestog vanrednog zasedanja Narodne skup\u0161tine Republike Srbije u 2015. godini. Zna\u010di, za nekih 13 minuta se vidimo na glasanju. [[Posle pauze]] Po\u0161tovani narodni poslanici, pre nego \u0161to pre\u0111emo na odlu\u010divanje, potrebno je da utvrdimo kvorum. Molim poslanike da ubace svoje identifikacione kartice u poslani\u010dke jedinice za elektronski sistem za glasanje. Konstatujem da je primenom elektronskog sistema za glasanje utvr\u0111eno da je u sali prisutno 139 narodnih poslanika i da imamo uslove za odlu\u010divanje. Prelazimo na odlu\u010divanje. Stavljam na glasanje 1. Predlog odluke o razre\u0161enju \u010dlana Zdravstvenog saveta Srbije, u celini. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 141, protiv \u2013 niko, uzdr\u017ean \u2013 jedan, nisu glasala \u010detiri od ukupno prisutnih 146narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina, ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika, usvojila Predlog odluke. Stavljam na glasanje Predlog odluke o izboru \u010dlanova Zdravstvenog saveta Srbije, u celini. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 144, protiv \u2013 jedan, uzdr\u017ean \u2013 jedan, nisu glasala dva od ukupno prisutnih 148narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina, ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika, usvojila Predlog odluke. Stavljam na glasanje Predlog odluke o izboru sudije koji se prvi put bira na sudijsku funkciju, koji je podneo Visoki savet sudstva 25. juna 2015. godine, u celini. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 145, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eana \u2013 dva, nije glasao jedan od ukupno prisutnih 148narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina, ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika, usvojila Predlog odluke. Stavljam na glasanje Predlog odluke o izboru sudije koji se prvi put bira na sudijsku funkciju, koji je podneo Visoki savet sudstva 15. juna 2015. godine, u celini. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 146, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eana \u2013 dva, nije glasao jedan od ukupno prisutnih 149narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina, ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika, usvojila Predlog odluke. Pre nego \u0161to pristupimo glasanju o Predlogu odluke, podse\u0107am vas na odredbu \u010dlana 201. stav 4. Poslovnika Skup\u0161tine, prema kojoj, kada je re\u010d o kandidatima za nosioce pravosudnih funkcija, o predlogu za izbor svakog od osporenih kandidata Narodna skup\u0161tina odlu\u010duje pojedina\u010dno, a o predlogu za izbor kandidata koji nisu osporeni odlu\u010duje u celini, javnim glasanjem. Narodni poslanik Miroslav Marki\u0107evi\u0107, na sednici Narodne skup\u0161tine, osporio je kandidata Ivanu Ivanovi\u0107. Stoga najpre stavljam na glasanje predlog da se za sudiju izabere Ivana Jovanovi\u0107, \u010diji je predlog osporen na sednici Narodne skup\u0161tine. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 jedan, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo 148 od ukupno prisutnih 149narodnih poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije izabrala za sudiju kandidata Ivanu Ivanovi\u0107. Stavljam na glasanje Predlog odluke o izboru sudija koji se prvi put biraju na sudijsku funkciju, bez osporenog kandidata, u celini. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 146, protiv \u2013 niko, uzdr\u017ean \u2013 jedan, nisu glasala dva od ukupno prisutnih 149narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina, ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika, usvojila Predlog odluke. Po\u0161to je Narodna skup\u0161tina obavila pretres o Listi kandidata za izbor jednog \u010dlana Saveta Regulatornog tela za elektronske medije, a pre prelaska na odlu\u010divanje, podse\u0107am vas da je, prema \u010dlanu 8. Zakona o elektronskim medijima, \u010dlan Saveta izabran ako je za njegov izbor glasala ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika. Podse\u0107am vas da se na Listi kandidata za izbor jednog \u010dlana Saveta Regulatornog tela za elektronske medije nalaze dva kandidata i da mo\u017eete glasati samo za jednog od njih. Prelazimo na odlu\u010divanje. Stavljam na glasanje predlog da se za \u010dlana Saveta Regulatornog tela za elektronske medija izabere Olivera Zeki\u0107, diplomirani politikolog za novinarstvo i informacije. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 145, protiv \u2013 jedan, uzdr\u017ean \u2013 jedan, nisu glasala dva od ukupno prisutnih 149narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina, ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika, izabrala Oliveru Zeki\u0107 za \u010dlana Saveta Regulatornog tela za elektronske medije. Stavljam na glasanje predlog da se za \u010dlana Saveta Regulatornog tela za elektronske medije izabere Ervin H. \u0106atovi\u0107, magistar slikarstva. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 dva, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo 147 od ukupno prisutnih 149narodnih poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije izabrala Ervina H. \u0106atovi\u0107a za \u010dlana Saveta Regulatornog tela za elektronske medije. Dozvolite mi da, u va\u0161e i u svoje ime, \u010destitam svim nosiocima javnih funkcija koje smo danas izabrali i po\u017eelim im puno uspeha u radu. Prelazimo na 7. ta\u010dku dnevnog reda. Stavljam na glasanje Predlog odluke o izmeni Odluke o izboru \u010dlanova i zamenika \u010dlanova odbora Narodne skup\u0161tine Republike Srbije, koji je podnela poslani\u010dka grupa Boris Tadi\u0107 \u2013 Socijaldemokratska stranka, Zajedno za Srbiju, 7. jula 2015. godine, u celini. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 145, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nisu glasala \u010detiri od ukupno prisutnih 149narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina, ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika, usvojila Predlog odluke. Po\u0161to je Narodna skup\u0161tina obavila razmatranje i odlu\u010divanje o svim ta\u010dkama dnevnog reda ove sednice, saglasno \u010dlanu 102. Poslovnika, zaklju\u010dujem sednicu Petnaestog vanrednog zasedanja Narodne skup\u0161tine Republike Srbije u 2015. godini.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "reco": "i pre nego \u0161to pre\u0111emo na odlu\u010divanje potrebno da utvrdimo koru",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 0.208,
                "time_e": 0.248
            },
            {
                "time_s": 0.348,
                "time_e": 0.408
            },
            {
                "time_s": 0.568,
                "time_e": 0.708
            },
            {
                "time_s": 0.788,
                "time_e": 0.888
            },
            {
                "time_s": 0.988,
                "time_e": 1.408
            },
            {
                "time_s": 1.508,
                "time_e": 1.588
            },
            {
                "time_s": 1.668,
                "time_e": 2.308
            },
            {
                "time_s": 2.448,
                "time_e": 2.948
            },
            {
                "time_s": 3.068,
                "time_e": 3.128
            },
            {
                "time_s": 3.188,
                "time_e": 3.768
            },
            {
                "time_s": 3.948,
                "time_e": 4.348
            }
        ],
        "start": 0.208,
        "end": 4.348,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "molim poslovnik i da ubice svoje jedinice ne kartice u poslani\u010dke jedinice za elektronski sistem za glase",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 6.506,
                "time_e": 6.766
            },
            {
                "time_s": 6.846,
                "time_e": 7.386
            },
            {
                "time_s": 7.406,
                "time_e": 7.426
            },
            {
                "time_s": 7.466,
                "time_e": 7.506
            },
            {
                "time_s": 7.566,
                "time_e": 7.886
            },
            {
                "time_s": 7.986,
                "time_e": 8.146
            },
            {
                "time_s": 8.206,
                "time_e": 9.146
            },
            {
                "time_s": 9.186,
                "time_e": 9.246
            },
            {
                "time_s": 9.346,
                "time_e": 9.866
            },
            {
                "time_s": 9.906,
                "time_e": 9.926
            },
            {
                "time_s": 10.006,
                "time_e": 10.606
            },
            {
                "time_s": 10.666,
                "time_e": 11.166
            },
            {
                "time_s": 11.266,
                "time_e": 11.346
            },
            {
                "time_s": 11.406,
                "time_e": 12.066
            },
            {
                "time_s": 12.126,
                "time_e": 12.506
            },
            {
                "time_s": 12.606,
                "time_e": 12.686
            },
            {
                "time_s": 12.766,
                "time_e": 13.186
            }
        ],
        "start": 6.506,
        "end": 13.186,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "konstatuje primenom elektronskog sistema za glasanje utvr\u0111eno je do sali prisutno 139 narodnih poslovnika ide imamo uslove za odlu\u010divanje",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 53.628,
                "time_e": 54.288
            },
            {
                "time_s": 54.308,
                "time_e": 54.728
            },
            {
                "time_s": 54.808,
                "time_e": 55.448
            },
            {
                "time_s": 55.508,
                "time_e": 55.948
            },
            {
                "time_s": 56.048,
                "time_e": 56.128
            },
            {
                "time_s": 56.188,
                "time_e": 56.688
            },
            {
                "time_s": 56.808,
                "time_e": 57.288
            },
            {
                "time_s": 57.328,
                "time_e": 57.388
            },
            {
                "time_s": 57.448,
                "time_e": 57.488
            },
            {
                "time_s": 57.628,
                "time_e": 57.988
            },
            {
                "time_s": 58.108,
                "time_e": 58.588
            },
            {
                "time_s": 58.708,
                "time_e": 59.988
            },
            {
                "time_s": 60.348,
                "time_e": 60.768
            },
            {
                "time_s": 60.848,
                "time_e": 61.508
            },
            {
                "time_s": 61.648,
                "time_e": 61.808
            },
            {
                "time_s": 62.068,
                "time_e": 62.368
            },
            {
                "time_s": 62.448,
                "time_e": 62.928
            },
            {
                "time_s": 63.588,
                "time_e": 63.688
            },
            {
                "time_s": 63.848,
                "time_e": 64.708
            }
        ],
        "start": 53.628,
        "end": 64.708,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "prelazimo na odlu\u010divanje prva ta\u010dka stavlja na glasanje prijedlog odluke o razre\u0161enju \u010dlana zdravstvenog savjeta srbije u cjelini",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 69.729,
                "time_e": 70.369
            },
            {
                "time_s": 70.469,
                "time_e": 70.549
            },
            {
                "time_s": 70.609,
                "time_e": 71.529
            },
            {
                "time_s": 73.481,
                "time_e": 73.801
            },
            {
                "time_s": 74.001,
                "time_e": 74.421
            },
            {
                "time_s": 74.481,
                "time_e": 74.781
            },
            {
                "time_s": 74.861,
                "time_e": 74.921
            },
            {
                "time_s": 74.981,
                "time_e": 75.421
            },
            {
                "time_s": 75.501,
                "time_e": 75.901
            },
            {
                "time_s": 75.981,
                "time_e": 76.341
            },
            {
                "time_s": 76.401,
                "time_e": 76.421
            },
            {
                "time_s": 76.501,
                "time_e": 77.241
            },
            {
                "time_s": 77.341,
                "time_e": 77.641
            },
            {
                "time_s": 77.721,
                "time_e": 78.241
            },
            {
                "time_s": 78.301,
                "time_e": 78.721
            },
            {
                "time_s": 78.821,
                "time_e": 79.181
            },
            {
                "time_s": 79.361,
                "time_e": 79.401
            },
            {
                "time_s": 79.541,
                "time_e": 80.041
            }
        ],
        "start": 69.729,
        "end": 80.041,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 92.535,
                "time_e": 92.995
            },
            {
                "time_s": 93.035,
                "time_e": 93.535
            },
            {
                "time_s": 93.635,
                "time_e": 93.735
            },
            {
                "time_s": 93.815,
                "time_e": 93.855
            },
            {
                "time_s": 93.895,
                "time_e": 94.435
            }
        ],
        "start": 92.535,
        "end": 94.435,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "141 protivnik uzdr\u017ean jede nije glasalo 4 poslanika konstituent narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova svih narodnih poslovnika usvojila prijedlog odluke stavljam na glasanje prijedlog odluke izboru \u010dlanova zdravstvenog savjeta srbije u celini",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 99.039,
                "time_e": 99.719
            },
            {
                "time_s": 99.959,
                "time_e": 100.599
            },
            {
                "time_s": 100.719,
                "time_e": 101.119
            },
            {
                "time_s": 101.219,
                "time_e": 101.459
            },
            {
                "time_s": 101.539,
                "time_e": 101.699
            },
            {
                "time_s": 101.779,
                "time_e": 102.199
            },
            {
                "time_s": 102.299,
                "time_e": 102.319
            },
            {
                "time_s": 102.739,
                "time_e": 103.279
            },
            {
                "time_s": 103.399,
                "time_e": 104.039
            },
            {
                "time_s": 104.159,
                "time_e": 104.519
            },
            {
                "time_s": 104.599,
                "time_e": 104.959
            },
            {
                "time_s": 104.999,
                "time_e": 105.399
            },
            {
                "time_s": 105.479,
                "time_e": 105.799
            },
            {
                "time_s": 105.879,
                "time_e": 106.019
            },
            {
                "time_s": 106.119,
                "time_e": 106.539
            },
            {
                "time_s": 106.599,
                "time_e": 107.099
            },
            {
                "time_s": 107.179,
                "time_e": 107.539
            },
            {
                "time_s": 107.639,
                "time_e": 108.019
            },
            {
                "time_s": 108.139,
                "time_e": 108.499
            },
            {
                "time_s": 108.999,
                "time_e": 109.379
            },
            {
                "time_s": 109.419,
                "time_e": 109.479
            },
            {
                "time_s": 109.539,
                "time_e": 109.959
            },
            {
                "time_s": 110.039,
                "time_e": 110.419
            },
            {
                "time_s": 110.539,
                "time_e": 110.879
            },
            {
                "time_s": 110.959,
                "time_e": 111.259
            },
            {
                "time_s": 111.359,
                "time_e": 111.699
            },
            {
                "time_s": 111.759,
                "time_e": 112.299
            },
            {
                "time_s": 112.379,
                "time_e": 112.799
            },
            {
                "time_s": 112.919,
                "time_e": 113.259
            },
            {
                "time_s": 113.439,
                "time_e": 113.459
            },
            {
                "time_s": 113.619,
                "time_e": 114.099
            }
        ],
        "start": 99.039,
        "end": 114.099,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasao",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 124.135,
                "time_e": 124.635
            },
            {
                "time_s": 124.695,
                "time_e": 125.195
            },
            {
                "time_s": 125.315,
                "time_e": 125.415
            },
            {
                "time_s": 125.495,
                "time_e": 125.535
            },
            {
                "time_s": 125.575,
                "time_e": 126.095
            }
        ],
        "start": 124.135,
        "end": 126.095,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "104 protiv 1 uzdr\u017ean je da nije glasalo 2 poslovnika konstitua narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova si narodni poslovnik osvojila prijedlog odluke stavljan na glasanje prijedlog odluke o izboru sudije koji se pret bira na sudijsku funkciju koji je podneo visoki savet suca 25 juna 2015 godine u celini",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 128.49,
                "time_e": 129.11
            },
            {
                "time_s": 129.53,
                "time_e": 129.87
            },
            {
                "time_s": 129.97,
                "time_e": 129.99
            },
            {
                "time_s": 130.37,
                "time_e": 130.77
            },
            {
                "time_s": 130.87,
                "time_e": 131.05
            },
            {
                "time_s": 131.09,
                "time_e": 131.15
            },
            {
                "time_s": 131.25,
                "time_e": 131.41
            },
            {
                "time_s": 131.47,
                "time_e": 131.89
            },
            {
                "time_s": 132.03,
                "time_e": 132.05
            },
            {
                "time_s": 132.23,
                "time_e": 132.73
            },
            {
                "time_s": 132.87,
                "time_e": 133.53
            },
            {
                "time_s": 133.63,
                "time_e": 134.01
            },
            {
                "time_s": 134.11,
                "time_e": 134.49
            },
            {
                "time_s": 134.55,
                "time_e": 134.95
            },
            {
                "time_s": 135.03,
                "time_e": 135.33
            },
            {
                "time_s": 135.45,
                "time_e": 135.51
            },
            {
                "time_s": 135.67,
                "time_e": 135.99
            },
            {
                "time_s": 136.11,
                "time_e": 136.53
            },
            {
                "time_s": 136.57,
                "time_e": 136.97
            },
            {
                "time_s": 137.07,
                "time_e": 137.43
            },
            {
                "time_s": 137.55,
                "time_e": 137.89
            },
            {
                "time_s": 138.55,
                "time_e": 138.87
            },
            {
                "time_s": 138.91,
                "time_e": 138.97
            },
            {
                "time_s": 139.01,
                "time_e": 139.43
            },
            {
                "time_s": 139.53,
                "time_e": 139.89
            },
            {
                "time_s": 140.01,
                "time_e": 140.29
            },
            {
                "time_s": 140.33,
                "time_e": 140.35
            },
            {
                "time_s": 140.39,
                "time_e": 140.67
            },
            {
                "time_s": 140.77,
                "time_e": 141.31
            },
            {
                "time_s": 141.59,
                "time_e": 141.71
            },
            {
                "time_s": 141.81,
                "time_e": 141.91
            },
            {
                "time_s": 141.99,
                "time_e": 142.33
            },
            {
                "time_s": 142.39,
                "time_e": 142.59
            },
            {
                "time_s": 142.67,
                "time_e": 142.73
            },
            {
                "time_s": 142.83,
                "time_e": 143.31
            },
            {
                "time_s": 143.41,
                "time_e": 143.81
            },
            {
                "time_s": 143.89,
                "time_e": 143.99
            },
            {
                "time_s": 144.03,
                "time_e": 144.07
            },
            {
                "time_s": 144.11,
                "time_e": 144.45
            },
            {
                "time_s": 144.49,
                "time_e": 144.83
            },
            {
                "time_s": 144.89,
                "time_e": 145.19
            },
            {
                "time_s": 145.27,
                "time_e": 145.57
            },
            {
                "time_s": 145.71,
                "time_e": 145.99
            },
            {
                "time_s": 146.37,
                "time_e": 146.59
            },
            {
                "time_s": 146.71,
                "time_e": 147.17
            },
            {
                "time_s": 147.75,
                "time_e": 148.15
            },
            {
                "time_s": 148.39,
                "time_e": 148.41
            },
            {
                "time_s": 148.63,
                "time_e": 149.29
            }
        ],
        "start": 128.49,
        "end": 149.29,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 158.357,
                "time_e": 158.857
            },
            {
                "time_s": 158.917,
                "time_e": 159.417
            },
            {
                "time_s": 159.537,
                "time_e": 159.677
            },
            {
                "time_s": 159.737,
                "time_e": 159.777
            },
            {
                "time_s": 159.817,
                "time_e": 160.357
            }
        ],
        "start": 158.357,
        "end": 160.357,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "145 protivniku o da poslanik nije glasao jedan poslovnik konstituenaodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova inarodni poslovnik usvojilo prijedlog odluke stavljam na glasanje prijedlog odluke o izboru sudije koji se prviput bira na sudijsku funkciju kao podne visoki savet sud sa 15. juna 2015 u celini",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 162.751,
                "time_e": 163.471
            },
            {
                "time_s": 163.711,
                "time_e": 164.471
            },
            {
                "time_s": 164.911,
                "time_e": 164.931
            },
            {
                "time_s": 165.931,
                "time_e": 166.031
            },
            {
                "time_s": 166.151,
                "time_e": 166.671
            },
            {
                "time_s": 166.771,
                "time_e": 166.891
            },
            {
                "time_s": 166.971,
                "time_e": 167.331
            },
            {
                "time_s": 167.431,
                "time_e": 167.691
            },
            {
                "time_s": 167.771,
                "time_e": 168.131
            },
            {
                "time_s": 168.211,
                "time_e": 169.331
            },
            {
                "time_s": 169.411,
                "time_e": 169.791
            },
            {
                "time_s": 169.831,
                "time_e": 170.211
            },
            {
                "time_s": 170.271,
                "time_e": 170.591
            },
            {
                "time_s": 170.751,
                "time_e": 171.191
            },
            {
                "time_s": 171.291,
                "time_e": 171.731
            },
            {
                "time_s": 171.751,
                "time_e": 172.191
            },
            {
                "time_s": 172.291,
                "time_e": 172.671
            },
            {
                "time_s": 172.791,
                "time_e": 173.111
            },
            {
                "time_s": 173.671,
                "time_e": 174.031
            },
            {
                "time_s": 174.071,
                "time_e": 174.131
            },
            {
                "time_s": 174.171,
                "time_e": 174.591
            },
            {
                "time_s": 174.671,
                "time_e": 175.071
            },
            {
                "time_s": 175.151,
                "time_e": 175.511
            },
            {
                "time_s": 175.551,
                "time_e": 175.571
            },
            {
                "time_s": 175.611,
                "time_e": 175.891
            },
            {
                "time_s": 175.971,
                "time_e": 176.291
            },
            {
                "time_s": 176.391,
                "time_e": 176.491
            },
            {
                "time_s": 176.591,
                "time_e": 176.671
            },
            {
                "time_s": 176.771,
                "time_e": 177.131
            },
            {
                "time_s": 177.211,
                "time_e": 177.411
            },
            {
                "time_s": 177.491,
                "time_e": 177.591
            },
            {
                "time_s": 177.671,
                "time_e": 178.151
            },
            {
                "time_s": 178.251,
                "time_e": 178.611
            },
            {
                "time_s": 178.691,
                "time_e": 178.771
            },
            {
                "time_s": 178.851,
                "time_e": 179.111
            },
            {
                "time_s": 179.191,
                "time_e": 179.571
            },
            {
                "time_s": 179.651,
                "time_e": 179.931
            },
            {
                "time_s": 179.971,
                "time_e": 180.111
            },
            {
                "time_s": 180.211,
                "time_e": 180.251
            },
            {
                "time_s": 180.311,
                "time_e": 180.731
            },
            {
                "time_s": 181.011,
                "time_e": 181.251
            },
            {
                "time_s": 181.371,
                "time_e": 181.751
            },
            {
                "time_s": 182.691,
                "time_e": 182.731
            },
            {
                "time_s": 182.871,
                "time_e": 183.291
            }
        ],
        "start": 162.751,
        "end": 183.291,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za i glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 193.215,
                "time_e": 193.715
            },
            {
                "time_s": 193.775,
                "time_e": 194.255
            },
            {
                "time_s": 194.375,
                "time_e": 194.475
            },
            {
                "time_s": 194.615,
                "time_e": 194.635
            },
            {
                "time_s": 194.675,
                "time_e": 195.175
            }
        ],
        "start": 193.215,
        "end": 195.175,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "146 protiv niko uzdr\u017eana dva nije glasao jedan poslovnik konstituent naravno skup\u0161tina ve\u0107inom glasova svih narodnih poslovnika usvojila prijedlog odluke prije nego \u0161to pristupimo glasanju prijedlog odluke podsje\u0107am se na odredbu \u010dlana 20 stav 4 poslovnika skup\u0161tine prema kojoj kada je re\u010d o kandidatima za nosioci pravosudnih funkcija o prijedlogu za izbor svakog do osporenih kandidata naravna skup\u0161tina odlu\u010duje pojedina\u010dna a o prijedlogu za izbor kandidata koji nisu osporeni odlu\u010duje se u celini javnim glasanjem narodni poslovnik miroslav marki\u0107evi\u0107 na sednici narodnoj skup\u0161tina osporio je kandidata ivanu ivanovi\u0107 stoga napred stavljam na glasanje prijedlog da se za sudiju izabere ivana ivanovi\u0107 \u010diji je prijedlog osporen na sednici narodne skup\u0161tine",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 197.898,
                "time_e": 198.518
            },
            {
                "time_s": 198.798,
                "time_e": 199.178
            },
            {
                "time_s": 199.218,
                "time_e": 199.478
            },
            {
                "time_s": 199.958,
                "time_e": 200.438
            },
            {
                "time_s": 200.558,
                "time_e": 200.718
            },
            {
                "time_s": 200.918,
                "time_e": 201.078
            },
            {
                "time_s": 201.138,
                "time_e": 201.518
            },
            {
                "time_s": 201.658,
                "time_e": 201.938
            },
            {
                "time_s": 201.998,
                "time_e": 202.438
            },
            {
                "time_s": 202.478,
                "time_e": 203.018
            },
            {
                "time_s": 203.218,
                "time_e": 203.538
            },
            {
                "time_s": 203.618,
                "time_e": 204.058
            },
            {
                "time_s": 204.138,
                "time_e": 204.478
            },
            {
                "time_s": 204.538,
                "time_e": 204.838
            },
            {
                "time_s": 204.958,
                "time_e": 205.118
            },
            {
                "time_s": 205.198,
                "time_e": 205.538
            },
            {
                "time_s": 205.658,
                "time_e": 206.098
            },
            {
                "time_s": 206.158,
                "time_e": 206.538
            },
            {
                "time_s": 206.658,
                "time_e": 207.058
            },
            {
                "time_s": 207.158,
                "time_e": 207.558
            },
            {
                "time_s": 209.251,
                "time_e": 209.391
            },
            {
                "time_s": 209.431,
                "time_e": 209.611
            },
            {
                "time_s": 209.651,
                "time_e": 209.771
            },
            {
                "time_s": 209.871,
                "time_e": 210.411
            },
            {
                "time_s": 210.511,
                "time_e": 210.911
            },
            {
                "time_s": 211.011,
                "time_e": 211.371
            },
            {
                "time_s": 211.451,
                "time_e": 211.791
            },
            {
                "time_s": 211.891,
                "time_e": 212.331
            },
            {
                "time_s": 212.451,
                "time_e": 212.491
            },
            {
                "time_s": 212.531,
                "time_e": 212.571
            },
            {
                "time_s": 212.651,
                "time_e": 212.971
            },
            {
                "time_s": 213.131,
                "time_e": 213.391
            },
            {
                "time_s": 213.531,
                "time_e": 213.771
            },
            {
                "time_s": 213.971,
                "time_e": 214.171
            },
            {
                "time_s": 214.271,
                "time_e": 214.291
            },
            {
                "time_s": 214.671,
                "time_e": 215.291
            },
            {
                "time_s": 215.351,
                "time_e": 215.731
            },
            {
                "time_s": 215.811,
                "time_e": 216.071
            },
            {
                "time_s": 216.191,
                "time_e": 216.451
            },
            {
                "time_s": 216.471,
                "time_e": 216.651
            },
            {
                "time_s": 216.671,
                "time_e": 216.711
            },
            {
                "time_s": 216.731,
                "time_e": 216.931
            },
            {
                "time_s": 216.971,
                "time_e": 217.031
            },
            {
                "time_s": 217.071,
                "time_e": 217.791
            },
            {
                "time_s": 217.851,
                "time_e": 217.911
            },
            {
                "time_s": 217.991,
                "time_e": 218.451
            },
            {
                "time_s": 218.511,
                "time_e": 219.051
            },
            {
                "time_s": 219.131,
                "time_e": 219.431
            },
            {
                "time_s": 219.491,
                "time_e": 219.511
            },
            {
                "time_s": 219.571,
                "time_e": 220.011
            },
            {
                "time_s": 220.091,
                "time_e": 220.151
            },
            {
                "time_s": 220.211,
                "time_e": 220.431
            },
            {
                "time_s": 220.531,
                "time_e": 220.931
            },
            {
                "time_s": 221.251,
                "time_e": 221.351
            },
            {
                "time_s": 221.371,
                "time_e": 221.911
            },
            {
                "time_s": 222.011,
                "time_e": 222.631
            },
            {
                "time_s": 222.731,
                "time_e": 223.071
            },
            {
                "time_s": 223.171,
                "time_e": 223.631
            },
            {
                "time_s": 223.691,
                "time_e": 224.051
            },
            {
                "time_s": 224.131,
                "time_e": 224.771
            },
            {
                "time_s": 225.211,
                "time_e": 225.251
            },
            {
                "time_s": 225.291,
                "time_e": 225.311
            },
            {
                "time_s": 225.391,
                "time_e": 225.811
            },
            {
                "time_s": 225.891,
                "time_e": 225.951
            },
            {
                "time_s": 226.011,
                "time_e": 226.271
            },
            {
                "time_s": 226.371,
                "time_e": 226.991
            },
            {
                "time_s": 227.111,
                "time_e": 227.251
            },
            {
                "time_s": 227.351,
                "time_e": 227.631
            },
            {
                "time_s": 227.731,
                "time_e": 228.211
            },
            {
                "time_s": 228.291,
                "time_e": 228.711
            },
            {
                "time_s": 228.791,
                "time_e": 228.891
            },
            {
                "time_s": 229.091,
                "time_e": 229.111
            },
            {
                "time_s": 229.291,
                "time_e": 229.791
            },
            {
                "time_s": 229.851,
                "time_e": 230.151
            },
            {
                "time_s": 230.211,
                "time_e": 230.731
            },
            {
                "time_s": 231.231,
                "time_e": 231.591
            },
            {
                "time_s": 231.691,
                "time_e": 232.191
            },
            {
                "time_s": 232.291,
                "time_e": 232.691
            },
            {
                "time_s": 232.751,
                "time_e": 233.411
            },
            {
                "time_s": 233.471,
                "time_e": 233.531
            },
            {
                "time_s": 233.611,
                "time_e": 234.111
            },
            {
                "time_s": 234.171,
                "time_e": 234.511
            },
            {
                "time_s": 234.591,
                "time_e": 235.031
            },
            {
                "time_s": 235.091,
                "time_e": 235.431
            },
            {
                "time_s": 235.451,
                "time_e": 235.491
            },
            {
                "time_s": 235.591,
                "time_e": 236.211
            },
            {
                "time_s": 236.311,
                "time_e": 236.591
            },
            {
                "time_s": 236.651,
                "time_e": 237.231
            },
            {
                "time_s": 237.691,
                "time_e": 237.971
            },
            {
                "time_s": 238.071,
                "time_e": 238.411
            },
            {
                "time_s": 238.431,
                "time_e": 238.811
            },
            {
                "time_s": 238.871,
                "time_e": 238.911
            },
            {
                "time_s": 238.971,
                "time_e": 239.371
            },
            {
                "time_s": 239.451,
                "time_e": 239.811
            },
            {
                "time_s": 239.891,
                "time_e": 239.951
            },
            {
                "time_s": 240.051,
                "time_e": 240.151
            },
            {
                "time_s": 240.251,
                "time_e": 240.351
            },
            {
                "time_s": 240.431,
                "time_e": 240.811
            },
            {
                "time_s": 240.871,
                "time_e": 241.311
            },
            {
                "time_s": 241.371,
                "time_e": 241.611
            },
            {
                "time_s": 241.711,
                "time_e": 242.231
            },
            {
                "time_s": 242.731,
                "time_e": 242.851
            },
            {
                "time_s": 242.911,
                "time_e": 242.971
            },
            {
                "time_s": 243.051,
                "time_e": 243.411
            },
            {
                "time_s": 243.491,
                "time_e": 243.871
            },
            {
                "time_s": 243.911,
                "time_e": 243.971
            },
            {
                "time_s": 244.051,
                "time_e": 244.531
            },
            {
                "time_s": 244.631,
                "time_e": 245.071
            },
            {
                "time_s": 245.171,
                "time_e": 245.751
            }
        ],
        "start": 197.898,
        "end": 245.751,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 254.899,
                "time_e": 255.399
            },
            {
                "time_s": 255.459,
                "time_e": 255.999
            },
            {
                "time_s": 256.099,
                "time_e": 256.219
            },
            {
                "time_s": 256.279,
                "time_e": 256.319
            },
            {
                "time_s": 256.359,
                "time_e": 256.859
            }
        ],
        "start": 254.899,
        "end": 256.859,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "1 poslovnik protivniku uzdr\u017eaniku nije glasalo 148 poslovnika te konstutuen da narodna skup\u0161tina nije izabrala za sudiju kandidata ivanu ivanovi\u0107 sada stavljam na glasanje prijedlog odluke izboru sudija koji se prvi put biraju na sudijsku funkciju bez za osporenog kandidata u celini",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 260.064,
                "time_e": 260.084
            },
            {
                "time_s": 260.544,
                "time_e": 261.044
            },
            {
                "time_s": 261.104,
                "time_e": 261.764
            },
            {
                "time_s": 261.904,
                "time_e": 262.524
            },
            {
                "time_s": 262.624,
                "time_e": 262.804
            },
            {
                "time_s": 262.884,
                "time_e": 263.324
            },
            {
                "time_s": 263.404,
                "time_e": 264.524
            },
            {
                "time_s": 264.704,
                "time_e": 265.304
            },
            {
                "time_s": 265.424,
                "time_e": 265.484
            },
            {
                "time_s": 265.584,
                "time_e": 266.124
            },
            {
                "time_s": 266.224,
                "time_e": 266.264
            },
            {
                "time_s": 266.364,
                "time_e": 266.704
            },
            {
                "time_s": 266.784,
                "time_e": 267.264
            },
            {
                "time_s": 267.404,
                "time_e": 267.644
            },
            {
                "time_s": 267.804,
                "time_e": 268.404
            },
            {
                "time_s": 269.004,
                "time_e": 269.124
            },
            {
                "time_s": 269.304,
                "time_e": 269.724
            },
            {
                "time_s": 269.824,
                "time_e": 270.484
            },
            {
                "time_s": 270.724,
                "time_e": 271.024
            },
            {
                "time_s": 271.144,
                "time_e": 271.784
            },
            {
                "time_s": 272.264,
                "time_e": 272.524
            },
            {
                "time_s": 272.604,
                "time_e": 272.924
            },
            {
                "time_s": 272.984,
                "time_e": 273.044
            },
            {
                "time_s": 273.084,
                "time_e": 273.544
            },
            {
                "time_s": 273.644,
                "time_e": 273.984
            },
            {
                "time_s": 274.064,
                "time_e": 274.384
            },
            {
                "time_s": 274.444,
                "time_e": 274.724
            },
            {
                "time_s": 274.804,
                "time_e": 275.124
            },
            {
                "time_s": 275.224,
                "time_e": 275.324
            },
            {
                "time_s": 275.424,
                "time_e": 275.504
            },
            {
                "time_s": 275.624,
                "time_e": 275.784
            },
            {
                "time_s": 275.864,
                "time_e": 276.044
            },
            {
                "time_s": 276.104,
                "time_e": 276.364
            },
            {
                "time_s": 276.444,
                "time_e": 276.504
            },
            {
                "time_s": 276.584,
                "time_e": 277.084
            },
            {
                "time_s": 277.164,
                "time_e": 277.504
            },
            {
                "time_s": 277.604,
                "time_e": 277.744
            },
            {
                "time_s": 277.784,
                "time_e": 277.844
            },
            {
                "time_s": 277.904,
                "time_e": 278.384
            },
            {
                "time_s": 278.484,
                "time_e": 279.124
            },
            {
                "time_s": 279.324,
                "time_e": 279.364
            },
            {
                "time_s": 279.504,
                "time_e": 279.924
            }
        ],
        "start": 260.064,
        "end": 279.924,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasao",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 289.854,
                "time_e": 290.394
            },
            {
                "time_s": 290.434,
                "time_e": 290.954
            },
            {
                "time_s": 291.054,
                "time_e": 291.174
            },
            {
                "time_s": 291.254,
                "time_e": 291.294
            },
            {
                "time_s": 291.334,
                "time_e": 291.834
            }
        ],
        "start": 289.854,
        "end": 291.834,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "146 protivniku uzdr\u017ean je da nije glasalo 2 poslovnika konstituena skup\u0161tina ve\u0107inom glasova svih naravnih poslovnika usvojilo prijedlog odluke slede\u0107a ta\u010dka i po\u0161tenaravno skup\u0161tina obavila pretres o listi kandidata za izbor jednog \u010dlana saveta regulatornog tela za elektronske medije preprelaska na odlu\u010divanje podsje\u0107am vas da je prema \u010dlanu 8 zakona o elektronskim medijima \u010dlan saveta izabran ako je za njegov izbor glasala ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslovnika podsjeti \u0107em vas da na listi kandidata za izbor jednog \u010dlana savjeta regulatornog tijela za elektronske medije nalaze se dva kandidata i da mo\u017eete glasati samo za jednog od njih prelazimo na odlu\u010divanje stavljam na glasanje prijedlog da se za \u010dlana saveta regulatornog tela za elektronske medije izabere olivera zeki\u0107 diplomirani politikolog za novinarstvo i informacije",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 294.245,
                "time_e": 294.885
            },
            {
                "time_s": 295.165,
                "time_e": 295.865
            },
            {
                "time_s": 295.965,
                "time_e": 296.365
            },
            {
                "time_s": 296.445,
                "time_e": 296.525
            },
            {
                "time_s": 296.645,
                "time_e": 296.705
            },
            {
                "time_s": 296.785,
                "time_e": 296.945
            },
            {
                "time_s": 297.025,
                "time_e": 297.465
            },
            {
                "time_s": 297.605,
                "time_e": 297.625
            },
            {
                "time_s": 297.825,
                "time_e": 298.385
            },
            {
                "time_s": 298.525,
                "time_e": 299.785
            },
            {
                "time_s": 299.865,
                "time_e": 300.345
            },
            {
                "time_s": 300.425,
                "time_e": 300.785
            },
            {
                "time_s": 300.845,
                "time_e": 301.205
            },
            {
                "time_s": 301.305,
                "time_e": 301.485
            },
            {
                "time_s": 301.565,
                "time_e": 301.945
            },
            {
                "time_s": 302.025,
                "time_e": 302.625
            },
            {
                "time_s": 303.085,
                "time_e": 303.725
            },
            {
                "time_s": 303.925,
                "time_e": 304.365
            },
            {
                "time_s": 304.585,
                "time_e": 305.005
            },
            {
                "time_s": 305.745,
                "time_e": 306.065
            },
            {
                "time_s": 306.185,
                "time_e": 306.625
            },
            {
                "time_s": 307.785,
                "time_e": 307.805
            },
            {
                "time_s": 307.905,
                "time_e": 308.505
            },
            {
                "time_s": 308.565,
                "time_e": 308.945
            },
            {
                "time_s": 309.005,
                "time_e": 309.305
            },
            {
                "time_s": 309.405,
                "time_e": 309.865
            },
            {
                "time_s": 309.945,
                "time_e": 309.965
            },
            {
                "time_s": 310.025,
                "time_e": 310.265
            },
            {
                "time_s": 310.365,
                "time_e": 311.025
            },
            {
                "time_s": 311.125,
                "time_e": 311.205
            },
            {
                "time_s": 311.285,
                "time_e": 311.525
            },
            {
                "time_s": 311.665,
                "time_e": 311.985
            },
            {
                "time_s": 312.045,
                "time_e": 312.325
            },
            {
                "time_s": 312.425,
                "time_e": 312.785
            },
            {
                "time_s": 312.885,
                "time_e": 313.785
            },
            {
                "time_s": 313.885,
                "time_e": 314.145
            },
            {
                "time_s": 314.245,
                "time_e": 314.305
            },
            {
                "time_s": 314.385,
                "time_e": 314.925
            },
            {
                "time_s": 315.005,
                "time_e": 315.325
            },
            {
                "time_s": 315.425,
                "time_e": 316.105
            },
            {
                "time_s": 316.185,
                "time_e": 316.245
            },
            {
                "time_s": 316.325,
                "time_e": 317.005
            },
            {
                "time_s": 317.725,
                "time_e": 318.165
            },
            {
                "time_s": 318.205,
                "time_e": 318.285
            },
            {
                "time_s": 318.325,
                "time_e": 318.365
            },
            {
                "time_s": 318.405,
                "time_e": 318.445
            },
            {
                "time_s": 318.505,
                "time_e": 318.685
            },
            {
                "time_s": 318.825,
                "time_e": 319.065
            },
            {
                "time_s": 319.365,
                "time_e": 319.385
            },
            {
                "time_s": 320.025,
                "time_e": 320.445
            },
            {
                "time_s": 320.525,
                "time_e": 320.545
            },
            {
                "time_s": 320.585,
                "time_e": 321.185
            },
            {
                "time_s": 321.225,
                "time_e": 321.605
            },
            {
                "time_s": 321.745,
                "time_e": 321.905
            },
            {
                "time_s": 321.985,
                "time_e": 322.365
            },
            {
                "time_s": 322.445,
                "time_e": 322.805
            },
            {
                "time_s": 323.025,
                "time_e": 323.265
            },
            {
                "time_s": 323.325,
                "time_e": 323.365
            },
            {
                "time_s": 323.425,
                "time_e": 323.505
            },
            {
                "time_s": 323.565,
                "time_e": 323.845
            },
            {
                "time_s": 323.925,
                "time_e": 324.165
            },
            {
                "time_s": 324.245,
                "time_e": 324.625
            },
            {
                "time_s": 324.685,
                "time_e": 325.045
            },
            {
                "time_s": 325.125,
                "time_e": 325.225
            },
            {
                "time_s": 325.265,
                "time_e": 325.725
            },
            {
                "time_s": 325.785,
                "time_e": 325.965
            },
            {
                "time_s": 326.065,
                "time_e": 326.565
            },
            {
                "time_s": 327.245,
                "time_e": 327.925
            },
            {
                "time_s": 328.065,
                "time_e": 328.445
            },
            {
                "time_s": 328.485,
                "time_e": 328.645
            },
            {
                "time_s": 328.685,
                "time_e": 328.865
            },
            {
                "time_s": 329.845,
                "time_e": 329.925
            },
            {
                "time_s": 330.045,
                "time_e": 330.125
            },
            {
                "time_s": 330.245,
                "time_e": 330.505
            },
            {
                "time_s": 330.585,
                "time_e": 331.265
            },
            {
                "time_s": 331.385,
                "time_e": 331.445
            },
            {
                "time_s": 331.525,
                "time_e": 331.765
            },
            {
                "time_s": 332.205,
                "time_e": 332.485
            },
            {
                "time_s": 332.545,
                "time_e": 332.785
            },
            {
                "time_s": 332.865,
                "time_e": 333.225
            },
            {
                "time_s": 333.305,
                "time_e": 333.925
            },
            {
                "time_s": 333.985,
                "time_e": 334.225
            },
            {
                "time_s": 334.305,
                "time_e": 334.345
            },
            {
                "time_s": 334.445,
                "time_e": 334.945
            },
            {
                "time_s": 335.005,
                "time_e": 335.325
            },
            {
                "time_s": 335.565,
                "time_e": 335.925
            },
            {
                "time_s": 336.005,
                "time_e": 336.085
            },
            {
                "time_s": 336.165,
                "time_e": 336.265
            },
            {
                "time_s": 336.425,
                "time_e": 337.005
            },
            {
                "time_s": 337.045,
                "time_e": 337.065
            },
            {
                "time_s": 337.125,
                "time_e": 337.165
            },
            {
                "time_s": 337.265,
                "time_e": 337.585
            },
            {
                "time_s": 337.665,
                "time_e": 338.125
            },
            {
                "time_s": 338.225,
                "time_e": 338.465
            },
            {
                "time_s": 338.565,
                "time_e": 338.645
            },
            {
                "time_s": 338.725,
                "time_e": 339.065
            },
            {
                "time_s": 339.145,
                "time_e": 339.185
            },
            {
                "time_s": 339.245,
                "time_e": 339.425
            },
            {
                "time_s": 339.505,
                "time_e": 340.025
            },
            {
                "time_s": 340.105,
                "time_e": 340.165
            },
            {
                "time_s": 340.265,
                "time_e": 340.925
            },
            {
                "time_s": 341.005,
                "time_e": 341.365
            },
            {
                "time_s": 341.465,
                "time_e": 341.525
            },
            {
                "time_s": 341.585,
                "time_e": 342.045
            },
            {
                "time_s": 342.125,
                "time_e": 342.525
            },
            {
                "time_s": 342.985,
                "time_e": 343.045
            },
            {
                "time_s": 343.185,
                "time_e": 343.285
            },
            {
                "time_s": 343.405,
                "time_e": 343.465
            },
            {
                "time_s": 343.605,
                "time_e": 343.905
            },
            {
                "time_s": 343.985,
                "time_e": 344.385
            },
            {
                "time_s": 344.465,
                "time_e": 345.145
            },
            {
                "time_s": 345.245,
                "time_e": 345.465
            },
            {
                "time_s": 345.565,
                "time_e": 345.625
            },
            {
                "time_s": 345.685,
                "time_e": 346.245
            },
            {
                "time_s": 346.325,
                "time_e": 346.625
            },
            {
                "time_s": 346.665,
                "time_e": 347.145
            },
            {
                "time_s": 347.225,
                "time_e": 347.665
            },
            {
                "time_s": 347.765,
                "time_e": 348.185
            },
            {
                "time_s": 348.305,
                "time_e": 348.985
            },
            {
                "time_s": 349.125,
                "time_e": 349.865
            },
            {
                "time_s": 350.465,
                "time_e": 350.585
            },
            {
                "time_s": 350.685,
                "time_e": 351.325
            },
            {
                "time_s": 351.565,
                "time_e": 351.585
            },
            {
                "time_s": 351.865,
                "time_e": 352.725
            }
        ],
        "start": 294.245,
        "end": 352.725,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 361.28,
                "time_e": 361.82
            },
            {
                "time_s": 361.9,
                "time_e": 362.44
            },
            {
                "time_s": 362.56,
                "time_e": 362.7
            },
            {
                "time_s": 362.76,
                "time_e": 362.82
            },
            {
                "time_s": 362.86,
                "time_e": 363.4
            }
        ],
        "start": 361.28,
        "end": 363.4,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "145 protiv jedan uzdr\u017ean jedan nije glasalo 2 poslovnika konstituena skup\u0161tina ve\u0107ina glasova svih naravnih poslovnika izabrala oliveru zeki\u0107 za \u010dlana saveta regulatornog tela za elektronske medije stavljen na glasanje prijedlog da se za \u010dlana saveta regulatornog tela za elektronske medije izabere ervin \u0107atovi\u0107 magistar slikarstva",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 365.657,
                "time_e": 366.297
            },
            {
                "time_s": 366.517,
                "time_e": 366.877
            },
            {
                "time_s": 366.937,
                "time_e": 367.237
            },
            {
                "time_s": 367.337,
                "time_e": 367.757
            },
            {
                "time_s": 367.817,
                "time_e": 368.117
            },
            {
                "time_s": 368.617,
                "time_e": 368.797
            },
            {
                "time_s": 368.877,
                "time_e": 369.337
            },
            {
                "time_s": 369.497,
                "time_e": 369.517
            },
            {
                "time_s": 369.757,
                "time_e": 370.377
            },
            {
                "time_s": 370.497,
                "time_e": 371.397
            },
            {
                "time_s": 371.737,
                "time_e": 372.177
            },
            {
                "time_s": 372.277,
                "time_e": 372.637
            },
            {
                "time_s": 372.737,
                "time_e": 373.117
            },
            {
                "time_s": 373.197,
                "time_e": 373.377
            },
            {
                "time_s": 373.457,
                "time_e": 373.837
            },
            {
                "time_s": 373.917,
                "time_e": 374.517
            },
            {
                "time_s": 374.977,
                "time_e": 375.517
            },
            {
                "time_s": 375.597,
                "time_e": 376.017
            },
            {
                "time_s": 376.117,
                "time_e": 376.497
            },
            {
                "time_s": 376.577,
                "time_e": 376.637
            },
            {
                "time_s": 376.737,
                "time_e": 376.997
            },
            {
                "time_s": 377.097,
                "time_e": 377.517
            },
            {
                "time_s": 377.577,
                "time_e": 378.357
            },
            {
                "time_s": 378.457,
                "time_e": 378.697
            },
            {
                "time_s": 378.777,
                "time_e": 378.837
            },
            {
                "time_s": 378.917,
                "time_e": 379.757
            },
            {
                "time_s": 381.185,
                "time_e": 381.685
            },
            {
                "time_s": 381.805,
                "time_e": 382.165
            },
            {
                "time_s": 382.225,
                "time_e": 382.285
            },
            {
                "time_s": 382.345,
                "time_e": 382.805
            },
            {
                "time_s": 382.905,
                "time_e": 383.245
            },
            {
                "time_s": 383.325,
                "time_e": 383.385
            },
            {
                "time_s": 383.485,
                "time_e": 383.565
            },
            {
                "time_s": 383.665,
                "time_e": 383.745
            },
            {
                "time_s": 383.865,
                "time_e": 384.125
            },
            {
                "time_s": 384.205,
                "time_e": 384.585
            },
            {
                "time_s": 384.665,
                "time_e": 385.265
            },
            {
                "time_s": 385.345,
                "time_e": 385.605
            },
            {
                "time_s": 385.685,
                "time_e": 385.765
            },
            {
                "time_s": 385.805,
                "time_e": 386.325
            },
            {
                "time_s": 386.385,
                "time_e": 386.685
            },
            {
                "time_s": 386.765,
                "time_e": 387.365
            },
            {
                "time_s": 387.545,
                "time_e": 387.805
            },
            {
                "time_s": 387.925,
                "time_e": 388.485
            },
            {
                "time_s": 388.565,
                "time_e": 389.125
            },
            {
                "time_s": 389.265,
                "time_e": 389.985
            }
        ],
        "start": 365.657,
        "end": 389.985,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 395.1,
                "time_e": 395.62
            },
            {
                "time_s": 395.68,
                "time_e": 396.18
            },
            {
                "time_s": 396.28,
                "time_e": 396.38
            },
            {
                "time_s": 396.46,
                "time_e": 396.52
            },
            {
                "time_s": 396.56,
                "time_e": 397.06
            }
        ],
        "start": 395.1,
        "end": 397.06,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "2 poslovnika protiv niko uzdr\u017eani ko nije glasalo 147 poslovnika konstituan skup\u0161tina nije izabrala ervina h \u0107atovi\u0107 je za \u010dlana saveta regulatornog tela za elektronske medije dozvolite mi da u va\u0161e i u svoje ime \u010destitam svim nosiocima javnih funkcija koje smo danas izabrali i po\u017eelim im puno uspjeha u radu i 7 ta\u010dka dnevnog reda stavljam na glasanje prijedlog odluke o izmjenu odluke o izboru \u010dlanova i zamenika \u010dlanova odbora narodne skup\u0161tine republike srbije koja je podnijela poslovni\u010dka grupa bori stadi socijaldemokratska stranka zajedno za srbiji 7 jula 2015 godine u celini",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 400.312,
                "time_e": 400.332
            },
            {
                "time_s": 400.572,
                "time_e": 401.052
            },
            {
                "time_s": 401.152,
                "time_e": 401.472
            },
            {
                "time_s": 401.532,
                "time_e": 401.772
            },
            {
                "time_s": 401.832,
                "time_e": 402.372
            },
            {
                "time_s": 402.452,
                "time_e": 402.512
            },
            {
                "time_s": 402.612,
                "time_e": 402.732
            },
            {
                "time_s": 402.792,
                "time_e": 403.172
            },
            {
                "time_s": 403.272,
                "time_e": 404.252
            },
            {
                "time_s": 404.572,
                "time_e": 405.072
            },
            {
                "time_s": 405.172,
                "time_e": 406.472
            },
            {
                "time_s": 406.612,
                "time_e": 407.132
            },
            {
                "time_s": 407.572,
                "time_e": 407.832
            },
            {
                "time_s": 408.052,
                "time_e": 408.532
            },
            {
                "time_s": 408.612,
                "time_e": 408.992
            },
            {
                "time_s": 409.552,
                "time_e": 409.572
            },
            {
                "time_s": 409.952,
                "time_e": 410.532
            },
            {
                "time_s": 410.572,
                "time_e": 410.612
            },
            {
                "time_s": 410.692,
                "time_e": 410.792
            },
            {
                "time_s": 410.952,
                "time_e": 411.192
            },
            {
                "time_s": 411.292,
                "time_e": 411.672
            },
            {
                "time_s": 411.752,
                "time_e": 412.352
            },
            {
                "time_s": 412.452,
                "time_e": 412.692
            },
            {
                "time_s": 413.192,
                "time_e": 413.312
            },
            {
                "time_s": 413.392,
                "time_e": 413.952
            },
            {
                "time_s": 414.032,
                "time_e": 414.352
            },
            {
                "time_s": 414.432,
                "time_e": 414.992
            },
            {
                "time_s": 415.072,
                "time_e": 415.132
            },
            {
                "time_s": 415.212,
                "time_e": 415.272
            },
            {
                "time_s": 415.332,
                "time_e": 415.352
            },
            {
                "time_s": 415.432,
                "time_e": 415.812
            },
            {
                "time_s": 416.472,
                "time_e": 416.492
            },
            {
                "time_s": 416.552,
                "time_e": 416.572
            },
            {
                "time_s": 416.692,
                "time_e": 416.992
            },
            {
                "time_s": 417.212,
                "time_e": 417.432
            },
            {
                "time_s": 417.572,
                "time_e": 418.052
            },
            {
                "time_s": 418.132,
                "time_e": 418.332
            },
            {
                "time_s": 418.392,
                "time_e": 419.032
            },
            {
                "time_s": 419.132,
                "time_e": 419.392
            },
            {
                "time_s": 419.472,
                "time_e": 419.832
            },
            {
                "time_s": 419.932,
                "time_e": 420.052
            },
            {
                "time_s": 420.152,
                "time_e": 420.272
            },
            {
                "time_s": 420.352,
                "time_e": 420.672
            },
            {
                "time_s": 420.792,
                "time_e": 421.272
            },
            {
                "time_s": 421.452,
                "time_e": 421.472
            },
            {
                "time_s": 421.592,
                "time_e": 422.172
            },
            {
                "time_s": 422.272,
                "time_e": 422.352
            },
            {
                "time_s": 422.752,
                "time_e": 422.972
            },
            {
                "time_s": 423.072,
                "time_e": 423.512
            },
            {
                "time_s": 423.592,
                "time_e": 423.612
            },
            {
                "time_s": 423.692,
                "time_e": 424.072
            },
            {
                "time_s": 424.492,
                "time_e": 424.512
            },
            {
                "time_s": 424.632,
                "time_e": 424.652
            },
            {
                "time_s": 425.012,
                "time_e": 425.332
            },
            {
                "time_s": 425.392,
                "time_e": 425.772
            },
            {
                "time_s": 425.852,
                "time_e": 426.132
            },
            {
                "time_s": 426.232,
                "time_e": 426.572
            },
            {
                "time_s": 426.592,
                "time_e": 426.652
            },
            {
                "time_s": 426.692,
                "time_e": 427.112
            },
            {
                "time_s": 427.192,
                "time_e": 427.572
            },
            {
                "time_s": 427.672,
                "time_e": 428.032
            },
            {
                "time_s": 428.152,
                "time_e": 428.192
            },
            {
                "time_s": 428.312,
                "time_e": 428.652
            },
            {
                "time_s": 428.772,
                "time_e": 429.152
            },
            {
                "time_s": 429.252,
                "time_e": 429.272
            },
            {
                "time_s": 429.332,
                "time_e": 429.652
            },
            {
                "time_s": 429.752,
                "time_e": 430.152
            },
            {
                "time_s": 430.752,
                "time_e": 430.792
            },
            {
                "time_s": 430.892,
                "time_e": 431.412
            },
            {
                "time_s": 431.512,
                "time_e": 431.852
            },
            {
                "time_s": 431.912,
                "time_e": 432.192
            },
            {
                "time_s": 432.292,
                "time_e": 432.612
            },
            {
                "time_s": 432.692,
                "time_e": 433.072
            },
            {
                "time_s": 433.152,
                "time_e": 433.652
            },
            {
                "time_s": 433.752,
                "time_e": 434.072
            },
            {
                "time_s": 434.492,
                "time_e": 434.612
            },
            {
                "time_s": 434.652,
                "time_e": 434.692
            },
            {
                "time_s": 434.752,
                "time_e": 435.092
            },
            {
                "time_s": 435.172,
                "time_e": 435.752
            },
            {
                "time_s": 435.832,
                "time_e": 436.092
            },
            {
                "time_s": 436.192,
                "time_e": 436.412
            },
            {
                "time_s": 436.512,
                "time_e": 436.852
            },
            {
                "time_s": 436.972,
                "time_e": 437.872
            },
            {
                "time_s": 437.932,
                "time_e": 438.312
            },
            {
                "time_s": 438.412,
                "time_e": 438.692
            },
            {
                "time_s": 438.732,
                "time_e": 438.832
            },
            {
                "time_s": 438.872,
                "time_e": 439.172
            },
            {
                "time_s": 439.272,
                "time_e": 439.292
            },
            {
                "time_s": 439.712,
                "time_e": 439.912
            },
            {
                "time_s": 440.432,
                "time_e": 440.892
            },
            {
                "time_s": 441.412,
                "time_e": 441.772
            },
            {
                "time_s": 441.952,
                "time_e": 441.972
            },
            {
                "time_s": 442.132,
                "time_e": 442.592
            }
        ],
        "start": 400.312,
        "end": 442.592,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010den glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 450.153,
                "time_e": 450.713
            },
            {
                "time_s": 450.773,
                "time_e": 451.333
            },
            {
                "time_s": 451.453,
                "time_e": 451.553
            },
            {
                "time_s": 451.653,
                "time_e": 451.713
            },
            {
                "time_s": 451.733,
                "time_e": 452.293
            }
        ],
        "start": 450.153,
        "end": 452.293,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "145 protivniku uzdr\u017eaniu nije glasalo 4 poslnika konstatom da naravno skup\u0161tine ve\u0107ina glasa sik naravnih poslovnika usvojila prijedlog odluke po \u0161tenarodna skup\u0161tina obavila je razmatranje i odlu\u010divanje svinta\u010dkom dnevnog reda ove sednice saglasno \u010dlanstvo 2 poslovnika zaklju\u010dujem sednicu 15 vanrenog zasedanja narodne skup\u0161tine republike srbije u 205 godi",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 455.366,
                "time_e": 456.006
            },
            {
                "time_s": 456.246,
                "time_e": 456.846
            },
            {
                "time_s": 456.946,
                "time_e": 457.526
            },
            {
                "time_s": 457.606,
                "time_e": 457.746
            },
            {
                "time_s": 457.806,
                "time_e": 458.206
            },
            {
                "time_s": 458.326,
                "time_e": 458.346
            },
            {
                "time_s": 458.726,
                "time_e": 459.226
            },
            {
                "time_s": 459.366,
                "time_e": 459.886
            },
            {
                "time_s": 459.946,
                "time_e": 460.006
            },
            {
                "time_s": 460.106,
                "time_e": 460.466
            },
            {
                "time_s": 460.566,
                "time_e": 461.006
            },
            {
                "time_s": 461.046,
                "time_e": 461.406
            },
            {
                "time_s": 461.506,
                "time_e": 461.886
            },
            {
                "time_s": 461.966,
                "time_e": 462.146
            },
            {
                "time_s": 462.226,
                "time_e": 462.586
            },
            {
                "time_s": 462.666,
                "time_e": 463.306
            },
            {
                "time_s": 463.906,
                "time_e": 464.566
            },
            {
                "time_s": 464.826,
                "time_e": 465.306
            },
            {
                "time_s": 465.466,
                "time_e": 465.966
            },
            {
                "time_s": 466.426,
                "time_e": 466.506
            },
            {
                "time_s": 466.586,
                "time_e": 467.106
            },
            {
                "time_s": 467.186,
                "time_e": 467.546
            },
            {
                "time_s": 467.626,
                "time_e": 467.946
            },
            {
                "time_s": 467.966,
                "time_e": 468.026
            },
            {
                "time_s": 468.086,
                "time_e": 468.766
            },
            {
                "time_s": 468.786,
                "time_e": 468.806
            },
            {
                "time_s": 468.866,
                "time_e": 469.366
            },
            {
                "time_s": 469.446,
                "time_e": 470.066
            },
            {
                "time_s": 470.186,
                "time_e": 470.546
            },
            {
                "time_s": 470.606,
                "time_e": 470.826
            },
            {
                "time_s": 470.906,
                "time_e": 470.986
            },
            {
                "time_s": 471.106,
                "time_e": 471.586
            },
            {
                "time_s": 471.686,
                "time_e": 472.246
            },
            {
                "time_s": 472.366,
                "time_e": 472.786
            },
            {
                "time_s": 472.946,
                "time_e": 472.966
            },
            {
                "time_s": 473.166,
                "time_e": 473.806
            },
            {
                "time_s": 474.306,
                "time_e": 474.806
            },
            {
                "time_s": 474.906,
                "time_e": 475.346
            },
            {
                "time_s": 475.386,
                "time_e": 475.466
            },
            {
                "time_s": 476.006,
                "time_e": 476.506
            },
            {
                "time_s": 476.566,
                "time_e": 477.146
            },
            {
                "time_s": 477.246,
                "time_e": 477.586
            },
            {
                "time_s": 477.666,
                "time_e": 478.066
            },
            {
                "time_s": 478.126,
                "time_e": 478.626
            },
            {
                "time_s": 478.726,
                "time_e": 479.026
            },
            {
                "time_s": 479.406,
                "time_e": 479.446
            },
            {
                "time_s": 479.526,
                "time_e": 479.986
            },
            {
                "time_s": 480.586,
                "time_e": 480.726
            }
        ],
        "start": 455.366,
        "end": 480.726,
        "match_error": "only in reco"
    }
]