[
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73795",
        "text": "Po\u0161tovani narodni poslanici, otvaram Drugu sednicu Narodne skup\u0161tine Republike Srbije za vreme vanrednog stanja, koja se odr\u017eava u skladu sa \u010dlanom 200. Ustava Republike Srbije. Na osnovu slu\u017ebene evidencije o prisutnosti narodnih poslanika, konstatujem da sednici prisustvuje 130 narodnih poslanika. Radi utvr\u0111ivanja broja narodnih poslanika prisutnih u sali, molim da ubacite svoje identifikacione kartice u poslani\u010dke jedinice elektronskog sistema za glasanje. Konstatujem da je primenom elektronskog sistema za glasanje utvr\u0111eno da je u sali prisutno 135 narodnih poslanika i da imamo uslove za dana\u0161nji rad. Obave\u0161tavam vas da je prijavio opravdano odsustvo danas narodni poslanik Borisav Kova\u010devi\u0107. Po\u0161tovane dame i gospodo narodni poslanici, za Drugu sednicu Narodne skup\u0161tine Republike Srbije za vreme vanrednog stanja odre\u0111en je slede\u0107i D n e v n i r e d: 1. Predlog odluke o ukidanju vanrednog stanja, koju je podnela Vlada, 4. maja 2020. godine i 2. Predlog zakona o va\u017eenju uredaba koje je Vlada uz supotpis predsednika Republike donela za vreme vanrednog stanja i koje je Narodna skup\u0161tina potvrdila. Predlo\u017eila sam da na osnovu \u010dlana 92. stav 2, \u010dlana 157. stav 2. i \u010dlana 192. stav 3. Poslovnika, obavimo zajedni\u010dki jedinstveni pretres o Predlogu odluke o ukidanju vanrednog stanja i Predlogu zakona o va\u017eenju uredaba koje je Vlada uz supotpis predsednika Republike donela za vreme vanrednog stanja i koje je Narodna skup\u0161tina potvrdila. Stavljam na glasanje ovaj predlog. Zaklju\u010dujem glasanje: za \u2013 129 poslanika, protiv \u2013 jedan, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo 17 poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina prihvatila ovaj predlog. Prelazimo na rad po utvr\u0111enom dnevnom redu. Ujedno vas, po\u0161tovani poslanici, obave\u0161tavam da saglasno \u010dlanu 27. i 87. st. 2. i 3. Poslovnika, Narodna skup\u0161tina \u0107e danas raditi i posle 18.00 \u010dasova, zbog potrebe da donesemo akte iz dnevnog reda ove sednice. Dana\u0161njoj sednici prisustvuju predsednica Vlade Ana Brnabi\u0107 i prvi potpredsednik Vlade, ministar spoljnih poslova, Ivica Da\u010di\u0107. Molim poslani\u010dke grupe, ukoliko to ve\u0107 nisu u\u010dinile, da odmah podnesu prijave za re\u010d, sa redosledom narodnih poslanika. Saglasno \u010dlanu 192. stav 3, shodno \u010dlanu 157. stav 2. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, otvaram zajedni\u010dki jedinstveni pretres o Predlogu odluke o ukidanju vanrednog stanja i Predlogu zakona o va\u017eenju uredaba koje je Vlada uz supotpis predsednika Republike donela za vreme vanrednog stanja i koje je Narodna skup\u0161tina potvrdila. Da li predstavnik predlaga\u010da, predsednica Vlade Ana Brnabi\u0107, \u017eeli re\u010d? Izvolite. (Narodni poslanik Bo\u0161ko Obradovi\u0107 zvi\u017edi u pi\u0161taljku.) Izri\u010dem opomenu poslaniku Bo\u0161ku Obradovi\u0107u. (Narodni poslanik Bo\u0161ko Obradovi\u0107 zvi\u017edi u pi\u0161taljku.) Izri\u010dem drugu opomenu poslaniku Bo\u0161ku Obradovi\u0107u. (Narodni poslanik Bo\u0161ko Obradovi\u0107 zvi\u017edi u pi\u0161taljku ispred stola predsedavaju\u0107eg.) Oduzimam re\u010d poslaniku Bo\u0161ku Obradovi\u0107u. Isklju\u010deni ste sa sednice. Pauza od 15 minuta da obezbe\u0111enje Narodne skup\u0161tine izvede poslanika kome je izre\u010dena mera. Hvala. [[Posle pauze.]] Po\u0161tovani poslanici, \u010dlan 111. stav 4. - ako narodni poslanik odbije da se udalji sa sednice Narodne skup\u0161tine, predsednik Narodne skup\u0161tine \u0107e nalo\u017eiti slu\u017ebi zadu\u017eenoj za odr\u017eavanje reda u zgradi Narodne skup\u0161tine da tog narodnog poslanika udalji sa sednice i odredi pauzu do izvr\u0161enja mera udaljenja. (Narodni poslanik Bo\u0161ko Obradovi\u0107 zvi\u017edi u pi\u0161taljku.) Odre\u0111ujem pauzu od 20 minuta. Pozivam slu\u017ebe zadu\u017eene za odr\u017eavanje reda u zgradi da primene mere i da isprate poslanika van sale kako bi mogli da se posvetimo Predlogu odluke o ukidanju vanrednog stanja i donesemo ovu meru. Pauza od 20 minuta i molim da izvr\u0161ite meru, u skladu sa Poslovnikom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73798",
        "text": "Hvala vam. Po\u0161tovana predsedavaju\u0107a, po\u0161tovani poslanici, velika zahvalnost \u0161to ste nam omogu\u0107ili da radimo danas u interesu gra\u0111ana. Vlada je poslala Predlog za ukidanje vanrednog stanja. Moje izlaganje \u0107e biti kratko. Da\u0107u vam samo pregled toga za\u0161to smo mi predlo\u017eili ukidanje vanrednog stanja. Dakle, prema mi\u0161ljenju struke, Kriznog \u0161taba, a onda i Vlade Republike Srbije stvorili su se svi uslovi da se u Srbiji ukine vanredno stanje, koje je uvedeno 15. marta 2020. godine, zbog epidemije Kovida \u2013 19, odnosno Koronavirusa. Osnovni uslov je bio da vi\u0161e od sedam dana imamo procenat ispod 5% zara\u017eenih u odnosu na ukupno testirane. I taj uslov je, sva sre\u0107a ispunjen, zahvaljuju\u0107i svim onim restriktivnim merama, svoj onoj disciplini, svom zalaganju i zdravstvenih radnika i svih ostalih. Dakle, imamo taj osnovni uslov ispunjen. Od 28. aprila mi smo ispod 5%. Tada, 28. aprila imali smo 4,0%, dakle procenat pozitivnih, odnosno zara\u017eenih u odnosu na ukupno testirane, 29. aprila tako\u0111e 4%, 30. aprila 4,25%, 1. maja 3,31%, 2. maja 3,09%, 3. maja 1,93%, 4. maja 2,04% i 5. maja, odnosno ju\u010de 2,49% i danas \u0107emo videti u 15.00 \u010dasova presek, ali do ovog trenutka je negde oko 1,8%, dakle ispod 2%. Pored ovoga, mi ve\u0107 sedam dana vidimo zna\u010dajno smanjenje dnevnog broja aktivnih slu\u010dajeva i pored ovoga, kona\u010dno ispunjeno je svih \u0161est kriterijuma Svetske zdravstvene organizacije koji su Ministarstvu zdravlja Republike Srbije dostavljeni i kada se ispuni ovih \u0161est kriterijuma koje je dala Svetska zdravstvena organizacija, trebaju postepeno da se ukidaju mere u slu\u010daju epidemije u nekoj dr\u017eavi \u010dlanici. Pod jedan, dokazi pokazuju da je preno\u0161enje Kovid \u2013 19 kontrolisano, \u0161to smo mi ispunili ve\u0107 du\u017ee od sedam dana. Pod dva, javno zdravstveni i zdravstveni sistemi imaju dovoljno kapaciteta da identifikuju, izoluju, testiraju i le\u010de sve slu\u010dajeve, kao i da prate i sme\u0161taju kontakte u karantin, \u0161to je sva sre\u0107a bio slu\u010daj u Republici Srbiji zaista od prvog dana i to se nikad nije promenilo, zahvaljuju\u0107i svim merama koje smo svi zajedno i preduzimali i po\u0161tovali. Pod tri, rizici od epidemije su svedeni na minimum, u okru\u017eenjima velike ranjivosti, kao \u0161to su ustanove za dugotrajno zbrinjavanje i kolektivni centri. Pod \u010detiri, preventivne mere se uspostavljaju na radnim mestima sa fizi\u010dkim distanciranjem, sa postavljanjem sredstava za pranje i dezinfekciju ruku i respiratornom higijenom i potencijalnim termalnim skriningom. Pod pet, upravljanje rizikom od importovanja ili eksportovanja zaraze iz zajednica sa visokim rizikom preno\u0161enja. Mi \u010dak to danas vi\u0161e ni nemamo. Dakle, nemamo \u010dak ni ova mala \u017eari\u0161ta. I pod \u0161est, lokalne zajednice u\u010destvuju u prelasku na bla\u017ee mere. Dakle, imamo tri osnovna uslova ispunjena. Mislim da je od nas odgovorno da predlo\u017eimo vama ukidanje vanrednog stanje, mislim da je to najodgovornije mogu\u0107e pona\u0161anje prema gra\u0111anima Republike Srbije. Mislim da je va\u017eno da vanredno stanje u Republici Srbiji ne ostaje na snazi ni dan du\u017ee nego \u0161to je potrebno i da se Srbija, njena privreda, svi na\u0161i gra\u0111ani vra\u0107aju polako, koliko toliko normalnom \u017eivotu, a kao \u0161to smo rekli, ono \u0161to \u0107e biti na\u0161a nova normalnost jeste \u017eivot i rad uz mere socijalne distance, fizi\u010dke distance, mere opreza i prevencije, maske, poja\u010dana higijena. Dakle, sve ono \u0161to \u0107e biti potrebno do pronalaska vakcine za Kovid \u2013 19. Va\u017eno je da sada krenemo ponovo u privredni rast, privredni oporavak, va\u017eno je da iskoristimo i donekle \u0161ansu koja se nama pru\u017ea, obzirom na to da je Srbija spremnija nego mnoge druge dr\u017eave u Evropi i svetu do\u010dekala ovu krizu, kako zdravstveno, tako i ekonomski. Zahvaljuju\u0107i tome je na\u0161 rast u prvom kvartalu bio u ovom trenutku su procene 5%, verovatno \u0107e biti ne\u0161to iznad 5%, dok imamo ekonomski pad i u EU i u evro zoni i \u0161irom sveta. Dakle, va\u017eno je i predlog je da Srbija krene da se vra\u0107a u normalu, da ukinemo vanredno stanje. Imamo sve preduslove i bilo bi neodgovorno i bilo bi zloupotreba da i jedan, jedini dan du\u017ee vanredno stanje produ\u017eavamo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73799",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima Balint Pastor. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73800",
        "text": "Uva\u017eena predsednice Vlade, gospodine prvi potpredsedni\u010de Vlade, predsednice, dame i gospodo narodni poslanici, kao \u0161to je predsednica Vlade kratko govorila i ja \u0107u samo vrlo kratko da iznesem stavove poslani\u010dke grupe SVM. Kao \u0161to sam rekao pro\u0161le nedelje, kada je Narodna skup\u0161tina potvrdila odluku o uvo\u0111enju vanrednog stanja, \u017eelim da ponovim da su mere Vlade Republike Srbije bile pravovremene, opravdane i srazmerne. Srbija je spremna do\u010dekala epidemiju i to je uzrok zbog \u010dega smo mi u situaciji da nakon pedesetak dana mo\u017eemo da ukinemo vanredno stanje. Treba gra\u0111ani Republike Srbije da znaju da nisu sve zemlje u ovoj situaciji, da ima zemalja u kojima su vlade donele odluku da se vanredno stanje produ\u017ei, da vanredne mere ostanu na snazi do jula ili u nekim zemljama do jo\u0161 kasnije. Svakako je dobro \u0161to smo mi do\u0161li u situaciju da polako mo\u017eemo iz ove krize da iza\u0111emo. Prvi korak ka tome jeste ukidanje vanrednog stanja zbog toga \u0161to ne postoje vi\u0161e razlozi i uslovi za vanredno stanje, jer opasnost nije takvog karaktera da su u opasnosti opstanak dr\u017eave i naroda. \u0160to se ti\u010de Predloga zakona o va\u017eenju uredaba koje je Vlada Republike Srbije donela uz supotpis predsednika Republike za vreme vanrednog stanja, bitno je re\u0107i da se zajedno sa vanrednim stanjem ukidaju sve one uredbe koje su zna\u010dile organi\u010denje pojedinih ljudskih i manjinskih prava, jer ljudska i manjinska prava mogu da budu ograni\u010dena isklju\u010divo za vreme vanrednog ili ratnog stanja po Ustavu Republike Srbije i zbog toga te uredbe ne mogu da ostanu i ta ograni\u010denja ljudskih prava ne mogu da ostanu na snazi. Ostaju na snazi neke uredbe koje se ti\u010du mera, ekonomskih mera Vlade, pre svega se radi o onim merama koje omogu\u0107avaju isplatu onih 100 evra gra\u0111anima, mere koje stvaraju uslove za pomo\u0107 privrednicima, preduzetnicima, poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima. Ja bi ponovo da ka\u017eem ono \u0161to sam rekao i pro\u0161le nedelje, da zamolim gra\u0111ane, privrednike, preduzetnike, i poljoprivredne proizvo\u0111a\u010de da koriste one mogu\u0107nosti koje je Vlada Republike Srbije omogu\u0107ila da bi mogli da odr\u017ee svoj biznis, da bi mogli da razvijaju svoje poljoprivredno gazdinstvo. Ujedno, \u017eelim ponovo da apelujem na Vladu i da zamolim sve nadle\u017ene organe da u\u010dine sve i da budu ka\u017enjeni svi oni gra\u0111ani Republike Srbije koji su kr\u0161ili mere Vlade, jer je ogromna ve\u0107ina gra\u0111ana sve te mere izuzetno te\u0161ke mere po\u0161tovala i jednostavno na osnovu principa pravi\u010dnosti to tako mora da bude. Bile su izuzetno restriktivne mere i za vreme katoli\u010dkog Uskrsa i za vreme pravoslavnog Vaskrsa i danas na \u0110ur\u0111evdan, ogromna ve\u0107ina gra\u0111ana je po\u0161tovala te mere i svi oni koji nisu treba da budu ka\u017enjeni na osnovu propisa Republike Srbije. Imao bi dva pitanja za predsednicu Vlade, odnosno za prvog potpredsednika Vlade. Prvi se odnosi, jer polako ulazimo u normalizaciju \u017eivota, a normalizacija \u017eivota pretpostavlja i prelazak granica Republike Srbije i to je bitno, pogotovo u pograni\u010dnim oblastima, op\u0161tinama Republike Srbije i \u017eeleo bi i ovom prilikom da se zahvalim Vladi \u0161to je re\u0161en problem odre\u0111enih kategorija Republike Srbije, pre svega, mislim na one koji obra\u0111uju zemlju sa druge strane granice i na one koji imaju radno mesto sa druge strane granice i njima je omogu\u0107eno u pojasu od 50 kilometara da prelaze granicu. Ali, pitaju i drugi gra\u0111ani Republike Srbije, kada \u0107e biti mogu\u0107e pre\u0107i granicu bez odre\u0111ivanja obaveznog karantina koje je bilo opravdano za vreme vanrednog stanja? Naravno, to niko ne spori, ali su izuzetno te\u0161ke \u017eivotne situacije i drame u slu\u010daju odre\u0111enih gra\u0111ana, pogotovo u pograni\u010dnim op\u0161tinama de\u0161ava se da neki ljudi primaju odre\u0111ene terapije sa druge strane granice, de\u0161ava se da su porodice razdvojene, de\u0161ava se da iz nekih drugih razloga, ne samo privrednih, treba ta granica da se pre\u0111e. Pa, postavio bih pitanje, kada gra\u0111ani mogu da o\u010dekuju da prelaze najnormalnije, uz po\u0161tovanje odre\u0111enih mera, ali bez karantina granice? Drugo pitanje i to zaista ne \u017eelim da politizujem i SVM ne spada u stranke koje su to pitanje politizovale, ali ponovo se pojavljuju migranti. O migrantima sam ja u ovoj Narodnoj skup\u0161tini govorio u vi\u0161e navrata i molio nadle\u017ene organe da se obezbedi mir i sigurnost svih gra\u0111ana Republike Srbije. Meni su se sino\u0107 javljali gra\u0111ani sa informacijama i sa fotografijama da su migranti opet krenuli ka odre\u0111enim naseljenim mestima u pograni\u010dnom pojasu u op\u0161tinama i naseljenim mestima u severnoj Ba\u010dkoj i u severnom Banatu sino\u0107 kada je jo\u0161 bila na snazi zabrana kretanja, sino\u0107 kada je jo\u0161 Vojska Srbije \u010duvala prihvatne centre. Ja bih molio, apelovao na Vladu Republike Srbije da zajedni\u010dkim snagama u\u010dinimo sve da nakon vra\u0107anja \u017eivota u neke normalne tokove gra\u0111ani budu sigurni i mirni i \u0161to se ti\u010de prisustva migranata. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73801",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima Ana Brnabi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73802",
        "text": "Hvala vam. Zahvaljujem na podr\u0161ci, zahvaljujem tako\u0111e na razumevanju da su se ispunili svi potrebni uslovi, a da je ovo izuzetno va\u017eno za sve na\u0161e gra\u0111ane i da je danas \u010dini mi se veliki i va\u017ean dan, da danas imamo pozitivne vesti za na\u0161e gra\u0111ane. \u017dao mi je \u0161to je ovo zasedanje Narodne skup\u0161tine moralo da po\u010dne na na\u010din na koji je po\u010delo zato \u0161to stvarno mislim da svi na\u0161i gra\u0111ani sa nestrpljenjem \u010dekaju ukidanje vanrednog stanja. Zbog toga je bilo odgovorno da to uradimo prvi dan kada je to mogu\u0107e, \u0161to ne zna\u010di da Vlada Republike Srbije ne\u0107e raditi na ovome. Mi ne\u0107emo ni ukidati krizne \u0161tabove. Krizni \u0161tabovi \u0107e nastaviti da rade, mi \u0107emo nastaviti da testiramo jednak i sve ve\u0107i broj gra\u0111ana da bi obezbedili punu sigurnost za sve na\u0161e gra\u0111ane da preveniramo povratak epidemije, da nemamo taj drugi talas ili ukoliko taj drugi talas do\u0111e eventualno na jesen, da smo u potpunosti spremni. Zaista mislimo da vanredno stanje nema razloga da postoji vi\u0161e u Republici Srbiji i verujem da se najve\u0107i procenat na\u0161ih gra\u0111ana, ako ne i svi, zaista raduju dana\u0161njem danu i da se nestrpljenjem o\u010dekuju podr\u0161ku i vas narodnih poslanika i glasanje za ukidanje vanrednog stanja. \u0160to se ti\u010de dve teme - ulazak u zemlju. Mi smo o tome ve\u0107 razgovarali. Ja o\u010dekujem da ili sutra ili najkasnije prekosutra, dakle u petak, Krizni \u0161tab ima slede\u0107u sednicu, mi smo se sastali ju\u010de i dogovor je da za slede\u0107u sednicu Kriznog \u0161taba imamo ta\u010dno odre\u0111ene mere pod kojima \u0107emo pu\u0161tati ljude da ulaze u Republiku Srbiju bez potrebe da ostaju 14 dana u karantinu. Iza\u0107i \u0107emo ili u petak ili u ponedeljak sa jasnom preporukom. Jedino o \u010demu sada razmi\u0161ljamo je da li \u0107e to biti dokaz da osoba koja ulazi u Republiku Srbiju nije zara\u017eena, da li \u0107e to biti PCR test u starosti od 24 sata, dakle negativan PCR test, ili \u0107emo raditi PCR ili brze testove na granicama u Republici Srbiji. Ve\u0107 smo razmatrali kako mo\u017eemo to da uradimo na najbr\u017ei mogu\u0107i na\u010din, tako da \u0107e u najkra\u0107em mogu\u0107em roku ili u petak ili u ponedeljak \u0107emo ovo re\u0161iti i pusti\u0107emo ponovo zarad uvo\u0111enja kakve-takve nove normalnosti. Dakle, ne\u0107e ljudi mo\u0107i tek tako da u\u0111u, mora\u0107e da imaju test ili iz svoje zemlje ili \u0107emo mi raditi testove, ali \u0107emo omogu\u0107iti ljudima da ulaze u Republiku Srbiju. \u0160to se migranata ti\u010de, danas tokom dana \u0107e se odr\u017eati u Vladi relevantni sastanci, da vidimo kako mo\u017eemo ponovo i zato \u0161to je nova normalnost, dakle i zato \u0161to \u0107emo morati da dr\u017eimo te mere opreza. Kako \u0107emo postupati prema migrantima? Naravno, humano, ljudski, ali uz sve mere opreza i prevencije. Dakle, ima\u0107ete informaciju ve\u0107 sutra o tome kakve \u0107e biti dodatne vanredne mere, rekla bih, da bi se sa\u010duvalo javno zdravlje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73803",
        "text": "Hvala. Re\u010d tra\u017ei Ivica Da\u010di\u0107, ministar spoljnih poslova.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73804",
        "text": "Zahvaljujem, po\u0161tovana predsednice. Po\u0161tovani narodni poslanici, po\u0161to je gospodin Pastor postavio pitanje vezano za putovanja, mi smo, kao \u0161to znate, doneli odluke, uredbe i ostale propise koji se ti\u010du kretanja, u ovom slu\u010daju i prelaska dr\u017eavne granice. Vlada je donela dopunu te uredbe, izme\u0111u ostalog i na molbu ma\u0111arskog Ministarstva spoljnih poslova i to smo zavr\u0161ili. To se ne odnosi samo na Ma\u0111arsku, odnosi se i na sve okolne zemlje. To zna\u010di da, \u0161to se nas ti\u010de, svi mogu da koji \u017eive u tom malograni\u010dnom pojasu, a obi\u010dno je malograni\u010dni pojas oko 50 km, svi koji \u017eive u tom pojasu, a imaju zemlju na drugoj strani granice ili rade na drugoj strani granice, zna\u010di otvorena je mogu\u0107nost da se prelazi dr\u017eavna granica bez ovih ograni\u010denja, odnosno i samoizolacije, izolacije i svega ostalog. Me\u0111utim, to je na\u0161a odluka. Samo je Ma\u0111arska do sada krenula u primenu svega toga. Ho\u0107u da ka\u017eem da mi razgovaramo sada sa Bugarskom. Mo\u017eda \u0107e od sutra i sa Bugarskom to da se realizuje. Sa Bosnom i Hercegovinom je dosta te\u0161ko to i\u0161lo, \u0161to bi ina\u010de trebalo da ide veoma lako, ba\u0161 zato \u0161to ima velikog broja ljudi koji \u017eive sa druge strane i \u0161to to nisu samo Srbi, nego su i muslimani, odnosno Bo\u0161njaci\u2026 (Vojislav \u0160e\u0161elj: Sve su to Srbi, Da\u010di\u0107u, nego nisi nau\u010dio na vreme.) Dobro, dobro, ti si iz tog kraja tamo\u2026 U svakom slu\u010daju, nama je otvorena ta mogu\u0107nost da se sklope jo\u0161 ti bilateralni dogovori i to je i Hrvatska, Severna Makedonija, Rumunija i to \u0107emo zavr\u0161iti. Me\u0111utim, ostaje ovo drugo pitanje koje ste vi postavili, a to je prelazak dr\u017eavne granice. To nije samo na\u0161e pitanje. Zna\u010di, mi mo\u017eemo i da otvorimo na\u0161e granice, ali sada je situacija takva u me\u0111unarodnom i pravnom i u politi\u010dkom prometu, da tako ka\u017eem, da nigde ne postoji re\u017eim slobodnog prelaska granica. Sve zemlje tra\u017ee odre\u0111ene potvrde i garancije, ne samo zdravstvenog tipa, nego uop\u0161te mogu\u0107nost da u\u0111ete u tu zemlju. Zna\u010di, vi ne mo\u017eete da u\u0111ete u neku zemlju, kao \u0161to je na primer neka zemlja \u010dlanica EU, a da nemate neku dozvolu za rad ili za boravak ili da imate posebnu garanciju ministarstva da tu dolazite zbog ne\u010deg posebno. Tako da, u mapi puta koju je EU napravila otvaranje granica ne spada u prve mere. To zna\u010di da \u010dak neke od zemalja to ne planiraju pre juna meseca. Mi \u0107emo pratiti to kako ide. Naravno, kada je re\u010d o zdravstvenom sistemu, oni koji se bave time \u0107e proceniti koje mere treba neko da primenjuje kada u\u0111e u zemlju, odnosno da li \u0107e ostati ta mera samoizolacije i u kom roku. Bila je i 28 dana i 14 dana, ali ta mera svakako se primenjuje svuda. Zna\u010di, ne postoji zemlja gde mo\u017eete da u\u0111ete, a da ne odete u karantin ili u samoizolaciju. Zna\u010di, ove stvari ne zavise samo od nas i mi \u0107emo pratiti ono \u0161to se de\u0161ava. Kad sam ve\u0107 uzeo re\u010d, samo bih hteo da dodam na ovo \u0161to je premijerka govorila, da smo mi u sklopu svih ovih aktivnosti koje smo preduzimali, po\u0161to znate da je u vreme Korone i pandemije i uloga Ministarstva spoljnih poslova bila specifi\u010dna i cela spoljna politika se svodila prakti\u010dno na pomo\u0107 u prevazila\u017eenju svih te\u0161ko\u0107a koje tu postoje, a pre svega pomo\u0107 ljudima da putuju, da se vrate. Kako ste govorili na pro\u0161loj sednici parlamenta o tome, mi smo uspeli, ne uspeli, nego smo omogu\u0107ili da vi\u0161e od 15.000 ljudi na organizovan na\u010din, uz organizovanu pomo\u0107 Vlade Republike Srbije, naravno, u toj komunikaciji mi smo imali jednu radnu grupu, odnosno krizni \u0161tab koji je u okviru Ministarstva spoljnih poslova, koji je u dogovoru sa kabinetima predsednika Republike i premijerke i u dogovorima sa Ministarstvom unutra\u0161njih poslova, Ministarstvom zdravlja i Ministarstva saobra\u0107aja re\u0161avao sva ova otvorena pitanja. Bilo je 37 humanitarnih letova, gde je prevezeno, ako se tome dodaju, zna\u010di na humanitarne letove koje je organizovala Er Srbija, odnosno platila Vlada Srbije, ako se tome dodaju i letovi koje su radile druge dr\u017eave za svoje gra\u0111ane, pa su pomogli da se i na\u0161i gra\u0111ani prevezu, kada se tome doda i program koji je i EU sprovodila za povratak njenih dr\u017eavljana sa nekih udaljenih destinacija, a tako\u0111e je bilo i primera da su neke kompanije organizovale \u010darter letove da vrate radnike koji su radili negde u inostranstvu, zna\u010di tu je bilo vi\u0161e od 7000 ljudi koji su vra\u0107eni avionskim putem. Me\u0111utim, Vlada je procenila, po\u0161to vi\u0161e nema potrebe za tim humanitarnim letovima, jer niko vi\u0161e nije zarobljen na aerodromu, procenili smo da to treba prekinuti i da Er Srbija treba da se \u0161to pre vrati redovnim aktivnostima. Koliko sam razumeo, to ve\u0107 izlazi sada iz mog domena rada, ali koliko sam razumeo, uskoro \u0107e Er Srbija da po\u010dne da leti tamo gde su ti aerodromi otvoreni u svetu. Neki aerodromi su stalno bili otvoreni. Mislim da je bio Frankfurt, Budimpe\u0161ta, a sada \u0107e i Be\u010d, tako da \u0107e tu biti tih redovnih linija. Me\u0111utim, dodatno, vezano sad za drugu stvar, mi smo omogu\u0107ili i organizovano da se mo\u017ee pre\u0107i granica putem automobila ili organizovanog prevoza kao \u0161to su autobusi. Ovde \u0107u ponoviti samo da niko ne mo\u017ee da pro\u0111e kroz neku zemlju, ne\u0107e ga pustiti, ako nema garanciju na\u0161eg ministarstva, odnosno na\u0161e dr\u017eave da \u0107e biti primljen da u\u0111e u zemlju. Tako da, Vlada se anga\u017eovala, prakti\u010dno je isti toliki broj pro\u0161ao i kolima, odnosno autobusom i nastavlja se svakog dana ta aktivnost. Me\u0111utim, sada se ta aktivnost, ovo \u0161to je Balint pitao, obavlja i u drugom smeru. To zna\u010di da postoje sada ljudi koji \u017eele da idu u te zemlje. To je, tako\u0111e, mogu\u0107e, ali uz organizovanu pomo\u0107 od strane Vlade Republike Srbije i na\u0161eg ministarstva, da se sa tim zemljama dogovori ta tranzitna linija, ruta, kako bi mogli da uop\u0161te pro\u0111u kroz sve te prepreke do mesta gde \u017eele da odu. Drugo, mi nismo nikome ni\u0161ta naplatili. Ve\u0107ina zemalja se opredelila da napla\u0107uje karte. Mi nismo naplatili ni jednu kartu. Moram da vam ka\u017eem da je bilo i druga\u010dije. Mi smo tri aviona poslali na Maltu. Sada vidim po medijima da ima zahteva i za \u010detvrti avion. Mi smo prestali sa time, ali \u017eelim tako\u0111e da vam ka\u017eem da Vlada Malte organizuje let i spremna je da organizuje let, ali taj let je ko\u0161tao 220 evra i na\u0161i ljudi to ne\u0107e da plate. Oni o\u010dekuju da mi po\u0161aljemo besplatno i sve je to u redu dok je funkcionisalo, i treba da poma\u017eemo, ali mi nismo turisti\u010dka agencija, ne mo\u017eemo da funkcioni\u0161emo vi\u0161e na takav na\u010din, ali smo pokazali odgovornost prema ovom problemu koji je postojao i re\u0161ili smo ga. Tako\u0111e, \u017eelim da ka\u017eem da sa velikim zadovoljstvom, kada je re\u010d o nekim drugim pitanjima, \u017eelim da pohvalim na\u0161i pristup koji, iako sada mnogi kritikuju na\u0161 odnos prema nekim zemljama koje su na\u0161i tradicionalni prijatelji, pa sada iz Brisela se veoma \u010desto \u010duju kritike na sve to. Moram da ka\u017eem da je Vlada Republike Srbije i predsednik Srbije koji danas upravo u\u010destvuje na samitu EU \u2013 zapadni Balkan, na\u017ealost, danas se svi samiti i svi me\u0111unarodni sastanci odvijaju putem video konferencija. Mi smo u\u010destvovali, na primer, premijerka je u\u010destvovala na Donatorskoj konferenciji koja je isto tako odr\u017eana putem video konferencije, Donatorskoj konferenciji za globalni odgovor na koronavirus, uklju\u010duju\u0107i i potragu za bezbednom i efikasnom vakcinom, za bezbednim i efikasnim na\u010dinom le\u010denja, odnosno terapijom, lekovima, i naravno za pomo\u0107 me\u0111usobnu i solidarnost koja postoji izme\u0111u zemalja. Ovo sam rekao zbog toga \u0161to smo mi donirali dva miliona evra, zna\u010di Srbija. To govorim zbog toga \u0161to je to dvostruko vi\u0161e od Hrvatske koja je predsedavaju\u0107a EU, a da ne pominjem sada neke druge zemlje. Zna\u010di, Estonija, Letonija i Bugarska koje su donirale po 100.000 evra, Rumunija 200.000 evra, Malta 400.000 evra, Vi\u0161egradska grupa, to su Ma\u0111arska, Slova\u010dka, \u010ce\u0161ka i Poljska po 750.000 evra. Druge zemlje sa zapadnog Balkana nisu ni u\u010destvovale uop\u0161te, a zemlje o kojima sam govorio su dobile od EU milijarde i milijarde kroz razne fondove, a sada ula\u017eu 100.000 evra. U redu, da se ne me\u0161amo sada u njihove stvari, mislim da time nisu pokazali da su pametniji, nego da smo mi pokazali da ozbiljno pristupamo ovom problemu i da \u017eelimo da do\u0111e do jednog pravog odgovora na zaustavljanje ove pandemije, a to zna\u010di nau\u010dnog odgovora kako da se \u0161to pre zaustave svi ovi problemi koji postoji. Ne\u0107e se \u017eivot tako brzo vratiti na normalu. Sve zemlje procenjuju da \u0107e u narednih godinu, dve jo\u0161 trajati sve ove mare tzv. socijalnog distanciranja, a to podrazumeva i da moramo da se svi naviknemo kako \u0107e da funkcioni\u0161u sve vrste aktivnosti u ovim uslovima i da omogu\u0107imo da to funkcioni\u0161e. Zato moram da ka\u017eem da ako smo danas u situaciji da ukidamo vanredno stanje i podvu\u010demo crtu, vanredno stanje je bio neminovan odgovor na krizu koja je izazvana ovim opakim virusom i pandemijom. Vi\u0161e od polovine dr\u017eava \u010dlanica EU su uvele vanredno stanje. Isto tako, Srbija je pokazala da ima rukovodstvo koje mo\u017ee da vodi tzv. krizni menad\u017ement, odnosno da upravlja zemljom u najte\u017eim uslovima. Tu bih zaista \u017eeleo da pohvalim i li\u010dno stavljanje toga kao prioritet i predsednika Republike i predsednicu Vlade koji su predlagali i razne mere koje nisu popularne i koje smo morali da sprovodimo. Danas kada podvu\u010demo crtu, na\u0161 rezultat je i kada je re\u010d o stopi smrtnosti daleko ispod ovog proseka koji svako od vas mo\u017ee da izra\u010duna ako pogleda broj zara\u017eenih i broj smrtnih slu\u010dajeva. Vra\u0107amo se normalnim aktivnostima, vra\u0107amo se, izme\u0111u ostalog, i izbornoj kampanji. Mi smo se dogovori na sastanku sa predsednikom i premijerkom, kao predstavnici politi\u010dkih stranaka, i to je Vlada ve\u0107 usvojila, da se olak\u0161a proces prikupljanja potpisa i overe potpisa, da bi \u0161to vi\u0161e stranaka moglo da u\u010destvuje na izborima. Zato, \u010dekaju nas izbori. Mislim da je narod najbolji politi\u010dki sudija. Zato zaista ne mogu da shvatim ovakve doga\u0111aje kao \u0161to su danas, kao \u0161to je danas napravio Bo\u0161ko Obradovi\u0107. To mogu da shvatim samo kao poslednji nastup, jer ovakvom politikom, ovakvim destruktivnim pona\u0161anjem svakako \u0107e ispasti da je on zaista odzvi\u017edao svoje dana\u0161njim nastupom i da ga pozdravimo, ne verujem da \u0107e sa ovakvim nastupom u\u0107i u Skup\u0161tinu. \u0160to se nas ti\u010de, mi idemo dalje vezano za ovu krizu i uop\u0161te, politi\u010dki gledano, dovoljno ima vremena za izbore i evo, videli ste danas, to mi je premijerka malopre pokazala, da je objavljeno, neki profesor je izjavio da bi predsednik Republike trebalo da, kako su rekli, da se uzdr\u017ee od kampanje, a \u010dak ne bi trebalo ni da glasa, po njihovom mi\u0161ljenju. \u010cekate, sad vi\u0161e nije samo bitno da Vu\u010di\u0107 ne u\u010destvuje u kampanji, nego da ne mo\u017ee ni da glasa sada, i da je to odraz demokratije. Da vam ka\u017eem, to nikad do sada, ja se bavim, vi znate, 30 godina politikom, jo\u0161 nisam \u010duo takve izjave da se na takav na\u010din neko odnosi prema funkciji predsednika Republike. To je jednostavno zbog toga \u0161to svi znaju, na kraju krajeva, i kakva \u0107e biti i koja stranka ima podr\u0161ke i koji politi\u010dar. Ne\u0107u se vi\u0161e javljati, osim ukoliko na kraju ima nekih jo\u0161 pitanja koja se budu postavljala. Ne razumem ove iz opozicije \u0161to protestuju na dana\u0161njoj sednici. Pa valjda se svi raduju da se ukine vanredno stanje. Jedino ukoliko neko misli da potraje vanredno stanje jo\u0161 jedan mandat. Ja li\u010dno ne bih imao ni\u0161ta protiv, ali ipak je bolje da se ukine. Gospodin Pastor je na tom sastanku sa predsednicima stranaka rekao da on misli da opozicija treba da predlo\u017ei da treba da se produ\u017ei vanredno stanje, \u0161ta je rekao, u stvari, da se odlo\u017ee izbori za \u010detiri godine, da sve ostane ovako kako jeste. To bi nekome najvi\u0161e, izgleda, odgovaralo. Zamislite sada da imamo zahteve da se izbori odlo\u017ee na jesen. Kako da se odlo\u017ee izbori na jesen, morao bi neki poseban zakon da se donese, leks specijalis, moralo bi da se produ\u017ei vanredno stanje, i tako dalje. Kad god da budu izbori, rezultat \u0107e biti otprilike isti, a to je da \u0107emo pobediti. Kad ka\u017eem pobediti, mislim na vladaju\u0107u koaliciju, pa mo\u017eda i poneko jo\u0161 iz opozicije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73805",
        "text": "Re\u010d ima \u0110or\u0111e Mili\u0107evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73806",
        "text": "Zahvaljujem, uva\u017eena predsednice Narodne skup\u0161tine. Po\u0161tovana predsednice Vlade Republike Srbije, po\u0161tovani prvi potpredsedni\u010de Vlade, ministre spoljnih poslova, znate, Dimitrije Ljoti\u0107 je govorio da nama trebaju borci, a ne glasa\u010di. To je danas gospodin, ako tako mogu da ka\u017eem, Bo\u0161ko Obradovi\u0107 i pokazao, da kroz ovaj incident zapravo jo\u0161 jednom potvr\u0111uje da traga za na\u010dinom kako da bez izbora do\u0111e do vlasti i privilegije. \u017delim da \u010destitam, pre svega, predsednici Narodne skup\u0161tine na na\u010dinu na koji je odreagovala, ali i svim narodnim poslanicima na jednom dostojanstvenom na\u010dinu na koji su odreagovali na ovakav incident. Ina\u010de, na ovakve incidente, kojima se samo te\u017ei i koji imaju za cilj da se do\u0111e do medijske pa\u017enje i nekih jeftinih politi\u010dkih poena, upravo ovako i treba odreagovati. Da se vratim na ono \u0161to je tema dana\u0161njeg skup\u0161tinskog zasedanja. Mi smatramo da je Srbija ostvarila izvanredne rezultate u borbi protiv negativnih posledica virusa. Dr\u017eavno rukovodstvo, na \u010delu sa predsednikom Republike, predsednicom Vlade, celokupna Vlada Republike Srbije, celokupna zdravstvena struka jesu odradili jedan ozbiljan i va\u017ean posao. Rezultati tog posla su vidljivi i prepoznatljivi i zahvaljuju\u0107i tim rezultatima ovu fazu smo uspeli da prebrodimo. Me\u0111utim, u narednoj fazi, na\u017ealost, Korona \u0107e i dalje biti prisutna u na\u0161im \u017eivotima. Dr\u017eavno rukovodstvo, kao \u0161to je i rekao prvi potpredsednik Vlade i ministar spoljnih poslova, je pokazalo da ima i sposobnost i spremnost i znanje da upravlja krizom i da upravlja u kriznim situacijama. Kao \u0161to sam govorio pre nekoliko dana, reagovalo se brzo, reagovalo se daleko br\u017ee u odnosu na neke dr\u017eave. Jesu nam vrlo \u010desto zamerali da su neke mere koje uvele Vlada Republike Srbije o\u0161tre, a onda su i pojedine dr\u017eave EU koristile potpuno identi\u010dne mere, jer \u0161ta to mo\u017ee da bude toliko strogo ako imate cenu ljudskog \u017eivota? Na jednoj strani imate cenu ljudskog \u017eivota, na drugoj strani imate, kako ka\u017eu, nekakve preterane mere, pa, valjda, u takvim okolnostima uvek birate da sa\u010duvate ljudski \u017eivot. Nemogu\u0107e je da imate 100%, kao \u0161to sam to rekao pre nekoliko dana, nemogu\u0107e je da imate 100% slobodu kretanja i da imate mogu\u0107nost da u ovakvim okolnostima sa\u010duvate 100% ljudske \u017eivote. Ono \u0161to je va\u017eno i \u0161to je pokazao ovaj period koji je iza nas - sistem funkcioni\u0161e kada je najte\u017ee, a imamo, kao \u0161to je to i predsednica Vlade u uvodnom izlaganju rekla, dobre ekonomske rezultate i dobre ekonomske pokazatelje. Uspeo se izbe\u0107i onaj najgori scenario koji se desio u nekim dr\u017eavama, na\u017ealost, poput Italije i \u0160panije, upravo zahvaljuju\u0107i rigidnim i rigoroznim merama koje je uvela Vlada Republike Srbije. Ta\u010dno je da je ovaj period te\u0161ko pao jednom broju gra\u0111ana, i to je za nas u potpunosti razumljivo, ali va\u017eno je da, i ja sam ube\u0111en da to gra\u0111ani shvataju, ovo je bila borba za ljudske \u017eivote. Mi uvek treba da se se\u0107amo onih koji su preminuli, da izrazimo sau\u010de\u0161\u0107e porodicama preminulih tokom ovog perioda, ali, tako\u0111e, uvek treba da se se\u0107amo i toga i da se setimo toga koliko je ljudskih \u017eivota sa\u010duvano. Logi\u010dno je da je bilo i nestrpljenja, logi\u010dno je da je bilo i straha, jer strah je prirodna pojava, ali ovo je bila borba za budu\u0107nost Srbije, ovo je bila borba za \u017eivot Srbiju. U takvim okolnostima i u takvoj situaciji nikada nikoga ne\u0107ete mo\u0107i u potpunosti da zadovoljite, ali va\u017ean je ishod, a ishod je pozitivan i to je ono \u0161to je su\u0161tinski najva\u017enije. Veliko hvala za disciplinovano, odgovorno i ozbiljno pona\u0161anje na\u0161ih gra\u0111ana, pre svega, uz du\u017eno po\u0161tovanje svih gra\u0111ana, ali pre svega mislim na stariju populaciju. Srbija je pokazala da onda kada je solidarna i jedinstvena da je najja\u010da, zapravo Srbija je uvek jaka onda kada je jedinstvena. Kao \u0161to je predsednica Vlade Republike Srbije rekla, ispunjeni su epidemiolo\u0161ki uslovi da se ukine vanredno stanje. To \u0161to se ukida vanredno stanje ne zna\u010di da \u0107e neke mere biti stavljene van snage, to prosto nije ni logi\u010dno, ni prirodno. \u0160ta to zna\u010di? To opet zahteva jedan visok stepen na\u0161e li\u010dne odgovornosti i odgovornosti gra\u0111ana u narednom vremenskom periodu, upravo da ne bi do\u0161lo do \u0161irenja pandemije. Potreban je, dakle, stepen li\u010dne odgovornosti, ali ono \u0161to \u017eelim jo\u0161 jednom posebno da istaknem, jeste da i predsednik Republike i Vlada Republike Srbije i celokupan zdravstveni sistem u periodu koji je iza nas, koji nije bio ni malo lak, veoma te\u017eak. Okolnosti, nove okolnosti, nova situacija, ne znamo sa \u010dime su suo\u010davamo i protiv \u010dega se borimo pokazali su spremnost da donose te\u0161ke odluke u te\u0161kom vremenskom periodu i ono \u0161to je su\u0161tinski najva\u017enije, da budu uz svoj narod onda kada je te\u0161ko. Vrlo \u010desto se postavljalo pitanje od strane pojedinih opozicionih politi\u010dkih stranaka, ne mislim na sve, ka\u017eem, od strane pojedinih opozicionih politi\u010dkih stranaka, pitanje odgovornosti. Ja postavljam pitanje \u2013 \u0161ta je to odgovornost predsednika, Vlade, svih ministara, ako ne da onda kada je te\u0161ko budu uz svoj narod? Kritika je uvek bilo i bi\u0107e, \u0161ta god da se uradilo imali bi kritike od strane opozicije, da je predsednik radio od ku\u0107e, da je Vlada zatvorila zgradu i nije funkcionisala, sa\u010dekala da se zavr\u0161i vanredno stanje, opet bi imali kritike. Oni koji su poku\u0161avali da tokom ove pandemije politi\u010dki profitiraju samo, zapravo, najbolje govore o sebi, govore o svom moralnom, politi\u010dkom i ljudskom karakteru. To je nehumano, to je licemerno i to je nemoralno i nemam vi\u0161e ni jednu drugu re\u010d da ka\u017eem za takav vid pona\u0161anja. Imamo novu situaciju poku\u0161aja politi\u010dkog profiterstva. U 20 \u010dasova, umesto svi da iza\u0111emo i da, ako ni\u0161ta drugo, bar aplauzom pozdravimo heroje Srbije, zdravstvene radnike, pre svega, ali i sve one koji su u\u010destvovali i koji su doprineli da sistem u veoma te\u0161kim okolnostima funkcioni\u0161e, imamo politi\u010dke pijavice koje su se prika\u010dile u 20.05 \u010dasova i poku\u0161ali i poku\u0161avaju da na taj na\u010din politi\u010dki profitiraju. Sada, zamislite kakva je odgovornost politi\u010dara iz redova opozicije, iz jednog dela opozicije, najva\u017enije u ovom trenutku za njih je ko je patentirao to, ko je patentirao izum da se lupa u \u0161erpe? Potreban je bio visok stepen inteligencije da bi neko ne\u0161to takvo patentirao. Ali, ja sam potpuno ube\u0111en, jedan deo gra\u0111ana ne lupa iz politi\u010dkih razloga, manji deo gra\u0111ana lupa iz politi\u010dkih razloga i to apsolutno nije sporno, Srbija je slobodna zemlja i svako ima pravo da protestvuje, to je legitimno pravo svakog gra\u0111anina, da na taj na\u010din izrazi svoje stav bilo da je politi\u010dke prirode, bilo neke druge prirode, sve dok to ne ugro\u017eava pravo drugih, sve dok to ne ugro\u017eava funkcionisanje dr\u017eave i sve dok je to u skladu sa zakonom. Mali broj, u to sam potpuno ube\u0111en gra\u0111ana lupa u \u0161erpe iz politi\u010dkih razloga. Jedan deo lupa zato \u0161to verovatno ne shvata jo\u0161 uvek mere, smatra da su mere preo\u0161tre iako je to bio jedini odgovoran i ozbiljan pristupa, jedan deo iz straha, a strah je prirodna pojava i to svakako treba razumeti. A onaj manji deo, verovatno lupa iz politi\u010dkih razloga. U zabludi su ovi kvazi lideri opozicije koji smatraju da je to njihova politi\u010dka podr\u0161ka, ali neka ih, neka \u017eive u zabludi. Sa druge strane, ako i lupaju iz politi\u010dkih razloga. Ka\u017eu, lupaju protiv diktature. Ako i lupaju iz politi\u010dkih razloga i ako podr\u017eavaju te kvazi politi\u010dare i kvazi lidere opozicije, pa \u010dekajte protiv \u010dega lupaju i za \u0161ta lupaju. Lupaju za bojkot? Pa, demokratija se u Srbiji ostvaruje na izborima i jedino izbori mogu da promene politi\u010dki kurs Srbije, ni\u0161ta drugo. Ja ne znam druga\u010diji na\u010din, ulica svakako ne. Ta politi\u010dka pro\u0161lost iz 2000. godine se vi\u0161e nikada u Srbiji ne\u0107e vratiti. Ali, ka\u017eem, neka ih neka \u017eive u zabludi. Kada nemate politiku, kada nemate politi\u010dke ideje, kada nemate program, onda poku\u0161avate da kroz incidentne situacije kao \u0161to je ova danas do\u0111ete do medijske pa\u017enje i poku\u0161ate da politi\u010dki profitirate. Najbolji odgovor na takav vid i takav na\u010din pona\u0161anja u \u010detvrtak su upravo tom delu opozicije dali gra\u0111ani Srbije, penzioneri koji su \u0161etali onda kada su oni odlu\u010dili da mimo zakona organizuju nekakav protest ispred Narodne skup\u0161tine Republike Srbije. Nije potrebno ni\u0161ta vi\u0161e mi da ka\u017eemo, osim toga od onoga \u0161to su sami gra\u0111ani u tom trenutku poru\u010dili tim predstavnicima opozicije. \u017delim da izrazim veliko zadovoljstvo kada je re\u010d o na\u0161em zdravstvenom sistemu. Mislim da je na\u0161 zdravstveni sistem dao najbolji mogu\u0107i odgovor na situaciju u kojoj smo se na\u0161li, da je na\u0161 zdravstveni sistem pokazao i vitalnost i brzinu prilago\u0111avanja i spremnost i stru\u010dnost i sposobnost, da Srbija ima veliki broj zdravstvenih eksperata. Ta\u010dno je, mi jesmo podigli plate zdravstvenim radnicima. Danas se potvrdila potpuna opravdanost ulaganja u zdravstvenu infrastrukturu. Predsednice, mislim da u narednom vremenskom periodu treba da razmi\u0161ljamo da jo\u0161 vi\u0161e podignemo plate zdravstvenim radnicima, kako bi eksperte zadr\u017eali u Srbiji, i da jo\u0161 vi\u0161e ula\u017eemo upravo u zdravstvenu infrastrukturu, pou\u010deni iskustvom koje je, nadam se, iza nas. Vojska i policija su odgovorno, ozbiljno i posve\u0107eno radili svoj posao. Uneli su jednu psiholo\u0161ku sigurnost me\u0111u gra\u0111anima. Diplomatija je, gospodine Da\u010di\u0107u, obra\u0107am se vama kao ministru spoljnih poslova, pokazala da nije samo politika, da je svrha zapravo za\u0161tititi gra\u0111ane svoje zemlje. To je Ministarstvo spoljnih poslova, zajedno sa predsednikom Republike, pokazalo. To znaju gra\u0111ani koji su se u trenutku kada je progla\u0161ena pandemija nalazili van granica na\u0161e zemlje. Dakle, virus ne poznaje dr\u017eavne granice. I dobro je da se uvek apelovalo na zajedni\u0161tvo, dobro je da se uvek apelovalo na zajedni\u010dkom delovanju, na potrebi zajedni\u010dkog delovanja i na podr\u0161ci. Ovaj period je pokazao da mi kada je te\u0161ko mo\u017eemo da se oslonimo na dve osnovne stvari, dve su\u0161tinske stvari. Prva stvar su sopstveni resursi. Kada ka\u017eem sopstveni resursi, izme\u0111u ostalog, sve ono o \u010demu sam govorio, mislim i na poljoprivredu, mislim i na poljoprivrednike, jer mi smo agrarna zemlja, agrarna dr\u017eava. Jer, da nije bilo poljoprivrednika, i oni su heroji danas, da nije bilo njih, ne bi bilo snabdevenosti. Druga stvar jeste ono o \u010demu ste govorili, gospodine Da\u010di\u0107u, a to su tradicionalno prijateljski orijentisane dr\u017eave. Zahvaljuju\u0107i spoljnoj politici, zahvaljuju\u0107i politici Vlade, Ministarstva spoljnih poslova, predsednika Republike, Srbija je oja\u010dala svoj me\u0111unarodni ugled i imid\u017e. Srbija je danas postala siguran, pouzdan i stabilan partner i zahvaljuju\u0107i tome Srbija je dobila podr\u0161ku i pomo\u0107 u prethodnom vremenskom periodu. Ne bih ja izdvajao nikoga. Ta\u010dno je da smo o\u010dekivali da neki daleko br\u017ee odreaguju u odnosu na trenutak kada su odreagovali, ali da ne bih kritikovao, da ne bih bio pogre\u0161no protuma\u010den, \u017eelim samo da uputim zahvalnost svima. Velika zahvalnost, naravno, i novinarima, koji su u jednom te\u0161kom vremenskom periodu, te\u0161kim okolnostima, zaista profesionalno radili svoj posao. \u017dao mi je \u0161to su pro\u0161li kroz jednu torturu od strane jednog dela opozicije, \u0161to su u ovom te\u0161kom periodu morali opet da slu\u0161aju kvalifikacije da ih dele na one koji su novinari, one koji nisu novinari, na one podobne i na nepodobne, umesto da imaju veliko po\u0161tovanje za ljude koji u te\u0161kim okolnostima profesionalno i stru\u010dno obavljaju svoj posao. Jer, izvinite, informacija u danima iza nas je za gra\u0111ane Srbije bila od izuzetne va\u017enosti i zna\u010daja. Nastavljamo tamo gde ste stali, kao \u0161to ste rekli. Mislim da su tri stvari su\u0161tinski najva\u017enije. Prva stvar je visok stepen li\u010dne odgovornosti. Moramo da nastavimo da se pona\u0161amo odgovorno, ozbiljno, disciplinovano, racionalno, da po\u0161tujemo preporuke struke, da bi sa\u010duvali \u017eivote. Druga stvar jeste ekonomija, sa\u010duvati srpsku privredu. Srbija nikada nije bila ekonomski stabilnija i ja\u010da. Moramo da sa\u010duvamo fiskalna dostignu\u0107a koja smo postigli u prethodnom vremenskom periodu zahvaljuju\u0107i reformskom kursu Vlade Republike Srbije, da na pravi na\u010din koristimo benefite iz svega toga u periodu koji je pred nama, da prihvatimo sve ono \u0161to jesu podsticaji koji mogu da omogu\u0107e rast i razvoj. Evo, gra\u0111evina je krenula. Krenulo se sa infrastrukturom. Nema ekonomskog bez infrastrukturnog razvoja, i to je jako dobro. Mere Vlade Republike Srbije upravo su usmerene ka najugro\u017eenijim kategorijama. Dakle, sa\u010duvati nivo zaposlenosti, sa\u010duvati srpsku privredu, pre svega privatni sektor koji je budu\u0107nost i sa\u010duvati egzistenciju i \u017eivotni standard gra\u0111ana. Ka\u017eu - Vu\u010di\u0107 i Vlada ne razumeju privredu. Pa, dobro je da postoji razlika izme\u0111u nas i tog dela opozicije. Jer, za nas je kona\u010dan cilj da oja\u010damo srpsku privredu i da zadr\u017eimo da Srbija ostane finansijski stabilna i jaka, a ne da na\u0111emo put kako da do\u0111emo do enormnog i li\u010dnog boga\u0107enja. Tre\u0107a stvar koja je va\u017ena jesu izbori. Tu se u potpunosti sla\u017eemo. Na\u0161 stav je - nema odlaganja izbora. Vrlo je va\u017eno da se izbori odr\u017ee \u0161to pre. Slu\u0161ali smo predloge pojedinih opozicionih poslani\u010dkih grupa. Najpre su govorili tokom pandemije da vlast koristi pandemiju da bi odlo\u017eila izbore, da bi realizovala politi\u010dke ciljeve. A onda su se zalagali za odlaganje izbora. A pri svemu tome se zala\u017eu za bojkot. To mi ba\u0161 i nije najjasnije. Mesecima su nas zavaravali, i nas i javnost, pravili farsu, nekakve izborne uslove, izborne zahteve, iako su jako dobro znali da jedino \u0161to im preostaje kao o\u010dajni\u010dki i gubitni\u010dki potez je bojkot i ni\u0161ta drugo, prikazuju\u0107i sebe kao evropejce, patriote, demokrate. Niti su evropejci, niti su patriote, niti su demokrate. Pozivaju\u0107i svoje prijatelje iz Evropskog parlamenta, pa, evo, i gospo\u0111a Fajon i gospodin Bil\u010dik su na\u0161li za shodno pre nekoliko dana da nam ka\u017eu kako parlament treba da funkcioni\u0161e. Jedna novinarka me pitala - kako to komentari\u0161ete? Ja sam rekao - ne ose\u0107am apsolutno nikakvu potrebu da to komentari\u0161em, ali mi je drago da su i gospodin Bil\u010dik i gospo\u0111a Fajon kona\u010dno shvatili da u Srbiji postoji parlament, kao najvi\u0161i organ zakonodavne vlasti i da nijednog trenutka razgovore koje smo vodili mesecima nisu imali razloga da vode u hotelskim lobijima, nego upravo u institucijama sistema, upravo u parlamentu. Hvala im \u0161to misle o Srbiji, ali mi \u0107emo nastaviti da radimo u najboljem interesu na\u0161ih gra\u0111ana. I na samom kraju, samo jo\u0161 nekoliko stvari. \u017dao nam je svakog deteta u Srbiji, moram to da ka\u017eem. \u017dao nam je svakog deteta u Srbiji. O tome smo vi\u0161e puta govorili. Ali, deca i suze postaju deo politi\u010dke kampanje. Mislim da moramo da se bavimo uzrokom svega onoga \u0161to se de\u0161avalo od samog po\u010detka. Od samog po\u010detka smo govorili da manjak politi\u010dke mo\u0107i, manjak politi\u010dkog uticaja, dovodi do najprimitivnijeg mogu\u0107eg pona\u0161anja i da to pravazilazi vi\u0161e granice politi\u010dkog vokabulara. Kada nemate ideju, kada nemate program, kada nemate ljude koji su garant za realizaciju tog programa, onda koristite incidente. Ko je prvi koristio decu? Ko je prvi koristio patente? Ja sam o tome govorio pre nekoliko meseci ovde u parlamentu. Dame i gospodo poslanici, ovo su fotografije. Ove fotografije, ovde ste i vi, gospodine Da\u010di\u0107u, sa va\u0161im sinom, ovde je i predsednik Republike sa svojim sinom, na\u017ealost, ove fotografije nisu izbacili i nisu napravili predstavnici vladaju\u0107e koalicije. Ovo je u\u010dinio neko drugi. Pa, nemojte danas da o\u010dekujete sa\u017ealjenje jer va\u0161u decu niko nije nijednog trenutka prozvao. Od politi\u010dara se o\u010dekuju re\u0161enja. Kada ste ulazili u politiku, niste pitali svoju decu. Gra\u0111ani od politi\u010dara o\u010dekuju re\u0161enja, a ne sa\u017ealjenja. Ako ste \u017eeleli ne\u0161to da promenite, onda ste trebali da ka\u017eete - Bo\u0161ko Obradovi\u0107u, uputi izvinjenje predsednici Narodne skup\u0161tine \u0161to si fizi\u010dki nasrnuo na nju, uputite izvinjenje \u0161to ste fizi\u010dki nasrnuli na novinare televizije \"Pink\", uputite izvinjenje \u0161to ste fizi\u010dki nasrnuli na predsednika Administrativnog odbora. Sergeju Trifunovi\u0107u, uputi izvinjenje na na\u010din kako si se obratio penzionerima. E, onda bi bili druga\u010diji od drugih. Ovako, nemojte da poku\u0161avate da izazovete sa\u017ealjenje kod gra\u0111ana, jer to vi\u0161e ne prolazi, ta politi\u010dka magla ne prolazi. \u0160to se ti\u010de vakcinacije, gospodine Da\u010di\u0107u, mi smo protiv politizacije, kao \u0161to ste i rekli, \u010ditave pri\u010de. Vakcina mora biti me\u0111unarodno verifikovana. Vakcina mora da bude op\u0161te prihva\u0107ena, efikasna i bezbedna i to nije nikakva teorija zavere, to je \u017eivot. Na samom kraju, jo\u0161 samo par sekundi. Imam nekoliko pitanja. Imaju li, gospodine Da\u010di\u0107u, EU, malopre ste o tome govorili, imaju li EU i UN, meni je drago da je predsednica Vlade u\u010destvovala u donatorskoj konferenciji i da je Srbija ulo\u017eila dva miliona evra u vakcinu, ponosni smo na to, zaista, ali imaju li EU i UN jedinstven pristup kuda dalje? \u0160ta je put? Kojim to putem treba da idemo dalje? Jer, kao \u0161to sam rekao, korona \u0107e biti prisutna i u narednoj fazi u na\u0161im \u017eivotima. Slede\u0107a stvar, ho\u0107e li se posle pandemije menjati spoljna politika Srbije i kako \u0107e sve ovo funkcionisati na jednom globalnom planu? Zahvaljujem jo\u0161 jednom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73807",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima narodni poslanik Nenad \u010canak, a zatim narodni poslanik Dragan Markovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73808",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, drugarice i drugovi, uva\u017eena predsednice Vlade, uva\u017eeni gospodine prvi potpredsedni\u010de Vlade, mi smo se okupili da govorimo o ukidanju vanrednog stanja koje je uvedeno zbog toga da bi se sa\u010duvalo, koliko sam razumeo, zdravlje gra\u0111ana i sigurnost i bezbednost Srbije kao dr\u017eave, da ne bismo do\u017eiveli neki od katastrofi\u010dnih scenarija nama bliskih zemalja, kao \u0161to su Italija, \u0160panija i druge, koje broje desetine hiljada mrtvih. Me\u0111utim, to vanredno stanje u Srbiji se o\u010digledno, uprkos po\u010detnim nesnala\u017eenjima Vlade u odre\u0111ivanju mera, pokazalo kao ne\u0161to \u0161to je uspelo da sa\u010duva mnoge ljudske \u017eivote i da ne dozvoli da kapaciteti zdravstvenih institucija budu preoptere\u0107eni, da zdravstveni sistem pukne i da samim tim do\u0111emo u poziciju da ljudi umiru bez ikakve mogu\u0107nosti da im se pomogne. Dakle, vanredno stanje je u odre\u0111enom smislu dalo rezultate, jer, koliko sam razumeo, tragi\u010dna cifra od 200 preminulih od korone, koju sam danas video kao najnoviju, je cifra koja je u\u017easna, naravno, jer stra\u0161no je govoriti o ljudima kao o ciframa. Me\u0111utim, u odnosu na 25 hiljada ili i vi\u0161e sada u Italiji, ili 20 i vi\u0161e hiljada u \u0160paniji, pa \u010dak i vi\u0161e hiljada u \u0160vedskoj, koja je poku\u0161ala da bez jasnih mera, ra\u010dunaju\u0107i na svest gra\u0111ana, postigne nekakvu samoimunizaciju stanovni\u0161tva, potpuno se pokazalo kao ne\u0161to \u0161to odnosi ljudske \u017eivote. U tom smislu podr\u017eavam to \u0161to je bilo uvedeno vanredno stanje i postavljam, samim tim, jasno pitanje - da li su ispunjeni uslovi da se vanredno stanje zavr\u0161i, da li je virus pobe\u0111en? \u010culi smo od predsednice Vlade da, po podacima kojima se raspola\u017ee, pada broj nastradalih u odnosu na broj zara\u017eenih, ali da li \u0107e tako biti i kada se prekine ovakav tip, moram re\u0107i, izuzetno restriktivnih mera koje se odnose na stanovni\u0161tva? Me\u0111utim, sa druge strane postoje ozbiljne zamerke na rad Vlade, \u0161to se ti\u010de sprovo\u0111enja samog vanrednog stanja. Odmah \u0107u re\u0107i o \u010demu radi. Dakle, 24 marta ove godine, vanredno stanje je ve\u0107 bilo na snazi, pro\u010dita\u0107u vam jedan dokument koji je dostavljen policiji: \u201eDok sam se vra\u0107ao s posla 24. marta pred ulazom u Srbobran me je obi\u0161ao crni BMV beogradskih tablica, civilnih, usporio, prepre\u010dio mi put, iza\u0161la su dva mu\u0161karca sa fantomkama, pokazali zna\u010dke koje li\u010de na \u017eandarmerijske, koliko sam prepoznao, uz povike da iza\u0111em iz auta. Iza mene je stao jo\u0161 jedan automobil. Jedan od lica mi je pri\u0161ao, stavio mi lisice, rekao da sam uhap\u0161en i da u\u0111em u njihov automobil, marke BMV. Bilo ih je trojica u kolima, dva napred, jedan sa mnom nazad, koji me je pitao da li znam zbog \u010dega sam uhap\u0161en. Kada sam rekao ne znam, na \u0161ta je on izvadio printskrin moje objave na Fejsbuku i rekao da pozivam na ru\u0161enje ustavnog poretka. Udarao me je uz povike da se vanredno stanje uvodi da se ljudi ne razbole, a ja pozivam na podbunu. Na \u0161ta sam ja odgovorio da mi to nije bila namera. Auto je pre mosta u Srbobranu skrenuo ka Turiji. Ovaj koji je sedeo nazad je rekao da se to ne ponovi, da ne bi bilo ranjenih slede\u0107i put i da sam za malo izbegao metak. Zaustavili smo se pred Turijom, iza\u0161li iz auta, odvezali su mi lisice, stavili klju\u010d od mog auta u d\u017eep, rekli da se ne okre\u0107em 60 sekundi i oti\u0161li\u201c. Isti dan je prijavljeno kriminalisti\u010dkoj policiji u Novom Sadu, obavljen razgovor sa inspektorom, dao izjavu, ali nisam vi\u0161e dobio nikakvu povratnu informaciju od tada. Marko Lutki\u0107, \u010dlan glavnog odbora LSD Vojvodine. Dakle, ta njegova objava je bila slede\u0107a: \u201eUstav Republike Srbije predvi\u0111a mogu\u0107nost ograni\u010denja odre\u0111enih prava, ali ne predvi\u0111a mogu\u0107nost potpunog ukidanja \u0161to je ura\u0111eno sa licima starijim od 65 godina. Zatvorenici u zatvorenim odeljenjima KPZ imaju dva sata dnevno da iza\u0111u, a u Srbiji penzioneri tri sata nedeljno, \u0161to neko re\u010de \u2013 sve ovo je jedna od najmra\u010dnijih pravnih epizoda Srbije u 21. veku.\u201c Da li je to bio razlog da se \u010dovek hapsi, a da policija do dana dana\u0161njeg ne mo\u017ee da ustanovi ko ga je uhapsio. Kada sam pre vi\u0161e od mesec dana zvao nadle\u017ene da pitam \u0161ta se dogodilo, odgovor je bio \u2013 gledamo jo\u0161 uvek kamere. To je bilo pre mesec i po dana. Naravno, ovo je izdvojeni slu\u010daj. Ja nisam \u017eeleo da od toga pravim bilo kakvu politizaciju, jer, znate kako, kada nenau\u010den uzme u ruku \u010deki\u0107 sve mu izgleda kao ekser, pa tako i razumem da su pojedini ljudi iz, pretpostavljam, bezbednosnih slu\u017ebi, a verovatno i ne, ali u svakom slu\u010daju predstavljaju\u0107i se kao neko iz bezbednosnih slu\u017ebi, pomislili da je do\u0161lo njihovo vreme da budu branitelji ljudi pred infekcijom. Me\u0111utim, ono \u0161to me je za\u010dudilo, kada se pre nekoliko dana pokrenula akcija da se, najedanput preko no\u0107i, na krovovima zgrada u nizu gradova u Srbiji odr\u017eavaju bakljade, pra\u0107enje pu\u0161tanjem sa elektronskih razglasa raznih uvredljivih poruka na ime jednog gra\u0111anina ove zemlje. Ponovi\u0107u \u2013 jednog gra\u0111anina ove zemlje. Na pitanje policiji \u2013 za\u0161to ih nisu legitimisali, odgovor glasi \u2013 imali su uredne propusnice za kretanje za vreme policijskog \u010dasa. To je ta\u010dno, mo\u017eda, ali ono \u0161to mi nije jasno\u2026 Za kretanje tokom policijskog \u010dasa su potrebne tri stvari, a to su: li\u010dna karta, propusnica za kretanje za vreme policijskog \u010dasa i overen dokument od strane poslodavca zbog \u010dega je neophodno da se ta osoba kre\u0107e u toku policijskog \u010dasa. Dakle, policija je morala tra\u017eiti sva ta tri dokumenta i iz ovog tre\u0107eg saznati ko su poslodavci oni koji su sve ovo organizovali. Me\u0111utim, do sada nismo dobili nikakav odgovor na tu temu. Nismo dobili odgovor kako je mogu\u0107e da, kada se napravi, po mom mi\u0161ljenju, izuzetno mudra odluka Vlade da se spre\u010de okupljanja, da ne bi dolazilo do \u0161irenja zaraze, da se dr\u017ei socijalna distanca od dva metra, onda do\u0111emo u poziciju da se za vreme verskih praznika deo klera SPC inati, organizuju\u0107i liturgije sa pri\u010de\u0161\u0107em, i ne samo da ne biva zbog toga ka\u017enjen, nego \u010dak i oni koji su u\u010destvovali u tom, u ovom slu\u010daju, vrlo nehigijenskom \u010dinu ne privedu u karantin da bi se izbeglo da \u0161ire zarazu. To nije u\u010dinjeno, nego se odmah to ispolitizovalo u koordinatni sistem, ne znam kakve, mr\u017enje prema, ne znam, SPC ili ne\u0161to tako. Ako \u017eelite da napravite demokratsku Srbiju, a ja sam vas tako razumeo na po\u010detku va\u0161eg mandata, uva\u017eena predsednice Vlade, onda morate znati da jednostavno nije mogu\u0107e praviti demokratsku dr\u017eavu u kojoj ljudi nisu ravnopravni pred zakonom. Ako \u017eelite da pravite ujedinjenu Srbiju, onda ne mo\u017eete da je napravite, ako nemate jednakost gra\u0111ana pred Ustavom i zakonom i ne mo\u017ee mantija ili navija\u010dki dres da bude pancir koji brani od zakona, koji brani od svega onoga \u0161to se odnosi na druge. Jer, onda dolazimo u pitanje, ako se mo\u017ee za potrebe \u010diste propagande dobiti dozvola za kretanje za vreme policijskog \u010dasa, onda je pitanje da li su oni koji se pridr\u017eavaju zakona u ovoj zemlji ispali naivni, da li onda ta bolest uop\u0161te postoji ili ne postoji i o \u010demu se tu zaista radi? Upravo zbog toga, ujedinjena demokratska Srbija kao cilj kome nadam se svi te\u017eimo se ne mo\u017ee ostvariti tako \u0161to \u0107ete lupanje u \u0161erpe, a, uzgred budi re\u010deno kao mali kuriozum, prvi put je lupanje u \u0161erpe uvedeno u politi\u010dku praksu na teritoriji biv\u0161e Jugoslavije, negde tamo krajem 1988. godine u Pri\u0161tini, ali to nije bilo iz protesta koji je imao politi\u010dku pozadinu ovoga tipa, nego zato \u0161to se lupalo u prazne \u0161erpe kao pokazivanje toga da su ljudi gladni. Ja na\u017ealost mislim da \u0107e tog lupanja u \u0161erpe, prazne \u0161erpe biti ubrzo mnogo vi\u0161e nego sada, upravo zato \u0161to \u0107e \u0161erpe biti prazne, jer ovakav udarac na ekonomiju kakav je napravila ova pandemija, se ne mo\u017ee prevazi\u0107i, vi to znate mnogo bolje nego ja, preko no\u0107i. On \u0107e insistirati na tome da se urade mnoge zakonske promene koje \u0107e olak\u0161ati polo\u017eaj privrede, malih i srednjih preduze\u0107a, prestati da se doma\u0107i preduzetnici tretiraju kao parije ovog dru\u0161tva, a jednakost gra\u0111ana se staviti kao prvi prioritet u pravilima pona\u0161anja u ovoj zemlji. To je jedna opcija. Druga je opcija, da Korona nas nau\u010di da to nije tako i da se onda ovaj parlament koji nije donosio odluku o uvo\u0111enju vanrednog stanja, ali to je jedna druga pri\u010da o kojoj bismo mnogo toga mogli re\u0107i, dakle, ovaj parlament dovede u poziciju da postane beskoristan, da slu\u017ei za egzibicionisti\u010dka i\u017eivljavanja kakva smo gledali na po\u010detku sednice, umesto da slu\u017ei tome da ljudi koje su gra\u0111ani poslali da zastupaju njihove interese, ka\u017eu \u0161ta imaju, \u010duju \u0161ta drugi misle i prona\u0111u najbolje re\u0161enje za sve gra\u0111ane. Ako ovaj parlament tome ne bude slu\u017eio, ako \u0107e se na ulici izvikivati ko je lopov, a ko je - ne\u0107u da upotrebim drugu definiciju koja se koristi uz jedno drugo ime, dakle onda \u0107emo do\u0107i do toga da narod sudi. Sud naroda se zove lin\u010d i to je potpuni raspad pravne dr\u017eave i vi to znate odli\u010dno. Upravo zbog toga, samo jedna stvar mi nije jasna. Kako \u0107emo organizovati izbore koji \u0107e biti legitimni u uslovima kada nismo ravnopravni, a nismo ravnopravni ni pred zakonom kada jedan gra\u0111anin ove zemlje mo\u017ee biti javno lin\u010dovan od strane neimenovanih grupa nepoznatog porekla? I zavr\u0161i\u0107u sa slede\u0107om mudro\u0161\u0107u koja naravno nije moja, ali je veoma ta\u010dna: \u201eTo, kada se neguju ti koji izvikuju na ulici ko je lopov, a ko nije i koji se organizuju po principu \u010dopora, gaji krokodila za koga se nada da \u0107e njega poslednjeg pojesti\u201c. Hvala, lepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73809",
        "text": "Re\u010d ima predsednik Vlade, gospo\u0111a Ana Brnabi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73810",
        "text": "Hvala vam. Dobro, sla\u017eemo se svakako da je vanredno stanje dalo rezultate u smislu o\u010duvanja, spa\u0161avanja ljudskih \u017eivota, \u0161to mislim da je za gra\u0111ane Republike Srbije i najva\u017enije. Mo\u017eemo i do\u0107i \u0107emo do ovih ostalih politi\u010dkih tema, ali \u010dini mi se da je iza nas dva meseca najgore krize od Drugog svetskog rata. Drago mi je da zahvaljuju\u0107i brzoj reakciji dr\u017eave na\u0161i gra\u0111ani nisu videli ni te nesta\u0161ice, ni u\u017easne prizore masovnih grobnica, raspada zdravstvenog sistema i da mnogima od nas mo\u017eda u ovom trenutku iz ove perspektive ne deluje kao da je tih dva meseca bila najstra\u0161nija kriza posle Drugog svetskog rada u celom svetu iako to deluje u najve\u0107em broju evropskih dr\u017eava i \u010dlanica EU. Na kraju krajeva i u SAD i jo\u0161 u nekim zemljama. Mislim da smo time pokazali da u najte\u017eim trenucima mo\u017eemo da uradimo najbolji posao i drago mi je zbog toga. Doktor Kon je nekoliko puta govorio i ja \u0107u se danas pozvati na to da je govorio da mu se \u010dini da zahvaljuju\u0107i brzoj reakciji dr\u017eave, a pored toga svakako i fenomenalnoj reakciji stru\u010dnosti na\u0161ih infektologa, epidemiologa, na\u0161ih lekara i medicinskih sestara, tehni\u010dara, svih zdravstvenih radnika i mnogih drugih \u010dinilaca u dru\u0161tvu, da \u0107emo mi kada budemo pogledali na borbu protiv Kovida \u2013 19 i na vreme iza nas se ne\u0107emo stideti i mislim da se ne stidimo. Da li su ispunjeni uslovi za ukidanje vanrednog stanja? Kao \u0161to sam rekla u svom jakom kratkom uvodnom izlaganju, mislim da su u potpunosti ispunjeni uslovi za ukidanje vanrednog stanja. Da li je virus pobe\u0111en? Mislim da ne mo\u017eemo da ka\u017eemo da je virus u potpunosti pobe\u0111en, ali smo na vi\u0161e nego pravom putu i mislim da smo na kraju toga i da \u0107emo za nekoliko dana mo\u0107i da ka\u017eemo da je virus pobe\u0111en. Da li te dve stvari idu zajedno? Mislim da bi bila zloupotreba vanrednog stanja ukoliko bi tra\u017eili kao Vlada da se produ\u017ei vanredno stanje dok ne proglasimo apsolutnu pobedu nad virusom. Zato \u0161to mislim da u ovom trenutku niko u svetu, pa ni SZO i dalje ne znaju ta\u010dno sa \u010dime se suo\u010davaju, ne znaju da li \u0107e biti drugi talas ili ne\u0107e biti drugi talas, ali i dalje mislim da neke odre\u0111ene vanredne mere mogu da se produ\u017ee bez vanrednog stanja, apsolutno. Tako \u0107e i biti, ali da samo vanredno stanje, takva vrsta zabrane kretanja, svega onoga \u0161to vanredno stanje sa sobom nosi, da li je u ovom trenutku potrebno da se produ\u017eava? Ne, mislim da nije potrebno nijedan jedini dan. Kao \u0161to ka\u017eem, mislim da bi bila zloupotreba da tra\u017eimo da se dodatno produ\u017eava vanredno stanje. Dakle, vanredno stanje je imalo svoju svrhu i ono je tu svoju svrhu ispunilo. Mislim da je sada vreme da ga ukinemo, ali svakako \u0107e dodatne mere, oprez biti potreban i mi \u0107emo zbog toga nastaviti da radimo i pro\u0161ireno testiranje, Krizni \u0161tab \u0107e nastaviti da radi. Nastavi\u0107emo da pratimo situaciji iz dana u dan, iz sata u sat, ali apsolutno mislim da je vanredno stanje ispunilo svoju svrhu, da smo ispunili sve uslove koje je dala SZO da se vanredno stanje kao takvo ukine, a naravno nastavljamo da se borimo protiv toga. Dali ste jedan primer o kome, na\u017ealost nemam informacije i tra\u017eila sam od mog tima da pogledaju o \u010demu se radi. Upravo sam dobila informaciju da postoji prijava, da su skinuti snimci sa kamera, da je istraga u toku i da nisu bila u pitanju policijska vozila. Mi \u0107emo dalje raditi na tome. Da li je bilo gre\u0161ki tokom vanrednog stanja, da li je bilo gre\u0161ki Vlade tokom borbe protiv Kovida \u2013 19? Sigurno, bez ikakve sumnje. Ja sam rekla i pro\u0161li put, pro\u0161le nedelje kada sam bila u Skup\u0161tini, nisam do\u0161la ovde da govorim da smo bezgre\u0161ni, nisam do\u0161la ovde ni da ka\u017eem da smo bezgre\u0161ni bili. Gre\u0161aka je bilo, ali smo dali sve od sebe. Radili smo zaista bukvalno dan i no\u0107. Svakog zara\u017eenog, svakog bolesnog smo pratili, svaki smrtni slu\u010daj smo pre\u017eiveli i pre\u017eivljavamo kao da je na\u0161 li\u010dni, kao da je neko iz na\u0161e porodice. Zaista ose\u0107am li\u010dnu odgovornost, ja sam predsednica Vlade, mo\u017eete da mi verujete, mo\u017eete da mi ne verujete, tako je. Budim se i le\u017eem sa tim koliko ima novih zara\u017eenih i koliko imamo novih preminulih. Dali smo sve od sebe, bilo je gre\u0161aka, bilo je gre\u0161aka u celom svetu, nova je situacija na koju niko nije navikao. Ali, sve gre\u0161ke koje smo po\u010dinili, za koje mo\u017eda u ovom trenutku ni ne znamo, ispita\u0107emo sve gre\u0161ke i u\u010di\u0107emo iz njih. Da li je ovo bilo najmra\u010dnije vreme u Srbiji? Ne, daleko od toga, daleko od toga. Ponosna sam kako smo se pona\u0161ali tokom ovog vanrednog stanja, ponosna sam time \u0161to smo imali svaki dan konferencije za novinare na kojima su bili prisutni svi mediji koji su \u017eeleli da postavljaju pitanja do jednog trenutka kada zaista nije bilo, a i mnogo medija me je pitalo da li je uop\u0161te bezbedno, od tada su mogli da postavljaju pitanja mejlom, \u010dini mi se, ali u najve\u0107em broju dana su svi bili pozivani, svi su bili prisutni, te pres konferencije su trajale i du\u017ee od sat vremena koliko god je bilo potrebno, dali smo gra\u0111anima u svakom trenutku sve informacije proverene, ta\u010dne, bili otvoreni za pitanja, nismo koristili to za politi\u010dku promociju, uglavnom je struka pri\u010dala. Dakle, ponosna sam sa time kako smo izgurali, zaista jako te\u0161ka dva meseca. Mo\u017eemo se vratiti na to kakvo je bilo, recimo, vanredno stanje progla\u0161eno 2003. godine i kakve su tada sve slobode bile suspendovana ili u potpunosti ukinute, ja \u0107u vam re\u0107i samo par, kada poredimo to vanredno stanje i ovo vanredno stanje. Dakle, tada je policija imala pravo da privede bilo koje lice i da zadr\u017ei u slu\u017ebenim prostorijama do 30 dana bez prava na branioca. Tada je direktor BIA, Bezbednosno informativne agencije mogao da otvara bilo koju prepisku. Odstupalo se od na\u010dela nepovredivosti tajne pisma i bilo kojih drugih sredstava op\u0161tenja bez odluke nadle\u017enog suda. Tada je ovla\u0161\u0107eno slu\u017ebeno lice smelo da u\u0111e u tu\u0111i stan i prostorije bez odluke nadle\u017enog suda i nije bilo potrebno ni prisustvo svedoka. Ukinulo se pravo na \u0161trajk, nije bilo suspendovano, ve\u0107 se ukinulo pravo na \u0161trajk i zabranilo politi\u010dko sindikalno i drugo delovanje koje ima za cilj ometanje i spre\u010davanje primene mera za vreme vanrednog stanja bez ta\u010dne formulacije, dakle, sa \u0161irokim prostorom za zloupotrebe. Zabranilo se javno obave\u0161tavanje i rasturanje \u0161tampi i drugih obave\u0161tenja o razlozima za progla\u0161enje vanrednog stanja i primeni mera vanrednog stanja. Menjao se ad hok personalni sastav pravosu\u0111a itd. Dakle, ne, mislim da ni\u0161ta od ovoga na svu sre\u0107u nismo videli u vreme ovog vanrednog stanja i da je jedina intencija vanrednog stanja bila za\u0161tita javnog zdravlja i da ni u jednom trenutku ni na koji na\u010din nismo prekr\u0161ili dovo\u0111enjem nekih, usvajanjem nekih mera, uredbi ili naredbi bilo kako tu intenciju. Da li je bilo pojedina\u010dnih incidenata? Istra\u017ei\u0107e se svakako i otvoreni smo za to, ali pored ovoga mislim da zaista ni u jednom jedinom trenutku, ni u jednoj jedinoj mili sekundi Vlada ili drugi nadle\u017eni organi nisu ni na koji na\u010din zloupotrebili ovo vanredno stanje i da su zabrane bile u cilju da se spasu ljudski \u017eivoti, da se spre\u010di \u0161irenje zaraze. Vi ka\u017eete, sada na te politi\u010dke teme, da nije mogu\u0107e praviti demokratsku Srbiju u kojoj nisu svi jednaki. Ja se sa vama u potpunosti sla\u017eem i zato sam se nekoliko puta tokom ovog vanrednog stanja obratila gra\u0111anima Republike Srbije ukazuju\u0107i na neverovatno licemerje, zaista nezamislivo licemerje i od strane nekih politi\u010dkih grupacija i od strane nekih, rekla bih, ne znam, stru\u010dnjaka, analiti\u010dara i od strane nekih medija. To licemerje, ja mislim u najeklatantnije smo mogli da vidimo ju\u010de i prekju\u010de. Prekju\u010de smo imali suze, pla\u010d, \u017ealopojke, ne samo jednog \u010doveka koji je \u010dini mi se zloupotrebio sopstvenu porodicu za politi\u010dku korist time \u0161to je rekao da je neko napao njegovu decu. Njegovu decu niko nikada nije spomenuo sva sre\u0107a. Ponosna sam \u0161to sam i \u010dlan stranke, \u010dlan Vlade i vladaju\u0107e koalicije koja nikada nije napadala decu svojih protivnika. Nikada ni jednom re\u010denicom ih pomenula nije, ali smo videli jedan odijum kako je stra\u0161no da se napadaju ne\u010dija deca, pa i pozivanja na proteste i okupljanja u vreme zabrane kretanja bez za\u0161titne maske, bez distance samo da bi se napravio neki incident na koji je provokaciju na\u0161lo, sada to vi\u0161e nije ni la\u017ena vest, to je za rubriku \u2013 nije se dogodilo. To vi\u0161e nisu la\u017ene vesti. Napad na decu gospodina \u0110ilasa se nije dogodio. Ali, dobro, iskori\u0161\u0107eno je za razne neke druge politi\u010dke aktivnosti. Ali, videli smo pla\u010d, kuknjavu, onesve\u0161\u0107ivanje dela javnosti, a onda dan nakon toga imate potpunu zloupotrebu fotografije sina, starijeg sina predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a, objavljivanje jedne fotografije koja nikakve veze nema sa tekstom uz koji je objavljena, insinuiranje ne\u010dega \u0161to ni na jedan na\u010din, ne da ne mo\u017ee da se doka\u017ee, nego \u010dime taj tekst ni\u010dim ne dokazuje. Dovo\u0111enje predsednikovog sina u direktnu \u017eivotnu opasnost time \u0161to mu se imputira da je deo nekog klana i sve to dan posle ovih suza i pla\u010da, pritom se ceo taj tekst, znate kako reklamira, time \u0161to se najavljuje nova slika sina predsednika Vu\u010di\u0107a. Tako se reklamira ceo taj tekst. Odjednom, nemamo nikakvu reakciju i ponovo muk od svih tih ljudi koji pozivaju na nenapadanje dece, na normalnost, na nemojte to da radimo. Ne, to je sve dozvoljeno. Otvoren lov na decu Aleksandra Vu\u010di\u0107a u Srbije je na\u017ealost izgleda dozvoljen. Mi smo tokom vanrednog stanja imali pozivanje na ubistvo Aleksandra Vu\u010di\u0107a. Ako mi ne verujete, ho\u0107ete da vam citiram? Ali, vi znate o \u010demu se radi. Zaista nije fer, ako pri\u010damo ve\u0107 o normalnoj demokratskoj Srbiji, da se sada pravimo ludi na takve stvari. Dakle, na pozivanje, na lin\u010dovanje njegove dece, pa sve malog Vukana, da ne smeju da odu iz Srbije, da ne smeju da pobegnu i da ako pobegnu da ih treba uhvatiti. Da li je neko osudio? Da li ste vi osudili? Da li je neko osudio? Da li je neko ko je ju\u010de plakao i zakukavao osudio tako ne\u0161to? Ne. Da, ja se sla\u017eem sa vama, ne mo\u017ee se praviti normalna Srbija tako. Ja ka\u017eem, po\u010dev\u0161i od sebe, ponosna sam \u0161to nikada ni\u010diju decu pomenula nisam i ja ne znam da je bilo ko iz Vlade ili SNS. S druge strane, volela bih da \u010dujem ti \u0161to su plakali oko nepostoje\u0107eg napada prekju\u010de da su rekli jednu jedinu re\u010d ju\u010de, zato \u0161to mislim da bi to bio pravi korak u pravcu normalizacije Srbije. Jedan gra\u0111anin ove zemlje je javno lin\u010dovan. Osim ako niste mislili na Aleksandra Vu\u010di\u0107a koji je javno lin\u010dovan svaki dan, onda ne znam na koga ste mislili da je javno lin\u010dovan. Mi smo danas imali neverovatan tekst na jednom od medija gde profesor Pravnog fakulteta, ovo \u0161to je gospodin Da\u010di\u0107 pomenuo, samo da vam ka\u017eem o \u010demu se radi, prof. Pravnog fakulteta u Kragujevcu, Marko Pavlovi\u0107 ka\u017ee\u2026 Znate, prvo je bilo za Aleksandra Vu\u010di\u0107a da ne sme da u\u010destvuje u kampanji, pa je bilo da izborna lista ne sme da nosi njegovo ime, \u0161to ni\u0161ta pre toga u pro\u0161losti Srbije nije bilo nedozvoljeno. Mislim da je to Borisu Tadi\u0107u uvek bilo dozvoljeno, da nikada tu nije bilo pla\u010da i kuknjave da to nije u redu i nije demokratski. Dakle, potpuno je bilo legitimno. Pa, danas smo do\u0161li i do toga da ne samo da Aleksandar Vu\u010di\u0107 ne mo\u017ee da u\u010destvuje na izborima, da to nije demokratski, nego da \u010dovek ne mo\u017ee ni da glasa na tim izborima, da ne mo\u017ee \u010dovek da glasa na izborima u zemlji, \u010doveku koji je predsednik Republike, dr\u017eavljanin Republike Srbije, ka\u017ee - Vu\u010di\u0107 ne mo\u017ee da u\u010destvuje na izborima, sem da glasa, a ne treba ni to. Dakle, Aleksandru Vu\u010di\u0107u ja mislim da je u ovoj zemlji potpuno dozvoljeno da se ukine i pravo glasanja, \u010dini mi se osnovno gra\u0111ansko pravo jednog pojedinca u na\u0161em dru\u0161tvu. To je zaista jedna nova normalnost u Republici Srbiji. Tako da, ja se u potpunosti sla\u017eem sa vama, ali bih volela da nemamo takvu vrstu licemerja. Ne znam kako je mogu\u0107e da Aleksandar Vu\u010di\u0107 danas vi\u0161e nema pravo ni da glasa na izborima. Pa, \u0161to? Dajte da ga zatvorimo negde, da nema pravo da se pojavljuje na televiziji, nema pravo da u\u010destvuje na izborima, nema pravo ni da glasa. Njegova deca nemaju nikakva prava, nemaju prava na nikakvu za\u0161titu, nemaju prava na osudu kad neko direktno dovede njihov \u017eivot u opasnost, i direktno i indirektno. Pa, \u010dekajte, hajde, evo, ja pozivam vas da uspostavimo normalnost u Srbiji. Evo, da krenemo od tih \u0161to lupaju u te \u0161erpe, koji su ukinuli aplauz za lekare i zdravstveno osoblje. \u0160to, da li je mogu\u0107e da mi kao dr\u017eava ne mo\u017eemo da se ujedinimo u jednom, a ujedinili smo se u jednom tokom ove vanredne krize, ovog vanrednog stanja, svi mi ujedinili smo se u jednoj stvari, ne\u0161to \u0161to se nije desilo ne znam koliko u pro\u0161losti, a to je taj aplauz lekarima, zdravstvenim radnicima i svima onima koji su na prvoj liniji fronta, aplauz u 20.00 \u010dasova uve\u010de. Ujedinili smo se svi i onda je to neko politi\u010dki morao da zloupotrebi, tako \u0161to \u0107e se naka\u010diti na taj aplauz u 20.05 da bi lupao u \u0161erpe. Za\u0161to ne u 21.00 \u010das? Za\u0161to zloupotrebljavate taj aplauz? Evo, da krenemo od toga. Onda, kad neko drugi odgovori na to \u0161to mu se ne svi\u0111a da mu neko lupa u \u0161erpe u stanu iznad dok on uspavljuje, on ili ona, dok uspavljuju decu, onda je katastrofalno to \u0161to ti drugi ljudi rade. Sad opet ti drugi ljudi nemaju dovoljno prava kao ti ljudi koji su politi\u010dki zloupotrebili aplauz za zdravstvene radnike. Ja mislim da je to potpuno nenormalno. Ja se sa takvom normalno\u0161\u0107u u Republici Srbiji nikada ne\u0107u slo\u017eiti i uvek \u0107u se boriti. Bori\u0107u se protiv licemerja, bori\u0107u se protiv la\u017enih vesti i bori\u0107u se protiv ovog sada novog stepena, a to je rubrika - nije se dogodilo. Napad na decu Dragana \u0110ilasa, na svu sre\u0107u i da tako ostane u ovom dru\u0161tvu, da ne prelazimo te linije, nije se dogodio i nemojte politi\u010dki da zloupotrebljavate to. Dakle, to vi\u0161e nije la\u017ena vest, to je pod rubrikom \u2013 nije se nikada desilo. Sada kada vidimo sve ovo i stavimo na jedan tas, to da je navodni napad za pla\u010d i suze, a da direktni napad i ugro\u017eavanje \u017eivota sina predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a nije za suze, a nije ni za osudu, kada do\u0111emo do toga da neko mo\u017ee bez ikakvog razloga, ni\u010dim izazvan da kr\u0161i policijski \u010das, kao \u0161to to rade lideri Saveza za Srbiju i jo\u0161 neki, samo da bi izazvali politi\u010dki incident, a sa druge strane ne mo\u017eemo da reagujemo na neke druge zabrane kretanja, kada imamo to da Aleksandar Vu\u010di\u0107 vi\u0161e nema pravo ni da glasa u ovoj zemlji i takvu vrstu licemerja, onda mislim da mo\u017eemo da zaklju\u010dimo da je za odre\u0111enu grupu politi\u010dara u Republici Srbiji, pre svega oni koji su oko Saveza za Srbiju, da bez daljnjeg postoji u Republici Srbiji gra\u0111ani prvog i drugog reda. Oni su gra\u0111ani prvog reda, kojima je sve dozvoljeno, a svi ostali su gra\u0111ani drugog reda, tre\u0107eg ili \u010detvrtog reda, po\u0161to njima ni\u0161ta nije dozvoljeno. Njihova deca mogu biti legitimne mete, to nije za osudu i nije za suze. Oni ne smeju da u\u010destvuju na izborima, ne smeju ni da glasaju. Oni ne smeju da se okupljaju. Dakle, ni\u0161ta nije dozvoljeno. \u0160to se ti\u010de Vlade Republike Srbije, mi sve gra\u0111ane tretiramo isto i oni koji se okupljaju u toku policijskog \u010dasa \u0107e trpeti iste konsekvence bez obzira na to koga politi\u010dki podr\u017eavaju ili \u0161ta rade, zato \u0161to kr\u0161e zakone Republike Srbije ili uredbe koje je donela Vlada Republike Srbije u cilju za\u0161tite javnog zdravlja. To je tako. Za nas ne postoje gra\u0111ani prvog i drugo reda. Ja mislim da to gra\u0111ani prepoznaju. Isto tako, mislim da gra\u0111ani prepoznaju da za neke druge postoje gra\u0111ani prvog, drugog, tre\u0107eg i \u010detvrtog reda, a samo su oni gra\u0111ani prvog reda. Kona\u010dno, za prazne \u0161erpe, po\u0161to sam odu\u017eila, ho\u0107u samo da ka\u017eem da ne\u0107e biti prazne \u0161erpe. Imali smo mi rast u prvom kvartalu ne\u0161to iznad 5%. Borimo se i za drugi kvartal do kraja ove godine. Videli ste i vi da MMF i Svetska banka govore da \u0107e u Srbiji biti najmanji ekonomski pad u ovoj godini i najbr\u017ei ekonomski rast u 2021. godini, ali moramo da budemo oprezni. Na kraju krajeva, jedan od razloga za\u0161to mi moramo da krenemo u \u0161to br\u017ee relaksiranje mera, \u010dim se steknu uslovi, a sada su se stekli, jeste da te \u0161erpe ne budu prazne. Na kraju krajeva, i na\u0161 paket ekonomske mere podr\u0161ke i pomo\u0107i i na\u0161oj privredi i na\u0161im gra\u0111anima je jedan od \u0161est najve\u0107ih u svetu, tako da verujem da \u0107emo se izboriti. Pokazali smo da umemo da se izborimo sa krizom. Spasili smo dr\u017eavu od sigurnog bankrota pre nekih sedam godina, pa verujem da \u0107e i sada biti dobra situacija. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73811",
        "text": "Pravo na repliku, narodni poslanik Nenad \u010canak, do dva minuta. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73812",
        "text": "Ne\u0107e mi trebati \u010dak ni dva minuta. Zamolio bih vas samo, uva\u017eena gospo\u0111o predsednice Vlade, da mi odgovorite na pitanje gde su ministar zdravlja i ministar policije, za\u0161to nisu sada ovde da odgovore na pitanja, jer oni bi bili, verujem, mnogo vi\u0161e u materiji, obzirom da vi ne mo\u017eete sve znati? Druga stvar, \u0161to se ti\u010de ovoga oko dece \u0161to ste govorili, ja se apsolutno sla\u017eem sa vama da nijedno dete ne sme da nosi tapiju toga ko mu je otac ili majka, ali ja nisam nijednog trenutka govorio o deci. Govorio sam o tome da se organizuje napad na jednog gra\u0111anina Srbije, jednog gra\u0111anina Srbije. Zna\u010di, o tome sam govorio i govorio sam da se to doga\u0111a za vreme policijskog \u010dasa. To rade osobe koje imaju dozvolu za kretanje za vreme policijskog \u010dasa, a to o\u010digledno nije posao koji je dru\u0161tveno koristan. Zato sam vas pitao sve ovo. I jo\u0161 jednom, samo molbu. Molim vas, molim vas, nemojte porediti vanredno stanje 2003. godine i ovo, zbog toga \u0161to \u0107ete do\u0107i u poziciju da ka\u017eete na kraju da je ovaj put bilo 200 mrtvih, a tada samo jedan. To su stvari koje se ne mogu porediti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73813",
        "text": "Ja sam mislio da je bilo malo vi\u0161e streljanih u nekom jarku i jendeku. Pravo na repliku ima predsednik Vlade, gospo\u0111a Ana Brnabi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73814",
        "text": "Znate, dva vanredna stanja se mogu porediti u smislu ugro\u017eavanja, suspendovanja ili limitiranja ljudskih prava i sloboda. Naravno, vanredna stanja su uvedena iz razli\u010ditih razloga, tako da se ne mogu porediti po nekim drugim stvarima, ali mogu se porediti koliko je vanredno stanje zloupotrebljeno ili nije za ograni\u010davanje ljudskih prava i sloboda. Mislim da kada poredite ova dva vanredna stanja, zaista ona jesu neuporediva. Mi ta ljudska prava i slobode nikada na taj nismo i ne bi ni suspendovali ni neka ukinuli. \u0160to se ti\u010de svega ostalog, ne znam kako mo\u017eemo uop\u0161te da razgovaramo o javnom lin\u010du jednog gra\u0111anina ove zemlje, a opet mislim da mislite, svakako, na gospodina \u0110ilasa, a da ne pri\u010date o svakodnevnom lin\u010du. Lin\u010dovan je, pretpostavljam, zato \u0161to je neko pu\u0161tao pesmu \u201e\u0110ilase lopove\u201c ili skandirao: \u201e\u0110ilase lopove\u201c. A ne pri\u010damo o svakodnevnom, svakodnevnom skandiranju za Aleksandra Vu\u010di\u0107a, da ne pri\u010dam sada sve. Nemojte da se pravimo ludi, zaista nemojte da se pravimo ludi, zato \u0161to nas to ne\u0107e dovesti ni u normalnu ni u demokratsku Srbiju. Mislim zato \u0161to gra\u0111ani vide sve ovo, vide to licemerje. Ako je neko lin\u010dovan u ovoj dr\u017eavi, to jeste predsednik Republike Srbije Aleksandar Vu\u010di\u0107, svaki dan, iz dana u dan, sve sa svojom porodicom, sve sa svojom decom, koja vi\u0161e nisu ni deca, nemaju ni pravo, nije ni va\u017eno, koji se pozivaju u jednoj emisiji u jednom mediju na ubistvo. Niko nije reagovao. Ne\u0107u da vam pri\u010dam da je crvena linija za mene, ne\u0107u da vam pri\u010dam o li\u010dnim iskustvima. Ljudi, jedan od lidera opozicije koji je plakao kako se napadaju deca Dragana \u0110ilasa i Dragan \u0110ilas sam, gospodin Sergej Trifunovi\u0107, je najgore stvari pri\u010dao o mom detetu, o nama svima ovde, najstra\u0161nije stvari. I onda on ima pravo sutra da iza\u0111e i da se obrati javnosti, kao jedan pristojan \u010dovek, da apeluje da se za\u0161tite ne\u010dija deca. \u010covek je vre\u0111ao moje dete kada je to dete bilo staro tri sata, tri sata. To nikada nije vi\u0111eno, ja mislim ne u Srbiji, nego u svetu. Dakle, on je imao masne viceve na ra\u010dun mene, mog deteta, moje porodice, kada to dete nije bilo staro jedan jedini dan. Pa za\u0161to, ako \u017eelite normalnu Srbiju, ne pri\u010date o tome? Za\u0161to ne osudite tog \u010doveka? Za\u0161to ga ne izop\u0161tite iz politi\u010dkog \u017eivota te vrste? Za\u0161to uop\u0161te dozvoljavate da se tako neke stvari de\u0161avaju, da krenemo od toga? Dakle, ti ljudi nemaju pravo o tim stvarima da pri\u010daju. Ja mislim da svi zajedno o tome treba da se slo\u017eimo, i to je to, i da krenemo tako da gradimo normalnu Srbiju. Tu \u0107u zavr\u0161iti. Zaista, ho\u0107u da pri\u010damo o ovome, mogu da pri\u010dam satima, ali nemojte, molim vas, da pri\u010damo o jednom gra\u0111aninu koji je javno lin\u010dovan, kada imamo svakodnevno lin\u010dovanje Aleksandra Vu\u010di\u0107a i cele njegove porodice, do toga da danas na jednom mediju koji ka\u017ee za sebe da je objektivan, profesionalan, ne znam kako, po\u0161tuje sve stepene profesionalnosti, poziva na to, indirektno, zato \u0161to su dali prostor za jedan intervju sa jednim \u010dovekom koji ka\u017ee da Aleksandar Vu\u010di\u0107 nema pravo \u010dak ni da glasa u Republici Srbiji. I time mu se ukida i poslednje gra\u0111ansko pravo, koje ima svaki dr\u017eavljanin ove zemlje. Ja se nadam da to osporiti ne\u0107emo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73815",
        "text": "Zahvaljujem. (Vojislav \u0160e\u0161elj: Replika.) Nemate pravo na repliku. (Vojislav \u0160e\u0161elj: Kako nemam pravo?) Pa ko vas je spomenuo? (Vojislav \u0160e\u0161elj: Premijerka.) Nije vas nijednom spomenula. (Vojislav \u0160e\u0161elj: Replika.) Re\u010d ima narodni poslanik Dragan Markovi\u0107. Izvolite. (Vojislav \u0160e\u0161elj: Repliku imam, mislila je na mene. \u010cekaj, Arsi\u0107u, \u0161to ti ne slu\u0161a\u0161 kad premijer govori, to je tvoj problem. Imam pravo na dva minuta. Je li to problem sad? Ili da me nosite kao Bo\u0161ka Obradovi\u0107a. Dajte mi dva minuta replike, ja bar ne zloupotrebljavam to. Evo, Palma se sla\u017ee.) Kolega Markovi\u0107u, izvinite. Pravo na repliku, do dva minuta, narodni poslanik Vojislav \u0160e\u0161elj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73816",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, ne moram vas uveravati da ja nikad ne zloupotrebljavam ovo svoje pravo. Ovde je premijer Ana Brnabi\u0107 nabrajala \u0161ta je sve radila Vlada Srbije 2003. godine u vreme vanrednog stanja, a najgoru stvar nije pomenula. Tada\u0161nja Vlada je izvr\u0161ila dvostruko ubistvo na mafija\u0161ki na\u010din. Prvo su regularno uhap\u0161ena dva gra\u0111anina, mo\u017eda pod osnovanom, a mo\u017eda bez osnovane sumnje da su u\u010destvovali u prethodnom krivi\u010dnom delu. Ta dva gra\u0111anina su saslu\u0161ana u policijskoj stanici pod batinama, a onda su ministri odlu\u010dili da budu likvidirani i njima su policijski oficiri pucali u glavu i to nikad nije procesuirano, nikad odgovorni ministri nisu izvedeni pred sud. To je najgora stvar koja se desila 2003. godine. Dobro, ubili premijera, de\u0161ava se i u drugim zemljama. Ali da Vlada ubija gra\u0111ane, e, to je ono \u0161to je nepodno\u0161ljivo. Kod nas su i ranije ubijali i premijere i kraljeve i ovakve i onakve, ali Vlada na ovako brutalan i beskrupulozan na\u010din, koliko ja znam, nije ubijala. Nije ubijala da direktno policijske oficire upotrebi, da im naredi, i tako dalje. Ako je na neki mafija\u0161ki na\u010din, zakulisno, neka od vlada u pro\u0161losti, hajde, to je druga stvar. Ovo je toliko brutalno bilo da je neverovatno da ni do danas nije procesuirano. Evo, manje sam od dva minuta govorio. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73817",
        "text": "Zahvaljujem i ja vama na tome. Re\u010d ima narodni poslanik Dragan Markovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73818",
        "text": "Dame i gospod, \u017eelim prvo da \u010destitam gra\u0111anima Srbije onim koji slave \u0110ur\u0111evdan danas sre\u0107nu slavu i da podsetim one koji su nekada po\u0161tovali tradiciju, a i ja sam jedan od tih, da smo 5. maja i\u0161li u travke, tako se to ka\u017ee kod mene, i 5. maja uve\u010de dok smo bili mala deca kupale su nas majke u travkama. Je li tako, Vojo? (Vojislav \u0160e\u0161elj: Ja sam i\u0161ao na uranak na \u0110ur\u0111evdan, pa smo brali prvo poljsko cve\u0107e, a kupali smo se subotom.) Subotom i za blagdan. Tada je bila mnogo skupa struja, a sada zahvaljuju\u0107i\u2026 (Vojislav \u0160e\u0161elj: Ne, kuvali smo vodu na \u0161poretu na ugalj.) Zahvaljujem. Dame i gospodo, Jedinstvena Srbija podr\u017eala je vanredno stanje i, naravno, podr\u017ea\u0107emo da se ukine vanredno stanje, iz poznatih razloga, jer ovaj virus, tzv. Korona, je naneo veliku \u0161tetu gra\u0111anima Srbije, a posebno onim porodicama \u010diji su najmiliji stradali. Me\u0111utim, mi trebamo da se bavimo statistikom, ali da ka\u017eemo \u2013 ako je 200 ljudi umrlo od korone, gde su ti ljudi \u017eiveli. Zna\u010di, preko 60 i ne\u0161to ljudi koji su umrli od korone su bili u stara\u010dkim domovima. Ako to pogledamo sada, da je virus unesen u dom, odnosno domove, da na\u0161a statistika na osnovu broja stanovnika, kada pogledamo neke druge dr\u017eave, mere koje smo uveli su dale odre\u0111eni rezultat. \u017delim da vam ka\u017eem da trebamo malo da se bavimo statistikom, ali ne statistikom, svakog dana gledamo 111.000 gra\u0111ana je testirano, 9.677 gra\u0111ana su bili pozitivni, i sad kad pogledamo 9.677 pozitivnih gra\u0111ana na testiranju, 200 je umrlo, 51 na respiratoru, 1.723 izle\u010dena gra\u0111ana. Gde su ostali? Njih 1.855 se nalaze u nekim institucijama. Kad se sve to sabere, ogroman broj ljudi fali. Gde su? \u0160to mi svakog dana da se bavimo ciframa od po\u010detka? To na neki na\u010din, pla\u0161i gra\u0111ane, kada gledaju taj broj i devalviramo ono \u0161to se zvalo i zove vanredno stanje, da smo spasili veliki broj \u017eivota gra\u0111ana Srbije. \u010cesto gledam neke druge dr\u017eave i mogu slobodno da vam ka\u017eem da smo ih i u ovome pobedili. Mada, ovo nije bilo za takmi\u010denje, ali kad sagledamo neke dr\u017eave koje imaju isti broj stanovnika, neke dr\u017eave koje su ekonomski mo\u0107nici, neke dr\u017eave koje su u zdravstvenom smislu mnogo ja\u010de od Srbije bile, da te dr\u017eave imaju mnogo vi\u0161e od umrlih od Srbije. Mo\u017eda sam na po\u010detku trebao da ka\u017eem, vezano za ovaj incident. To me vra\u0107a u vreme 2000. godine, kada su ru\u0161ili dr\u017eavne simbole. Ovaj doti\u010dni koji je uhvatio ovu zastavu i nas 200 i ne\u0161to pravio budalama, duvao u onu pi\u0161taljku, a da ni\u0161ta nije rekao, da nema program. \u0160ta je njegov program \u2013 budi pametan i pravi se lud. To \u0107e, sigurno, biti slogan tog gospodina i te partije. Gra\u0111ani Srbije su o\u010dekivali da svako od nas ko se bavi nekim javnim poslom, ne samo politi\u010dar, ve\u0107 od glumaca, sportista, a posebno politi\u010dara su o\u010dekivali da ne\u0161to urade u vanrednom stanju i za vreme vanrednog stanja i kad se zavr\u0161e vanredno stanje da daju neki izve\u0161taj o radu. Ne znam \u0161ta su radili, osim da su nastavili da prete deci Aleksandra Vu\u010di\u0107a. A, da neko pla\u010de, a taj \u0161to pla\u010de vrlo dobro zna da niko nije spomenuo njegovu decu i da predsednik Srbije, mo\u017eemo slobodno da konstatujemo, je ugro\u017eeno lice u Srbiji. Ne sla\u017eem se sa premijerkom, ka\u017ee \u2013 svi \u0107ute. Gde su vam institucije? Da li institucije treba za to da reaguje? Institucije da uhapse te ljude koji prete deci. To nisu ni Italijani, najve\u0107i mafija\u0161i sa Sicilije radili. Koga vi \u017ealite? Za\u0161to ste tu? Sprovodite zakon, ljudi. Mi imamo zakon, sprovodite zakon. Ovaj gospodin, pa nije dovoljno kazniti sa 3.000 dinara zato \u0161to je duvao u pi\u0161taljku i izba\u010den po Poslovniku. Ali, \u0161ta to zna\u010di ru\u0161enje simbola, obaranje zastave, da ovi momci iz obezbe\u0111enja, stvarno, jedva su ga izbacili? Jedva su ga izbacili ljudi, kulturno. Znam, Vojislav \u0160e\u0161elj, kada je on, ne\u0107u re\u0107i pravio problem, kad se borio za svoj tada\u0161nji program, on je kulturno, nije se borio protiv obezbe\u0111enja, ali svako od nas tada u parlamentu, bili smo i \u017darko i ja, znali smo za\u0161to gospodina Vojislava \u0160e\u0161elja iznose. Bila je nepravda nad njim. (Vojislav \u0160e\u0161elj: Bili ste na mojoj strani?) Bio sam. Jednom sam, \u010dak, vas i branio, zato \u0161to niste bili tu, a nije bio ni Vu\u010di\u0107. Bila je Nata\u0161a. Jel tako, Nata\u0161a? Nisam ja branio u fizi\u010dkom smislu, nego sam rekao \u2013 \u010dekajte, bre, ljudi. ali, drugo je vreme tada bilo, ljudi. Drugo je vreme tada bilo, ovo vreme danas, Srbija ima rezultat. Srbija posle ove korone bi\u0107e zemlja gde \u0107e dolaziti stranci, jer i vi sada koji imate decu i koji \u017eelite da odete na odmor negde gledate u kojoj je to dr\u017eavi najmanje zara\u017eenih. Sigurno ne\u0107e da idu u Italiju, u \u0160paniju, pa \u010dak i u Nema\u010dku, nego \u0107e do\u0107i u Srbiju. Dalje, taj tranzit kroz Srbiju je veoma va\u017ean. Sad \u0107e oni gra\u0111ana koji nekada nisu morali da prolaze kroz Srbiju, da prolaze, da tro\u0161e neke pare i da se puni bud\u017eet od toga. Dame i gospodo, mi iz Jedinstvene Srbije sve vreme smo pratili i, naravno, u\u010destvovali u tome. Bili smo kod predsednika kada je uveo vanredno stanje i bili smo prekju\u010de, gde je bio veliki broj politi\u010dkih partija, na tom sastanku, onih koji \u017eele da iza\u0111u na izbore. To \u0161to oni tra\u017ee, tra\u017ee da se smanji broj potpisa, da ne treba 10.000 potpisa da se sakupi da iza\u0111ete na izbore, nego 5.000. \u010cekajte, a \u0161ta onda mi da radimo koji smo sakupili 10.000 potpisa? Onda su to dvostruki ar\u0161ini. Malo je falilo da predsednik Vu\u010di\u0107, a bila je i premijerka tu, da popuste. \u010cekajte, bre, ljudi, da im se udovolji? Evo, udovoljili ste ima na na\u010din \u0161to, mi morali da obezbedimo notare, mi koji smo predali liste, a vi znate da u gradu od 80.000 stanovnika imate dva notara, a treba da sakupite 10.000 potpisa, i druge partije. Kako \u0107e ta dva notara da urade svoj posao? Sada je dr\u017eava popustila, da potpise mogu da overavaju i lokalne samouprave, odnosno mati\u010dari u lokalnoj samoupravi. I to im je dato. Vi radite protiv zakona. Vi, premijerka radite protiv zakona. U kom to zakonu pi\u0161e? Vi \u0107ete ovako, a daj sad opoziciji ovo. Za\u0161to to? Korona nije naru\u010dena. Koronu nismo stvorili mi. Korona je uhvatila ceo svet. Dalje, kada je u pitanju kampanja, kampanja ka\u017eu, da se ponovo vrate skupovi da u zatvorenom i na otvorenom prostoru da se dr\u017ee mitinzi. Oni su jedva \u010dekali da toga ne bude. Ne znam da li ste ukapirali na tom sastanku. Za\u0161to? Jer nemaju veliki broj ljudi. Tra\u017ee medije, a \u0161ta \u0107ete da pri\u010date na tim medijima. Pa, valjda \u0107u da pri\u010dam prvo \u0161ta sam radio \u010detiri godine, \u0161ta \u0107u raditi, \u0161ta je moj program i tek onda da tre\u0107a ta\u010dka bude ili tre\u0107i stav, ne znam kako \u0107u ga nazvati, \u0161ta je lo\u0161e radila vlast, Vlada i predsednik dr\u017eave. O\u010digledno da oni samo jedne poruke znaju iste da \u0161alju i da misle da gra\u0111ani Srbije zaboravljaju \u0161ta je bilo pre sedam, osam godina, a kako se danas \u017eivi u Srbiji. Nikada ovako ekonomske mere nisu bile, nikada. Ja sam imao priliku da se \u010dujem sa privrednicima koji nisu podr\u017eavali ovu Vladu, nisu podr\u017eavali ni Vu\u010di\u0107a ni Da\u010di\u0107a, ali ka\u017eu, svaka im \u010dast, evo da\u0107e po 30 hiljada dinara po zaposlenom radniku. Svaka im \u010dast, veliki broj porodica mi se javljalo \u0161to im je omogu\u0107eno da njihova deca se vrate iz zemalja gde su bili pre korone. U tome je naravno u\u010destvovala i Vlada i resorni ministar Ivica Da\u010di\u0107, koji nije bio na pro\u0161loj sednici, pa ga zato pominjem i nije bio ni na pro\u0161loj ni na ovoj, a trebao je da bude mo\u017eda ministar \u0110or\u0111evi\u0107 koji je bio sve vreme na udaru, a Ministarstvo za rad i socijalnu politiku je dobro odradilo svoj posao. Moram da vam ka\u017eem da odgovornost za stara\u010dke domove ili gerontolo\u0161ke centre mora da ima onaj tamo ko je bio direktor. Ja sam pozvao direktora u Jagodini i rekao sam - Slu\u0161aj, napravi dve ekipe po 15 dana, spavanje u domu, pa za 15 dana druga ekipa. Tako je i ura\u0111eno. I ne da nema niko sa Koronavirusom, ve\u0107 se niko nije \u017ealio uop\u0161te na bolest. Manje umiru, manje tra\u017ee lekare specijaliste. Ta izolacija im je mnogo pomogla. U narednom vremenskom periodu mi moramo, kako ka\u017eu doktori, da relaksiramo malo poruke koje se \u0161alju u javnost, da ne bude da te deke i bake i dalje ne mogu da vide svoje unuke, jer ih mi pla\u0161imo - be\u017ei, nemoj tamo da ide\u0161. I ne zna se ko se vi\u0161e pla\u0161i, da li deka i baka, da li sin i \u0107erka ili unuk i unuka? Slu\u0161ao sam jutros doktora Nestorovi\u0107a koji je malo specifi\u010dan ali je mnogo stru\u010dniji od mene i svih nas, gde ka\u017ee da ne pominjemo vi\u0161e taj drugi talas. Jer, ako mi govorimo o drugom, tre\u0107em i \u010detvrtom talasu, mi smo psihi\u010dki gotovi. Virus je oslabio, to se videlo. Preventiva koja je uvedena od strane Vlade Srbije je u\u010dinjena maksimalno i za\u0161tita je bila na veoma visokom nivou. Sada treba da vidimo kako \u0107emo mi da otvaramo na\u0161u granicu prema onima koji \u017eele da do\u0111u u Srbiju. Da prednja\u010dimo u tome, da prednja\u010dimo na osnovu podataka koje imamo i da ka\u017eemo - evo, vidite, iz va\u0161ih zemalja je do\u0161la korona u Srbiju, i to je ta\u010dno, da ne govorim sad iz kojih zemalja, mi imamo toliko mrtvih, da im se ka\u017ee da je u domovima bilo toliko koliko je stradalo i da vidimo da se posebno daju neke dozvole za ulazak zainteresovanih investitora. Mi danas imamo minimum desetak investitora koji bi do\u0161li u Srbiju da naprave ugovor i da krenu da prave fabrike, ali, jednostavno, zatvorena je i njihova i na\u0161a granica. Treba da postoji ne privilegija, nego vi\u0161a sila sa interesom koja je vezana za Srbiju i da ka\u017eemo, evo, ja na primer \u010dekam jednog Nemca, gde smo sve dogovorili, samo treba da se potpi\u0161e ugovor, za proizvodnju delova za BMW za nema\u010dku fabriku i \u0161rafovske neke artikle. On ka\u017ee - ja i da ho\u0107u, kako da do\u0111em? Na\u0161i gra\u0111ani, ima onih koji imaju naviku da idu u Gr\u010dku, mi to ne mo\u017eemo da zaustavimo, da vidimo da Gr\u010dka bude malo tolerantnija prema na\u0161im gra\u0111anima. Ako porodice i gra\u0111ani Srbije snose sopstveni rizik i ka\u017eu - ja idem u Paraliju, idem na Halkidiki ili ve\u0107 ne znam gde, u Atinu, da se stvori neka mogu\u0107nost da te porodice mogu da odlaze u te dr\u017eave. Jer, ja sam siguran da ove godine Srbi, ako i budu i\u0161li van granica na\u0161e zemlje, da \u0107e to biti Gr\u010dka. Imamo i dobre odnose sa vladom Gr\u010dke i ne bi trebali da va\u017ee ni na\u0161i ni njihovi zakoni generalno za sve, nego jednostavno da se napravi gradacija, kriterijum ko mo\u017ee da do\u0111e ve\u0107 sutra, prekosutra, itd. Kada sve sagledamo, dobar posao je obavljen. \u0160ta nam je sada \u010diniti dalje? Kako pomo\u0107i onim poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima koji te\u0161ko \u017eive? Treba da vidimo \u0161ta da ti poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di proizvode u narednom vremenskom periodu. Oni nemaju statistiku. Da li je to svinjsko meso, jagnje\u0107e, tele\u0107e ili ve\u0107 ne znam koje, ali informacija treba da bude takva za vreme dnevnika, \u0161ta je to \u0161to se tra\u017ei od robe u svetu, \u0161ta je to \u0161to berza najvi\u0161e tra\u017ei? Obi\u010dan \u010dovek to ne prati. To treba da nam budu vesti u dnevniku. Ako mi gledamo i dalje RTS, gde samo pri\u010da o koroni, ako verujete, sebe sam uhvatio da sam po\u010deo da ka\u0161ljem iako mi se ne ka\u0161lje, jer sam gledao pet dana. Rekao sam - to vi\u0161e ne gledam. Dajte da gledamo izve\u0161taj i da znamo \u0161ta nam je \u010diniti, ono \u0161to se zove \u017eivot, ono \u0161to se zove obaveza, ono \u0161to se zove potro\u0161a\u010dka korpa. Da vam ka\u017eem - niko nije oslobo\u0111en od poreza. Pomeren je rok, ali taj rok \u0107e do\u0107i, a on treba da zaradi duple pare u nekom vremenskom periodu da bi platio ovo \u0161to ne\u0107e platiti maja, juna i jula. U tome treba pomo\u0107i tim ljudima, malim, srednjim i velikim preduze\u0107ima koji se bore. Treba da se ponudi program, na primer, to nedostaje, program za srpske gastarbajtere koji su jo\u0161 uvek ovde. I da ka\u017eemo - vi, koji ste stru\u010dnjaci i radili u nekoj fabrici koja je brendirana u Evropi i svetu, nudi vam Vlada Republike Srbije toliku subvenciju po zaposlenom radniku, ostanite ovde. To trebate ju\u010de ve\u0107 da uradite, jer veliki broj tih ljudi razmi\u0161lja sada da se vrati, \u0161ta tamo da radi, da li \u0107e biti otpu\u0161ten sa posla ili \u0107e biti smanjene plate, itd. Da znate, samo u Srbiji se plate nisu smanjile. U svim drugim dr\u017eavama su smanjene i najava je da \u0107e biti smanjene. I druge dr\u017eave pla\u0161e gra\u0111ane kako \u0107e biti katastrofa za pet-\u0161est meseci. Srbija ne pla\u0161i svoje gra\u0111ane. Ne pla\u0161i ih zato \u0161to ima rezervu, zato \u0161to je bud\u017eet bio doma\u0107inski, \u0161to se tro\u0161ilo onoliko koliko se imalo i \u0161to se znaju prioriteti. Da bi ekonomski mo\u0107na dr\u017eava opstala, ili neki privredni subjekt, ili individualni doma\u0107in, mora da zna\u0161 \u0161ta su ti prioriteti, gde \u0107e\u0161 da tro\u0161i\u0161 pare. Da mi nismo tro\u0161ili pare na klini\u010dke centre, na bolnice, na opremu, kod nas bi bilo nekoliko desetina hiljada mrtvih. Ali, na vreme je ura\u0111ena preventiva i veliki broj politi\u010dara su rekli - \u0161ta sad bacaju pare, \u0161ta me briga za Ni\u0161. Kako \u0161ta te briga za Ni\u0161? Onaj iz Ni\u0161a, iz nekog sela kod Ni\u0161a, dok stigne do Beograda, on \u0107e da umre, kao hitan slu\u010daj. Br\u017ee \u0107e da stigne do Klini\u010dkog centra u Ni\u0161u ili u Kragujevcu ili u Novom Sadu. To treba da nam budu teme. I da pozivamo da se mladi \u017eene, udaju, da ova dr\u017eava ima budu\u0107nost. A ne korona, korona, be\u017ei od krkavog starca. I mi \u0107emo da budemo krkavi starci nekada. (Vojislav \u0160e\u0161elj: \u0160to vi\u0161e mladih Albanki da dovedemo.) Ja nisam za Albanke, ja sam za Srpkinje. (Vojislav \u0160e\u0161elj: Ja jesam. Najbolje su \u017eene Albanke, do sad se pokazalo, od svih strankinja koje smo dovodili.) Evo, tu je, sada je do\u0161ao i moj brat Ivica. Pri\u010dao sam o tebi, nisi bio tu. Naravno, pohvalio sam celu Vladu. Da ti postavim jedno pitanje na brzinu. Gospodine Da\u010di\u0107u, da vidimo kako da napravimo mogu\u0107nost da dolaze ljudi investitori, npr. Nema\u010dke, Austrije, \u010dak i iz Italije, u Srbiju, da ne \u010dekamo generalnu odluku da otvaramo granicu, nego da ka\u017eemo - ako taj \u010dovek ho\u0107e da do\u0111e, mo\u017ee ve\u0107 prekosutra da do\u0111e, treba mu to, to i to. Srbija je sada najinteresantnija destinacija na svetu, najinteresantnija destinacija na svetu. I pre smo bili, jer smo imali najbolje uslove, i subvencije na osnovu vrednosti investicije i na osnovu broja radnika i geografski polo\u017eaj i autoputevi. I da vidimo, gospodine Da\u010di\u0107u, imaju\u0107i u vidu da veliki broj va\u0161ih kolega i ministara se \u010duju sa vama svakog dana, kako da se naprave kriterijumi da ne \u010dekamo i te zemlje da generalno va\u017ei za svakog isto, npr. iz Nema\u010dke, ako ho\u0107e da pre\u0111e granicu Nema\u010dke ili da do\u0111e u Srbiju itd? To sam hteo vas da pitam. Vlada i predsednik dr\u017eave imaju visoku ocenu od JS za ovo \u0161to smo radili. A, gleda\u0107emo kako da vas pobedimo na izborima, kad iza\u0111emo. Mi smo posebna lista i da se borimo programom. I jedino tako ova Srbija mo\u017ee da napreduje. Programom da se borimo. Programom, izve\u0161tajima o radu, a ne da se borimo silom, da ru\u0161imo srpske dr\u017eavne simbole, da ulazimo testerom u RTS, da tu\u010demo babe i dede na terasama itd. Jel za to slu\u017ee bake i deke? Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73819",
        "text": "Pravo na repliku, narodni poslanik Vojislav \u0160e\u0161elj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73820",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, gospodin Markovi\u0107 je evocirao uspomene na vremena kad su srpski radikali izno\u0161eni iz Narodne skup\u0161tine. Mada, njegovo pore\u0111enje mo\u017ee izgledati nekome umesno, razlike su ogromne. Mene kad su iznosili, na primer, iznosilo me je najmanje \u0161est policajaca, za Bo\u0161ka su bila dovoljna trojica ili \u010detvorica. Ja uz put nisam hteo da cepam srpsku zastavu, nego sam se uvek s najve\u0107im po\u0161tovanjem odnosio prema njoj, ali \u0161to je najva\u017enije, mi smo srpski radikali branili demokratiju, prava narodnih poslanika i zbog toga smo bili uklanjani, jer su nam oduzimali re\u010d protivpropisno itd. Malopre sam Bo\u0161ka Obradovi\u0107a pitao \u2013 Bo\u0161ko, koji su ti zahtev? Svi su to \u010duli valjda, ra\u010dunaju\u0107i on \u0107e mi re\u0107i koji su mu zahtevi, pa mo\u017eda ga i podr\u017eimo, a on se okrenuo i pred svima rekao da nema on nikakve zahteve, on \u0107e zahteve posle ispoljavati, ovde je do\u0161ao da svira, da zavodi anarhiju. U tome se uvek razlikujemo od ovih svira\u010da. Ono zbog \u010dega smo najvi\u0161e kivni i na sada\u0161nju Vladu Srbije, \u0161to joj najvi\u0161e zameramo, toliko puta sam u Narodnoj skup\u0161tini, na raznim televizijama, u raznim novinama govorio o tim kriminalnim ubistvima koji je izvr\u0161io re\u017eim 2003. godine u vanrednom stanju, ubiv\u0161i i to hicima visokih policijskih oficira Du\u0161ana Spasojevi\u0107a i Mileta Lukovi\u0107a Kuma, nakon \u0161to su uhap\u0161eni i saslu\u0161ani. Svi \u0107ute, a svi znaju, svi ministri u Vladi i predsednik Republike i svi visoki dr\u017eavni funkcioneri da sam potpuno u pravu, da iznosim istinu. Vi \u010dekate da pro\u0111e zastarelost da bi \u010delni ljudi pro\u0161log re\u017eima pro\u0161li neka\u017enjeno. Ako ne daj Bo\u017ee izdanci tog pro\u0161log re\u017eima opet do\u0111u na vlast, oni imaju iskustvo da i ubijanja mogu pro\u0107i neka\u017enjena, a ko \u0107e ih onda ometati u tim ubijanjima? Vi bi trebalo, dok nije pro\u0161ao rok zastarelosti, za 5. oktobar je ve\u0107 blizu da pro\u0111e, krajem ove godine, a i za 2003. godinu\u2026 Jel ovaj zakon menjan posle 2003. ili ranije, pa je podignuta zastarelost na 25 godina? Ti bi trebao, Martinovi\u0107u, da zna\u0161, ranije je bilo 20. (Aleksandar Martinovi\u0107: Posle.) Posle. Zna\u010di, za 20 godina zastareva i sve ono \u0161to je bilo u vreme vanrednog stanja 2003. Ne smete to dozvoliti. Odgovorni ste pred nacijom i odgovorni ste pred istorijom za to \u0107utanje, za tu pasivnost, za tu neaktivnost. Morate goniti sve one koji su krivi pred zakonom, koji su najte\u017ea krivi\u010dna dela \u010dinili, pa makar bili i ministri.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73821",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima predsednik Vlade, gospo\u0111a Ana Brnabi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73822",
        "text": "Samo nekoliko stvari. \u0160to se ti\u010de po\u0161tovanja srpske zastave, mislim da je va\u017eno da govorimo danas o tome malo, samo jednu dve re\u010denice, jer ipak je ovo najvi\u0161i narodni dom i govorimo pred svim gra\u0111anima Republike Srbije. Po\u0161tovanje srpske zastave je ne\u0161to \u0161to gospodin Obradovi\u0107 tek treba da nau\u010di. U najmanje dva slu\u010daja smo videli apsolutno nepo\u0161tovanje ovog jednog od najva\u017enijih nacionalnih simbola. Jednom kada je poku\u0161ao da upadne u Skup\u0161tinu Srbije gde je narodni poslanik. Postoji odre\u0111eni broj gra\u0111ana koji mu je dao mandat da ovde sedi i brani njihove stavove. On je, umesto toga, uzeo zastavu i krenuo zastavom na vrata Narodne skup\u0161tine, kao da je zastava obi\u010dan \u0161tap. Danas se uhvatio za zastavu da spre\u010di ono \u0161to je na kraju krajeva, predsednica Narodne skup\u0161tine nalo\u017eila, kako bi mi mogli da nastavimo da radimo u interesu gra\u0111ana Republike Srbije. Mi nismo ovde zbog nas, nego zbog gra\u0111ana Republike Srbije. Ako neko \u017eeli da odlo\u017ei sednicu zato \u0161to on u svoj svojoj bahatosti misli da mo\u017ee kao jedan da odlo\u017ei sednicu Narodne skup\u0161tine, to se, naravno, ne sme dozvoliti. Ponovo ke krenuo ka zastavi kao oru\u0111u, ne pokazuju\u0107i nikakvo po\u0161tovanje prema ovom nacionalnom simbolu. Tako da apel da nau\u010di da se zastava kao nacionalni simbol po\u0161tuje. Jer za to su ljudi ginuli, za to su na\u0161i preci ginuli, zastava se po\u0161tuje i ne uzima se u ruke kao \u0161tap. \u0160to se ti\u010de toga da se ja \u017ealim ili ne \u017ealim i kome se ja \u017ealim na to \u0161to neki ljudi pozivaju na lin\u010d Aleksandra Vu\u010di\u0107a i njegove dece, pa po\u0161tuju\u0107i, mogu da se slo\u017eim sa narodnim poslanikom koji je govorio, principe podele vlasti koje mi zaista do slova po\u0161tujemo, moramo da po\u0161tujemo nezavisnost pravosu\u0111a i po\u0161tujemo ga i nikada se u to nismo me\u0161ali. Se\u0107ate se, verovatno, kada je ova trenutna koalicija, koja je na vlasti, do\u0161la na vlast da nije bilo ni inicijative, niti je Narodna skup\u0161tina smenjivala ljude koji su do tada obavljali bilo kakve nezavisne funkcije, ni Za\u0161titnika gra\u0111ana, ni Poverenika za za\u0161titu informacija od javnog zna\u010daja, niti sudije i tu\u017eioca. Tu se u potpunosti ispo\u0161tovala i u tome je ova vladaju\u0107a koalicija, \u010dini mi se, dala doma\u0107i zadatak i lekciju demokratiji, svima onima koji se na tu demokratiju pozivaju i vi\u0161e od nas. Dakle, pravosu\u0111e je nezavisno i kao \u0161to Vlada Republike Srbije ne mo\u017ee da donosi zakone, mi mo\u017eemo da predlo\u017eimo zakone, ali Narodna skup\u0161tina, kao najvi\u0161i zakonodavni organ, mora da ih donosi, isto tako ne mo\u017eemo da pokre\u0107emo procese i da osu\u0111ujemo ljude, ma koliko mislili da oni to zaslu\u017euju. Za\u0161to pravosu\u0111e u tom smislu i tu\u017eila\u0161tvo ne rade svoj posao? To je pitanje za sve nas. Mi predstavljamo razli\u010dite grane vlasti, ali ja se sa vama sla\u017eem. Dakle, za\u0161to neko, kao \u0161to je npr. Milovan Brki\u0107, koji je rekao, citiram: \u201eDa li gra\u0111ani imaju prirodno pravo da ubiju diktatora? Apsolutno gra\u0111ani imaju pravo da ubiju diktatora i Aleksandar Vu\u010di\u0107 \u0107e sigurno pro\u0107i na taj na\u010din. On \u0107e zavr\u0161iti u ovoj godini. Njegov \u017eivot \u0107e se okon\u010dati u ovoj godini\u201c. To pri\u010da 31. marta 2020. godine, a u vreme vanrednog stanja i borbe protiv koronavirusa. Ka\u017ee: \u201eVa\u017eno je da niko od njegovih ne pobegne iz zemlje, ni mali Vukan, ni Danilo, ni Milica, da ne pobegnu u beli svet. Ako pobegnu, moramo ih tra\u017eiti, moramo poslati ljude itd.\u201c. Za\u0161to je taj \u010dovek jo\u0161 uvek na slobodi? Nije do Vlade. Moram da ka\u017eem, na\u017ealost ili na sre\u0107u, ali nije do nas, nego do ljudi koji su nadle\u017eni da protiv ovakvog \u010doveka, koji direktno poziva na ubistvo predsednika Republike i preti njegovoj deci, ne mo\u017ee biti direktnije\u2026 To je napad na decu, na koji svi oni koji su prekju\u010de plakali \u0107ute i danas \u0107e da \u0107ute, kada ih podsetim ponovo \u0107e da \u0107ute. Pozivam ih sada, apelujem, osudite, recite da nije, ali kako \u0107e da ka\u017eu da nije kada oni od istog ovog Milovana Brki\u0107a uzimaju informacije da bi napadali vlast, kada ono \u0161to on iznosi oni ponavljaju ovde u skup\u0161tinskim holovima. To je napad i Vlada ne mo\u017ee da uhapsi tog \u010doveka, ni da mu sudu, jer postoji pravosu\u0111e. Ali, dakle, evo mo\u017eemo makar svi zajedno, evo sada kada sam ih podsetila mo\u017eemo svi zajedno da osudimo ovo. Ba\u0161 da vidim, da li \u0107e se na\u0107i da pla\u010du i da osude. Mogu da se kladim da ne\u0107e, ali dobro i to \u0107e govoriti, o tom licemerju i tome da postoje u njihovim glavama gra\u0111ani prvog i drugog reda. Oni su gra\u0111ani prvog reda, a mi smo valjda svi ostali gra\u0111ani drugog reda, osim Aleksandra Vu\u010di\u0107a i njegove porodice, oni nisu ni gra\u0111ani tre\u0107eg reda, ni \u010detvrtog reda. On je \u010dovek koji u ovoj zemlji ne bi ni trebao da glasa, ako pitate njih. I to javno, od danas i to javno, ka\u017eu. Samo \u0161to se ti\u010de putovanja u inostranstvo, mi \u0107emo kao \u0161to sam rekla dozvoliti da stranci u\u0111u u Republiku Srbiju. Iza\u0107i \u0107emo u petak ili ponedeljak sa merama da bi obezbedili dalju za\u0161titu javnog zdravlja. \u0160to se ti\u010de putovanja na\u0161ih gra\u0111ana, naravno i to \u0107e biti omogu\u0107eno, ali jo\u0161 jednom, apel mene kao predsednice Vlade, molim vas ostanite narednih nekoliko meseci, svakako ovo leto ostanite u Srbiji, ostanite u va\u0161oj zemlji i podr\u017eite na\u0161 turizam, podr\u017eite na\u0161e hotelske kapacitete, hajte svi zajedno da se na taj na\u010din borimo za na\u0161e doma\u0107ine, na\u0161e hotele, na\u0161e porodi\u010dne biznise. Mislim da je Srbija prelepa, ima \u0161ta da ponudi i molim vas da ostajete ovde. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73823",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima ministar Ivica Da\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73824",
        "text": "Hvala predsednice. Ve\u0107 je predsednica Vlade rekla ne\u0161to oko ove teme koju je Dragan Markovi\u0107 pokrenuo. Ja bih samo dodao da mi i sada bez popu\u0161tanja mera imamo mogu\u0107nost da stranci mogu da do\u0111u, da u\u0111u u na\u0161u zemlju, jer postoji komisija pri Vladi Republike Srbije koja odobrava ulazak stranaca. Tako da ukoliko postoji bilo ko, ko iz ekonomskih ili poslovnih ili politi\u010dkih razloga \u017eeli da do\u0111e, to je i sada dozvoljeno. Isto tako, ukoliko neko \u017eeli da putuje u inostranstvo, kao \u0161to sam i malopre rekao, mogu\u0107e je putem najave od strane Ministarstva spoljnih poslova i prijema toga od strane njihovih ministarstava, tih zemalja gde se putuje, da postoje posebne dozvole da se u tim slu\u010dajevima mo\u017ee pre\u0107i granica i takvih primera je i do sada bilo. Tako da ukoliko gospodine Markovi\u0107u postoje investitori ili neko ko \u017eeli da do\u0111e, on mo\u017ee to odmah da uradi, ne \u010dekaju\u0107i popu\u0161tanje ovih mera. Samo da dodam, malopre sam pro\u010ditao da je Bo\u0161ko Obradovi\u0107 izjavio da je ovo njegov protest, jer nije vreme za izbore, vreme je za bunt. Da vam ka\u017eem jednu stvar, \u0161to se ti\u010de njihovih zahteva, oni su do sada stalno isticali da treba da se ukine vanredno stanje. Sada kada se ukida vanredno stanje, oni se protive ukidanju vanrednog stanja, jer svaka opozicija na svetu tra\u017ei izbore. Mi jedini imamo deo opozicije kod nas koji u stvari be\u017ei od izbora. A, za\u0161to be\u017ei od izbora? Zato \u0161to zna da \u0107e rezultat na tim izborima biti pora\u017eavaju\u0107i za njih. I upravo i dana\u0161nje pona\u0161anje ovde u Narodnoj Skup\u0161tini pokazuje, ne samo da postoje dvostruki standardi, nego da nema nikakvih standarda, da je cilj opstrukcija rada parlamenta, opstrukcija na kraju krajeva svih napora Vlade i predsednika koji su bili u ovom periodu borbe protiv pandemije. Se\u0107ate se koliko je bilo poziva na nepo\u0161tovanje mera, koliko je bilo napada, okupljanja i u vreme kada je to zabranjeno, napada na ljude koji su po\u0161tovali te mere i tako dalje. Isto tako ne bih da govorim o dvostrukim standardima, jer ovde standardi nisu isti. Znate, kada neko se \u017eali da mu je neko napao decu, a pri tome niko iz vlasti nikada nije spomenuo decu nekih opozicionih lidera, a da istog ili slede\u0107eg dana ve\u0107 imate napad na predsednikovog sina ili na porodice drugih ljudi, to nisu dvostruki standardi. To je pokazatelj da za Aleksandra Vu\u010di\u0107a nema standarda. To zna\u010di da je mogu\u0107e da se njemu preti, porodici, ne\u0161to najsvetije \u0161to bi trebalo da postoji je porodica, deca i tako dalje. Tako da ja mogu da razumem samo to da su ovo jedne od poslednjih sednica Narodne Skup\u0161tine pred izbore. Kao \u0161to znate, predsednik je rekao izbori \u0107e biti 21. juna i sigurno da mnogi od onih koji i da \u017eele da u\u010destvuju na izborima, a ja bih voleo i mislim da biste i vi iz SNS voleli i jedva \u010dekali da i oni iza\u0111u na izbore, zato \u0161to bismo ih pobedili sve njih zajedno i jo\u0161 sa Koronom. Samo jo\u0161 jednom \u017eelim da se zahvalim dr\u017eavnom rukovodstvu koje je uspe\u0161no vodilo zemlju u najte\u017ee vreme, zdravstvenim radnicima i svima koji su podr\u017eali ove te\u0161ke mere koje su spasile ljudske \u017eivote. Pogledajte samo, bacite povr\u0161an pogled na cifre koliko je ljudi u svetu zara\u017eeno, koliko je umrlo. Ja sam pre dva, tri dana poku\u0161ao da izra\u010dunam i izra\u010dunao sam da je na osnovu tih brojki da je 7% smrtnosti na nivou sveta. U Srbiji je, ako sam dobro pratio predsednice, po\u0161to nisam deo tog Kriznog \u0161taba, ali mislim da je i doktorka Kisi\u0107 rekla da je to kod nas negde manje ili oko 2% smrtnosti. Vidite da je to velika razlika i koliko je ljudskih \u017eivota spa\u0161eno. Tako, da uz ovaj zaista poziv da svi podr\u017eite ove na\u0161e predloge vezano za ukidanje vanrednog stanja\u2026 Da, predsednica ima ovde grafikon za region, gde ka\u017ee da je procenat smrtnosti u Srbiji 2,07%, u Crnoj Gori 2,47%, u Albaniji 3,78%, u Hrvatskoj 3,93%, BiH 4,06%, Bugarskoj 4,62%, Severnoj Makedoniji 5,64%, Rumuniji 5,98%, Sloveniji 6,78%, Ma\u0111arskoj 11,84%. Pre neki dan sam ra\u010dunao za Veliku Britaniju, bilo je 15%. To je najbolji pokazatelj da su mere koje su sprovedene bile korisne pre svega i da su uspe\u0161no sprovedene. One ne bi mogle da budu sprovedene da nismo imali vo\u0111stvo koje je stalo iza tih mera i uop\u0161te svega onoga \u0161to je ra\u0111eno u vreme pandemije. Tako da i ova dana\u0161nja odluka jeste na neki na\u010din, ne samo odluka o ukidanju vanrednog stanja, nego i o davanju priznanja za rezultate koji su postignuti u borbi protiv pandemije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73825",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima \u0110or\u0111e Komlenski.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73826",
        "text": "Zahvaljujem predsedavaju\u0107a. Drugarice i drugovi, dame i gospodo, dobro je \u0161to danas na dnevnom redu imamo priliku da razgovaramo o dono\u0161enju odluke o ukidanju vanrednog stanja u Republici Srbiji. Ja iz pijeteta prema preminulima ne\u0107u koristiti re\u010d \u2013 odli\u010dno, gleda\u0107u da ne koristim ni re\u010d dobro, jer \u010dak i da je samo jedan \u010dovek u Srbiji preminuo od Kovida i to je previ\u0161e i mora se uva\u017eavati, po\u0161tovati i voditi ra\u010duna o emocijama njihovih najbli\u017eih, a i svih nas koji smo izgubili neke poznanike, prijatelje, neke dobre ljude koje smo imali prilike da upoznamo ili izgubili priliku da ih upoznamo. Ali, ono \u0161to se mora re\u0107i, mora se re\u0107i da je dr\u017eava Srbija i njeno rukovodstvo reagovalo pravovremeno, odgovorno, brzo i efikasno. Nije samo rukovodstvo zaslu\u017eno \u0161to mi danas pri\u010damo o ukidanju vanrednog stanja, ja verujem da su jednako zaslu\u017eni svi gra\u0111ani Republike Srbije koji su po\u0161tovali mere koje su preporu\u010divane, koje su dono\u0161ene od strane Vlade i dozvoli\u0107u sebi kao laik ne\u0161to sa \u010dime ba\u0161 i ne volim da se igram i komentari\u0161em, a to je da sam siguran da bismo mi o ovome razgovarali verovatno i ranije, da bi verovatno i ranije na dnevnom redu bila Odluka o ukidanju vanrednog stanja ili bismo na dana\u0161nji dan imali mnogo bolje rezultate, mnogo manji broj preminulih, mnogo manji broj zara\u017eenih, mnogo manji broj ljudi u bolnicama da jedan deo, sre\u0107om mali, neodgovornih, neozbiljnih ljudi, nije se trudio svim silama da gra\u0111anima Srbije zagor\u010da \u017eivot i da im produ\u017ei ovo \u0161to smo morali da prihvatimo u borbi protiv ovog nepoznatog. Nama je spo\u010ditavano da smo mi bili protiv na\u0161ih gra\u0111ana koji su se vratili iz inostranstva, da smo bili navodno ljuti. Nije ta\u010dno. Svi gra\u0111ani Republike Srbije su dobrodo\u0161li u svojoj matici u svakom trenutku. Iz kojih su sve razloga dolazili ovde, ne \u017eelim da licitiram, ali je to jedan logi\u010dan, verovatno psiholozi mogu taj potez i bolje da objasne nego ja. U Srbiju su do\u0161li iz zemalja kojima smo mi zavideli na nivou medicinske usluge, barem onoga \u0161to je nama predstavljeno i slikano. Sre\u0107om te su do\u0161li u Srbiju, a nisu ostali tamo gde su oti\u0161li da zarade novac, tamo gde smo mi bili ube\u0111eni da je medicina na boljem nivou nego u Republici Srbiji. Mi smo bili s pravom ljuti i na ove koji su u Republici Srbiji konstantno, ali s pravom ljuti na ove koji su se vratili, a nisu po\u0161tovali mere samoizolacije i izolacije karantina, jer to jeste neodgovornost koja je zasigurno produ\u017eila trajanje vanrednog stanja. Znate, doneti Odluku o uvo\u0111enju vanrednog stanja u slu\u010daju rata je jednostavno. Neko vas je napao i onda vi nemate izbora, jedino \u0161to treba da uradite jeste da ispo\u0161tujete proceduru i donesete takvu odluku. Doneti Odluku o uvo\u0111enju vanrednog stanja u vreme pandemije Kovida-19 je vrlo odgovoran i ozbiljan potez, ali ja moram da ka\u017eem, pre svega, hrabar i dobro je \u0161to se pokazao kao jednim od najdelotvornijih lekova za obuzdavanje ove pandemije. Ja ne bih \u017eeleo previ\u0161e o ekonomiji, ali ne bih \u017eeleo ni da razmi\u0161ljam \u0161ta bi danas bilo da su u ovom periodu dr\u017eavu vodili oni koji su 2009. godine vodili Republiku Srbiju tokom ekonomske krize. Nisu na\u0161li za shodno da pomognu nikome ni sa jednom platom, ni sa otpisanim porezima i doprinosima, ni sa pomo\u0107i, ni sa \u010dim, samo su uzimali sve \u0161to su mogli, kupili su milion vakcina, bacili ih i jedva priznali da su to uradili. Ne treba meriti vreme u odnosu na njih, ali ne treba ni oni da nam budu reper i osnovna linija na kojoj \u0107emo procenjivati \u0161ta je dobro ura\u0111eno, a \u0161ta nije. I jako je te\u0161ko izdvojiti u celom ovom sistemu, koji je morao u hodu da se prestroji iz redovnog u potpuno druga\u010diji re\u017eim rada. Da li je to Vojska Srbije? Naravno. Da li je to Ministarstvo unutra\u0161njih poslova? Naravno. Da li je to i Elektroprivreda Srbije, jer ni jednog trenutka nije stala proizvodnja elektri\u010dne energije u Republici Srbiji, jer da se ne daj Bo\u017ee to desilo d\u017eaba bi nam bili svi respiratori, ne bi bolnice imale da budu \u010dime napajane. Odgovornost na svakom nivou. Naravno, kada menjate sistem rada u hodu za kratko vreme nekada se de\u0161avaju i gre\u0161ke. Gre\u0161ke su daleko manje bile, jer je u ovom trenutku najodgovorniji tim, koji predstavlja dr\u017eavu, slu\u0161ao struku. Mnogi su imali primedbe na raznorazne komentare struke, nisu im se svideli, ali struka je bila ta koja daje svoje mi\u0161ljenje. Mi\u0161ljenje je bilo jako te\u0161ko dati, a odluku jo\u0161 te\u017ee doneti. Jesmo mi u Srbiji nau\u010dili da se borimo sa nevidljivima. Oborili F-117 i F-16 itd, ali o njima smo znali ne\u0161to. O Kovidu-19, u vreme kada je kucao na vrata Srbije i u\u0161ao u Srbiju ni Svetska zdravstvena organizacija nije znala gotovo ni\u0161ta, tako da svoje iskustvo sa\u017eeto na jedno mesto, koje su na\u0161i stru\u010dnjaci mogli da iznesu na sto, pokazuje da je odabir kadra, njegova raznovrsnost, njegov razli\u010dit pristup ovom problemu samo omogu\u0107io da se donesu pravilne, brze i odgovaraju\u0107e odluke. Mi \u017eivimo u zemlji u kojoj je istina najva\u017enija, a istina je da se u Srbiji bez ikakve naknade, pod potpuno istim uslovima svaki gra\u0111anin Republike Srbije, bez obzira na zvanje, znanje, imanje, porodi\u010dno stablo i lozu imao mogu\u0107nost da le\u010di na isti na\u010din. \u010cak i oni koji su se sticajem okolnosti zatekli u Srbiji su le\u010deni kao da su gra\u0111ani Republike Srbije, bez obaveze da Republici Srbiji nadoknade ne\u0161to. Ovo se ne de\u0161ava bez razloga. Srbija je zemlja u kojoj fa\u0161izam nikada ne\u0107e na\u0107i pogodno tlo i zato Srbija je uvek bila na pravoj strani, sposobna da prepozna svakog pravog neprijatelja i da mu odgovori na pravi na\u010din. Zahvalnost je te\u0161ko ovde izraziti svakome, ali zdravstveni radnici su ti koji su zaista istrpeli izuzetan udar direktno. Mnogi od njih su svoju odgovornost na radnom mestu, svoje zalaganje platili onim najvrednijim, platili svojim \u017eivotima. To se mora po\u0161tovati. Mora se na\u0107i na\u010dina da ti ljudi ostanu ve\u010dno obele\u017eeni. Na predsedniku Republike Srbije je da napravi jedan ozbiljan i te\u017eak posao u \u0161to je mogu\u0107e kra\u0107em vremenu posle ove ozbiljne bitke i da kao neko ko je jedini po Ustavu ovla\u0161\u0107en, dodeli odlikovanja onim najhrabrijima, najzaslu\u017enijima, ali da ista takva odlikovanja dodeli i zemljama koje su prve pritekle Srbiji u pomo\u0107 bez obzira na koli\u010dinu, obim i vrstu opreme koju su nam doneli. Po\u0161tovani gra\u0111ani, na \u017ealost u Republici Srbiji zakon ne va\u017ei za sve isto. Ovo \u0161to \u0107u ja sada re\u0107i skretali su mi pa\u017enju da uop\u0161te nije niti politi\u010dki pametno, da \u0107e to nai\u0107i na osudu po dru\u0161tvenim mre\u017eama, da \u0107e to biti te\u0161ko prihvatljivo bilo kome, ali jednostavno mi iz Pokreta socijalista se ne krijemo ni iza \u010dega i ono \u0161to smatramo da je pravi\u010dno i pravedno, a pogotovo kada smo ube\u0111eni da je istina to i iznosimo. Sam Ustav Republike Srbije pravi jednu ozbiljnu diskriminaciju. Jedini \u010dovek koji formalno-pravno ne mo\u017ee da dobije odlikovanje je predsednik Republike, jer je ovo dr\u017eava u kojoj po njenim pravnim normativima je predsednik Republike taj koji isklju\u010divo mo\u017ee da donese odluku o dodeli odlikovanja. Ono \u0161to mi iz Pokreta socijalista mislimo jeste da je Aleksandar Vu\u010di\u0107, preuzimaju\u0107i na sebe odgovornost, staju\u0107i na \u010delo tima kao ozbiljan i odgovoran vo\u0111a, apsolutno zaslu\u017eio odlikovanje. Bi\u0107emo mi i gr\u0111eni, bi\u0107emo i po Tviteru, ali, verujte, ba\u0161 me briga za Tviter. Ba\u0161 me briga za njihovu mr\u017enju. \u017delim da svi gra\u0111ani Republike Srbije budu ravnopravni. Da ne bismo ispali laici, samo to je jedini razlog za\u0161to i formalno-pravno nismo pokrenuli proceduru da se i predsedniku Republike dodeli odlikovanje. Ima vremena, ispravi\u0107emo i te propise kada budu mirnija i bolja vremena. Nije to jedini primer da se zakon ne primenjuje isto na sve. Za\u0161to se zakon ne primenjuje na politi\u010dare isto kao i na obi\u010dne gra\u0111ane? Da je tu\u017eila\u0161tvo reagovalo na vreme, makar kad se upalo u RTS, mi danas ovu bruku u Skup\u0161tini Republike Srbije ne bismo bili du\u017eni da trpimo. Ovo je sramota za ovaj dom. Onaj ko je to u\u010dinio, on ne zna \u0161ta je sramota i nek opra\u0161ta sam sebi, ako je uop\u0161te svestan \u0161ta je uradio. Ja zato apsolutno tra\u017eim i o\u010dekujem, prvenstveno politi\u010dari koji su kr\u0161ili policijski \u010das, namerno provociraju\u0107i ispred ovog doma, da budu osu\u0111eni, ogla\u0161eni krivim, a ako su zaslu\u017eili za neke stvari neka idu i u zatvor. Pravo da vam ka\u017eem, dosta mi je toga da gledam da se obi\u010dnom, malom \u010doveku, koji je mo\u017eda neki prekr\u0161aj u vreme vanredne situacije napravio i nehotice, nije mogao vi\u0161e da se iskontroli\u0161e optere\u0107en svim ovim teretom koji trpimo svi od reda na svojim ple\u0107ima, napravio propust, ako njemu treba da leti glava, ja to ne mogu da pozdravim, a da se velikim lopovima skida kapa. Dosta je toga u Srbiji bilo. Onda se moraju ili amnestirati ili pomilovati svi oni ukoliko ovi koji su daleko odgovorniji, koji su krivi zato \u0161to su mnogi napravili prestupe u Srbiji tokom vanrednog stanja jer su ih prozivali, pozivali, provocirali da iza\u0111u na ulicu da prkose sopstvenom zdravlju, sopstvenoj dr\u017eavi, da nam produ\u017ee ovo vanredno stanje bez mere i bez potrebe ovoliko, ako oni ne budu odgovarali, onda ne treba da odgovara niko. Dosta smo se sklanjali pred tvitera\u0161ima, pred mr\u017enjom, pred neistinom, neka pi\u0161u \u0161ta god ho\u0107e, neka pi\u0161u da sam politi\u010dki nekorektan, da sam poltron, da smo ovakvi, onakvi, ne doti\u010de me. Jednostavno, oni ne zaslu\u017euju to, ali gra\u0111ani Republike Srbije zaslu\u017euju da pravosu\u0111e ve\u0107 jednom uzme svoj alat u ruke i uradi ono \u0161to je bilo du\u017eno da uradi pre godinu i kusur dana. To se vi\u0161e tolerisati ne mo\u017ee. Dosta smo mi skidali kapu pred \u0110ilasom i sli\u010dnim lopovima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73827",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Aleksandar \u0160e\u0161elj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73828",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, mnogo je pro\u0161lo razli\u010ditih kontroverzi, doga\u0111aja u poslednjih mesec i po dana koji bi trebalo sada da se komentari\u0161u, jer nije bilo prostora, Skup\u0161tina nije zasedala. Naravno, niko nije mogao da o\u010dekuje, ni jedna zemlja na svetu da je mogla da bude spremna da \u0107e se suo\u010diti sa ovakvom vrstom epidemije, odnosno pandemijom. Niko nije mogao da to na valjan na\u010din do\u010deka, da se organizuje, jer se o tome ni\u0161ta nije znalo. U svakom slu\u010daju, nekako se \u010dini da ne samo \u0161to se potcenila cela situacija sa Korona virusom, ve\u0107 je do\u0161lo u prvom navratu do jednog neozbiljnog i neodgovornog pristupa. Dakle, mi smo imali prilike da gledamo konferenciju za \u0161tampu na kojoj se govorilo o najsme\u0161nijem virusu koji postoji samo na internetu i preporukama da se putuje na sever Italije, odnosno u Milano. To je izgledalo kao epizoda iz \u201eTop liste nadrealista\u201c, gde se organizuje ekskurzija u \u017eari\u0161te virusa. Vrlo brzo posle toga, do\u0161li smo od najsme\u0161nijeg virusa do najdu\u017eeg policijskog \u010dasa, kada se stvar otela kontroli, odnosno kada smo se suo\u010dili sa tom opasno\u0161\u0107u. Ne mogu da ka\u017eem, niti srpski radikali tvrde da su mere koje su preduzete bile nepotrebne, lo\u0161e itd. Mogli smo da vidimo i u celom svetu kakve su se mere preduzele. Nije to bilo puno razli\u010dito od Srbije. Ono \u0161to je dobro, jeste da su klju\u010dni faktor u svemu tome bili u stvari ljudi kojima je to struka, odnosno profesija \u2013 epidemija tih zaraznih bolesti. Ali, osetilo se da nije bilo dovoljno odgovornosti u pristupu. Onda se uvelo vanredno stanje na protivustavan na\u010din, odnosno voluntarizmom izvr\u0161ne vlasti, slobodnom procenom predstavnika dr\u017eavnog vrha suspendovana je Skup\u0161tina. Za tim nije bilo potrebe i to je jedna velika anomalija u svemu ovome, zato \u0161to se potpuno suspendovao princip vladavine prava koji treba da bude op\u0161ta stvar koja se po\u0161tuje \u010dak i u ovakvim vremenima i krizama kakva je bila kriza epidemije korona virusa. Dakle, pravne norme, pravne institucije, Ustav Republike Srbije su stariji od svake vlade, svake izvr\u0161ne vlasti, a ljudi koji izvr\u0161nu vlast obavljaju su prolazni i oni su du\u017eni da postupaju onako kako pi\u0161e u Ustavu Republike Srbije. To je ne\u0161to \u0161to bi trebalo da se promeni, da se promeni nedemokratska svest u shvatanju sprovo\u0111enja zakona i dono\u0161enja odluka. Tako\u0111e, imali smo vi\u0161e neodgovornih reakcija \u010dlanova va\u0161eg kabineta, gospo\u0111o Brnabi\u0107. Prvo, \u0161to je mo\u017eda i najbesmislenije, jeste najava ministra zdravlja Zlatibora Lon\u010dara da, ukoliko bude bilo potrebe, Srbija \u0107e napraviti vakcinu protiv korona virusa. \u0160ta re\u0107i na takvu jednu tvrdnju ministra zdravlja u Srbiji? Da li je to odgovorno i da li je vama potreban jedan \u010dovek na takvom mestu kao stare\u0161ina Ministarstva zdravlja koji je u stanju da daje takve neodgovorne izjave? Posle toga - mi \u0107emo pomo\u0107i Kini, spremni smo da pomognemo Kini ukoliko oni od nas to budu tra\u017eili. Da li je mo\u017eda i ta izjava pokazala jedan neodgovoran pristup u na\u0161im odnosima sa Narodnom Republikom Kinom? Videli smo kakvu smo mi pomo\u0107 od njih dobili kada je nama bilo najpotrebnije. Da li je ba\u0161 u redu da se na taj na\u010din mi njima podsmevamo? To je ministar zdravlja. Drugo \u0161to je jedan te\u017eak skandal u svemu ovome bio, jeste pona\u0161anje ministra prosvete. Dakle, kako se \u0161irila epidemija po Srbiji, tako su se postavljala i mnoga pitanja, ne samo za\u0161tite starijih i penzionera, ve\u0107 i dece. Nije bilo jasnog odgovora na sve to, da li \u0107e \u0161kole biti zatvorene ili ne\u0107e itd. Videli smo da su neki direktori \u0161kola prekinuli sa nastavom u \u0161kolama ba\u0161 iz razloga straha za bezbednost \u0111aka. Ministar prosvete je najavio da \u0107e svi oni koji su to uradili biti ka\u017enjeni, a u isto vreme ministar prosvete zatvara svoju privatnu \u0161kolu zbog straha od \u0161irenja virusa me\u0111u decom. Nije li to vrhunsko licemerje? Kao da su deca koja idu u privatne \u0161kole vrednija i o njima se vi\u0161e vodi ra\u010duna nego ovi koji idu u dr\u017eavne \u0161kole. Kakvu to poruku \u0161alje sa mesta ministra prosvete? Naravno, sve je stalo u Srbiji u ovih mesec i po dana. To je bilo opravdano, zbog svih mera koje su bile donete. Sva zanimanja su stala, osim jednog jedinog, a to su javni izvr\u0161itelji. Videli smo mi preporuke Komore i Ministarstva pravde itd, ali smo videli da izvr\u0161itelji, odnosno neki od njih nisu stali sa izvr\u0161enjima i \u010dak su davali izjave kako su to samo preporuke, odnosno smernice, kako izvr\u0161itelji nisu du\u017eni te preporuke da po\u0161tuju jer to nigde ne pi\u0161e, to je konkretno rekao Goran Veselinovi\u0107, javni izvr\u0161itelj, i da njega to ne obavezuje. Dakle, Vlada Republike Srbije je mogla da ukine, odnosno da zatvori sve ustanove, sve privatne kompanije koje nisu mogle da rade na daljinu, osim javnih izvr\u0161itelja. Da li su onda oni povla\u0161\u0107eniji ili ja\u010di od Vlade Republike Srbije? Da li je to jo\u0161 jedan argument vi\u0161e da se kona\u010dno raspravlja i o njihovom polo\u017eaju u Srbiji? Za\u0161to su oni nama toliko va\u017eni, pogotovo \u0161to su se ovako bahato pona\u0161ali i u vreme epidemije i vanrednog stanja? Dakle, mnogo smo \u010duli o ekonomskim merama koje \u0107e biti preduzete, tzv. ki\u0161a para, odnosno pare padaju sa neba, onda smo upore\u0111ivali i ameri\u010dki model u davanju 100 evra svakom punoletnom gra\u0111aninu Srbije. Ameri\u010dki model predvi\u0111a da svaki punoletni gra\u0111anin SAD koji ima primanja manja od 75.000 dolara na godi\u0161njem nivou dobije 1.200 dolara pomo\u0107i, a svaki maloletni gra\u0111anin, odnosno dete, dobije 500 dolara, a u Srbiji svi punoletni gra\u0111ani 100 evra, a maloletni gra\u0111ani ne dobijaju ni\u0161ta. Nema socijalnog pristupa kada se ta pomo\u0107 ispla\u0107uje. Dakle, to je razli\u010dito u odnosu na model SAD. Ovde mo\u017ee i onaj ko ima pet plata i guverner Narodne banke koja ima 5.000 evra i raznorazni funkcioneri u dr\u017eavnoj upravi koji imaju ogromne plate, za srpske uslove, kao i privatnici oni najbogatiji da imaju isto 100 evra kao i oni najsiroma\u0161niji, odnosno nezaposleni koji primaju socijalnu pomo\u0107, pa onda penzioneri sa najni\u017eim primanjima, pa oni koji primaju minimalan iznos plate itd. Za\u0161to se nije vodilo ra\u010duna da se najvi\u0161e pomogne onima koji su najugro\u017eeniji, a ne da se svi stavljaju u isti ko\u0161, kao da su svi otprilike u istom polo\u017eaju? Drugo, mi smo \u010duli da \u0107e se isplati svim punoletnim gra\u0111anima Srbije zato \u0161to je to na\u010din da se podstakne tra\u017enja, da manje konkretno gra\u0111ani osete posledice na\u0161eg privrednog pada, odnosno recesije, i da bi bilo dobro da se to donese. A onda smo posle videli zbog nekih tajkuna da to ne\u0107e u stvari biti za sve gra\u0111ane Srbije, nego samo za one koji to \u017eele. Pa \u0161ta je cilj ove mere Vlade? Da li je cilj da se podigne tra\u017enja ili je cilj da se ispunjavaju \u017eelje? Ako je cilj da se podstakne tra\u017enja, onda treba da se isplati svima, a ne da \u010dekamo da se bilo ko prijavi. Nedovoljno promi\u0161ljena mera i socijalno potpuno neodgovorna. Mi smo upozoravali da je ekonomska politika Vlade Srbije nasle\u0111ena jo\u0161 od Mla\u0111ana Dinki\u0107a, dakle favorizovanje stranih investitora koji u Srbiji dobijaju besplatno zemlji\u0161te, sve mogu\u0107e dozvole besplatno i na sve to minimum 10.000, a videli smo da mo\u017ee da bude i 15 i 20 i 70.000 evra po radnom mestu subvencija Vlade Republike Srbije, koje se ispla\u0107uju iz bud\u017eeta i, dakle, na taj na\u010din strani investitori dolaze u Srbiju, ne ula\u017eu ni\u0161ta, izvla\u010de ekstraprofit, a Vlada Srbije ispla\u0107uje plate radnicima u tim preduze\u0107ima koje su naj\u010de\u0161\u0107e minimalne, odnosno iznose 30.000 dinara. Sada na sve to, dakle, na jednu takvu lo\u0161u ekonomsku politiku, treba da se isplati i minimalan iznos plate za sve radnike unapred tri meseca. Da li se sada vidi koliko je ova politika bila pogre\u0161na za Srbiju i koliko \u0107e u stvari Vlada morati da izdvoji novca za plate koje je ve\u0107 isplatila preko programa subvencija? A nema nikakvog izbora, jer ukoliko ne\u0107e to da uradi, ti stranci koji su do\u0161li ovde nisu ulo\u017eili ni\u0161ta, vrlo lako im je da samo odu i da sve te radnike ostave na ulici. Licitiralo se sa brojem otpu\u0161tenih. Da li znamo koliko je otpu\u0161tenih u privatnim preduze\u0107ima koja su dobila subvencije Vlade? Koji je to broj? Da li je to \u0161est hiljada, 12 hiljada? Razni brojevi se pominju u javnosti. Kako oni smeju ijednog radnika da otpuste ukoliko im traje program subvencija? Dakle, oni ono \u0161to su trebali da dobiju po radnom mestu na taj na\u010din zadr\u017eavaju za sebe. \u0160ta njih briga i za na\u0161e gra\u0111ane i za na\u0161 privredni rast, koliki \u0107e nama biti rast, da li \u0107emo mi biti prvi, drugi, tre\u0107i, pedeseti itd, njima je bitan profit. A mi, ako nismo sada shvatili koliko je to pogubno, bojim se da ne\u0107emo nikad shvatiti, davanja tolikih izda\u0161nih za subvencije strancima. Dakle, ne samo \u0161to su povla\u0161\u0107eni u odnosu na doma\u0107e privrednike, ve\u0107 su doma\u0107i privrednici nekonkurentni na mati\u010dnom tr\u017ei\u0161tu, \u0161to je nenormalno. Mi \u0107emo biti prvi ili u prve tri po rastu. Ne mo\u017ee \u010dovek a da ne napravi pore\u0111enje sa jednim drugim dr\u017eavnim vrhom koji je u vreme jedne druge ekonomske krize govorio kako je, u stvari, ekonomska kriza razvojna \u0161ansa za Srbiju. Videli smo kako je izgledalo posle nekoliko godina samo. Najvi\u0161e otpu\u0161tenih radnika, najvi\u0161e zatvorenih kompanija, plate na nikad manjem nivou itd. Nije li mo\u017eda ova megalomanija da se zale\u0107emo mi i da ka\u017eemo da \u0107emo mi biti prvi nepotrebna? Za\u0161to bi mi bili prvi i kako mi to znamo, osim \u0161to nam ka\u017ee ministar finansija \u2013 ja vam garantujem? Hajde mi da vidimo \u0161ta \u0107emo sada, kako \u0107emo najbolje da saniramo posledice svega ovoga \u0161to \u0107e se doga\u0111ati, a ne da razmi\u0161ljamo mi o budu\u0107nosti, da \u0107emo mi biti prvi, \u010dak i da je to ta\u010dno, a nije. Ukoliko na\u0161 rast privredni bude, na primer, 4%, to iznosi milijardu evra mo\u017eda, a rast Nema\u010dke 1%, to iznosi 50 milijardi evra, onda smo mi prvi, a Nemci su iza nas. To je na\u0161e ra\u010dunanje. Hajde da vidimo mi \u0161ta \u0107emo da uradimo sada neposredno nakon ukidanja vanrednog stanja, kako \u0107emo da pomognemo pre svega gra\u0111anima Republike Srbije, a da se takmi\u010dimo u tim iluzijama na\u0161eg ekonomskog razvoja da ostavimo za neka mirnija vremena. Pitanje evropskih integracija isto tako je do\u0161lo na red da se ozbiljno razmotri. Na konkretnom primeru smo videli kako prolaze zemlje poput Srbije, dakle, oni su za briselsku administraciju zemlje tre\u0107eg sveta, ne samo zbog zabrane izvoza medicinske opreme, nego i sveukupnog dr\u017eanja prema na\u0161im interesima i potrebama. Ali, \u0161ta re\u0107i za EU u 2020. godini, kada i u zemlji koja je osniva\u010d EU, a to je Italija, Italijani masovno skidaju zastave EU ne samo sa privatnih zgrada i ku\u0107a, ve\u0107 i sa dr\u017eavnih institucija, zato \u0161to su razo\u010darani jer im EU nije pomogla, odnosno nije im pomogla u onolikoj meri koliko bi trebalo, a najve\u0107a pomo\u0107 je, kao i Srbiji, stigla iz Kine i Rusije. Pokazalo se ko su na\u0161i iskreni prijatelji i partneri. Dakle, Narodna Republika Kina i Ruska Federacija, samo na njih mo\u017eemo da se oslonimo u vremenima krize. Zato bi, mo\u017eda, trebali da se zahvalimo na taj na\u010din \u0161to ne\u0107emo vi\u0161e dovoditi u pitanju diplomatski status pripadnika rusko \u2013 srpskog humanitarnog centra. Videli smo da smo ucenjeni od strane briselske administracije da se to ne radi, jer to ne odgovara putu Srbije ka EU. Kakvom putu Srbije ka EU? \u0160ta mi posle ovoga svega tamo mo\u017eemo da tra\u017eimo i \u0161ta mo\u017eemo da dobijemo? Tako\u0111e, da postanemo klju\u010dni partner Narodne Republike Kine u grupi 16+1 i u projektu \u201ePojas i put\u201c. U tom smislu i pozdravljam to \u0161to je srpski ministar diplomatije bio prvi koji je posetio svog kineskog kolegu u vremenu epidemije u Kini. To je odli\u010dan gest, ali sa tim treba da se nastavi i to treba da nam budu spoljno politi\u010dki prioriteti, a ne da mi uvek mo\u017eemo da se oslonimo na na\u0161e prijatelje u vremenu krize, a kada kriza nije prisutna onda ispunjavamo sve strane diktate, odnosno diktate iz inostranstva koji nisu u na\u0161em interesu, kao \u0161to i pitanje evropskih integracija nije u na\u0161em interesu. To je, valjda, posle ovoga svima jasno. Potrebno je, naravno, \u0161to pre se vratiti u normalne tokove, a onda i razmotriti sva ova pitanja, jer su ta pitanja od najve\u0107e va\u017enosti za budu\u0107nost Srbije. Naravno, i pitanje prijema migranata. Videli smo ovde neosnovanu hajku na Srbe, odnosno gra\u0111ane Srbije koji su se zbog svega ovog vratili iz inostranstva, masovno, u svoju maticu. Videli smo nezadovoljstvo zbog toga, od strane dr\u017eavnog vrha, a u isto vreme, mesecima unazad, niko u Srbiji ne zna koliko migranata na dnevnom nivou nelegalno u\u0111e u Srbiju, gde oni borave, \u0161ta oni rade. Gra\u0111ani, pre svega manjih mesta i na severu Vojvodine, odnosno na severu Srbije i na celoj toj migrantskoj ruti, su opravdano zabrinuti zbog velikog broja neka\u017enjenih krivi\u010dnih dela koja ti migranti \u010dine u Srbiji, a sa druge strane gra\u0111ani Srbije, po Ustavu, su ovde do\u010dekani sa velikim nezadovoljstvom. Nije li onda i to razlog da se malo ozbiljnije postavimo i da promenimo pristup prema celom tom pitanju? To su neke stvari koje su od najve\u0107e va\u017enosti, o kojima bi trebalo da se razgovara, a da stvari koje su apsolutno protiv interesa na\u0161ih gra\u0111ana mo\u017eda ne budu vi\u0161e pitanje prioriteta. Ukoliko nas ovo ne nau\u010di da je va\u017eno ja\u010dati nacionalne institucije dr\u017eave, zdravstvo, \u0161kolstvo, MUP, vojsku, itd., mo\u017eemo da rizikujemo da nam se sli\u010dna situacija ponovi sa jo\u0161 gorim ishodom. Dakle, ne ispunjavanje diktata iz inostranstva, ve\u0107 ja\u010danje na\u0161e dr\u017eave i saradnja, odnosno partnerstva sa na\u0161im iskrenim prijateljima na spoljno politi\u010dkom planu. Podseti\u0107u vas da smo \u010duli od predsednika Republike da je Srbija name\u0161tala tendere za zdravstvo da bi kompanije iz EU na njima bolje prolazile. \u0160ta nam se to sada vratilo, posle svega toga, ako je to istina? Dakle, mi smo i\u0161li toliko daleko da name\u0161tamo tendere za zdravstvo, a nismo sada dobili ni\u0161ta, kada je to zdravstvo bilo na\u0161 najve\u0107i oslonac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73829",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Ljupka Mihajlovska. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73830",
        "text": "Hvala, predsednice. Drage gra\u0111anke i gra\u0111ani, kolege i koleginice narodni poslanici i, naravno, predsednice Vlade i prvi potpredsedni\u010de, \u017eelim najpre da ka\u017eem da \u0107u se, za razliku od mojih ostalih koleginica i kolega iz Ujedinjene demokratske Srbije, vi\u0161e osvrnuti na deo gra\u0111ana koji su, mo\u017eda, i najobespravljeniji u na\u0161oj zemlji, a i ne samo u na\u0161oj zemlji. Svakako \u0107u da podvu\u010dem da smatram da je dobro \u0161to je bilo vanredno stanje, samim tim i zabrana kretanja, kao posledica uvo\u0111enja tog vanrednog stanja, jer ju\u010de sam imala prilike da se \u0161etam po gradu i videla sam da su se ljudi ve\u0107 po prili\u010dno opustili. Naravno, ne krivim za to gra\u0111ane, velika je odgovornost na ljudima koji su sve vreme gra\u0111anima slali poruke, koje su bile \u010desto opre\u010dne. Ljudi su zbunjeni, u nedoumici oko toga ho\u0107e li biti dozvoljeno prisustvo liturgiju u nedelju na Uskrs ili ne\u0107e i to je ljude zbunjivalo i negde ih, mo\u017eda, navodilo na to da se ponekada neodgovorno pona\u0161aju. Ali, da, svakako je trebalo ovo da se uvede, jer sam gotovo sigurna da do toga nije do\u0161lo na\u0161 zdravstveni sistem, a njega, pre svega, \u010dine ljudi, kao i svaki sistem, a to su ne\u010dije majke, ne\u010dije sestre, snajke, o\u010devi, bra\u0107a, itd., taj sistem bi zasigurno kolabirao i, naravno, zajedno sa ljudima koji u njemu rade. Ina\u010de, ja sam po prirodi pesimisti\u010dna osoba, tu imamo predsednik i ja sli\u010dnu karakteristiku, nemamo ih, dodu\u0161e, mnogo, ali, eto, to je jedna od sli\u010dnih. Iskreno, moje neko predvi\u0111anje, kada je sve ovo po\u010delo, je bilo da \u0107emo mi za neke dve, tri nedelje, bukvalno, imati apokalipti\u010dnu sliku u na\u0161em zdravstvenom sistemu i da \u0107e oni prestati u jednom trenutku da se odazivaju i da dolaze na posao i da \u0107emo, gledaju\u0107i slike iz \u0160panije, Italije, do\u017eiveti sli\u010dnu sudbinu. Na moju veliku sre\u0107u, pokazalo se da u ovoj na\u0161oj poprili\u010dno institucionalnoj razorenoj dr\u017eavi, koju su opet razorili neki ljudi, mo\u017eda i svi mi zajedno tome doprineli u ve\u0107oj ili manjoj meri, pokazalo se ipak da na\u0161a neka \u017eilavost ili otpornost ili rezilijencija koja nas karakteri\u0161e kao narod, a pre svega humor u najte\u017eim situacijama i to \u0161to nas to krasi kao narod, ja stvarno verujem u to, nas ipak na kraju cele nezgodne i svake situacije \u010dini pobednicima svega i sva\u010dega, pa se nadam i Kovida-19. Ipak, u 21 veku nam je ova pandemija pokazala jednu mo\u017ee se re\u0107i stra\u0161nu stvar i to ne samo u Srbiji negu celom svetu i iako smo u 21 veku u kome nikada se vi\u0161e nije govorilo o pravu ljudskih prava, mi imamo situaciju da verovatno nikada ne\u0107emo dosti\u0107i taj nivo kao ljudska vrsta da sva\u010diji \u017eivot bude jednako va\u017ean. Ne znam koliko ste pratili izve\u0161taje svetskih medija, verovatno jeste kao i svi, bilo je \u010dak informacija da su neke dr\u017eave u Americi preporu\u010divale da se osobe sa invaliditetom ili neke osobe sa mentalnim te\u0161ko\u0107ama, da se zapravo ne tro\u0161e respiratori na takve ljude. Zaista je onako vrlo stresno \u017eiveti sa tom mi\u0161lju, da ako do\u0111e do toga da mora da se vr\u0161i nekakva selekcija ne postoji neki ni jasan kriterijum sem tog invaliditeta da \u0107ete vi otpasti u toj selekciji pru\u017eanja zdravstvene za\u0161tite. \u017dele\u0107i da podstaknem malo ljude da budu i odgovorni, jer gde po\u010dinje na\u0161a odgovornost, gde se zavr\u0161ava, gde se na\u0161a sloboda zavr\u0161ava, da li mi na\u0161om slobodom ugro\u017eavamo nekog drugog, a onda taj neko drugi ne\u0107e biti prioritet jer neko drugi nije bio odgovoran, postavila pitanje, kada biste morali da birate koga \u0107ete od ove tri osobe da stavite na respirator, a to su recimo, \u017eena sa invaliditetom koja je nau\u010dnica i na tragu je da proizvede vakcinu za Kovid-19 ili mu\u0161karac milioner koji treba da finansira to istra\u017eivanje, ili mladi besku\u0107nik koji ima najve\u0107u \u0161ansu da pre\u017eivi? Nikada se ne\u0107emo slu\u017eiti koga bismo odabrali, verovatno razli\u010diti ljudi u odnosu na razli\u010dita razmi\u0161ljanja bi dali prioritet jednom, drugom ili tre\u0107em. Medicina ima neke svoje prioritet, a to je da se \u0161ansa daje onome koji ima najve\u0107u \u0161ansu da pre\u017eivi. Dobro je \u0161to se mi nismo na\u0161li kao zemlja u toj situaciji da vr\u0161imo selekciju ko ima ve\u0107e pravo na \u017eivot u odnosu na nekog drugog. Ali, nije dobro \u0161to mi nismo, ja sada govorim o na\u0161oj zemlji i naravno da jesu i mnogo razvijenije zelje imale sli\u010dne izazove, nismo preduzeli sve \u0161to je do nas da kreiramo mere, da kroz institucije, da kroz resore koji su zadu\u017eeni za odre\u0111enu kategoriju gra\u0111ana, odre\u0111ene druge stvari u dr\u017eavi napravimo adekvatne mere postupanja u vanrednim situacijama, na \u0161ta nas izme\u0111u ostalog i obavezuju preporuke sa konferencija gde su zapravo i napravljene preporuke za postupanje u kriznim situacijama za razli\u010dite dr\u017eave. Ali mi, vode\u0107i se nekim mo\u017eda i populizmom i nekim \u0161aradama i nekim drugim stvarima, ja moram te stadione da podvu\u010dem, bilo je dosta diskusije kada se usvajao bud\u017eet za ovu godinu, a nismo onu su\u0161tinu uradili, da zapravo unapredimo i spre\u010dimo lo\u0161e zdravlje na\u0161ih gra\u0111ana. Bila bih neiskrena kada bih rekla da niko ni malo nije obratio pa\u017enju na populaciju osoba sa invaliditetom tokom ove pandemije, ali to definitivno nije bilo sistemati\u010dno i ura\u0111eno na smi\u0161ljen i struktuiran na\u010din. Ja \u0107u re\u0107i, za\u0161to da ne, zaista smatram da treba da istaknem, \u0161ta sam ja uradila i sa kim sam ja preduzela neke mere. Ta\u010dnije, 11. marta, pre uop\u0161te uvo\u0111enja vanrednog stanja, sam se obratila Regulatornom telu za elektronske medije sa jednom molbom da se da preporuka svim televizijama sa nacionalnom frekvencijom da po\u010dnu obavezno da obave\u0161tavaju i na\u0161e gluve sugra\u0111ane, koji koriste znakovni jezik, o \u010demu se radi. Ta populacija ljudi, mesec dana ovde se vrtela pri\u010da o Kovidu po vestima, onako, skromno, nisu znali o \u010demu se radi. Dva dana kasnije sve televizije sa nacionalnom frekvencijom su imale prevod, imaju ga i dan danas. Zahvaljujem se i brzoj reakciji REM-a i svim televizijama. Ali, \u0161ta posle? Ukinu\u0107emo vanredno stanje, pro\u0107i \u0107e i ti izbori, kada tako\u0111e televizije imaju obavezu da imaju prevod i onda vi\u0161e prevoda ne\u0107e biti i na\u0161i gluvi gra\u0111ani ponovo ne\u0107e znati \u0161ta se u njihovoj zemlji, regionu, inostranstvu, de\u0161ava. Zatim smo zajedno sa Koalicijom za dobro\u010dinstvo i Srpskim filantropskim forumom kreirali jedan set preporuka Vladi. Vlada je ve\u0107inu tih preporuka stvarno i usvojila. Ali, malo su i te uredbe Vlade kasnile. Na primer, odluka da deca sa razvojnim smetnjama i autizmom mogu da se kre\u0107u u odre\u0111enim terminima kada je policijski \u010das doneta je tek 13. aprila, da osobe sa invaliditetom mogu da se kre\u0107u u pratnji jedne osobe, doneta je tek 20. aprila. Uredba o ustanovama socijalne za\u0161tite, odnosno domovima, doneta je 10. aprila. Dakle, prili\u010dno se kasnilo. Po mom dubokom mi\u0161ljenju, karika koja je tu najvi\u0161e zakazala jeste Ministarstvo za rad, jer u tom Ministarstvu postoji resor za za\u0161titu osoba sa invaliditetom i taj resor je trebalo da ve\u0107 u roku od dva dana ima spremne sve ove preporuke, dostavi Vladi i Vlada to usvoji. Mi smo od tog resora do\u017eiveli jedino to da je formirana jedna \"komjuniti vajber grupa\" za navodno obave\u0161tavanje osoba sa invaliditetom o toku pandemije i merama, ali to je ona jednosmerna grupa, gde samo administratori mogu da postuju a ostali mogu samo da \u010ditaju. Ja sam bila \u010dlanica te grupe tri dana. Jedva sam izdr\u017eala i napustila sam je, zato \u0161to to nije bila grupa za obave\u0161tavanje gra\u0111ana, ve\u0107 je to bila, iskreno re\u010deno, grupa za promociju, pa ne \u010dak i SNS, nego vi\u0161e predsednika dr\u017eave. Mi smo stalno na toj grupi dobijali kada se obra\u0107a predsednik, gde se obra\u0107a, gde gostuje. To je u redu, ali, znate \u0161ta, nisu osobe sa invaliditetom maloumne i nepismene. Mi pratimo vesti, pratimo medije, zna\u010di znamo kada ko gde gostuje. Ja sam se nadala da \u0107e to biti grupa gde \u0107e ljudi zaista konkretno oko kretanja personalnih asistenata, oko prevoza, oko mogu\u0107nosti da personalni asistent poseti osobu sa invaliditetom tokom policijskog \u010dasa, jer je nekome potrebna i podr\u0161ka kada, ne znam, treba da se transferi\u0161e krevet, toalet, itd. Me\u0111utim, ta \"komjuniti vajber grupa\" ni\u010demu nije slu\u017eila i mnogi su negodovali u vezi sa tim. Ho\u0107u da napomenem i, iskreno, ne interesuje me kako \u0107e to biti shva\u0107eno, da je jako va\u017eno \u0161to ste vi predsednice prepoznali zna\u010daj toga da ova zemlja radi vi\u0161e na pristupa\u010dnosti kada je re\u010d o osobama sa invaliditetom. Formirana je ta radna grupa Vlade i meni ljudi ka\u017eu - ti si u Vladi Ane Brnabi\u0107. Naravno, ja ka\u017eem da to nije Vlada Ane Brnabi\u0107, da je to Vlada Republike Srbije. Ja \u0107u isto kao i na\u0161i lekari, koji su bili tu sve vreme i obra\u0107ali se ljudima na konferencijama, koji su tako\u0111e omanuli, tek u petoj nedelji je profesor Kon pomenuo osobe sa invaliditetom i obavestio ih, jer su mene bukvalno zvali, u strahu da neko od njih ne zavr\u0161i na Sajmu, jer na Sajmu nema uslova, ni zbog toaleta, ni zbog svega. Tu \u0107u samo napraviti jednu malu digresiju. Desilo se da je mu\u0161karac koji je korisnik kolica, diplomirani arhitekta iz Srbije, i\u0161ao na razgovor u Nema\u010dku za doktorske studije na intervju i zadesio se tamo kada je sve ovo po\u010delo. Oni su svi dove\u017eeni ovde avionom i on je bio bez asistenta tada, po\u0161to vi u avionu ina\u010de imate tu podr\u0161ku, i sme\u0161ten je u Vojnu gimnaziju, \u010dini mi se, kod Partizanovog stadiona. \u010cetiri dana nije mogao da u\u0111e u toalet, jer ta gimnazija nema pristupa\u010dan toalet. Vi ste njega zvali, izvinili se, itd. Meni je u stvari vrlo patriotski sa strane tog momka to \u0161to on nije podigao nikakvu neku negativnu kampanju u javnosti, ve\u0107 smo mi njega zamolili da on bude produktivan i on je projektovao, po\u0161to je arhitekta, jedan monta\u017eno-demonta\u017eni toalet za osobe sa invaliditetom koji mo\u017ee da se kamionom prevozi sa tih privremenih bolnica, za slu\u010daj da nam to zatreba. Ja mu se ovom prilikom zahvaljujem. Za mene je to stvarno vrhunski patriotski \u010din, daleko ve\u0107i patriotizam od bakljada, pi\u0161taljki, pa i \u0161erpi. \u0160to se ti\u010de \u0161erpi, osvrnu\u0107u se na to da smo mi, tako\u0111e, u ovoj nekoj ve\u0161ta\u010dkoj atmosferi zatvorenosti ljudi videli kako izgleda kada ne mo\u017eete da se kre\u0107ete, kada nemate prevoz. To su sve one stvari koje su svim gra\u0111anima nedostajale i navele ih nekako verovatno da taj bunt iska\u017eu lupanjem u te \u0161erpe. Verujte mi, za osobe sa invaliditetom, taj karantin maltene va\u017ei tokom celog \u017eivota. I ja se pitam u \u0161ta bi trebalo da se lupa da bi neko \u010duo ovu populaciju? Jer, pazite, prevoz \u0107e i dalje nedostajati osobama sa invaliditetom i kada po\u010dnu redovne linije, jer one u njega ne mogu da u\u0111u. Prisustvo kafi\u0107ima, restoranima, dakle, sve ono \u0161to svakom \u010doveku nedostaje, nedostaje i osobama sa invaliditetom, samo \u0161to \u0107e njima nastaviti da nedostaje i posle ukidanja vanrednog stanja. Da se vratim, lepo je \u0161to ste vi prepoznali zna\u010daj da se radi na tome. Ja kao gra\u0111anka ove zemlje koja \u017eeli da \u017eivi u zemlji koja napreduje u svakom smislu i koja je evropski orijentisana i zbog toga i jesam deo, iskreno re\u010deno, ujedinjene demokratske Srbije, jer smo mi stvarno grupacija ljudi koja se zala\u017ee za to da mi sve one i konvencije i standarde koje preuzimamo sa zapada primenjujemo ovde zarad boljeg \u017eivota na\u0161ih gra\u0111ana, ja \u0107u uvek biti na strani naroda i dr\u017eave i dati svoj doprinos u onoj meri u kojoj ja to mogu da uradim kada me neko pozove. Ali, postavlja se pitanje \u0161ta kad sutra ne bude neko zainteresovan za to ili ne budem ja tu ili ne budete vi tu? Nije dobro da personalizujemo stvari, da privatizujemo stvari, kao \u0161to nije bilo dobro ni favorizacija toga da li smo mi samo zahvaljuju\u0107i ili najvi\u0161e zahvaljuju\u0107i predsedniku uspeli ipak da se nekako sa ovim izborimo dosta bolje nego mnogi drugi. Pa, mislim, izborile su se i zemlje u regionu, a imaju druge predsednike. Dakle, mi moramo da verujemo u sistem i da razvijamo sistem i okvir u kom \u0107emo dalje delovati, da se ne oslanjamo na pojedina\u010dne veze, na pojedina\u010dne ljude i, jo\u0161 jednom da podvu\u010dem, Ministarstvo za rad, koje, pa mo\u017ee se re\u0107i decenijama unazad slu\u017ei uglavnom za neka potkusurivanja. To nije popularno ministarstvo. To je ministarstvo u kome imate radni\u010dke \u0161trajkove, imate ratne vojne veterane, osobe sa invaliditetom, populaciju Roma, ljudi koji su socijalno ugro\u017eeni itd. To jeste u\u017easno te\u0161ko i bilo kakva reforma u oblasti socijalne za\u0161tite je u\u017easno te\u0161ka i naporna. I to zaista moraju da rade stru\u010dni i posve\u0107eni ljudi, naravno, i svi drugi resori. Imam samo jedno pitanje za ministra Da\u010di\u0107a pre nego \u0161to zavr\u0161im. Neki na\u0161i dr\u017eavljani koji imaju boravi\u0161nu dozvolu na Malti su se zadesili ovde. Oni imaju poziv malte\u0161ke vlade da se vrate da rade, ko ho\u0107e da radi. Me\u0111utim, nije bilo neke komunikacije da ovi avioni koji su i\u0161li po na\u0161e dr\u017eavljane odvezu te ljude koji ho\u0107e tamo da idu, da li \u0107e se to uskoro realizovati? Tu je nekih pedesetak ljudi koji tamo maju poslove i ti poslovi ih i dalje \u010dekaju. Ho\u0107e li uskoro biti prilike da se oni tamo vrate? Dalje, o ostalim i drugim temama moje kolege iz UDS \u0107e vi\u0161e govoriti. Ja sam zaista htela da stavim akcenat, jer ose\u0107am se du\u017enom, kao neko ko predstavlja, pre svega, osetljivu populaciju gra\u0111ana, da dam negde i ovakav osvrt koji ostali nisu dali. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73831",
        "text": "Re\u010d ima predsednica Vlade. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73832",
        "text": "\u017delim samo da vam se zahvalim jo\u0161 jednom na tome \u0161to ste pomagali tokom vanrednog stanja i skretali nam pa\u017enju na probleme i izazove sa kojima se suo\u010davaju osobe sa invaliditetom. Rekla sam da mi nismo bezgre\u0161ni, nismo ni bili bezgre\u0161ni u ovoj krizi, gre\u0161ili smo, svako ko radi i gre\u0161i, a posebno pod ovakvim okolnostima. Vi ste u pravu i ja priznajem zaista moju gre\u0161ku i preuzimam svu odgovornost na sebe zato \u0161to smo se malo, ne samo u vezi sa osobama sa invaliditetom, nego generalno ranjivim grupama, kasnije setili da se posebno bavimo tom temom i pomognemo i damo podr\u0161ku tim ljudima. Hvala vama \u0161to ste stavili politi\u010dke razlike sa strane i \u0161to ste poma\u017eete Vladi Republike Srbije, dakle, ne meni, nego Vladi Republike Srbije, kao \u0161to ste pravilno rekli, kao \u0161to treba, mislim, da se pri\u010da u jednom normalnom demokratskom dru\u0161tvu, kakvom se ja nadam da mi u najve\u0107oj meri jesmo. Hvala vam \u0161to ste stavili te razlike sa strane i \u0161to smo radili zajedno u interesu gra\u0111ana Republike Srbije. Dakle, preuzimam na sebe gre\u0161ku da smo se za ranjivu populaciju ne\u0161to kasnije uklju\u010dili, zato \u0161to, kao \u0161to i sami ka\u017eete, je takva bila i situacija u celom svetu, zato \u0161to smo se fokusirali na ve\u0107insku populaciju, ali ostajem spremna, otvorena, tu sam, da nastavimo da radimo na pobolj\u0161anju polo\u017eaja osoba sa invaliditetom i svih ostalih manjinskih grupa, kako god oni bili, u kojoj god oblasti. Nadam se da \u0107ete, na kraju krajeva, i vi dati dobar primer toga kako politi\u010dke razlike mogu da se stave sa strane u vi\u0161em interesu gra\u0111ana. Svi mi treba ovde da budemo zbog vi\u0161eg interesa gra\u0111ana i na\u0161e zemlje. Hvala vam mnogo na svemu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73833",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima Ana Karad\u017ei\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73834",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovana predsedavaju\u0107a, po\u0161tovana premijerko, ministri, dame i gospodo narodni poslanici, danas smo ovde jer je Srbija pokazala odgovornost, po\u017ertvovanost, ozbiljnost i patriotizam, veliku brzinu u borbi protiv koronavirusa. Odreagovali smo brzo u jednoj neo\u010dekivanoj situaciji i veoma sam ponosna na na\u0161u zemlju. Pokazali smo da smo spremni za iznena\u0111enja, da smo spremni kad je te\u0161ko, i pokazali smo da su reforme koje Vlada Republike Srbije sprovodi od 2012. urodile plodom i da kona\u010dno, danas, to nije samo mrtvo slovo na papiru, ve\u0107 da imamo mo\u0107nu dr\u017eavu sa mo\u0107nim prijateljskim vezama koje je izgradio Aleksandar Vu\u010di\u0107, i to je svakako za po\u0161tovati. Znam da smo ovde vi\u0161e puta pri\u010dali o tome, ali moram da se zahvalim i Republici Kini na vi\u0161e od 15 aviona, Ruskoj Federaciji, Emiratima, EU i svima onima koji su nam pomogli u ovim te\u0161kim trenucima iako su i oni sami bili u istim. Jo\u0161 vi\u0161e sam ponosna na na\u0161e gra\u0111ane koji su pomogli struci na jedan, da ka\u017eem, nesebi\u010dan na\u010din, kako bi omogu\u0107ili da se pandemija \u0161to vi\u0161e ubla\u017ei, kako bi omogu\u0107ili da na\u0161 zdravstveni sistem izdr\u017ei. Ka\u017eu da nemamo stru\u010dnjake, da su svi oti\u0161li iz zemlje, ka\u017eu da ih je sistem na neki na\u010din proterao, a onda se pitam ko su svi oni ljudi kojima aplaudiramo svako ve\u010de, ko su oni koji brinu o nama 24 sata, ko su oni koji su donosili te\u0161ke odluke, preuzimali odgovornost za zdravlje miliona gra\u0111ana Srbije i savetovali i nas kako treba da se pona\u0161amo i Vladu Republike Srbije kako bismo pro\u0161li najbolje i sa\u010duvali najvi\u0161e ljudskih \u017eivota. Dakle, pokazali smo da mi danas imamo zdravstveni sistem koji je izdr\u017eao vi\u0161e nego mnogi sistemi u Evropi, u onim dr\u017eavama kojima smo, kako je moj kolega rekao, \u010desto zavideli. Vojska je odigrala veliku ulogu. Govorili su dvehiljaditih \u0161ta \u0107e nam vojska, mi \u017eelimo da \u017eivimo u miru, mi imamo prijatelje, nama neprijatelji ne trebaju, a vrlo dobro znamo \u0161ta zna\u010di kada morate biti prijatelj sa neprijateljem. To zna\u010di da ste se prodali. Srbija nije na prodaju. Srbija nikada ne\u0107e biti na prodaju, i to smo pokazali sa vojskom kakvu danas imamo, to smo pokazali sa vojskom na \u010delu sa Aleksandrom Vulinom, a koje je prepoznala potrebu za vanrednim stanjem, i to se pokazalo kao veoma hrabro, ali pravo re\u0161enje. Velikom brzinom 7.000 vojnika, ne medicinskog osoblja iza\u0161lo je na teren, osposobljene su kovid bolnice u Beogradu, u Ni\u0161u, u Novom Sadu, \u0161irom Srbije. Vojska je bila u potpunosti na raspolaganju gra\u0111anima Srbije, \u0161to nije mogla biti dvehiljaditih, kada je bila potpuno uni\u0161tena i rastrojena. Ka\u017eu da nismo dobro odreagovali na krizu. Ka\u017eu da smo mogli mnogo bolje, jer \u0107e ekonomija biti potpuno uni\u0161tena. Nama ljudski \u017eivoti nemaju cenu. Mi brinemo o malom \u010doveku, o radniku, o seljaku, o penzionerima, jer smo prosto takvi. Ovo nije fa\u0161isti\u010dka dr\u017eava. Nisu ovo dvehiljadite godine kada je profit bio glavni i kada su se vr\u0161ile plja\u010dka\u0161ke privatizacije kako bismo \u0161to vi\u0161e novca stavili u svoje d\u017eepove. Ovo je ipak neko drugo vreme: kada Aleksandar Vu\u010di\u0107 ne da da se otpu\u0161taju radnici, ovo je vreme kada postoje olak\u0161ice svim preduze\u0107ima i privatnom sektoru kako bi svi ljudi ostali na svojim radnim mestima i kako bismo svi zajedno prebrodili ovu krizu. \u017delim da se zahvalim Vladi Republike Srbije, predsedniku Vu\u010di\u0107u, svim gra\u0111anima Republike Srbije, Ministarstvu odbrane, lekarima. \u017divela Srbija!",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73835",
        "text": "Re\u010d ima Sa\u0161a Radulovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73836",
        "text": "Po\u0161tovani gra\u0111ani Republike Srbije, ja \u0107u se vama direktno obratiti. Ovo nije govor i nemam pitanja ni za Vladu, ni za skup\u0161tinsku ve\u0107inu koja je dozvolila da se u Srbiju uvede diktatura, da nam se ugroze sva ljudska prava, da se ugrozi va\u0161a sloboda, da se ponizite, da vam se ugrozi dostojanstvo i koji su \u010ditav ovaj cirkus napravili samo zbog izbora. Danas su dva \u010dlana Kriznog \u0161taba kazala\u2026 Jedan je kazao da je virus bio u Srbiji jo\u0161 u decembru. Tada nismo imali ni zabranu gradskog saobra\u0107aja, ni zatvaranje zdravih ljudi po ku\u0107ama. Nismo imali ovaj cirkus sa maskama i pozori\u0161ne predstave i tada taj virus nije bio opasan i nije bio toliko zarazan. Tako\u0111e, imamo drugog \u010dlana Kriznog \u0161taba, Nestorovi\u0107a, koji je rekao da je u Srbiji, verovatno, 50 puta vi\u0161e zara\u017eenih nego \u0161to je otkriveno, 50 puta. On baca jedno potpuno drugo svetlo na ovaj virus. Virus je o\u010digledno iskori\u0161\u0107en za uzimanje slobode, uni\u0161tavanje demokratije i za kontrolu nad ljudima. Ovo nije samo u Srbiji, nego i u svetskim okvirima. U Srbiji je najgori slu\u010daj toga. Virus nije toliko opasan. Ono \u0161to smo otkrili je da je izme\u0111u 50 i 100 puta vi\u0161e ljudi koji su zara\u017eeni, \u0161to zna\u010di da je smrtnost od virusa negde na nivou od 0,1%. To vam je na nivou svih ostalih virusa, prehlade i gripa svuda u svetu. Virus je izgleda zarazniji od ostalih i zato je potrebno za\u0161titi stare i bolesne ljude. Druga va\u017ena statistika koju ve\u0107 sada znamo su prose\u010dne godine umrlih, negde oko 80. To je rizi\u010dna grupa \u2013 stari i bolesni ljudi sa oslabljenim imunitetom. Ova zastra\u0161ivanja ljudi, tipa virus je gori od kuge, ubija sve unaokolo, su dizajnirana samo da bi Vlada mogla, sa jedne strane, da odgodi izbore i da se pripremi za naredne i da nastave \u0161ikaniranje gra\u0111ana i cilj je va\u0161a i na\u0161a sloboda. Ono \u0161to vam ne govore, \u0161to bi trebalo da budu naslovne stranice novina je polovina umrlih u svim zemljama Evropi, to su desetine hiljada mrtvih, polovina je umrla u stara\u010dkim domovima. Polovina. U Srbiji \u010detvrtina svih umrlih, po\u0161tovani gra\u0111ani su u jednom stara\u010dkom domu, Gerantolo\u0161kom centru u Ni\u0161u. \u010cetvrtina, svaki \u010detvrti, svakog dana u Srbiji umire najmanje 250 ljudi. U sezonama prehlade i gripa to vam ide i do 350 ljudi. Danas, ju\u010de, svaki dan. Od ovog virusa su napravili kugu, da bi ostvarili svoje politi\u010dke ciljeve i da bi vam uzeli slobodu i dostojanstvo. To je sve \u0161to su uradili. Zna\u010di, umesto da za\u0161titimo stare i bolesne, da nam virus ne u\u0111e u bolnice, me\u0111u medicinsko osoblje, u gerontolo\u0161ke centre, u centre za stare, jer tamo je smrtnost, tamo ljudi umiru, to su na\u0161e bake i deke koje su trebali da za\u0161tite. \u0160ta su uradili? Zatvorili zdravu naciju u ku\u0107ni pritvor, oteli vam slobodu, uni\u0161tavaju demokratiju. Ovo je diktatura \u0161to sprovode. Umesto da urade svoj posao, uradili su ovo drugo zato \u0161to im je to potrebno. Nijedan \u017eivot nisu spasili. Zna\u010di, svojom neodgovorno\u0161\u0107u i Krizni \u0161tab i Vlada sa svim luda\u010dkim merama koje su doneli, u stvari nisu uradili glavnu stvar, a to je za\u0161tititi stare i bolesne. To je u stara\u010dkim domovima. \u0160ta smo trebali da uradimo? Ovo nije ono \u0161to imam da vam ka\u017eem danas, ovo smo govorili 15. marta kada su prekr\u0161ili Ustav i protiv Ustava uveli vanredno stanje, samo zarad izbora. Zna\u010di ovo vam govorim od po\u010detka, trebalo je za\u0161titi stare i bolesne, uvesti humanu samoizolaciju. \u0160ta to zna\u010di? Ne zatvarati prisilno ljude u ku\u0107e, uvoditi policijski \u010das, nego im omogu\u0107iti da recimo, tokom dana, svaki dan imaju po sat, dva da u prodavnicama mogu normalno da kupuju, da mogu da dr\u017ee odstojanje od ostalih i da se na taj na\u010din za\u0161tite od virusa. Ovo ludilo koje su sproveli je uni\u0161tilo doma\u0107u privredu. Ko \u0107e da profitira? Banke i strane globalne korporacije koje prave od Srbije zemlju jeftine radne snage. Ko \u0107e platiti cenu? Gra\u0111ani, doma\u0107a privreda, preduzetnici, porodi\u010dna i mala i srednja preduze\u0107a, poljoprivredna gazdinstva. Zgazili su vam dostojanstvo, zgazili su nam ponos, maltretiraju nas. Ovo je diktatura i ovo je ponovo na\u017ealost borba za demokratiju. Svi poslenici koji danas govore o tome, od \u0160e\u0161elja preko drugih, o tome kako je izvr\u0161en dr\u017eavni udar, nemaju pravo na to. \u0106utali su 44 dana, cela opozicija. Sram vas bilo sve zajedno! Ja ne\u0107u \u010dekati bilo kakve replike po\u0161to nam obi\u010dno replike ne daju. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73837",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima narodni poslanik Marija Obradovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73838",
        "text": "Dobar dan. Hvala vam gospo\u0111o predsedavaju\u0107a, gospo\u0111o Brnabi\u0107, dame i gospodo narodni poslanici. Evo nas ponovo posle nekoliko dana na istom mestu sa sli\u010dnom temom. Ovoga puta vanredno stanje, ukidanje vanrednog stanja, povratak novoj normalnosti u Srbiji, koliko je to mogu\u0107e i u svim sferama \u017eivota, uz naravno strogo pridr\u017eavanje mera koje propisuju epidemiolozi, medicinska struka i svi oni koji su gotovo dva meseca brinuli danono\u0107no o na\u0161em zdravlju, bezbednosti gra\u0111ana, o tome da ovu te\u0161ku pri\u010du prebrodimo \u0161to je mogu\u0107e sa manjim brojem \u017ertava. I ne mogu, a da ne pomenem ponovo aplauz u 20.00 \u010dasova i \u017eelela bih da taj aplauz ne traje 20, 30 sekundi, koliko mi se \u010dini da traje, barem ono \u0161to \u010dujem u Beogradu. Pomno\u017eite smene tih medicinara, stru\u010dnjaka, epidemiologa koji su radili danima, nedeljama, preko gotovo dva meseca. Pri\u010dam o medicinarima, ali ne treba da zaboravimo policiju, pripadnike MUP-a, vojsku, radnike u komunalnim slu\u017ebama, dakle, svi oni koji su nam pomagali da premostimo ovaj te\u017eak period. Re\u0107i \u0107ete da ste ovo \u010duli mnogo, mnogo puta, ali i treba da ponavljamo mnogo puta, sve dok taj na\u010din razmi\u0161ljanja, rezonovanja, ne postane na\u0161 na\u010din pona\u0161anja, da smo i po zavr\u0161etku, po ukidanju vanrednog stanja i dalje zahvalni tim ljudima, da i dalje imamo poseban na\u010din opho\u0111enja prema njima i da cenimo ono \u0161to su uradili u ovom periodu. Ti ljudi su neko od nas. Svi ti ljudi koji su bili odvojeni od porodica, koji su bili izlo\u017eeni velikom riziku i mislim da jo\u0161 dugo, dugo treba da spominjemo sve one koji su dali doprinos na taj na\u010din. Naravno, da \u0107e posebnim odlikovanjima biti nagra\u0111eni oni koji su dali poseban doprinos u ovoj te\u0161koj borbi i to moramo zdu\u0161no da podr\u017eimo. Ta vrsta zahvalnosti i ta vrsta odgovora dru\u0161tva zapravo treba da bude lekcija i mla\u0111im pokolenjima koji \u0107e samo \u010ditati i u\u010diti o ovoj te\u0161koj epidemiji, pandemiji koja je zadesila svet. Treba da im bude lekcija, a mi smo ti koji \u0107emo im pokazati kako se ophode prema toj lekciji, kako su ih nau\u010dili. To po\u0161tovanje prema nekome ko je na sopstvenu \u017ertvu u\u010dinio veliku korist dru\u0161tva, to je ne\u0161to \u010demu treba da se nau\u010dimo, jer \u010dini se da posebno kolege opozicionari, posebno oni koji su zloupotrebljavali ovu celu pri\u010du, poput Bo\u0161ka Obradovi\u0107a tokom dana\u0161njeg dana, nisu svesni \u0161ta zna\u010di po\u0161tovanje prema \u017ertvi koju su podneli ljudi koji su brinuli o nama ova dva meseca. Ovaj na\u010din politi\u010dke zloupotrebe, gde Bo\u0161ko Obradovi\u0107 po svaku cenu, prave\u0107i zaista cirkuzanta od sebe, ne dozvoljava da se nastavi sednica parlamenta, zna\u010di samo jedno \u2013 radi mog li\u010dnog interesa i izbora koje \u017eelim da se odr\u017ee kada ja ho\u0107u, dr\u017ea\u0107ete vanredno stanje beskona\u010dno, dok vam ja ne javim ili moji finansijeri iz inostranstva. Obratite pa\u017enju, u Srbiji je zaista trenutno aktivna izuzetno agresivna grupa ljudi koja je finansirana uvezenim novcem, uz neverovatnu medijsku podr\u0161ku zaista ma\u0161ineriju. Oni koji su pratili zaista de\u0161avanja ovih dana i u parlamentu mogli su da vide kako su zaista novinari \u201eN1\u201c tako agresivno, po 15, 20 minuta dr\u017eali poslanike SNS ispituju\u0107i ih sve dok ne izgovore ono \u0161to su oni \u017eeleli da izgovore. Ja sam zamolila u jednom trenutku da imao odvojeni razgovor ili da mi jednostavno napi\u0161u odgovor koji \u017eele da odgovorim, jer se situacija pretvorila u to da je neprestano ponavljano pitanje, dok ne korigujem svoj odgovor na taj na\u010din koji je prihvatljiv novinarima \u201eN1\u201c. Tu vrstu nasilja i agresije ja nikada nisam do\u017eivela, a evo samo 12 godina se bavim politikom, osam godina intenzivno u parlamentu. Mislim da zaista jedan deo opozicije koji je izuzetno agresivan, koji zarad li\u010dnih interesa gazi sve \u0161to je u dru\u0161tvu postavljeno kao ne\u0161to \u0161to se ne dira, pa evo poslednjih dana i deca su tema, sve su pogazili, ti ljudi serviraju jedan novi na\u010din pona\u0161anja. Koliko god mi \u017eeleli da kao neko ko ima odgovornost za vr\u0161enje vlasti u Srbiji, bude svestan da moramo da smirimo tenzije, da smo mi ti koliko god su oni nerazumni, besni i bahati, istrajavaju na svom putu, mi smo ti koji moramo da vratimo pri\u010du na pravi put, da zatra\u017eimo da se sedne, da se razgovara, da insistiramo na dijalogu, na razmeni argumenata. Mi smo ti. I mi radimo svoj posao. Re\u0107i \u0107u vam sada kao potpredsednica SNS \u0161ta je to \u0161to su reakcije na\u0161ih \u010dlanova. Znate da nas ima oko 700 hiljada u Srbiji. mislite da je na\u0161im \u010dlanovima i simpatizerima, a ima nas, bilo prijatno da iz ve\u010deri u ve\u010de slu\u0161amo \u0161erpe i lupnjavu i pi\u0161taljke? Ako me\u0111u nama ima onih koji su to zaslu\u017eili, verovatno ima na toj cifri od oko miliona sa simpatizerima i vi\u0161e, uklju\u010duju\u0107i na\u0161e glasove osvojene na izborima, mislite da nam je bilo prijatno? Ja, moje kolege ovde u parlamentu, \u010dlanovi Vlade, predsednik Srbije i mnogi, mnogi funkcioneri koji pripadaju SNS radili smo danono\u0107no, trudili se da izvu\u010demo dr\u017eavu, privredu, finansije, kulturno, na sve mogu\u0107e na\u010dine iz minusa na kojem smo bili onog trena kada smo preuzeli odgovornost za vr\u0161enje vlasti. I pitala sam se, da li sam zaslu\u017eila ove \u0161erpe? Da li sam zaslu\u017eila ovu buku? Onda mi neke kom\u0161ije reko\u0161e \u2013 pa, to nije tebi, to nije ljudima kao \u0161to si ti, kao \u0161to su ljudi koje si spominjala, ovo je na\u0161 protest, jer \u017eelimo da iza\u0111emo iz ku\u0107e, dosta nam je toga. Hajde da razmi\u0161ljamo o tome \u010demu su slu\u017eile \u0161erpe? Da se iza\u0111e iz doma, da ljudi vi\u0161e nisu u situaciji da trpe tako stroge mere ili je ne\u0161to drugo u pitanju. I da se vratim na \u010dlanove SNS kako su se ose\u0107ali. Tra\u017eili su, dajte da odgovorimo, dajte da ne sedimo kao mi\u0161evi u ku\u0107ama i \u0107utimo i slu\u0161amo \u0161erpe, ali ovo nisu \u0161erpe uperene ka nama. To \u0161to je nekoliko ljudi govorilo da je to usmereno protiv vladaju\u0107e ve\u0107ine, to je la\u017e i politi\u010dka zloupotreba i zato smo odgovorili bukom, zato je \u0110uka iza\u0161ao na svoju terasu, ne na krov zgrade, na svoju terasu i progovorio u ime na\u0161ih \u010dlanova SNS. Ljudi, morali smo da odgovorimo, da vam poka\u017eemo da ne\u0107emo da \u0107utimo, jer ja znam da ove \u0161erpe nisu za nas koji radimo odgovorno, po\u0161teno, posve\u0107eno, \u017eelim bolju Srbiju, Srbiju u koju \u0107e na\u0161a deca da \u017eive, da se raduju, da se zapo\u0161ljavaju, da se ra\u0111aju, da budemo prvi u privredi, sportu, kulturi, ekonomiji i zato je nastala jedna papazjanija od aplauza za lekare, od \u0161epi, od buke koja je nastala nakon toga. Kuda idemo ovim putem? Kako \u0107e ovo sve da se zavr\u0161i? Treba li nam veliki reset, a do reseta \u0107e nas dovesti neki koban veliki doga\u0111aj, koban po nekoga ili ne\u0161to. Mislim da tu pri\u010damo o trenutku gde smo ozbiljni, posve\u0107eni, gde smirujemo tenziju u dru\u0161tvu, gde pozivaju\u0107i na dijalog sve u\u010desnike politi\u010dkog \u017eivota, \u017eelimo da napravimo dogovor kao \u0161to smo to uradili o nastavku izbora, da vidimo kako ljudi razmi\u0161ljaju, \u0161ta je to \u0161to su pametni predlozi. Naravno da nisu svi najpametniji i najsposobniji ljudi u SNS, naravno da nam treba jo\u0161 pametnih predloga, kao i do sada sednemo, dijalog, razgovaramo, razmatramo argumentovano. Pred nama je, okvirno re\u010deno, 45 dana do tog 21. juna da sada ne ra\u010dunam koliko je to ta\u010dno u dan, u tim nedeljama moramo da budemo ozbiljni, ne smemo da dozvolimo da agresija prevlada, da bude - oko za oko, zub za zub, nemojte da se takmi\u010dimo, nije ni bitno ko \u0107e na kraju da pobedi, gubi Srbija. Gubi Srbija, jer se pametni ljudi tro\u0161e udaraju\u0107i u \u0161erpe. Ima tu pametnih ljudi koji treba da sednu, da svoju pamet, sposobnost, aktivizam u druge svrhe daju i potro\u0161e. Dakle, pozivam i na razum, na dogovor, na dijalog. Mislim da je to ono \u0161to gra\u0111ani Srbije od nas o\u010dekuju u trenutku kada mi ipak brojimo preko dve stotine \u017ertava Kovida. Mislim da samo zato \u0161to nismo imali nekoliko desetina hiljada mrtvih, zato \u0161to nismo imali italijanski, \u0161panski, \u0161vedski scenario i taj broj \u017ertava da smo negde zanemarili, ve\u0107 smo se vratili \u017eivom politi\u010dkom \u017eivotu, sukobima, cirkusima poput onoga \u0161to je Bo\u0161ko Obradovi\u0107 izveo tokom po\u010detka dana\u0161nje sednice. Ako Bo\u0161ko ne \u010duje, ja bi mu poru\u010dila da su mi se javljali \u010dlanovi Dveri \u0161irom Srbije koji ga se stide, Dveri su zami\u0161ljene druga\u010dije, a ne kao cirkuska predstava. Ja znam da \u0110ilas njemu servira svakodnevno \u0161ta je to \u0161to treba da ka\u017ee, izvede, odglumi, odigra, ali ovoga puta je preterao. Nama trebaju i Dveri i svi oni koji u ovom trenutku ne \u017eele da iza\u0111u na izbore, trebaju nam zato \u0161to smo mi moderno demokratsko dru\u0161tvo u kojem se politi\u010dka volja izra\u017eava zaokru\u017eivanjem broja na glasa\u010dkom listi\u0107u, tvoj favorit, tvoj politi\u010dki program, ideja su budu\u0107nost tvoje dece. Bude\u0161 li i dalje odlu\u010divao da budu\u0107nost svoje dece sti\u010de\u0161 na ulici batinanjem, pretnjama, vre\u0111anjem tu\u0111e dece, \u017eele\u0107i nesre\u0107u i zlo nekome drugom, nema dobra nikome. Moram da ka\u017eem da \u017eelim da govorim kao majka. Ovde nas ima mnogo i mislim da \u0107e mnoge od \u017eena, majki, ne\u0107u da favorizujem, i o\u010devi su ti koji danas treba da govore, ali svi govorite iz cipela roditelja danas, \u0161ta je to \u0161to \u017eelite za svoju decu, kakvu \u017eelite Srbiju i kuda \u0107e ovi sukobi i ovaj bojkot na kojem insistirate da vas dovedu? Ho\u0107e li vam deca biti sre\u0107nija ili vas samo neki stranci, uz mnogo stranog novca, uz mnogo stranih medija ube\u0111uju da \u0161to vi\u0161e haosa u Srbiji zna\u010di vi\u0161e sre\u0107e za va\u0161u decu. Poslu\u0161ajte samo tu re\u010denicu \u2013 \u0161to vi\u0161e haosa donosi \u0161to vi\u0161e sre\u0107e za moju decu. Tu nema pameti, tu nema logike. Istro\u0161i\u0107e se i taj novac koji sti\u017ee na va\u0161e ra\u010dune kako biste pravili haos u Srbiji, a Srbiji dani proti\u010du i propu\u0161tamo \u0161anse za napredak. Eto to je moja poruka, mo\u017eda i pateti\u010dna kolegama opozicionarima koji ne \u017eele da iza\u0111u na izbore, mo\u017eda vam se ne dopada, ali \u017eelim najbolje ovoj zemlji, \u017eelim najbolje na\u0161oj deci, \u017eelim da ne zaboravimo ove \u017ertve, \u017eelim da budemo jedna od zemalja koja \u0107e se ponositi \u0161to je naru\u010dila, sada gledano, mnogo ve\u0107i broj respiratora nego \u0161to se pokazalo da nam je potrebno. Uvek \u0107u braniti tu gre\u0161ku koju smo napravili, jer nas je pla\u0161io italijanski scenario kojima je maltene najmanji problem \u0161to nisu imali dovoljno respiratora, jer sad ve\u0107 vi\u0161e nisu imali ni dovoljno mesta, niti kamiona za odvo\u017eenje mrtvih. \u010cini se da smo zaboravili, vidim to po vama, jer ljudi u Beogradu ne nose ni rukavice, ni maske. Ja nemam u ovom trenutku da bi me bolje ljudi \u010duli i ve\u0107 se vra\u0107amo svakodnevnom \u017eivotu. Treba da se vratimo \u0161to pre u tu novu normalnost koja zahteva nova pravila, po\u0161tovanja i ta kampanja koja nas \u010deka \u0107e biti uz mnogo pa\u017enje, uz mnogo brige, uz po\u0161tovanje saveta epidemiologa, nova normalnost je ne\u0161to \u0161to nas \u010deka. Ali, hajde da svi budemo deo nove normalnosti na politi\u010dkoj sceni Srbije, u politi\u010dkom \u017eivotu Srbije. Ukidanje vanrednog stanja je ne\u0161to \u0161to nam je neophodno u ovom trenutku, to je rekla i struka, to je rekla danas i premijerka Brnabi\u0107 i na nama je kao vladaju\u0107oj ve\u0107ini da podr\u017eimo tu ideju, jer svi podaci i \u010dinjenice koje su nam dostavljene upravo na to i ukazuju. Neka je na \u010dast svima onima koji zloupotrebljavaju ovu situaciju za politi\u010dku borbu. Decu, kao \u0161to rekoh, ostavimo po strani, ne treba da ih doti\u010de ono \u0161to njihovi roditelji izgovaraju ili \u010dine u politici, a vreme \u0107e pokazati ko se igrao \u010dijom porodicom i \u010dijom decom, neka im je na \u010dast. Nas o\u010dekuju izuzetno aktivni dani kampanje. Aktivisti i \u010dlanovi, simpatizeri SNS pripremamo se u\u017eurbano. O detaljima na\u0161e kampanje govori\u0107emo po ukidanju vanrednog stanja. Na nama je da objasnimo gra\u0111anima zbog \u010dega smo sve ovo radili, a na vama je da objasnite sramotu od svog pona\u0161anja, mislim pre svega na Savez za Srbiju, kojom Srbiju zaista gurate me\u0111u poslednje redove u ovom delu sveta. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73839",
        "text": "Hvala, gospo\u0111o Obradovi\u0107. Re\u010d ima narodni poslanik Nenad Konstantinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73840",
        "text": "Zahvaljujem se, potpredsedni\u010de. Uva\u017eene dame i gospodo narodni poslanici, predsednice Vlade, danas prvo ho\u0107u da iskoristim ovu priliku da se zahvalim ljudima koji su svo vreme vanrednog stanja radili svoj posao, koji su bili hrabri, koji su bili po\u017ertvovani i koji su omogu\u0107ili svima nama da pre\u017eivimo ovaj virus, da pre\u017eivimo vanredno stanje u koliko-toliko normalnim uslovima. Zahvaljujem se lekarima, dakle herojima, zahvaljujem se prodavcima, prodava\u010dicama u radnjama koje su radile sve vreme, zahvaljujem se policajcima, komunalnim slu\u017ebama, novinarima, svim onima koji su radili svoj posao. Dakle, ti ljudi su istinski heroji. Danas, kada ukidamo vanredno stanje, valjda treba da uradimo neku rekapitulaciju i da \u010dujemo kako se i \u0161ta se de\u0161avalo za vreme vanrednog stanja, u najve\u0107oj meri o tome na koji na\u010din su uvo\u0111ene mere, kakav je bio efekat tih mera i kakav je bilans, da ka\u017eem, \u017ertava od Korone. Na\u017ealost, danas nema u Skup\u0161tini tog izve\u0161taja. Ponovo Vlada izbegava da razgovara o tome pred kamerama, odnosno pred gra\u0111anima. Nema izve\u0161taja u pisanoj formi od februara meseca kada je formiran krizni \u0161tab, od one konferencije za \u0161tampu kada je savet bio da mo\u017ee da se ide u Milano do dana\u0161njeg dana. Taj izve\u0161taj nam je potreban, o tom izve\u0161taju mora da se raspravlja, ne zbog toga da bismo mi znali \u0161ta je sve bilo, nego zbog toga da bismo mogli svi zajedno da utvrdimo \u0161ta su bile gre\u0161ke, da se te gre\u0161ke ne bi ponovile. Korona je i dalje me\u0111u nama, virus nije prestao. Ju\u010de je bilo 100 novoobolelih, danas ima novoobolelih i sutra \u0107e biti novoobolelih. Moramo da analiziramo gre\u0161ke da bismo se pripremili za drugi talas. Nemojte olako shvatati drugi talas, kao \u0161to ste olako shvatili u februaru mesecu Koronu koja nam dolazi. Da li smo mi pripremljeni za drugi talas? Da li imamo sve ono \u0161to je neophodno i kako gra\u0111ani treba da se pona\u0161aju? O tome nijedne re\u010di danas nema. Mi smo vam ukazali i pro\u0161li put da je bilo bolje da smo raspravljali o merama pred parlamentom, da do\u0111e stru\u010dni tim, da do\u0111u epidemiolozi, da mi mo\u017eemo da postavimo pitanja kao gra\u0111ani ono \u0161to nam nije jasno. Da smo tako raspravljali, svi bismo znali koje je obrazlo\u017eenje za uvo\u0111enje odre\u0111enih mera i lak\u0161e bismo ih prihvatili. Vi ste doneli mere iza zatvorenih vrata, odlu\u010dili u Palati Federacije i saop\u0161tili na konferenciji za \u0161tampu. \u0160ta ste rekli? Po\u0161to mora da se smanji fizi\u010dki kontakt, zatvaramo Srbiju i pretvaramo je u kasarnu. Svi preko 65 godina sede mesec i po dana u stanu i ne mogu da iza\u0111u. Za\u0161to, ljudi? Za\u0161to nema nimalo humanosti u odlukama koje vi donosite? Zato \u0161to vas ne interesuje kako \u0107e se to odraziti na gra\u0111ane. Da ste razmi\u0161ljali koje su posledice za penzionere ako sede mesec i po dana u stanu na njihov imunitet\u2026 \u0160ta zna\u010di to da ne mogu da se kre\u0107u? Kakve bolesti ti ljudi ina\u010de imaju? Kakav strah to izaziva kod njih, neizvesnost? Ljudi ne znaju, \u0161ta ako se razboli neko od penzionera, ne od Korone, kako \u0107e dobiti zdravstvenu za\u0161titu? Kako da ostvari tu zdravstvenu za\u0161titu, jer ne mogu da iza\u0111u iz stana? Za\u0161to nije mogla da bude mera da se sat vremena dnevno ti ljudi pro\u0161etaju? Za\u0161to ste morali da donesete meru da sedimo \u010detiri dana, osamdeset sati u karantinu svi? Pa, mogli smo svaki od tih dana sat vremena da se pro\u0161etamo. Vi, po\u0161to ste videli da manjina, a to je manje od 1%, kr\u0161i mere, vi ste onda doneli odluku da svih 99% stavite u zatvor. Pa, ne mo\u017ee zbog 1% ve\u0107ina nas koji smo i odgovorni i disciplinovani, ve\u0107ina gra\u0111ana da trpi. To nije normalno. Postoji na\u010din da se suzbije, ako su ljudi u parkovima i ako ro\u0161tiljaju, a nije dozvoljeno da se to radi. Njih treba da kaznite. Ove \u0161to bakljadu organizuju treba da kaznite. Ne mogu da se \u0161etaju u policijskom \u010dasu. Svako ko se \u0161etao za vreme policijskog \u010dasa mora da bude ka\u017enjen, a ne da mi trpimo zbog toga dane i dane policijskog \u010dasa. Ono \u0161to nas najvi\u0161e boli, to je \u0161to na dana\u0161nji dan ova Vlada nema plan. Vi ste, premijerka, danas ovde sami. Gde je \u0110or\u0111evi\u0107? Gde je \u0110or\u0111evi\u0107 da objasni kako je Korona u\u0161la posle pet nedelja u Gerontolo\u0161ki centar? Ko je odgovoran za to? Nije u\u0161la na po\u010detku kad niko nije znao \u0161ta je i kakav je ovaj virus? Korona ulazi posle pet nedelja u Gerontolo\u0161ki centar i na kraju i ne znamo koliko ima mrtvih u tom centru u Ni\u0161u, 40, 50. Niste nam ni to dali u izve\u0161taju. Gde je njegova odgovornost i za\u0161to danas nije tu? \u0160ta se desilo sa ministrom \u0160ar\u010devi\u0107em? Je li on nestao? Njega nema. Danas je 6. maj, deca ne znaju kako \u0107e, na koji na\u010din, kog dana polagati ispit za upis u srednju \u0161kolu. To niko ne zna. Ho\u0107e li to biti onlajn? To je bio poku\u0161aj, pa je propao. Kako \u0107e se upisati deca u srednju \u0161kolu? Kako \u0107e se studenti upisati na fakultet? Gde \u0107e se organizovati ti ispiti? Da li shvatate da ti ispiti treba da budu u junu mesecu? Mi imamo mesec dana do tada. Oni ne znaju \u0161ta da u\u010de, kako da u\u010de, gde da u\u010de, gde \u0107e da pola\u017eu i \u0161ta \u0107e da pola\u017eu. Dakle, nemate nikakav plan za budu\u0107nost i niste ga gra\u0111anima objasnili. Mo\u017eda vi donesete neku odluku iza zatvorenih vrata, ali gra\u0111ani za to ne znaju. Ne zna danas niko kako da ode kod lekara ako ima potrebu, nevezano od Korone. Da li su \u010dekaonice pune? Kako \u0107e se zakazivati pregledi? Kako da znaju na\u0161i stariji sugra\u0111ani da odu na pregled? Kome da se jave? Da li \u0107e ih biti 100 u \u010dekaonici, pa \u0107e svi da se zaraze? Imali ste situaciju za vreme vanrednog stanja gde ka\u017eete \u2013 \u010detiri dana svi sedite, a onda se napravi gu\u017eva ispred radnji. Da ste omogu\u0107ili da sat vremena \u010dovek mo\u017ee da ode do prodavnice, to je bilo u drugim zemljama, u zemljama gde nisu mogli da se kre\u0107u gra\u0111ani, ali su mogli od ku\u0107e do prodavnice da odu. Ako svako mo\u017ee svaki dan da ode samo do prodavnice, onda nemate gu\u017evu ispred prodavnice. U tom redu stoji sto ljudi, tih sto ljudi se zaraze jedni od drugih. Pravile su se gu\u017eve bez razloga. Dakle, nije sporno bilo da je potrebno vanredno stanje, nije sporno bilo da su potrebne mere, ali je Vlada morala da u\u010dini dodatni napor da omogu\u0107i da te mere budu prihvatljive i za realizaciju svih gra\u0111ana, a da ne trpi njihovo zdravstveno stanje. Dakle, morate se posvetiti onome \u0161to dolazi. Ja mislim da je ova Vlada nesposobna, da ne mo\u017ee to da organizuje i da zato mora da do\u0111e do promene vlasti. Vi ne mo\u017eete da nas vodite kroz drugi talas Korone, jer nam niste ponudili danas 6. maja nikakav plan. Nema plana od strane Vlade. Niste sposobni to da smislite. Shvatite kakva je neizvesnost kod gra\u0111ana od onoga \u0161ta nas \u010deka. Ne samo zdravstvena za\u0161tita, ne samo \u0161kolstvo, sve ostalo, ekonomija. Da li \u0107emo ostati bez posla ili ne\u0107emo, ho\u0107e li se smanjiti plata ili ne\u0107e? Videli smo, tri milijarde je deficit. Odakle nam te tri milijarde? Kako \u0107emo se zadu\u017eiti? Dajte plan, dajte da raspravljamo o tom planu. Gde su ti stru\u010dnjaci koji su predlagali mere danas da objasne sve ono \u0161to se de\u0161avalo? Nema nikoga, vi sedite sami. Niste podneli izve\u0161taj, govorili ste pet minuta o tome kako treba da se ukine vanredno stanje. Da, a \u0161ta dalje? Gde su vam preporuke \u0161ta sutra? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73841",
        "text": "Hvala, gospodine Konstantinovi\u0107u. Re\u010d ima predsednica Vlade, Ana Brnabi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73842",
        "text": "Hvala vam. Ja mogu zaista samo da zaklju\u010dim da ste vi jedan vrlo neinformisan \u010dovek. Da vas pitam, gde ste vi \u017eiveli poslednjih dva meseca? U Srbiji? Ako ste po\u0161tovali mere, a verujem da jeste i hvala vam na tome, mogli ste da gledate televizor, pratite sredstva javnog informisanja. Da jeste, a uz ogradu da sada niste samo politi\u010dar nego ste i iskreni, ne bi postavljali ova pitanja. Za\u0161to? Zato \u0161to je na najve\u0107i broj ovih va\u0161ih pitanja o merama, za\u0161to su donesene, kako se implementiraju, \u0161ta sa drugim gra\u0111anima i sve ovo ostalo, ta ista pitanja su postavljanja i na njih su odgovori dati tokom svakodnevnih pres-konferencija, prvo u Vladi Republike Srbije, a nakon toga u Palati Srbije gde je bilo mogu\u0107e obezbediti bezbednije uslove, odnosno fizi\u010dku distancu, svaki dan. Ponavljam, svaki dan je postojala pres-konferencija u kojoj su bili prisutni ili ministri, ali uglavnom struka, nekada predsednik Republike i nekada ja. Te pres-konferencije su trajale i po nekoliko sati da bi se odgovorilo na sva pitanja. Pitanja su postavljali svi mediji, dakle, portali i elektronski mediji, \u0161tampani mediji, svi mediji, radio stanice. Mislim da su se ljudi zapanjili koliko medija i novinara ima kada su videli ko sve postavlja pitanja na tim pres-konferencijama. Upravo zato \u0161to smo \u017eeleli da poka\u017eemo jednu vanrednu transparentnost i da damo odgovore na sva pitanja koja neko eventualno mo\u017ee da ima. Paralelno sa tim smo napravili nekoliko alternativnih na\u010dina komunikacije i sa Vladom Republike Srbije i sa Kriznim \u0161tabom. Jedan od njih, na primer, za mla\u0111e ljude je \u201eVajber\u201c platforma, gde su ljudi mogli da postavljaju sva pitanja i da dobijaju sve informacije, odnosno dobijaju sve odgovore. U tom smislu, moram da ka\u017eem da smo vama koji ste du\u017ee od decenije bili na vlasti postavili doma\u0107i zadatak \u2013 kako se komunicira sa javno\u0161\u0107u u doba krize, kako se tretiraju mediji u doba vanrednog stanja i kako se informi\u0161u gra\u0111ani. Podseti\u0107u vas jo\u0161 jednom da u vreme kada ste vi bili odgovorni za ovu dr\u017eavu i u vreme kada ste uveli vanredno stanje, i to vanredno stanje je uveo v.d. predsednik Republike, da su mediji bili zabranjeni. Niti je ko smeo, ne daj bo\u017ee, da kritikuje, niti je ko smeo da da bilo kakvu informaciju, a da nije preneo od re\u010di do re\u010di zvani\u010dnu informaciju koja dolazi od Vlade. Sada, uporedite to i uporedite svakodnevne konferencije za medije, svakodnevne, svaki dan trajanja vanrednog stanja, na kome su pozivani svi novinari, svi mediji i imali punu mogu\u0107nost, data im je prilika da postavljaju pitanja, koju su oni iskoristili, zbog \u010dega su te konferencije trajale toliko dugo. Kako su uvo\u0111ene mere? Za one koji proteklih dva meseca ili ne\u0161to du\u017ee \u017eive u Republici Srbiji ili borave u Republici Srbiji i prate sredstva javnog informisanja, vi\u0161e od hiljadu puta su mogli da \u010duju da su mere uvo\u0111ene tako \u0161to ih je predlagala struka, koju smo mi kao Vlada Republike Srbije slu\u0161ali i u potpunosti podr\u017eavali, uz ogradu da je na nama sva odgovornost. Odgovornost za gre\u0161ke, gre\u0161ke kojih je bilo, bezgre\u0161ni nismo, i bi\u0107e, ko radi taj i gre\u0161i, je na nama. Struka je dala maksimum. Kao \u0161to se ponosim transparentno\u0161\u0107u i na\u010dinom komunikacije sa medijima i sa gra\u0111anima tokom vanrednog stanja, ponosim se i time \u0161to odluke nismo donosili politi\u010dki, ve\u0107 \u0161to smo slu\u0161ali struku. Kakav je bilans, kakvi su rezultati? Ja vam zahvaljujem jo\u0161 jednom na tom pitanju. Pri\u010dali smo o tome i pro\u0161le nedelje kada sam bila ovde i kada sam bila sa ministrima, kada smo davali izve\u0161taj o tome kako smo se borili, \u0161ta smo uradili, za\u0161to smo uradili i kakvi su rezultati. Vi znate za te rezultate i zato verujem da ste me to pitali, da bi nas, pretpostavljam, pohvalili. Ali, hvala vam \u0161to ste mi dali jo\u0161 jednom priliku da pri\u010dam pred gra\u0111anima Srbije. Dakle, mislim da svi mi skupa treba da budemo ponosni na te rezultate, iako, kao \u0161to je rekao po\u0161tovani narodni poslanik ranije, ne mo\u017eemo da ka\u017eemo i kada imamo jednu jedinu \u017ertvu da su rezultati odli\u010dni. Ali, na\u0161a smrtnost je jedna od najmanjih u svetu i najmanja u ovom delu Evrope, kao \u0161to je rekao i potpredsednik Vlade, gospodin Ivica Da\u010di\u0107. Zaklju\u010dno sa ju\u010dera\u0161njim danom, stopa smrtnosti u Republici Srbiji je 2,07%. U ovom delu Evrope svi imaju ve\u0107u smrtnost. Pored ovoga, na\u0161 zdravstveni sistem nije poklekao, na\u0161 zdravstveni sistem je ostao da stoji na nogama, na\u0161 zdravstveni sistem je, zahvaljuju\u0107i svim merama koje smo slu\u0161aju\u0107i struku implementirali do kraja, i do dana\u0161njeg dana ostao u mogu\u0107nosti da svakom pojedina\u010dnom gra\u0111aninu Republike Srbije pru\u017ei adekvatnu negu. Nisu nam zafalili ni respiratori, nisu nam zafalili ni lekovi, nije nam falila za\u0161titna oprema. I dan-danas Republika Srbija je jedna od najbolje opremljenih zemalja u Evropi, ako ne u svetu, \u0161to se ti\u010de lekova, dostupnosti respiratora i za\u0161titne opreme. E, to je sve bilans i to je sve rezultat. Pripreme za drugi talas, i o tome smo pri\u010dali i pro\u0161le nedelje, ju\u010de je ve\u0107 krenula epidemiolo\u0161ka studija, to smo dogovorili sa strukom na Kriznom \u0161tabu. Tu epidemiolo\u0161ku studiju rade i objavi\u0107e je me\u0111unarodno Medicinski fakultet Univerziteta u Beogradu zaista na\u0161i najbolji stru\u010dnjaci i istra\u017eiva\u010di. Pored ovoga, imamo i institute \u2013 Institut za primenu nuklearne energije, koji proizvodi na\u0161 doma\u0107i Eliza test na antitela. Imamo mnogo, mnogo bogatije zemlje koje su se nama, malenoj Srbiji, hrabroj Srbiji, pametnoj Srbiji, Srbiji koja stvara, obratile da im pomognemo sa Eliza testovima, testovima na antitela. Materijal je ve\u0107 stigao na Institut za primenu nuklearne energije (INEP) i za manje od 30 dana ima\u0107emo masovnu proizvodnju na\u0161ih testova na antitela. Sa druge strane, imamo Institut za molekularnu genetiku koji se bavi pravljenjem sada geneti\u010dke biobanke kako bi bili spremni da istra\u017eujemo ko eventualno u Republici Srbiji mo\u017ee, ko je pojedina\u010dno otporniji na ovakav i sli\u010dne viruse, ko je manje, da kada, ukoliko bude bio drugi talas, i tu pojedina\u010dnu analizu na\u0161eg stanovni\u0161tva imamo, tako da mo\u017eemo i da ocenimo, recimo, od medicinskog osoblja ko je na prvoj liniji fronta, ko dolazi kasnije, isto tako sa vojskom, policijom itd. Imamo i \u010ditav niz nekih drugih stvari, pritom, da vam ka\u017eem, po\u0161to niste informisani, ne znam kako, pretpostavljam da ne pratite sredstva informisanja, i da lek koji se tretira primarno za le\u010denje koronavirusa, odnosno za tretiranje koronavirusa \u2013 hlorokin, imamo zahvaljuju\u0107i uspe\u0161noj privatizaciji \u201eGalenike\u201c, ali i na\u0161im vezama i kredibilitetu u inostranstvu i podr\u0161ci pre svega, recimo, Republike Francuske i predsednika Makrona imamo u ovom trenutku hlorokina dovoljno i za le\u010denje pacijenata koji koriste hlorokin \u2013 lupus i ostale bolesti, i za trenutni broj pacijenata \u0161to se ti\u010de kovida 19 i za eventualno drugi talas, jer u ovom trenutku imamo ne\u0161to vi\u0161e nego dovoljnih potreba za 42.000 ljudi. Bili smo spremni koliko god je jedna dr\u017eava mogla da bude spremna za ovakvu pandemiju i pre nego \u0161to se pojavio prvi identifikovani slu\u010daj u Srbiji i spremni smo i za eventualno drugu fazu, ako bude ponovo bilo takve potrebe u Srbiji. Sigurna sam da vi nemate poverenje u Vladu Republike Srbije, ne znam na \u010demu se to bazira, osim na va\u0161im nekim li\u010dnim, personalnim preferencama. Nije mi naro\u010dito \u017eao zbog toga, ali mislim da je to va\u0161 gubitak. Pominjete izbore. Ja verujem u gra\u0111ane Republike Srbije. Mislim da gra\u0111ani Republike Srbije jako, jako dobro mogu da procene \u0161ta je ko i kako radio. Verujem da \u0107ete dobiti ogromno poverenje gra\u0111ana Republike Srbije. Verujem da vi ulivate poverenje gra\u0111anima Republike Srbije onako kako ja ne ulivam poverenje vama, jer su videli i gra\u0111ani Republike Srbije kako ste se borili sa nekim kriznim situacijama tokom du\u017ee od decenije na vlasti. Recimo, tada pandemijom virusa H1N1, kada je Republika Srbija imala 137 preminulih. Danas, ako pogledate \u0161ta ka\u017ee Svetska zdravstvena organizacija, Svetska zdravstvena organizacija ka\u017ee da je Kovid-19 vi\u0161e nego 10 puta te\u017ei virus i da je vi\u0161e nego 10 puta ve\u0107a smrtnost u odnosu na H1N1. Mi 10 puta vi\u0161e preminulih nemamo, ne\u0107emo ih imati, na svu sre\u0107u ne\u0107emo biti, \u010dak, ni blizu. Ako govorite o bilansu i rezultatima, pa, evo, mo\u017eemo da poredimo te dve stvari na osnovu potpuno objektivnih parametara koje ka\u017ee Svetska zdravstvena organizacija. Kovid-19 je vi\u0161e nego 10 puta smrtonosniji nego H1N1. Mi na dana\u0161nji dan imamo 200 preminulih od Kovid-19, tada smo imali 137. Verujem da ste vi umeli da hendlujete tu krizu fenomenalno, samo \u0161to mi ovu, svi zajedno, kao dru\u0161tvo, smo hendlovali ili njome smo rukovodili vi\u0161e nego 10 puta bolje. Isto tako sam videla, sigurna sam i gra\u0111ani Republike Srbije, va\u0161 vi\u0161e nego fenomenalan odgovor na ekonomsku krizu 2008. i 2009. godine, kada je otprilike 600.000 ljudi ostalo bez posla. Verujem da ste i tada prevrtali o\u010dima. Po\u0161to ste bili zauzeti prevrtanjem o\u010dima, niste stigli da poku\u0161ate da smanjite taj broj otpu\u0161tenih radnih mesta. Ali dobro tako da, sigurna sam da ulivate poverenje gra\u0111anima, da se svi gra\u0111ani i dalje dobro se\u0107aju kako vi dobro rukovodite krizama. A \u0161to se svega ostalog ti\u010de, ja nemam nikakav problem, kao neko ko radi i u interesu gra\u0111ana i trudim se da radim u interesu svih gra\u0111ana, bez obzira da li oni podr\u017eavaju politi\u010dku opciju koju predstavljaju Vladu, na kraju krajeva, koju predstavljam ili ne, a pre svega zato \u0161to ste vi kao narodni poslanik, svakako, u svakom smislu, iznad mene koja sam ovde predstavnik izvr\u0161ne vlasti. Dakle, spremna sam da vam dam i \u010ditav materijal, pres kliping, medija kliping, kao odgovor na sva pitanja koja ste mi postavili da vidite da je odgovor na sva ta pitanja komuniciran na dnevnoj bazi, vi\u0161e puta tokom ove krize. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73843",
        "text": "Hvala, predsednice Vlade. Povreda Poslovnika, Milan Lap\u010devi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73844",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, reklamiram \u010dlan 107. Poslovnika, stav 1. da svi govornici na sednici Narodne skup\u0161tine moraju da po\u0161tuju dostojanstvo Narodne skup\u0161tine, a pod dostojanstvo, verovatno, spada izno\u0161enje istine, odnosno neistine u Narodnom parlamentu. Ovde slu\u0161amo i na pro\u0161loj sednici i na ovoj podatke koji nisu ba\u0161 utemeljeni u istini i hvalisamo se kako smo najorganizovanija zemlja koja je najbolje pristupila re\u0161avanju ove krize i ka\u017ee se da je Srbija na prvom mestu ubedljivo na \u010ditavom Balkanu i u ovom delu Evrope\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73845",
        "text": "Kolega Lap\u010devi\u0107u, ja \u0107u vas pustiti da\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73846",
        "text": "Izvinite, ja moram da iznesem podatke.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73847",
        "text": "Da\u0107u vam mogu\u0107nost da iznesete, ali sami ste svesni, kao dugogodi\u0161nji i iskusni poslanik, da zloupotrebljavate povredu Poslovnika. Predsednica Vlade nije nikoga uvredila, nije vas povredila, nije ni\u0161ta lo\u0161e rekla, iznela je podatke. Nenad Konstantinovi\u0107 \u0107e dobiti pravo na repliku, kako mu to po Poslovniku pripada, ali nemojte sad da zloupotrebljavate Poslovnik. Evo, zavr\u0161ite, nije problem. Ne\u0107u ja da stvaram nikakvu tenziju, da vam branim da govorite, ali znate da zloupotrebljavate to, i zbog gra\u0111ana to ho\u0107u da ka\u017eem. Prijavite se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73848",
        "text": "Dakle, ako neko iznosi neistine, onda vre\u0111a dostojanstvo svih nas. Neistina je da smo najbolje pro\u0161li u ovoj krizi, jer ako ho\u0107emo da merimo normalnim parametrima broj zara\u017eenih u svim zemljama u okru\u017eenju je znatno manji. Dakle, po broju zara\u017eenih Srbija je na 10 mestu od 12 zemalja Balkana, uklju\u010duju\u0107i Austriju, Ma\u0111arsku i Sloveniju. Po broju umrlih smo na devetom mestu. Po procentu, odnosno broju umrlih na milion stanovnika smo na 11, od 12 mesta, a jedino po broju umrlih smo na \u0161estom od 12 mesta, na milion stanovnika. Dakle, to nije istina \u0161to vi govorite, govorite pravim re\u010dnikom. S druge strane, molim vas da mi objasnite kako je mogu\u0107e da kad se daje pomo\u0107 od 100 evra za punoletne gra\u0111ane Srbije imamo 5,5 miliona punoletnih gra\u0111ana, a RIK je ju\u010de utvrdila da imamo 6,7 miliona punoletnih koji glasaju? Odakle razlika od 1,2 miliona gra\u0111ana? Odakle, molim vas? Kako je to poraslo za nedelju dana, 1,2 miliona punoletnih gra\u0111ana Srbije?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73849",
        "text": "Hvala, kolega Lap\u010devi\u0107u. Da li \u017eelite da se Narodna skup\u0161tina izjasni u Danu za glasanje o tome da sam povredio Poslovnik? (Milan Lap\u010devi\u0107: Da.) Hvala. Pravo na repliku sada ima narodni poslanik Marija Obradovi\u0107, a posle nje pravo na repliku narodni poslanik Neca Konstantinovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73850",
        "text": "Opet se nastavlja ista pri\u010da kao i ranije, totalno zbunjivanje ljudi koji prate ovaj prenos i na\u0161u diskusiju, ali pre nego \u0161to ne\u0161to ka\u017eem, ho\u0107u da se zahvalim premijerki Brnabi\u0107 na strpljenju da po hiljaditi put ponovi sve ove podatke o kojima ste govorili i od samog po\u010detka epidemije. Treba dosta snage i energije, pre svega \u017eivaca da se po hiljaditi put ponovi jedno isto, ali to je vrlo va\u017eno i to je sada deo va\u0161eg posla i svih nas koji podr\u017eavamo va\u0161 rad, da mnogo puta ponovimo ono \u0161to su prave informacije, verodostojne, od institucija u kojima se nalaze zbrinuti, u kojima se ljudi le\u010de, od lekara, epidemiologa, Kriznog \u0161taba. To je najva\u017enije, ponoviti mnogo puta. Razumem da \u0107e opozicija uporno govoriti stvari koje nisu istinite. Uporno u ovom te\u0161kom trenutku dovoditi ljude u zabludu, insistirati na tome da ovi potezi nisu bili humani, da su bili bez ikakve potrebe, da je maltretirano stanovni\u0161tvo. Ne vidim \u0161ta je svrha svega toga. Ako na taj na\u010din mislite da dobijete politi\u010dke poene, mislim da ova poslednja istra\u017eivanja, a to su pokazali razli\u010dite istra\u017eiva\u010dke ku\u0107e, pokazuju da vam taktika nije dobra. Uobi\u010dajeno je da, to je pokazala praksa do sada, da ljudi koji vode dr\u017eavu u te\u0161kim trenucima, posebno ako se zala\u017eu u meri kao \u0161to to \u010dine predsednik Srbije i Vlada Srbije, da njihov rejting raste, jer ljudi cene, vole i stoje iza onih ljudi koji se bore za njihove \u017eivote. Jo\u0161 jednom \u0107u ponoviti, samo vi pljujte, \u017eargonski re\u010deno, po nama, ali mi smo vas odr\u017eali u \u017eivotu, ne ja, gre\u0161ka, ljudi koji su vodili ovu te\u0161ku krizu kod nas i borili se u ovom trenutku, oni su spasili \u017eivote. Spasili smo vas, e sad, izvolite, pa neka to pljuvanje bude va\u0161 izraz zahvalnosti za ovu te\u0161ku borbu koju smo svi mi vodili i oni koji vode krizne \u0161tabove i jedan i drugi, a i mi koji smo ostajali u domovima i nismo \u0161irili dalje epidemiju, odnosno spre\u010davali da se ona \u0161iri. Jo\u0161 jedan vrlo va\u017ean podatak kada govorimo o tome koliko se dezinformi\u0161e javnost u ovom trenutku i ja zaista apelujem na gra\u0111ane da odole tom utisku, odnosno tom izazovu da budu dezinformisani, jer \u0107e u narednim danima da budu talasi i talasi la\u017enih informacija o tome kako neko nije dovoljno dobro, ozbiljno, posve\u0107eno i odgovorno radio svoj posao. Bori\u0107emo se protiv toga svuda, na svakom mestu i ponavljati po milion puta ako treba \u0161ta je to \u0161to smo uradili, koje su cifre koje to dokazuju. Prema poslednjim informacijama iz Ministarstva unutra\u0161njih poslova, tokom poslednjih sedam do 10 dana privedeni su i pisane su kazne [[Predsedavaju\u0107i: Samo privedite kraju, molim vas, repliku.]] Zavr\u0161avam. Privedeni i pisane prekr\u0161ajne kazne za oko 120 ljudi. Zna\u010di, nije ta\u010dno da niko nikog ne ka\u017enjava, da se kr\u0161i policijski \u010das onako kako ko ho\u0107e. Ljudi su privedeni. I nemojte re\u0107i - da, to ste radili samo ljudima koji su druga\u010dijeg politi\u010dkog opredeljenja od vas. Nije ta\u010dno. Hap\u0161eni su ljudi razli\u010ditog politi\u010dkog opredeljenja, ljudi koji su sedeli. Hap\u0161enje je mnogo jaka re\u010d. (Predsedavaju\u0107i: Hvala. Onda moram i gospodinu Konstantinovi\u0107u da dam \u010detiri minuta.) Sla\u017eem se, ako mene neko ne\u0161to pita, jer mislim da \u0107e jo\u0161 biti replike. Ali, spominje se da se ka\u017enjava samo jedna strana. Nije ta\u010dno. Ljudi koji su sedeli na stepenicama Skup\u0161tine, koji su prvi otvorili tu pri\u010du, sve\u010dano, a nakon toga su usledili odgovori i ka\u017enjeni su svi koji su prekr\u0161ili. Naravno, ne ljudi koji su bili u svojim stambenim zgradama, to je druga pri\u010da. Ali, ima ljudi koji su i u to vreme, oko 20.30 kr\u0161ili i oni su tako\u0111e ka\u017enjeni. Tako da nije ta\u010dno ovo \u0161to je navedeno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73851",
        "text": "Hvala, gospo\u0111o Obradovi\u0107. Pravo na repliku, Nenad Konstantinovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73852",
        "text": "Mene nije premijerka razumela. Mislim da premijerka ne razume ni njenu ulogu, a ne razume ni ulogu Skup\u0161tine. Dakle, politika se ne komunicira sa gra\u0111anima tako \u0161to vi iza zatvorenih vrata donesete neku meru pa je saop\u0161tavate na konferenciji za \u0161tampu. Ona se komunicira sa ljudima i obja\u0161njava na mestu koje je za to predvi\u0111eno, a to je Skup\u0161tina Srbije. I u parlamentu je to trebalo uraditi. U parlamentu se raspravlja o izve\u0161taju. Nemogu\u0107e je, prosto je nemogu\u0107e, da ste vi do\u0161li danas i da niste podneli izve\u0161taj narodnim poslanicima. Niste odgovorili ni na jedno moje pitanje. Ko je kriv za tih 40, 50 i uop\u0161te koliko je ljudi umrlo u gerontolo\u0161kom centru u Ni\u0161u? Kako to da u\u0111e Korona u petoj nedelji? Kako da na\u0161i gra\u0111ani koji mesec i po dana, koji imaju preko 65 godina, sede u stanu, kako da ostvare zdravstvenu za\u0161titu kad ne smeju da iza\u0111u iz stana? Pa, nisu samo hitni slu\u010dajevi. Ljudi imaju neke terapije. Ljudi imaju neke druge bolesti. Potreban im je lekar. Kako da zaka\u017eu, gde da zaka\u017eu, na koji na\u010din? \u0160to to niste objasnili? Kog dana je prijemni ispit? Kog dana je za srednju \u0161kolu? Kog dana je za fakultet? Kako se on pola\u017ee? Gde? Jel imamo mere distanciranja ili nemamo? Gde \u0107e to biti? To niko ne zna. To niko ne zna zato \u0161to vi sa tim predlozima niste do\u0161li danas ovde, da o tome svi razgovaramo. Da smo svi razgovarali o tome, bile bi mere humanije. Kako vam nije palo napamet da su ovi ljudi koji mesec i po dana sede u stanu mogli da se pro\u0161etaju po sat vremena po dvoje? Nema gu\u017eve ako dodatni napor napravite. Vi ste omanuli. Vi se niste potrudili. Vama jesu epidemiolozi rekli da treba da spre\u010dimo kontakte, ali onda je na vama bila odluka - spre\u010davamo kontakte tako \u0161to \u0107e penzioneri da sede mesec i po dana u stanu. Za\u0161to niste napravili aplikaciju, kao \u0161to ima u drugim zemljama, ni sad je ne pravite, ni za drugi talas, da ljudi mogu da se prijave i da ka\u017eu - da, sada \u0161etam sat vremena, ili da klikne i ode u prodavnicu. Policija je tu, zaustavi\u0107e ga, \u010dovek se prijavio da ode do prodavnice. Svako bi mogao da ode u prodavnicu kada mu to odgovara i da nema gu\u017evi. Na taj na\u010din ste ugrozili gra\u0111ane. Stajanjem u redu od 50 ljudi ugro\u017eavaju se gra\u0111ani. Za\u0161to niste izneli plan kako \u0107emo mi \u017eiveti sutra? Kako \u0107e ljudi u javnom prevozu? Jel moraju da se nose maske? Danas predstavljate situaciju kao da od danas Korone nema. Ljudi ne nose maske. Niko im nije objasnio da treba da nose maske, da treba da nose rukavice. Predvidite kaznu za onog koji ne nosi maske i rukavice, ako je to na\u010din da se za\u0161titimo. Ja vam garantujem da \u0107e ve\u0107ina, ne ve\u0107ina nego 99% \u0107e po\u0161tovati to. Jedan posto koji ne po\u0161tuje policijski \u010das, koji organizuje bakljadu, njih kaznite. Vi ste meni odgovorili tako \u0161to se takmi\u010dite sa nekim. Nije va\u0161a uloga danas ovde, kada govorimo o ukidanju vanrednog stanja, da se takmi\u010dite s nekim \u0161ta je bilo pre pet ili deset godina. I to \u0161to ste rekli, prosto niste u pravu. Ali, nije na\u0161a tema takmi\u010denje u tome. Tema je da objasnite gra\u0111anima kako \u0107e \u017eiveti, da im date sve informacije, da ih umirite i da im poka\u017eete da imate plan. Vi niste pokazali da imate plan.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73853",
        "text": "Hvala, kolega Konstantinovi\u0107u. Re\u010d ima predsednica Vlade, Ana Brnabi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73854",
        "text": "Vi plan ne biste razumeli ni da sam vam ga dala na crte\u017eu, a ne napismeno. Ja razumem politiku, ili, dobro, nemam previ\u0161e iskustva, ali \u010dini mi se da sam tokom ovih nekoliko godina ne\u0161to nau\u010dila i razumela, sigurno da svaki dan ima da se u\u010di da bi se razumelo, razumem ja potrebu da vi napadate Vladu i da zato \u0161to ste opozicija tako pau\u0161alno i potpuno neodgovorno dajete neke predloge, ka\u017eete da je to moglo ovako, onako. Ne snosite nikakvu odgovornost. Ali, zaista sam mislila da \u0107ete zadr\u017eati minimum minimuma li\u010dne odgovornosti gde mi ovde ne pri\u010damo napamet stvari, ne pri\u010damo gluposti. Pri\u010damo valjda o nekim su\u0161tinskim stvarima, ozbiljni smo ljudi, gra\u0111ani nas gledaju, prema njima imamo odgovornost. Kako da gra\u0111ani idu kod lekara za vreme Kovida - 19? \u010cekajte, narodni poslani\u010de, gde da po\u010dnem da vam odgovaram na to? Pa, nisu sve bolnice Kovid bolnice! Nisu svi domovi zdravlja bili domovi zdravlja koji su se samo bavili Kovidom. Postojale su posebno odre\u0111ene, posebno dezignirane Kovid ambulante. Svi ostali domovi zdravlja su se bavili svojim poslom. Svi ostali medicinski radnici su se bavili svojim poslom. Sav ostali sistem, zakazivanje telefonom, mejlom i svim ostalim je ostao da nastavi da se bavi tim slu\u010dajevima. Ja se zaista pitam gde ste vi \u017eiveli? Koga vi poznajete? Evo, ja imam u porodici ljude koji su nastavili da se le\u010de od svojih primarnih hroni\u010dnih bolesti tokom ova prethodna dva meseca za vreme vanrednog stanja i borbe protiv Koronavirusa. Nisu imali nijednu nedoumicu kako da do\u0111u do doktora, kako da zaka\u017eu dom zdravlja. Razumem, verujte mi, potpuno zapanjeno, zabezeknuto razgovaram sa vama. Razumem politiku, ali ovaj besmisao, zato \u0161to nemate ni\u0161ta smisleno da mi prebacite, ne mogu da razumem. Meni je to neodgovorno. Zaista mi je neodgovorno. Mislim da i vi i ja delujemo sme\u0161no pred gra\u0111anima zato \u0161to razgovaramo o stvarima koje uop\u0161te nisu tema. Ne znam da li je mogu\u0107e da vi zaista \u017eivite u Srbiji i da u poslednja dva meseca ne znate nikog ko je oti\u0161ao kod lekara za neku bolest koja nije korona? U tom smislu, vi ste, zaista, ili jedinstveni po svemu ili vi zloupotrebljavate takve ozbiljne teme u politi\u010dke svrhe, \u0161to je jedna neodgovornost, a druga neodgovornost, u stvari, druga pohvala celom na\u0161em radu je \u0161to zaista su\u0161tinski nemate \u0161ta da nam zamerite, ali po\u0161to ste opozicija, morate, pa hajde da smislim \u0161ta god. Ovo vam je bilo nepromi\u0161ljeno, zato \u0161to svi gra\u0111ani Republike Srbije znaju nekog ko je nastavio da se le\u010di tokom ova dva meseca. Tako da, verujem da \u0107e razumeti do koje mere ste neodgovorni i neozbiljni. Stariji da se \u0161etaju po jedan sat. Vidite, to zvu\u010di fantasti\u010dno. Niste prvi koji ste na to pozvali i predlo\u017eili. Jedni ste od mnogih. Bilo je takvih apela. I kad god je bilo takvih apela, pre svega preko tvitera, po\u0161to je to na\u010din komunikacije sa gra\u0111anima i sa Vladom mnogih, na\u017ealost, politi\u010dkih grupacija. Oni koji su ne\u0161to po\u0161teniji su rekli - ne znamo \u0161ta struka misli o tome, nismo nikog stru\u010dnog pitali, ne znamo da li je bezbedno, ali mi mislimo da bi bila dobra ideja. Dobro, ja mislim da bi to bilo politi\u010dki oportuno. Ja mislim da bi to mnogi gra\u0111ani pozdravili. Ja mislim da bi time mi politi\u010dki dobili neku nagradu, \u0161to verujem vi poku\u0161avate u ovom trenutku, ali bi to bilo krajnje neodgovorno. To bi bilo krajnje neodgovorno zato \u0161to bi stariji sugra\u0111ani, koji su najranjivija populacija, bili mnogo vi\u0161e izlo\u017eeni, mnogo vi\u0161e bi se zarazilo i imali bi mnogo ve\u0107u smrtnost. Mi smo tokom svakog pojedina\u010dnog dana ove borbe na tas mogli da stavimo dve stvari. Nikad nismo stavljali na jednu stranu koliko je ne\u0161to politi\u010dki dobro, politi\u010dki oportuno, koliko \u0107e ne\u0161to biti popularno i na drugu stranu kakav je rizik po ljudske \u017eivote i onda da to merimo. Ka\u017eemo \u2013 u, ovo je ba\u0161 jako politi\u010dki oportuno, postoji neki rizik po ljudske \u017eivote, ali je zaista politi\u010dki primamljivo, ljudi \u0107e da nas vole, dobi\u0107emo vi\u0161e glasova, bi\u0107e to dobro, ako neko umre, \u0161ta da se radi. Nikada do nismo uradili. Nikada. Uvek, uvek u svakom trenutku tokom ove borbe, stavili smo ljudski \u017eivot i jedan jedini ljudski \u017eivot na prvo jedino, neprikosnoveno mesto. Znali smo da \u0107e mnoge ove stvari, mnoge ove mere biti kritikovane na na\u010din kako ih vi danas kritikujete i da \u0107e svi samo jedva \u010dekati da ovo pro\u0111e da bi nas napali da su mere bile suvi\u0161e restriktivne, mogli ste da pustite ljude da se \u0161etaju, za\u0161to ste ba\u0161 zatvarali starije od 65 godina u ku\u0107e, pre\u017eiveli bi oni i ovako. Ne, ne, gospodine, veliki broj njih ne bi. Politi\u010dki bi bilo oportuno, ali bi nas ko\u0161talo \u017eivota. Imali bi danak u krvi, ili danak u ljudskim \u017eivotima, kako to ka\u017ee lepo dr Sr\u0111a Jankovi\u0107. Ne. Da me vratite sada ponovo na dva meseca ranije, ponovo bih rekla ne. Da, razumem da je bilo te\u0161ko, bilo je neophodno, \u010duvali smo ljudske \u017eivote, a ta nepodno\u0161ljiva neodgovornost, pa mo\u017eda su mogli da \u0161etaju sat vremena. Jeste li proveli sa nekim lekarom, jeste li proverili sa nekim epidemiologom, infektologom, sa nekim stru\u010dnim licem da li bi dali svoju reputaciju na to da vide, ako bi to prouzrokovalo smrt tih starijih sugra\u0111ana, ko bi bio kriv? Mi smo bili odgovorni za te \u017eivote i sa\u010duvali smo ih. \u0160to se ti\u010de domova za stare, gerontolo\u0161kih centara, izuzetno te\u0161ko mi je palo \u0161to je Kovid u\u0161ao u neke gerontolo\u0161ke centre. Znala sam da je to neminovno. De\u0161avalo se u svim zemljama, isto kao i za medicinske ustanove. Jednostavno, neke stvari nemogu\u0107e je spre\u010diti. Mi smo u ogromnoj meri uspeli, nismo 100%. Izuzetno mi je bilo te\u0161ko kada se to desilo, posebno u Gerontolo\u0161kom centru Ni\u0161. Da li mo\u017eete da spre\u010dite svaku ljudsku zloupotrebu, svaku ljudsku glupost, svaku gre\u0161ku? Ne i vi tako\u0111e znate da ne mo\u017eete. Rekla sam, i nije samo taj direktor tog gerontolo\u0161kog centra kriv, iako je najkrivlji, i podnosi i podne\u0107e najve\u0107u odgovornost. Krivi su i oni koji su insistirali da u\u0111u da vide svoje roditelje, neki od njih zdravstveni radnici. Krivi su i oni koji su insistirali da im roditelje puste iz tog gerontolo\u0161kog centra da bi ih videli, jer su se vratili iz inostranstva i nisu dugo videli roditelje. Krivi su svi skupa. Da li postoji odgovornost Vlade, ministarstva? Ja ne be\u017eim od toga. Radi se o ljudskim \u017eivotima. Ne be\u017eim od toga. Ako postoji odgovornost ministarstva, pre svega postoji moja odgovornost kao predsednice Vlade. Mislim da smo u\u010dinili sve \u0161to je bio u na\u0161oj mo\u0107i, sve \u0161to je bilo u ljudskoj mo\u0107i da to spre\u010dimo, da smo dali jasne instrukcije, jasna obavezuju\u0107a uputstva, da smo ih obrazlo\u017eili. Ne be\u017eim ni od toga. Na kraju krajeva gra\u0111ani \u0107e se pitati za sve to. Znam koliko sam se borila. Znam koliko se borio predsednik Vu\u010di\u0107. Znam koliko smo se borili svi mi zajedno i o\u010dekujem, zaista, od gra\u0111ana, na kraju krajeva, da daju sud o toj borbi i na\u0161em zalaganju. Kona\u010dno, hajde ovako, hvala vam \u0161to vi sada govorite o aplikacija na klik, hvala vam \u0161to ste se setili nekih softvera, nekih aplikacija koje olak\u0161avaju \u017eivote gra\u0111ana, pa mo\u017eda elektronske uprave. Nemojte meni da govorite aplikacijama na klik i o tome kako to mo\u017ee da se popravi zato \u0161to, dok ste vi bili odgovorni za ovu dr\u017eavu i za kvalitet \u017eivota gra\u0111ana u Republici Srbiji, izvod iz mati\u010dne knjige se nije dobijao aplikacijom na klik, nego ste pla\u0107ali voza\u010dima autobusa da iz sredine gde ste ro\u0111eni donesu u papiru izvod iz mati\u010dne knjige ro\u0111enih. Nismo imali ni jednu jedinu najjednostavniju elektronsku uslugu. Za\u0161to? Zato \u0161to vas je ba\u0161 briga bilo koliko te\u0161ko ili lako gra\u0111ani Republike Srbije \u017eive, koliko te\u0161ko ili lako mogu da do\u0111u do usluga koje im pru\u017ea Vlada Republike Srbije, lokalne samouprave i svi mi drugi zajedno, a danas, posle svega \u0161to smo mi uradili, na klik oni uglavnom mogu da dobiju skoro sve, nismo zavr\u0161ili taj posao, imamo jo\u0161 dosta posla u tome, ali minimum mogu da dobiju sedam miliona vi\u0161e usluga elektronski od ku\u0107e, na klik, nego dok ste vi bili odgovorni i dok ste vi bili njima na usluzi, a kada niste uspeli da uvedete ni POS terminal da neko ko \u010deka u redu plati platnom karticom, da ne bi izlazio iz tog reda, odlazio u po\u0161tu i banku, pa ponovo \u010dekao red. Hvala vam \u0161to ste se setili aplikacija na klik. Mi smo o tome brinuli ve\u0107 neko vreme. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73855",
        "text": "Hvala. Pravo na repliku ima narodni poslanik Nenad Konstantinovi\u0107, direktno obra\u0107anje. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73856",
        "text": "Po\u0161tovana predsednice Vlade, u prvoj re\u010denici uspeli ste da ka\u017eete kako sam glup. Dobro \u0161to ste uvredili mene, ali uvredili ste i sve gra\u0111ane koji misle onako kako misli UDS i sve gra\u0111ane koji ho\u0107e da postave ova pitanja, ali ne mogu da ih postave zato \u0161to ste krijete i ne\u0107ete da podnesete izve\u0161taj, pa je ovo jedinstvena prilika da vam neka pitanja postavimo. Odgovornost je svakako na vlasti i ne mo\u017ee biti odgovornost na onome ko ne mo\u017ee da odlu\u010duje o tome i ko nije na vlasti. Mislim da je gra\u0111anima jasno da ovo \u0161to govorimo, da smo u pravu. Vi niste u mogu\u0107nosti, verovatno, da razgovarate i zato dr\u017eite monolog od 15 minuta, a ne\u0107ete da dopustite da diskutujemo o temama. Govorite o tome kako ste vi izmislili aplikacije. Niste ih vi izmislili. U svetu su se razvile mnogo pre nego u Srbiji i u tom pogledu kasnimo za svetom. Nadam se da \u0107emo ga sti\u0107i. Nije vam palo na pamet da iskoristite to \u0161to mo\u017eete i da putem tih aplikacija olak\u0161ate \u017eivot gra\u0111anima. Nije vam palo na pamet. Na pamet vam nije palo da spre\u010dite da se prave gu\u017eve i da ljudi stoje u redu i da budu u riziku da se zaraze. Vama to nije palo na pamet i zato to niste uradili, i to ne radite ni danas, a do\u0107i \u0107e taj drugi talas. Ka\u017eu epidemiolozi da \u0107e do\u0107i. Ne ka\u017eete gra\u0111anima da \u0107ete to razviti. Vi u stvari uop\u0161te ne razmi\u0161ljate o obi\u010dnom \u017eivotu ljudi. Mislim da ste potpuno odvojeni od realnosti. Kakve terapije, kada ne mogu da iza\u0111u iz stana? Kako da odu kod lekara? \u0160ta, da zovu hitnu pomo\u0107? Kako da iza\u0111u iz stana? Mesec i po dana niste im dali mogu\u0107nost da iza\u0111u iz stana. Svi bi pomrli da su mogli mesec dana da se \u0161etaju. Da li razmi\u0161ljate o posledicama koje su imali ti ljudi, o njihovom imunitetu, sada? Dakle, trebale su mere da se uvedu. Te\u0161ko je stanje, ali mora da se razmi\u0161lja o tome \u0161ta je potrebno gra\u0111anima da to pre\u017eive na jedan human na\u010din? Pa nemojte da pri\u010date da ne mogu da se \u0161etaju ku\u0107ni ljubimci tri nedelje, a onda posle tri nedelje mogu da se \u0161etaju, dva puta dnevno. Pa mogli su od prvog dana dva puta dnevno, nije vam palo napamet, jer se vi time niste bavili. Rekli su vam \u2013 distanca, vi ste doneli odluku kao da smo svu u vojsci i napravili kasarnu od Srbije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73857",
        "text": "Hvala kolega Konstantinovi\u0107u. Re\u010d ima predsednica Vlade, Ana Brnabi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73858",
        "text": "Ja, evo zaista nisam dovoljno dugo u politici da uop\u0161te mogu da razumem tu vrstu besramnosti. Da mi vi pri\u010date o tome da Srbija kasni za svetom u implementaciji elektronske uprave? Da mi vi pri\u010date o tome, vi koji niste uspeli mati\u010dne knjige da prenesete u elektronski oblik, nego je sve bilo u papiru? Da vi imate obraza, li\u010dnog, li\u010dnog da mi ka\u017eete da Srbija kasni? Pa gde ste bili? Pa gde ste bili? \u0160ta je bilo te\u0161ko organizovati da se mati\u010dne knjige prenesu u elektronski oblik, da se pove\u017eu baze podataka i da to gra\u0111anima uop\u0161te ne tra\u017eite vi\u0161e, kao \u0161to smo mi to uradili? Pa gde ste bili? Ne razumem vas, zaista. Vi mi pri\u010date o aplikacijama, pa jedna stvar nije postojala elektronski. Pa imajte dovoljno, zaista, dajte da budemo dovoljno ljudski iskreni jedni prema drugima. Pa, evo recite da je to istina. Pa recite da apsolutno ni\u0161ta niste uradili. Ne postoji jedna, jedna, jedna minimalna stvar. Ali, dobro o tome zaista govori vi\u0161e to \u0161to ste vi rekli i to \u0161to svi gra\u0111ani znaju kada je po\u010dela elektronska uprava, dakle, mutavi nisu. I hvala vam \u0161to tako otvoreno pri\u010date, zato \u0161to gra\u0111ani onda kada tako ne\u0161to ka\u017eete vide va\u0161 kredibilitet i u mnogim drugim stvarima koje ovde tvrdite. Sve ovo ostalo, pa \u0161ta ho\u0107ete da mi ka\u017eete, da se dijalize nisu nastavljale, pa, naravno da su se nastavljale. Nastavljale su se i hitne operacije. Ukinute su sve operacije osim onih koje su bile \u017eivotno potrebne. Dijalize su se nastavljale, le\u010denja su se nastavljala, hemioterapije su se nastavljale, zra\u010denja su se nastavljala. Ljudi su nastavili da \u017eive i naravno da su mogli da idu kod lekara. Pa \u010dak i u vreme policijskog \u010dasa, ljudi su mogli da odu i da imaju zakazano kod lekara. Naravno da su mogli da idu kod lekara. Da vi toliko ne razumete \u0161ta se de\u0161avalo u poslednjih dva meseca, da imate toliko privilegovan \u017eivot da vi ne razumete kako \u017eivi obi\u010dan gra\u0111anin, da li mo\u017ee da ode na dijalizu ili ne mo\u017ee. Da li mo\u017ee da ode do lekara ili ne mo\u017ee? Samo na VMA je pregledano 11 hiljada ljudi. Svaki dan se dijaliziralo oko 300 pacijenata. Danas u vojnom \u0161kolstvu polagali su maturski ispit. Idu\u0107e nedelje prijem na Vojnu akademiju. Deca su se upisivala u vrti\u0107e, znate za\u0161to? Pa zato \u0161to smo pustili uslugu elektronski vrti\u0107. Za \u0161kolu isto tako. Pa gde \u017eivite vi? Rekli ste mi jo\u0161 ne\u0161to na \u0161ta sam \u017eelela da vam odgovorim, izvinjavam se sada, seti\u0107u se pa \u0107u vam odgovoriti, ali zaista verujte zapanjena sam, besramno\u0161\u0107u da mi pri\u010date ovakve stvari. Ali dobro, verujem da \u0107e gra\u0111ani znati da cene i jedno i drugo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73859",
        "text": "Hvala predsednice Vlade. Re\u010d ima Nenad Konstantinovi\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73860",
        "text": "Dakle, po\u0161to ste u ovoj replici nekoliko uvreda izneli i na moj ra\u010dun li\u010dno i na ra\u010dun gra\u0111ana, mislim da ne mo\u017eemo tako da razgovaramo, niti da nastavimo da razgovaramo. Svakako, gra\u0111ani \u0107e oceniti ko je u pravu. Ono \u0161to je sigurno, to je da ste pokazali sada da nemate odgovore na ova pitanja i da nemate nikakav plan kako gra\u0111ani treba da se pona\u0161aju i kako treba da \u017eive i kako \u0107e prevazi\u0107i ovu krizu. Mislim da to nije u redu, da ne ka\u017eem da je sramota da se predsednica Vlade na takav na\u010din obra\u0107a narodnim poslanicima i gra\u0111anima ove zemlje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73861",
        "text": "Hvala kolega Konstantinovi\u0107u. Re\u010d ima predsednica Vlade, Ana Brnabi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73862",
        "text": "Da, setila sam se, izvinite. Jo\u0161 jedan neverovatan primer toga, zaista ne znam gde \u017eivite, ni pod kakvim uslovima, ali o\u010digledno mnogo privilegovanije, nego bilo koji drugi gra\u0111anin ove zemlje ili ve\u0107ina drugih gra\u0111ana ove zemlje. Dakle, zamerili ste mi za \u0161etanje pasa, ku\u0107nih ljubimaca. Kako je mogu\u0107e da su posle tri nedelje mogli da se \u0161etaju u odre\u0111enim terminima, a pre toga nisu mogli da se \u0161etaju? Zaista? Uvek su mogli da se \u0161etaju. Jedina razlika je bila \u0161to pre toga nije bila tolika zabrana kretanja, pa kada smo uveli du\u017eu zabranu kretanja, onda smo posebna vremena. Pre toga su mogli da se \u0161etaju u bilo kom trenutku, osim u vreme policijskog \u010dasa, koji je bio samo no\u0107u. Ljudi, gde \u017eivite vi? Gospodine, narodni poslani\u010de, molim vas da mi ka\u017eete gde \u017eivite, u kom svetu \u017eivite? Ako imate ku\u0107ne ljubimce, ko vam \u0161eta ku\u0107ne ljubimce? Kako ne znate kako ljudi normalni, obi\u010dni ljudi, svakodnevno gra\u0111ani idu kod lekara? Kako ne znate osnovne stvari za \u017eivot jednog normalnog gra\u0111anina ove zemlje? Kako se borite za njihova prava? Tako \u0161to se ne borite za njihova prava, nego za prava nekih privilegovanih koji, kao valjda i vi ne znaju kada treba da se ide u prodavnicu, ni kada mogu da se \u0161etaju ku\u0107ni ljubimci, ni kada mo\u017ee da se ide kod doktora, ni kako se zakazuje kod lekara. Po\u0161to se ni\u0161ta od toga nije menjalo, pitam se kako ste do sada znali kako se zakazuje kod lekara? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73863",
        "text": "Hvala predsednici Vlade. Idemo dalje sa raspravom. Re\u010d ima prof. dr Marko Atlagi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73864",
        "text": "Uva\u017eeni potpredsedni\u010de NS RS, gospo\u0111o predsednice Vlade, uva\u017eene dame i gospodo narodni poslanici, po\u0161tovani gra\u0111ani Republike Srbije, gra\u0111ani Republike Srbije i dr\u017eava Srbija suo\u010dili su se sa jednom od najte\u017eih i najopasnijih po\u0161asti u novijoj srpskoj istoriji, sa Kovidom \u2013 19. Vlada Republike Srbije i predsednik Republike Srbije, gospodin Aleksandar Vu\u010di\u0107 su jo\u0161 u februaru mesecu predlo\u017eili odre\u0111ene aktivnosti na spre\u010davanju Kovida \u2013 19. To na\u0161i politi\u010dki protivnici znaju, a prave se da ne znaju. Uvidev\u0161i opasnost po gra\u0111ane Republike Srbije i dr\u017eavu Srbiju, a u nemogu\u0107nosti da se sastane NS RS, predsednik Republike Srbije, gospodin Aleksandar Vu\u010di\u0107, predsednica NS RS, gospo\u0111a Maja Gojkovi\u0107 i predsednica Vlade Republike Srbije, Ana Brnabi\u0107, proglasili su u skladu sa Ustavom Republike Srbije \u010dl.200 vanredno stanje. Uva\u017eeni gra\u0111ani Republike Srbije, gospodo narodni poslanici, me\u0111utim, jedan deo lidera opozicionih politi\u010dkih partija i grupa, deo tzv. novinara, analiti\u010dara, \u0161arlatana, pojedinih tzv. intelektualaca i tzv. samoprogla\u0161ene elite, pozivao je gra\u0111ane Republike Srbije na bojkot mera Kriznog \u0161taba i Vlade Republike Srbije u borbi protiv Kovida \u2013 19, kako bi \u0161to vi\u0161e bilo mrtvih i zara\u017eenih na\u0161ih gra\u0111ana i za to optu\u017eili predsednika Republike Srbije, gospodina Aleksandra Vu\u010di\u0107a i aktuelnu vlast, \u0161to ljudski um ne mo\u017ee da pojmi. Ti isti opozicionari napadali su najpogrdnijim i na najprizemniji na\u010din na\u0161e heroje, zdravstvene radnike, na\u0161u miliciju, na\u0161u Vojsku Srbije, na\u0161 Krizni \u0161tab, na\u0161e prosvetne radnike i sve one gra\u0111ane Republike Srbije koji su stali na branik otad\u017ebine u borbi za svoje gra\u0111ane i dr\u017eavu Srbiju. Ne treba, po\u0161tovani gra\u0111ani, da vas to \u010dudi, jer u na\u0161oj pro\u0161losti, na\u017ealost, stalno je bilo i onih koji su bili sa druge strane branika otad\u017ebine, kao \u0161to su ovi pojedini lideri dela opozicionih stranaka danas. Ja \u0107u samo da spomenem jedan deo i poku\u0161a\u0107u biti precizan, a pozivam ih da me demantuju da li je ta\u010dno ono \u0161to \u0107u izneti ili nije. Jedan od njih je Dragan \u0110ilas u Srbiji, a u Evropi Dragan \u0110ila\u0161, jer ima dva paso\u0161a, tamo ga je sramota re\u0107i da je \u0110ilas, u narodu znani kao \u0110iki mafija. Napao je doktora Kona i njegove kolege zdravstvene radnike zbog predloga mera Vlade Republike Srbije u borbi protiv Kovida-19 koji je predlo\u017eio njegov Krizni \u0161tab, jer je \u017eeleo da Srbija ima \u0161to vi\u0161e obolelih i mrtvih. Napao ga je zato \u0161to doktor Kon voli svoj narod, gra\u0111ane Republike Srbije i svoju zemlju i zato \u0161to je istakao zna\u010daj zdravstvenih radnika, zna\u010daj dr\u017eave Srbije i predsednika Republike, Aleksandra Vu\u010di\u0107a, u borbi protiv Kovida-19. \u0110ilas je 16. aprila, gospodnje 2020. godine izjavio, citiram: \u201eJa sam \u0161okiran onim \u0161to je dr Kon izgovorio, doktore, \u0161to se de\u0161ava sa vama, rekli ste da bismo bez podr\u0161ke vlasti i predsednika Vu\u010di\u0107a li\u010dno bili u katastrofalnoj situaciji. O kakvoj podr\u0161ci ove vlasti vi govorite? \u0160ta to ova vlast uradila? Koga vi to podr\u017eavate?\u201c, zavr\u0161en citat. Pozivam vas gospodine \u0110ilas u Srbiji, a u Evropi, gospodine \u0110ila\u0161, da demantujete da li je ta\u010dno ili ne, da ste ovo izgovorili ili niste. \u0110ilas ina\u010de kontinuirano radi protiv gra\u0111ana Republike Srbije i dr\u017eave Srbije. Setite se po\u0161tovani gra\u0111ani kada je \u0110iki, 13. avgusta 2009. godine, a ja sam to \u010desto isticao u ovom visokom domu, u razgovoru sa otpremnicom poslova ameri\u010dkoj ambasadi u Beogradu, D\u017eenifer Bra\u0161, rekao, citiram: \u201eJa se zala\u017eem za hap\u0161enje Ratka Mladi\u0107a i odre\u0107i \u0107u se Kosova i Metohije.\u201c, zavr\u0161en citat. Ponavljam jo\u0161 jednom, zadnji deo - i odre\u0107i \u0107u se Kosova i Metohije, zavr\u0161en citat. Da li je ta\u010dno ili ne gospodine \u0110ilas, a u Evropi \u0110ila\u0161, demantujte ovo javno gde god ho\u0107ete, na kojoj god ho\u0107ete televiziji, a mo\u017eete i na svojoj \u201eN1 CIA\u201c? Nadalje, da \u0110ilasu nije stalo do gra\u0111ana Republike Srbije pokazuje njegov predlog da penzioneri za vreme epidemije idu u isto vreme, jedan sat, pazite u isto vreme, u \u0161etnju, \u010dime bi \u017eeleo poslati na groblja \u0161irom Republike Srbije, pazite, jedan sat, ali u isto vreme u jeku epidemije. Da \u0110ilasu nije stalo do gra\u0111ana Republike Srbije i dr\u017eave Srbije, pokazuje i podatak da je on decembra 2019. godine pisao Manfredu Veberu, \u0161efu poslani\u010dke grupe Evropske narodne partije u kojoj je izrazio nezadovoljstvo Veberovim pohvalama, na ime predsednika Republike, Aleksandra Vu\u010di\u0107a i upitao ga, citiram: \u201eDa li gospodine Veberu znate u kojoj ste zemlji boravili?\u201c, zavr\u0161en citat. Gospodine \u0110ilasu, sramota. Da li se tako govori o svojoj zemlji? Tebi su gra\u0111ani Srbije uvek bili zadnja rupa na svirali. Moli ste re\u0107i, na ime bilo kojeg narodnog poslanika, bilo kojeg \u010dlana Vlade, pa \u010dak i predsednika dr\u017eave, ali blatiti svoju dr\u017eavu, to se u istoriji Srbije nije de\u0161avalo, nego kod ovog dela opozicionih krugova. Da li je istina, da je to istina govori i to \u0161to je \u0110iki rekao da ne\u0107e pomo\u0107i gra\u0111anima Srbije od onih svojih 619 miliona evra koje je otu\u0111io od gra\u0111ana Srbije u vreme borbe protiv Kovida-19 i dr\u017eavi Srbiji, nego UNICEF-u, jer citiram: \u201eNemam poverenja u dr\u017eavu\u201c, zavr\u0161en citat. Citiram: \u201eNemam poverenja u dr\u017eavu\u201c, zavr\u0161en citat. Po\u0161tovani gra\u0111ani Republike Srbije, po\u0161tovana predsednice Vlade, po\u0161tovani narodni poslanici, da li mo\u017eete verovati da je ovo izgovarao Dragan \u0110ilas? On mo\u017ee imati nepoverenje u mene, u vas, ali u svoju dr\u017eavu, to ljudski um ne mo\u017ee da pojmi. Jedan gr\u010dki filozof, kada su ga nagovarali da be\u017ei iz zatvora, ka\u017ee \u2013 ne\u0107u, ja \u0107u se pokoravati zakonima svoje otad\u017ebine, jer je po\u0161tujem. Kako ti gospodine \u0110ilasu po\u0161tuje\u0161 zakone svoje otad\u017ebine? Koliko dr\u017ei\u0161 do svoje otad\u017ebine? Jeste li ga videli kako kuka, pla\u010de i preti kada mu snimatelj preko videa da znak da ka\u017ee mo\u017ee. Unapred je pripremio operaciju tobo\u017ee napada na decu. Odgovorno\u2026 odglumio je na videu da je potresen, jer su mu deca upla\u0161ena kada su \u010dula skandiranje \u2013 \u0110ilase lopove. Po\u0161tovani gra\u0111ani Republike Srbije, uva\u017eeni narodni poslanici, \u0110ilasovci godinama pozivaju na ubistvo, silovanje i hap\u0161enje Vu\u010di\u0107eve dece, a sada bi sebe da predstavlja kao \u017ertve. Zamena teza. Pritom, podvla\u010dim, niko iz vlasti nikada nije spomenuo \u0110ilasovu decu i bilo \u010diju decu u ovoj zemlji. Odgovorno to tvrdim, ako jeste, neka slobodno do\u0111u u ovaj visoki dom i neka to demantuju. Dragan \u0110ilas je pozvao 28. aprila, verovali ili ne, 2020. godine gra\u0111ane Republike Srbije da bojkotuju zabranu kretanja za vreme prvomajskih praznika i time, po ko zna koji put, pokazao da gra\u0111ani Republike Srbije i dr\u017eava Srbija ne zna\u010de, na\u017ealost za njega, ama ba\u0161 ni\u0161ta. To je Dragan \u0110ilas, a mogao bi jo\u0161 govoriti satima, ali idemo dalje. Verovali ili ne, a pridru\u017euje mu se njegov akademik Du\u0161an Teodorovi\u0107, zvani glavotres. Za\u0161to? Da vas podsetim, jer on kad se spomene ime predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a, od mr\u017enje trese ovako glavom i onda me gra\u0111ani pitaju \u2013 je li to onaj akademik koji od mr\u017enje trese glavom itd. On je gostuju\u0107i na \u201eN1 CIA\u201c, 11. marta 2020. godine \u017eestoko napao medicinske stru\u010dnjake i zdravstvene radnike samo zato \u0161to vole svoj narod i dr\u017eavu Srbiju. Tada je rekao, verovali ili ne, ali ja \u0107u dati citat: \u201eNe verujem medicinskim stru\u010dnjacima ako \u0161to su doktor Branimir Nestorovi\u0107, on sam nije stru\u010dnjak iz medicinskih nauka.\u201c, zavr\u0161en citat, \u0161to je notorna la\u017e. Da li mo\u017eete, po\u0161tovani gra\u0111ani Republike Srbije verovati da ovo izgovara profesor, redovni profesor Fakulteta i akademik Srpske akademije nuka? Napao je doktora Nestorovi\u0107a. Znate za\u0161to? Samo zato \u0161to voli svoju zemlju i \u0161to je stao u prve redove u borbi protiv Kovida-19. Doktor Nestorovi\u0107 nije pobegao, kao \u0161to je to uradio akademik Todorovi\u0107 za vreme bombardovanja i svoje zemlje i napusti i vratio se kada je bitka bila zavr\u0161ena. Taj uva\u017eeni akademik Du\u0161an Todorovi\u0107, ta moralna gromada, napao je 13.10.2019. godine sjajnog glumca, se\u0107ate se, Nenada Jezdi\u0107a, samo zato \u0161to je Jezdi\u0107 ispoljio ljubav prema otad\u017ebinskom uspehu, jer je imao ulogu na otvaranju autoputa \u201eMilo\u0161 Veliki\u201c i dodao, citiram: \u201eNe\u0107u nikada vi\u0161e kupovati njegovu, ina\u010de odli\u010dnu rakiju\u201c. Zavr\u0161en citat. Da li, po\u0161tovani akademici Srpske akademije nauke i profesori Univerziteta, mo\u017eete verovati da ovo izgovara jedan akademik? Po\u0161tovani kolega, profesore, iza\u0111ite na TV ekran na duel, gde god ho\u0107ete i recite da li ste to rekli ili ne. \u0160ta re\u0107i o akademiku koji je izjavio da \u0107e bagerom ru\u0161iti, citiram: \u201eTV Pink\u201c i citiram dalje: \u201eOna se treba sravniti sa zemljom kao u \u0160ilerovoj\u201c. Zavr\u0161en citat. Pa, ima on iskustvo iz 2000. godine i za vreme bombardovanja, isto su to radili, zavodili narod, pobegli i narod ostavili tamo na ledini, da tako ka\u017eem. Njima se pridru\u017eila, verovali ili ne, a ve\u0107 znate, po\u0161tovani narodni poslanici, po\u0161tovani gra\u0111ani, Marinika Tepi\u0107, golub preleta\u010d. Za\u0161to je zovu golub preleta\u010d? Jer ona je 10 stranaka ve\u0107 promenila za tri godine. Uve\u010de legne u krevet u jednoj politi\u010dkoj stranci, a ujutro se probudi u drugoj politi\u010dkoj stranci. Ina\u010de, sad kad je kod \u0110ikija pre\u0161la nosi naziv i elektri\u010dni zec Dragana \u0110ilasa, jer reaguje na dugme, \u010dim on dugme pritisne, ona reaguje pljuvanjem, bla\u0107enjem vlasti i svoje dr\u017eave. Ona nema nimalo ni stida, ni srama, jer stalno napada na najprizemniji na\u010din, izmi\u0161ljotinama, kako dr\u017eavne organe Republike Srbije, tako i predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a i njegovu porodicu. Isfabrikovala je la\u017e i 2. aprila 2020. godine. Pazite, uva\u017eeni narodni poslanici, kada je slagala, citiram: \u201eDa su 2. aprila 2020. godine u Op\u0161toj bolnici u Pan\u010devu primljeni pacijenti od kojih je devet pozitivno na COVID-19\u201c. Zavr\u0161en citat. To je ona izjavila. Istina je da su, citiram: \u201eSvi pacijenti tada bili negativni na COVID-19\u201c, ka\u017ee se u demantu Op\u0161te bolnice u Pan\u010devu na osnovu reference Nacionalne laboratorije Instituta \u201eBatut\u201c. Ni minimum, ama ba\u0161 ni minimum civilizacijske kulture nije pokazala i nije se izvinila bar tim zdravstvenim radnicima u Op\u0161toj bolnici. Gospo\u0111o Tepi\u0107, vama se obra\u0107am, odnosno gospodine potpredsedni\u010de Arsi\u0107u, vama se obra\u0107am da prenesete gospo\u0111i Tepi\u0107, jo\u0161 uvek je \u010dekaju koko\u0161ke u Morovi\u0107u, da ih obi\u0111e, da se uveri da tamo nema droge. Ova gospo\u0111a ni\u0161ta ne zna, osim lagati, pretiti i le\u0161inariti. Bedni su, gospo\u0111o Tepi\u0107, ti evri\u0107i koje dobijate za gnusne la\u017ei koje izgovarate o Aleksandru Vu\u010di\u0107u i njegovoj porodici, o Vladi i predsednici Vlade Ani Brnabi\u0107, jadni i bedni. Gra\u0111ani to vrlo prepoznaju. Njima se pridru\u017eio, verovali ili ne, a vidim da ve\u0107 vi\u010du poslanici sa moje desne strane, Janko Veselinovi\u0107, prof. dr zvani stanokradica. Da vas podsetim, to je onaj koji je ukrao stan u Obrovcu Milici Ba\u010di u ulici Bra\u0107e Kurijakovi\u0107a br. 9, ina\u010de izbeglici, a on nije taj bio. Nakon 20 godina, \u010dujem da je sada nakon na\u0161e kritike vratio stan. Taj profesor Univerziteta, na fakultetu predaje pravne nauke, je 27. aprila 2020. izjavio, citiram: \u201eTra\u017ei\u0107u ocenu ustavnosti vanrednog stanja i mera zatvaranja gra\u0111ana Srbije\u201c. Zavr\u0161en citat. Po\u0161tovani studenti prava, po\u0161tovani profesori prava, poklonite Ustav Republike Srbije svom profesoru i upozorite ga na \u010dlan 200. Ustava, mo\u017eda ga tako i pro\u010dita. Ova njegova izjava uperena je protiv gra\u0111ana Republike Srbije, jer je bio protiv uvo\u0111enja vanrednih mera, pogotovo protiv 1.700.000 penzionera i ustavnog poretka dr\u017eave Srbije. Gospo\u0111o predsednice, vi, predsednik dr\u017eave i ova vlast sa\u010duvala je 1.700.000 penzionera. To priznaje i jedan deo \u010dasnih i \u010destitih opozicionih narodnih poslanika i to priznaju \u0161irom Evrope mnoge dr\u017eave i mnoge vlade, \u010dak i neke organizacije. Njima se pridru\u017eila i novinarka Lali\u0107, koja je iznela niz la\u017ei o zdravstvenim radnicima Srbije. Za Klini\u010dki centar Vojvodine je rekla, citiram: \u201eDa je pred pucanjem, bez za\u0161tite za medicinske sestre, Klini\u010dki centar Vojvodine ima hroni\u010dni nedostatak osnovne opreme u vreme pandemije\u201c. Zavr\u0161en citat. Po\u0161tovani gra\u0111ani Srbije, Klini\u010dki centar Vojvodine je, naravno, reagovao i obavestio tu\u017eila\u0161tvo i policiju, po\u0161to je svojim neistinama uznemiravala javnost u vreme vanrednog stanja, odnosno pandemije. Obratite pa\u017enju koju \u0107u usporedu napraviti sa ovom gospo\u0111om. Ta bajna novinarka nije pisala ni re\u010di o zdravstvenom sistemu za vreme biv\u0161e vlasti kada smo bili poslednji u Evropi, \u010dak nismo na listu dospeli. Podr\u0161ku, verovali ili ne, dobila je od tzv. novinara Nezavisnog udru\u017eenja novinara, \u010dini mi se da ga vodi onaj polunovinar Bodru\u017ei\u0107, Vesne Male\u0161i\u0107, nemam re\u010di, \u0106ulibrka. Zamislite, taj da ima \u010dast i morala, javno bi iza\u0161ao na jednu od nacionalnih televizija i izvinio se Aleksandru Vu\u010di\u0107u jer smo prosek plata u decembru dostigli 500evra, a rekao je javno pred svim gra\u0111anima da \u0107e podneti ostavku. Ja ga pozivam, gospodine \u0106ulibrk, imajte minimum dostojanstva, podnesite ostavku u tom nekada sjajnom listu, a danas je pao na niske grane. Filip \u0160varm, njega pozivam, neka obelodani svoje pravo ime i prezime, za\u0161to je pseudonim Filip \u0160varm? Nemam vremena da o tome govorimo. Dobila je Lali\u0107ka nagradu za objektivnost takozvanu. E, sad \u0107u uporediti, obratite pa\u017enju, nagradu je dobio i novinar Filipovi\u0107 Miroslav za tzv. objektivnost. Progla\u0161en je \u010dak za novinarom godine. Dopisnik je bio \u201eDanasa\u201c, zloglasnog \u201eDanasa\u201c i ina\u010de \u201eBIRN-a\u201c, da ne govorim \u010dime se \u201eBIRN\u201c bavio u pro\u0161losti. Ali, ovaj Srbin je stalno pisao inostranoj \u0161tampi, nemam vremena da vam citiram to, ali i u na\u0161oj doma\u0107oj o tzv. navodnom zlo\u010dina\u010dkom delovanju srpskih snaga na Kosovu i Metohiji tokom NATO bombardovanja. Njegove izjave, samo \u0107u kratko, svodile su se na slede\u0107e la\u017ei: \u201eSrbi su pred roditeljima Albancima otkidali glave njihovoj maloletnoj deci\u201c. To je pisao taj novinar. \u201eZatim su tela bez glava prodavali roditeljima za pet hiljada maraka u to vreme.\u201c Dalje: \u201eTako su ubili barem 800 albanske dece ispod pet godina. Srpski tenkovi slu\u017eili su isklju\u010divo za ubijanje dece civila Albanaca\u201c. Zavr\u0161en citat. Mogao bih danima da ovo citiram. Ovo se sve de\u0161avalo za vreme NATO bombardovanja kada su bombe padale po srpskim bolnicama i ubijale na\u0161u decu. I Lali\u0107kine la\u017ei su se de\u0161avale dok je harao Korona virus Srbijom. Zato je dobila nagradu, zbog la\u017ei koje je kao i ovaj novinar iznosila. Da dodam, novinar o kojem sam govorio bio je optu\u017een na nekoliko godina zatvora od vojnog suda, a ovi, kao \u0161to je gospodin koji je malopre govorio, prvoborci petooktobarski su ih oslobodili od odgovornosti. Idemo dalje. Evo ga, verovali ili ne, videli ste ga danas, iz mi\u0161ije rupe, nakon tri godine nedolaska u Narodnu skup\u0161tinu Republike Srbije, izvirio je i Sa\u0161a Radulovi\u0107, kralj ste\u010daja. Da li ste ga videli, maske ne nosi. Svojim izjavama blatio je Svetsku zdravstvenu organizaciju, nama prijateljsku Kinu, gra\u0111ane Republike Srbije, predsednicu Vlade, Vladu i predsednika Vu\u010di\u0107a. Ona ka\u017ee citiram \u2013 ovo ludilo koje su izazvali, pazite, Svetska zdravstvena organizacija, Kina i belosvetski novinari proizvodi recesiju, zavr\u0161en citat. On sa ovom izjavom poku\u0161ava naru\u0161iti na\u0161e \u010deli\u010dne prijateljske odnose sa Narodnom Republikom Kinom i posva\u0111ati nas sa Svetskom zdravstvenom organizacijom. Ali, po\u0161tovana predsednice Vlade i po\u0161tovani gra\u0111ani, znate za\u0161to on to tvrdi i za\u0161to on to radi? On to radi po nalogu Bila Klintona, jer mu je ostao du\u017ean 50.000 dolara poreza, pa da ho\u0107e da izravna ra\u010dune na \u0161tetu gra\u0111ana Srbije i dr\u017eave Srbije. To Vam je Sa\u0161a Radulovi\u0107. Ni\u0161ta bolja nije ni njegova koleginica biv\u0161a strana\u010dka Tatjana Macura, koja je promenila, \u010dini mi se, sedam, osam stranaka. Ona je na neodgovoran na\u010din dala intervju B92 14.4.2020. godine. Nipoda\u0161tavala je pomo\u0107 Narodne Republike Kine u najkriti\u010dnijem momentu za na\u0161 narod u vreme Kovida 19. Ona je kazala, citiram: \u201eNe\u0107u da \u010dinim zna\u010dajniju pomo\u0107 Kine od one koja \u0107e do\u0107i, koja \u0107e do\u0107i, podvla\u010dim, od EU. Kina nam je jednom dala pomo\u0107\u201c, zavr\u0161en citat. Je li ta\u010dno, gospo\u0111o Macura, ili ne? Gledam vam u o\u010di, a vi meni. Ova gospo\u0111a, iako je poku\u0161ao da navede voditelj, ne zna ili zna, a pravi se da ne zna, da je Narodna Republika Kina u Savetu bezbednosti UN kada su nam uvodili smrtonosne sankcije Kina nije glasala za sankcije Srbiji. Isto tako, Kina nam je spa\u0161avala \u017delezaru Smederevo. Je li tako, gospodo narodni poslanici i uva\u017eeni gra\u0111ani? Revitalizirala Bor i da ne govorim o drugim aktivnostima. Verovali ili ne, evo ga, javio se docent, po tre\u0107i put, doktor Jovo Baki\u0107, sociolog u poku\u0161aju, politi\u010dar u poku\u0161aju i tvorac jedne kombi stranke. Vre\u0111ao predsednika Republike Aleksandra Vu\u010di\u0107a i njegovu porodicu, predsednicu Vlade Republike Srbije i Vladu Republike Srbije. Izjavio je 14.4.2020. godine, citiram, za predsednicu Vlade Republike Srbije: \u201enadmena, bezose\u0107ajna, manipulativna, glumataju\u0107a i veoma iritantna\u201c i dodao: \u201ei Ani i Vu\u010di\u0107u treba da potra\u017ee pomo\u0107 odgovaraju\u0107eg lekara\u201c, zavr\u0161en citat. Po\u0161tovani gra\u0111ani Republike Srbije, uva\u017eeni narodni poslanici, to vam je onaj gospodin, profesor, po tre\u0107i put, docent, koji je 19.8.2019. godine izjavio, citiram: \u201eopozicija \u0107e pobediti kada vlast podavimo u Savi i Dunavu\u201c, zavr\u0161en citat. Znate ko je pored njega sedeo tada? \u010cini mi se Dragan, jel se zove Dragan Lutovac, zvani zalutovac? Narod ga zove jer je zalutao u politiku i nije reagovao, i jo\u0161 jedan narodni poslanik. Dalje, da ne govorim o po\u0161tovanom docentu Baki\u0107u. Samo mu preporu\u010dujem, politi\u010dkom analiti\u010daru, \u0161arlatanu, nevaspitanom i nedoraslom, iskompleksiranom, neodgovornom lezijedovi\u0107u, d\u017eabalebaro\u0161u, trabantu i secikesi, po tre\u0107i put docentu Jovi Baki\u0107u, da ujutru kada ustane pogleda u ogledalo, vide\u0107e izbezumljenu osobu punu mr\u017enje prema Aleksandru Vu\u010di\u0107u i njegovoj porodici, prema Vladi Republike Srbije i Ani Brnabi\u0107 i neka odredi sam tri psihologa koji \u0107e svakodnevno raditi na njemu da ga bar malo dovedu u normalu. Po\u0161tovani gra\u0111ani Republike Srbije, po\u0161tovani potpredsedni\u010de Narodne skup\u0161tine Republike Srbije, uva\u017eena predsednice Vlade, ono \u0161to je va\u017eno znati, a \u0161to gra\u0111ani vrlo dobro znaju, a to je: prvo, prvi smo uveli vanredne mere, prvi smo uveli vanredno stanje, policijski \u010das, prvi smo neophodne mere uveli za suzbijanje Kovida 19, prvi smo uveli ekonomske mere za oporavak na\u0161e ekonomije. To ova gospoda i gospodin pre mene ne zna, ali gra\u0111ani znaju. Sa\u010duvali smo zdravstveni sistem na\u0161e zemlje i doveli ga u jednu normalu, ali zato Srbija ima dva preminula od Kovida 19 do danas na 100.000 stanovnika, \u0161to je bolje, odgovaram jednom narodnom poslaniku koji se pojavio nakon tri godine danas u Skup\u0161tini, verovatno da primi platu, bila je ju\u010de. \u0160to je bolje od \u0160vajcarske za deset puta, koja ima hiljadu odsto ve\u0107u smrtnost, bolje od Belgije koja ima za 30 puta ve\u0107u smrtnost, od \u0160panije koja ima 156 puta ve\u0107u smrtnost nego Srbija, od Italije koja ima osam puta ve\u0107u smrtnost nego Republika Srbija, a ima 177 puta ve\u0107u smrtnost zapravo nego Republika Srbija. Gospodo narodni poslanici, za ove uspehe u borbi protiv Kovida 19 u prvom poluvremenu zaslu\u017eni su: pod broj jedan, gra\u0111ani Republike Srbije, po nekim istra\u017eivanjima analiti\u010dara 97% gra\u0111ana podr\u017eava i provodili su te mere, zdravstveni radnici, na\u0161i heroji, Vlada Republike Srbije na \u010delu sa vama, gospo\u0111o Brnabi\u0107, predsednik Republike Srbije koji je bio motor borbe za suzbijanje Kovida 19 i vas, gospodine Da\u010di\u0107u, \u0161to se ti\u010de inostranih poslova, na vrlo korektan na\u010din. I na kraju, po\u0161tovani gra\u0111ani, izdr\u017eimo ovo drugo poluvreme, do zadnjeg minuta. Time \u0107emo sa\u010duvati vas, sami sebe i sa\u010duva\u0107emo ono \u0161to nam je sveto, na\u0161u otad\u017ebinu. Hvala lepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73865",
        "text": "Po Poslovniku, narodni poslanik \u0110or\u0111e Vukadinovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73866",
        "text": "Zahvaljujem, predsedavaju\u0107i. Vi znate, kao i ostale kolege, da se ja retko javljam, \u010dak i kad sam ja tema i meta bio napada ne javljam se po Poslovniku, jer znamo da to \u010desto bude i naj\u010de\u0161\u0107e slu\u017ei kao neka zloupotreba i zamena za replike, jer na Poslovnik nema prava na repliku. Morao sam pri kraju kona\u010dno ovog na\u0161eg saziva da ka\u017eem da na\u010din na koji je kolega Atlagi\u0107 govorio, i to ne samo sada, nego i mnogo puta ranije, \u010dlan 107, da ne bi bilo dileme, predstavlja flagrantno kr\u0161enje Poslovnika i gotovo svaki put bi se moglo reagovati, bez obzira \u0161to ja ne sumnjam u njegovu dobru nameru i njegovu privr\u017eenost Srbiji i sli\u010dno, ali on svaki put koristi, upravo kr\u0161i ovaj \u010dlan 107. Poslovnika, gde se pominje, pored ostalog, kori\u0161\u0107enje uvredljivih izraza, izno\u0161enje \u010dinjenica i ocena itd. Zna\u010di, dostojanstvo Skup\u0161tine je vi\u0161estruko ugro\u017eeno i time \u0161to se koriste uvredljivi izrazi toliko puta rutinski da ve\u0107 predsedavaju\u0107i u raspravi ne reaguje i ne prime\u0107uje te izraze, kao i oni koji nas gledaju. \u0110iki mafija, Janko stanokradica, kralj ste\u010daja itd. Dakle, izvr\u0107u se, izruguju se imena i nadimci nadevaju neprimereni bilo odsutnim, bilo prisutnim li\u010dnostima, od kojih neki nisu uop\u0161te \u010dlanovi Skup\u0161tine, neki \u010dak nisu ni u politici, kao \u0161to je penzioner ili akademik, ali penzioner prof. Teodorovi\u0107. Da ne govorim o tome \u0161to se dve tre\u0107ine izlaganja bazira i svede na kritiku, i to na jednu ne kritiku, nego na ostra\u0161\u0107eno pljuvanje po jednom od lidera opozicije i time se zapravo, na stranu \u0161to se \u010dini njemu usluga, mo\u017eda, a mo\u017eda se i diskvalifikuje ili humanizuje, ali svakako se kr\u0161i dostojanstvo parlamenta i va\u017ean povod koji nas je ovde sakupio, i to ne samo sada nego, rekao bih, svaki put u replikama, odnosno izlaganjima uva\u017eenog kolege Marka Atlagi\u0107a. To se de\u0161ava, predsedavaju\u0107i to nekako gledaju, preko toga prelaze i nikada, nikada ne reaguju, a svaki put bi mogli, za ove \u010detiri godine na prakti\u010dno svako njegovo izlaganje bi se moglo reagovati na ovaj na\u010din i tretirati kao flagrantna povreda Poslovnika. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73867",
        "text": "Kolega, moram da vam odgovorim na sve ovo \u0161to ste vi sada rekli. Narodni poslanici svoje diskusije ve\u017eu za utiske koje donose iz sredine u kojoj rade i \u017eive. Upravo ste spomenuli nekog akademika koji se uporno bavi politikom, pa Marka Atlagi\u0107a naziva maltene fa\u0161istom i celu SNS. Zato \u0161to se on zvani\u010dno ne bavi politikom mislite da neko ne treba da mu odgovori? Ja mislim da treba, jer \u0107e ili da bude akademik ili politi\u010dar. Mo\u017ee i jedno i drugo, ali onda da bude ovde ravnopravan sa nama, a ne da on pri\u010da \u0161ta \u017eeli, a mi da moramo da trpimo zato \u0161to smo politi\u010dari. Druga stvar, kada su u pitanju ti nadimci, evo, ja sam jedan nadimak preneo od gra\u0111ana Srbije koji sam \u010duo i tada predsedavaju\u0107a Nata\u0161a Mi\u0107i\u0107 mi nije izrekla opomenu, a bila je mnogo stro\u017eija nego \u0161to smo mi sada. Recimo, gra\u0111ani Srbije su Bo\u017eidara \u0110eli\u0107a zvali \u201eBo\u017ea deriko\u017ea\u201c ili \u201eMiki Maus\u201c, kao \u0161to mu je nadimak dala Nata\u0161a Jovanovi\u0107, koleginica, niko zbog toga nije dobio opomenu. U ovom parlamentu ono \u010dega sam se uvek gnu\u0161ao jeste uvla\u010denje \u010dlanova porodice u politiku, a samo jedan kolega iza vas je postavio jedno pitanje \u2013 da li je ta\u010dno, pitao je ministra unutra\u0161njih poslova, da li je ta\u010dno da predsednik Republike tu\u010de svoju \u017eenu? Vi o\u010dekujete da kolega Marko Atlagi\u0107 i drugi poslanici na to gledaju blagonaklono i da na bilo koji na\u010din ne prona\u0111u na\u010din da na sve te uvrede odgovore, a o deci i uvla\u010denju dece u politiku ne \u017eelim da pri\u010dam. Zna\u010di, ako \u017eelite da se bavite politikom prvo morate da imate dobar stomak da bi ste trpeli udarce i dovoljno \u010dasti i po\u0161tovanja tu\u0111e dece da biste po\u0161tovali i voleli svoju, a ko to nije u stanju nemoj da se bavi politikom, a neki nisu zaslu\u017eili ni da budu, \u010dak, roditelji. Da li \u017eelite da se Narodna skup\u0161tina u Danu za glasanje izjasni o povredi Poslovnika? (\u0110or\u0111e Vukadinovi\u0107: Da.) Zahvaljujem. Pravo na repliku, narodni poslanik Sa\u0161a Radulovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73868",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani gra\u0111ani Republike Srbije, prvo moram da vam se svima izvinim svima u ime svih narodnih poslanika \u0161to ste pola sata morali da slu\u0161ate ovo izlaganje koje je ispod svakog nivoa bilo kog dostojnog i \u010dasnog \u010doveka. Kao Li\u010danin, po majci, moram tako\u0111e svim Li\u010danima da se izvinim \u0161to su morali isto ovo da slu\u0161aju. Ovo je jedna neverovatna skupina izjava koja je izba\u010dena, neverovatna skupina uvreda i ovo vam je primer kako Skup\u0161tina radi ovde, predsedavaju\u0107i bi morao da spre\u010di ova i ovakva izlaganja. Svetska zdravstvena organizacija je na po\u010detku ove pandemije, histerije govorila o tome da \u0107e biti preko 40 miliona mrtvih na celoj planeti, pa su onda polako to revidirali. Svi modeli koji su stvorili pandemiju histerije i straha su pali. Na kraju je ispalo da je, recimo, u Evropi polovina umrlih, umrlo u stara\u010dkim domovima. Pazite, polovina. \u010cetvrtina umrlih u Srbiji je u jednom stara\u010dkom domu. Uop\u0161te ne znamo koliko je uop\u0161te u stara\u010dkim domovima, u bolnicama. Ispada da je cela ova histerija, u stvari, dignuta da bi vam se uzela sloboda. Sve vlade sveta, i ova na\u0161a ponajvi\u0161e, su u\u010destvovale u tome, da se i\u017eivljava na vama. Ni jedan \u017eivot nisu spasili, ni jedan jedini. Prave nas budalama. Prvo im je virus bio sme\u0161an. Izgleda sad da je virus bio ovde i u decembru i januaru, to govore \u010dlanovi Kriznog \u0161taba. Tada je sve bilo u redu, ni vanrednog stanja, saobra\u0107aj je radio, sve je bilo kako treba, a od tada virus izgleda nije bio kao kuga. Onda, posle toga su zarad izbora, kad su skupili potpise po\u010deli da pri\u010daju kako je virus kao kuga, a sad treba sve da se okrene naopako. Sada mo\u017eemo da iza\u0111emo na izbore kada saobra\u0107aj ne radi, nigde ni\u0161ta ne moramo da radimo. Gra\u0111ani Republike Srbije, prave nas budalama. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73869",
        "text": "Po\u0161tovane kolege, dame i gospodo narodni poslanici, ja bih zbog ovakve diskusije kolege Radulovi\u0107a \u017eeleo da se izvinim porodicama 258.395 preminulih od epidemije ili pandemije koronavirusa, u to ra\u010dunam i gra\u0111ane Srbije koji su preminuli. Jedan ovakva diskusija zaista ne vredi ovom parlamentu i ja se zaista izvinjavam porodicama svih preminulih. Pravo na repliku, narodni poslanik Tatjana Macura. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73870",
        "text": "Zahvaljujem, predsedavaju\u0107i. Dakle, nakon ove gomile budala\u0161tina koje je u polasatnom izlaganju izneo na\u0161 kolega, narodni poslanik, na\u017ealost. Jedino \u0161to imam da poru\u010dim kolegi \u2013 vama je sigurno potrebna pomo\u0107, ali mora\u0107ete da po\u010dnete da sara\u0111ujete.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73871",
        "text": "Pravo na repliku, narodni poslanik Marko Atlagi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73872",
        "text": "Pozivam uva\u017eene narodne poslanike, ovo dvoje narodnih poslanika koji su sada pre mene govorili, pitam vas, gospodine Radulovi\u0107u\u2026 Jel on tu? Ne, pobegne on uvek kad treba. Ina\u010de, on do\u0111e ovde samo na prestupnu godinu. Da li je ta\u010dno, gospodine Radulovi\u0107u i vi koji ga zastupate, ustanite, i vi gospodine koji su kritikovali ove citate koji su ta\u010dni, sve do jednog su ta\u010dni, a vi to dobro znate. Pretpostavljam da ste dobili pare da ovo negirate. Ustanite i recite \u2013 gospodine Atlagi\u0107u, nije ta\u010dno, nisu to rekli. Ustanite, bre! Da li je ta\u010dno, gospodine Radulovi\u0107u, da ste rekli, citiram: \u201eOvo ludilo koje su izazvali Svetska zdravstvene organizacija i Kina i belosvetski novinari proizvodi recesiju\u201c ili ne? Da li je ta\u010dno, gospodine Radulovi\u0107u? Suo\u010dite se, nemojte be\u017eati. Da li je ta\u010dno, gospo\u0111o Macura da ste to izrekli u intervjuu \u201eB 92\u201c, iako vas navodio voditelj da ka\u017eete, a vi ste uporno jednostrano govorili, nipoda\u0161tavaju\u0107i pomo\u0107 Narodne Republike Kine u najtragi\u010dnijem momentu za na\u0161e gra\u0111ane? Recite, bre da li je ta\u010dno ili ne? Gra\u0111ani su vas slu\u0161ali i jednog i drugog. Nemojte nama spo\u010ditavati da ne \u017eelimo dijalog, a \u017eelimo gospodo dijalog, a dijalog nije bla\u0107enje. Dijalog se zasniva na istinitosti iznetih \u010dinjenica i vi gospodo novinari, sve drugo je kritizerstvo, a ne kritika. Ako ste pravi narodni poslanici vas dvoje, ustanite i predlo\u017eite mere. Niste hteli to za vreme ove epidemije nego ste pozivali na bojkot. Znate \u0161ta to zna\u010di u vanrednom stanju? Ho\u0107ete da vam ja ka\u017eem, koji je iskusan i u pro\u0161lom veku. Ho\u0107ete da vam govorim od Prvog srpskog ustanka kakvu su zakletvu polagali oni kada je otad\u017ebina u krizi. Takvu zakletvu smo svi trebali u vanrednom stanju polagati. Moramo stati na oltar otad\u017ebine, ne pozivati na bojkot. Pa, gra\u0111ani su \u0161okirani 97% va\u0161ih analiti\u010dara ka\u017ee, podr\u017eavaju ove mere. A vi? Izdignite se bre iznad, dajte predloge. Ho\u0107u dijalog. Ho\u0107u borbu ovde sa vama. Borbu mi\u0161ljenja, a ne fizi\u010dku borbu i ru\u0161enje najve\u0107e svetinje, zastave, dva puta, od \u010doveka koji fa\u0161izam ovde zagovara u ovoj dr\u017eavi. Ne\u0107e pro\u0107i fa\u0161izam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73873",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima predsednik Vlade, gospo\u0111a Ana Brnabi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73874",
        "text": "Hvala vam. Zaista nisam imala nameru da odgovaram narodnom poslaniku Radulovi\u0107u, \u017eao mi je \u0161to ponovo nije ovde, tako izgleda dijalog u njegovoj glavi, on ne\u0161to ka\u017ee, onda iza\u0111e da niko ne mo\u017ee da mu odgovori. Nisam imala nameru zato \u0161to je to \u0161to on pri\u010da zaista mu\u010dno, a rekla sam to i pro\u0161li put i sve u redu, politika nije prelep posao, nije posao koji prija ba\u0161 svakom, te\u017eak je u tom smislu, ali postoje neke granice dobrog ukusa, ja mislim, ljudskog dostojanstva koje ne treba da se prelaze. Rekla sam pro\u0161li put, pa sam se zato javila i ovaj put, samo da ka\u017eem. Znate \u0161ta, evo, meni mo\u017eete da ka\u017eete zaista bilo \u0161ta, izabrala sam da se bavim ovim poslom, mo\u017eete da me vre\u0111ate. Prihvatam, govorite \u0161ta god \u017eelite, optu\u017eujte Vladu, recite da smo ovakvi, onakvi, recite \u0161ta god \u017eelite, ali kada ka\u017eete da nijedan jedini \u017eivot nismo spasili, vi ste onda uvredili na\u0161e lekare, medicinske sestre, tehni\u010dare, infektologe, epidemiologe, tranfuziologe, anesteziologe. Vi ste uvredili na najgori mogu\u0107i na\u010din sve ljude u na\u0161em zdravstvu koji se preko dva meseca sada bore protiv ovog virusa. Zaista, zna\u010di, svi li\u010di, mentalni problemi po strani. Morate, i svako od nas, mora imati osnovno ljudsko po\u0161tovanje prema na\u0161im zdravstvenim radnicima. Dali su ljudi sve od sebe, spasili su mnogo \u017eivota. Ja znam li\u010dno jednu osobu \u010diji je \u017eivot spa\u0161en, zahvaljuju\u0107i svemu onome \u0161to su na\u0161i zdravstveni radnici uradili. Nemojte to da radite. Hajde da imamo crvenu liniju. Mo\u017eda su mnoge pre\u0111ene, mnoge poga\u017eene, ali zaista ne postoji izgovor - ni mentalni problemi, ni ovakvi problemi, ni onakvi problemi, ni mr\u017enja, ni mr\u017enja prema Ani Brnabi\u0107, ni prema Vladi Srbije. Evo, nas vre\u0111ajte, omalova\u017eavajte, recite \u0161ta god, ali se zaustavite pred na\u0161im zdravstvenim radnicima. Ljudi su spa\u0161avali \u017eivote, spa\u0161avaju ih i u ovom trenutku i spa\u0161ava\u0107e ih u budu\u0107nosti. To \u0161to vi imate u va\u0161oj glavi teorije zavere, to \u0161to vi u va\u0161oj glavi imate filmove kakvi ne postoje u normalnom svetu, to je zaista va\u0161 problem. Ali, nemojte govoriti za ljude koji sve od sebe daju da nisu spasili ni jedan \u017eivot. To nije ta\u010dno i to mnogi gra\u0111ani Republike Srbije znaju. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73875",
        "text": "Kolega Bilji\u0107u, nije vas pomenuo kolega Atlagi\u0107. Re\u010d ima narodni poslanik Vladimir \u0110uri\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73876",
        "text": "Hvala, predsedavaju\u0107i. Po\u0161tovani gra\u0111ani, usvajanjem odluke o prestanku vanrednog stanja i prate\u0107eg zakona mi iz Ujedinjene demokratske Srbije vidimo da prestaju da va\u017ee uglavnom odbrambene i epidemiolo\u0161ke mere, a nastavljaju da va\u017ee one ekonomske. Naime, prestankom va\u017eenja Uredbe o merama Vlade u vanrednom stanju, prestaju da va\u017ee mere zabrane kretanja, mere socijalnog distanciranja propisane u toj uredbi, na primer, najvi\u0161e 10 ljudi na sahranama uz najmanje dva metra rastojanja, prestaje da va\u017ei, recimo, odredba kojom MUP licima sumnjivim na zarazu mo\u017ee odrediti boravak na adresi prebivali\u0161ta ili boravi\u0161ta. Prestaju da va\u017ee zabrane odr\u017eavanja zborova i svih drugih okupljanja gra\u0111ana na otvorenom i u zatvorenom prostoru. Prestaje da va\u017ei i zabrana sletanja na aerodrome i poletanja sa njih radi prevoza putnika u me\u0111unarodnom vazdu\u0161nom saobra\u0107aju i prestaje da va\u017ei i zabrana me\u0111unarodnog, drumskog i \u017eelezni\u010dkog prevoza putnika. Dakle, to su sve uredbe koje prestaju da va\u017ee. Prestaje da va\u017ei i uredba kojom se poslodavci obavezuju da reorganizuju rad shodno epidemiolo\u0161kim uslovima. Dakle, sve ove sna\u017ene odbrambene mere se ukidaju, a virus je i dalje tu. Istina, ostaje na snazi epidemija kao zakonski okvir za postupanje, po Zakonu o za\u0161titi stanovni\u0161tva od zaraznih bolesti i Zakonu o javnom zdravlju. Ali, nedostaje nam, ili barem nismo videli i \u010duli danas, plan kako \u0107emo se mi kao gra\u0111ani i kao dru\u0161tvo prilagoditi i navi\u0107i na su\u017eivot sa virusom, a \u0161to \u0107e biti nu\u017eno, u bliskoj i u srednjoro\u010dnoj budu\u0107nosti? Neke vlade evropskih dr\u017eava ve\u0107 su napravile takve planove i na jedan vrlo jednostavan i razumljiv na\u010din su ih prezentovale gra\u0111anima. Iskrenost sa kojom su prema gra\u0111anima nastupile bila je dovoljna za podr\u0161ku i uva\u017eavanje nemogu\u0107nosti preciznog planiranja. I tim vladama nikakva samohvala i nikakva propaganda nije bila potrebna. Nas iz Ujedinjene demokratske Srbije zanima plan povratka u \u017eivot sli\u010dan onom od pre epidemija. Naravno, razumemo da taj \u017eivot ne\u0107e mo\u0107i biti potpuno isti, ali o\u010dekujemo plan kako \u0107emo se vratiti \u0161to sli\u010dnijem na\u010dinu \u017eivota kako vreme bude odmicalo. Recimo, plan do, na primer, septembra. Dakle, redosled koraka povratka u \u017eivot gra\u0111ana, preduze\u0107a, \u0161kola, vrti\u0107a, domova za stare, zdravstvenih institucija - kakav je plan da zdravstvene institucije vrate nivo pru\u017eanja zdravstvenih usluga nevezanih za aktuelnu epidemiju? Koji \u0107e kriterijumi biti kori\u0161teni pri odlu\u010divanju o tim merama u tom planu, ho\u0107e li u taj proces biti uklju\u010deni i sindikati, zaposleni, druge zainteresovane dru\u0161tvene grupe? Interesuje nas koliko \u010desto \u0107e se i kako a\u017eurirati ekonomski paket kriznih i postkriznih mera, mere koje se ti\u010du putovanja, otvaranja dr\u017eave prema me\u0111unarodnom okru\u017eenju i odgovori na sve druge dru\u0161tvene izazove? Kako \u0107emo i\u0107i u bioskope? Kako \u0107emo i\u0107i u pozori\u0161ta? Ili to mo\u017eda nije ni va\u017eno onima koji nam kreiraju krizne i postkrizne mere? Ne mo\u017eete re\u0107i samo da \u0107ete aerodrom otvoriti kada se otvore aerodromi po Evropi, da smo mi spremni a da \u010dekamo druge. Jer, dovoljno je pogledati red letenja sa frankfurtskog aerodroma - danas u 15.15 oti\u0161ao je let za Milano, u 15.40 za Rim, u 13.15 je oti\u0161ao, na primer, let za Njujork, Lufthanzini letovi. Ja ovim ne impliciram da postoje uslovi da se avionski saobra\u0107aj vrati u redovan re\u017eim, ve\u0107 da se gra\u0111ani zbunjuju kada \u010duju da granice nema \u0161anse da skoro budu otvorene, ali onda istovremeno ministar prosvete najavljuje skore ispitne rokove. \u0160ta da planiraju studenti iz Republike Srpske kada dobiju takve informacije? Fakulteti su dobili instrukcije da od 15. maja otpo\u010dnu sa odr\u017eavanjem nastave i te instrukcije su napisane tako da su fakulteti shvatili da je na svakome od njih da odlu\u010di ho\u0107e li raditi po u\u010dionicama ili \u0107e raditi na daljinu, shodno svojim mogu\u0107nostima. Kad smo raspravljali o bud\u017eetu, ministar finansija se hvalio jesenas kako kapitalne investicije imaju mnogo ve\u0107i multiplikativni efekat na privredni rast, a to je ono \u0161to je najva\u017enije za budu\u0107i \u017eivotni standard gra\u0111ana. Me\u0111utim, ekonomski paket predvi\u0111a kresanje kapitalnih investicija. I o tome mi ovde nismo \u010duli ni re\u010d ni danas ni pro\u0161le nedelje, jer su sednice tako koncipirane da imamo samo plenum i da nemamo kada o razli\u010ditim ekonomskim re\u0161enjima da raspravljamo i da ukr\u0161tamo argumente, da vidimo \u0161ta je najbolje. Na prethodnoj sednici sam govorio o tome kako su kontradiktorne i zbunjuju\u0107e poruke od organa vlasti shva\u0107ene, pa gra\u0111ani nisu sigurni da li se krizom upravlja iz politi\u010dkih motiva ili njome rukovodi struka, pa onda posledi\u010dno gra\u0111ani misle da su mere preo\u0161tre obzirom na epidemiolo\u0161ku situaciju, da su rigorozne, ali istovremeno i da je epidemiolo\u0161ka situacija gora nego \u0161to se predstavlja i da u oba slu\u010daja iza svega toga stoje neki politi\u010dki motivi. Zato gra\u0111ani lupaju u \u0161erpe, zato, jer sumnjaju u opravdanost mera kojima su podvrgnuti i kompetentnost onih koji krizom upravljaju, a sumnjaju jer \u010duju \u0161ta im se govori, \u010duju te konfuzne poruke, a ne zato \u0161to vole Janka, Marka, Peru, \u017diku ili \u0110oku. I bakljadama ih ne\u0107ete od tog uverenja razuveriti. Mo\u017eete ih samo dodatno iritirati, a usput i kr\u0161iti zakon kada im ugro\u017eavate zajedni\u010dku imovinu penju\u0107i se na krovove zgrada, jer to je njihova imovina, i usput kr\u0161ite i policijski \u010das, zabranu okupljanja itd. Dakle, mi ne vidimo fazni plan sa datumima trajanja svake faze i sa informacijom o tome kako \u0107e pojedine mere izgledati u svakoj od faza. Ja mogu ustupiti nadle\u017enim dr\u017eavnim organima konkretan plan u PDF formatu na 25 strana jedne dr\u017eave \u010dlanice EU, gde je svih pet faza datumski razja\u0161njeno, sa prikazom svake od mera u svakoj od tih faza. Dakle, kako \u0107e izgledati mere koje gra\u0111ani pojedina\u010dno moraju da sprovode - no\u0161enje maski i rukavica, ku\u0107na samoizolacija, izlazak starije populacije u \u0161etnje, nabavke, porodi\u010dna i druga okupljanja na otvorenom ili zatvorenom, posete starijima od strane male dece. Neke evropske vlade, recimo, planiraju meru ograni\u010davanja velikih porodi\u010dnih okupljanja npr. svadbi, kao i \u010detrnaestodnevnu ku\u0107nu samoizolaciju za povratnike u zemlju \u010dak i posle 10. avgusta. U nekim evropskim zemljama povratak na redovan radni re\u017eim krenu\u0107e tek od 1. juna samo tamo gde je mogu\u0107e odr\u017eavati rastojanje od dva metra izme\u0111u zaposlenih. Mi ukidamo uredbu o posebnom organizovanju rada poslodavaca u vanrednom stanju i na\u0161i poslodavci prakti\u010dno ve\u0107 pozivaju zaposlene na svoja radna mesta u potpuno redovan radni re\u017eim, a virus je i dalje tu. Dakle, to nije plan. Mo\u017eda nama ovakve mere ne trebaju, ali mi ne vidimo plan. Mi nastavljamo fudbalsko prvenstvo 30. maja. To je stvarno krajnje neobi\u010dna stvar koja zaslu\u017euje posebno obja\u0161njenje. Dakle, koliko god se izborna kampanja zahuktavala i koliko god stalno bili u njoj, hajde jednom da se bavimo poslom i informisanjem gra\u0111ana, da ih ne izla\u017eemo propagandi, da ih slu\u0111ujemo dezinformacijama o raspadu EU. To slu\u0161amo ve\u0107 30 godina, 30 godina se raspada, nikako da se raspadne, ne\u0107e se ni raspasti. Dakle, da se batali propaganda, jer zaista zdravlje ljudi je u pitanju. Zahvaljujem na pa\u017enji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73877",
        "text": "Zahvaljujem, kolega \u0110uri\u0107u. Re\u010d ima narodni poslanik Marko Parezanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73878",
        "text": "Izgleda da kako ova epidemija jenjava tako su politi\u010dke teme te koje dolaze do izra\u017eaja. Zaista se sla\u017eem sa predsednicom Vlade da je bilo mu\u010dno slu\u0161ati pojedine poslanike i zaista je neverovatno do koje sve mere su neki spremni da idu u relativizaciji i \u017ertava ovog virusa i svih napora lekara da broj tih \u017ertava bude \u0161to manji. Po\u0161to \u010dujemo da mi nismo imali nikakav plan, da se o tome nije govorilo, samo bih podsetio sve gra\u0111ane i sve narodne poslanike da su na samom po\u010detku vanrednog stanja na\u0161i lekari veoma detaljno govorili o tome \u0161ta ta\u010dno o\u010dekuju od virusa, iako je bilo jako te\u0161ko u tom trenutku ne\u0161to predvi\u0111ati, jer smo videli da je ceo svet bio zate\u010den. Na\u0161i lekari su tada otprilike rekli da se mo\u017ee o\u010dekivati da \u0107e epidemija da raste negde do pravoslavnog Vaskrsa, a da \u0107e, ukoliko budemo po\u0161tovali mere, nakon toga krenuti da jenjava i da \u0107emo u nekom trenutku, po\u010detkom maja meseca, imati ispod 5% zara\u017eenih od broja testiranih. Ako danas pogledamo poslednji rezultat, mislim da je procenat zara\u017eenih od broja testiranih negde oko 1,8%, \u0161to je najni\u017ei procenat od samog po\u010detka. To najbolje govori da su na\u0161i lekari odli\u010dno znali sa \u010dime se suo\u010davaju, da su ipak napravili neke koliko-toliko dobre procene i da su te mere ipak dale rezultate. Mislim da je malo pretenciozno da mi sada pri\u010damo o tome kako EU ima neke planove, ne znam, za avgust mesec, a deset dana pred onu katastrofu u Italiji i \u0160paniji niko nije imao pojma \u0161ta \u0107e da se dogodi. Kada govorimo o na\u0161im merama tu je posebno zanimljivo da poredimo i na\u0161u zemlju sa nekim zapadnim zemljama sli\u010dne veli\u010dine i da primetimo da te zemlje imaju po 20, 30, pa i 40 puta vi\u0161e preminuli. Mislim da se tu najbolje vidi ta razlika u merama koje smo mi preduzeli, kada smo se potrudili da smanjimo, da tako ka\u017eem, nepotrebne kontakte na minimum i da na neki na\u010din fizi\u010dki odvojimo najstarije stanovni\u0161tvo od ostatka populacije. Mislim da se upravo tu vidi razlika, jer je o\u010digledno me\u0111u tom populacijom najve\u0107i procenat smrtnosti i zato mi mamo 200 preminulih, a neke zemlje sli\u010dne veli\u010dine, kao \u0161to je na\u0161a, imaju po 2.000, 3.000 ili \u010dak 8.000, kao recimo Belgija koja ima samo par miliona vi\u0161e stanovnika nego Srbija. Prosto mi je neverovatno da postoje narodni poslanici ne mogu da naprave razliku izme\u0111u tog trenutka kada smo te mere uveli, kada je virus bio najja\u010di, kada je epidemija bila naj\u017ee\u0161\u0107a, kada je i\u0161la uzlaznom putanjom i da naprave razliku u odnosu na ovaj sad trenutak kada epidemija jenjava. Kao \u0161to ne mogu da razumem ni mnoge druge primedbe tipa - za\u0161to preko dana mo\u017eemo da se \u0161etamo, a no\u0107u ne mo\u017eemo, jel to korona napada samo no\u0107u. Pretpostavljam da ipak preko dana moramo da zavr\u0161imo neke \u017eivotne poslove, a da uve\u010de i no\u0107u ne moramo da ostvarujemo kontakte. Ili, ako neko ka\u017ee kako mo\u017eemo da idemo u prodavnice, a ne mo\u017eemo u parkove, pa valjda u prodavnice moramo da idemo da bi pre\u017eiveli, a da se dru\u017eimo i ro\u0161tiljamo u parkovima ba\u0161 i ne moramo u ovih mesec dana, mo\u017ee to malo da sa\u010deka. Na kraju krajeva, sve te mere nisu uveli politi\u010dari, uveli su ih lekari, i to tim lekara za koje smatram da su najbolji koje u ovom trenutku imamo u na\u0161oj zemlji i da se pokazalo vremenom da su te mere ipak dale neke rezultate. Ono \u0161to je bilo primetno jeste da apsolutno svaki lekar koji je samo ne\u0161to pozitivno rekao o reakciji dr\u017eave i pomo\u0107i dr\u017eave u tim najte\u017eim trenucima bio je satanizovan od strane opozicionih aktivista, politi\u010dara, medija i uvek se sve svodi na to, ako ka\u017eu ne\u0161to pozitivno, bi\u0107e satanizovani, ako ka\u017eu ne\u0161to lo\u0161e, eto njima pet termina unapred i na N1 i na Nova S, tamo \u0107e da budu bukvalno inventar, samo je bitno da ne\u0161to lo\u0161e ka\u017eu o svojoj dr\u017eavi. Mislim da su ovde bila tri klju\u010dna faktora koja su nama pomogli da ovu krizu za sada prebrodimo na \u0161to bolji na\u010din. Tu pre svega mislim na na\u0161e zdravstvo, a za koje moram da ka\u017eem da je bilo jako, jako potcenjeno godinama unazad. Mi valjda mislimo da je popularno da lo\u0161e govorimo o sami sebi i o na\u0161oj zemlji, da je trava uvek nekako zelenija u kom\u0161ijinom dvori\u0161tu, a ja mislim da su na\u0161i zdravstveni radnici pokazali, u ovim najte\u017eim trenucima, da su i te kako sposobni da se izbore sa krizom i da mi mo\u017eemo biti ponosni na njih. Kao drugi faktor, naravno, izdvojio bih i dr\u017eavu koja je reagovala najbr\u017ee \u0161to je mogla i ispunila sve ono \u0161to je struka tra\u017eila i sve ono \u0161to je bilo neophodno da dr\u017eava, koliko-toliko, normalno funkcioni\u0161e u tom vremenu specifi\u010dnih okolnosti kada \u017eivot nije bio uobi\u010dajen i kada je imala i te snage da primeni neke ekonomske mere, da pomogne privredi i gra\u0111anima, a da finansijski sistem ostane stabilan u zemlji. Kao tre\u0107i faktor bih izdvojio gra\u0111ane, jer smatram da su ubedljivo u najve\u0107em, u veoma visokom procentu, bili jako odgovorni, jako disciplinovani i ispo\u0161tovali ono \u0161to je struka tra\u017eila od njih, da smo imali ogroman broj volontera \u0161irom zemlje koji su pomagali najstarijim ljudima kada nisu mogli da izlaze napolje i da smo sa ta tri faktora uspeli zajedni\u010dki da, u ovom trenutku, imamo one rezultate koje smo pri\u017eeljkivali na po\u010detku vanrednog stanja. Ono \u0161to je va\u017eno jeste da dr\u017eava nastavlja da ja\u010da na\u0161e zdravstvo i mogu da ka\u017eem da, od ponedeljka, u \u010ca\u010dku i Gornjem Milanovcu, zna\u010di za to znam, a pretpostavljam da je sli\u010dno i u drugim gradovima i op\u0161tinama, nema vi\u0161e nezaposlenih lekara na birou, a mogu i da ka\u017eem da su danas sve medicinske sestre, koje su zaposlene na odre\u0111eno vreme u bolnici u gradu \u010ca\u010dku, dobile re\u0161enje za stalni radni odnos. Tako\u0111e, kao \u0161to znate, na samom po\u010detku krize zdravstveni radnici su dobili novo pove\u0107anje plata od 10% i mislim da je ba\u0161 ju\u010de bila isplata, ako se ne varam, drugog dela aprilske plate. Ono \u0161to je zanimljivo za medicinske sestre, ta polovina plate je bila izme\u0111u, recimo, 30 i 32 hiljade u zavisnosti od koeficijenta, mesta gde rade, radnog sta\u017ea itd. Za\u0161to je bitno to \u0161to ka\u017eem? Bitno je zato \u0161to je 2012. godine cela plata medicinske sestre bila oko 31, 32 hiljade dinara. Kada vam neko, poput Dragana \u0110ilasa, ka\u017ee da \u0107e posle \u0161est meseci, kada do\u0111e na vlast, da vrati dostojanstvo i po\u0161tovanje zdravstvenim radnicima tako \u0161to \u0107e da im pove\u0107a platu, samo se setite da je danas jedna polovina plate medicinske sestre jednaka celoj plati medicinske sestre iz 2012. godine, a da pri tom imamo najmanju inflaciju u Evropi, da nam nacionalna valuta nije izgubila vrednost, da je ista kao pre osam godina i da u evrima imamo duplo ve\u0107u platu za medicinske sestre danas, nego pre osam godina. Ni\u0161ta od toga nije bilo lako da se sprovede i ni\u0161ta nije palo sa neba, nego je bio potreban ozbiljan rad. Jo\u0161 jedna tema koja je veoma aktuelna, a to je tema izbora. Kao \u0161to znate, mi smo izbore odlo\u017eili po savetima struke. Mogli ste da \u010dujete i od na\u0161ih lekara i od svetskih lekara da su o\u010dekivanja da \u0107e virus biti najslabiji u letnjima mesecima, ali da postoji velika opasnost da se na jesen epidemija ponovo vrati. Potpuno je apsurdno i nelogi\u010dno da slu\u0161amo od jednog dela opozicije zahtev da izbori budu ba\u0161 na jesen, kada prakti\u010dno ceo svet o\u010dekuje neku novu krizu koja mo\u017ee da bude i ve\u0107a nego ova. Onda shvatate da se tu zapravo radi samo o jedno, a to je da je njima potrebno jo\u0161 par meseci da se spreme, jer \u010detiri godine nije bilo dovoljno, pa onda po svaku cenu \u017eele da te izbore odlo\u017ee, iako struka svuda u svetu ka\u017ee da ta jesen mo\u017ee biti mnogo problemati\u010dnija nego leto. Ne znam \u0161ta bih rekao o onome \u0161to se desilo danas na po\u010detku zasedanja, a kada je moj kolega iz \u010ca\u010dka uradio to \u0161to je uradio. Mislio sam da je posle godinu i po dana, koliko nije dolazio u Narodnu skup\u0161tinu, a primao je platu i Narodna skup\u0161tina mu je pla\u0107ala stan u Beogradu\u2026 Smatrao sam da je normalnije da do\u0111e na svoje mesto, da se prijavi za re\u010d i da za mikrofonom ka\u017ee sve \u0161to ima, ali je on ipak odlu\u010dio da od Skup\u0161tine pravi cirkus i da po svaku cenu inicira neki sukob, jer je valjda cilj da ga neko iznese odavde, valjda je njegov cilj da ga neko uhapsi da bi glumio politi\u010dku \u017ertvu, kao \u0161to je cilj onoga \u0161to je uradio Dragan \u0110ilas. To mora opet da se ka\u017ee, da mu apsolutno niko nikada nije pomenuo decu, da sam \u010dak siguran da niko u Srbiji niti zna ko su mu deca, ni kako se zovu, ni koliko godina imaju, u koju \u0161kolu idu, apsolutno ne znaju ni\u0161ta o njegovoj deci i o deci ostalih opozicionara, \u0161to je sasvim u redu i ispravno, ali su zato gra\u0111ani Srbije nebrojeno puta mogli da \u010duju svakakve gadosti o porodici predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a i njegovoj majci, ocu, bratu, deci. Mislim da bih ostao celo ve\u010de kada bih samo nabrajao \u0161ta smo sve mogli da pro\u010ditamo od strane njihovih aktivista, od strane njihovih medija i da to oni apsolutno nikada nisu osudili. Ono \u0161to je potpuno jasno, jeste da se iza svega toga krije jedan poku\u0161aj da se u Srbiji isceniraju sukobi, da neko bude uhap\u0161en, da se neko pobije na ulici, kako bi poslali u svet sliku da je Srbija jedna politi\u010dki nestabilna zemlja, tiranija u kojoj se ljudi tuku po ulici u kojoj se hapse opozicioni politi\u010dari i sli\u010dno. Dakle, ti poku\u0161aji traju ve\u0107 godinu i po dana i upravo ono \u0161to smo videli jutros u re\u017eiji Bo\u0161ka Obradovi\u0107a je jedan takav poku\u0161aj. Imamo primer i tih lupanja u \u0161erpe, \u0161to je jako zanimljivo, u osam i pet lupaju u \u0161erpe, jer su nezadovoljni zbog mera koje smo uveli na zahtev lekara, na zahtev struke, samo zato da bi sa\u010duvali zdravstvo, da nam zdravstvo ne bi puklo usled velikog naleta broja pacijenata koje smo mogli da imamo. Dakle, poslu\u0161ali smo te savete, da za\u0161titimo zdravstveni sistem. Lekari su nebrojeno puta pozivali gra\u0111ane da te mere po\u0161tuju, da ostanu kod ku\u0107e i na kraju, imate ljude koji u osam sati navodno tap\u0161u, a posle lupaju u \u0161erpe. Pa \u0161to onda tap\u0161ete, ako ne\u0107ete da slu\u0161ate \u0161ta vas lekari mole ve\u0107 mesec i po dana, nemojte tap\u0161ati, licemerno je. Lupajte u te \u0161erpe, ali u osam nemojte ni\u0161ta da radite. I ono \u0161to je potpuno neverovatno, mogli smo da \u010dujemo kako \u017eivimo u tiraniji, u logorima, pa ka\u017ee jedan politi\u010dar, ba\u0161 Dragan \u0110ilas, ka\u017ee \u2013 Srbija je najve\u0107a tamnica u Evropi, u trenutku kada smo imali jedan vikend policijski \u010das. Tamnica je da provedete vreme u svojoj ku\u0107i i u svom domu sa svojom porodicom. Ja zaista mislim i zaista mi je \u017eao onih ljudi koji svoj dom i svoju porodicu do\u017eivljavaju kao tamnicu i mislim da njima pomo\u0107i nema. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73879",
        "text": "Zahvaljujem, kolega Parezanovi\u0107u. Re\u010d ima narodni poslanik Branka Stamenkovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73880",
        "text": "Hvala. Dragi gra\u0111ani Srbije, obra\u0107am vam se danas iz ovog Doma, va\u0161eg Doma u kome mi jesmo samo va\u0161i predstavnici koji se danas, evo sastao da ukinemo vanredno stanje za koje nas niko nikada nije ni pitao, da li uop\u0161te treba da se uvodi u Srbiji, iako Ustav Republike Srbije jasno propisuje da vanredno i ratno stanje mo\u017ee da proglasi samo i isklju\u010divo Narodna Skup\u0161tina. Dragi moji gra\u0111ani, vi koji povr\u0161no pratite politiku zato \u0161to radite i po tri posla da bi prehranili svoje porodice i nas birate ovde da \u0161titimo va\u0161e interese, jel vi nemate vremena, morate da znate dragi moji gra\u0111ani da je 15. marta u Republici Srbiji izvr\u0161en dr\u017eavni udar, nakon \u0161to su tri visoka partijska funkcionera SNS, poimence Ana Brnabi\u0107, Aleksandar Vu\u010di\u0107 i Maja Gojkovi\u0107 na nekakvom partijskom sastanku odlu\u010dili da prekr\u0161e Ustav, zabrane Narodnoj Skup\u0161tini da se sastane, suspenduju je, zabrane joj da raspravlja i odlu\u010duje i prakti\u010dno su oteli sve nadle\u017enosti va\u0161ih predstavnika, dragi moji gra\u0111ani koje ste birali da ovde \u0161tite va\u0161e interese. Sve su to uradili samo i isklju\u010divo, dragi moji gra\u0111ani zato \u0161to su znali da je Narodnoj skup\u0161tini bilo dozvoljeno da raspravlja o uvo\u0111enju vanrednog stanja i da joj je bilo dozvoljeno da raspravlja o ovim srednjovekovnim merama kojima smo bili izlo\u017eeni poslednja dva meseca. Dragi gra\u0111ani, oni su znali da u ovoj Skup\u0161tini postoji minimum tri narodna poslanika, poslanika DJB koji bi se tome usprotivili, koji bi izneli druga\u010dije argumente za druga\u010diji stav prema borbi protiv Koronavirusa, trezveno barataju\u0107i \u010dinjenicama, \u010dime bismo smirili strah koji kod gra\u0111ana postoji, a koji je ova vlast, nakon \u0161to je ukinula Narodnu skup\u0161tinu bezo\u010dno raspirivala i dodatno pogor\u0161avala umesto da gra\u0111ane smiri, samo zato \u0161to svoje gra\u0111ane ne po\u0161tuje, \u0161to zna da poverenje gra\u0111ana nema i \u0161to se pla\u0161i da se na bilo koji drugi na\u010din obezbedi zdravlje stanovni\u0161tva, osim represijom i silom. Ljudi su, narod na\u0161 je, gospodo moja draga, to su razumna bi\u0107a. Kada imaju poverenje u svoju vlast, dovoljno je da im propi\u0161ete preporuku, niko normalan ne \u017eeli da se zarazi od Koronavirusa. Ne mo\u017eete uvoditi srednjovekovnu meru karantina za starije od 65 godina da mesec i po dana ljudi ne mogu sunca da vide. To je gore \u010dak i od srednjovekovne mere. U srednjem veku su bolesne ljude zatvarali u karantin, a ne zdrave. Za ovaj virus se zna, za koga je opasan, a za koga nije. Dragi moji gra\u0111ani, od 1000 zara\u0111enih, 900 ljudi nema nikakve simptome, ni ne znaju da su zara\u017eeni, prele\u017ee grip bez ikakve potrebe. Sto ljudi ima nekakve simptome, od njih, 10 ima te\u0161ke simptome i zahteva hospitalizaciju. Va\u0161 je posao, draga moja vlasti SNS bio da za\u0161tite tih 10, od tih 1000, da bismo stekli kolektivni imunitet, kao \u0161to ga je \u0160vedska stekla, preko ovih 900 koji nemaju nikakve simptome i \u0160vedska sada ne mora da se pretpla\u0107uje ninakakve zbrzane vakcije, jer ve\u0107 ima kolektivni imunitet, a mi poklanjamo dva miliona evra SZO, kao pretplatu za vakcinu, pa sram vas bilo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73881",
        "text": "Zahvaljujem koleginice Stamenkovi\u0107. Re\u010d ima predsednica Vlade Republike Srbije, Ana Brnabi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73882",
        "text": "Hvala vam. U ovom trenutku, u odnosu na ju\u010dera\u0161nji dan, \u0160vedska ima 2941 \u017ertvu Koronavirusa. To nam preporu\u010dujete? To je va\u0161a opcija za gra\u0111ane Republike Srbije? Da 3000 ljudi bude mrtvo samo da vi ne bi nosili masku? Pa, to mo\u017eda kada vi budete imali odgovornost za ovu zemlju. Mi nismo \u017eeleli da 3000 u Republici Srbiji umre zato \u0161to vi ne verujete u Kovid \u2013 19 i zato \u0161to ne \u017eelite da nosite maske. Po\u0161tovani gra\u0111ani Republike Srbije, vi ste sada \u010duli koja je to strategija. Trebali smo da budemo kao \u0160vedska. \u0160vedska \u0107e imati preko 3000 ljudskih \u017ertava od Kovida \u2013 19. Ne postoji vikend koji je zaslu\u017eio da se iza\u0111e napolje da bi sa\u010duvali 3000 ljudskih \u017eivota. Da, trebalo je sedeti ku\u0107i, trebalo je \u010duvati \u017eivote. Ako nam nudite \u0161vedski model, hvala vam \u0161to ste rekli tako otvoreno, govorite nam da smo trebali da imamo preko 3000 ljudskih \u017eivota u Srbiji, da preko 3000 ljudi u Srbiji umre. Hvala vam \u0161to ste rekli \u0161ta je bio va\u0161 plan i gra\u0111ani pretpostavljam, da u velikoj meri bi svakako podr\u017eali na\u0161 plan gde nemamo sve te ljudske \u017eivote. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73883",
        "text": "Zahvaljujem. Koleginice Stamenkovi\u0107, osnov javljanja? (Branka Stamenkovi\u0107: Replika.) Replika? Niste pomenuti tokom izlaganja. Dobili ste odgovor na pitanja koja ste postavili. Re\u010d ima narodni poslanik Dubravka Filipovski. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73884",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, uva\u017eena predsednice Vlade, gospo\u0111o Brnabi\u0107, po\u0161tovani prvi potpredsedni\u010de Vlade, gospodine Da\u010di\u0107u, kolege i koleginice narodni poslanici, pa posle mesec i po, ne\u0161to vi\u0161e od mesec i po dana stekli su se uslovi za ukidanje vanrednog stanja, a dana\u0161nja rasprava je upravo prilika da se ka\u017ee da se Srbija uspe\u0161no prilagodila novonastaloj situaciji u spre\u010davanju zaraze Kovidom-19. Mislim da \u0107ete se slo\u017eiti sa mnom da smo na vreme progutali gorku pilulu i uveli te\u0161ke mere koje su za cilj imale da sa\u010duvamo \u017eivote ljudi i u tome smo uspeli, iako ta borba jo\u0161 uvek traje, iako su izazovi svakodnevni. Moja poruka i moj kolega iz SNS iz ovog visokog doma danas je, da mi ne\u0107emo odustati od borbe za \u017eivotom, da borba protiv Koronavirusa i dalje traje i da ona nije poligon, niti sredstvo za politi\u010dko delovanje i za zloupotrebu kakvu smo mogli da vidimo danas na po\u010detku zasedanja u re\u017eiji narodnog poslanika Bo\u0161ka Obradovi\u0107a. Ko nije razumeo ili nije \u017eeleo da razume da je u Srbiji postojao osnov za katastrofu zbog razornog delovanja Koronavirusom i da je vanredno stanje pru\u017eilo pravni okvir da se uvedu neophodne mere i da se privremeno ograni\u010di kretanje ljudi da bismo sa\u010duvali \u017eivote, po mom mi\u0161ljenju ima problem sa realno\u0161\u0107u sa kojom se danas suo\u010dava ceo svet. Posle ovih mesec i po dana, mo\u017eemo sa sigurno\u0161\u0107u da ka\u017eemo da se nije reagovalo na vreme i odlu\u010dno, ozbiljno bi doveli u pitanje \u017eivote ogromnog broja gra\u0111ana Srbije. Srbija je izbegla crni scenario kakve su imale mnogo razvijenije zemlje od nas i u tome smo uspeli zato \u0161to smo sa\u010duvali na\u0161 zdravstveni sistem i zato \u0161to nismo dozvolili da nam ljudi umiru zbog nedostatka medicinske opreme. Zbog toga je za sve u\u010dinjeno do sada u spre\u010davanju \u0161irenja Koronavirusom bio veoma va\u017ean stav medicinske struke, na\u0161ih sjajnih lekara, ali i politi\u010dke hrabrosti i liderstva koje je pokazao predsednik Srbije, Aleksandar Vu\u010di\u0107, ali i ceo dr\u017eavni vrh. Nije bilo lako tr\u010dati trku za \u017eivotom u prethodna dva meseca, nije bilo lako da imamo pune prodavnice, da nabavimo lekove, da obezbedimo laboratorije, da obezbedimo maske, rukavice, respiratore i sve \u0161to je potrebno da bi \u017eivot gra\u0111ana funkcionisao normalno, nije bilo lako vratiti desetine hiljada ljudi iz inostranstva koji su bili zarobljeni na granicama i zato je va\u017eno da se po mom mi\u0161ljenju u ovoj raspravi danas, ali i u narednim danima veoma transparentno i jasno poka\u017ee \u0161ta je sve preduzeto, koliko je novca potro\u0161eno za te preduzete mere. Ja znam koliko to dnevno oduzima vremena, s obzirom na redovne aktivnosti, ali zbog toga \u0161to se pojavljuju dezinformacije veoma je va\u017eno da se neke stvari i ponavljaju i da gra\u0111ani Srbije upravo do zvani\u010dnih predstavnika Vlade \u010duju i zvani\u010dne informacije. Deo opozicije, kao \u0161to mo\u017eemo da vidimo i danas, odbio je u\u010de\u0161\u0107e da u\u010destvuje u parlamentu. Oni su prethodnih dana i pozivali gra\u0111ane Srbije da kr\u0161e mere Vlade Republike Srbije, rizikuju svoje zdravlje i iza\u0111u na ulice. Oni su na \u017ealost i uni\u0161tili aplauz koji je bio namenjen na\u0161im sjajnim lekarima i medicinskom osoblju lupanjem u \u0161erpe, ali su oti\u0161li i korak dalje, po mom mi\u0161ljenju i mi\u0161ljenju ve\u0107ine mojih kolega, time \u0161to su zloupotrebili decu u politi\u010dke svrhe. Po\u0161tovani gra\u0111ani Srbije, nikada se do sada u Srbiji nije desilo da bilo ko u politi\u010dke svrhe, kao \u0161to je to uradio Dragan \u0110ilas, koristi decu, koristi porodicu koja je svetinja i koja je osnovna \u0107elija dru\u0161tva. Politika Saveza za Srbiju jednostavno nema racionalnog obja\u0161njenja. Njihov cilj je da po\u0161to-potom do\u0111u na vlast i prosto njihove performanse i sve ono \u0161to \u017eele mo\u017eda i u narednom periodu da urade, na to nas podse\u0107aju gotovo svakodnevno. Prvo je to uradio Dragan \u0110ilas sa svojim suzama zbog njegove dece koja nisu pomenuta, a danas je to uradio Bo\u0161ko Obradovi\u0107, koji po ko zna koji put do sada, kao narodni poslanik, nije po\u0161tovao ni ovaj dom, niti je po\u0161tovao zastavu Srbije kao dr\u017eavni simbol. Zamolila bih gra\u0111ane Srbije samo da zamisle u svojim glavama samo jedan dan na vlasti Bo\u0161ka Obradovi\u0107a. Kakav je bio Dragan \u0110ilas, to vrlo dobro znamo, koliko je dece i porodica zaplakalo zbog 400 hiljada ljudi koji su ostali bez posla kada je on bio na vlast vrlo dobro znaju gra\u0111ani Srbije nasuprot njegovih 619 miliona evra koliko je on prihodovao, a da mi to znamo dok je bio na vlasti. Tako\u0111e, \u017eelim da zamolim gra\u0111ane Srbije da razmisle o tome kada je Srbije, s obzirom na to da se ekonomske mere za oporavak privrede od virusa Koronavirusa ve\u0107 primenjuju, zna\u010di da razmisle kada je Srbija u svojoj novijoj politi\u010dkoj istoriji mogla od svojih prihoda za ekonomski oporavak, od bilo \u010dega, da izdvoji 5,1 milijardu evra. Tako\u0111e, \u017eelela bih da po\u0161aljem jo\u0161 dve poruke. Prva je da treba da spustimo loptu, da prosto spustimo tenzije, ukoliko je to uop\u0161te mogu\u0107e, s obzirom da se izborne radnje nastavljaju i da su izbori 21. juna, ali da razmislimo da nam je u ovim te\u0161kim vremenima potrebna podr\u0161ka, potrebna solidarnost, potrebno razumevanje, a 21. juni \u0107e svakako biti datum kada \u0107e se gra\u0111ani Srbije izja\u0161njavati u kakvoj Srbiji \u017eelimo da \u017eivimo i \u0161ta je najbolje za na\u0161u decu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73885",
        "text": "Zahvaljujem, koleginice Filipovski. Re\u010d ima narodni poslanik Jelena \u017dari\u0107 Kova\u010devi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73886",
        "text": "Zahvaljujem, predsedavaju\u0107i. Uva\u017eeni gospodine Da\u010di\u0107u, dame i gospodo narodni poslanici, danas smo na toliko o\u010dekivanoj sednici na kojoj raspravljamo o ukidanju vanrednog stanja, a i sami znate koliko ljudi se interesovalo za to kada \u0107e biti ukinuto vanredno stanje, da li \u0107e posle ukidanja vanrednog stanja i dalje va\u017eiti odre\u0111ene mere. Smatram da je od velikog zna\u010daja to \u0161to ste vi gospodine Da\u010di\u0107u tu i gospo\u0111o Brnabi\u0107, koja trenutno nije, ali celog dana odgovara na pitanja, jer je od velikog zna\u010daja da se gra\u0111anima zapravo razjasni \u0161ta se desilo, ali i kakav \u017eivot uz ovaj virus na \u017ealost nas o\u010dekuje. Na pro\u0161loj sednici govorili smo o merama koje se odnose na zdravlje ljudi koje smo potvrdili, ali smo imali prilike da govorimo i o merama koje su ne\u0161to kasnije usledile, a odnose se na na\u0161u ekonomiju, na na\u0161u privredu, odnosno odnose se na one mere pomo\u0107i koje \u0107e biti primenjene da bi se prevazi\u0161le posledice ovog virusa. Na toj sednici je bilo poslanika koji nisu \u017eeleli da nose maske, ni rukavice, koji su se protivili tim merama za\u0161tite i ja smatram da su oni na\u0161e zdravlje, nas ostalih koji smo se \u0161titili od virusa, \u010dak i ugrozili. Danas je sednica po\u010dela na malo druga\u010diji na\u010din. Mogli smo da vidimo jedan performans koji je Dragan \u0110ilas smislio i ponovo je poslao jo\u0161 jednog od svojih klovnova da prave cirkus od Narodne skup\u0161tine. Meni je drago \u0161to je to trajalo kratko i \u0161to im to nije uspelo, ali mi je tako\u0111e drago \u0161to su oni danas pokazali kako po\u0161tuju institucije, kako po\u0161tuju gra\u0111ane Srbije koji su za njih glasali da budu narodni poslanici, da rade svoj posao, da budu glas naroda, da primaju platu za taj posao. Drago mi je \u0161to su pokazali na koji na\u010din bi oni vr\u0161ili vlast mo\u017eda nekad, nadam se da i ne. Jo\u0161 sam \u017eelela da ka\u017eem da smo svedoci te\u0161kih udaraca koje svakodnevno trpi Aleksandar Vu\u010di\u0107, ali na\u017ealost i njegova porodica, jer njima nije dovoljno \u0161to napadaju samo njega, moraju da napadaju i njegovu decu i porodicu i da \u010dak i decu i roditelje uvla\u010de u jednu prljavu kampanju koju oni nazivaju politi\u010dkom kampanjom. Tu u stvari nema politike. Zna se \u0161ta je politi\u010dka borba, zna se \u0161ta je borba argumentima, borba \u010dinjenicama i borba izme\u0111u pristalica razli\u010ditih politi\u010dkih partija. Ovo \u0161to oni rade je isklju\u010divo pokazivanje mr\u017enje zbog nemo\u0107i. Ovo su neuspeli poku\u0161aji da se na svaki na\u010din oslabi predsednik i dr\u017eava. Ali, vidite i sami da Aleksandar Vu\u010di\u0107 iz svake te pri\u010de u koju je upleten i nasilno ume\u0161an izlazi sve ja\u010di. Pravi politi\u010dar, dr\u017eavnik, onaj koji je ve\u0107 mnogo puta dokazao da je najzna\u010dajnija borba za njega borba za gra\u0111ane i borba za Srbiju, Aleksandar Vu\u010di\u0107 je rekao da ne\u0107e i nije odgovarao na svakodnevne napade, rekao je da ne\u0107e i nije pominjao imena svojih politi\u010dkih protivnika dokle god traje vanredno stanje, dokle god nije siguran da svi zajedno pobe\u0111ujemo u borbi za \u017eivot i zdravlje na\u0161ih gra\u0111ana. Za to vreme, crta se meta na \u010delo \u010dlanovima njegove porodice, nastavlja se sa podmuklom kampanjom koju predvode lideri Saveza za Srbiju. Oni su sve probali: kampovali su u parku, pravili su proteste, urlali su na ulicama, upadali su u RTS, u Narodnu skup\u0161tinu, u druge institucije, pozivali na lin\u010d predsednika Srbije i predsednice Vlade, maltretirali su predsednicu Skup\u0161tine, opsedali su Predsedni\u0161tvo, ru\u0161ili su radove na trgu, kr\u0161ili su na kraju policijski \u010das. Sve ono \u0161to bi radili sutradan kad bi do\u0161li na vlast. U svojim medijima, na portalima, na dru\u0161tvenim mre\u017eama svakodnevno razapinju i Aleksandra Vu\u010di\u0107a i njegovu porodicu i svakoga ko stane u njegovu odbranu. Oni prvo nisu hteli na izbore, pa su onda malo hteli na izbore, pa opet malo nisu hteli na izbore, a sad ne znaju da li \u0107e na izbore. Njima zakoni jesu odgovarali jer su ih oni doneli, a onda im nisu odgovarali jer smo ih svi mi primenjivali. Oni ne znaju da li u na\u0161em dru\u0161tvu ima ili nema demokratije. Da vam ka\u017eem ne\u0161to, dame i gospodo, svi vi koji ne mo\u017eete da re\u0161ite da li \u0107ete na izbore ili ne\u0107ete na izbore, iza\u0111ite na izbore kona\u010dno da vas SNS sa svojom koalicijom pobedi, da vam kona\u010dno stavimo do znanja gde vam je mesto i da prestanete sve nas da maltretirate svakoga dana sa time da li \u0107ete na izbore, ne\u0107ete na izbore, koji \u0107e politi\u010dar da pla\u010de, a koji politi\u010dar ne\u0107e da pla\u010de. Sve ovo nije dovoljno, ve\u0107 sada, naravno, i Vu\u010di\u0107eva deca moraju da budu upletena u celu tu pri\u010du i da budu na tapetu. Onda se ljute kad neko na to uka\u017ee. \u0160ta treba KRIK-u da targetira Danila Vu\u010di\u0107a, da ga povezuje sa kriminalcima i da ga na taj na\u010din, vrlo mogu\u0107e, dovodi u opasnost? Za\u0161to Brki\u0107 iz \u201eTabloida\u201c poru\u010duje da kad nas oni budu jurili jednog dana, sutradan, niko ne sme da pobegne, ni mali Vukan, ni Danilo, ni Milica? I za\u0161to sve to prenose portali kao \u0161to je \u201eDirektno.rs\u201c? Zato \u0161to su to \u0110ilasovi mediji. Zato \u0161to postoje ljudi koji su pla\u0107eni da zastra\u0161uju politi\u010dke neistomi\u0161ljenike Dragana \u0110ilasa. Sve to \u0161to se nama de\u0161ava mesecima unazad kulminiralo je zadnjih nekoliko dana, evo i tokom trajanja ovog vanrednog stanja, a posledica je isklju\u010divo nemo\u0107 onih koji nemaju nikakvu ideju, koji nemaju ni\u0161ta iza sebe \u0161to su uradili, koji nemaju nikakav argument, koji nemaju program, koji nemaju politiku. Dana 21. juna narod \u0107e takvim ljudima re\u0107i ne, a re\u0107i \u0107e da politici, programu i to programu Aleksandra Vu\u010di\u0107a i SNS. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73887",
        "text": "Zahvaljujem, koleginice \u017dari\u0107 Kova\u010devi\u0107. Re\u010d ima narodni poslanik prof. dr \u017darko Obradovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73888",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, po\u0161tovana predsednice Vlade, po\u0161tovani prvi potpredsedni\u010de Vlade, koleginice i kolege, dozvolite da i ja kao jedan od predstavnika Socijalisti\u010dke partije Srbije u ovoj Narodnoj skup\u0161tini Republike Srbije ka\u017eem povodom Predloga Vlade za ukidanje vanrednog stanja. Predsednica Vlade je na po\u010detku dana\u0161njeg izlaganja obrazlo\u017eila razloge za\u0161to se predla\u017ee ukidanje vanrednog stanja i svi navodi koje je ona iznela apsolutno stoje. To i dana\u0161nji podaci potvr\u0111uju, broj zara\u017eenih osoba virusom COVID-19 je danas manji nego ikad pre. Ono \u0161to je izazvalo moju pa\u017enju jeste ovaj tre\u0107i uslov, a to su ispunjeni kriterijumi Svetske zdravstvene organizacije. Predsednica Vlade je detaljno pomenula te kriterijume i u kojoj meri i na koji na\u010din. Ja bih \u017eeleo da istaknem taj detalj zato \u0161to je va\u017ean, zato \u0161to smo mi kao Republika Srbija od po\u010detka sara\u0111ivali sa Svetskom zdravstvenom organizacijom. Bili smo deo, da tako ka\u017eem, tog jedinstvenog fronta borbe protiv ove pandemije. Direktor Kancelarije Svetske zdravstvene organizacije u Srbiji je rekao da je Srbija uspe\u0161no obavila svoj posao. On je, dodu\u0161e, rekao to pre dve-tri nedelje, ali to podaci pokazuju, da je Srbija uspe\u0161no obavila posao borbe protiv virusa, jer je epidemija od po\u010detka bila pod kontrolom. To je va\u017eno re\u0107i. Na kraju krajeva, mislim da ove brojke koje mi ostali gledamo svakog dana dovoljno govore da je Srbija tu bila uspe\u0161na. Mislim da je najve\u0107a stvar, najve\u0107i posao koji je uradila na\u0161a dr\u017eava, mislim i na predsednika dr\u017eave i na predsednika Vlade i na celu Vladu, kako one ministre koji su bili u kriznom \u0161tabu, tako i one koji nisu, da su uradili jedan za gra\u0111ane va\u017ean posao i pokazali su kako se mo\u017ee boriti protiv pandemije. Naravno, lekari i celo medicinsko osoblje su tu podneli najve\u0107i teret, ali se pokazalo da imamo veoma kvalitetno zdravstvo, da imamo kompetentne ljude, da imamo, ako tako mogu re\u0107i, fleksibilno zdravstvo zato \u0161to smo sve to uspeli u kratkom vremenu. Ne zaboravite, vanredno stanje je uvedeno pre 50 dana, prvi slu\u010daj je zabele\u017een 5. marta, zna\u010di pre dva meseca. Pokazalo se da na\u0161 zdravstveni sistem mo\u017ee da se brzo prilagodi novoj situaciji. Ne treba smetnuti s uma da je virus, iako o njemu svi pri\u010daju, jo\u0161 uvek apsolutno u velikoj meri nepoznat, zato \u0161to se uvek javljaju neki lekari sa pojedinim teorijama, ali ja se se\u0107am pravila Svetske zdravstvene organizacije koje sam pro\u010ditao, da samo ono \u0161to je nau\u010dno utemeljeno, \u0161to je provereno, \u0161to se pokazalo prilikom istra\u017eivanja kao kona\u010dno se mo\u017ee uzeti za kona\u010dnu istinu. Mislim da je u celoj ovoj borbi koji smo imali protiv Korone u proteklih dva meseca zdravstveni sistem pokazao jednu izuzetnu efikasnost. Gra\u0111ani su, naravno, bili odgovorni i mislim da i to ne\u0161to govori o dru\u0161tvu na\u0161e dr\u017eave Republike Srbije. Me\u0111utim, sutra mi nastavljamo borbu protiv virusa, ali na jedan druga\u010diji na\u010din. Vra\u0107amo se u \u017eivot i mislim da ti koraci treba da budu vrlo pa\u017eljivi. Postoje mere koje \u0107e se primenjivati. Vlada je dala i predlog onih mera koje se apsolutno ukidaju i onih koje ostaju na strani. Postoje oblasti \u017eivota u kojima, primera radi mera socijalnog distanciranja \u0107e onemogu\u0107iti rad u punoj meri ili u potpunosti. Mislim i na obrazovanje, mislim i na kulturu, na sport, na nauku i druge oblasti gde postoji kao neki uslov, ako mogu re\u0107i, da se okupi ve\u0107i broj ljudi i o tome treba voditi ra\u010duna. Mislim da na\u0161 krizni \u0161tab ima dobar manir da obave\u0161tava ta\u010dno javnost o stanju zdravlja i borbe protiv Korone. Po\u0161tovana predsednice Vlade, mislim da bi na odre\u0111en na\u010din trebali voditi ra\u010duna unutar \u0161taba, ako mogu skromno re\u0107i i o meri pojavljivanja, jer svaka re\u010d \u010dlanova \u0161taba ima uticaj na nas gra\u0111ane, da svaka informacija bude ta\u010dna. Pravovremena je uvek bila, bile su i ta\u010dne, ali je va\u017eno ovaj ostatak borbe protiv Korone da ne napravimo neku gre\u0161ku. Mislim da je Srbija pokazala jedno lepo lice u ovoj borbi protiv korone. Pored toga \u0161to smo videli i da imamo prijatelje koji nam poma\u017eu u borbi protiv korone, videlo se da Srbija ima kapaciteta da pomogne i druge dr\u017eave. Drago mi je \u0161to smo pomogli i Republici Italiji i naravno Republici Srpskoj, ali i ponudili ostalima pomo\u0107, jer mislim da je to dobro. Drago mi je \u0161to ste i vi, po\u0161tovana predsednice, ju\u010de na donatorskoj konferenciji u ime Srbije ponudili dva miliona evra kao na\u0161 doprinos da se \u0161to pre na\u0111e vakcina i da \u0161to pre postane globalno primenljiv. Mislim da nema zemlje u regionu koja je pokazala toliku \u017eelju da pomogne svojim gra\u0111anima. Evo, tu je gospodin Da\u010di\u0107, kao potpredsednik Vlade i kao ministar inostranih poslova, da je ipak bilo 37 letova i da su na\u0161i gra\u0111ani sa razli\u010ditih destinacija \u0161irom sveta vra\u0107eni u Srbiju da budu me\u0111u svojima, govori o jednom humanom i patriotskom aspektu rada Vlade, da se pomogne svima onima kojima je to mogu\u0107e da budu me\u0111u svojima. Naravno, taj odnos sa EU je veoma zanimljiv. Naravno, na\u0161e je \u010dvrsto opredeljenje da budemo \u010dlanica EU i nema ljutnje. Mislim da ne treba da postoji ljutnja sa njihove strane \u0161to mi apostrofiramo pomo\u0107 i Narodne Republike Kine i Ruske Federacije, rekli smo i SAD i Norve\u0161ke i ostalih. Ne treba zaboraviti, ne treba smetnuti sa uma da je EU prvih dana pojave pandemije donela uredbu ili je donela propis kojim je na odre\u0111en onemogu\u0107ena nabavka medicinske pomo\u0107i za zemlje koje nisu \u010dlanice EU. To ja razumem. To je njihov potez, ali objektivno to nije ne\u0161to \u0161to je i\u0161lo nama u prilog i oni moraju da razumeju nas. Mi smo suverena dr\u017eava koja vodi ra\u010duna o svojim interesima, vodi ra\u010duna o svojim gra\u0111anima. Nama je bila va\u017ena u tom trenutku pomo\u0107 koju smo dobili od Narodne Republike Kine i od drugih dr\u017eava koje sam pomenuo, pri \u010demu je EU apsolutno tu da ka\u017eem neupitna, ali moramo razgovarati o tome, ne treba da postoji sujeta sa bilo koje strane. Ono \u0161to je va\u017eno pomenuti, \u017eivot od sutra vra\u0107a se u svoju normalu, ali je sjajna stvar koju je uradio Krizni \u0161tab pitanje ekonomije. Sve procene, ja govorim kao osoba koja se trudi da o onome \u0161to nam se de\u0161ava ili \u010dime smo okru\u017eeni da sazna \u0161to vi\u0161e, video sam da \u0107e u ekonomiji stanje biti jako te\u0161ko \u0161irom sveta. Vidim da se pominju cifre od 58 ili \u010dak 59 miliona Evropljana koji ostaju bez posla. Procene MMF su da \u0107e ovo biti najve\u0107a recesija, \u010dak i gora od one 1930. godine. Mislim da je na\u0161a dr\u017eava i Krizni \u0161tab koji se time bavio uradio prave mere vezano i za spre\u010deno otpu\u0161tanje, za pomo\u0107, za odnos prema onima koji su zaposleni i mislim da je to sjajna stvar. Po\u0161tovana predsednice, ima jedna oblast javnog \u017eivota gde bih \u017eeleo da pomenem i da imate to u vidu \u0161ta tu treba uraditi. Re\u010d je o obrazovanju. Za\u0161to pominjem obrazovanje? Svi u\u010desnici procesa obrazovanja od pred\u0161kolskog do visokog od 15. marta nisu aktivni u nastavi, na na\u010din da postoji neposredan kontakt komunikacije i razmena mi\u0161ljenja sa drugom stranom, izme\u0111u \u0111aka i nastavnika, izme\u0111u profesora i studenata i ostalo. Kada pogledamo celu strukturu obrazovnog sistema objektivno, jedino \u0107e mali maturanti biti u jednoj \u010dudnoj situaciji. Svi \u0107e ostali zavr\u0161iti svoj posao na na\u010din na koji je to predvi\u0111eno. Mislim da je sjajna stvar bila ovo \u0161to je Ministarstvo prosvete uradilo sa nastavom i sa lekcijama koje su putem interneta preno\u0161ene za \u0111ake. Razgovarao sam sa puno kolega. Mislim da \u0107e nastavnici tu apsolutno taj deo posla privesti kraju. Vlada je promenila uredbu. Dala je mogu\u0107nosti da sve to \u0161to se uradi u budu\u0107em vremenu bude ura\u0111eno na pravi na\u010din. Studenti \u0107e imati, kako smo obave\u0161teni, krajem maja aprilski rok, onda u junu naravno junski. Ali, mali maturanti su u jednoj \u010dudnoj situaciji zato \u0161to deo nastave prate preko malih ekrana, deo imaju nastave i provere svojih znanja sa nastavnicima. Imali su probu male mature. Ne postoji ili ne\u0107e postojati do kraja \u0161kolske godine, to je ve\u0107 dva i po meseca za njih, a za ostale \u0111ake tri meseca, ne\u0107e postojati nikakav direktan kontakt i komunikacija i odgovor na postavljeno pitanje, u smislu ako nekome od njih nije jasno, kako mu objasniti to \u0161to nije jasno i kako ga uvesti u novu lekciju. Znam da bi mali maturanti \u017eeleli da male mature nema, ali mislim da Ministarstvo ima dobar plan da to obezbedi na najbolji mogu\u0107i na\u010din, uz po\u0161tovanje mere socijalne distance, da ne postoji mogu\u0107nost da se neko zarazi. Mislim da je dobro \u0161to \u0107e se u drugoj polovini juna obaviti mala matura, da je dobro \u0161to \u0107e biti na nivou, kako bih rekao, u \u0161koli ceo kapacitet \u0161kole staviti na raspolaganje malim maturantima, da \u0107e i nastavno osoblje biti tu, ali se mora na\u0107i na\u010din da nastavnici sa \u0111acima ovaj deo nastave od 15. marta pa do kraja \u0161kolske godine prevedu broj\u010dano u ocene, a da Zavod za unapre\u0111enje kvaliteta, zavod koji priprema malu maturu, da uzme u obzir i to postoje\u0107e stanje, ako mogu re\u0107i, da prilagodi ova pitanja koja su bila od 15. maja. Znam da \u0107e Ministarstvo organizovati u \u0161kolama po\u010detkom juna slobodne dane da bi \u0111aci sa roditeljima mogli za ono \u0161to im nije jasno razgovarati sa nastavnicima ili ukoliko postoji potreba da se popravi neka ocena, sve je to lepo, ali objektivno u dva, tri ili pet dana se ne mo\u017ee, kako bih rekao, ceo onaj proces koji dva i po meseca je postojao savladati i za njih se mora na\u0107i pravo re\u0161enje. Zato \u0161to \u0107e svi ostali na jedan dobar na\u010din zavr\u0161iti. \u010cak ukoliko neko od njih i nije savladao neku lekciju, naravno, uvek postoji drugi deo, postoji letnji period, postoji septembar, ima\u0107e vremena da se savlada sve ono \u0161to je deo ishoda znanja za odre\u0111eni nivo obrazovanja, ali mali maturanti su u jednoj posebnoj poziciji i o tome treba voditi ra\u010duna. Zato sam ovo i pomenuo. Mi se ina\u010de ukidanjem vanrednog stanja vra\u0107amo i u jednu drugu dimenziju na\u0161eg \u017eivota, ako mogu re\u0107i, po\u0161to smo ovde u Narodnoj skup\u0161tini, bavi\u0107emo se politikom. Ne treba se mnogo, na\u017ealost, ovo jutros \u0161to se desilo pokazuje na\u010din pona\u0161anja aktuelne opozicije, jer opozicija koja nema ideju, koja nema program li\u010dno mislim da se provocira nasilje i poku\u0161ava se stvoriti neki doga\u0111aj da bi se iz toga profitiralo. Ovo mogu re\u0107i zato \u0161to sam u ime na\u0161e partije bio jedan od ljudi koji je u\u010destvovao u razgovorima sa opozicijom jo\u0161 od avgusta meseca pro\u0161le godine i to je jedna konstanta u njihovom pona\u0161anju. Znate, prvo je bilo da li \u0107e biti stolova o unapre\u0111enju izbornih uslova, pa je bilo nekoliko sesija na Fakultetu politi\u010dkih nauka i posle dve, tri sesije odre\u0111ene politi\u010dke stranke koje su i danas protiv izbora su najavile bojkot izbora. Znate, kada neko u avgustu mesecu najavljuje bojkot izbora u aprilu, jer nismo znali da \u0107e nam se desiti korona, a evo sada \u0107e to biti kraj juna, onda to govori o njihovom strate\u0161kom opredeljenju. Zna\u010di, ho\u0107e razgovor \u2013 ne\u0107e da u\u010destvuju u razgovoru, ho\u0107e Narodnu skup\u0161tinu \u2013 ne\u0107e da do\u0111u u Narodnu skup\u0161tinu, ho\u0107e izbore \u2013 ne\u0107e da u\u010destvuju u izborima. Onda shvatite da je u stvari to jedna zloupotreba politi\u010dkih institucija na\u0161e Republike Srbije i jedno promovisanje svoje pozicije na jedan potpuno pogre\u0161an na\u010din. Mislim da moramo da poku\u0161amo da njihovo pona\u0161anje stavimo u drugi plan, jer li\u010dno mislim da su zloupotrebili jednu jako humanu i lepu akciju kao \u0161to je podr\u0161ka lekarima za ono \u0161to su uradili za ovih 50 dana i ono \u0161to rade za sve gra\u0111ane Republike Srbije. Lupanje u \u0161erpe je njihovo pravo, ali i zloupotreba apsolutno jedne humane aktivnosti na\u0161ih lekara. Postoje izbori, kao i u svim drugim demokratskim zemljama, pa ko \u017eeli nek iza\u0111e, ali se mora promeniti re\u010dnik. Zabranjeno je i nedopustivo je prozivanje dece bilo koga i predsednika Republike, ali i bilo kojih li\u010dnosti koje u\u010destvuju u javnom politi\u010dkom \u017eivotu Republike Srbije. Mora se promeniti re\u010dnik zato \u0161to se Srbija promenila i moramo se menjati svi zajedno, pa \u010dak i oni koji to ne \u017eele nau\u010diti da budu deo tih promena. U svakom slu\u010daju, mislim da je Republika Srbija u ovih proteklih 50 dana od uvo\u0111enja vanrednog stanja uradila mnoge pozitivne stvari, mislim da to brojke pokazuju, a na nama je, kako ka\u017eu lekari iz Kriznog \u0161taba, da preuzmemo deo li\u010dne odgovornosti i svojim pona\u0161anjem pomognemo Republici Srbiji da \u0161to pre do\u0111e do onog nultog broja i da \u0161to pre korona bude i zvani\u010dno progla\u0161ena kao slu\u010daj koji vi\u0161e ne postoji u Republici Srbiji. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73889",
        "text": "Zahvaljujem, kolega Obradovi\u0107u. Re\u010d ima narodni poslanik Vojin Bilji\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73890",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, zapo\u010de\u0107u svoje izlaganje citatom Monteskjea. Za slu\u010daj da premijerka ne zna, Monteskje je \u010duveni francusku filozof, jedan od ideologa Francuske bur\u017eoaske revolucije. Monteskje je tiraniju definisao na slede\u0107i na\u010din: \u201eKad divljaci iz Luzijane po\u017eele vo\u0107a oni poseku stablo da bi ubrali plodove\u201c. To je tiranija. Dame i gospodo iz vlasti, vi ste posekli sve temelje demokratije, posekli ste sve stubove demokratije u Srbiji, zgazili ste na ustavnost u Srbiji, zgazili ste na Ustav, zgazili ste na garancije osnovnih ljudskih prava, zgazili ste na ponos gra\u0111ana, ugrozili ste slobodu za koju su na\u0161i preci vekovima ginuli, koju su krvavo platili da bi je mi danas imali, da bi je mi ostavili na\u0161oj deci. \u010cetrdeset i pet dana ova Skup\u0161tina ne zaseda. \u010cetrdeset pet dana izvr\u0161na vlast donosi sve odluke iz nadle\u017enosti Narodne skup\u0161tine. \u010cetrdeset pet dana izvr\u0161na vlast odlu\u010duje o \u017eivotima na\u0161ih gra\u0111ana, odlu\u010duje o tome da li \u0107e gra\u0111ani mo\u0107i da koriste svoja ljudska ili prava ili ne, odlu\u010duje o tome da li \u0107e primenjivati Ustav ili ne i to sve zarad jeftinih politi\u010dkih, izbornih taktika. To se nama de\u0161ava \u010detrdeset pet dana. Za tih \u010detrdeset pet dana celokupna vlast, celokupni poslanici, i vlasti i opozicije, svi mediji, cela struka gromoglasno \u0107ute. \u010cetrdeset pet dana mi narodnu suverenost ostavljamo na milost i nemilost izvr\u0161noj vlast, da je poni\u017eava kako god \u017eeli, da radi \u0161ta god \u017eeli sa Ustavom Republike Srbije. Sramota je \u0161to su i poslanici opozicije i poslanici vlasti, vas 242, se za to vreme se sakrili u mi\u0161ije rupe i pustili da vam narodna suverenost bude oteta bez gotovo bilo kakvog otpora. To je sramota, jer su ta sloboda i ta narodna suverenost bilo ono za \u0161ta su se na\u0161i preci vekovima borili. Za\u0161to? Jel smo se upla\u0161ili korone? Znate \u0161ta, da je moje pradede neko poku\u0161ao da upla\u0161i pegavim tifusom danas ne bi bilo Srbije, zvali bi se Austrougarska i Austrougarska bi postojala jo\u0161 uvek. Jedna jedina institucija koja se oglasila za svo ovo vreme, jedna jedina, je bila Advokatska komora Srbije, koja je ustala i glasno rekla da je prekr\u0161en Ustav, da se Srbija nalazi u fazi dr\u017eavnog udara, da su ljudska prava ugro\u017eena. Samo Advokatska komora Srbije. I dr\u017eavni tu\u017eilac i Ustavni sud su \u0107utali. Ustavni sud, valjda zato da bi mi danas ukinuli vanredno stanje, pa da ka\u017ee posle \u2013 nisam nadle\u017ean da odlu\u010dujem o ustavnosti ranijih odluka. To je velika sramota za Ustavni sud. To je ne\u0161to \u0161to se u istoriji ove dr\u017eave nikada nije desilo. Apsolutno nikada. \u010cuveni ameri\u010dki senator, D\u017eord\u017e Noris je u jednom govoru 1932. godine rekao da istorija pamti, kakav je to \u010dovek bio, da li je ima hrabrost, da li imao integritet, da li je bio sebi\u010dan? Znate \u0161ta, pitanje je kako \u0107e ovaj saziv Narodne skup\u0161tine da pro\u0111e u istoriji. Za neke druge organe, pre svih za Ustavni sud, znamo oni su se u istoriju upisali, za Vladu ne\u0107u da pominjem, to je ve\u0107 jasno kao dan, za dr\u017eavnog tu\u017eioca znamo, i on se upisao u istoriju. Po prvi put se sa slobodom igramo, kao da smo je dobili na tacni, a nismo. Vekovima na\u0161i preci ginu za tu slobodu. Ta sloboda, dame i gospodo, ono za \u0161ta vi sedite u Narodnoj skup\u0161tini, je narodna suverenost. To je najve\u0107i ideal slobode. E, za to su nam preci ginuli, ne za na\u0161e plate, ne za na\u0161a parking mesta, ne za na\u0161e sitne privilegije, za slobodu. Mi smo odgovorni prema gra\u0111anima Srbije da im branimo tu slobodu. Jedina smo dr\u017eava u Evropi, jedina dr\u017eava, \u010diji parlament nije zasedao \u010detrdeset pet dana. Znate \u0161ta je jo\u0161 bolje? Nikad u istoriji Srbije se ovo nije desilo. Nikad nadle\u017enosti parlamenta, u istoriji Srbije, niko uzeo nije. Parlament je zasedao na Krfu, zasedao je u Ni\u0161u, pod bombama je zasedao parlament, samo smo se mi sakrili i pustili izvr\u0161noj vlasti da radi \u0161ta god ho\u0107e. Jo\u0161 dalje od toga, na pro\u0161loj sednici smo dali Vladi nadle\u017enost da donosi zakone. Da li se se\u0107ate toga? Doneli smo zakon koji Vladi daje mogu\u0107nost da promeni zakon. To se u istoriji parlamentarizma nikad nigde nije de\u0161avalo. Mi moramo da za\u0161titimo ono \u0161to je ideal, moramo da za\u0161titimo narodnu suverenost, kad ve\u0107 nemamo Ustavni sud da ih za\u0161titi, kad ve\u0107 imamo sudije Ustavnog suda koji, ne da ne vr\u0161e svoju du\u017enost, nego ja ne znam za pojedine od njih koji su profesori Pravnog fakulteta kako \u0107e pogledati u o\u010di studentima. Svaki pripravnik, svaki student prve godine Pravnog fakulteta ima vi\u0161e integriteta od ovog sastava Ustavnog suda. Oni \u0107e u\u0107i u istoriju po onim kriterijumima \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73891",
        "text": "Zahvaljujem kolega. Re\u010d ima narodni poslanik Vladimir \u0110ukanovi\u0107. Izvolite. Samo trenutak. Da li ste vi hteli re\u010d? Oprostite kolega \u0110ukanovi\u0107u, pre vas re\u010d ima prvi potpredsednik Vlade i ministar spoljnih poslova Ivica Da\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73892",
        "text": "Hteo sam samo da reagujem na ovu diskusiju zato \u0161to kad bi neko slu\u0161ao sa strane, ispalo bi da je stranka ili, ne znam, pokret ili ne znam kako se defini\u0161e, kome gospodin pripada, da je veliki branilac parlamentarizma, uloge parlamenta i politi\u010dkih sloboda. Koliko ja znam ve\u0107ina va\u0161ih kolega nije ni u\u010destvovala u radu ovog parlamenta. Pa, kako ste se sad setili uloge parlamenta ba\u0161 u politi\u010dkoj borbi? A da ne govorite, mo\u017eete da se javljate koliko ho\u0107ete, ja vam samo ka\u017eem o slede\u0107oj stvari, ne postoji \u010distija situacija u kojoj se uvodi vanredno stanje od ove. Ovo je vanredno stanje zbog zdravstvene situacije. Italija je uvela vanredno stanje 31. januara na dan kada, sutradan, od kada su bili prvi slu\u010dajevi korone. Drugo, podseti\u0107u vas na mnoge neustavne poteze u pro\u0161losti koje niste spomenuli, po\u0161to govorite o ovom potezu kao nekom najradikalnijem. Prvo, izru\u010denje Slobodana Milo\u0161evi\u0107a koje je bilo potpuno suprotno Ustavu tada\u0161nje Jugoslavije i Ustavu Srbije. U Ustavu Srbije je jasno zapisano bilo da je zabranjeno izru\u010denje dr\u017eavljana Srbije. To je uradila Vlada Srbije na svojoj sednici. Gde je tada bio Ustavni sud? Drugo, kada je ubijen Zoran \u0110in\u0111i\u0107, progla\u0161eno je vanredno stanje, znate kako? U skladu sa tada\u0161njim Ustavom, ali uz dilemu gde ja ne sporim potrebu za tim, ali u toj situaciji nismo uop\u0161te postavljali to pitanje. Da li je to vanredno stanje moglo da bude uvedeno za teritoriju cele Srbije ili samo dela Republike? Tako je pisalo u tada\u0161njem Ustavu. Niko nije postavljao od tada\u0161nje opozicije to pitanje na takav na\u010din. (Sa\u0161a Radulovi\u0107: Kakve to veze ima sa nama?) Ja sada govorim o ne\u010demu, a vi ste rekli, sedite, molim vas gospodine Radulovi\u0107u. Pa, ja sam bio va\u0161 predsednik Vlade, molim vas, po\u0161tujte me. Pa, ja sam vas predlo\u017eio u Vladu, nemojte da me razo\u010daravate, molim vas. \u0160to se toga ti\u010de, vi ste govorili o slede\u0107em, da je ovo izvedeno suprotno Ustavu. Ustav, mislim da je na pro\u0161loj sednici ovde ste i \u010ditali tekst Ustava, zna\u010di, da ne ulazim sada, ali ovde postoje dve stvari. Ustav Srbije i zaista potreba dru\u0161tva da se uvede vanredno stanje, a vanredno stanje je uvedeno zbog vanredne zdravstvene situacije epidemiolo\u0161ke da bi dr\u017eava mogla da se odbrani od korone. Ustavno pravno je situacija tako\u0111e \u010dista zato \u0161to je po \u010dlanu Ustava definisano da ukoliko Skup\u0161tina ne mo\u017ee da se sastane, zna se kako se progla\u0161ava vanredno stanje. \u0160to vi niste ocenili, jer ve\u0107ina vas je ocenila da je mogla da se sastane. Zna\u010di, vi morate da prihvatite, ja vam \u017eelim da se prijavite za izbore, pa da vidimo, budite ve\u0107ina na slede\u0107im izborima pa \u0107ete vi da procenjujete. Narodna skup\u0161tina je donela takvu odluku i nemojte da donosite takve ocene koje apsolutno ne stoje. Vi mo\u017eete da mislite, imate na to pravo. Ja vam samo ka\u017eem da je apsolutno neta\u010dno, na\u0161li ste pogre\u0161an prilaz. Ovo je poslednja situacija na koju se prigovara zbog uvo\u0111enja vanrednog stanja. Ovo je situacija u kojoj je takav potez bio nu\u017ean. Da njega nije bilo, ne bi mogle da se sprovedu sve ove druge mere. Ja ne mogu da prepoznam, da nisam bio tu nekoliko godina, ne bih verovao da moj \u010dlan Vlade sada tamo polemi\u0161e sa mnom. Evo, ja sam kriv. Ja sam ga lansirao u politiku. Istina, malo mi je Vu\u010di\u0107 tu pomogao, po\u0161to mi ga je on predlo\u017eio, ali, u svakom slu\u010daju, suzdr\u017eite se od toga. Meni je drago da ste prisutni ovde. To je dokaz da se ipak razlikujete od nekih drugih. Prisutni ste i, naravno, imate pravo da govorite. Uop\u0161te ne sporim to da imate suprotno mi\u0161ljenje. Ja samo \u017eelim da osporim to tuma\u010denje da je uvo\u0111enje vanrednog stanja bilo kr\u0161enje ljudskih prava, sloboda, a naro\u010dito Ustava. Da li je bilo kr\u0161enja ljudskih prava i sloboda? Pa, zbog toga se i uvodi vanredno stanje, zato \u0161to vanredno stanje podrazumeva ograni\u010davanje odre\u0111enih ljudskih prava i sloboda, ali na osnovu Ustava i zakona. To je velika razlika. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73893",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima narodni poslanik Vladimir \u0110ukanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73894",
        "text": "Hvala. (Sa\u0161a Radulovi\u0107: Replika.) Ja bih samo zamolio ako mo\u017ee da se napravi red. (Sa\u0161a Radulovi\u0107: Pomenut sam imenom i prezimenom.) (Predsedavaju\u0107i: Molim vas, ako mo\u017ee gospodin \u0110ukanovi\u0107 da govori.) (Branka Stamenkovi\u0107: Samo se nas pla\u0161ite i treba da se pla\u0161ite!) (Sa\u0161a Radulovi\u0107: To nema smisla! Premijerka poziva na dijalog, vi ne dajete repliku!) Predsedavaju\u0107i, ako mo\u017eete samo vreme da mi vratite. (Sa\u0161a Radulovi\u0107: Sram vas bilo sve zajedno, vas premijerka, vas gospodine Da\u010di\u0107u! Sram vas bilo!)",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73895",
        "text": "Gospodine Radulovi\u0107u, upravo ste dobili opomenu. Re\u010d ima kolega \u0110ukanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73896",
        "text": "Hvala, predsedavaju\u0107i. (Sa\u0161a Radulovi\u0107: Sram vas bilo!) Pratio sam ovu diskusiju i moram da konstatujem ne\u0161to. Gospo\u0111o Brnabi\u0107, u momentu kada je uvo\u0111eno vanredno stanje, bila je stra\u0161na kritika za\u0161to se vanredno stanje ne uvodi. A onda kad se uvelo, onda je krenula kritika - a za\u0161to ga uvodimo, ograni\u010davamo ljudska prava, ograni\u010davamo slobode, itd. Sada imate drugu situaciju. Sada kada bi trebalo da se ukine vanredno stanje, mi imamo odre\u0111ene politi\u010dke opcije koje su protiv ukidanja vanrednog stanja. Oni bi voleli da vanredno stanje traje u nedogled, da ne bi bili izbori. Mi imamo jedan paradoks u istoriji politi\u010dkih scena u Evropi, u svetu. Imamo opoziciju koja ne\u0107e da ide na izbore. Ja to zaista nikada nisam video u \u017eivotu. Ovo je prvi put u istoriji da imate opoziciju koja ne\u0107e da ide na izbore. Valjda je cilj svake opozicije da jedva \u010deka da ide na izbore, da pobedi? Po\u0161to je ovo najgora vlast, evo, \u0161erpe se lupaju svuda, mi smo diktatori, ovakvi smo, onakvi smo, valjda im je cilj onda da iza\u0111u na izbore, da nas pobede? Verovatno \u0107e to biti lako na nekim izborima. Pobedite nas i nikom ni\u0161ta. Ali, ovo je prvi put da imamo opoziciju koja ne\u0107e izbore i koja pri\u017eeljkuje vanredno stanje u Srbiji. Jer, da ka\u017eemo gra\u0111anima, i tu moramo da budemo potpuno iskreni - da bi izbori bili na kraju godine, na jesen, moramo da imamo vanredno stanje do tog perioda, po\u0161to ne postoji nijedan drugi zakonski osnov za\u0161to bi se izbori odlagali, osim ako nemate situaciju vanrednog stanja. Da vas podsetim - izbori se ne raspisuju ponovo. Izbori su ve\u0107 raspisani. A njihova procedura je prekinuta iz razloga vanrednog stanja. Ja stvarno sti\u010dem utisak ovde da neko pri\u017eeljkuje epidemiju, da bi neko \u017eeleo da ovde imamo pet-\u0161est hiljada mrtvih i da ka\u017ee - evo, Vu\u010di\u0107u, jesmo ti mi rekli, zato izbore pomeraj za kraj godine. Ovde ispada da tamo u Italiji, u \u0160paniji, u onim drugim zemljama, da tamo izgleda rukovode dr\u017eavama kreteni, po\u0161to su tamo uveli takav policijski \u010das da niste mogli na ulicu da iza\u0111ete nigde. A koliko je opasan virus, re\u0107i \u0107u vam. Ju\u010de sam slu\u0161ao podatak, u Italiji je ove godine za 40% ve\u0107i mortalitet u odnosu na prethodnu godinu. I ovde neko ho\u0107e da se igra sa gra\u0111anima? Moramo da ka\u017eemo, ljudi, da smo zakazivali Skup\u0161tinu, nije problem \u0161to se ti\u010de nas poslanika, naravno da ima kolega koji su stariji od 65 godina, ali su problem ove sprema\u010dice, daktilografkinje, ljudi koji rade u restoranu. Ti ljudi su problem, mogli bi da se zaraze. Ho\u0107ete da ih nosite na du\u0161i, mo\u017eda, ako im se ne\u0161to dogodi? Kako vas nije sramota da pri\u010date takve gluposti? Ovde je valjda prioritetan cilj i osnovno ljudsko pravo za\u0161tita \u017eivota? I bogu hvala da je ova dr\u017eava za\u0161titila ljude. Ja vam na tome \u010destitam. Moram da ka\u017eem da nikom ovo nije bilo prijatno. Kako mo\u017ee da vam bude prijatno da sedite kod ku\u0107e? U smislu da ne izlazite nigde danima i da imate policijski \u010das. Naravno da je lepo sedeti kod ku\u0107e, ko ne \u017eeli da sedi kod ku\u0107e, taj o\u010digledno ima ulicu za ku\u0107u. Ali, znate, biti zatvoren i imati ta ograni\u010denja, kome je to lepo? Samo ludaku je to lepo. Ovde smo se borili za \u017eivote i to je ne\u0161to \u0161to je najva\u017enije. Ja sam veoma radostan kako je ova dr\u017eava iza\u0161la na kraj. Znate, danas je Sveti Georgije, svima \u010destitam krsnu slavu. I ja slavim tu krsnu slavu. On je ubio a\u017edaju. Mi jo\u0161 nismo do kraja ovu a\u017edaju koja se zove Koronavirus, ali Bogu hvala, nadam se da \u0107emo u tome uspeti. E, sad, moram ne\u0161to da ka\u017eem, po\u0161to se o\u010digledno zahuktava politi\u010dka situacija. Ja sam ovih dana sva\u0161ta do\u017eivljavao. Naravno, ne pada mi na pamet da idem da cmizdrim i da pla\u010dem, kao neki, pred kamerama, da zovem snimatelja, da mu ka\u017eem mo\u017ee, pa me snimaj. Ne pada mi na pamet to da \u010dinim, iako je to jezivo kada vam do\u0111u preko tih dru\u0161tvenih mre\u017ea, gde imate gomilu idiota, namerno tako ka\u017eem, koji iza la\u017enih profila, po\u0161to nikada nisu imali hrabrosti imenom i prezimenom da se predstave, pa vam psuju decu, pa vam prete da \u0107e vam pobiti familiju, da \u0107ete vi zavr\u0161iti u Zabeli, da \u0107e vas obesiti, da \u0107e vam silovati \u017eenu, sve sam to primao ovih dana. To je njihov re\u010dnik. Naravno da oni to rade ciljano i smi\u0161ljeno, po\u0161to su to ozbiljne kampanje. Video sam ju\u010de kada je napadnut sin predsednika dr\u017eave, Danilo Vu\u010di\u0107. U roku od pola sata, to je bila jedna stravi\u010dna kanonada po tim dru\u0161tvenim mre\u017eama, \u0161irenja tog teksta, gde vidite da je sve bilo unapred spremno, kao \u0161to je i kod \u0110ilasa bila situacija unapred spremnog scenarija, gde dolazi snimatelj, ka\u017ee mo\u017ee, onda se on ono ispla\u010de, malo pozove Olju Be\u0107kovi\u0107 itd. Onda ide po dru\u0161tvenim mre\u017eama, u roku od pola sata na hiljade profila to pro\u0161iri. Ta\u010dno vidite da je neko tu sve organizovao, zato \u0161to su nemo\u0107ni i ne znaju vi\u0161e \u0161ta da rade od besa, jer ih narod ne\u0107e. I onda moraju da glume \u017ertvu. Ali, to \u0161ta su oni meni slali, moram da vam ka\u017eem da me je to samo oja\u010dalo. Vidim pi\u0161u razne krivi\u010dne prijave. Pa, mene je svaka njihova krivi\u010dna prijava i sve to \u0161to mi napi\u0161u, pa meni je to orden. Pa, ja sam ponosan na to, zato \u0161to se borim protiv njih, zato \u0161to se borim da takvi zlikovci vi\u0161e se nikada ne vrate u Srbiji na vlast, zato \u0161to su nas ogulili, zato \u0161to su nas uni\u0161tili, zato \u0161to su upropastili ovu zemlju. Ja molim na\u0161e \u010dlanove, ja sam taj, po\u0161to ka\u017eu krivi\u010dna je prijava da li je, ne znam, organizovao ove baklje ili podstrekavao, ma podstrekavao sam i podstrekavam i dalje! I pozivam ljude da im se suprotstave. A, \u0161to se ti\u010de organizovanja, na\u017ealost, nisam, ali sam spreman da prihvatim apsolutno sve to \u0161to mi navodite i ako treba da idem da robijam za svoje ideje. Nemam uop\u0161te problem zato \u0161to \u0107u im se uvek suprotstavljati, jer mi imamo za \u0161ta da se borimo. Ova dr\u017eava na \u010delu sa Aleksandrom Vu\u010di\u0107em izgradila je na stotine kilometara puteva. Ova dr\u017eava bi ima 6% privredni rast u plusu da nije bilo koronavirusa. Za razliku od njih koji su imali 26% nezaposlenost, danas smo sveli na evropski nivo, odnosno \u010dak i ispod evropskog nivoa nezaposlenost. Dolaze nam fabrike, priznati smo svuda u svetu. Negde mo\u017ee\u0161 i da se zaposli\u0161, mo\u017ee\u0161 i da radi\u0161, da ima\u0161 i neku platu. U njihovo vreme uni\u0161tili su kompletan privatan sektor. Ljudi su iz privatnog sektora tr\u010dali da rade u dr\u017eavne firme. Danas je, Bogu hvala, obrnuti proces zato \u0161to ljudi imaju neku privrednu inicijativu, be\u017ee iz dr\u017eavnog sektora, idu u privatni sektor, i to je znak da se privreda oporavlja. Mi imao razloga za \u0161ta da se borimo. Ja molim na\u0161e \u010dlanove da se bore. Ne smeju nikako da pokleknu. Ja znam da su to stra\u0161ni pritisci, to je jezivo izdr\u017eati, u\u017easno je te\u0161ko to izdr\u017eati, ali moramo da budemo jaki zato \u0161to imamo razloga jer branimo na\u0161u zemlju. Bukvalno branimo na\u0161u zemlju da se ovakvi tajkuni i lopovi nikada ne vrate. Molim vas lepo, pa vi idete pred njegov stan tamo na Vra\u010dar, da ga branite, a \u0161to ga ne pitate odakle mu taj stan. Znate li koliko vredi kvadrat na Vra\u010daru, ba\u0161 tamo gde on ima taj stan? Uzgred budi re\u010deno, jedan moj prijatelj je jako lepo rekao - mi nemamo gde ni na Vra\u010daru da pustimo razglas, jer gde god da pustimo bi\u0107e negde njegov stan. \u0160to ne pitate kako je za sve vreme svog gradona\u010delnikovanja i dok je bio ministar \u0161to ne pitamo kako je stekao tolike milijarde? \u0160to to niko ne pita? Oni se obra\u0107aju sirotinji sa Vra\u010dara gde je kvadrat 3.000 evra. Znate, po\u0161to su lagali da sam ja upalio tu baklju na krovu zgrade, ne, gospodo, upalio sam je sa svoje terase, pozivam vas kao pravi doma\u0107in, mo\u017eete da do\u0111ete kad god ho\u0107ete na kafu. Ja \u017eivim na Banjici, na 22 spratu, radni\u010dkom soliteru, od kad sam se rodio \u017eivim tamo, u tom istom stanu mojih roditelja. Za \u0161est godina, koliko sam poslanik, ja nisam uspeo kao \u0110ilas da steknem milijarde, nego \u017eivim u istom stanu i ne vozim ni d\u017eip BMV, niti vozim takva neka besna kola ko \u0161to oni to voze. Vozim tuarana, Folsvagena, 2014. godi\u0161te. Nemam taj problem da iza\u0111em pred svakog da mu ne\u0161to ka\u017eem. Ho\u0107u da se borim protiv njih i spreman sam svuda da im odem, gde god pozovu, po\u0161to oni ka\u017eu mnogo su hrabri, jaki. Gde god organizujete bilo kakvu va\u0161u sesiju, ja \u0107u vam do\u0107i, jer vas se ne pla\u0161im, jer imam argumente za razliku od vas. Naravno da \u0107u uvek da upalim baklju na svojoj terasi, jer ta baklja im je toliko zasmetala, s obzirom da je ona bila simbol borbe da se takvi zlikovci vi\u0161e nikada ne vrate. Jo\u0161 jednom ponavljam, krivi\u010dnu prijavu, \u0161ta god da me optu\u017eite, ma ja to sve prihvatam na sebe, apsolutno prihvatam na sebe i pevaju\u0107i bih i\u0161ao na robiju ako bi me neko osudio zato \u0161to sam se borio protiv takvih. Na kraju, oni ka\u017eu da \u0107e nas smeniti. Ja ih pozivam da to urade na izborima, a \u0161to se ti\u010de potencijalne smene na ulici, to mogu da sanjaju, i to im nikada ne\u0107emo dozvoliti. Ima ona narodna - sit gladnom ne veruje. Onaj \u0161to tamo na Vra\u010daru uspe da kupi tolike stan\u010duge i nekretnine, taj ne veruje onom gladnom, pa makar i tu na periferiji Beograda. Vi sad njih pola da pitate gde se nalazi Ripanj, gde se nalazi Zuce, oni nemaju pojma, oni nisu bre oti\u0161li da zama\u017eu negde cipele u kampanji, a ho\u0107e da pobede na izborima. Mi, bre, svaki zaseok obi\u0111emo, a onda oni ka\u017eu - idu njihove horde. Nije ta\u010dno idu na\u0161i aktivisti. Da, obi\u0107i \u0107emo svakog aktivistu zato \u0161to ho\u0107emo da pobedimo. Naravno, da ho\u0107emo da pobedimo. Iskren da budem, ima i kod nas mnogo toga lo\u0161eg. Mo\u017eda bih se i radovao kada bi se pojavila neka opcija sa nekim ozbiljnim liderom, sa ozbiljnim programom pa da nas smeni i pobedi, ali ovi nikada, apsolutno nikada. Moram ne\u0161to da ka\u017eem \u0161to se ti\u010de na\u0161e stranke, hvala svim \u010dlanovima, pre svega, koji su stali uz mene. Hvala i beskrajno hvala i mnogim funkcionerima, koji su stali i koji su me odbranili. Danas je i Marija Obradovi\u0107 ovde, ovako da ka\u017eem, hvala kolegi Aleksandru Markovi\u0107u koji je dao izjavu itd. Znam mnoge od njih i preko dru\u0161tvenih mre\u017ea smo se dopisivali. Hvala im na tome. Drage kolege koji ste se sklonili u mi\u0161je rupe, a u na\u0161oj ste stranci, sram vas bilo. Ima ona replika iz \u201eMaratonaca\u201c: \u201e\u017dao mi je \u0161to ste moji, a ne deca nekih mojih neprijatelja, jer ko je vas poznavao i pakao mu je mio. Iskreno, kakve ljude imamo negde u rukovodstvu, pojedine ljude koji su se tako sklonili, ja ih HDZ-u ne bih po\u017eeleo. To vam najiskrenije ka\u017eem. Nadam se da \u0107e ovi izbori i tu promenu, koja je preko potrebna u na\u0161oj stanci, da donesu i da imamo jednu opciju koja \u0107e se zaista boriti za srpske nacionalne interese i koja \u0107e se boriti za ovu zemlju kao \u0161to se to bori Aleksandar Vu\u010di\u0107. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73897",
        "text": "Re\u010d ima Milija Mileti\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73898",
        "text": "Uva\u017eena predsednice Skup\u0161tine, uva\u017eena premijerko, prvi potpredsedni\u010de Da\u010di\u0107u, kolege poslanici, gra\u0111ani Srbije, danas smo tu i govorimo o svim onim stvarima koje su desile kod nas unazad, kako ka\u017eu, 50 dana od kako je vanredno stanje. Mislim da su se Vlada Republike Srbije, predsednik Srbije i svi oni koji su bili borili svi zajedno protiv ove nemani, protiv koronavirusa koji je odneo preko 200 \u017eivota u Srbiji. Mislim da je na\u0161 rad, rad na\u0161e Vlade i svih nas na terenu pokazao da je tako trebalo da bude. Ja sam iz Svrljiga. Mi smo tamo imali tj. imali smo 28 koji su bili zara\u017eeni. Trenutno su svi oni ku\u0107i, svi su dobro i sada svi imaju negativne rezultate, \u0161to zna\u010di da je dalo rezultata, da smo svi znali kako treba da radimo. Umom kraju smo prvi po\u010deli da pravimo, besplatno smo delili za\u0161titne maske za na\u0161e gra\u0111ane, za na\u0161e ljude koji \u017eive na selu i od sela. Sada, kao i ranije, se pokazalo da kada je najte\u017ee da je tu na\u0161e selo, tu je na\u0161a poljoprivreda. Sada, kada obi\u0111em na\u0161a sela po svrlji\u0161kom kraju, u nekim ku\u0107ama nisu bili ljudi, pre 20 godina su bili tu, kada je bio rat, kada je bilo bombardovanje, a sada su ponovo do\u0161li ti, koji su mo\u017eda do\u0161li sa Vra\u010dara ili iz drugih krajeva Beograda ili nekih ve\u0107ih gradova, u svoje rodno selo, u svoju ku\u0107u u kojoj nisu bili 20 godina i tamo se sada dimi dimnjak. To je znak da kada je najte\u017ee tu je na\u0161e selo, na\u0161a poljoprivreda. Uva\u017eena predsednice Vlade, rekao bih jedno veliko hvala svima koji su bili tu da branimo na\u0161u zemlju, na\u0161e ljude na selu i od sela od ovog virus koji je stvarno stra\u0161an. Zahvalio bih se na\u0161im lekarima, sestrama, na\u0161im ljudima koji rade u zdravstvu, po\u0161ti, u policiji, vojsci, u upravama. Zahvalio bih se svim volonterima, ali prvo sam rekao doktorima i sestrama, ljudima koji rade u zdravstvu. Uva\u017eena premijerko, bilo bi dobro da vi kao predsednica Vlade u narednom periodu\u2026 (Predsednik: Hvala. Vreme.) Samo da zavr\u0161im ako nije problem. \u2026izna\u0111ete mogu\u0107nost da na\u0161im doktorima, na\u0161im sestrama koji nemaju svoje stanove obezbedite i njima na isti na\u010din mogu\u0107nost da obezbede stan\u2026 [[Isklju\u010den mikrofon.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73899",
        "text": "Hvala. Zaista ne mogu dugo da produ\u017eavam. Nemam zlu nameru, ali ako svakog pustim da pri\u010da jo\u0161 minut\u2026 Re\u010d ima Sne\u017eana Paunovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73900",
        "text": "Zahvaljujem, predsednice. Po\u0161tovana predsednice Vlade, uva\u017eeni prvi potpredsedni\u010de, dame i gospodo narodni poslanici, pre svega, gra\u0111ani Srbije, zaista sam imala nameru da govorim o dnevnom redu. Me\u0111utim, skrati\u0107u svoju diskusiju. Danas na dnevnom redu Odluka o ukidanju vanrednog stanja. O\u010di javnosti apsolutno uprte u Skup\u0161tinu Srbije, jer na\u0161i gra\u0111ani sa rado\u0161\u0107u i\u0161\u010dekuju da se vrate koliko-toliko normalnom \u017eivotu. Na pro\u0161loj sednici sam govorila o tome da opasnost od virusa Kovid-19 nije prestala, koliko sam razumela struku, ali da su se stekli uslovi da relaksiramo i ukinemo i vanredno stanje i jedan deo mera koje su bile donete. U Srbiji se neko bavi politikom, a neko politikanstvom, nadgovornjavanja je bilo i bi\u0107e. Da ne bih to radila, uputi\u0107u samo apel \u2013 sve se ovde \u010dulo, sve se ovde reklo, ostaje da izvr\u0161imo zadatak zbog kog su nas gra\u0111ani izabrali pre \u010detiri godine, a to je da kada imamo na dnevnom redu va\u017enu odluku mi je donesemo u korist gra\u0111ana. Da li smo bili u pravu, kao vladaju\u0107a ve\u0107ina, ili nismo, odgovori\u0107e gra\u0111ani Srbije na predstoje\u0107im izborima na kojima, napominjem, pravo da u\u010destvuju imaju svi. To je sve \u0161to \u0107u re\u0107i, uz jo\u0161 jednu napomenu. \u017dao mi je samo \u010dinjenice da je velika istina samo jedno. Mi smo roditelji koju deca nisu mogla da biraju, i to je hendikep sve na\u0161e dece. Ostalo je politikanstvo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73901",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima narodni poslanik Jadranka Jovanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73902",
        "text": "Zahvaljujem, predsednice. Znam da na\u0161i gra\u0111ani sa nestrpljenjem i\u0161\u010dekuju prestanak vanrednog stanja, ali do njega ne bi ni do\u0161lo, relativno ipak brzo, da upravo na\u0161a Vlada i predsednik Vu\u010di\u0107 nisu reagovali tako brzo, tako odgovorno, tako promi\u0161ljeno, neprekidno samo koriguju\u0107i se. To je ono \u0161to sam primetila i \u0161to mi se naro\u010dito dopadalo, dakle, upore\u0111uju\u0107i iskustva onih koji su se sa ovom pandemijom susretali pre nas, rekla bih i hrabro, hrabro svesni da \u0107e mo\u017eda i svakako biti i kritikovani, ali rezultati su pokazali uspeh i ja \u0107u, \u017eelim zapravo da vam uru\u010dim svoje li\u010dne \u010destitke i divljenje ne samo Vladi, svim ministrima, predsedniku Vu\u010di\u0107u, ali i da ne nabrajam ovde je mnogo puta izgovoreno ne\u0161to i ako nije na odmet da se izrazi zahvalnost, ve\u010dna zahvalnost i divljenje svim onima, svim ljudima koji su 24 \u010dasa neprekidno radili tokom ovog perioda da na\u0161a zemlja funkcioni\u0161e ovako, a funkcionisala je mnogo dobro. Poku\u0161avam da izbacim kao i koleginica Sne\u017eana, \u0161to vi\u0161e stvari iz onoga o \u010demu sam \u017eelela da govorim, ali ipak evo samo kratko \u0161to se ti\u010de ljudskih prava i sloboda, kretanja, mislim i samo da spomenem, po\u0161to danas nismo o tome govorili da su na prethodnoj sednici vrlo dobro to obrazlo\u017eili i gospodin Aleksandar Martinovi\u0107 i gospodin Vojislav \u0160e\u0161elj i ja se apsolutno sa time sla\u017eem, da je pre svega prioritet i ono \u010demu se daje prednost \u017eivot, ljudski \u017eivot i to je na\u0161a Vlada pokazala i to mora da se ponovi milion puta, jer je to ne\u0161to \u0161to je izdvojilo i na\u0161u dr\u017eavu, dakle briga svakodnevna za svaki \u017eivot. Opet sada da presko\u010dim sva\u0161ta, ali mislim da dve stvari, trude\u0107i se da ostavim prostora, ima mnogo onih koji su i u pro\u0161lom na\u0161em zasedanju ostali i ja sam bila me\u0111u njima, bez mogu\u0107nosti da se obrate, ali dve stvari o kojima \u017eelim da pri\u010dam. O jednoj moram, nju \u0107u ostaviti na kraju, a ovo je ne\u0161to o \u010demu \u017eelim da ka\u017eem par re\u010di, a odnosi se na \u201eEr Srbiju\u201c. Mo\u017ee biti da sam ja tu i li\u010dna kao neko ko je pre svega i proputovao ceo svet zbog profesije, ali veoma sam ponosna \u0161to imamo na\u0161u \u201eEr Srbiju\u201c. Mislim da mi je du\u017enost da skrenem pa\u017enju mnogima koji su poslednjih godina, ne\u0107u da ka\u017eem agitovali, ali stavljali \u201eEr Srbiju\u201c \u010desto u neki negativni kontekst, napadaju\u0107i je, tra\u017ee\u0107i razloge za\u0161to ona ne treba da postoji, kritikuju\u0107i Vladu, pri tom izra\u017eavam divljenje za vizionarstvo na\u0161eg predsednika Vu\u010di\u0107a zbog njegovog odnosa, upravo prema \u201eEr Srbiji\u201c, prema na\u0161oj avio kompaniji. Dakle, ja sam ponosna na \u201eEr Srbiju\u201c i ne\u0107u sada da vas zadr\u017eavam, jo\u0161 tada nisam ni bila poslanik, bila sam \u010detvrta na listi kada je bio prvi promotivni let za Njujork, ponosna, kupila sam kartu za taj promotivni let, jer sam izme\u0111u ostalog kao umetnik do\u0161la jednim od poslednjih letova, upravo iz Amerike i \u017eelela sam da u\u017eivam u tome \u0161to se na\u0161 \u201eEr Srbija\u201c vra\u0107a u Ameriku sa direktnim letom. Dakle, skre\u0107em pa\u017enju da nije dobro da se na neki na\u010din javnost ubacuje u pri\u010du \u2013 eto na\u0161e pare, te floskule, tipa koje se koriste kao pomo\u0107 kompaniji koja prakti\u010dno izdi\u0161e i sada ve\u0107 sve mo\u017eete da zamislite \u0161to smo i sami \u010ditali, kako bih rekla stavljanje \u201eEr Srbije\u201c u negativni kontekst. Sada je ona pokazala i zablistala koliko nam je va\u017ena, koliko je neophodna i kamo sre\u0107e da mi mo\u017eemo sada da kupimo jedan \u0161iroko trupni avion. Ka\u017eu oni koji se razumeju u ekonomiju i ulaganje da se obi\u010dno velike investicije ula\u017eu onda kada su najve\u0107e krize. Dobro, mo\u017eda je ovo naivno sa moje strane, ali bih se radovala. Sve pohvale Ministarstvu spoljnih poslova, na\u0161im ambasadama, konzulatima, mnogo sam bivala u kontaktu sa raznim ljudima iz na\u0161ih ambasada. Masovno se roditelji na\u0161ih \u0111aka i studenata i ostali gra\u0111ani zahvaljuju fantasti\u010dnoj koordinaciji i opet ponavljam zbog javnosti, besplatnim letovima koje je ova na\u0161a mala Srbija, a tako velika podnela, izdr\u017eala i u\u010dinila i to ne sme da se zaboravi. Dakle, svaka \u010dast \"Er Srbiji\", pilotima i da se vratim sada na ono \u0161to mi je veoma va\u017eno i \u0161to mi je du\u017enost, gde se ose\u0107am veoma odgovornom, a to je polo\u017eaj slobpodnih umetnika. Ne samo da se ose\u0107am odgovornom, nego kao neko ko je veoma disciplinovan, ina\u010de, nema uspeha bez discipline, odgovornosti, pa ako ho\u0107ete i tra\u017eenja krivice uvek, jedino i prvo u sebi. Ja se ose\u0107am, mo\u017eete mi verovati ili ne i krivom \u0161to u ovom trenutku, barem ja i javnost, ne znamo \u0161ta je ono \u0161to je plan koji se odnosi na re\u0161avanje problema slobodnih umetnika. Samo kratko da ka\u017eem da slobodni umetnici, zarad javnosti, tokom ovog vanrednog stanja nisu bili u mogu\u0107nosti ni na koji na\u010din da zarade svoj novac, da rade, a ono \u0161to je mo\u017eda jo\u0161 dramati\u010dnije, \u0161to se ne zna u budu\u0107nosti, kada \u0107e se to desiti, kada \u0107e oni to mo\u0107i da urade. Ja sam preduzimala od prvog trenutka korake, sve ono \u0161to je u mojoj mogu\u0107nosti i vama se premijerko Brnabi\u0107 beskrajno zahvaljujem \u0161to ste pokazali veliko razumevanje, ali ujedno i izvinjavam \u0161to sam vas presrela onako na hodniku, svesna da ne\u0107u imati mogu\u0107nost da se obratim, videla sam kako te\u010de tok na\u0161eg zasedanja, ali ja sam vam zaista beskrajno zahvalna \u0161to znam i videla sam i prepoznala u vama apsolutnu spremnost i razumevanje da se ovaj problem re\u0161i. Ne samo sada, vi ste reagovali odmah i kada smo re\u0161avali problem baletskih umetnika i apsolutno pokazali veliko razumevanje kada je u pitanju kultura, Narodno pozori\u0161te u Beogradu. Tako\u0111e sam sre\u0107na \u0161to je na\u0161 predsednik u svom intervjuu pre mo\u017eda sedam dana na RTS najavio i pokazao spremnost i interesovanje da se \u0161to pre re\u0161i status slobodnih umetnika. To nije zahtev njihov. To je jedino pravedno, jedino mogu\u0107e i svesna sam da na bud\u017eet na\u0161e zemlje se vr\u0161i atak sa svih strana i ne znam, strepim iskreno kako \u0107e to na\u0161a zemlja izdr\u017eati i podneti. Toliko mnogo ima polja i segmenata koji zahtevaju pomo\u0107, ali ovo je jedino. I da nisam poslanik, ose\u0107ala bih se prozvanom. Uzgred, da ne do\u0111e do zabune, nisam slobodan umetnik, zaposlena sam u Narodnom pozori\u0161tu i mi smo svi, zarad javnosti dobili svoje plate. One nisu umanjene i ovo mi je prilika da tako\u0111e skrenem pa\u017enju na izuzetno zahvalnu poziciju koju imaju umetnici u na\u0161oj zemlji, za razliku od mnogih umetnika u drugim zemljama. Stalno sam u kontaktu sa kolegama u Italiji, pa i \u0160vedskoj, neko ju je pominjao. Samo mala digresija, to mi je i du\u017enost, mnogo ima \u0160ve\u0111ana koji ne dele mi\u0161ljenje i nisu sre\u0107ni odlukama koje je sprovela njihova Vlada, ali da to prepustimo njima. Prosto sam to iz kontakata za kolegama saznala. Dakle, da se vratim na umetnike, trebalo bi svi barem da razmisle, barem da razmisle da neki drugi sistemi i neke druge dr\u017eave kada su umetnici u pitanju ne prepoznaju i nemaju stalni radni odnos i da mnogi od njih koji se su nezadovoljni i neprekidno nezadovoljni i stalno tra\u017ee razlog da za svoj jed i nezadovoljstvo, neka samo promisle kako smo mi i u ovom stanju sad dobili plate koje nisu umanjene. Za razliku od slobodnih umetnika grad je reagovao veoma brzo i 309 umetnika po mojoj informaciji je, ve\u0107 je krenula isplata, ali ja vas molim predsednice samo da nam pojasnite javnosti i ostalima koji nisu dobili jo\u0161 ni\u0161ta, za razliku od frizera koji su ve\u0107 po\u010deli da rade, slobodni umetnici nemaju tu mogu\u0107nost. Ja vas samo molim da nam u dve re\u010denice predo\u010dite \u0161ta je ono \u0161to je plan za veliki broj na\u0161ih dragocenih slobodnih umetnika. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73903",
        "text": "Zahvaljujem, poslanice. Re\u010d ima Ana Brnabi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73904",
        "text": "Hvala vam. Hvala vam, po\u0161tovana Jadranka i hvala vam \u0161to razmi\u0161ljate o ovome i \u0161to se toliko borite za samostalne umetnike i za na\u0161u kulturu i umetnost uop\u0161te i \u0161to ste me presreli, kao \u0161to ka\u017eete, na hodniku, \u0161to smo o tome razgovarali. Dakle, zaista jo\u0161 jednom \u017eelim da ka\u017eem svima da ni u jednom trenutku nismo zaboravili na samostalne umetnike, samo su postojali odre\u0111eni privredni prioriteti i ono \u0161to je bilo nama te\u0161ko je, bilo te\u0161ko da izdvojimo poseban sektor ili segment privrede da na\u0111emo pravi na\u010din, a da to bude transparentno i svima isto da pomognemo. Dakle, ono \u0161to smo krenuli sa prvim talasom mera je bio talas mera zaista prema celokupnoj privredi, ali smo se samostalnim umetnicima zaista posebno bavili upravo zato da bi na\u0161li dobar na\u010din. Na kraju krajeva, kao \u0161to ste rekli, predsednik Vu\u010di\u0107 je tako\u0111e rekao da, niti smo zaboravili, niti \u0107emo zaboraviti, na\u0107i \u0107emo na\u010din da iza\u0111emo ljudima, da im damo podr\u0161ku, jer na kraju krajeva zaista mislim da \u0107emo se slo\u017eiti, da ne znam da je Srbija videla ranije Vladu koja se toliko bavila kulturom i toliko ulo\u017eila u kulturu i u kulturnu infrastrukturu i da smo jedna jedinstvena Vlada koja je \u010dak uzela kredit od jedne me\u0111unarodne finansijske institucije u ovom slu\u010daju CEB-a, Razvojne banke Saveta Evrope samo za investiranje u kulturnu infrastrukturu. E, sada odli\u010dna vest za vas i drago mi je da mogu danas to da ka\u017eem i za sve samostalne umetnike, ovo \u0161to je Grad Beograd uradio, svaka im \u010dast, nije to bilo za samostalne umetnike, to je ve\u0107 bilo za neke umetnike na ugovor, ali zavr\u0161ili smo taj posao, sutra na sednicu Vlade ide zaklju\u010dak, dakle, evo, preda mnom je zaklju\u010dak radi stvaranja pretpostavki za nesmetano obavljanje delatnosti samostalnih umetnika na lokalnom nivou, kao i radi podr\u0161ke ove delatnosti uslova pandemije Kovid-19, dodeljuje se bespovratna finansijska pomo\u0107 iz bud\u017eeta Republike Srbije u neto iznosu od 30.000 dinara mese\u010dno za period od tri meseca. Dakle, kao i svima ostalima u privredi, dakle, bespovratna pomo\u0107 30.000 dinara mese\u010dno, za tri meseca, iako je ovo sve trajalo dva meseca, dakle, za 30.000 mese\u010dno, tri meseca licima koji imaju status lica koji samostalno obavljaju umetni\u010dku ili drugu delatnost u oblasti kulture, utvr\u0111enog od strane reprezentativnog udru\u017eenja u kulturi u skladu sa Zakonom o kulturi. Ovo je, neki bi rekli tro\u0161ak, ja mislim investicija iz bud\u017eeta Republike Srbije u ukupnom iznosu od 211 miliona 770 hiljada dinara. Ova sredstva \u0107e se transferisati na ra\u010dune lokalnih samouprava koji \u0107e onda, imamo ta\u010dno nabrojane, sve lokalne samouprave u zaklju\u010dku sa ta\u010dnim iznosima po reprezentativnim udru\u017eenjima, odnosno samostalnim umetnicima i onda \u0107emo zajedno sa lokalnim samoupravama raditi da se to odmah dalje i isplati. Dodatno na to kao u okviru programa \u2013 Srbija stvara, \u0107emo imati i ve\u0107e pripremljen. Hteli smo samo prvo ovo da zavr\u0161imo, pa onda da imamo i jedan dodatni konkurs na koji \u0107e samostalni umetnici mo\u0107i da se jave. Tako da, podr\u017eavamo i na taj na\u010din, ali evo sutra ve\u0107 zavr\u0161avamo. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73905",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima Vesna Ivkovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73906",
        "text": "Po\u0161tovana predsedavaju\u0107a, po\u0161tovana predsednice Vlade, po\u0161tovane kolege narodni poslanici, po\u0161tovani gra\u0111ani Srbije, kao i \u010ditav svet zahva\u0107en opakim virusom Kovid-19, koji je potpuno izmenio lice na\u0161e planete. U ovoj svojevrsnoj humanitarnoj krizi globalnih razmera Srbija je pokazala da je stabilna i organizovana dr\u017eava koja brine o svojim gra\u0111anima i njihovim interesima, ali i da je spremna da pomogne drugima. Vlada Republike Srbije je pokazala visok stepen odgovornosti i mogu\u0107nost prilago\u0111avanja novonastalim okolnostima. Za razliku od mnogih mnogo razvijenih zemalja, Srbija je uspela da se izbori sa ovom opakom zarazom, o \u010dijem poreklu i o na\u010dinu le\u010denja se jo\u0161 uvek nedovoljno zna. Mere Vlade Republike Srbije i uvo\u0111enje vanrednog stanja su ve\u0107 dali rezultate, \u0161to pokazuje svakodnevno smanjenje broja obolelih i broja smrtnih ishoda. Sve mere donete su na predlog struke koja je bila u sastavu Kriznog \u0161taba, koja je sa Vladom \u010dinila dobar i kompletan tim. To potvr\u0111uju \u010dinjenice da smo upravo tim merama optimalno sa\u010duvali i zdravlje gra\u0111ana i na\u0161 zdravstveni sistem, koji je pokazao izuzetno fleksibilnost, odgovornost i posve\u0107enost. Kao lekar \u017eelim da se zahvalim svim svojim kolegama i ostalim zdravstvenim radnicima, ali i svom ostalom osoblju zaposlenom u zdravstvu, koji su nad \u010dove\u010danskim naporima uspeli da suzbiju ovu pandemiju. Zato ne smemo da zaboravimo ovaj dru\u0161tveni sektor kada sve ovo pro\u0111e. Treba ga ja\u010dati i podizati na vi\u0161i nivo i mnogo vi\u0161e ceniti ljude koji se brinu o na\u0161em zdravlju i gra\u0111anima vratiti poverenje u lekare i zdravstvo Srbije. Treba obezbediti i stimulativne uslove za zapo\u0161ljavanje mladih zdravstvenih radnika, lekara, medicinskih tehni\u010dara koji su i ovoga puta podneli ogroman teret. Zdravstveni sistem je na\u017ealost uru\u0161avan posle 2000. godine, ali je poslednjih godina oja\u010dao i istinski izdr\u017eao ovaj veliki zdravstveni izazov kakav svet ne pamti. Ovo samo potvr\u0111uje da je dr\u017eavno zdravstvo nastalo na tekovinama socijalizma u kome svaki gra\u0111anin ima pravo da se le\u010di, polo\u017eilo ispit zrelosti za razliku od mnogih ja\u010dih kapitalisti\u010dkih zdravstvenih sistema. Za takav sistem se upravo zala\u017ee i Socijalisti\u010dka partija Srbije kojoj pripadam. Ponosni smo na tu tekovinu koju danas niko ne mo\u017ee da osporava. Vlada je osmislila paket zdravstvenih i paket ekonomskih mera koje su sprovo\u0111enje za vreme vanrednog stanja. Najve\u0107i efekat svakako su dale mere izolacije i distance. Na\u0161i gra\u0111ani su ozbiljno shvatili \u010ditavu situaciju i te\u017einu mogu\u0107ih posledica po zdravlje stanovni\u0161tva. Posebnim i poja\u010danim merama bili su obuhva\u0107eni na\u0161i najstariji gra\u0111ani. Mere su bile te\u0161ke, ali neophodne radi za\u0161tite zdravlja i \u017eivota na\u0161ih gra\u0111ana. \u017delim posebno da istaknem da je Srbija od po\u010detka pojave pandemije brinula i o svojim gra\u0111anima koji su se zatekli u inostranstvu, odnosno \u0161irom sveta. Sve pohvale ;inistarstvu spoljnih poslova na \u010delu sa ministrom Ivicom Da\u010di\u0107em i Vladi Republike Srbije koja je humanitarnim letovima i drugim saobra\u0107ajnim koridorima organizovala povratak u Srbiju preko 15 hiljada na\u0161ih gra\u0111ana sa svih strana sveta. To nije bilo jednostavno, jer su mnogi aerodromi bili zatvoreni. Tako\u0111e, iz Srbije su posebnim letovima vra\u0107eni strani dr\u017eavljani u svoje mati\u010dne dr\u017eave, me\u0111u njima su bile i brojne diplomate posle \u010dega je usledila zahvalnost mnogih dr\u017eava i dr\u017eavnika na\u0161em ministru spoljnih poslova Ivicu Da\u010di\u0107u. Ose\u0107am potrebu da se u ime poslani\u010dke grupe SPS zahvalim svima koji su svakodnevno radili tokom vanrednog stanja. To su, pored zdravstvenih radnika, i policajci, vojnici, rudari, trgovci, apotekari, na\u0161i poljoprivrednici, voza\u010di i svi ostali koje mo\u017eda nisam pomenula, kako bi omogu\u0107ili normalan \u017eivot u ovakvim vanrednim uslovima. Ukidanje vanrednog stanja je rezultat stvorenih epidemiolo\u0161kih uslova za to. Time \u0161to ukidamo vanredno stanje ne zna\u010di da se ukidaju sve mere, ostaju na snazi mere socijalnog distanciranja, zbrana ve\u0107ih okupljanja i mere poja\u010dane higijene. Verujem da \u0107e sve ovo \u0161to nas je zadesilo uticati na sticanje navika da vi\u0161e brinemo o svom zdravlju, podi\u017eemo imunitet, brinemo i higijeni i \u010duvamo svoju planetu. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73907",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Vjerica Radeta. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73908",
        "text": "Gospodo narodni poslanici, danas kada raspravljamo i kada \u0107emo verovatno doneti odluku o ukidanju vanrednog stanja, moramo se podsetiti da smo propustom ve\u0107ine bili spre\u010deni da govorimo o uvo\u0111enju vanrednog stanja, zato \u0161to je to bila i ostala nadle\u017enost Narodne skup\u0161tine Republike Srbije. Neko je ovde jutros rekao da ste vi procenili da Skup\u0161tina ne mo\u017ee da se sastane i da zato nije Skup\u0161tina donela tu odluku. To \u0161to ste vi procenili je va\u0161a stvar, ali to \u0161to je neko od kolega poslanika to rekao samo pokazuje, zapravo, bahato pona\u0161anje vlasti, \u0161to nikako nije dobro. Da se vratimo malo na sam po\u010detak, samu pojavu, bar zvani\u010dnu, Koronavirusa u Srbiji. \u010cini se da je po\u010detak i kraj vanrednog stanja bacio ozbiljnu senku na izuzetan rad lekara, celog medicinskog i nemedicinskog osoblja kojima zaista treba svako ozbiljan u Srbiji da oda priznanje. Vi ste, gospo\u0111o Brnabi\u0107, rekli kako ste svi vi radili danono\u0107no. Ne ka\u017eem da nisu radili i neki \u010dlanovi Vlade i vi svakako, ali ostavite sada vas kada su u pitanju rezultati u borbi protiv COVID-a, ipak oni pripadaju isklju\u010divo struci. Svakako podr\u0161ka vlasti je bila potrebna i bez nje mnogo toga i sami lekari ka\u017eu ne bi mogli da urade, ali neka niko od nas ne stavlja sebe ispred njih u ovoj situaciji. Jednostavno, ne zaslu\u017euju oni to. Danas su se ovde \u010dula razli\u010dita mi\u0161ljenja i normalno je, u Narodnoj skup\u0161tini i treba da se \u010duju razli\u010dita mi\u0161ljenja, ali, zaista, ono \u0161to je rezultat borbe na\u0161ih lekara i kompletnog zdravstvenog sistema u Srbiji jeste \u010dinjenica da smo mi, mo\u017eda sad to u odnosu na 202 mrtvih ru\u017eno zvu\u010di re\u0107i - dobro pro\u0161li, jer ako je i jedan \u010dovek umro nismo dobro pro\u0161li, ali govorimo u okolnostima kakve su svuda u svetu i to je ne\u0161to \u0161to treba da se zaista javno i ka\u017ee. Nisu vam svi ministri, gospo\u0111o Brnabi\u0107, radili ni dovoljno, ni dobro. Zorana Mihajlovi\u0107 je \u010dak uspela u toku vanredne situacije, odnosno uspeo je jo\u0161 jedan njen, tre\u0107i po redu saradnik da se na\u0111e pred licem pravde zbog nekog kriminala, a ona se bavila nekim drugim poslovima. Da se jo\u0161 jedanput podsetimo kako je po\u010delo to sa Koronom u Srbiji. Se\u0107amo se svi one konferencije kada je dr Nestorovi\u0107 pri\u010dao da je Korona najsme\u0161niji virus, da je upu\u0107ivao \u017eene da uzmu valjda neki dinar od mu\u017eeva pa da idu u \u0161oping u Milano. Znate \u0161ta mi mislimo? Po\u0161to je on DOS-manlija i funkcioner jo\u0161 onog vremena, vrlo mogu\u0107e da je on to, zapravo, navukao Aleksandra Vu\u010di\u0107a, da je to namerno tako rekao da bi se Vu\u010di\u0107 na istoj toj konferenciji smejao i rekao da nam je za Korone, nama kao Srbima, dovoljno popiti dve rakijice. To je bilo jako lo\u0161e i jako ru\u017eno. Onda, tako\u0111e, ministar Zlatibor Lon\u010dar re\u010de, ka\u017ee \u2013 ako bude trebalo, mi smo spremni \u010dak da pravimo vakcinu. Evo, treba, pa neka uklju\u010di tu ringlu, jer tako je zvu\u010dalo \u2013 samo da uklju\u010di ringlu i sad \u0107e vakcina. Kada je u pitanju kraj, naravno, bi\u0107e vremena malo da ka\u017eem i ne\u0161to \u0161to je u me\u0111uvremenu bilo, kada je u pitanju kraj ovog vanrednog stanja, tako\u0111e ste vi iz vlasti pokazali veliku neozbiljnost i nekako, ponavljam, bacili senku na ono \u0161to je bilo dobro u ovom periodu kada smo se svi zajedno na \u010delu sa na\u0161im medicinskim osobljem borili protiv Korone. Bili smo svi, bar kad govorim o nama iz SRS, bili smo svi disciplinovani, po\u0161tovali ono \u0161to je struka nalagala. Nismo nikada \u010duli, nemate vi obi\u010daj da pohvalite nekoga iz ozbiljne opozicije kakva je SRS. Mi smo u\u010destvovali u kampanji \u201eOstani kod ku\u0107e\u201c, pa. kad mora\u0161 da iza\u0111e\u0161 onda \u201eKupuj doma\u0107e\u201c. Malo smo bili u prilici da se pojavljujemo u medijima, ali na\u0161 predsednik je nekoliko puta bio, svaki put se javljao video-mre\u017eom, nije mu palo na pamet da ide u studiju zato \u0161to je bio u grupi koja nije imala pravo da izlazi. Dakle, sve u interesu naroda i sve smo to radili da bismo mi kao narodni poslanici pokazali dobar primer gra\u0111anima Srbije. To nam je, izme\u0107u ostalog, uloga, pogotovo u ovakvom stanju u kakvom smo bili u ovom periodu i jo\u0161 uvek smo, znatno bla\u017ee, ali jo\u0161 uvek smo. Onda se desilo to, svi su ovde govorili o tom aplauzu koji smo u osam sati svako ve\u010de upu\u0107ivali lekarima. Onda je vrlo brzo neko na Tviteru pozvao da se lupa u \u0161erpe protiv re\u017eima Aleksandra Vu\u010di\u0107a i po\u010delo je to onako blago lupanje, mo\u017eda vam je lupalo u Srbiji stotinak \u0161erpi, ali su se onda, naravno, tome pridru\u017eili i neki drugi ljudi koji mo\u017eda nisu ni za one koji su organizovali lupanje u \u0161erpe, mo\u017eda nisu ni za vas, ni za nas, mo\u017eda ne\u0107e iza\u0107i na izbore, mo\u017eda su prosto nezadovoljni. \u010cinjenica je da ima puno razloga da ljudi u Srbiji budu nezadovoljni. Onda ste vi iz vlasti, mi mislimo, napravili veliku gre\u0161ku kada ste se tim \u0161erpama suprotstavili bakljama. Za\u0161to to nije dobro? Da su to normalne okolnosti, oni neka lupaju u \u0161erpe, vi \u0161etajte sa bakljama, ali i jedno i drugo je na izvestan na\u010din kr\u0161ilo mere koje smo imali od stru\u010dnog kriznog \u0161taba. Zato to nije bilo dobro. Onda smo ovde bili u prilici da vidimo, ne samo ovde, nego i u medijima, pa ovde na konferencijama, patetika, licemerje. Nemojte to. Nemojte da kvarite ono \u0161to je bila na\u0161a zajedni\u010dka borba, svih \u010dasnih gra\u0111ana Srbije je bila ta borba u kojoj smo svako na svoj na\u010din u\u010destvovali u ovom prethodnom periodu. \u0160ta ste vi dozvolili? Najpre, samo da ka\u017eem za te baklje. Danas je ovde neko od poslanika iz vlasti rekao \u2013 da, mi smo onda iza\u0161li sa bakljama da mi njima poka\u017eemo, a pre dva dana je Aleksandar Vu\u010di\u0107 rekao da naprednjaci nemaju ba\u0161 ni\u0161ta sa bakljama. Morate malo ponekad da se konsultujete, nije ba\u0161 zgodno ovako da narod slu\u0161a. Ali, dobro, to je tako\u0111e va\u0161a stvar. Ali, \u0161ta ste drugo dozvolili \u0161to nije dobro? Mi smo ovde imali, be\u0161e to onaj dan kad je zasedala Skup\u0161tina ovde, grupu hoh\u0161taplera, huligana, neki imaju i poslani\u010dke legitimacije, koji su sedeli ispred Narodne skup\u0161tine, ne\u0161to kao nekad Toma Nikoli\u0107 na stiropolu, pa su oni tu pokazivali da su oni sila, da njima niko ni\u0161ta ne mo\u017ee, pa oni mogu u vreme policijskog \u010dasa, odnosno zabrane izlaska na ulicu, oni su se tu \u0161vr\u0107kali, stajali. Onda se kao slu\u010dajno pojavila grupa penzionera koji su sa zastavama i svi \u017eive 600 metara u krugu Skup\u0161tine iza\u0161li da \u0161etaju. Nije mogu\u0107e i nemojte praviti budale od naroda. Dakle, mi verujemo da su penzioneri patriote i da bi oni rado na svakom mestu pro\u0161etali i mahali zastavom, ali da su se posle mesec i po dana izlaska iz ku\u0107e setili da ponesu zastavu, da ma\u0161u i da ba\u0161 pro\u0111u ispred Skup\u0161tine i da ba\u0161 ka\u017eu Bo\u0161ku, \u0110ilasu i ostalima da su oni protiv njih itd, nije to ni\u0161ta spontano i zato to nije dobro i zato to nije lepo, pre svega. Ovde je gospodin Da\u010di\u0107 danas pomenuo da smo mi i\u0161li, odnosno da ste vi kao vlast i\u0161li po na\u0161e ljude u inostranstvo, naravno, bilo je u pitanju 400.000 na\u0161ih gra\u0111ana. Najpre niste hteli da \u010dujete za njih, pa ste se onda opet smilovali, pa ste oti\u0161li po njih i dobro je \u0161to jeste i bila je obaveza da odete. Sada je veliki problem. Ti ljudi su oti\u0161li iz Srbije svojevremeno zato \u0161to ovde nisu mogli da se zaposle. Sada nemojte da nam ma\u017eete o\u010di nekim procentima, nego i tih 400.000 ljudi su sada na spisku nezaposlenih, pa mora\u0107ete da se pobrinete da se i za njih, nadamo se, na\u0111e posao. Ali, \u0161ta mi je bilo interesantno. Ka\u017ee gospodin Da\u010di\u0107 \u2013 mi nismo napla\u0107ivali to na\u0161im ljudima, a EU jeste. \u0160ta je to EU, gde su oni vra\u0107ali ljude? Na Mars. Evropske unije nema. Pokazali su upravo na ovom slu\u010daju. \u010cim se pojavila korona, prvo \u0161to su uradili, zatvorili su granice, kojih ina\u010de, vi nam tvrdite, nema. Molim vas samo da mi odgovorite na jedno pitanje. Od toga zavisi da li \u0107emo glasati za ovaj Zakon o va\u017eenju uredbi. Vi ste predvideli 15 uredbi koje \u0107e va\u017eiti do dono\u0161enja odgovaraju\u0107ih zakona. Bili ste u obavezi, a mo\u017eda mo\u017eete i sada da nam ka\u017eete, koji je rok u kome \u0107ete Narodnoj skup\u0161tini predlo\u017eiti ove zakone? Da li je to nikada ili nekada? Da li znate kada \u0107e to biti, jer od toga zavisi da li \u0107emo glasati za ovaj zakon? Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73909",
        "text": "Hvala, gospo\u0111o Radeta. Re\u010d ima narodni poslanik Ivana Nikoli\u0107. Izvolite. Izvinjavam se, javila se predsednica Vlade Ana Brnabi\u0107. Izvinite, gospo\u0111o Nikoli\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73910",
        "text": "Pre svega, \u017eelim i vama da se zahvalim zato \u0161to, u pravu ste, zaista, u tom smislu ste uvek pozivali na po\u0161tovanje svih mera, na jednu disciplinu, samodisciplinu i sve ono \u0161to je, na kraju krajeva, dovelo i do ovog rezultata, a to je da smo, \u010dini mi se, u najkra\u0107em mogu\u0107em roku blizu toga da proglasimo pobedu nad ovom epidemijom i, na kraju krajeva, da predlo\u017eimo ukidanje vanrednog stanja i neko postepeno relaksiranje mera koje najavljujemo i na pres konferencijama i putem sredstava javnog informisanja. Nastavi\u0107emo tako u zavisnosti od dalje epidemiolo\u0161ke situacije u Republici Srbiji. \u0160to se mnogih drugih stvari ti\u010de, ne sla\u017eem se i volela bih da probam da dam neka obja\u0161njenja. Vi ka\u017eete da smo pokazali jedno bahato pona\u0161anje vlasti zato \u0161to nije sazvana sednica Narodne skup\u0161tine kada se progla\u0161avalo ili kada se odlu\u010divalo o progla\u0161enju vanrednog stanja. Mislim upravo suprotno. Mislim da bi bahato bilo od nas da smo tada tra\u017eili da se saziva Narodna skup\u0161tina, iako smo znali da je virus jak, da epidemija raste, da se \u0161iri virus svaki dan i da su brojevi svakim danom sve ve\u0107i. Danas \u010ditam i slu\u0161am razne predstavnike opozicije koji ka\u017eu \u2013 besmisleno je da danas tra\u017eite ukidanje vanrednog stanja kada su brojevi ve\u0107i nego \u0161to su bili kada se uvodilo vanredno stanje. Ne mogu da shvatim kako ti ljudi ne razumeju da postoji jo\u0161 jedan izuzetno va\u017ean faktor u tome, a to je dnevni broj aktivnih slu\u010dajeva. Tada je broj dnevni broj aktivnih slu\u010dajeva svaki dan rastao, danas svaki dan opada, i danas je ponovo opao u odnosu na ju\u010de. Danas mi imamo procentualno zara\u017eeno u odnosu na testirane svaki dan, prakti\u010dno, sve manje, ali jasan silazni trend, tako da je situacija dijametralno suprotna. Ne bi mogla da bude druga\u010dija od onda kada smo mi tra\u017eili da se proglasi vanredno stanje i danas kada tra\u017eimo da se ukine vanredno stanje. E sada, za\u0161to ja mislim da bi mi bili bahati i bezobzirni da smo tada tra\u017eili i molili Skup\u0161tinu za zasedanje? Pa zato \u0161to mislim da je neumitno da mi imamo jasnu ve\u0107inu u ovom sazivu. Dakle, mi bi svesno ugrozili \u017eivote 600, 700 ili 800 ljudi koji u\u010destvuju u jednoj sednici, dakle, ne samo narodni poslanici, nego cela ostala administracija i svi ostali ljudi koji rade svakodnevno da bi mi imali ovakvu jednu sednicu. Mi bi ih svesno ugrozili, znaju\u0107i da \u0107e rezultat nakon toga biti progla\u0161enje vanrednog stanja. Mislim da bi to bilo bahato i bezobzirno, zato \u0161to znam da bi ugrozili \u017eivote. Virus je u tom trenutku bio izuzetno jak, brzo se \u0161irio, imali smo ozbiljnu opasnost, tada smo imali i najve\u0107i broj ozbiljnih slu\u010dajeva, \u0161to danas nije slu\u010daj. Dakle, zaista bi svesno pozvali narodne poslanike i sve one koji rade na jednom sazivu Skup\u0161tine i doveli njihove \u017eivote i njihovo zdravlje u opasnost. Dakle, mislim da se nismo pona\u0161ali bahato. Mislim da smo se pona\u0161ali odgovorno i sa puno obzira i prema vama narodnim poslanicima i prema svima ostalima koji rade u Narodnoj skup\u0161tini ili Ministarstvu unutra\u0161njih poslova koji obezbe\u0111uju itd. Verujem da se oko toga ne\u0107emo slo\u017eiti, ali \u017eelela sam jo\u0161 jednom da obrazlo\u017eim i gra\u0111anima Republike Srbije za\u0161to mislim da je na\u0161e pona\u0161anje bilo odgovorno. Za sve ostalo ja kao predsednica Vlade mogu da pri\u010dam u ime Vlade Republike Srbije. Dakle, Vlada Republike Srbije se jednako pona\u0161a i odnosi prema svim gra\u0111anima. Ja sam, naravno, protiv svakog kr\u0161enja zabrane kretanja i jednako \u0107e ti ljudi biti sankcionisani. Sve ostalo radi\u0107e nadle\u017eni organi, ali stav prema svim gra\u0111anima Republike Srbije jeste i mora biti isti i tako se Vlada Republike Srbije i pona\u0161a. Sada, jeste dodatna specifi\u010dnost \u0161to vi imate, kao \u0161to ste i sami prepoznali, jedan deo politi\u010dke opozicije uglavnom grupisan oko Saveza za Srbiju i neke sa strane, ja ne mogu zaista dnevno da ispratim ko je sada u tom savezu, ko nije u tom savezu, ko za koga radi, ko koga pla\u0107a itd, ali je to ta grupacija koja se okupljala na stepeni\u0161tu Skup\u0161tine kada je, na kraju krajeva, i biv\u0161i predsednik Boris Tadi\u0107 rekao: \u201eKo se setio ovako glupe ideje\u201c, pa sad dalje, svi su videli. Dakle, priznao je i sam da je izuzetno glupa i nepromi\u0161ljena ideja, ali to su njihove me\u0111usobne rasprave i \u010darke. Isto tako i na skupu podr\u0161ke \u0110ilasu i \u0110ilasovoj porodici jedna situacija koja je inicirana doga\u0111ajem koji se nije desio, dakle, klasi\u010dan politi\u010dki spin, i sada su oni prekr\u0161ili zabranu kretanja. Ljudi koji nisu imali dozvolu za kretanje su ka\u017enjeni ili \u0107e biti ka\u017enjeni nov\u010dano, opet, to nije do mene. Ali, i vi i gra\u0111ani Republike Srbije morate biti svesni, to je ono o \u010demu su neki narodni poslanici danas pri\u010dali, jedino \u0161to oni \u017eele, kao \u0161to smo videli danas na po\u010detku ove sednice, su incidenti. Incidenti, fizi\u010dke provokacije i fizi\u010dki obra\u010dun, to je njihova jedina politika i to je vi\u0161e nego jasno. Zbog budu\u0107nosti Srbije, zbog sada\u0161njosti Srbije, zbog stabilnosti u Srbiji izuzetno je va\u017eno da Vlada Republike Srbije, da SNS budu i ekstra tolerantna da se ti incidenti ne bi izazivali, \u0161to ne zna\u010di da se zakon ne\u0107e primenjivati. Zakon \u0107e se primenjivati, ali mi \u0107emo se truditi u svakoj situaciji da izbegnemo incident, skoro po svaku cenu. Kao \u0161to smo videli svih ovih dana u bliskoj pro\u0161losti, poslednjih sedam dana, recimo, na kraju krajeva jutros u ovom Domu. Tako da, to je moj odgovor za vas. Apsolutno osu\u0111ujem svako kr\u0161enje zabrane kretanja i mislim da je to izuzetno va\u017eno i da \u0107e Vlada Republike Srbije oko toga biti striktna. Sve ostalo \u0161to smo najavili zavr\u0161i\u0107emo prema Narodnoj skup\u0161tini, kao \u0161to smo i do sada zavr\u0161avali. Dakle, Vlada Republike Srbije je tu, nigde ne ide, nigde ne be\u017ei. Tu smo da odgovorimo na sve zadatke koji su stavljeni pred nas, a i svakako da Narodnoj skup\u0161tini i vama narodnim poslanicima uka\u017eemo svo du\u017eno po\u0161tovanje i da vam prosledimo sve zakona na koje se \u010deka. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73911",
        "text": "Hvala, gospo\u0111o Brnabi\u0107. Pravo na repliku ima Vjerica Radeta. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73912",
        "text": "Odgovor na glavno pitanje, gospo\u0111o Brnabi\u0107, niste dali. U kom roku planirate da stavite predloge zakona da bi se ove uredbe pretvorile u zakon? To je bilo glavno i su\u0161tinsko pitanje. Ovo \u0161to ste vi sad malo ra\u0161irili pri\u010du, sve je u redu, naravno, ali ja mislim da se, pretpostavljam, da ste se \u0161alili kada ste rekli da niste sazivali Narodnu skup\u0161tinu zato \u0161to vi imate ve\u0107inu. To je stra\u0161no \u010duti, verujte. Stra\u0161no. \u0160ta to zna\u010di? Vi imate ve\u0107inu i ne moramo uop\u0161te da se sastajemo? Bilo je mesta da se Narodna skup\u0161tina sastane, ko je bio taj ko je presekao tog dana i kao no\u017eem odsekao \u2013 evo, od danas ne mo\u017ee. To nam nikada niko nije objasnio. Osim toga, \u010dlanovi Vlade, Krizni \u0161tab, bilo vas je svaki dan bar stotinu bez rukavica, bez maski, znamo \u0161ta smo sve gledali, pratili smo to, naravno, u medijima. Jo\u0161 ne\u0161to, ne sti\u017ee uvek sve da se ka\u017ee i mnogo toga ne sti\u017ee da se ka\u017ee, vi ste na prvih petnaestak do dvadeset dana slu\u0111ivali narod, zato \u0161to su svi \u010dlanovi Kriznog \u0161taba, i oni su, sigurna sam, u pravu, govorili \u2013 ne izlazite bez maski, ne izlazite bez rukavica. Maski i rukavica 15 do 20 dana ni zlatom da se pla\u0107alo u Srbiji nije bilo, a vi ka\u017eete \u2013 bilo je, mo\u017eda, dva, tri dana bez toga. To jednostavno nije ta\u010dno i to treba da se zna, kao \u0161to nije ta\u010dno da su bile ba\u0161 pune i prodavnice. Istina je da su ljudi kupovali, verovatno, i ono \u0161to im ne treba, bar ne u dogledno vreme. Ne znam kakav se to strah pojavio, pa su se kupovale ve\u0107e koli\u010dine bra\u0161na, ulja i \u0161e\u0107era, ali nekoliko dana ako ste hteli da kupite jedan litar ulja ili jedan kilogram \u0161e\u0107era niste mogli, zato \u0161to nekoliko dana toga nije bilo. Ne mislimo mi da je to ni tragedija, ni da je to ne znam koliko stra\u0161no, brzo je re\u0161eno, ali samo vas molimo, nemojte da ka\u017eete \u2013 mi ni jednog sekunda nismo bili, za razliku od svih drugih. Nismo mi ba\u0161 tako najbolji, kamo sre\u0107e da jesmo. Mi bismo voleli. Gospo\u0111o Brnabi\u0107, mi razumemo, evo, zavr\u0161avam kolega, mi razumemo da vi niste mogli sve ove uredbe kao predloge zakona doneti u ovako kratkom roku. Razumemo da to ne mo\u017eete ni u roku od pet dana, ali samo vas molimo, recite nam, da bismo, mi \u0107emo glasati za odluku o ukidanju vanrednog stanja, zato \u0161to smo mi predlagali da se to desi jo\u0161 3. maja u pono\u0107 ali da bismo znali kako \u0107emo se odnositi prema ovom predlogu, da to uradimo ozbiljno i onako kako mi mislimo, samo nam recite \u2013 da li imate predstavu kada \u0107emo imati ove uredbe u predlozima zakona? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73913",
        "text": "Hvala, gospo\u0111o Radeta. Re\u010d ima predsednica Vlade. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73914",
        "text": "Hvala vama na tome \u0161to \u0107ete glasati, mislim da je to zaista dobra vest za sve gra\u0111ane Republike Srbije i da se svi gra\u0111ani Republike Srbije raduju ukidanju vanrednog stanja. Hvala vama i na va\u0161oj principijelnosti. Govorili ste da treba ukinuti vanredno stanje, glasa\u0107ete za ukidanje vanrednog stanja. Na\u017ealost, na politi\u010dkoj sceni Srbije imamo mnoge koji govore da nije ni trebalo ukidati, a onda \u0107e glasati protiv ukidanja. Tako da, mislim da je principijelnost zaista izuzetno va\u017ena u svakom normalno dru\u0161tvu i hvala vama na tome. E sada, vi ste iskusna politi\u010darka i razumem da vi mene, kao mnogo, mnogo neiskusniju mo\u017eete da okrenete, \u0161to bi se reklo, kolokvijalno, nekoliko krugova, ali nisam ja rekla da nismo sazvali Skup\u0161tinu zato \u0161to imamo ve\u0107inu. Upravo suprotno. Rekla sam da nismo sazvali Skup\u0161tinu zato \u0161to bi sazivanje Skup\u0161tine u toj situaciji bilo bahato, bilo bezobzirno, zato \u0161to bi direktno ugrozili ljudske \u017eivote, i ne 250 poslanika, ve\u0107 600, 700 ili 800 ljudi koji treba da se sakupe na jednom mestu da bi se odr\u017eala jedna sednica Skup\u0161tine. Dakle, rekla sam da nije bilo bezbedno i da ne bi bilo odgovorno da smo mi sazvali, pri tom sa ja onda dodala da svakako da je sazvana Skup\u0161tina, da bi to bila odluka. Ali, nije to bio motiv da li mi sazivamo ili ne. Kao \u0161to ste i sami rekli, da je to motiv ne bi sazivali, valjda, ni jednu. Ne, bilo bi bahato da smo sazvali tada sednicu Skup\u0161tine. Ja sam verujte mi, sto posto sigurna da bi mi imali ozbiljne probleme zdravstvene nakon toga, u toj grupi ljudi, u toj grupi od 700, 800 ljudi koji bi se nalazili u tom trenutku na jednom mestu. Dakle, mislim da je to bila prava i poruka za gra\u0111ane Republike Srbije da je zaista ozbiljna pretnja. Tako da mislim da smo bili vi\u0161e nego jasni. \u0160to se ti\u010de nesta\u0161ica, zaista nesta\u0161ica nikada nije bilo, ni nesta\u0161ice bra\u0161na, ni ulja. Ukoliko u jednom trenutku ne\u0161to nije bilo na rafovima, nije bilo samo zato \u0161to se pokupovalo do trenutka kada je neko stavio dodatne koli\u010dine na rafove. Ali, da ne\u010dega nije bilo dva ili tri dana, to se u Srbiji nije desilo. Mislim da mi svi skupa treba da budemo ponosni na to. \u0160to se zakona ti\u010de, nastavljamo sa radom u najkra\u0107em mogu\u0107em roku, a mi smo ve\u0107 danas tokom dana kao Vlada uputili jo\u0161 neke zakone Narodnoj skup\u0161tini i ja verujem da \u0107ete ve\u0107 od petka imati sednicu da razgovarate o tim zakonima. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73915",
        "text": "Hvala predsednice Vlade. Pravo na repliku, Vjerica Radeta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73916",
        "text": "Evo, kratko samo. Rekli ste gospo\u0111o Brnabi\u0107 da ste imali isti odnos prema svim gra\u0111anima, ali da vi ne \u017eelite sukobe. Naravno, niko normalan ne \u017eeli sukobe, ali vi kao Vlada, kao vlast nemate pravo da nastupate, postupate linijom manjeg otpora. Za\u0161to su svi gra\u0111ani Republike Srbije koji su uhva\u0107eni na ulici, na putu, na bilo kom javnom mestu u vreme kada je bila zabrana kretanja vo\u0111eni kod de\u017eurnog sudije za prekr\u0161aje i de\u017eurni sudija za prekr\u0161aje im izricao odmah kaznu. Pitam za\u0161to su, ne zato \u0161to nije trebalo, a trebalo je, jer je to moralo da se po\u0161tuje, ali pitamo za\u0161to su, zato \u0161to ovi ispred Skup\u0161tine Bo\u0161ko Obradovi\u0107, \u0110ilas, Jeremi\u0107, kako se zove ovaj iz DS i tako dalje, ta bolumenta, za\u0161to oni nisu? \u010cega se vi to pla\u0161ite? Kakav bi to sukob izazvalo? Zar oni nisu kao i svi ostali gra\u0111ani, zar nije trebalo da lepo do\u0111e sudija za prekr\u0161aje, de\u017eurni, kao \u0161to to je, ponavljam, je radio u nekoliko hiljadu slu\u010dajeva koliko je bilo takvih u Srbiji i za\u0161to nije postupio sa njima na isti na\u010din? Da li su oni svete krave? \u0160ta vi se pla\u0161ite sukoba sa nekim ko je neka tamo, ne znam ni ja, kakva opozicija. Opozicija, pa opozicija. Opozicija prava je ono \u0161to sedi ovde, \u0161to raspravlja sa vama, \u0161to vam iznosi argumente i kontraargumente. Naravno, nemamo mi ni\u0161ta protiv njihovog na\u010din borbe, to je njihova stvar, ali nije se smelo dozvoliti da oni budu privilegovani toliko da njih pedeset mo\u017ee stajati u vreme tzv. policijskog \u010dasa. Gde? Ispred Skup\u0161tine. Nije se smelo desiti i to bez posledica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73917",
        "text": "Hvala vam. Re\u010d ima, Ivana Nikoli\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73918",
        "text": "Hvala, predsedavaju\u0107i. Uva\u017eena predsednice Vlade, dame i gospodo narodni poslanici, na po\u010detku \u017eelim odmah da ka\u017eem da sam jako ponosna na svoju zemlju, na to kako smo se borili sa pandemijom, na sve mere koje smo sprovodili, da su one dale rezultate i na sve ono \u0161to je planirano da se radi u narednom periodu, nakon ukidanja vanrednog stanja. Ponosna sam na sve na\u0161e gra\u0111ane koji su po\u0161tovali mere, na rad Vlade Republike Srbije, na predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a, na ceo zdravstveni sistem, na policiju, na vojsku, na na\u0161e volontere. Od kraja februara, kako je direktor Svetske zdravstvene organizacije posetio Srbiju, kada je tema sastanka bila Kovid - 19, od tog dana do dana dana\u0161njeg dr\u017eava Srbija odgovorno, organizovano, planski, timski, donosi mere, sprovodi planove, stavljaju\u0107i na prvo mesto ljudski \u017eivot. Dakle, pod broj jedan - spasavanje ljudskih \u017eivota u Srbiji, uz apsolutno uva\u017eavanje mi\u0161ljenja struke. To je ono \u0161to je dalo rezultate. Vlada je potpuno uva\u017eavala struku. Na\u0161i najbolji lekari su u kriznom \u0161tabu. Donete su mere kakve su donete. Mo\u017eda neko nije bio saglasan sa tim. Mo\u017eda se nekome dopalo, mo\u017eda je neko lak\u0161e prihvatio, neko nije. Ali, to sad nije ni va\u017eno. Va\u017eno je da danas ljudi u Srbiji shvataju da su mere bile pravovremene, da su bile pametne i najva\u017enije - da su one dale rezultate. Pokazali smo odgovornu dr\u017eavotvornu politiku i u skladu sa preporukama struke, Srbija danas u ovom delu Evrope ima najmanju stopu smrtnosti. Zbog takvih pokazatelja, a i onih o kojima ste govorili na po\u010detku ove sednice, mi danas mo\u017eemo da govorimo o ukidanju vanrednog stanja. Posao dr\u017eave je bio da obezbedi sve neophodne resurse, za\u0161titnu opremu, lekove, respiratore, da obezbedi da ima dovoljno svega i u prodavnicama, apotekama, da dovozi svoje gra\u0111ane iz celoga sveta, da sve ustanove funkcioni\u0161u. Dok je to radio predsednik Aleksandar Vu\u010di\u0107, dok je zemlja bila ugro\u017eena, dok su bili ugro\u017eeni \u017eivoti ljudi, umesto da daju svoj doprinos, imali smo situaciju da su drugi napadali i rad Vlade i predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a, kao i na\u0161e lekare. Na taj na\u010din oni su nanosili najve\u0107e zlo ovoj dr\u017eavi. Pored borbe koja je vo\u0111ena za o\u010duvanje \u017eivota na\u0161ih gra\u0111ana, Srbija je istovremeno vodila i borbu, odnosno, donosila je mere, pravila planove za ekonomski oporavak na\u0161e zemlje. Neke mere su ve\u0107 sprovedene, a neke \u0107e se sprovoditi u narednom periodu. Jako je va\u017eno da se istakne da je Srbija imala dobru polaznu ta\u010dku \u0161to se ti\u010de ekonomije. Zbog svih mera i rezultata koji su doneti od 2014. godine, na\u0161e finansije su stabilne i mi \u0107emo zasigurno, ne ka\u017eem da \u0107emo lako otkloniti posledice, ali \u0107emo lak\u0161e u odnosu na neke druge zemlje i Srbija \u0107e biti broj jedan po pitanju rasta u Evropi. O tome govore i ekonomski stru\u010dnjaci, o tome govori i Ministarstvo finansija, o tome govore i relevantne svetske institucije. Imamo pandemiju, imamo, na\u017ealost, odre\u0111eni broj smrtnih slu\u010dajeva, ali, imamo i zna\u010dajan broj izle\u010denih. Va\u017eno je da nam nije stao zdravstveni sistem, nije se dogodio kolaps u zdravstvenom sistemu. Imali smo dosta pomo\u0107i iz Kine, iz Rusije, na\u0161ih partnera iz Evrope, iz SAD, a sve to zahvaljuju\u0107i dobroj i odgovornoj politici koju vodi predsednik Aleksandar Vu\u010di\u0107. Sada kada se bli\u017ei kraj vanrednom stanju, kada imamo sve ovo sa jedne strane, sa druge strane imamo, mogu blago da ka\u017eem, jedno ludilo na politi\u010dkoj sceni. Videli ste jutros ovde na po\u010detku sednice i performans Bo\u0161ka Obradovi\u0107a. On je sam sebe ismejao svojom ta\u010dkom ovde koju je izvodio jutros. Poku\u0161ao je da skrnavi dr\u017eavne simbole, da o\u0161teti zastavu Republike Srbije. To nije prvi put da on izra\u017eava ne\u0161to protiv zastave Republike Srbije. Nedavno je koristio zastavu da bi otvarao vrata u Domu Narodne skup\u0161tine, a mogao je slobodno da u\u0111e kao narodni poslanik. O\u010digledno da on, ili neko \u010dije mere odnosno zadatke on sprovodi, ima ne\u0161to protiv srpske zastave. Najstra\u0161nije i najmonstruoznije stvari se iznose i kroz napade na predsednika Vu\u010di\u0107a, direktno napadi na njegovu decu prethodnih dana, na Danila, Milicu i na Vukana, a naro\u010dito poslednjih nekoliko dana. U apsolutnom nedostatku politi\u010dkih argumenata i u izra\u017eavanju najve\u0107eg stepena mr\u017enje, u napadima panike jer se bli\u017ee izbori, imamo kukavi\u010dke napade i na sina, Danila Vu\u010di\u0107a. To je jezivo. Deca Aleksandra Vu\u010di\u0107a su svakodnevno izlo\u017eena napadima, pretnjama, uvredama, i to po direktnom nalogu Dragana \u0110ilasa. Njegovu decu nikada niko nije pominjao, niti ih je napadao, a on je izvodio i predstavu pre neko ve\u010de, glumatao i folirao se da pla\u010de i odmah naredni dan zadao zadatak - napad na sina predsednika Republike. Niko od pripadnika tog njihovog saveza, saveza za propast Srbije, nije osudio ovakav napad. Na ovakav na\u010din oni poku\u0161avaju da skupe jeftine politi\u010dke poene. Ali, narod u Srbiji to vidi. Narod u Srbiji sve zna. Narod u Srbiji \u017eeli pristojnu i modernu Srbiju. Narod u Srbiji zna, i u prethodnom periodu, a uvideli su i sada, kroz ovu situaciju sa kojom smo se suo\u010davali, ko vodi odgovornu i dr\u017eavotvornu politiku, da to vodi apsolutno predsednik Aleksandar Vu\u010di\u0107 i rukovodstvo koje sprovodi program SNS. Narod zna da je dr\u017eava dala svoj maksimum u borbi protiv Koronavirusa i zato mi danas mo\u017eemo da ka\u017eemo da se jedna mala Srbija izborila sa ovom pandemijom, da imamo najmanju stopu smrtnosti u ovom delu Evrope i zbog svih onih parametara o kojima ste jutros govorili, predsednice Vlade, koji propisuju Svetska zdravstvena organizacija, mi mo\u017eemo da ukinemo vanredno stanje i da polako \u017eivot vra\u0107amo u normalu. Oni koji su promoteri svega najgoreg u Srbiji i mrzitelji Srbije, oni su u panici jer se izbori bli\u017ee, 21. jun \u0107e ubrzo do\u0107i, ali tog dana \u0107e pristojan narod u Srbiji definitivno re\u0107i koga nedvosmisleno podr\u017eava. Jo\u0161 jednom ponavljam, sve pohvale za rad Vlade Republike Srbije, za medicinske radnike, Vojsku, policiju, volontere i sve na\u0161e gra\u0111ane. Mi iz SNS \u0107emo dati apsolutnu podr\u0161ku predlozima na dnevnom redu. Uskoro \u0107emo i glasati i ukinu\u0107emo vanredno stanje. I gra\u0111ani Srbije su spremni da zajedno, uz po\u0161tovanje mera, svih preventivnih mera koje su neophodne dok se ne prona\u0111e vakcina, da se borimo protiv ovog virusa i da zajedno idemo u privredni rast i bolju budu\u0107nost. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73919",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Miljan Damjanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73920",
        "text": "Pro\u0161le nedelje smo od predsednika Vlade \u010duli da nije na nama da se me\u0161amo u delatnost Ustavnog suda i da \u0107e Ustavni sud doneti po prioritetu odluku po na\u0161em pitanju da li je Ustav prekr\u0161en pri uvo\u0111enju vanredne situacije. Evo, ja vas danas pitam, s obzirom da je na dnevnom redu ukidanje vanredne situacije, da li je Ustavni sud zasedao, da li je doneo neku odluku ili se mo\u017eda \u010dekaju neka bolja vremena, kao \u0161to su i za druge stvari odlu\u010divali godinama kasnije? S druge strane, interesuje me da li se ukidanje vanrednog stanja odnosi i na sever Kosova i Metohije, po\u0161to su na tom delu teritorije Srbije va\u017eile mere zabrane kretanja i to je vi\u0161e puta s ponosom isticano, \u0161to je dobro za sve gra\u0111ane Srbije da znaju, ali isto tako vas pitam da li za vas iz Vlade Republike Srbije postoje Srbi ju\u017eno od Ibra? Evo, proverite informaciju, ja vam danas garantujem da npr. u srpskoj enklavi u op\u0161tini \u0160trpce za svo ovo vreme ni jedna jedina maska nije stigla, a kamoli ne\u0161to drugo. S druge strane, kada ste govorili o ekonomskim merama, davanje minimalca za period od tri meseca i to samo za one koji su otpustili manje od 10% radnika, zaposlenih, je zaista s jedne strane diskrimini\u0161u\u0107e, jer ste morali da kada ste donosili ekonomske mere, da ka\u017eete i da donesete mere koje bi se donosile od privrednog subjekta do privrednog subjekta u zavisnosti \u010dime se bave i kako su bili pogo\u0111eni. I s druge strane, trebalo je razmi\u0161ljati, kada je re\u010deno da mogu dobiti pomo\u0107 samo oni koji su otpustili manje od 10% zaposlenih, da se automatski izbacuje iz sistema mno\u0161tvo privrednih subjekata, pogotovo onih koji su bili zaista ugro\u017eeni i iz tih razloga su mo\u017eda morali da otpuste jedan broj radnika, dok za ove druge odlaganje je zapravo samo pravljenje duga za narednu godinu. Vi ste morali, kada govorim o merama i pomo\u0107 privrednicima, da tra\u017eite i da date otpis, a ne dug, ne da ih zadu\u017eujete. S druge strane, trebali ste da razmislite ili da donesete odluku da se barem za ova tri meseca dr\u017eava odrekne pla\u0107anja poreza i doprinosa od strane preduzetnika za mikro i vezano za mala preduze\u0107a, jer dr\u017eava nikako ne poma\u017ee tim privrednim subjektima, ukoliko im samo odrede da u narednoj godini plate sva svoja dugovanja. Opet se vra\u0107amo na ono osnovno da je zapravo dr\u017eava trebala privrednicima da omogu\u0107i otpis, a ne dug. Tre\u0107e, vrlo bitno po\u0161to ste da ka\u017eemo hvalili i taj deo pomo\u0107i privrednicima i govorili o kreditima koje mogu da uzmu od Fonda za razvoj, trebali ste da shvatite da, ukoliko ste \u017eeleli da pomognete privrednicima, kako ih ne bi zadu\u017eivali, im omogu\u0107ite jedan deo bespovratnih kredita od 25 do 70, 75%, u zavisnosti od slu\u010daja do slu\u010daja bi se odobravali. Kao \u0161to znamo nisu svi privredni subjekti isti, neki su u doba ove pandemije dobro radili, svoje usluge dobro prodavali, \u010dak im je prodaja sko\u010dila, npr. apoteka, a s druge strane, uzmimo primer opet ovih koji malo zara\u0111uju, primer frizerskih salona, koji su bili zatvoreni. Ne mo\u017eete uvek kada donosite odluku, kao i za ovu pomo\u0107 od 100 evra, kao \u0161to ka\u017eete ho\u0107ete da pomognete privrednicima, linearno donositi da odluka va\u017ei za sve. Nisu svi socijalno istog statusa, nisu svi privredni subjekti jednak broj zaposlenih, nisu svi likvidni, nemaju svi privredni subjekti milione. Svaka \u010dast onima koji su se odrekli javno, velika preduze\u0107a, rekli su da im nije potrebna ova pomo\u0107. Ovde se govori o tome da ovim vi niste pomogli, ve\u0107 zadu\u017eili i od vas kao srpski radikali tra\u017eimo da se privrednicima izvr\u0161i otpis, a ne ostavljati im dug. To je klju\u010dno u celoj ovoj pri\u010di mere ekonomske politike. Kao i u svakoj te\u0161koj situaciji, da li ona bila zdravstvena, vanredna ili ratna, pored svih glavobolja i te\u0161kih stvari ipak uvek treba pamtiti i heroje. Pamtimo heroje sa Pa\u0161trika i Ko\u0161ara u ratnom stanju, ali mislim da ovim putem \u017eelim da naglasim da trebamo da pamtimo i da se neke odre\u0111ene inicijative izvr\u0161e, da se govori o herojima, a jedano od zaista velikih heroja je sada ve\u0107 pokojni dr Miodrag Lazi\u0107, hirurg iz Ni\u0161a, koji je samo dva meseca pred penziju mogao da se povu\u010de, ali on je ostao da se bori na prvoj liniji odbrane protiv koronavirusa. \u010covek je bio dobrovoljac u ratovima u Republici Srpskoj Krajini, gde je branio srpski narod u Republici Srpskoj, \u017eiva legenda svih Srba. U svom opro\u0161tajnom pismu rekao je da je on hirurg napa\u0107enog srpskog naroda. Takve ljude trebamo isticati i nadam se da \u0107e mu se Srbija makar posthumno na neki na\u010din zahvaliti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73921",
        "text": "Hvala, gospodine Damjanovi\u0107u. Re\u010d ima predsednica Vlade Ana Brnabi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73922",
        "text": "Hvala vam. Pomenuli ste jednu izuzetno va\u017enu stvar o kojoj mojom gre\u0161kom, mo\u017eda, nismo dovoljno pri\u010dali, a to je podr\u0161ka na\u0161em narodu na KiM tokom ove krize. Po vi\u0161e osnova smo slali i na vi\u0161e na\u010dina za\u0161titnu oprema, a posebno za\u0161titne maske, na primer, u \u0160trpce. To \u0161to tvrdite je dosta pau\u0161alno i verujem da ste mislili da nemam dovoljno informacija ili da se nismo time dovoljno bavili. Predsednik Vu\u010di\u0107 i ja dobijamo dnevni izve\u0161taj o tome kakvu sve vrstu pomo\u0107i podr\u0161ke smo poslali na\u0161em narodu na KiM. U \u0160trpce smo slali direktno i bilo je preraspodela preko Doma zdravlja \u0160trpce, a da vam dam samo primer kako to izgleda. Otvorila sam sada izve\u0161taj, recimo, za dana\u0161nji dan za situaciju na KiM. Samo na dana\u0161nji dan: u op\u0161tini Gnjilane nabavili smo i distribuirali neophodne lekove i hranu gra\u0111anima; u op\u0161tini Vitina dezinfikovali smo prodavnice i prostorije ambulante u Vrbovcu, obezbedili i podelili 40 paketa pomo\u0107i za socijalno ugro\u017eene porodice, za ambulantu u Vrbovcu obezbedili za\u0161titne maske, rukavice, vizire, skafandere; u op\u0161tini \u0160trpce smo za potrebe doma zdravlja obezbedili ve\u0107e koli\u010dini medicinskog alkohola; Zve\u010dan - svakodnevno obezbe\u0111ujemo lekove i hranu gra\u0111anima, danas smo obezbedili lekove i pelene za 275 lica; Leposavi\u0107 \u2013 uspe\u0161no odgovorili na 152 zahteva za nabavku lekova, za potrebe kovid ambulante doma zdravlja u Leposavi\u0107u obezbedili za\u0161titna sredstva; u op\u0161tini Obili\u0107 obezbedili smo i podelili lekove za 50 lica; u op\u0161tini Kosovska Kamenica obezbedili smo i podelili bra\u0161no i lekove za 90 lica; u Gra\u010danica, a u saradnji sa UNICEF-om, obezbedili smo higijenske pakete pomo\u0107i za 100 socijalno ugro\u017eenih porodica itd, i tako svaki dan. Svakako vodimo ra\u010duna o na\u0161em narodu, bez obzira da li su oni na severu KiM ili su ju\u017eno od Ibra, ali zaista svaki dan i velika zahvalnost Kancelariji za KiM, Marku \u0110uri\u0107u i celom njegovom timu, jer ljudi predano, posve\u0107eno rade na ovome i mislim da na\u0161 narod na KiM ose\u0107a. Sve ovo ostalo, a \u0161to se ti\u010de ekonomskih mera, dakle, mo\u017ee ovako, mo\u017ee onako. Znate, mislim da smo dali maksimalno mogu\u0107e. Nisam \u010dula ni jednu jedinu primedbu od strane privrede \u0161to je i najva\u017enije. Obezbedili smo pomo\u0107 i podr\u0161ku za tri meseca, plate za tri meseca, iako je vanredno stanje trajalo dva meseca, a sam prekid rada ni dva meseca. Dakle, stojimo pri tome. Jedna smo od sedam zemalja na svetu koja je obezbedila najve\u0107u mogu\u0107u podr\u0161ku na\u0161oj privredi. Dakle, 11% na\u0161eg BDP, 5,1 milijardu evra. Trudimo se da pomognemo i sektorski. Sad smo re\u0161ili i problem za samostalne umetnike. Ula\u017eemo u na\u0161e gra\u0111ane i u njihovu dodatnu potro\u0161nju i tih 100 evra, \u0161to mislim da je izuzetno dobra i da \u0107e se vratiti u bud\u017eet i na\u0161u ekonomiju, odnosno u bud\u017eet preko na\u0161e ekonomije, \u0161to je najbolji mogu\u0107i efekat. Mo\u017eemo da razgovaramo o tome da li je bilo potrebno davati vi\u0161e bespovratnih sredstava ili ne. Ja verujem u na\u0161u privredu i verujem da su ovako povoljni krediti ili garantne \u0161eme, Fond za razvoj, da je to sve ne\u0161to \u0161to \u0107e na\u0161a privreda uspeti da iskoristi na najbolji na\u010din, a istovremeno je potpuno transparentno i mogu da se kontroli\u0161u bilo kakve transakcije, tako da nema nikakvih zloupotreba, a na kraju krajeva zloupotrebe dolaze kad ima mnogo grantova, odnosno sredstava koja se poklanjaju. U ovom trenutku to na\u0161oj privredi nije potrebno, a pri tom zaista dajemo te tri plate. Nismo prema svima postupali isto. Odvojili smo sektor mikro, malih, srednjih preduze\u0107a i porodi\u010dnih kompanija od velikih preduze\u0107a. Oni koji primaju subvencije dr\u017eave na bilo koji na\u010din za radna mesta ne potpadaju pod ovu podr\u0161ku. Dakle, vodili smo ra\u010duna da zaista imamo najvi\u0161e fer stav, a koji mo\u017ee da se primeni jednako, jednoobrazno na sve na\u0161e privredne subjekte. I ovo svakako nije ni kraj podr\u0161ci, razmi\u0161ljamo sada dalje o sektorskoj podr\u0161ci. Radimo na tome i sa PKS i sa mnogim drugim organizacijama. I na kraju \u0161to se Ustavnog suda ti\u010de, ja sam rekla nekoliko puta, mi po\u0161tujemo podelu vlasti, podelu odgovornosti. Ja tek nemam nikakvo pravo da komentari\u0161em ni rad Ustavnog suda, ni njihove oduke. Ja se nadam da \u0107e ta odluka biti \u0161to pre. To je u najboljem interesu na\u0161e zemlje i svakako je Vlada Republike Srbije ta koja sa nestrpljenjem o\u010dekuje odluku Ustavnog suda. Koliko god mogu da apelujem da ona bude \u0161to pre, volela bih da to uradim, ali nisam sigurna da je to uop\u0161te u mojoj ingerenciji. Dakle, Ustavni sud je svakako po podeli vlasti mnogo iznad mene, kao predsednici Vlade ili predstavnici izvr\u0161ne vlasti, tako da se ne\u0107u me\u0161ati u njihov rad, ali volela bih da vidim tu odluku \u0161to pre. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73923",
        "text": "Hvala, gospo\u0111o Brnabi\u0107. Re\u010d ima narodni poslanik Miljan Damjanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73924",
        "text": "\u0160to aplaudirate? Pa na\u017ealost gospo\u0111o Brnabi\u0107, evo dokaza da vi govorite ovde pau\u0161alno, jer \u0161ta zna\u010di to poslata je ve\u0107a koli\u010dina? Koliko ta\u010dno? Vi ste predsednik Vlade. Ka\u017eete ve\u0107a koli\u010dina je poslata alkohola op\u0161tini \u0160trpce. Ja sam rekao, maske, evo sada vam ka\u017eem i viziri. Nije poslato. Pitajte gra\u0111ane ju\u017eno od Ibra da li su oni dobili, gra\u0111ani na kraju, da li je do njih stigla pomo\u0107? Ne, nije stigla. I ja sam informisan na dnevnom nivou i verujte mi, bolje od vas. Sa druge strane ka\u017eete, poslato je u Gnjilane. Pa evo po\u0161to vi to znate, verovatno ste informisani bolje od mene, a koliko to Srba \u017eivi u op\u0161tini Gnjilane? Koliko je to ta\u010dno poslato? Na koliko adresa je to stiglo? Koliko ta\u010dno Srba \u017eivi u op\u0161tini Gnjilane, predsedni\u010de Vlade? Sa druge stane, kada govorite o ekonomskoj pomo\u0107i, pa vi ste prvo trebali da ta pomo\u0107 ide, da se usmeri vezano za finansijska sredstva da imaju za likvidnost i za obrt privrednih subjekata, a ovo, ovo samo mo\u017ee biti potpora. I sa tre\u0107e strane, vi uredbe koje ste donosili, samostalno kr\u0161ite. Uredbom Vlade Republike Srbije da roditelji koji imaju decu mla\u0111u od 12 godina ostanu kod ku\u0107e i prate sa njima nastavu preko RTS-a, dobra odluka. \u0160ta se to onda desilo tim roditeljima? Saznali su da im je silom zakona skinut stari odmor i pri tom se vra\u0107aju sada na radna mesta od sutra i prekosutra, a nastava se nastavlja. Da li to sada zna\u010di da ta deca mla\u0111a od 12 godina, sada mogu normalno da im pustite RTS i da prate i ostanu sami ku\u0107i? Zna\u010di, kada vama odgovara ta uredba va\u017ei, kada se ukine onda ne va\u017ei? Da li je ovo ta\u010dno? Da li je ta\u010dno da je ministar prosvete uveo ove nedelje radnu subotu? Ukidamo vanredno stanje, govorimo treba da se iza\u0111e na Sunce. Oni koji su po\u0161tovali 45 dana izolacije, umesto da u subotu izvedu decu na Sunce, oni \u0107e morati da prate RTS. Zaista imate neverovatne odluke, ali bih voleo ovo da mi odgovorite za\u0161to nije ura\u0111eno na ovaj na\u010din?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73925",
        "text": "Hvala gospodine Damjanovi\u0107u. Re\u010d ima narodni poslanik Veroljub Arsi\u0107. Gospodine Arsi\u0107u, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73926",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, gospo\u0111o Brnabi\u0107, nemojte zameriti neke stvari mom kolegi. Zaista vas to molim, zato \u0161to kada vlasnici, preduzetnici i vlasnici malih i srednjih preduze\u0107a pla\u0107aju poreze u 2020. godini, pla\u0107aju akontaciju na osnovu prometa koje ostvare u 2019. godini, zato je Vlada suspendovala pla\u0107anje na odre\u0111eni vremenski period akontacije i plati\u0107e po kona\u010dnom iskazanom zavr\u0161nom ra\u010dunu, po\u010detkom 2021. godine. To zna\u010di, ako su manje radili i manje ostvarili prometa, da \u0107e i da manje plate porez. Ali, nemojte zameriti, ka\u017eem vam, tom mom kolegi, verujem da on zaista iskreno voli da pomogne Srbiji. Voli, ali ne zna. To je malo ve\u0107i problem i zato neka ostavi to da rade ljudi koji znaju. Isto tako po pitanju te ekonomske pomo\u0107i, kada je \u010ditava Evropa i dobar deo sveta kada su na kolenima i kada mnoge svetske privrede ulaze u recesiju koja mora jednim delom da se preliva i kod nas, makar nijedan ne bio zara\u017een od Korone, bitno je da dr\u017eavna pomo\u0107 stigne na vreme da bi dala one o\u010dekivane rezultate koje imate kada pravite ekonomski program o\u017eivljavanja i pokretanja privrede. Po ovom modelu koji je predlo\u017een to bi trajalo godinama, dotle ko \u017eiv, ko mrtav, ali bitno je da ne\u0161to ispri\u010damo, \u010disto da kritikujemo. Od samog po\u010detka pandemije koja je zadesila Srbiju i mera koje sprovodi Vlada Republike Srbije i Krizni \u0161tab, uvek se provla\u010di jedno pravno pitanje, a to je na\u010din uvo\u0111enja vanrednog stanja u Republici Srbiji i mera koje se sprovode i njihove efikasnosti. Mnogi su zapo\u010deli svoje diskusije sa tim da su mere neustavne, da kr\u0161e ljudska prava, da ograni\u010davaju slobodu govora, politi\u010dkog izra\u017eavanja i tako dalje i tako dalje. Raznih gluposti sam se naslu\u0161ao, mogu da ka\u017eem, ali jedna stvar koja me je najvi\u0161e iznenadila jeste da ve\u0107ina tih mojih kolega ne \u017eeli da prihvati kao \u010dinjenicu i kao istinu da u trenucima kada je u Srbiji po\u010dela da se pojavljuje epidemija ili pandemija, nazovite kako god ho\u0107ete, da smo o toj bolesti vrlo malo znali, da su na\u0161i stru\u010dnjaci to znali samo u razmeni iskustava sa stru\u010dnjacima iz zemalja koje su ve\u0107 bile pogo\u0111ene pandemijom Korone i da je postojala odre\u0111ena opasnost kako na pravi na\u010din reagovati na jednu ovakvu nesre\u0107u, kataklizmu, pandemiju, nazovite je kako god ho\u0107ete. Onda neko ka\u017ee - hajde da sazovemo Skup\u0161tinu, da uvedemo vanredno stanje. Jedna od mogu\u0107nosti jeste da Narodna skup\u0161tina uvede vanredno stanje, me\u0111utim, niko ne \u017eeli da prihvati neke odre\u0111ene \u010dinjenice koje postoje da bi se jedna takva odluka donela. Prva \u010dinjenica jeste da bi mere Vlade Republike Srbije i mere koje bi mi doneli \u010dak i u vanrednom stanju, moraju da budu pravovremene i to niko ne \u017eeli da prihvati kao \u010dinjenicu. Svi su bili spremni da razglabamo ovde \u010detiri, pet dana, nedelju dana o tome da li treba uvesti vanredno stanje i da \u010ditava dr\u017eava i \u010ditav sistem \u010dekaju da krenu u borbu protiv pandemije Korone. To je jedan scenario, ali hajde da ka\u017eemo da smo imali vremena i politi\u010dke volje da to donesemo brzo. Da vidimo taj drugi scenario, a mogu\u0107a su samo dva, tre\u0107i nije bio mogu\u0107, a to je da se sakupi nas ovde, par stotina, sada znamo da je bar jedan kolega bio zara\u017een Koronom, zamislite da 200 narodnih poslanika iz \u010ditave Srbije sedi dan ili dva sa kolegom koji je zara\u017een, pa Narodna skup\u0161tina bi bila izvor koji bi rasejao Koronu po \u010ditavoj Srbiji. Da zanemarimo Beograd, da zanemarimo slu\u017ebe koje su ovde i \u017eive uglavom u Beogradu, nego po \u010ditavoj Srbiji. Ali, nekima je uvek va\u017eno da se bave formom nego su\u0161tinom, jer mora za ne\u0161to da se prona\u0111e neki problem, da se ne\u0161to istakne kao neki propust. Jo\u0161 ka\u017eu - neustavno. Izvinite gospo\u0111o Brnabi\u0107, koliko znam postupak je pokrenulo Ministarstvo odbrane, vi ste potpisali u punom kapacitetu kao predsednik Vlade. Predsednik Republike Srbije Aleksandar Vu\u010di\u0107 je potpisao to u punom kapacitetu kao predsednid republike, a predsednik Narodne skup\u0161tine, gospo\u0111a Maja Gojkovi\u0107 u punom kapacitetu predsednika Skup\u0161tine. \u0160ta je tu neustavno? Jel Skupt\u0161ina kasnije dala saglasnost na tu odluku? Jeste. Hajde onda da preispitujemo. Znate \u0161ta me najvi\u0161e \u010dudi? Ovaj deo opozicije koji nije ovde su bili nekako najglasniji, biv\u0161i re\u017eim, oko uvo\u0111enja vanrednog stanja. Prvo su pri\u010dali kako Srbija nema sredstava i na\u010dina da se bori protiv Korone, pa kada su videli da to nije ta\u010dno, onda su po\u010deli da ube\u0111uju gra\u0111ane Srbije kako nema dovoljno za\u0161titne opreme u medicinskim ustanova, kako su zdravstveni radnici izlo\u017eeni velikom riziku itd. ve\u0107em nego \u0161to je to potrebno itd. Pa, kada se i to pokazalo kao neta\u010dno, onda su se uhvatili oko pri\u010de ustavnosti vanrednog stanja i gra\u0111anskih sloboda i prava, pa mi je tu naj\u010dudnije kad to \u010dujem od Nenada Konstantinovi\u0107a, od Marka \u0110uri\u0161i\u0107a, od Zorana \u017divkovi\u0107a i ostalih. Ima nas ovde nekoliko koji jako dobro znamo kako je uvedeno vanredno stanje 2003. godine, i da to \u0161to oni predstavljaju kao borbu protiv organizovanog kriminala, bilo je sve samo ne to. To je bilo spa\u0161avanje i njihovih politi\u010dkih sudbina, nekima i \u017eivota, zbog saradnje sa kriminalcima i tajkunima koji su re\u0161ili da udare na njih, pa su \u010ditavu dr\u017eavu zbog toga ka\u017enjavali, a bogami i politi\u010dke neistomi\u0161ljenike i te kako hapsili. Kako je uvedeno vanredno stanje? Pazite sada ovo, vanredno stanje predla\u017ee Vlada po Ustavu iz 1990. godine. Koja Vlada? Neka mi neko ka\u017ee koja to Vlada je predlo\u017eila uvo\u0111enje vanrednog stanja? Nije tad \u017divkovi\u0107 bio premijer, jo\u0161 nije postojala njegova Vlada, pa Vladi prestaje mandat kada predsedniku Vlade prestane mandat, tada su ministri samo tehni\u010dki deo Vlade koji obavlja odre\u0111ene neodlo\u017ene poslove, ni\u0161ta vi\u0161e. Vlada koja nam je predlo\u017eila vanredno stanje nije ni postojala. Idemo dalje, Odluka o uvo\u0111enju vanrednog stanja na predlog Vlade iz Ustava 1990. godine, mora da potpi\u0161e predsednik Republike Srbije. Da li je potpisao predsednik Republike Srbije. Nije. Ko je potpisao? Predsednik Narodne skup\u0161tine. Da li to mo\u017ee da uradi predsednik Narodne skup\u0161tine? Ne mo\u017ee. Ustav iz 1990. godine ta\u010dno je definisano kada predsednik Skup\u0161tine preuzima du\u017enost predsednika Republike, kada je razre\u0161en i kada podnese ostavku, bez obzira \u0161to je tada\u0161njem predsedniku Republike istekao mandat, on je predsednik Republike do izbora novog predsednika. Ali, on to nije hteo da potpi\u0161e, pa se onda setila ona, \u010dini mi se da se zvala An\u0111elka Dimitrijevi\u0107, radila je ovde u Skup\u0161tini, setila se da to mo\u017ee nekako da nekom marginalijom prava to uradi Nata\u0161a Mi\u0107i\u0107 i zato je bila nagra\u0111ena tako \u0161to je bila odmah u vanrednom stanju postavljena za Generalnog sekretara Narodne skup\u0161tine Republike Srbije. Ti borci za ljudska prava, hajde da vidimo kako je izgledalo njihovo to vanredno stanje kroz njihove naredbe? Njihova prva naredba jeste ograni\u010denje prava na slobodu - policija ima pravo da prinudno dovede i zadr\u017ei u slu\u017ebenim prostorijama 30 dana bilo koje lice re\u0161enjem na koje je dopu\u0161tena \u017ealba ministru unutra\u0161njih poslova, zadr\u017eano lice nema pravo na branioca, \u010ditaj advokata, gde je taj Nenad Konstantinovi\u0107, a o njegovom zadr\u017eavanju ministarstvo eventualno obave\u0161tava \u010dlanove porodice. \u010cini mi se da ste i vi tada bili narodni poslanik, gospodine Da\u010di\u0107u. Tada je bilo jako opasno biti opozicija. Idemo dalje, direktor Bezbednosne informativne agencije mo\u017ee prema fizi\u010dkim i pravnim licima da preduzme mere kojima se odstupa od na\u010dela nepovredivosti tajne pisma i drugih sredstava op\u0161tenja i bez odluke nadle\u017enog suda. Idemo dalje, ovla\u0161\u0107eno slu\u017ebeno lice sme u\u0107i u tu\u0111i stan i druge prostorije bez odluke nadle\u017enog suda. Zna\u010di svako je mogao, bilo koji policajac da vam u\u0111e u ku\u0107u, u zgradu, u stan i da radi tu \u0161ta god ho\u0107e bez prava na sudsku za\u0161titu. Pazite sada ovo, pri\u010damo, mi sad imamo jedno ograni\u010deno ljudsko pravo, to je ograni\u010deno pravo slobode kretanja koje je bilo u vanrednom stanju i koje \u0107e va\u017eiti samo jo\u0161 nekoliko sati. Suspenzija prava na \u0161trajk - ukida se pravo na \u0161trajk, ta\u010dka 6, a prve naredbe - suspenzija prava na \u0161trajk dopu\u0161ta Zakonu o merama za slu\u010daj vanrednog stanja, pa suspenzija prava na okupljanje zabranjuje se sazivanju i odr\u017eavanje zborova i drugih javnih okupljanja gra\u0111ana koji podle\u017eu prethodnoj prijavi MUP-a u skladu sa zakonom. Idemo dalje, zabranjuje se politi\u010dko, sindikalno i drugo delovanje koje ima za cilj ometanje i spre\u010davanje primena mere za vreme vanrednog stanja. Idemo dalje, zabranjuje se javno obave\u0161tavanje, rasturanje \u0161tampe. Sad dolazimo do slu\u010daja Lali\u0107a, i drugih obave\u0161tenja o razlozima za progla\u0161enje vanrednog stanja i primeni mera u vreme vanrednog stanja. Ministarstvo kulture imalo je prava da zabrani bilo koju televizijsku emisiju, bilo koju radio emisiju, da zapleni ceo tira\u017e odre\u0111enih novina. Sad, ja pitam kolege narodne poslanike, ako za politi\u010dara koji je korumpiran ka\u017eemo da je lopu\u017ea, \u0161ta ka\u017eemo za novinara koji svesno za novac iznosi neistine u nameri da izazove paniku, strah i ugrozi zdravlje \u017eivota gra\u0111ana Republike Srbije? Ne vidim razliku izme\u0111u lopu\u017ee i la\u017eljivog novinara. I jedan i drugi to rade za novac. Mo\u017eemo tako da nabrajamo dugo kako su oni sprovodili vanredno stanje i koliko je bilo u skladu sa Ustavom, ali bih samo hteo da iznesem jo\u0161 par stvari, a to je da iako je Narodna skup\u0161tina radila u punom kapacitetu, predsednik Vrhovnog suda Republike Srbije je smenjen tako \u0161to je v.d. predsednika Republike, Nata\u0161a Mi\u0107i\u0107 imenovala prvo za sudiju Vrhovnog suda predsednika Okru\u017enog suda iz Novog Sada, a kasnije za predsednika za Vrhovnog suda. Kao \u0161to je i bez odluke Narodne skup\u0161tine smenjen Republi\u010dki javni tu\u017eilac, Sini\u0161a Simi\u0107. E, to je dr\u017eavni udar i to su tako radili u vreme Borisa Tadi\u0107a, Zorana \u017divkovi\u0107a. Dragana \u0110ilasa. Sad oni ovde, sede\u0107i valjda ispred Skup\u0161tine, videh tu i Borisa Tadi\u0107a, sedi on na stiroporu ispred Narodne Skup\u0161tine, valjda se nada da \u0107e pomo\u0107u stiropora da pobedi predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a na nekim izborima, ako uop\u0161te iza\u0111e na njih, i pri tome mogu da ka\u017eem da predsednik, biv\u0161i predsednik Republike Srbije preti batinama svojim politi\u010dkim neistomi\u0161ljenicima. Takvi su bili dok su bili na vlasti, takvi su sada i takvi bi bili kada bi ponovo do\u0161li na vlast. Jo\u0161 ona mizerija koju sam video o tome kako Dragan \u0110ilas brani svoju decu. Prirodno je da svaki roditelj brani svoju decu, ali valjda ih brani kada ih neko napadne. To \u0161to je on svoju decu \u017eigosao kao lopov, kao tajkun, kao kriminalac je \u017ealosno i od toga ne mo\u017ee da ih odbrani. Ali, moram da postavim pitanje, ako toliko voli svoju decu za\u0161to ne voli onu istu decu koju \u0161alje da se tuku sa policijom, kao \u0161to je to bilo 2016, 2017, 2018. i 2019. godine? Kako takvom \u010doveku neko vi\u0161e mo\u017ee da veruje? Njemu nije va\u017eni ni\u010dije dete. Njemu je va\u017ean samo novac, samo zarada i da poku\u0161a da kroz to da ga\u0111a ljude tamo gde su njihova ose\u0107anja najdublja, da izazove nekakvu emociju. Samo je sva sre\u0107a \u0161to njemu vi\u0161e niko ne veruje, zato \u0161to ljudi znaju koliko se nakrao, koliko je postao bogatiji i koliko bi jo\u0161 vi\u0161e bio bezobziran ukoliko bi ponovo do\u0161ao na vlast. To koliko je bezobziran samo pokazuje da napada i decu predsednika Republike Srbije, Aleksandra Vu\u010di\u0107a, samo zato \u0161to Aleksandra Vu\u010di\u0107a ne mo\u017ee da pobedi na izborima ni uz pomo\u0107 siled\u017eijstva, ni uz pomo\u0107 stiropora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73927",
        "text": "Zahvaljujem. Nemanja \u0160arovi\u0107, izvolite. (Narodni poslanik, dobacuje s mesta.) Nije vas poslanik spomenuo, ko vas je spomenuo to smo svi zaboravili, tako da Nemanja \u0160arovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73928",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, gospo\u0111o Brnabi\u0107, moram priznati da sam mnogo vi\u0161e o\u010dekivao od vas, iako generalno moja o\u010dekivanja od va\u0161e Vlade i prema va\u0161oj Vladi nisu velika, ali smo uz Predlog za ukidanje vanrednog stanja o\u010dekivali i morali dobiti ozbiljan izve\u0161taj, pogotovo imaju\u0107i u vidu to da kada ste uvodili vanredno stanje nije bilo nikakvog obrazlo\u017eenja, ovog puta je obrazlo\u017eenje moralo biti izuzetno temeljno, moralo je imati vi\u0161e stotina strana i svako ministarstvo pojedina\u010dno je moralo podneti izve\u0161taj narodnim poslanicima i Narodnoj skup\u0161tini o svim merama koje su oni sproveli u okviru svojih resora. Umesto toga, mi smo dobili va\u0161u \u0161uplju pri\u010du. Vi ste danas do\u0161li ovde da pri\u010date o svemu i sva\u010demu, osim o onome \u0161to je na dnevnom redu. Najve\u0107i deo dana vi ste pri\u010dali o \u0110ilasu, pri\u010dali o Bo\u0161ku Obradovi\u0107u, pri\u010dali o Vu\u010di\u0107u. Vu\u010di\u0107 je, da je \u017eeleo, mogao biti ovde. Ja smatram da je bio du\u017ean da bude ovde, posebno imaju\u0107i u vidu da je on prvi potpisnik Uredbe o uvo\u0111enju vanrednog stanja, on je morao biti ovde i odgovarati na pitanja narodnih poslanika, ali njemu je to o\u010digledno ispod \u010dasti. Drugo, gde su vam ministri, gospo\u0111o Brnabi\u0107? Samo Ivica Da\u010di\u0107 je ovde deo dana proveo, malo odgovarao na pitanja. Gde su ostali ministri? Pa, ovo je jedna od najva\u017enijih rasprava tokom \u010ditavog saziva. Morao je ovde biti i ministar vojni. On je \u010dovek koji je formalno predlo\u017eio Vladi Republike Srbije ukidanje vanrednog stanja. Na osnovu kojih argumenata? Zamislite, predlo\u017eio Vulin i nema ga ovde da odgovara na pitanja. Gde je ministar policije, da njega propitamo \u0161ta je on radio tokom vanrednog stanja i \u0161ta je radio njegov resor, njegovo ministarstvo? Gde vam je ministar zdravlja? Vi niste na\u0161li za shodno da im ka\u017eete da do\u0111u. Svaki ministar je morao biti ovde ili ste toliko politi\u010dki nepismeni, pa to niste znali ili nemate autoritet da ka\u017eete \u2013 do\u0111ite na sednicu i sedite od prvog do poslednjeg minuta. Imaju\u0107i u vidu da se sad polako svode ra\u010duni i zavr\u0161ava se rasprava, moja ocena za vas i za va\u0161u Vladu i za \u010ditavo dana\u0161nje zasedanje i va\u0161e u\u010de\u0161\u0107e je dva, na skali od jedan do deset, mo\u017eda i dva minus, mo\u017eda je dva previ\u0161e. Ovo je moralo izgledati potpuno druga\u010dije. Ako \u017eelite da raspravljate sa nekakvim \u0110ilasom, pa zaka\u017eite mu televizijski duel, pozovite ga ku\u0107i na kafu, pa raspravljajte do mile volje. Niti je poslanik, niti ima bilo kakve veze sa ovom temom. \u0160ta vas politi\u010dki zanima ili svrbi, pa to je va\u0161 problem privatni, ali je tema dana\u0161nje sednice, dnevni red je ukidanje vanrednog stanja, o tome ste bili du\u017eni da govorite. Ako \u017eelite da se dodvoravate Aleksandru Vu\u010di\u0107u, pa na\u0111ite neki drugi na\u010din, neku drugu salu, pa to radite, imate strana\u010dke sastanke, dodvoravajte se tamo, a ne ovde u Narodnoj skup\u0161tini Republike Srbije i ne kada je tema o kojoj govorimo ovoliko va\u017ena. O\u010dekivao sam da vi danas saop\u0161tite prakti\u010dno kompletnu statistiku, sve \u010dinjenice, da to imamo u materijalu, da razmotrimo pred sednicu, da vidimo \u0161ta je ta\u010dno a \u0161ta nije, da imamo priliku da vas uhvatimo u la\u017ei. A ne ovako je najbolje, nikakvi podaci, ni\u0161ta za \u0161ta bi se neko mogao uhvatiti u diskusiji i vi ste najpametniji. Poslanik govori pet minuta, a vi onda 25 i mislite da time dokazujete politi\u010dku nadmo\u0107. Zamislite, jel to demokratija na na\u010din na koji je vi vidite? Ja mislim da ne treba da bude. Mi nismo \u010duli koliko je zara\u017eeno medicinskih radnika. Koliko je zara\u017eeno \u010dlanova njihovih porodica? Koliko je preminulo medicinskih radnika? Ko \u0107e snositi odgovornost zbog njihove smrti? Da \u010dujemo koliko je zara\u017eeno policajaca koji su bili na du\u017enosti, obavljali svoj posao? Koliko \u010dlanova njihovih porodica? Koliko ovih u Vojsci i \u010dlanova njihovih porodica? Ni\u0161ta o tome ne znamo. Da \u010dujemo u koliko je dr\u017eavnih gerontolo\u0161kih centara u\u0161ao COVID virus? Koliko je njih koji su zara\u017eeni? Koliko je umrlo? Ko \u0107e snositi odgovornost za to? A prakti\u010dno u sve, skoro sve dr\u017eavne domove za stara lica je u\u0161ao koronavirus, a navodno preduzimate mere od prvog dana, \u010duvala ih vojska, imate svu potrebnu opremu i opet u\u0161ao koronavirus svuda. Jel to razlog za ostavku? Jel to potpuna nesposobnost? Ali vi krijete ministre. E, onda \u0107ete vi snositi odgovornost za njih. Koliko je krivi\u010dnih prijava podneto? Znamo za onu jednu za direktora gerontolo\u0161kog centra u Ni\u0161u. A, evo i pre nekoliko dana imali smo sli\u010dan slu\u010daj u Negotinu, pa ako neko mo\u017ee da razume, da opravda na neki na\u010din da u\u0111e virus posle tri dana otkako je registrovan u Srbiji, ali kako mo\u017ee posle mesec i po dana, kad ste imali vremena da preduzmete sve mere, da se sna\u0111ete, da se sredite, da proverite, da uspostavite sistem? Uveli ste protivustavno vanredno stanje 15. marta. Gospo\u0111o Brnabi\u0107, 15. marta je bilo 46 zara\u017eenih u Srbiji, 46 za tih prvih deset dana od prvog slu\u010daja. Danas je u Srbiji 9.791 zara\u017een i 203 mrtvih i vi tvrdite da nam je trebalo vanredno stanje kad je bilo 46 zara\u017eenih, kad niko nije bio na respiratoru, kad jo\u0161 niko nije preminuo od koronavirusa, a danas kad je skoro 10.000 ljudi u Srbiji zara\u017eeno i preko 200 umrlih, sad nam vi\u0161e ne trebaju nikakve mere. U prethodnih deset dana skoro 50 ljudi je umrlo, u prethodnih deset dana 2.000 ljudi je zara\u017eeno, deset dana pre uvo\u0111enja vanrednog stanja svega 46 zara\u017eenih. I vi ka\u017eete \u2013 vi\u0161e nam mere nisu potrebne. Koja je to logika? Koja je to struka? To je ono \u0161to treba da nam odgovorite. Kafane su radile pet dana posle Narodne skup\u0161tine. To je moglo? Vi ka\u017eete \u2013 sad mo\u017ee da zaseda Narodna skup\u0161tina, a 213 puta je ve\u0107a \u0161ansa da danas dobijete koronavirus, jer je toliko vi\u0161e registrovanih slu\u010dajeva u Srbiji nego \u0161to je bila 15. marta. I tada se moglo nabaviti 500 maski, ako je to bio uslov i 500 pari rukavica. Ne mo\u017ee se zgaziti demokratija zbog toga. Drugo, vi ste uveli nekakve mere, ali mere za nekoga va\u017ee, za nekoga ne va\u017ee. Ko je taj koji odlu\u010duje kada va\u017ee, a kada ne va\u017ee? Kako mere va\u017ee za obi\u010dne gra\u0111ane Srbije koje ste hapsili i vodili odmah kod sudije za prekr\u0161aje kad neko prekr\u0161i policijski \u010das i napla\u0107ivali ogromne kazne, a kada iza\u0111u gospoda \u0110ilas, Sergej Trifunovi\u0107 i ostali va\u0161i ideolo\u0161ki klonovi, onda ne va\u017ei, onda nema policije? Mogu, i to ogromna grupa ljudi, u sred bela dana pred Narodnom skup\u0161tinom, policija ne reaguje. Vi ka\u017eete \u2013 reagova\u0107e naknadno. Pa to pokazuje selektivnost. Ako je mera Vlade da svako ko prekr\u0161i policijski \u010das odmah bude uhap\u0161en, pa za\u0161to to ne radite prema \u0110ilasu? Je li zato \u0161to je osniva\u010d SNS? I dalje mu to pamtite. I zato \u0161to je va\u0161 omiljeni opozicionar. Ta\u010dno, osniva\u010d SNS, on, \u0110ilas, Miki Raki\u0107 i ostali, to je su\u0161tina. Jo\u0161 jedna veoma bitna stvar, gospo\u0111o Brnabi\u0107, vi ste proglasili da je dr\u017eavna tajna koliko imamo respiratora. Ako je to bila dr\u017eavna tajna za vreme vanrednog stanja, nema vi\u0161e tajni, sada je vreme da sve postane javno i du\u017eni ste bili da nam date te podatke, da \u010dujemo koliko je bilo respiratora u Srbiji ne 2009. nego 2012. godine kada ste do\u0161li na vlast. Da vidimo koliko ih je bilo pred izbijanje, da vidimo koliko ste nabavili, od koga, po kojim cenama i u kom postupku. Da vidimo \u0161ta je sve u Srbiji nabavljeno mimo zakona, mimo javne nabavke, mimo tendera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73929",
        "text": "Hvala. Predsednice Vlade, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73930",
        "text": "Ja potpuno mogu da razumem da mi moramo sto puta da pri\u010damo o nekim stvarima, ali ne mogu da se pomirim sa tim da postoji jedna sednica Skup\u0161tine na kojoj se pri\u010da o vanrednom stanju, o uvo\u0111enju vanrednog stanja i situaciji u Republici Srbiji na kojoj sede svi relevantni ministri i odgovaraju na pitanja dva dana i da vi onda ta ista pitanja postavljate na sednici Skup\u0161tine sa potpuno drugom temom, a to je ukidanje vanrednog stanja. Trudila sam se da jasno i nedvosmisleno obrazlo\u017eim, sa potpuno egzaktnim podacima za\u0161to ima smisla sada ukidati vanredno stanje. \u017dao mi je \u0161to niste ispratili to i \u0161to ste izgleda u potpunosti propustili to moje izlaganje i moje obrazlo\u017eenje. Poku\u0161a\u0107u jo\u0161 jednom da vam obrazlo\u017eim. Dakle, kada se uvodilo vanredno stanje mi smo tada imali drasti\u010dan skok u broju, odnosno u procentu zara\u017eenih. Vi ne mo\u017eete, mislim besmisleno je govoriti o apsolutnim brojevima zato \u0161to, porediti tako dr\u017eave a i datume zato \u0161to nije isto i ne mogu biti isti apsolutni brojevi kada testirate 300 ili 400 ljudi dnevno i kada testirate 6.000 ili 7.000 ljudi dnevno. Zbog toga postoje procenti, zbog postoje, na kraju, krajeva i neka struka koja gleda te podatke, koja pravi procene koje mi svakodnevno pratimo. Mi smo 10. marta imali 4,27% zara\u017eenih u odnosu na testirane. Jedanaestog mart 11,92%, to je ta\u010dno, 12. marta 12,97%, 13. marta 14,64%, 14. marta 17,16% zara\u017eenih u odnosu na ukupno testirane i tako je sve raslo, pa posle 24. marta 33,08%, 3. aprila je bio jedan od najte\u017eih dana, imali smo \u010dak 41% zara\u017eenih od ukupno testiranih, imali smo taj dan i osam preminulih, najte\u017ei dan u odnosu na to koliko je ukupno preminulih je bio 14. april kada smo imali devet preminulih, ali isto tako dosta te\u017eak dan u smislu zara\u017eenih u odnosu na testiranih 17%. To \u0161to vi danas vidite sa skoro 10.000 ljudi je ono \u0161to se vu\u010de od tada. Sada, mi od 28. aprila, kao \u0161to sam i rekla, imam kontinuiran pad od 20. aprila, 10% zara\u017eenih u odnosu na ukupno testirane i taj 20. april je poslednji put da mi imamo dvocifreni broj zara\u017eenih u odnosu na testirane u procentima, \u0161to je izuzetno va\u017eno zato \u0161to pokazuje da li broj obolelih pada ili raste u odnosu na sve testirane. Od 28. aprila imamo ispod 5%. Ka\u017ee se, ukoliko sedam dana imate ispod 5%, zna\u010di da mo\u017eete da relaksirate mere, mo\u017eete da ukidate vanredno stanje, ali naravno dok se ne na\u0111e vakcina dalje \u0107e i\u0107i u mere predostro\u017enosti i to \u0107e biti ta nova normalnost. No\u0161enje maski, za\u0161titnih rukavica, socijalna distanca, fizi\u010dka distanca itd, itd. Dakle, vi ovde poredite babe i \u017eabe, slu\u010dajno ili namerno. Ali, to sada sa strane. Situacija danas u Srbiji se ni na koji na\u010din ne mo\u017ee porediti sa situacijom tada kada je na\u0161a kriva izgledala ovako, a na\u0161a kriva danas izgleda ovako. Dakle, realno je da se broj testiranih pove\u0107avao, ali je najva\u017enije koji je procenat zara\u017eenih u odnosu na testirane. Da ne ulazim dublje u to, \u010dini mi se da su svi koji su \u017eeleli i imali strpljenja da me saslu\u0161aju razumeli nekoliko puta. Danas imamo, tako\u0111e i drasti\u010dno smanjenje dnevnog broja aktivnih slu\u010dajeva. Imamo bolnice koje se polako prazne, imamo Sajam, privremene bolnice, \u010caire i dalje koje tako\u0111e polako zatvaramo. Dakle, epidemija se smiruje. Mo\u017eemo da dalje produ\u017eavamo vanredno stanje, ali to bi bila zloupotreba i ne bi bilo odgovorno. Vi imate zemlje \u0161irom Evrope koje su u mnogo goroj situaciji od Republike Srbije bile tokom cele ove krize. Italija na primer koja je 4. maja ukinula nacionalni karantin i polako krenula da relaksira mere. Dozvoljeno postepeno pokretanje proizvodnih delatnosti, gra\u0111evinarstva, veleprodaje, kretanje itd, itd. Rumunija tako\u0111e, koja je najavila ukidanje vanrednog stanja 14. maja gde je mnogo te\u017ea situacija, gde imao broj smrtnih slu\u010dajeva koji se pribli\u017eava hiljadu, od 15. maja bi\u0107e otvoreni saloni, zubarske ordinacije, muzeji, sport na otvorenom i tako dalje. Austrija, u\u0161la u relaksaciju mera od 2. maja, sve zemlje koje imaju i u svakom trenutku su imale mnogo goru situaciju od Srbije. Dakle, ovo je najpametnije, najodgovornije \u0161to mo\u017ee da se uradi. Ako vi mislite da nije odgovorno, to je va\u0161e pravo, ali ja garantujem da je ovo najodgovornije, najpametnije \u0161to je moglo da se uradi da na bezbedan na\u010din polako relaksiramo mere, da privreda kre\u0107e da radi, da Srbija krene da \u017eivi bez preterane opasnosti uz naravno po\u0161tovanje svih ostalih mera. Tako da je to ono \u0161to ja mogu da vam ka\u017eem, a za sve ovo ostalo ako smo vas razo\u010darali, meni \u017eao zbog toga, dali smo sve od sebe. Ako je ta ocena od jedan do deset, dva minus, i to je u redu, ja mislim da na kraju bez obzira na politi\u010dke preference, li\u010dne preference, da je rezultat jedini koji se broji. \u017dao mi je \u0161to je va\u0161a ocena dva minus kada Srbija ima zaista najmanji mogu\u0107i broj smrtnih slu\u010dajeva iako je i jedan previ\u0161e, kada smo u svakom trenutku dr\u017eali situaciju pod kontrolom, kada nije bilo nesta\u0161ica. Mislim da smo dali sve od sebe, da smo dali svoj maksimu. Verujem, vi bi mo\u017eda bolje, ali o tom potom. Tako da hvala vam mnogo i na to malo poverenje \u0161to imate i za tu dvojku. Mi \u0107emo nastaviti da radimo u interesu gra\u0111ana, da\u0107emo sve od sebe, tretira\u0107emo sve gra\u0111ane isto, radi\u0107emo za na\u0161u Srbiju i to je sve \u0161to mi mo\u017eemo od sebe da damo. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73931",
        "text": "Zahvaljujem. Po Poslovniku, narodni poslanik Nemanja \u0160arovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73932",
        "text": "Gospo\u0111o Gojkovi\u0107, ja sam se, kao \u0161to ste videli javio se po Poslovniku i pokazao vam to blagovremeno. Moram da priznam da sam bio iznena\u0111en \u0161to niste i vi ranije reagovali i \u0161to niste prekinuli predsednika Vlade, Anu Brnabi\u0107 u njenom izlaganju. Znate, ovde je postao manir da se vre\u0111aju poslanici i ja sam se javio po \u010dlanu 107. odnosno po \u010dlanu koju garantuje da je svaki govornik u Narodnoj skup\u0161tini du\u017ean da po\u0161tuje dostojanstvo Narodne skup\u0161tine. Me\u0111utim, jo\u0161 od 5. oktobra 2000. godine, pa dok su bili \u017euti, va\u0161i ideolo\u0161ki klonovi, pa do danas, taj kriterijum stalno pada i vi iz sednice u sednicu mo\u017eete misliti, odnosno da mo\u017eete da omalova\u017eavate poslanike na svaki mogu\u0107i na\u010din. Ne mo\u017eete vi, gospo\u0111o Brnabi\u0107, da ka\u017eete meni, kao narodnom poslaniku, da ja me\u0161am \u2026 (Predsednik: Nema li\u010dnog obra\u0107anja, to znate.) Evo, gospo\u0111o Gojkovi\u0107, ne mo\u017ee se re\u0107i da narodni poslanik me\u0161a babe i \u017eabe. Nisam ja izneo nijedan neta\u010dan podatak. Podatke koje sam izneo, izneo sam sa sajta \u201ecovid-19.rs\u201c. Pretpostavljam da su ta\u010dni, ako nisu, to je onda va\u0161 problem. U trenutku o kome sam govorio je bilo ukupno 268 testiranih, to stoji na sajtu. Zna\u010di, preko 17% u tom trenutku je iznosilo tih 46 potvr\u0111enih slu\u010dajeva. Ja \u010dak nisam izneo ni svoj vrednosni sud o va\u0161im merama, ali sam zatra\u017eio dodatne podatke koje nam niste pru\u017eili i vi mene omalova\u017eavate.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73933",
        "text": "Nema replike.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73934",
        "text": "Ka\u017eete \u2013 propustio sam ja va\u0161e izlaganje. Vi ste bili du\u017eni da to date u materijalu. To je Narodna skup\u0161tina\u2026 [[Isklju\u010den mikrofon.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73935",
        "text": "Zloupotreba Poslovnika, nema replike. Isklju\u010deni ste, ne \u010duje vas niko. Nema zloupotrebe povrede Poslovnika. (Nemanja \u0160arovi\u0107: Ovo je zloupotreba.) Ne, taman posla. (Nemanja \u0160arovi\u0107: Odbijte od vremena poslani\u010dke grupe.) Ko bi povredio Poslovnik ovde ili zloupotrebio? Niko. Zna\u010di, \u010dlan 107. Rekli ste da nemam iste kriterijume u odnosu na odnos poslanika \u2013 ministara i ministar \u2013 poslanik. To nije istina. Evo, uzmite novine od pre neki dan i pogledajte kakvi su bili naslovi. Ka\u017eu \u2013 skandalozno, predsednica Narodne skup\u0161tine oduzela re\u010d i opomenula ministra odbrane Vulina. Onda, sutradan ka\u017eu \u2013 skandal, prekinula je izlaganje Ane Brnabi\u0107. Tako da, niste bili u pojedinim delovima sednice. Tako ja to radim ve\u0107 godinama. Tako da, ne, niste u pravu. I povreda Poslovnika ne dozvoljava da neko replicira. Re\u010d ima narodni poslanik Aleksandar Markovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73936",
        "text": "O\u010dekivao sam, predsedavaju\u0107a, da vidim prethodnog govornika pre neko ve\u010de na Vra\u010daru, kada je bio organizovan neki skup podr\u0161ke njegovom prijatelju Draganu \u0110ilasu. Iskren da budem, ra\u010dunaju\u0107i na njihovo vi\u0161egodi\u0161nje prijateljstvo, ra\u010dunaju\u0107i na njihovo plodonosno prijateljstvo i saradnju, dakle, iznenadio sam se \u0161to nije bio tamo. Nadam se da mu \u0110ilas ne\u0107e zameriti. Oprosti\u0107e mu \u0110ilas, s obzirom na to, na njegove skup\u0161tinske nastupe. Dame i gospodo narodni poslanici, mi iz SNS, kako je to vi\u0161e puta danas re\u010deno, sna\u017eno podr\u017eavamo Predlog odluke o ukidanju vanrednog stanja u Srbiji, koji je danas na dnevnom redu i svakako da je to ono \u0161to je glavna tema danas i svakako da je to ono \u0161to je najva\u017enija vest za gra\u0111ane Srbije, ma koliko se neki potrudili da to tako ne bude. Nadam se samo da \u0107e to biti najva\u017enija vest i za RTS, s obzirom da kad odete na portal RTS-a, mo\u017eete da pro\u010ditate samo \u0161ta je \u017divkovi\u0107 danas rekao, \u0161ta je Marinika rekla, \u0161ta je neki Aleksi\u0107 rekao, Bo\u0161ko Obradovi\u0107, kao da nekoga u Srbiji zanima \u0161ta oni imaju da ka\u017eu o ovome. Ali, dobro, to je za neku drugu raspravu. Zadovoljni smo, gospo\u0111o Brnabi\u0107, \u010dinjenicom da smo se, kao dr\u017eava, izborili, uspe\u0161no izborili sa ovom epidemijom, da smo spre\u010dili katastrofi\u010dne scenarije, da smo spre\u010dili uru\u0161avanje zdravstvenog sistema i da smo, evo, danas, u ovom trenutku, pred sam zavr\u0161etak vanrednog stanja. Ponosni smo, kao poslani\u010dka grupa SNS, na sve pripadnike zdravstvenog sektora, na sve na\u0161e zdravstvene radnike, ali smo isto tako ponosni i na odgovorno rukovodstvo dr\u017eave koje je promptno reagovalo u svakoj prilici, poslu\u0161alo pravovremeno sve preporuke koje je davala struka i primenilo na terenu. S druge strane, imamo prilike i danas, kao i svih ovih dana, da gledamo razne neuspe\u0161ne pozori\u0161ne predstave od strane onih koji su danas podigli lestvicu, odnosno pomerili standarde u politi\u010dkoj nekulturi, u prostakluku, u bezobrazluku i u bahatosti. I, da, tu mislim na ovaj incident koji se dogodio jutros, \u010diji je vinovnik Bo\u0161ko Obradovi\u0107, koji je poku\u0161ao na silu da spre\u010di Narodnu skup\u0161tinu da radi, pa se okomio i na dr\u017eavnu zastavu, kao i uvek. Uvek strada dr\u017eavna zastava kada je Bo\u0161ko Obradovi\u0107 tu negde u blizini. Ne znam \u0161ta mu smeta dr\u017eavna zastava, ali mi je drago \u0161to je kona\u010dno ispo\u0161tovan i primenjen Poslovnik o radu Narodne skup\u0161tine i \u0161to je efikasno spre\u010den u divljanju. Sve je to, gospo\u0111o Brnabi\u0107, izraz nemo\u0107i, jer su ovih dana, a po ko zna koji put, do\u017eiveli da im gra\u0111ani Srbije jasno i glasno ka\u017eu da ne prihvataju takvu politiku, da ne prihvataju politiku bez ideje, politiku bez programa, politiku bez politike, politiku koja ne nudi ni\u0161ta, a pogotovo ne ni\u0161ta dobro gra\u0111anima Srbije. Na taj na\u010din su pokazali da je njihova politika, zapravo, \u0161ta god Aleksandar Vu\u010di\u0107 ka\u017ee ili uradi, e, oni \u0107e biti protiv toga. Nemaju argumente, ali \u0107e biti sna\u017eno protiv toga i po svaku cenu. Imamo situaciju o kojoj je i kolega \u0110ukanovi\u0107 danas govorio, te apsurdne situacije da oni koji su najvi\u0161e zamerali uvo\u0111enje vanrednog stanja u Srbiji, danas najsna\u017enije zameraju to \u0161to ukidamo vanredno stanje. Danono\u0107no su najglasnije zamerali \u0161to donosimo razne mere, mere zabrane kretanja i ostale mere koje su bile neophodne, a danas su najglasniji u zalaganju da te mere ostanu na snazi, zato \u0161to su protiv ukidanja vanrednog stanja. Istina je da je odluka i o uvo\u0111enju vanrednog stanja, ali i odluka o ukidanju vanrednog stanja doneta na preporuku struke. Struka, krizni \u0161tab je mi\u0161ljenja da su se svi neophodni uslovi stekli, i mi to sprovodimo, koliko god se to nekome ne dopadalo, koliko god neko imao ne\u0161to protiv toga, a o\u010digledno je da mnogi imaju ne\u0161to protiv toga. O\u010digledno je da u Srbiji postoje oni koji su protiv ukidanja vanrednog stanja. O\u010digledno je da postoje u Srbiji oni koji su iz politi\u010dkih razloga, dakle, politi\u010dki motivisani, sa \u017eeljom da u Srbiji jo\u0161 dugo bude vanredno stanje na delu. A ja se pitam za\u0161to, zbog \u010dega? Da li zbog politi\u010dkih razloga, da li zbog politi\u010dkih ambicija, da li zbog sitnih partikularnih interesa pojedinaca? Da li je zato Dragan \u0110ilas izvodio one performanse pre neko ve\u010de ispred svoje zgrade? Da li je zato Bo\u0161ko Obradovi\u0107 jutros divljao ovde, zbog sitnih politikanskih interesa, zato \u0161to je neko procenio da \u0107e mu vi\u0161e odgovarati da izbori budu na jesen? Zato \u0161to je neko uveren da postoji odre\u0111eno nezadovoljstvo kod jednog broja gra\u0111ana, pa ra\u010duna da u\u0161i\u0107ari neki sitni politi\u010dki poen na konto tog nezadovoljstva. Da, mislim na Dragana \u0110ilasa i na Bo\u0161ka Obradovi\u0107a. Kada smo na temi licemerja, za kraj, \u017eelim samo da uka\u017eem na jednu vrhunsku zamenu teza. Dakle, imamo situaciju u kojoj je neko optu\u017eio, ne neko, nego Dragan \u0110ilas, optu\u017eio Aleksandra Vu\u010di\u0107a da mu napada decu, iako se to nikada nije desilo, iako je to potpuna la\u017e, ali on je optu\u017eio Aleksandra Vu\u010di\u0107a da mu se napadaju deca. Onda je glumio ucveljenu, uplakanu, neza\u0161ti\u0107enu \u017ertvu re\u017eima, \u017ertvu terora, a onda sutradan, dakle, samo 24 sata nakon toga, je napao najmonstruoznije, najbrutalnije preko svojih portala je napao sina Aleksandra Vu\u010di\u0107a na najbrutalniji na\u010din, tog istog Aleksandra Vu\u010di\u0107a koga je klevetao pre samo jedan dan. Zato je Dragan \u0110ilas, i to gra\u0111ani Srbije treba da znaju, majstor spinovanja, majstor zamena teza, majstor la\u017ei, majstor prevara i bedni su poku\u0161aji uvla\u010denja i napada na porodicu predsednika Republike. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73937",
        "text": "Hvala. Da li neko po pravu iz \u010dlana 96. Poslovnika \u017eeli da govori? Re\u010d ima narodni poslanik Tatjana Macura. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73938",
        "text": "Zahvaljujem. Za kraj ove rasprave, pre nego \u0161to iznesem zaklju\u010dak ispred poslani\u010dkog kluba stranke SMS i poslanika koji predstavljaju ujedinjenu demokratsku Srbiju, postavila bih dva pitanja jo\u0161 jednom, ako mo\u017eemo da dobijemo konkretnije odgovore. Prvi se ti\u010de stimulacije koju bi trebalo da dobiju zdravstveni radnici, opet mi je \u017eao, nema ni ministra finansija, niti ministra Lon\u010dara, nadam se da vi znate odgovor. Dakle, ta stimulacija nije trajnog karaktera i pove\u0107anje njihovih plata bi moralo da bude druga\u010dije re\u0161eno, odnosno da od vas ovde makar dobiju uveravanja da \u0107e se to trajno re\u0161iti. Ono \u0161to postoji, tako\u0111e, problem sa primenom ove odredbe jeste to \u0161to zdravstveni radnici koji se nalaze recimo na godi\u0161njem odmoru ili su oboleli od Kovida - 19, tako\u0111e nemaju pravo na ovu stimulaciju od 10%. Po\u0161to sam ja o tome govorila na prethodnoj sednici kada smo potvr\u0111ivali vanredno stanje, u me\u0111uvremenu mi se zaista jako veliki broj zdravstvenih radnika javio i ovo potvrdio. Druga stvar koja mi se \u010dini da je ovde izostala u nekoliko navrata je pomalo bila i zloupotrebljena od strane narodnih poslanika na pro\u0161lom zasedanju, po\u0161to je konkretno bio upitan ministar odbrane, nisam dobila odgovor, ali sada ste tu vi, ministre spoljnih poslova, i ne bi bilo lo\u0161e da kao ministar spoljnih poslova jasno date do znanja gra\u0111anima Republike Srbije u kojoj meri je EU zaista prijatelj Republike Srbije. Ja \u0107u sada, zarad javnosti, da iznesem neke podatke, posebno zbog toga \u0161to smo ovde imali i od strane nekih narodnih poslanika prili\u010dno neprimerene govore i mislim da jesu \u010dinjenice va\u017ene da se iznesu u Domu Narodne skup\u0161tine. Za poslednjih pet godina od EU smo dobili podr\u0161ku u iznosu od 1,8 milijardi evra, \u0161to je 44 puta vi\u0161e nego \u0161to je podr\u0161ka Republike Kine. Samo u zdravstvo je ulo\u017eeno negde oko 161 milion evra, \u0161to je 12 puta vi\u0161e od Kine i da nije bilo ove podr\u0161ke od strane EU, verovatno bi na\u0161 zdravstveni sistem pod udarom pandemije kolabirao. Samo tokom ovog vanrednog stanja EU je za zapadni Balkan opredelila negde 800 miliona evra, od \u010dega \u0107e 93 miliona evra biti upu\u0107eno Republici Srbiji. Bilo bi dobro da se ministar spoljnih poslova ili predsednica Vlade jasno izjasne po ovom pitanju. Narodni poslanici imaju pravo i mogu\u0107nost da pri\u010daju o \u010demu god \u017eele, me\u0111utim, zvani\u010dna politika Vlade Republike Srbije mora biti jasna i precizna i bilo bi dobro da se to danas potvrdi u Domu Narodne skup\u0161tine. Ja \u0107u vas zamoliti, predsednice Vlade, u zavr\u0161noj re\u010di da ne progla\u0161avamo kraj vanrednog stanja kao pobedu nad pandemijom, zato \u0161to ona i te kako nije pobeda, ne zbog toga \u0161to nismo mi dobro odreagovali kao dr\u017eava, ve\u0107 zato \u0161to nas \u010deka jako dugi period u kom \u0107emo morati da se kao gra\u0111ani naviknemo na ne\u0161to \u0161to se ve\u0107 sada naziva nova normalnost. Ja sam i ju\u010de i danas i unazad nekoliko dana od kada se govori o ukidanju vanrednog stanja zaista videla gra\u0111ane koji se non\u0161alantno pona\u0161aju prema ovom virusu i o na\u010dinu na koji treba da se odnosimo prema njemu. \u017dao mi je \u0161to dolazi do toga, ali, uprkos svoj mojoj dobroj volji da razumem i sve va\u0161e napore, mislim da je najve\u0107a odgovornost u ovom trenutku na Vladi Republike Srbije i morate jasno da se odredite prema tome kakvo nas pona\u0161anje u budu\u0107nosti o\u010dekuje, da gra\u0111ani ne misle da onog trenutka kada Skup\u0161tina izglasa kraj vanrednog stanja to zna\u010di da mogu potpuno opu\u0161teno, slobodno da se kre\u0107u i da se pona\u0161aju kao pre nego \u0161to je vanredno stanje stupilo na snagu. Dakle, molim vas da se uputi iz Doma Narodne skup\u0161tine jasna poruka kakvo nas pona\u0161anje o\u010dekuje. Za kraj, ispred poslani\u010dkog kluba Stranke moderne Srbije i Ujedinjene demokratske Srbije, zahvaljujem se svim lekarima, volonterima, novinarima, trgovcima, logisti\u010darima, svima onima koji su pomogli da ipak poka\u017eemo jedno dosta dobro pona\u0161anje u uslovima pandemije koja je pogodila ceo svet. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73939",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima Marijan Risti\u010devi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73940",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, prvo \u0107u svim gra\u0111anima Srbije da se izvinim na pona\u0161anju mog kolege Bo\u0161ka Ljoti\u0107a, tim pre \u0161to je danas veliki pravoslavni praznik. O\u010digledno da Dverima vi\u0161e vera ne predstavlja ni\u0161ta. Drugu stvar koju sam primetio, primetio sam ovog - dosta ga je bilo, kako ga Atlagi\u0107 zove \"kralj ste\u010daja\" i zapamtio sam njegovu izreku, izreku ove \u0161to gleda u kristalne kugle pored njega, a njegova izreka mi je bila upe\u010datljiva. Ka\u017ee - ja ne dozvoljavam, vi nas pravite budalom. Njega neko pravi budalom! Evo, ja ka\u017eem, njega ne pravi niko budalom, on je autenti\u010dan. On je autenti\u010dan primerak i niko ne treba da ga pravi. Sad mo\u017eete videti sa kakvim pacijentima sam ja imao posla tri godine, dok to nekako na verbalan na\u010din nismo razjurili, pa su oni pribegli raznim nasilnim potezima. Nema nesre\u0107e, nema saobra\u0107ajke, nema pada helikoptera, nema poplave, nema zarazne bolesti koju ovi nesre\u0107nici koji navodno bojkotuju Narodnu skup\u0161tinu, po potrebi, nisu poku\u0161ali da zloupotrebe u politi\u010dke svrhe. To na\u0161 narod treba da zna. Ono \u0161to sam zaklju\u010dio, pola tih nesre\u0107nika bi da se ukinu vanredne mere, pola ka\u017ee - niste trebali ni uvoditi, a onda ona druga strana ka\u017ee - pa, ne, kao, da ne bi bilo izbora, vanredne mere treba jo\u0161 da traju. Jer, jedini razlog za odlaganje izbora bi bio da vanredne mere jo\u0161 potraju. Na\u0161 narod je divan, \u010destit, po\u0161ten, radan narod, on \u017eeli da radi. O\u010digledno da zarazna bolest pomalo slabi, da je ona svoj vrhunac pre\u0161la, da zdravstveni sistem mo\u017ee da opslu\u017ei za ne daj Bo\u017ee, ako se ta zaraza ponovo ne\u0161to poja\u010da i zbog privrede, ekonomske mo\u0107i zemlje, kasnije i vojne mo\u0107i, politi\u010dke mo\u0107i itd, mi treba da po\u010dnemo da radimo, jer novac se zara\u0111uje, novac se ne \u0161tampa, novac se ne baca samo iz helikoptera, novac treba zaraditi i na takav na\u010din punimo bud\u017eet. Dame i gospodo, poljoprivreda je podnela teret, a vi, gospo\u0111o premijerko, sve \u0161to ste uzeli iz robnih rezervi rebalansom bud\u017eeta da vratite da bi eventualno drugu, ne daj Bo\u017ee, seriju zaraznih bolesti mogli da \u010dekamo spremni, kao \u0161to smo ovu do\u010dekali i imati poljoprivredu sa sistemom od Poljoprivrednog fakulteta, nauke, njive do prerade je pravo bogatstvo, i to bogatstvo moramo \u010duvati, tim pre \u0161to smo unapredili proizvodnju mehanizacije i delom traktora koji se sklapaju i proizvode u Republici Srbiji. \u0160ta re\u0107i malo o novinarima? Moram ne\u0161to da ka\u017eem. Tu sam nezadovoljan. Ukoliko hapsimo ljude sa dru\u0161tvenih mre\u017ea koji \u0161ire la\u017ene vesti, a novinarima to opra\u0161tamo, za mene novinarstvo nije privilegija, sloboda medija podrazumeva slobodu preno\u0161enja informacija, a ne dezinformacija i la\u017enih vesti. Ne mo\u017ee jedna novinarska profesija da bude pokri\u0107e za la\u017e po pitanju \u0161irenja la\u017enih vesti. Ako ne vi\u0161e, njihova odgovornost je ve\u0107a, moraju da odgovaraju onoliko koliko odgovaraju oni koji \u0161ire la\u017ene vesti. Posebno su novinarske organizacije, tipa Nezavisno dru\u0161tvo novinara Vojvodine, poznate da su \u0161irile la\u017ene vesti. Nisam za to da im se opra\u0161ta. Nisam za progon novinara, ali novinari moraju da se bave plasiranjem informacija, a ne dezinformacija. Danas svaka, da ne ka\u017eem, politi\u010dka \u0161u\u0161a, svaki politi\u010dki protivnik registruje neki portal i on je postao novinar, a u stvari se radi o politi\u010dkim neistomi\u0161ljenicima koji na razne na\u010dine poku\u0161avaju da na\u0161kode vlastima, ali pri tome \u0161kode dr\u017eavi. Dr\u017eava je zajednica ljudi. Na\u0161 narod je divan narod i zaslu\u017eio je da ukinemo vanredno stanje, a Bo\u017ee moj mere se i bez toga mogu sprovoditi. Dame i gospodo narodni poslanici, gori od virusa je strah od virusa i mi se polako toga moramo osloba\u0111ati. Ovi \u0161to lupaju u \u0161erpe, na\u0161i gra\u0111ani treba da znaju, \u0110ilas i ekipa ne lupaju u \u0161erpe gladni i \u017eedni, siti, napiti, besni i obesni, oni lupaju u te \u0161erpe i bez ikakvog razloga. Mi smo 1997. godine lupali u \u0161erpe da bi se priznali rezultati izbora, a oni lupaju u \u0161erpe da ne bi bilo izbora, jedni ho\u0107e da vanredno stanje potraje do Nove godine, dve godine, drugi bi da se ukine. Ja njih uop\u0161te ne shvatam. Strah je velika stvar, a \u0110ilasov strah je strah od bogatstva. On od svog bogatstva trenutno ima samo strah da \u0107e ga izgubiti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73941",
        "text": "Hvala. Da li se jo\u0161 neko javlja za re\u010d? Re\u010d ima \u0110or\u0111e Vukadinovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73942",
        "text": "Zahvaljujem predsednice. Vidim da su kolege nestrpljive, o\u010dekuju glasanje. Jasno je da \u0107e ove mere, odnosno da \u0107e ove mere i predlog biti usvojen. Jasno je da postoji ve\u0107ina za to, ali ja moram priznati, da sam retko kada \u010duo toliko ma\u0161tovitih obja\u0161njenja, kao u ovoj raspravi danas i pro\u0161le nedelje, za\u0161to Skup\u0161tina nije mogla u ovakvom ili sli\u010dnom formatu da se sastane na po\u010detku ove krize i da izglasa, odnosno da donese odluku o uvo\u0111enju vanrednog stanja i vanrednih mera. Dakle, \u010duo sam, naravno, i gospo\u0111u Brnabi\u0107, \u010duo sam i kolege iz vladaju\u0107e koalicije, ali, interesantno je da \u010dak oni, zna\u010di predstavnici vlasti, me\u0111u kojima ima ozbiljnih pravnika, i dosta pravnika, mnogo su vi\u0161e i mnogo su ra\u0111e govorili o presedanu i navodili primere, po njima neustavnog ili sumnjivog pona\u0161anja nekih prethodnih vlasti, nego \u0161to su previ\u0161e branili ustavnost ove odluke o uvo\u0111enju vanrednog stanja mimo Narodne skup\u0161tine. Kao \u0161to sam rekao pro\u0161log puta, razne struke, razni poslovi imaju svoje pozitivne i negativne strane, prijatne i neprijatne. \u010cuo sam gospo\u0111o Brnabi\u0107 i da ste navodili primere i opasnosti koje su mo\u017eda mogle da proisteknu po narodne poslanike i ne samo po njih nego i po zaposlene u Skup\u0161tini, da smo se sastali na po\u010detku ove krize i zaveli vanredno stanje. Ali, te\u017eak je svaki posao na svoj na\u010din, ovo je rizik mali, za narodne poslanike, u odnosu na koji su lekari, medicinsko osoblje svakoga dana preduzimali. Dakle, mo\u017eemo to da shvatimo kao deo posla, uz odre\u0111ene mere, samo bi bile jo\u0161 rigoroznije, to je moglo da se uradi. Drugi argument koji je navo\u0111en i od strane vlasti i od strane nekih kolega iz vladaju\u0107e koalicije, jeste da bi to trajala rasprava danima i danima, bilo je hitno. Nije morala rasprava da traje danima, evo i danas \u0107emo u jednom danu zavr\u0161iti, a moglo je to da bude jo\u0161 efikasnije, dakle, pogotovo kad je tako va\u017ena stvar, kao \u0161to je uvo\u0111enje vanrednih mera i vanrednog stanja. Dakle, ni to nije razlog bio da se ne sastanemo i ne donesemo odluku na pravno valjan, ustavan na\u010din. S druge stane, vi ste rekli, nema problema, re\u0107i \u0107e Ustavni sud svoje mi\u0161ljenje, on \u0107e doneti kona\u010dnu presudu. To je ta\u010dno, ali ja moram priznati da imam osnovanih razloga za sumnju i brigu, je na\u0161 Ustavni sud, \u0161to je na\u017ealost, ovde bilo pominjano u raspravi znao je da \u0107uti, o\u0107uti u nekim vrlo delikatnim situacijama, te je naprosto morao da se oglasi. Po\u010dev, recimo, od ocene ustavnosti Briselskog sporazuma, kada je ba\u0161 onako pilatorski oprao ruke, proglasiv\u0161i taj sporazum za politi\u010dki sporazum, a onda smo Boga mi, videli kako mnoge pravne i sve mogu\u0107e posledice proisti\u010du iz tog nazovi, i tzv. politi\u010dkog sporazuma, koji je usvojila, odnosno ne ova Vlada, nego ova skup\u0161tinska ve\u0107ina, i potpisnik je bio ovde prisutni, potpredsednik Vlade Ivica Da\u010di\u0107, tada u drugom svojstvu. Bilo kako bilo, ho\u0107u da ka\u017eem mnogo puta je na\u017ealost, i odmah \u0107u vam rado priznati, bilo je toga i ranije, nije to po\u010delo sa ovom ve\u0107inom, vladaju\u0107om, da je Ustavni sud o\u0107utao stvari kada nije smeo da \u0107uti, i kada su oduzimani mandati poslanicima, i kada u jednom trenutku se nije znalo koliko ima poslanika u parlamentu i ko je tu, i pa na ovamo. Zaklju\u010dno sa ocenama iz tog Briselskog sporazuma i posledicama koje iz njega proisti\u010du. Oglasio se jedino u vezi sa ovim tzv. Borkovim sporazumima, i to delimi\u010dno, koje je zna\u010di, funkcioner prethodne demokratske administracije sklopio sa predstavnicima Pri\u0161tine, i tada se oglasio i stavio van snage ili barem proglasio neustavnim neke od tih mera. Ali, moram priznati, neke od tih sporazuma koje sam ja kritikovao svojevremeno, dakle, tih Borkovih sporazuma koje je sklapala prethodna vlast, mada ih je implementirala ova vladaju\u0107a ve\u0107ina, i to treba re\u0107i, neki od tih sporazuma su bili maj\u010dina du\u0161ica u odnosu na ono \u0161to je na\u017ealost \u010dinila ova vladaju\u0107a ve\u0107ina, u vi\u0161e svojih inkarnacija i svojih izdanja. Drugim re\u010dima, Ustavni sud nam nije ba\u0161 neka uzdanica, ja bih voleo da se bar retroaktivno oglasi o na\u010dinu na koji je ovde doneseno. Dakle, sla\u017eem se da je bilo i ranije flagrantnog kr\u0161enja ustavnosti, ali to nije opravdanje da se ovde nije moglo u\u010diniti ono \u0161to je trebalo po slovu Ustava, a to je da se okupimo na jednoj sednici u jednom danu, pola dana i proglasimo vanredno stanje. Pominjalo se kako i naravno da bi ve\u0107ina izglasala tu odluku i bogme i neki \u010dak i sa moje strane, kriti\u010dari prisutni i parlamentu ka\u017eu \u2013 pa nemoj sada da gnjavi\u0161 oko toga, ionako bi oni izazvali \u0161ta ho\u0107e, ali procedura je va\u017ena, forma je va\u017ena drage kolege, bez obzira kome i kada odgovara. \u010cak i kada je njen ishod isti, su\u0161tina nije ista, kada je sadr\u017eaj isti, forma je bitna. Forma je zahtevala da se ovog puta oglasi Skup\u0161tina i da ona proglasi to. Ne samo to, sada prelazim na malo va\u017enije, mada je i ovo vrlo va\u017eno, nego je osetljivija stvar, mislim na podr\u0161ku merama. Ona postoji, ali podr\u0161ka vladinim merama bi bila mnogo ve\u0107a da je em proglasila odluku tu Narodna skup\u0161tina, em dalje, to sad deluje kao nau\u010dna fantastika, po\u0161tovane kolege, ali verujte da bi bilo vrlo normalno i pozitivno bi odjeknulo u javnom mnjenju Srbije i mo\u017eda ne bismo imali ove scene o kojima sada govorimo i ove incidente koji su se desili poslednjih dana. Bilo bi jako dobro i jako zdrava poruka da su od po\u010detka u implementaciji i podr\u0161ci tim merama u celini ili delu se pojavljivali i neki drugi predstavnici politi\u010dkog \u017eivota Srbije, bilo parlamentarnog, bilo vanparlamentarnog. Ako vam je bilo previ\u0161e ili gospodinu Vu\u010di\u0107u ili predsednicu Vlade da se pojavi zajedno npr. sa liderima Saveza za Srbiju, npr. sa tim \u0110ilasom ili \u0160olakom, mada \u0160olak nije nikakav politi\u010dar ili lider, ne znam ni da li postoji ili je samo neko mitsko stvorenje, dakle, da se pojavi sa njima. Ali, \u0161ta je falilo, \u0161ta je bio problem po\u0161tovane kolege? Evo sada ka\u017eem, kada je sve manje vi\u0161e pro\u0161lo, da se pojavio sada\u0161nji i biv\u0161i predsednik ili dva biv\u0161a predsednika i da su zajedno podr\u017eali, rekli i zalo\u017eili se za po\u0161tovanje mera? Verovatno bi prekr\u0161aja bilo i manje nego \u0161to ih je bilo, mada i sada nije bilo previ\u0161e i stekao bi se utisak o nekom konsenzusu. Dakle, sada\u0161nji predsednik. To radi recimo, kada tako volite \u010desto da se pozivate na Amerikance i na ameri\u010dke primere, to je ono \u0161to oni vrlo \u010desto rade. Kada je ne\u0161to va\u017eno, kada je neka poruka koja je simboli\u010dno bitna za naciju ili treba demonstrirati jedinstvo, onda se pojave svi \u017eivi prethodni predsednici sa aktuelnim predsednikom. Evo vi ste mogli, imate gospodina Nikoli\u0107a, on je iz va\u0161e stranke ili osniva\u010d va\u0161e stranke, gospodin Tadi\u0107 verovatno ne bi rekao ne, pa na taj se mogla demonstrirati ta vrsta poruke solidarnosti i sloge. Ka\u017eem, mo\u017eda bi nekih od ovih poslednjih incidenata bilo manje i bila bi ve\u0107a, plebiscitarnija podr\u0161ka merama. \u0160to se ti\u010de samih tih mera, rekao sam pro\u0161log puta, mo\u017eda nekome mo\u017eete spo\u010ditati nedoslednost, neprincipijelnost, meni ne, kada je re\u010d o ovim merama i o vanrednom stanju. Ja sam bio za te mere, generalno. Bio sam za uvo\u0111enje radikalnih mera, ne nu\u017eno u ovom obliku, ne nu\u017eno u ovom stepenu zatvaranja, ali se nisam bunio protiv uvo\u0111enja vanrednog stanja. Verovatno bih i glasao za uvo\u0111enje vanrednog stanja, iako \u0107e mi zameriti neki koji me gledaju, ali bi imali ne\u0161to \u0161to li\u010di na parlamentarnu kontrolu mera i plus, imali bismo taj neki \u0161iri konsenzus i podr\u0161ku mera. Ovako se svelo i to je uvod u onu klju\u010dnu temu koja nas najvi\u0161e zanima, bar javnost, to je dnevno politi\u010dka, mada ne smemo zaboraviti ovo \u0161to nam se de\u0161avalo, mislim da bi sigurno takav pristup spre\u010dio ili smanjio broj prigovora, ne samo prekr\u0161aja vanrednog stanja, nego i primedbi koje sada\u0161nja opozicija ima na pona\u0161anje aktuelne vlasti tokom vanrednog stanja. Ovako smo imali slu\u010daj da se samo predsednik Republike i ponekad predsednica Vlade pojave i javno nastupaju i po neko od ministara koji je za to zadu\u017een. Dakle, stru\u010dni tim uredu, tzv. struka, bez obzira \u0161to se na njihov ra\u010dun mo\u017ee \u0161to \u0161ta re\u0107i, ali se isto mora i pohvaliti, pogotovo rad po dubini, po vertikali zdravstvenog sektora. Ja mu aplaudiram, skidam kapu i sve \u0161to treba, uz sigurno konstatovanje gre\u0161aka kojih je bilo. Pohvalio sam i to nije ba\u0161 popularno kada to \u010dini opozicija, pogotovo u ono malo vremena \u0161to imaju na raspolaganju, pohvalio sam i konkretno neke resore ili neke poteze, svi oni zbirno idu na va\u0161 kolektiv i ra\u010dun, od kupljenja na\u0161ih sugra\u0111ana po aerodromima \u0161irom sveta. Pohvalio sam snabdevenost, relativno uspe\u0161nu i dobru popunjenost na\u0161ih prodavnica, nezavisno, odnosno minus medicinska oprema. Tu je bilo nesta\u0161ica i bilo ih je dosta dugo, kao \u0161to su tako\u0111e rekle kolege. Pohvalio sam i ovaj rad na daljinu \u0161kola, \u0161kolsku organizaciju i pohvalio sam ipak za\u0161titu najstarijih sugra\u0111ana. Tu je sigurno bilo rezultata, mada mislim da je mo\u017eda moglo po manje drasti\u010dnu cenu ili po manje radikalno ugro\u017eavanje prava te populacije, ali je za\u0161tita postignuta i zato je smrtnost ve\u0107a u ovim drugim kategorijama. Dakle, to vi\u0161e-manje nije sporno. Ne mislim da sam zbog toga manje opozicija ako pohvalim ne\u0161to, ali principijelna primedba od toga kako je izvedeno vanredno stanje do toga, a to je klju\u010dno, da je iskori\u0161\u0107eno, sticajem okolnosti ili sa namerom, o tome mo\u017eemo da pri\u010damo, za beskrajnu sedmonedeljnu propagandu vlasti, vladaju\u0107e stranke i vladaju\u0107eg lidera. To je \u010dinjenica po\u0161tovane kolege. I mo\u017eda ovaj otpor koji postoji sada i dalje prema ovim izborima nije i kod mene li\u010dno, ovim zakazanim za 21. juni, ima dva razloga. Jedan je medicinski, a drugi je politi\u010dki. Ja uop\u0161te ne krijem da postoji i taj politi\u010dki. Mi smo imali sedam nedelja nesmetani, neprekidni kontinuirane propagande, odnosno promocije vlasti i svakodnevnog pojavljivanja predsednika Republike. Jovan Zlatousti da je u pitanju, pa dojadilo bi. Donald Tramp je jedini koji mu je bio donekle konkurent po tom pitanju, pa je i on shvatio da mu to nanosi \u0161tetu pa je prekinuo sa tim svakodnevnim konferencijama. Niko drugi u svetu nije imao takvu vrstu svakodnevnih seansi. Mo\u017eda bi imao Kim D\u017eong Un, ali on je bio bolestan, o\u010digledno je imao zdravstvenih problema pa se nije pojavljivao u javnosti uop\u0161te nekoliko nedelja. Ho\u0107u da ka\u017eem, da nije bilo takvog pristupa, mislim da biste u velikoj meri, prvo imali bismo ve\u0107e jedinstvo koje nam je potrebno na dru\u0161tvenoj sceni. To ne zna\u010di da svi mislimo isto, ve\u0107 samo zna\u010di da se slo\u017eimo oko nekih temeljnih stvari. I drugo va\u017enije, otpor onome \u0161to Vlada predla\u017ee i otpor na kraju krajeva i sada ovim izborima bi bio manji ili bi bar bio te\u017ee da se brani, mogao bi se te\u017ee braniti, recimo odluka o bojkotu. Ja li\u010dno nisam, za razliku od onih kolega, bio za bojkot izbora. Iza\u0161ao bih, da nije bilo vanredne situacije, iza\u0161ao bih ili sa svojom listom ili bi podr\u017eao nekog drugog i pro\u0161ao kako bi pro\u0161ao. Ali, sada ja priznajem da mi je nelagodno da izlazim na ovakve izbore koji dolaze posle skoro dva meseca, ne resetovanja, ne pauze, to vi tako poku\u0161avate da predstavite, nego realno ozbiljne, neprekidne i ni\u010dim ometane propagande vladaju\u0107e stranke i vladaju\u0107e garniture. To nije dobro za demokratiju u Srbiji. To nije dobro \u010dak ni za vas kao vladaju\u0107u ve\u0107inu. Iz toga mislim da je bilo razumno, uputno i moj ovaj jedan, jedini amandman koji sam podneo u tom pravcu idem, mada nemam nikakvih iluzija da \u0107e biti usvojen, ali prosto vas pozivam da obratite pa\u017enju na njega, ide u pravcu toga da se relaksira situacija politi\u010dka, da se da ljudima neka pauza, mentalna pauza, ne politi\u010darima, ne strankama, nego gra\u0111anima, da malo odahnu od ovog stresa i \u0161oka u kojem su bili sa razlogom ili bez razloga. Ja mislim sa razlogom. Zato sam i podr\u017eavao mere. Zato se nisam slagao sa nekim kolegama koji su smatrali da je to sve, samo, ne znam, zavera i pri\u010da. Na \u017ealost nije. Bolest postoji, te\u0161ka je. Ne znamo jo\u0161 koliko, ne znamo u kom obliku \u0107e se vra\u0107ati, mo\u017eda ne\u0107e biti ovako te\u0161ko i siguran sam da je bilo razloga. Pa, nisu ludi ljudi \u0161irom sveta da \u017ertvuju svoje bud\u017eete, deficite, preduze\u0107a, da dr\u017eava radi ne\u010dega \u0161to je samo \u0161ala i izmi\u0161ljotina. Dakle, u to ne verujem. Mada verujem da je bilo i malo preteranog straha na globalnom nivou. Na\u0161oj vlasti, vama konkretno, zameram dve, odnosno tri stvari. Mislim da se \u010dak kasnilo sa merama i tu sam dosledan to sam govorio od samog po\u010detka. Da se onda lutalo sa tim merama, da je onda bilo neodgovornih izjava, tipa stotine hiljada mrtvih. Pazite, na celom svetu gospo\u0111o Brnabi\u0107 nema vi\u0161e od 300 hiljada u ovom trenutku \u017ertava. To je naravno mnogo, ali govorim o celoj planeti Zemlji. A, pri\u010da je bila da \u0107e biti puna groblja i \u0161ta-vi\u0161e doktorka Kisi\u0107 je u jednom trenutku rekla da smo to i da ne\u0161to nismo uradili bilo bi stotine hiljada mrtvih. Pa ne mo\u017ee u Srbiji biti stotine hiljada mrtvih, ako u celom svetu sa sve Amerikom, Italijom, \u0160panijom, Francuskom ima nekoliko stotina hiljada \u017ertava. Zna\u010di, bilo je preterivanja, kori\u0161\u0107enja, svesnog ili nesvesnog, i epidemije, i borbe protiv nje, koju pohvaljujem, zarad politi\u010dke, u politi\u010dke svrhe. Ali, kada je to ve\u0107 tako, onda je bilo razborito podvu\u0107i crtu, dati neku vrstu tajm-auta, jer nije ovo vanredno stanje, ova epidemija ko\u0161arka i moj izraz \u010dak nije dovoljno precizan i sre\u0107an, jer u ko\u0161arci uzmete tajm-aut, pa istekne 60 sekundi ili 60 dana i onda nastavite utakmicu kao da ni\u0161ta nije bilo. Ovde je bilo, ne samo vanrednog stanja, bilo je velikog straha, bilo je te\u0161kih pri\u010da i velikog uzbu\u0111enja i uznemiravanja javnosti, bilo je ozbiljnog ugro\u017eavanja ili su\u017eavanja ljudskih prava \u0161to ide naravno u vanrednom stanju zato se i zove vanredno stanje. Iz toga, dakle, ve\u0107 zbog toga je bilo umesno razmotriti ovaj predlog poput mog ili neki sli\u010dan, koji je i\u0161ao u pravcu relaksiranja politi\u010dke situacije, a ovako deluje, hteli ili ne, kao da ste \u017eeleli iskoristiti dok je rana vru\u0107a, dok se ljudi ne osveste, dok se ne potro\u0161i ili ne dobije ovih sto evra protiv kojih ja nemam ni\u0161ta protiv i pozivam sve da ih uzmu, dakle da se odmah zavr\u0161i sa izborima. Za mene li\u010dno je ne prihvatljivo u ovakvim okolnostima da idem na izbore iako sam imao nameru da iza\u0111em na ove aprilske. Ali, nisam ja bitan, mislim za dobar deo gra\u0111ana, \u010dak i za dobar deo va\u0161ih simpatizera malo je \u0161okantno i stresno u situaciji kada va\u0161i doktori, doktori na\u0161ih, \u010dlanovi Kriznog \u0161taba ka\u017eu da ne znaju \u0161ta \u0107e biti u junu mesecu, ka\u017eu da ne treba pre druge polovine juna planirati svadbe, nikakvi bioskopi, pozori\u0161ne predstave i sli\u010dno. Kada \u010dlanovi Kriznog \u0161taba priznaju, zavr\u0161ava\u0107u time, da je mogu\u0107e da je jedan doktor Kon, da je ve\u0107 u decembru bio virus me\u0111u nama, a drugi doktor Nestorovi\u0107 danas ka\u017ee, vrlo mogu\u0107e da je bio u januaru, i ja mislim da je bio. Ali, evo sada i oni naknadno ka\u017eu, a mi smo pri\u010dali kako nema slu\u010dajeva, kako smo mi bezbedni, kako smo mi neko ostrvo sre\u0107no izolovano i ponosili se rezultatima postignutim. Ponavljam i zavr\u0161avam, nismo najgori i to je super. Nismo ni najbolji, nemojmo da preterujemo, u samo na\u0161em okru\u017eenju ima zemalja koje su po najmerodavnijim kriterijumima, to je stepen smrtnosti, odnosno na sto hiljada stanovnika, koje su bolje pro\u0161le od nas i mi smo bolje pro\u0161li od nekih drugih i to je dobro. Zna\u010di, ne treba preterivati sa pohvalama, kao i ovo da imamo najbolje ekonomske performanse da \u0107e na\u0161 rad biti najve\u0107i itd, to su nam ve\u0107 demonstrirali. Ho\u0107u re\u0107i, ova epidemija koliko te\u0161ka je mogla biti prilika da resetujemo i na\u0161e me\u0111usobne odnose, dru\u0161tvene, me\u0111uljudske i politi\u010dke. Na\u017ealost, nije za to iskori\u0161\u0107ena i ovo \u0161to smo gledali u Skup\u0161tini danas i prethodnih dana na politi\u010dkoj sceni, na\u017ealost u najve\u0107oj meri podse\u0107a na ono \u0161to smo gledali pre ove epidemije, pa jo\u0161 i malo gore. Ako nas je trebala ve\u0107 nau\u010diti ova epidemija i ova kriza, to je da moramo biti solidarni, da se moramo ispomagati i unutar dru\u0161tva i naravno na me\u0111unarodnoj sceni, na me\u0111unarodnom planu, a mi smo se jo\u0161 vi\u0161e zakrvili, mo\u017eemo raspravljati ko je za to kriv, ja mislim da je, kao \u0161to sam rekao, no\u017e i poga\u010da su uvek u rukama vlasti i vladaju\u0107e koalicije i stranke, kao \u0161to su njihove zasluge najve\u0107e i najve\u0107a je njihova odgovornost. Vi se verovatno sa tim ne\u0107ete slo\u017eiti, ali ponavljam i zaista zavr\u0161avam, sada vam se \u010dini da je ovo lako i elegantno re\u0161iti ovu pri\u010du, iza\u0107i na izbore, uzeti \u017eeljenu ve\u0107inu, ali ostaje to \u017eari\u0161te nezadovoljstva koje mo\u017ee da raste i koje se manifestuje svako ve\u010de lupnjavom u 8.05 \u010dasova. Ja tu buku podr\u017eavam, ne zato \u0161to smatram da je to podr\u0161ka meni ili bilo kom drugom, ali ona jeste iz spontanog nezadovoljstva gra\u0111ana gospo\u0111o Brnabi\u0107 i nemojte potcenjivati to nezadovoljstvo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73943",
        "text": "Re\u010d ima Vladimir Orli\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73944",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, po\u0161tovani gra\u0111ani Srbije, 50 dana te\u0161ke, naporne, mukotrpne borbe, 50 dana herojske borbe i mi se nalazimo u danu u kom Narodna skup\u0161tina Republike Srbije mo\u017ee da raspravlja o predlogu da se ukine vanredno stanje. Sama \u010dinjenica, dame i gospodo, da smo do te ta\u010dke do\u0161li, da se u takvom danu nalazimo, ali valjda je za svakoga u ovoj zemlji jasan znak koliko je dobar, koliko je veliki posao sa uspehom obavljen u me\u0111uvremenu. Posao, dakle, u odbrani dr\u017eave, \u010diji je opstanak bio ugro\u017een, posao u za\u0161titi svih gra\u0111ana te dr\u017eave. Svako razuman, svako pristojan u ovoj zemlji mo\u017ee samo da ka\u017ee \u2013 pa da, dobro je, pa da, sjajno je \u0161to se danas ne nalazimo u situaciji da nam toliko besni epidemija da ne znamo \u0161ta \u0107emo no\u0107as, a \u0161ta \u0107emo sutra, nego \u0161to smo s druge strane do\u0161li do toga da vidimo zna\u010dajnu, ozbiljnu razliku u odnosu i na 15. mart i 1. april i bilo koji datum od onda do danas i da mo\u017eemo da ka\u017eemo \u2013 da, sada ima smisla razgovarati o tome da ove mere mi mo\u017eemo da relaksiramo, da mo\u017eemo vanredno stanje \u010dak i da ukinemo. Svako pristojan, svako razuman \u0107e re\u0107i \u2013 to je zna\u010dajna razlika i treba da budemo zadovoljni \u0161to smo dotle do\u0161li i nikada niko nije rekao da je sve zavr\u0161eno i nikada niko nije rekao \u2013 sav smo posao obavili. Ali, tu razliku mora da prizna svako u ovoj zemlji ko ho\u0107e da bude realan, ozbiljan i odgovoran. A ko ne\u0107e, ko odbija da o\u010digledno vidi, a pritom se ne\u0161to kao politikom bavi i ho\u0107e za ne\u0161to da se pita, pa ostaje samo mi da se pitamo \u2013 ako tako slep, jer je re\u0161io da bude slep, ako je tako kod zdravih o\u010diju slep, odbija da prihvati ono \u0161to je o\u010digledno svima u ovoj zemlji, a kako \u0107e sutra tako slep bilo \u0161ta u ovoj zemlji da vodi, kako \u0107e bilo \u010dim da rukovodi, a kao kandiduje se za tako ne\u0161to. Dakle, to su pitanja nad kojima prosto mora da se zabrine svako u ovoj zemlji, ali ne treba da se zabrine \u0161to nam je najni\u017ea smrtnost ne samo u ovom delu Evrope, nego \u0161to je kudikamo ni\u017ea u odnosu na brojne mnogo ve\u0107e, mnogo bogatije zemlje. Hajde da se ne poredimo sa \u010duvenom Italijom i \u010duvenom Belgijom i \u010duvenom Francuskom i \u010duvenom \u0160panijom i Velikom Britanijom, ali pogledajte, samo pogledajte kako je kod njih sve ovo vreme, kako danas, a kako je u Srbiji, pa da ka\u017eemo jedno iskreno, po\u0161teno i od srca \u2013 alal vera na do sada obavljenom poslu, svim gra\u0111anima ove zemlje, jer je ovo bilo pitanje koje se ti\u010de svih nas i svi smo u tome u\u010destvovali. Na prvom mestu, naravno, i u pravu su oni koji su to rekli, zdravstvenim radnicima, lekarima, koji nisu znali \u0161ta je dan, \u0161ta je no\u0107, koji su se neumorno tukli na prvim linijama fronta i dr\u017eavi, dame i gospodo, rukovodstvu, dakle, onim ljudima koji su omogu\u0107ili da ti zdravstveni radnici mogu da izvojevaju dobre, va\u017ene pobede u velikim bitkama, jer jedno bez drugog ne bi moglo, jedno bez drugog ne bi i\u0161lo i to ka\u017eu i sami ti zdravstveni radnici, svi oni koji su u brojnim zdravstvenim ustanovama ove zemlje prethodnih 50 dana radili danono\u0107no ka\u017eu to, ka\u017eu i oni njihovi predstavnici u Kriznom \u0161tabu. Kada ka\u017eemo struka, ti ljudi, struka, ka\u017eu \u2013 nismo nikada imali, apsolutno nikada, tu vrstu razumevanja podr\u0161ke od strane dr\u017eave kakvu smo imali sada u ovo vreme. Pa, jel onda greh re\u0107i, samo zato \u0161to je nekome te\u0161ko da \u010duje \u2013 ponosni smo na \u010dinjenicu da smo na \u010delu dr\u017eave imali Aleksandra Vu\u010di\u0107a na mestu predsednika Republike, da smo imali Vladu Srbije koja je pokazala da je u stanju da se efikasno zauzme u najte\u017ee mogu\u0107e vreme da pru\u017ei podr\u0161ku tim zdravstvenim radnicima, da im obezbedi i respiratore i sva za\u0161titna sredstva. Dakle, sve njihove mere i preporuke da preto\u010di u uredbe i odluke i da imamo sa \u010dime da se borimo ovih 50 dana. Mi smo u SNS ponosni na \u010dinjenicu \u0161to smo imali takvo dr\u017eavno rukovodstvo i \u0161to smo sa ovakvim uspehom do\u0161li do dana\u0161njeg dana 5, 6. maja ove godine. Ne mo\u017eete, dame i gospodo i gra\u0111ani Srbije koji ovo slu\u0161ate, prosto ne mo\u017eete da se ne osvrnete na la\u017e i licemerje sa kojima smo morali da se borimo konstantno sve ovo vreme, ali konstantno, bukvalno svakoga dana sve ovo vreme, jer sve ono \u0161to su pripadnici biv\u0161eg re\u017eima, pre svega tu mislim na onaj tajkunsko-lopovski kartel koji predvode Dragan \u0110ilas, njegov takozvani savez i ostali tajkuni sa njima, dakle, sve \u0161to su radili sve ovo vreme, bilo je samo la\u017e, samo napad, samo poku\u0161aj da se uru\u0161e napori na\u0161ih heroja koji su omogu\u0107ili da imamo nakon 50 dana ovakav rezultat i sve samo te\u0161ko licemerje i bukvalno sve. Po\u010dnite od one prve stvari o kojoj smo govorili danas, odnosa prema parlamentu. A \u0161ta je to, ako nije la\u017e i ako nije licemerje? Pa jesu vam njihovi narodni poslanici, a znate koliko ih imaju ovde, sada nije va\u017eno kako su do njih do\u0161li, ima ih i na sednici sada, jer su oni govorili sve vreme \u2013 jao, stra\u0161no im nedostaje Skup\u0161tina \u0161to se nije sastala 16. marta, a ti isti, da se podsetite, godinu i po dana nisu mogli da se sete adrese na kojoj se Dom Narodne skup\u0161tine nalazi, pojma nisu imali i nije ih bilo briga uop\u0161te i sada oni su se setili da im mnogo fali Skup\u0161tina i prosto \u0107e da umru, kako su govorili, ako Skup\u0161tine ne bude. Mi smo im rekli \u2013 istog sekunda kada struka ka\u017ee, kada lekari ka\u017eu, stekli su se uslovi, hajde da radimo, Skup\u0161tina se saziva, mi \u0107emo da vam omogu\u0107imo uslove da mo\u017eete svi da do\u0111ete, kao \u0161to ne mo\u017ee niko sada ni u Belgiji, ni u \u0160paniji, ni u Italiji, da se pru\u017ee uslovi, da se stvore uslovi svakom poslaniku da do\u0111e ovde, da govori, da kritikuje, ako mu se kritikuje, mi \u0107emo te uslove da vam damo. Mi re\u010d ispunili, mi do\u0161li da raspravljamo i o merama i o vanrednom stanju, a oni, licemeri i la\u017eov\u010dine, pa ne\u0161to ih nije bilo. Jel ih bilo kada smo govorili na pro\u0161loj sednici ovde o tome? Nije, kao \u0161to ih nema ni danas. Ne ra\u010dunam ovo kad do\u0111u, kao jutros ovaj ljoti\u0107evac Obradovi\u0107, da ovde ponovo zlu krv prosipaju, da ponovo prave incidente, da ponovo poku\u0161avaju da izazovu sukobe me\u0111u nama, da ru\u017ee i nipoda\u0161tavaju Narodnu skup\u0161tinu, da se pona\u0161aju kao nedozreli, duvaju\u0107i u pi\u0161taljku i ru\u0161e\u0107i dr\u017eavno znamenje. I \u0161ta su ikada drugo radili, osim da su ne\u0161to ru\u0161ili i gledali da upropaste. Ili da sru\u0161e RTS ili da sru\u0161e zgradu Predsedni\u0161tva ili da sru\u0161e dr\u017eavno i narodno jedinstvo u borbi protiv smrtonosnog virusa ili da sru\u0161e i upropaste aplauz podr\u0161ke medicinskim radnicima svako ve\u010de u osam ili da sru\u0161e i upropaste dr\u017eavnu zastavu. Kada su ikada i\u0161ta drugo pokazali da umeju i da ih zanima? Ali takvi da nam sole pamet da im ne\u0161to parlamentarizam zna\u010di, pa nemojte, molim vas, da se la\u017eemo, nemojte da se pretvaramo. I sve drugo \u0161to su uradili, kada ka\u017eu mnogo im je do Ustava stalo, a ko? Ti isti koji, pazite, i dan-danas, ovog dana kada mi govorimo o tome tra\u017ee da se taj Ustav kr\u0161i, za\u0161to, da bi bili neki izbori onda kada oni to ho\u0107e, oni kao Ustav brane. Od koga? Od nas koji smo sve po tom Ustavu radili. Pa ne\u0107e biti. Od Aleksandra Vu\u010di\u0107a, koji je uradio sve ono \u0161to oni nikada nisu bili u stanju, oni ne\u0161to u ovoj dr\u017eavi da brane, koji su uvek mislili samo na sebe, pa ne\u0107e biti, i te njihove teorije zavere koje ste slu\u0161ali danas. Znate, gospo\u0111o Brnabi\u0107, nije ovaj \u010dovek ovde koji je danas govorio da je sve ovo jedna velika la\u017e, da su Svetska zdravstvena organizacija i multinacionalne kompanije izmislile virus i da nema stotina hiljada mrtvih, kao \u0161to svi znamo da, na\u017ealost, ima. Pa nije on u tom usamljen i nije on po tome nimalo razli\u010dit ni od \u0110ilasa, ni od ovih dvera\u0161a, ljoti\u0107evaca, ni od ostalih iz tog njihovog dru\u0161tva. Svi su u tome isti. Cela dr\u017eava se ovih dana zgra\u017eava nad izjavama jedne narodne poslanice, Kosti\u0107 se, \u010dini mi se, preziva, da nama poku\u0161avaju kroz vakcinu za koronu da ubace \u010dipove. I sad njima je to ne\u0161to i sme\u0161no i stra\u0161no, a to su oni. Jer, da vas podsetim, vi to mo\u017eda znate, ta gospo\u0111a je ovde do\u0161la upravo kao poslanik tog zagovornika teorija zavera koji nam se obratio i danas i ta gospo\u0111a je deo \u0110ilasove ve\u0107ine na op\u0161tini Stari grad, tamo je bila u autenti\u010dnoj onoj odborni\u010dkoj grupi \u0110ilasovog Basta\u0107a, sad je valjda u Demokratskoj stranci. Ali, to su oni i nikakve tu razlike me\u0111u njima nema. I kad ka\u017eem licemerje i kad ka\u017eem la\u017e i ove njihove pri\u010de da ne valjaju mere, a koje mere ne valjaju? Jel ne valjaju ekonomske mere koje je ova dr\u017eava ve\u0107 uspela da uspostavi? Jel ne valja to \u0161to smo isplatili ve\u0107 za 10% ve\u0107e zarade zdravstvenim radnicima, \u0161to pre tog pove\u0107anja u ovoj Srbiji danas o kojoj se stara Aleksandar Vu\u010di\u0107 jedna medicinska sestra ima oko 50.000 dinara platu, a to je samo koliko ve\u0107e u odnosu na 30.000 dinara u vreme \u0110ilasa i ostalih tajkuna. \u0160ta sad tu ta\u010dno ne valja? La\u017e i licemerje. \u0160ta je, ako nije la\u017e i ako nije licemerje, pri\u010da da ne valja \u0161to je ova dr\u017eava smogla snage, \u0161to ima tu vrstu ekonomske snage da danas mo\u017ee da obezbedi tri minimalne mese\u010dne zarade svakom zaposlenom kome je to potrebno? Tri zarade obezbe\u0111uje dr\u017eava svakome kome je potrebno. \u0160ta je lo\u0161e \u0161to \u0107e sutra, bukvalno sutra, da krene isplata prve od tih zarada i ko \u0107e to da kritikuje? Licemeri i la\u017eov\u010dine najobi\u010dnije koje nikada nisu jednu jedinu platu, ma dinar jedan, uplatili nikome, a pola miliona ljudi im je ostalo na ulici. Imali su oni epidemije, pa se nisu nikad setili, ba\u0161 ih je bilo briga. Imali su i ekonomske krize, pa nikada nijedan jedini beli dinar nisu dali nikome, sem sebi, i ba\u0161 ih je bilo briga. I takvi da nam danas pri\u010daju \u2013 ne valjaju na\u0161e ekonomske mere. Ma, hajte, molim vas. I da ka\u017eu \u2013 ne valja \u0161to je dr\u017eava obezbedila, \u0161to danas mo\u017ee da obezbedi svakome punoletnom u ovoj zemlji ko to \u017eeli 100 evra. Izvinite, molim vas, a kada ste vi dali ne 100 evra, nego 100 dinara bilo kome, sem sebi? Samo la\u017e i samo licemerje. Ne valjaju im mere za za\u0161titu zdravlja koje smo preduzimali, ne valja im \u0161to smo to uradili uz pomo\u0107 na\u0161ih prijatelja iz Narodne Republike Kine, pa ovaj tajkun \u0110ilas dao je sebi tu slobodu da ba\u0161 kao ovaj zagovornik teorija zavere pljuje, doslovce, na\u0161e prijatelje iz Narodne Republike Kine, da pri\u010da kako su oni sve ovo napravili, pa nama poslali, a to je pri\u010dao kada se direktno uklju\u010divao u svoje medije, da pri\u010da da, zamislite, Kinezi la\u017eu, ho\u0107e da sakriju pravi broj zara\u017eenih tamo kod njih, da pri\u010da kako njihove mere ne valjaju ni\u0161ta i kako Kinezi ne znaju ni\u0161ta. Pa, sramota najobi\u010dnija. I taj \u0107e da kritikuje ne\u0161to \u0161to smo uspeli da obezbedimo respiratore kojih se nikada nije setio, nije znao ni \u0161ta su, ni \u010demu slu\u017ee. A kad ga pita\u0161 \u2013 izvini, jel mo\u017ee\u0161 sada da se na\u0111e\u0161 na usluzi svojoj zemlji, ka\u017ee \u2013 ne mogu, jer ne\u0107u. Ne mogu, jer ne\u0107u. Ja \u0107u mo\u017eda da dam ne\u0161to Unicefu, a doslovce je rekao \u2013 ovoj dr\u017eavi ne dam ni\u0161ta. Svaka \u010dast, licemeri najobi\u010dniji! Pa, na\u0111ite se sutra hrabri da bilo kome u ovoj zemlji dr\u017eite neke lekcije. Vi da govorite ne\u0161to Aleksandru Vu\u010di\u0107u? Pa, ja stvarno ne znam \u0161ta vi mislite, ko \u0107e tako ne\u0161to da proguta? I licemerje i opet la\u017e kada ti i takvi ljudi govore da ne\u0161to nije bilo dobro vezano za po\u0161tovanje mera tokom vanrednog stanja. Pazite sada, najve\u0107i problem svih problema je \u0161to se \u010duje sa pojedinih balkona i prozora u ovoj zemlji, a nema ih malo, da su ljudi nezadovoljni kada tajkun poput Dragana \u0110ilasa poku\u0161ava da im pamet soli i da im proda lupanje u \u0161erpe za ne\u0161to \u0161to \u0107e da bude najbolja mogu\u0107a stvar danas, pa makar ako i to zna\u010di kr\u0161enje mera koje su propisali medicinari, kr\u0161enje policijskog sata i rasplamsavanje bolesti. Ljudi ka\u017eu, e, slu\u0161aj \u0110ilase, imenom, znamo da si lopov i slu\u0161aj jo\u0161 ne\u0161to, vrati pare. I on ka\u017ee \u2013 aha, ovo je napad. On ka\u017ee \u2013 aha, najve\u0107i problem je \u0161to sam ja video da su baklju pri tome upalili. Pa, opet licemerje i opet la\u017e. Jeste li se vi licemeri i la\u017eovi kitili i hvalili snimcima, video snimcima, gde palite baklje i lupate u \u0161erpu. E, te su vam baklje lepe, ali ne valja ako dr\u017ei baklju neko ko ka\u017ee \u2013 \u0110ilase, lopove. Stra\u0161no je velika razlika izme\u0111u te va\u0161e lepe i ove druge koja vam se ne svi\u0111a. I vi \u0107ete da odre\u0111ujete ko ima pravo da \u0161alje politi\u010dku poruku, a ko nema, zato \u0161to vam se ta politi\u010dka poruka ne svi\u0111a, je li? I ove va\u0161e baklje koje ste palili ovde pred ovim domom Narodne skup\u0161tine, po 20 nare\u0111ali jednu do druge, sve su bile divne i veli\u010danstvene i one pred Predsedni\u0161tvom Srbije kad ste pretili Aleksandru Vu\u010di\u0107u mali milion puta, sve su bile sjajne, ali ove druge vam se ne svi\u0111aju, jer vam se ne svi\u0111a poruka. \u0160ta jo\u0161 ka\u017eu? Oni se ne\u0161to \u017eestoko zabrinuli jer smatraju da su neki ljudi kr\u0161ili mere zabrane kretanja, a koji to ljudi? Koji to ljudi, licemeri i la\u017eov\u010dine najobi\u010dnije? Ako ne, da opet po\u010dnemo od vas. Taj va\u0161 Basta\u0107, kod kog je ova Nada Kosti\u0107, koji je zajedno sa Milju\u0161em koji je spaljivao knjige onomad, se\u0107ate se toga, prvi iza\u0161ao da kr\u0161i policijski sat, izveli svoje ljude ovde na Dor\u0107olu da prebijaju radnike Direkcije za izgradnju, pa onda za njima i vi svi ostali. I ti li\u010dno \u0110ilase, i ti li\u010dno Bo\u0161ko Obradovi\u0107u, ovaj \u0161to je ovde danas rasturao zastavu Narodne skup\u0161tine i napadao policiju, \u0161utirao policajca. I ti li\u010dno Lutovac, i ti Jeremi\u0107u i svi ostali koliko ih ima, re\u0111ajte ih. Jer su se svi nare\u0111ali ovde pre nekoliko dana samo da poka\u017eu kako su jaki i opasni, da oni kr\u0161e policijski sat. \u0160ta vi onda pri\u010date? \u0160ta vi onda pri\u010date i koga vi pravite ludim ovde? Da neko odgovara za ono u \u010demu ste vi prvi? Samo la\u017e i samo licemerje. I jo\u0161 ka\u017eu, ho\u0107e, znate, Aleksandar Vu\u010di\u0107 da uvede cezarizam, ho\u0107e da on ima apsolutnu vlast. Aleksandar Vu\u010di\u0107 koji je, gospo\u0111o Brnabi\u0107, zajedno sa vama potpisao predlog i taj je predlog do\u0161ao ovde da mi danas o njemu govorimo da se ukine vanredno stanje, da se ukinu sve te mere koje proizilaze iz vanrednog stanja, a ti\u010du se i policijskog sata i anga\u017eovanja vojske u za\u0161titi narodnog zdravlja. Dakle, sve to \u0161to je ovim tajkunima i lopu\u017eama najobi\u010dnijim stra\u0161no i represivno, mi predla\u017eemo, Aleksandar Vu\u010di\u0107 predla\u017ee da se ukine, a oni ka\u017eu \u2013 e, ne, mi smo sad protiv toga. Oni to ne\u0107e. I sad je on autokrata, on je diktator, a oni su \u0161ta? Ne znam. Ne znam odgovor ali znam da pametni svakako i sigurno nisu. I opet la\u017e i opet licemerje, po\u0161to su pri\u010dali o izborima danas, po\u0161to su pri\u010dali i o kampanji danas, a samo su se oni sve vreme, konstantno i sve vreme, izborima bavili. Dok je Aleksandar Vu\u010di\u0107 rekao da ne\u0107e izborima da se bavi dok se ne zavr\u0161i vanredno stanje, dok je rekao, i re\u010d odr\u017eao, ne\u0107e nikome od njih ime da pomene, oni su se samo njim bavili svaki bo\u017eiji dan, apsolutno svaki i samo mislili o kampanji i samo mislili o svojim juri\u0161anjima na vlast, a to bi najvi\u0161e voleli bez izbora i to i danas ka\u017eu, a to bi najvi\u0161e voleli tako \u0161to \u0107e neko da ih postavi da malo budu na vlasti. Samo je problem \u0161to tako ne ide. Ne valjaju im mere, \u010duli smo i malo pre za koje je Svetska zdravstvena organizacija rekla - donete su u pravom trenutku, donete su na najbolji mogu\u0107i na\u010din da poka\u017eu efekat i rezultat. I na svemu tome je, koliko prekju\u010de, generalni direktor te SZO Srbiji \u010destitao. A ovi se opet bavili izborima i opet se bavili sobom i opet Aleksandrom Vu\u010di\u0107em. I danas kad ih pita \u010dovek, a, dobro, \u0161ta sad ne valja u tome \u0161to \u0107emo da iza\u0111emo iz vanrednog stanja? Pa, znate \u0161ta? Mo\u017eda postoji jedan odgovor koga mo\u017ee da se seti svako. Mo\u017eda im je najve\u0107i problem to \u0161to im je Aleksandar Vu\u010di\u0107 rekao da ne\u0107e sigurno da im odgovara ni\u0161ta dok traje vanredno stanje. Da se nisu upla\u0161ili njegovog odgovora zbog toga \u0161to, im se \u010dini, sledi uskoro? E, to oni znaju jako dobro. Ako se jesu upla\u0161ili imaju razloga za\u0161to jesu. Kako \u0107e da izgleda ta kampanja? Ne\u0107emo mi i rekli smo da se bavimo time uop\u0161te, ali odgovor na to pitanje, da budemo do kraja iskreni, zavisi od toga koga pitate. Ako pitate njih, ako pitate ove okupljene oko \u017eutog tajkuna \u0110ilas Dragana, pa, verovatno \u0107e da bude jo\u0161 patetike o kojoj ste govorili vi i drugi danas i sve ste bili u pravu. Dakle, da \u010dovek la\u017ee, kukumav\u010di, prenema\u017ee se, ka\u017ee \u2013 neko mi je decu napao, i sada daj mi znak tri-\u010detiri-sad da ja mogu da po\u010dnem da pla\u010dem, a niko mu decu nije napao. Taj isti \u010dovek, da se ne libi, da samo dan kasnije izda nalog svojim medijima, izda nalog svojim novinarima, portalima da udare ponovo najstra\u0161nije, a ve\u0107 su to radili milion puta do sada na decu Aleksandra Vu\u010di\u0107a imenom i prezimenom. Njegovu jo\u0161 jednom, niko dirao nije, dobro je \u0161to nije i tako treba da ostane zauvek. A on i oni njegovi bednici, \u0161ta su radili pre samo nekoliko dana kada su slali poruke Aleksandru Vu\u010di\u0107u, Aleksandru Vu\u010di\u0107u direktno, mi ho\u0107emo da izvinite da uriniramo po grobovima tvoje dece. To se desilo pre samo nekoliko dana. I kad ka\u017eu ne znamo ko je to radio i ne znamo \u0161ta je to bilo, to su neki anonimni. Da li su vam anonimni Tati\u0107i biv\u0161i \u010dlanovi Ve\u0107a gradske op\u0161tine u va\u0161e vreme. Op\u0161tina Vra\u010dar je u pitanju, da li je tako? Da li su vam oni anonimni? Da li su vam oni anonimni \u0161to su bili funkcioneri DS i \u010diji su i dan danas tamo da drmaju po tim va\u0161im strankama i tim va\u0161im savezima? Jesu li vam anonimni ti va\u0161i funkcioneri koji ka\u017eu \u2013 haiku za danas, to je znate pesma, to je poezija za dana\u0161nji dan. Samo mrtvi Vu\u010di\u0107i su dobri Vu\u010di\u0107i. Jesu li to va\u0161e poruke? Jesu li to dokazi kakvu kampanju treba da o\u010dekujemo, pa da ih jo\u0161 dodatno potkrepite, evo jo\u0161 neko ko nije ni malo anoniman Tatjana Vojtehovski, reaguje na ovog Dragana \u0110ilasa njegovo obra\u0107anje Aleksandru Vu\u010di\u0107u u kome on ponovo pri\u010da ti si Vu\u010di\u0107u kreten, ti si bolestan i tako dalje, jer Vu\u010di\u0107 nema decu i njemu se sve mo\u017ee re\u0107i. Ka\u017ee ova Vojtehovski \u2013 ma, treba da se pobijemo sa njima. Sa njima, sa Vu\u010di\u0107em i nama ostalima. Pa, ka\u017ee Vladimir Todori\u0107, evo jo\u0161 jedan anonimni za koga pojma nemate koje, jeli, \u010dlan Predsedni\u0161tva stranke Vuka Jeremi\u0107a, li\u010dni advokat Dragana \u0110ilasa i jedan od njegovih najbli\u017eih saradnika. Njegov komentar na sve to, dakle, na \u0110ilasovo obra\u0107anje Vu\u010di\u0107u, komentar ovih je \u2013 pobiti govna i gotova stvar. Pobiti i gotova stvar. I ako mislite da nije jasno koga ubiti, koga pobiti, evo vam odgovor pre sat i po, ubiti Vu\u010di\u0107a. Ubiti Vu\u010di\u0107a, tako su doslovca napisali opet oni, opet njihovi simpatizeri, opet njihovi \u010dlanovi i aktivisti. E, to je njihov odgovor na pitanje \u0161ta treba da se o\u010dekuje u politi\u010dkom \u017eivotu Srbije ako se oni budu pitali. A mi sa druge strane umeli smo samo da odgovaramo radom. Umeli smo samo da odgovaramo brigom za ovu zemlju i \u010dinjenica da danas dr\u017eava jeste dovoljno jaka, da je moglo da sa velikim uspehom ekonomskim prebrodi ovaj period pa da mo\u017ee da \u010deka kraj ove godine sa najboljim rezultatom u ekonomiji, to ka\u017ee MMF, da mo\u017ee da sa\u010deka kraj slede\u0107e godine sa najboljim rezultatom u ekonomiji u \u010ditavoj Evropi, \u0161to ka\u017ee MMF. Pa sve je posledica principijelnog stava Aleksandra Vu\u010di\u0107a i Vlade koju okuplja SNS. Mi \u0107emo da radimo. Mi \u0107emo da se borimo, mi \u0107emo da se trudimo da rezultat napravimo kako u borbi sa smrtonosne opasnosti tako i u borbi za ekonomiju. To je uvek bio na\u0161 glavni i najva\u017eniji odgovor. A vi la\u017eovi, a vi licemeri ako ni\u0161ta drugo nikada bolje niste znali ni umeli, pa ne o\u010dekujte onda sutra da vas narod ne\u0161to bolje ceni od ovoga i ovoliko koliko vas ceni. Vi radite to \u0161to jedino znate, ostavite se tu\u0111ih porodica, ostavite se dece Aleksandra Vu\u010di\u0107a koju ste napali ponovo i danas, dakle, ponovo imenom i prezimenom, ali tu\u0111e dece. Ostavite se napadanja na bilo \u010dije dete u ovoj zemlji. Ne dirajte druge ljude, ne ugro\u017eavajte im decu, a mi \u0107emo da se postaramo da bude ove dobre ekonomije za koju nam je ve\u0107 re\u010deno da je za Srbiju izvesna, da bude dobrih rezultata na koje \u0107emo svi da budemo ponosni. Da bude dobre budu\u0107nosti za sve u ovoj zemlji, naravno, pre svega za one kojima ta budu\u0107nost na prvom mestu pripada, a to su sva deca Srbije. Sve \u0161to smo do sada radili za njih smo radili. Sve \u0161to \u0107emo raditi dalje bi\u0107e svakako pre svega za njih i to je ono \u0161to je dakle, jo\u0161 jednom principijelni stav SNS. To je politika koju je ustanovio li\u010dno Aleksandar Vu\u010di\u0107 svojom podr\u0161kom da nastavimo da radimo dalje zajedni\u010dki, dakle, podr\u0161kom i ovim predlozima. Poslani\u010dka grupa SNS ponosno stoji u redovima onih koji tu politiku sprovode. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73945",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima narodni poslanik Marko \u0110uri\u0161i\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73946",
        "text": "Hvala, predsedavaju\u0107i. \u010cini mi se da je jedino dobro u dana\u0161njoj raspravi \u0161to \u0107emo na kraju ovde u parlamentu odlu\u010diti o ukidanju vanrednog stanja. Parlament je po na\u0161em Ustavu mesto na kome vanredno stanje treba da se uvede i mesto u kome vanredno stanje treba da se ukine. Ja, na\u017ealost, a verujem ni gra\u0111ani koji su danas slu\u0161ali ovu raspravu, nisam siguran u ispravnost svih onih argumenata o kojima smo danas diskutovali, ni vezano za uvo\u0111enje vanrednog stanja, onako kako je uvedeno, po nama protivustavno, ni danas za ukidanje. Slu\u0161ali smo razna pore\u0111enja. Ja \u0107u da navedem jedno za mene, \u010dini mi se najva\u017enije, ne procentualni broj obolelih ili broj obolelih u odnosu na testirane, jer na tome mo\u017eemo da diskutujemo kakvo je bilo stanje i po kojim kriterijumima su testirani ljudi 15. marta, kojima se to radi danas. Podseti\u0107u vas na dva apsolutna broja. Dakle, 15. marta, kada je uvedeno vanredno stanje, u Srbiji je zabele\u017eeno 11 novoobolelih od virusa Korona Sars. Danas, kada ukidamo, taj broj je 114. To je velika razlika. Ja verujem stru\u010dnjacima koji ka\u017eu da je danas stanje takvo da mo\u017eemo da govorimo i da treba da ukinemo vanredno stanje u Srbiji. Mislim da je dobro da se ta odluka donese, jer mislim da je ovo vanredno stanje pokazalo koliko je ova vlast spremna da zloupotrebi i vanredno stanje za dalje u\u010dvr\u0161\u0107ivanje svoje vlasti i propagandu. Mislim da treba da budemo zabrinuti kao gra\u0111ani \u0161to danas niti imamo izve\u0161taj o onome \u0161to je ra\u0111eno u vreme vanrednog stanja, niti analizu mera, a posebno zato \u0161to nemamo plan na koji na\u010din \u0107emo se dalje boriti sa epidemijom i na koji na\u010din i da li \u0107emo biti spremni za drugi krug, koji nam opet, po izjavama svih stru\u010dnjaka, sledi. \u017delim da vas podsetim da je taj drugi krug pre 100 godina, kada je vladala svetom epidemija \u0160panska groznica, upravo najve\u0107i broj \u017ertava, daleko ve\u0107i odneo kada je bio taj drugi talas. Mislim da mi za to treba kao dr\u017eava ozbiljno da se pripremimo, da treba da vidimo da nam se ne ponove stvari, da zdravstvene ustanove nisu imale dovoljan broj za\u0161titne opreme, \u0161to svedo\u010dimo ne mi, ne neki la\u017eni novinari, kako smo mogli da \u010dujemo, nego upravo ljudi iz Kriznog \u0161taba, stru\u010dnjaci koji su rekli da nije bilo dovoljno za\u0161titne opreme za sve na po\u010detku epidemije, kao \u0161to mo\u017eemo i da svedo\u010dimo da nisu svi odgovorni u zdravstvenim institucijama odradili svoj deo posla, pa nam je tako Koronavirus u\u0161ao u neke zdravstvene institucije, kao \u0161to su klinika \u201eNarodni front\u201c, \u201eDedinje\u201c, \u201eLaza Lazarevi\u0107\u201c ili Institut za onkologiju. Te stvari ne smeju da nam se ponove ukoliko do\u0111e do ponovnog ja\u010danja epidemije. Ja sam voleo i \u017eeleo da \u010dujem kao roditelj \u0161kolske dece da li se razmi\u0161lja u ovom trenutku da mo\u017eda \u0161kolska godina treba da po\u010dne ranije? Ako ra\u010dunamo da \u0107e nam se vratiti virus na jesen ili zimu, da li je mo\u017eda primereno, a slu\u0161ali smo to od nekih stru\u010dnjaka, da deca leti idu u \u0161kolu kada je manja mogu\u0107nost zaraze i prenosa virusa? Da li se o tome razmi\u0161lja? Tako bi trebalo danas da se pona\u0161amo u situaciji kada virus nismo pobedili. Na\u017ealost, danas je ovde, \u010dini mi se, bilo mnogo diskusija i nekako slavljenja kao da smo pobedili. U najboljem slu\u010daju, mi smo zavr\u0161ili prvo poluvreme, ali virus nismo pobedili. Treba tako da nastavimo da se pona\u0161amo odgovorno i u budu\u0107nosti. Ja to o\u010dekujem od Vlade i o\u010dekujem od svih gra\u0111ana koji su, ponavljam, najve\u0107i heroji ovoga kroz \u0161ta smo pro\u0161li u prethodnih 50 dana. Gra\u0111ani su svojom disciplinom i odgovorno\u0161\u0107u spre\u010dili da se virus masovno pro\u0161iri i zajedno sa onima koji su bili na prvoj liniji borbe, kao \u0161to su medicinski radnici, zaposleni u prodaji, komunalni radnici, Vojska, policija, medijski, svi oni koji su radili svakog dana svoj posao. Njima jo\u0161 jednom veliko hvala. Stvarno mislim da ono \u0161to smo slu\u0161ali danas i pro\u0161le nedelje, pore\u0111enje i progla\u0161enja i stanja u dr\u017eavi Srbiji za vreme vanrednog stanja 2003. godine i danas je neprimereno i zbog na\u010dina zbog koga je to vanredno stanje i razloga zbog koga je to vanredno stanje to tada bilo uvedeno i danas i svega onoga \u0161ta se radilo u to vreme. Uop\u0161te ne \u017eelim da ulazim u tu diskusiju, ka\u017eem, ona je neprimerena ovom parlamentu, kao i neprimerena pore\u0111enja sa epidemijom iz 2009. i 2010. godine, jer mi danas mo\u017eemo tada da sagledamo sve rezultate epidemije od po\u010detka do kraja. Ova epidemija danas nije zavr\u0161ena. Nemojte danas da govorite kao da smo podvukli crtu i da mo\u017eemo da ka\u017eemo \u2013 pogledajte brojeve danas i pre 10 godina. Ja ne \u017eelim ni\u0161ta lo\u0161e. \u017deleo bih nijednog novog zara\u017eenog da nemamo za mesec dana, pa u budu\u0107nosti nijednog vi\u0161e preminulog. Ali, moramo, to svi ka\u017eu, da se pona\u0161amo kao da \u0107e se to desiti. Zato je to pore\u0111enje, po meni, krajnje neprimereno. \u017deleo bih danas da \u010dujem da li je istina i \u0161ta Vlada preduzima da za\u0161titi radnike koji su radili za vreme ove krize, a kojima sada poslodavci \u017eele da odbiju od njihove zarade tro\u0161kove za za\u0161titnu opremu koju su morali da koriste. Ja ne mogu da vam objasnim na koliko je to nivoa problemati\u010dno i ko bi sve u dr\u017eavi morao hitno da reaguje na to. Zna\u010di, ljudi koji su radili verovatno za minimalne zarade prethodnih 50 dana, izlagali svoje zdravlje i \u017eivote riziku, danas im se od minimalnih zarada, poslodavci im napla\u0107uju tro\u0161ak za\u0161titne opreme koju su morali da koriste. To mora da se sankcioni\u0161e. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73947",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima predsednik Vlade. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73948",
        "text": "Hvala vam na strpljenju, hvala vam na debati, na dijalogu. Privodimo kraju ovu sednicu. \u017delim jo\u0161 jednom u zavr\u0161noj re\u010di samo da ka\u017eem hvala svim gra\u0111anima Republike Srbije koji su se pridr\u017eavali svih mera, zahvaljuju\u0107i \u010demu mi danas mo\u017eemo da budemo ovde i da razgovaramo o ukidanju vanrednog stanja. \u017delim da se zahvalim svim zdravstvenim radnicima, \u017eelim da se zahvalim svima ostalima, svim institucijama koji su se borili svakodnevno kako bi odr\u017eali zdravstveni sistem na nogama, kako bi sa\u010duvali na\u0161e starije sugra\u0111ane i \u010dini mi se, kao \u0161to toliko puta ka\u017ee dr Kon, a volim da se pozivam na na\u0161e stru\u010dnjake, zaista mi se \u010dini da svi zajedno mo\u017eemo da se osvrnemo na period iza nas, na ovih dva meseca iza nas i da ka\u017eemo da se u budu\u0107nosti ovog perioda ne\u0107emo stideti. Ja mislim da \u0107emo u svakom trenutku mo\u0107i da pogledamo na ovaj period iza nas i mislim da \u0107emo mo\u0107i da se ponosimo time kako smo se borili, time koliko smo bili hrabri, time na koji na\u010din smo na prvo mesto u Republici Srbiji u svakom trenutku stavili ljudski \u017eivot, svaki pojedina\u010dno ljudski \u017eivot, a ne politiku, ne odluke koje su politi\u010dki oportune ili donose politi\u010dke poene, \u010dak sasvim suprotno, odluke koje \u0107e nas verovatno ko\u0161tati politi\u010dkih poena, ali smo sa\u010duvali ljudske \u017eivote. Nismo stavili ni u jednom trenutku ekonomiju ili privredu na prvo mesto, nismo stavili ni jedan jedini dinar, ni jedan jedini dolar, ni jedan jedini evro ispred ljudskih \u017eivota. Jedino nam je bilo va\u017eno da sa\u010duvamo ljudske \u017eivote u Republici Srbiji i u tome smo, \u010dini mi se, uspeli. Sve ostale debate i pitanja na koja mo\u017eda nisam uspela da odgovorim zato \u0161to nije jednostavno bilo dovoljno vremena, ovde sam, odgovara\u0107u na njih, nastavi\u0107emo praksu koju je Vlada Republike Srbije uspostavila, potpune transparentnosti, razgovora, dijaloga, sa svim novinarima, sa svim medijima, kako bi gra\u0111anima u svakom trenutku, na svaku temu dali potpune ta\u010dne, pravovremene informacije. Sla\u017eem se da ne mo\u017eemo u ovom trenutku jo\u0161 uvek da proglasimo pobedu, ali smo jako blizu pobedi. Zbog toga je Vlada, zajedno sa strukom, predlo\u017eila ukidanje vanrednog stanja. Ono \u0161to je nama najva\u017enije u ovom trenutku, najva\u017enije je da Srbija ponovo po\u010dne da radi. Najva\u017enije nam je u ovom trenutku da uz sve mere opreza, uz sve mere predostro\u017enosti Srbija ponovo po\u010dne da radi, da obezbedimo brzi ekonomski oporavak i da obezbedimo \u0161to br\u017ei, \u0161to dinami\u010dniji ekonomski rast. Srbija je dobro pozicionirana, moramo da iskoristimo ovu \u0161ansu, ali nadalje je ovo borba samo i isklju\u010divo svih nas, zajedno i svakog pojedinca pojedina\u010dno. U trenutku kada nema ili ne\u0107e biti ovako restriktivnih, strogih restriktivnih mera, molim vas, gra\u0111ani Republike Srbije, molim vas i jo\u0161 jednom apelujemo na sve vas, li\u010dna odgovornost je najva\u017enija. Pobedu nismo jo\u0161 uvek osvojili, na najboljem mogu\u0107em putu smo, ali moramo i dalje da nastavimo da se borimo svi zajedno. Mislim da je dana\u0161nji dan za Srbiju dan kada treba da se ponosi i mislim da je danas za Srbiju veliki, va\u017ean i sre\u0107an dan. Danas kada treba da ukinemo vanredno stanje i da nastavimo da se borimo li\u010dnom odgovorno\u0161\u0107u sa dovoljno pa\u017enje, sa i dalje po\u0161tovanjem restriktivnih mera, ali mi sami, svi li\u010dno, i uz to da svaki dan razmi\u0161ljamo o na\u0161oj privredi, o na\u0161im radnim mestima, o platama, o ekonomskom rastu, o ekonomskom razvoju, o tome kako je Srbija pozicionirana u svetu, mislim da treba da u\u017eivamo u na\u0161em dosada\u0161njem uspehu zato \u0161to smo zajedno do\u0161li do toga da mo\u017eemo danas da pri\u010damo o ukidanju vanrednog stanja. Za mene \u0107e slede\u0107i najsre\u0107niji dan biti kada budemo ponovo mogli da podignemo na\u0161e zastave, da one vi\u0161e ne budu na polja koplja. To \u0107e zna\u010diti da je Srbija pobedila i to \u0107e zna\u010diti da nemamo vi\u0161e svakodnevno ljudskih \u017ertava. Trudimo se da ih bude \u0161to manje, ali svaka ljudska \u017ertva je za nas ogroman gubitak. Za mene \u0107e najsre\u0107niji dan biti kada budemo mogli da ka\u017eemo da se zastave vra\u0107aju. Kona\u010dno, \u0161to se ti\u010de izbora, ovako ili onako ti izbori moraju da se odr\u017ee. \u017delim, makar, da budemo dovoljno odgovorni da pred gra\u0111anima Republike Srbije ka\u017eemo da o tome nema polemike, da sa tim datumima nema licitiranja, da su mandati koje svi mi imamo, i vi kao narodni poslanici i mandat koji imam kao predsednica Vlade i \u010ditav moj tim ministara, moj kabinet, mandati gra\u0111ana Srbije, naroda Srbije i da oni isti\u010du i da je na\u0161a obaveza da ih vratimo gra\u0111anima Srbije. Njihovi su, moramo da vratimo te mandate gra\u0111anima Srbija. Sa tim nema licitiranja. Ti datumi ne mogu biti arbitrarni, ti datumi ne mogu zavisiti od nekog, od nas pojedina\u010dno da li \u017eeli izbore ranije ili \u017eeli izbore kasnije. Zna se kada izbori moraju da se odr\u017ee, zna se kada mandati moraju da se vrate gra\u0111anima da bi gra\u0111ani razmislili i ponovo dali te mandate nekome za koga ka\u017eu da treba dalje da vodi ovu zemlju. I u drugim dr\u017eavama su odr\u017eavan i izbori, i to tokom vanrednih mera, tokom pandemije. U Ju\u017enoj Koreji, u Francuskoj, u Saveznoj dr\u017eavi Bavarskoj u Nema\u010dkoj, u nekim drugim dr\u017eavama. Dakle, nama volja gra\u0111ana mora biti na prvom mestu. Kako god neko rekao da li je spreman ili nije spreman za izbore, ovo su redovni izbori, imali ste vremena da se spremite, mi mandate svi zajedno moramo da vratimo onom ko nam je dao te mandate, a to su gra\u0111ani Republike Srbije da bi oni odlu\u010dili kome da ih daju dalje. Dakle, sve u svemu, po\u0161tovani gra\u0111ani Republike Srbije, po\u0161tovani narodni poslanici, mislim da smo zajedno uradili dobar posao, mislim da Srbija ima razloga da se ponosi i mislim da je deo zasluga na velikom broju gra\u0111ana Srbije, pre svega, svakako, struke. Zahvaljujem se predsedniku Republike Srbije Aleksandru Vu\u010di\u0107u, zahvaljujem se \u0161to je kao predsednik Republike odgovorno, krajnje odgovorno vodio ovu borbu kao prvi \u010dovek Republike Srbije, kao \u010dovek koji je jedini izabran direktno od strane gra\u0111ana Republike Srbije i kao takvom na njemu je najve\u0107a odgovornost. \u017dao mi je, iskreno mi je \u017eao \u0161to su mnogi iskoristili ovo za politi\u010dku borbu, \u0161to nisu mogli da se suzdr\u017ee i da ne napadaju, \u0161ire la\u017ene vesti i direktne la\u017ei tokom ove borbe, ali to \u0107emo sada ostaviti po strani. Ovo je pobeda svih nas, svih gra\u0111ana Republike Srbije. U ovom trenutku ne mo\u017eemo re\u0107i da je kompletna, da je potpuna, borimo se dalje, borimo se zajedno i, molim vas, borimo se sada i za na\u0161u ekonomiju, za radna mesta, za plate, za penzije, za kontinuirano pove\u0107anje tih plata i penzija, borimo se da Srbija bude svakim danom sve ja\u010da. Hvala svima i \u017eivela Srbija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2020-05-06-0.u73949",
        "text": "Zahvaljujem se predsednici Vlade, gospo\u0111i Ani Brnabi\u0107, zahvaljujem se potpredsedniku Vlade, ministru inostranih poslova, gospodinu Da\u010di\u0107u, \u0161to su danas bili sa nama, u\u010destvovali u raspravi i zaklju\u010dujem zajedni\u010dki jedinstveni pretres o predlozima akata iz ta\u010daka 1. i 2. dnevnog reda. Saglasno \u010dlanu 87. stav 5. Poslovnika Narodne skup\u0161tine odre\u0111ujem sredu, 6. maj 2020. godine, sa po\u010detkom u 20 \u010dasova i 45 minuta, kao Dan za glasanje o ta\u010dkama dnevnog reda Druge sednice Narodne skup\u0161tine Republike Srbije za vreme vanrednog stanja. Molim vas da zauzmete va\u0161a mesta i da se pripremimo za glasanje. Po\u0161tovane dame i gospodo narodni poslanici, pre nego \u0161to pre\u0111emo na odlu\u010divanje o ta\u010dkama dnevnog reda potrebno je da utvrdimo kvorum. Molim vas da ubacite svoje kartice u poslani\u010dke jedinice elektronskog sistema za glasanje. Konstatujem da je primenom elektronskog sistema za glasanje utvr\u0111eno da je u sali prisutno 139 narodnih poslanika i da imamo uslove za dalji rad, odnosno za glasanje. Stavljam na glasanje Predlog odluke o ukidanju vanrednog stanja, u na\u010delu. Zaklju\u010dujem glasanje: za - 153 poslanika, protiv - niko, uzdr\u017eana - dva. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova prihvatila Predlog odluke u na\u010delu. Stavljam na glasanje predlog da se utvrdi postojanje naro\u010dito opravdanih razloga da odluka stupi na snagu ranije od osmog dana od dana objavljivanja. Zaklju\u010dujem glasanje: za - 155 poslanika, protiv - niko, uzdr\u017eana - dva. Konstatujem da smo posebno odlu\u010dili da postoje naro\u010dito opravdani razlozi za stupanje odluke na snagu u roku kra\u0107em od osam dana od dana njenog objavljivanja. Stavljam na glasanje Predlog odluke o ukidanju vanrednog stanja, u celini. Zaklju\u010dujem glasanje: za - 155 poslanika, protiv - niko, uzdr\u017ean - jedan, nije glasao - jedan. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina, ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika, usvojila Predlog odluke o ukidanju vanrednog stanja. Sada stavljam na glasanje Predlog zakona o va\u017eenju uredaba koje je Vlada uz supotpis predsednika Republike donela za vreme vanrednog stanja i koje je Narodna skup\u0161tina potvrdila, u na\u010delu. Zaklju\u010dujem glasanje: za - 154 poslanika, protiv - dva, uzdr\u017eana - dva. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina, ve\u0107inom glasova, prihvatila Predlog zakona, u na\u010delu. Stavljam na glasanje amandman na \u010dlan 1. u istovetnom tekstu, koji su podneli narodni poslanici Sa\u0161a Radulovi\u0107, Branka Stamenkovi\u0107 i Vojin Bilji\u0107. Zaklju\u010dujem glasanje: niko nije glasao. Stavljam na glasanje amandman na \u010dlan 2, u istovetnom tekstu, koji su podneli narodni poslanici Sa\u0161a Radulovi\u0107, Branka Stamenkovi\u0107 i Vojin Bilji\u0107. Zaklju\u010dujem glasanje: niko nije pristupio glasanju. Stavljam na glasanje amandman na \u010dlan 3, u istovetnom tekstu, koji su podneli narodni poslanici Sa\u0161a Radulovi\u0107, Branka Stamenkovi\u0107 i Vojin Bilji\u0107. Zaklju\u010dujem glasanje: niko nije pristupio glasanju. Stavljam na glasanje amandman na \u010dlan 4, u istovetnom tekstu, koji su podneli narodni poslanici Sa\u0161a Radulovi\u0107, Branka Stamenkovi\u0107 i Vojin Bilji\u0107. Zaklju\u010dujem glasanje: protiv - dva. Konstatujem da amandman nije prihva\u0107en. Stavljam na glasanje amandman na \u010dlan 4, koji je podneo narodni poslanik \u0110or\u0111e Vukadinovi\u0107. Zaklju\u010dujem glasanje: za - tri poslanika, protiv - dva. Konstatujem da amandman nije prihva\u0107en. Stavljam na glasanje predlog da se utvrdi postojanje naro\u010dito opravdanih razloga da zakon stupi na snagu ranije od osmog dana od dana objavljivanja. Zaklju\u010dujem glasanje: za - 153 poslanika, protiv - niko, uzdr\u017eana - dva, nisu glasala - tri poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina posebno odlu\u010dila da postoje naro\u010dito opravdani razlozi za stupanje zakona na snagu u roku kra\u0107em od osam dana od dana njegovog objavljivanja. Stavljam na glasanje Predlog zakona o va\u017eenju uredaba koje je Vlada uz supotpis predsednika Republike donela za vreme vanrednog stanja i koje je Narodna skup\u0161tina potvrdila, u celini. Zaklju\u010dujem glasanje: za - 154 poslanika, protiv - \u010detiri, uzdr\u017ean - niko. Konstatujem da je Skup\u0161tina usvojila Predlog zakona o va\u017eenju uredaba koje je Vlada uz supotpis predsednika Republike donela za vreme vanrednog stanja i koje je Narodna skup\u0161tina potvrdila. Narodni poslanik Milan Lap\u010devi\u0107, na sednici 6. maja 2020. godine, u 14 \u010dasova i 50 minuta, ukazao je na povredu \u010dlana 107. stav 1. Poslovnika Narodne skup\u0161tine. Molim da se opredelite o ovoj povredi. Zaklju\u010dujem glasanje: za - dva poslanika. Konstatujem da nije povre\u0111en navedeni \u010dlan Poslovnika. Narodni poslanik \u0110or\u0111e Vukadinovi\u0107, na sednici 6. maja 2020. godine, u 15 \u010dasova i 54 minuta, ukazao je na povredu \u010dlana 107. Poslovnika Narodne skup\u0161tine. Molim da se opredelite o ovoj povredi. Zaklju\u010dujem glasanje: za - dva poslanika. Konstatujem da nije povre\u0111en navedeni \u010dlan Poslovnika. Po\u0161to je Narodna skup\u0161tina obavila razmatranje svih ta\u010daka dnevnog reda ove sednice i odlu\u010divanje o njima, saglasno \u010dlanu 102. Poslovnika, zaklju\u010dujem Drugu sednicu Narodne skup\u0161tine Republike Srbije za vreme vanrednog stanja. Hvala. Po\u0161tovani poslanici, pre nego \u0161to po\u010dnemo sa radom, \u017eelim da vam objasnim za\u0161to kasnimo 40 minuta sa po\u010detkom Druge sednice Prvog redovnog zasedanja Narodne skup\u0161tine Republike Srbije. Danas je na delu fa\u0161isti\u010dki poku\u0161aj poslanika Dveri Bo\u0161ka Obradovi\u0107a i njegovih pristalica, pristalica SZS, da blokiraju rad Narodne skup\u0161tine Republike Srbije, da legalno i legitimno telo spre\u010de da radi svoj posao. Svi koji znaju istoriju na\u0161eg sveta znaju da su se ovakve pojave pred parlamentima de\u0161avale samo kada se ra\u0111ao fa\u0161izam u Evropi. Sada moramo svi zajedno, koliko nas ovde ima, da se odupremo ovakvom pona\u0161anju i ovakvoj pojavi koje nikada nije bilo u Srbiji i u na\u0161em narodu. Brutalno je napadnut poslanik Marijan Risti\u010devi\u0107 od horde fa\u0161ista koji se jo\u0161 uvek nalaze ispred Narodne skup\u0161tine Republike Srbije, \u010dini mi se na samim na\u0161im vratima, ja se izvinjavam Marijane, ali ja moram da ka\u017eem i zbog gra\u0111ana Srbije da su ga tukli, oborili na zemlju, \u0161utali, udarali, povredili ga, iscepali mu sako. To sigurno se nije desilo i sakoi ne mogu da se iscepaju i da se maske okrvave kada vam neko uputi nekoliko re\u010di ili psovki, nego samo ako vas brutalno napadne. Moje pitanje je pred \u010ditavom Srbijom \u2013 \u0161ta mo\u017eemo mi da o\u010dekujemo dalje da se desi? \u0160ta mi mo\u017eemo da o\u010dekujemo dalje da se desi? Danas sam pozvala u ime svih vas koji ste danas krenuli najnormalnije na svoj posao da predstavljate gra\u0111ane Srbije, da u\u0111ete u ovaj parlament, dakle, gra\u0111ani Srbije moraju da znaju da su vas koje su legalno i legitimno izabrali horda vucibatina i fa\u0161ista danas tukli i spre\u010davali da do\u0111u ovde, kao i ministre koji su najnormalnije hteli da u\u0111u na glavni ulaz tako kako se i ulazi, koje su vre\u0111ali, napadali, itd. To je prava istina za\u0161to danas nismo mogli da po\u010dnemo na vreme i da govorimo o va\u017enim zakonima o kojima smo se dogovorili pre neki dan svi zajedno i da ih usvojimo. Zna\u010di, fa\u0161izma u Srbiji biti ne\u0107e i fa\u0161istima je mesto u odre\u0111enim ustanovama koje su predvi\u0111ene za nekog ko \u010dini ovakva krivi\u010dna dela. Ali, Narodna skup\u0161tina Republike Srbije \u0107e biti ku\u0107a demokratije i parlamentarizma, a ne ku\u0107a u kojoj \u0107e orgijati fa\u0161isti, kao \u0161to smo to danas videli na ulazu. (Vojislav \u0160e\u0161elj: Po Poslovniku.) Pozivam vas da danas osudimo svi zajedno ovakvu pojavu. Naravno, o\u010dekujemo i da se o ovome izjasne dr\u017eavni organi Republike Srbije i da postupe onako kako se postupa u ovakvim slu\u010dajevima, ali, naravno, pozivam i \u010delnike Evropske unije da osude ovakav doga\u0111aj i da ka\u017eu \u0161ta imaju sada da ka\u017eu o fa\u0161isti\u010dkom pona\u0161anju i prebijanju poslanika na samim vratima Narodne skup\u0161tine Republike Srbije. Pozivam vas da zbog gra\u0111ana Republike Srbije ozbiljno, odgovorno pristupimo danas poslu, ali i da svi zajedno osudimo ovo \u0161to se danas desilo. Bi\u0107u li\u010dna, ako smognem snage za to, ili \u0107u bolje presko\u010diti. Otvori\u0107u prvo sednicu. Po\u0161tovane dame i gospodo narodni poslanici, otvaram Drugu sednicu Prvog redovnog zasedanja Narodne skup\u0161tine Republike Srbije u ovoj godini. Na osnovu slu\u017ebene evidencije o prisutnosti narodnih poslanika, konstatujem da sednici prisustvuje pet narodnih poslanika. Radi utvr\u0111ivanja broja narodnih poslanika prisutnih u sali, molim da ubacite svoje kartice u poslani\u010dke jedinice. Konstatujem da je, primenom elektronskog sistema za glasanje, utvr\u0111eno da su u sali prisutna 144 narodna poslanika i da imamo uslova za dalji rad. Niko nije najavio da je spre\u010den. Saglasno \u010dlanu 86. stav 2. i \u010dlanu 87. stav 2. Poslovnika, obave\u0161tavam vas da je ova sednica sazvana u roku kra\u0107em od roka utvr\u0111enog u \u010dlanu 86. stav 1. Poslovnika, zbog potrebe da razmotrimo predloge akata iz predlo\u017eenog dnevnog reda u rokovima na koje nas obavezuju zakoni koje smo usvojili pre dva dana. Dostavljeni su vam zapisnici Desete sednice Drugog redovnog zasedanja i sednica Devetnaestog, Dvadesetog, Dvadeset prvog i Dvadeset tre\u0107eg vanrednog zasedanja. Prelazimo na odlu\u010divanje. Stavljam na glasanje Zapisnik Desete sednice Drugog redovnog zasedanja u 2019. godini. Zaklju\u010dujem glasanje: za \u2013 131, protiv \u2013 jedan, uzdr\u017ean \u2013 jedan. Konstatujem da je usvojen Zapisnik. Stavljam na glasanje Zapisnik sednice Devetnaestog vanrednog zasedanja, odr\u017eane 20, 21, 22, 23. i 24. januara ove godine. Zaklju\u010dujem glasanje: za \u2013 131, protiv \u2013 tri, uzdr\u017ean \u2013 jedan. Konstatujem da je usvojen Zapisnik. Stavljam na glasanje Zapisnik sednice Dvadesetog vanrednog zasedanja u Jedanaestom sazivu, odr\u017eane 27, 28, 29, 30. i 31. januara i 3. februara ovde godine. Zaklju\u010dujem glasanje: za \u2013 131. Konstatujem da smo usvojili Zapisnik. Stavljam na glasanje Zapisnik sednice Dvadeset prvog vanrednog zasedanja, odr\u017eane 3. i 4. februara 2020. godine. Zaklju\u010dujem glasanje: za \u2013 129, protiv \u2013 tri, uzdr\u017ean \u2013 jedan. Konstatujem da je usvojen Zapisnik. Stavljam na glasanje Zapisnik sednice Dvadeset tre\u0107eg vanrednog zasedanja u Jedanaestom sazivu, odr\u017eane 12. i 13. februara 2020. godine. Zaklju\u010dujem glasanje: za \u2013 131, protiv \u2013 tri, uzdr\u017ean \u2013 jedan. Konstatujem da je usvojen Zapisnik. Imamo akte po hitnom postupku. Vlada je predlo\u017eila da se po hitnom postupku stavi na dnevni red Predlog zakona o izmeni Zakona o lokalnim izborima. Stavljam na glasanje ovaj predlog. Zaklju\u010dujem glasanje: za \u2013 130, protiv \u2013 \u010detiri. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina prihvatila ovaj predlog. Vlada je predlo\u017eila da se po hitnom postupku stavi na dnevni red Predlog zakona o izmeni i dopuni Zakona izbora narodnih poslanika. Stavljam na glasanje ovaj predlog. Zaklju\u010dujem glasanje: za \u2013 131, protiv \u2013 10, uzdr\u017ean \u2013 jedan, nije glasalo osam poslanika. Konstatujem da je prihva\u0107en ovaj predlog. Vlada je predlo\u017eila da se, po hitnim postupku, stavi na dnevni red Predlog zakona o izmenama i dopunama Zakona o za\u0161titi stanovni\u0161tva od zaraznih bolesti. Stavljam na glasanje ovaj predlog. Zaklju\u010dujem glasanje: za \u2013 131, protiv \u2013 tri, uzdr\u017ean \u2013 jedan. Konstatujem da je prihva\u0107en ovaj Predlog. Poslani\u010dka grupa SPS predlo\u017eila je da se stavi na dnevni red \u2013 Predlog odluke, izmenama odluke o razre\u0161enju i imenovanju \u010dlanova i zamenika \u010dlanova Republi\u010dke izborne komisije. Stavljam na glasanje predlog. Zaklju\u010dujem glasanje: za \u2013 131, protiv \u2013 niko, uzdr\u017ean \u2013 jedan. Konstatujem da je prihva\u0107en ovaj predlog. Narodni poslanik Vladimir Marinkovi\u0107, predlo\u017eio je da se obavi zajedni\u010dki na\u010delni i jedinstveni pretres o: Predlogu zakona o izmeni i dopuni Zakona o izboru narodnih poslanika; Predlogu zakona o izmeni Zakona o lokalnim izborima; Predlogu zakona o izmenama i dopunama Zakona o za\u0161titi stanovni\u0161tva od zaraznih bolesti; Predlogu odluke o izmenama Odluke o razre\u0161enju i imenovanju \u010dlanova i zamenika \u010dlanova Republi\u010dke izborne komisije. Stavljam na glasanje ovaj predlog. Zaklju\u010dujem glasanje: za - 130, protiv \u2013 \u010detiri, nije glasalo \u2013 17 narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina prihvatila ovaj predlog. Stavljam na glasanje predlog dnevnog reda u celini. Zaklju\u010dujem glasanje: za \u2013 131, protiv \u2013 tri, uzdr\u017eanih \u2013 nema. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina utvrdila dnevni red Druge sednice Prvog redovnog zasedanja, Narodne skup\u0161tine Republike Srbije, u celini. D n e v n i r e d: Predlog zakona o izmeni i dopuni Zakona o izboru narodnih poslanika; Predlog zakona o izmeni Zakona o lokalnim izborima; Predlog zakona o izmenama i dopunama Zakona o za\u0161titi stanovni\u0161tva od zaraznih bolesti; Predlog odluke o izmenama Odluke o razre\u0161enju i imenovanju \u010dlanova i zamenika \u010dlanova Republi\u010dke izborne komisije Prelazimo na rad po utvr\u0111enom dnevnom redu. Obave\u0161tavam vas da \u0107e danas sa nama biti: ministar dr\u017eavne uprave i lokalne samouprave Branko Ru\u017ei\u0107 i ministar zdravlja doktor Zlatibor Lon\u010dar, sa saradnicima. Molim poslani\u010dke grupe ukoliko to ve\u0107 nisu u\u010dinile da odmah podnesu prijave za re\u010d sa redosledom narodnih poslanika. Saglasno \u010dlanu 157. stav. 2. i \u010dlanu 192. stav. 3. otvaram zajedni\u010dki na\u010delni jedinstveni pretres o usvojenim ta\u010dkama dnevnog reda. Re\u010d ima narodni poslanik Vojislav \u0160e\u0161elj. Izvolite.",
        "match_error": null,
        "norm": "po\u0161tovane dame i gospodo narodni poslanici pre nego \u0161to pre\u0111emo na odlu\u010divanje o ta\u010dkama dnevnog reda potrebno je da utvrdimo kvorum molim vas da ubacite svoje kartice u poslani\u010dke jedinice elektronskog sistema za glasanje primenom elektronskog sistema za glasanje utvr\u0111eno da je u sali prisutno 139 narodnih poslanika i da imamo uslove za dalji rad odnosno za glasanje stavljam na glasanje predlog odluke o ukidanju vanrednog stanja u na\u010delu zaklju\u010dujem glasanje za 153 poslanika protiv niko uzdr\u017eana dva konstatujem da je narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova prihvatila predlog odluke u na\u010delu stavljam na glasanje predlog da se utvrdi postojanje naro\u010dito opravdanih razloga da odluka stupi na snagu ranije od osmog dana od dana objavljivanja zaklju\u010dujem glasanje za 155 poslanika protiv niko uzdr\u017eana dva konstatujem da smo posebno odlu\u010dili da postoje naro\u010dito opravdani razlozi za stupanje odluke na snagu u roku kra\u0107em od osam dana od dana njenog objavljivanja stavljam na glasanje predlog odluke o ukidanju vanrednog stanja u celini zaklju\u010dujem glasanje za 155 poslanika protiv niko uzdr\u017ean jedan nije glasao jedan konstatujem da je narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika usvojila predlog odluke o ukidanju vanrednog stanja sada stavljam na glasanje predlog zakona o va\u017eenju uredaba koje je vlada uz supotpis predsednika republike donela za vreme vanrednog stanja i koje je narodna skup\u0161tina potvrdila u na\u010delu zaklju\u010dujem glasanje za 154 poslanika protiv dva uzdr\u017eana dva konstatujem da je narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova prihvatila predlog zakona u na\u010delu stavljam na glasanje amandman na \u010dlan 1 u istovetnom tekstu koji su podneli narodni poslanici sa\u0161a radulovi\u0107 branka stamenkovi\u0107 i vojin bilji\u0107 zaklju\u010dujem glasanje niko nije glasao stavljam na glasanje amandman na \u010dlan 2 u istovetnom tekstu koji su podneli narodni poslanici sa\u0161a radulovi\u0107 branka stamenkovi\u0107 i vojin bilji\u0107 zaklju\u010dujem glasanje niko nije pristupio glasanju stavljam na glasanje amandman na \u010dlan 3 u istovetnom tekstu koji su podneli narodni poslanici sa\u0161a radulovi\u0107 branka stamenkovi\u0107 i vojin bilji\u0107 zaklju\u010dujem glasanje niko nije pristupio glasanju stavljam na glasanje amandman na \u010dlan 4 u istovetnom tekstu koji su podneli narodni poslanici sa\u0161a radulovi\u0107 branka stamenkovi\u0107 i vojin bilji\u0107 zaklju\u010dujem glasanje protiv dva konstatujem da amandman nije prihva\u0107en stavljam na glasanje amandman na \u010dlan 4 koji je podneo narodni poslanik \u0111or\u0111e vukadinovi\u0107 zaklju\u010dujem glasanje za tri poslanika protiv dva konstatujem da amandman nije prihva\u0107en stavljam na glasanje predlog da se utvrdi postojanje naro\u010dito opravdanih razloga da zakon stupi na snagu ranije od osmog dana od dana objavljivanja zaklju\u010dujem glasanje za 153 poslanika protiv niko uzdr\u017eana dva nisu glasala tri poslanika konstatujem da je narodna skup\u0161tina posebno odlu\u010dila da postoje naro\u010dito opravdani razlozi za stupanje zakona na snagu u roku kra\u0107em od osam dana od dana njegovog objavljivanja stavljam na glasanje predlog zakona o va\u017eenju uredaba koje je vlada uz supotpis predsednika republike donela za vreme vanrednog stanja i koje je narodna skup\u0161tina potvrdila u celini zaklju\u010dujem glasanje za 154 poslanika protiv \u010detiri uzdr\u017ean niko konstatujem da je skup\u0161tina usvojila predlog zakona o va\u017eenju uredaba koje je vlada uz supotpis predsednika republike donela za vreme vanrednog stanja i koje je narodna skup\u0161tina potvrdila narodni poslanik milan lap\u010devi\u0107 na sednici 6 maja 2020 godine u 14 \u010dasova i 50 minuta ukazao je na povredu \u010dlana 107 stav 1 poslovnika narodne skup\u0161tine molim da se opredelite o ovoj povredi zaklju\u010dujem glasanje za dva poslanika konstatujem da nije povre\u0111en navedeni \u010dlan poslovnika narodni poslanik \u0111or\u0111e vukadinovi\u0107 na sednici 6 maja 2020 godine u 15 \u010dasova i 54 minuta ukazao je na povredu \u010dlana 107 poslovnika narodne skup\u0161tine molim da se opredelite o ovoj povredi zaklju\u010dujem",
        "words": [
            {
                "time_s": 1.38,
                "time_e": 1.88,
                "char_s": 600,
                "char_e": 609
            },
            {
                "time_s": 1.96,
                "time_e": 2.22,
                "char_s": 610,
                "char_e": 614
            },
            {
                "time_s": 2.24,
                "time_e": 2.26,
                "char_s": 615,
                "char_e": 616
            },
            {
                "time_s": 2.36,
                "time_e": 2.88,
                "char_s": 617,
                "char_e": 624
            },
            {
                "time_s": 2.94,
                "time_e": 3.34,
                "char_s": 625,
                "char_e": 632
            },
            {
                "time_s": 3.46,
                "time_e": 4.04,
                "char_s": 633,
                "char_e": 642
            },
            {
                "time_s": 4.12,
                "time_e": 4.28,
                "char_s": 644,
                "char_e": 647
            },
            {
                "time_s": 4.34,
                "time_e": 4.5,
                "char_s": 648,
                "char_e": 652
            },
            {
                "time_s": 4.56,
                "time_e": 4.68,
                "char_s": 653,
                "char_e": 656
            },
            {
                "time_s": 4.78,
                "time_e": 5.2,
                "char_s": 657,
                "char_e": 664
            },
            {
                "time_s": 5.26,
                "time_e": 5.38,
                "char_s": 665,
                "char_e": 667
            },
            {
                "time_s": 5.44,
                "time_e": 6.08,
                "char_s": 668,
                "char_e": 679
            },
            {
                "time_s": 6.14,
                "time_e": 6.16,
                "char_s": 680,
                "char_e": 681
            },
            {
                "time_s": 6.26,
                "time_e": 6.74,
                "char_s": 682,
                "char_e": 689
            },
            {
                "time_s": 6.78,
                "time_e": 7.28,
                "char_s": 690,
                "char_e": 697
            },
            {
                "time_s": 7.34,
                "time_e": 7.62,
                "char_s": 698,
                "char_e": 702
            },
            {
                "time_s": 7.7,
                "time_e": 8.18,
                "char_s": 703,
                "char_e": 711
            },
            {
                "time_s": 8.22,
                "time_e": 8.26,
                "char_s": 712,
                "char_e": 714
            },
            {
                "time_s": 8.34,
                "time_e": 8.4,
                "char_s": 715,
                "char_e": 717
            },
            {
                "time_s": 8.46,
                "time_e": 9.12,
                "char_s": 718,
                "char_e": 726
            },
            {
                "time_s": 9.14,
                "time_e": 9.84,
                "char_s": 727,
                "char_e": 733
            },
            {
                "time_s": 9.9,
                "time_e": 10.1,
                "char_s": 735,
                "char_e": 740
            },
            {
                "time_s": 10.16,
                "time_e": 10.26,
                "char_s": 741,
                "char_e": 744
            },
            {
                "time_s": 10.32,
                "time_e": 10.38,
                "char_s": 745,
                "char_e": 747
            },
            {
                "time_s": 10.44,
                "time_e": 10.92,
                "char_s": 748,
                "char_e": 755
            },
            {
                "time_s": 11.02,
                "time_e": 11.22,
                "char_s": 756,
                "char_e": 761
            },
            {
                "time_s": 11.3,
                "time_e": 11.82,
                "char_s": 762,
                "char_e": 769
            },
            {
                "time_s": 11.84,
                "time_e": 11.86,
                "char_s": 770,
                "char_e": 771
            },
            {
                "time_s": 11.94,
                "time_e": 12.56,
                "char_s": 772,
                "char_e": 782
            },
            {
                "time_s": 12.58,
                "time_e": 13.08,
                "char_s": 783,
                "char_e": 791
            },
            {
                "time_s": 13.14,
                "time_e": 13.86,
                "char_s": 792,
                "char_e": 804
            },
            {
                "time_s": 13.92,
                "time_e": 14.38,
                "char_s": 805,
                "char_e": 812
            },
            {
                "time_s": 14.44,
                "time_e": 14.56,
                "char_s": 813,
                "char_e": 815
            },
            {
                "time_s": 14.62,
                "time_e": 15.32,
                "char_s": 816,
                "char_e": 824
            },
            {
                "time_s": 36.32,
                "time_e": 36.74,
                "char_s": 844,
                "char_e": 852
            },
            {
                "time_s": 36.8,
                "time_e": 37.46,
                "char_s": 853,
                "char_e": 865
            },
            {
                "time_s": 37.5,
                "time_e": 38.0,
                "char_s": 866,
                "char_e": 873
            },
            {
                "time_s": 38.08,
                "time_e": 38.18,
                "char_s": 874,
                "char_e": 876
            },
            {
                "time_s": 38.24,
                "time_e": 38.78,
                "char_s": 877,
                "char_e": 885
            },
            {
                "time_s": 38.8,
                "time_e": 39.46,
                "char_s": 886,
                "char_e": 894
            },
            {
                "time_s": 39.54,
                "time_e": 40.1,
                "char_s": 895,
                "char_e": 897
            },
            {
                "time_s": 45.8,
                "time_e": 45.88,
                "char_s": 898,
                "char_e": 900
            },
            {
                "time_s": 45.9,
                "time_e": 45.92,
                "char_s": 901,
                "char_e": 902
            },
            {
                "time_s": 46.04,
                "time_e": 46.36,
                "char_s": 903,
                "char_e": 907
            },
            {
                "time_s": 46.44,
                "time_e": 46.98,
                "char_s": 908,
                "char_e": 916
            },
            {
                "time_s": 47.0,
                "time_e": 48.92,
                "char_s": 917,
                "char_e": 920
            },
            {
                "time_s": 48.98,
                "time_e": 49.46,
                "char_s": 921,
                "char_e": 929
            },
            {
                "time_s": 49.58,
                "time_e": 50.24,
                "char_s": 930,
                "char_e": 939
            },
            {
                "time_s": 50.26,
                "time_e": 50.28,
                "char_s": 940,
                "char_e": 941
            },
            {
                "time_s": 50.38,
                "time_e": 50.46,
                "char_s": 942,
                "char_e": 944
            },
            {
                "time_s": 50.48,
                "time_e": 50.8,
                "char_s": 945,
                "char_e": 950
            },
            {
                "time_s": 50.82,
                "time_e": 51.38,
                "char_s": 951,
                "char_e": 957
            },
            {
                "time_s": 51.54,
                "time_e": 52.08,
                "char_s": 958,
                "char_e": 960
            },
            {
                "time_s": 52.38,
                "time_e": 52.7,
                "char_s": 961,
                "char_e": 966
            },
            {
                "time_s": 52.78,
                "time_e": 53.1,
                "char_s": 967,
                "char_e": 970
            },
            {
                "time_s": 53.18,
                "time_e": 53.68,
                "char_s": 972,
                "char_e": 979
            },
            {
                "time_s": 53.8,
                "time_e": 54.02,
                "char_s": 980,
                "char_e": 982
            },
            {
                "time_s": 54.08,
                "time_e": 55.14,
                "char_s": 983,
                "char_e": 991
            },
            {
                "time_s": 55.7,
                "time_e": 56.1,
                "char_s": 993,
                "char_e": 1001
            },
            {
                "time_s": 56.16,
                "time_e": 56.28,
                "char_s": 1002,
                "char_e": 1004
            },
            {
                "time_s": 56.32,
                "time_e": 56.84,
                "char_s": 1005,
                "char_e": 1013
            },
            {
                "time_s": 56.88,
                "time_e": 57.44,
                "char_s": 1014,
                "char_e": 1021
            },
            {
                "time_s": 57.54,
                "time_e": 57.92,
                "char_s": 1022,
                "char_e": 1028
            },
            {
                "time_s": 57.94,
                "time_e": 57.96,
                "char_s": 1029,
                "char_e": 1030
            },
            {
                "time_s": 57.98,
                "time_e": 58.6,
                "char_s": 1031,
                "char_e": 1039
            },
            {
                "time_s": 58.66,
                "time_e": 59.24,
                "char_s": 1040,
                "char_e": 1049
            },
            {
                "time_s": 59.28,
                "time_e": 59.72,
                "char_s": 1050,
                "char_e": 1056
            },
            {
                "time_s": 59.74,
                "time_e": 59.76,
                "char_s": 1058,
                "char_e": 1059
            },
            {
                "time_s": 59.92,
                "time_e": 60.88,
                "char_s": 1060,
                "char_e": 1066
            },
            {
                "time_s": 71.24,
                "time_e": 71.82,
                "char_s": 1068,
                "char_e": 1079
            },
            {
                "time_s": 71.86,
                "time_e": 72.4,
                "char_s": 1080,
                "char_e": 1088
            },
            {
                "time_s": 72.5,
                "time_e": 72.66,
                "char_s": 1090,
                "char_e": 1092
            },
            {
                "time_s": 73.22,
                "time_e": 73.28,
                "char_s": 1095,
                "char_e": 1098
            },
            {
                "time_s": 74.32,
                "time_e": 75.0,
                "char_s": 1099,
                "char_e": 1108
            },
            {
                "time_s": 75.08,
                "time_e": 75.48,
                "char_s": 1110,
                "char_e": 1116
            },
            {
                "time_s": 75.56,
                "time_e": 75.98,
                "char_s": 1119,
                "char_e": 1123
            },
            {
                "time_s": 76.5,
                "time_e": 77.52,
                "char_s": 1125,
                "char_e": 1133
            },
            {
                "time_s": 77.6,
                "time_e": 77.72,
                "char_s": 1136,
                "char_e": 1139
            },
            {
                "time_s": 77.76,
                "time_e": 78.36,
                "char_s": 1141,
                "char_e": 1152
            },
            {
                "time_s": 78.4,
                "time_e": 78.48,
                "char_s": 1153,
                "char_e": 1155
            },
            {
                "time_s": 78.5,
                "time_e": 78.54,
                "char_s": 1156,
                "char_e": 1158
            },
            {
                "time_s": 78.58,
                "time_e": 78.98,
                "char_s": 1159,
                "char_e": 1166
            },
            {
                "time_s": 79.04,
                "time_e": 79.5,
                "char_s": 1167,
                "char_e": 1176
            },
            {
                "time_s": 79.56,
                "time_e": 79.96,
                "char_s": 1177,
                "char_e": 1184
            },
            {
                "time_s": 80.02,
                "time_e": 80.96,
                "char_s": 1185,
                "char_e": 1192
            },
            {
                "time_s": 81.08,
                "time_e": 81.64,
                "char_s": 1193,
                "char_e": 1203
            },
            {
                "time_s": 81.74,
                "time_e": 82.16,
                "char_s": 1204,
                "char_e": 1211
            },
            {
                "time_s": 82.24,
                "time_e": 82.6,
                "char_s": 1212,
                "char_e": 1218
            },
            {
                "time_s": 82.62,
                "time_e": 82.64,
                "char_s": 1219,
                "char_e": 1220
            },
            {
                "time_s": 82.66,
                "time_e": 83.24,
                "char_s": 1221,
                "char_e": 1227
            },
            {
                "time_s": 83.32,
                "time_e": 83.68,
                "char_s": 1229,
                "char_e": 1237
            },
            {
                "time_s": 83.72,
                "time_e": 83.78,
                "char_s": 1238,
                "char_e": 1240
            },
            {
                "time_s": 83.84,
                "time_e": 84.28,
                "char_s": 1241,
                "char_e": 1249
            },
            {
                "time_s": 84.3,
                "time_e": 85.18,
                "char_s": 1250,
                "char_e": 1257
            },
            {
                "time_s": 85.24,
                "time_e": 85.36,
                "char_s": 1258,
                "char_e": 1260
            },
            {
                "time_s": 85.42,
                "time_e": 85.52,
                "char_s": 1261,
                "char_e": 1263
            },
            {
                "time_s": 85.6,
                "time_e": 85.96,
                "char_s": 1264,
                "char_e": 1270
            },
            {
                "time_s": 86.04,
                "time_e": 86.64,
                "char_s": 1271,
                "char_e": 1281
            },
            {
                "time_s": 86.7,
                "time_e": 87.2,
                "char_s": 1282,
                "char_e": 1290
            },
            {
                "time_s": 87.28,
                "time_e": 87.88,
                "char_s": 1291,
                "char_e": 1301
            },
            {
                "time_s": 87.94,
                "time_e": 88.42,
                "char_s": 1302,
                "char_e": 1309
            },
            {
                "time_s": 88.48,
                "time_e": 88.54,
                "char_s": 1310,
                "char_e": 1312
            },
            {
                "time_s": 88.62,
                "time_e": 88.94,
                "char_s": 1313,
                "char_e": 1319
            },
            {
                "time_s": 88.96,
                "time_e": 89.36,
                "char_s": 1320,
                "char_e": 1325
            },
            {
                "time_s": 89.42,
                "time_e": 89.52,
                "char_s": 1326,
                "char_e": 1328
            },
            {
                "time_s": 89.58,
                "time_e": 90.38,
                "char_s": 1329,
                "char_e": 1334
            },
            {
                "time_s": 90.44,
                "time_e": 90.8,
                "char_s": 1335,
                "char_e": 1341
            },
            {
                "time_s": 90.88,
                "time_e": 90.98,
                "char_s": 1342,
                "char_e": 1344
            },
            {
                "time_s": 91.0,
                "time_e": 91.38,
                "char_s": 1345,
                "char_e": 1350
            },
            {
                "time_s": 91.46,
                "time_e": 91.74,
                "char_s": 1351,
                "char_e": 1355
            },
            {
                "time_s": 91.78,
                "time_e": 91.84,
                "char_s": 1356,
                "char_e": 1358
            },
            {
                "time_s": 91.88,
                "time_e": 92.16,
                "char_s": 1359,
                "char_e": 1363
            },
            {
                "time_s": 92.18,
                "time_e": 93.4,
                "char_s": 1364,
                "char_e": 1377
            },
            {
                "time_s": 104.94,
                "time_e": 105.46,
                "char_s": 1379,
                "char_e": 1390
            },
            {
                "time_s": 105.52,
                "time_e": 106.02,
                "char_s": 1391,
                "char_e": 1399
            },
            {
                "time_s": 106.12,
                "time_e": 106.26,
                "char_s": 1401,
                "char_e": 1403
            },
            {
                "time_s": 106.9,
                "time_e": 108.06,
                "char_s": 1406,
                "char_e": 1409
            },
            {
                "time_s": 108.12,
                "time_e": 108.86,
                "char_s": 1410,
                "char_e": 1419
            },
            {
                "time_s": 108.94,
                "time_e": 109.78,
                "char_s": 1421,
                "char_e": 1427
            },
            {
                "time_s": 109.8,
                "time_e": 109.88,
                "char_s": 1430,
                "char_e": 1434
            },
            {
                "time_s": 109.94,
                "time_e": 110.44,
                "char_s": 1436,
                "char_e": 1444
            },
            {
                "time_s": 110.46,
                "time_e": 110.78,
                "char_s": 1447,
                "char_e": 1450
            },
            {
                "time_s": 111.0,
                "time_e": 111.96,
                "char_s": 1452,
                "char_e": 1463
            },
            {
                "time_s": 112.04,
                "time_e": 112.58,
                "char_s": 1464,
                "char_e": 1466
            },
            {
                "time_s": 113.02,
                "time_e": 113.28,
                "char_s": 1467,
                "char_e": 1470
            },
            {
                "time_s": 113.38,
                "time_e": 113.84,
                "char_s": 1471,
                "char_e": 1478
            },
            {
                "time_s": 113.86,
                "time_e": 114.4,
                "char_s": 1479,
                "char_e": 1487
            },
            {
                "time_s": 114.46,
                "time_e": 114.5,
                "char_s": 1488,
                "char_e": 1490
            },
            {
                "time_s": 114.62,
                "time_e": 114.98,
                "char_s": 1491,
                "char_e": 1498
            },
            {
                "time_s": 115.06,
                "time_e": 115.6,
                "char_s": 1499,
                "char_e": 1507
            },
            {
                "time_s": 115.66,
                "time_e": 116.22,
                "char_s": 1508,
                "char_e": 1517
            },
            {
                "time_s": 116.24,
                "time_e": 116.8,
                "char_s": 1518,
                "char_e": 1525
            },
            {
                "time_s": 116.92,
                "time_e": 117.06,
                "char_s": 1526,
                "char_e": 1528
            },
            {
                "time_s": 117.12,
                "time_e": 117.58,
                "char_s": 1529,
                "char_e": 1537
            },
            {
                "time_s": 117.66,
                "time_e": 118.04,
                "char_s": 1538,
                "char_e": 1544
            },
            {
                "time_s": 118.1,
                "time_e": 118.18,
                "char_s": 1545,
                "char_e": 1547
            },
            {
                "time_s": 118.26,
                "time_e": 118.58,
                "char_s": 1548,
                "char_e": 1553
            },
            {
                "time_s": 118.6,
                "time_e": 118.62,
                "char_s": 1554,
                "char_e": 1555
            },
            {
                "time_s": 118.64,
                "time_e": 118.98,
                "char_s": 1556,
                "char_e": 1560
            },
            {
                "time_s": 119.06,
                "time_e": 119.72,
                "char_s": 1561,
                "char_e": 1567
            },
            {
                "time_s": 119.8,
                "time_e": 119.96,
                "char_s": 1568,
                "char_e": 1570
            },
            {
                "time_s": 120.24,
                "time_e": 120.32,
                "char_s": 1571,
                "char_e": 1575
            },
            {
                "time_s": 120.34,
                "time_e": 120.6,
                "char_s": 1576,
                "char_e": 1580
            },
            {
                "time_s": 120.64,
                "time_e": 120.7,
                "char_s": 1581,
                "char_e": 1583
            },
            {
                "time_s": 120.76,
                "time_e": 121.08,
                "char_s": 1584,
                "char_e": 1588
            },
            {
                "time_s": 121.14,
                "time_e": 121.46,
                "char_s": 1589,
                "char_e": 1595
            },
            {
                "time_s": 121.5,
                "time_e": 122.66,
                "char_s": 1596,
                "char_e": 1609
            },
            {
                "time_s": 122.74,
                "time_e": 123.46,
                "char_s": 1611,
                "char_e": 1619
            },
            {
                "time_s": 123.52,
                "time_e": 123.58,
                "char_s": 1620,
                "char_e": 1622
            },
            {
                "time_s": 123.62,
                "time_e": 124.06,
                "char_s": 1623,
                "char_e": 1631
            },
            {
                "time_s": 124.16,
                "time_e": 124.56,
                "char_s": 1632,
                "char_e": 1639
            },
            {
                "time_s": 124.6,
                "time_e": 124.98,
                "char_s": 1640,
                "char_e": 1646
            },
            {
                "time_s": 125.0,
                "time_e": 125.02,
                "char_s": 1647,
                "char_e": 1648
            },
            {
                "time_s": 125.04,
                "time_e": 125.6,
                "char_s": 1649,
                "char_e": 1657
            },
            {
                "time_s": 125.64,
                "time_e": 126.24,
                "char_s": 1658,
                "char_e": 1667
            },
            {
                "time_s": 126.28,
                "time_e": 126.68,
                "char_s": 1668,
                "char_e": 1674
            },
            {
                "time_s": 126.7,
                "time_e": 126.72,
                "char_s": 1676,
                "char_e": 1677
            },
            {
                "time_s": 126.9,
                "time_e": 127.84,
                "char_s": 1678,
                "char_e": 1684
            },
            {
                "time_s": 138.38,
                "time_e": 138.92,
                "char_s": 1686,
                "char_e": 1697
            },
            {
                "time_s": 138.98,
                "time_e": 139.52,
                "char_s": 1698,
                "char_e": 1706
            },
            {
                "time_s": 139.6,
                "time_e": 139.76,
                "char_s": 1708,
                "char_e": 1710
            },
            {
                "time_s": 140.42,
                "time_e": 141.62,
                "char_s": 1713,
                "char_e": 1716
            },
            {
                "time_s": 141.66,
                "time_e": 142.32,
                "char_s": 1717,
                "char_e": 1726
            },
            {
                "time_s": 142.42,
                "time_e": 142.86,
                "char_s": 1728,
                "char_e": 1734
            },
            {
                "time_s": 142.88,
                "time_e": 143.3,
                "char_s": 1737,
                "char_e": 1741
            },
            {
                "time_s": 143.32,
                "time_e": 144.24,
                "char_s": 1743,
                "char_e": 1750
            },
            {
                "time_s": 144.32,
                "time_e": 144.56,
                "char_s": 1753,
                "char_e": 1758
            },
            {
                "time_s": 144.6,
                "time_e": 144.78,
                "char_s": 1760,
                "char_e": 1764
            },
            {
                "time_s": 144.84,
                "time_e": 145.28,
                "char_s": 1765,
                "char_e": 1771
            },
            {
                "time_s": 145.3,
                "time_e": 145.5,
                "char_s": 1774,
                "char_e": 1779
            },
            {
                "time_s": 145.52,
                "time_e": 146.1,
                "char_s": 1781,
                "char_e": 1792
            },
            {
                "time_s": 146.12,
                "time_e": 146.2,
                "char_s": 1793,
                "char_e": 1795
            },
            {
                "time_s": 146.22,
                "time_e": 146.26,
                "char_s": 1796,
                "char_e": 1798
            },
            {
                "time_s": 146.3,
                "time_e": 146.7,
                "char_s": 1799,
                "char_e": 1806
            },
            {
                "time_s": 146.78,
                "time_e": 147.6,
                "char_s": 1807,
                "char_e": 1816
            },
            {
                "time_s": 147.66,
                "time_e": 148.06,
                "char_s": 1818,
                "char_e": 1825
            },
            {
                "time_s": 148.1,
                "time_e": 148.5,
                "char_s": 1826,
                "char_e": 1833
            },
            {
                "time_s": 148.58,
                "time_e": 148.78,
                "char_s": 1834,
                "char_e": 1838
            },
            {
                "time_s": 148.84,
                "time_e": 149.3,
                "char_s": 1839,
                "char_e": 1847
            },
            {
                "time_s": 149.34,
                "time_e": 149.9,
                "char_s": 1848,
                "char_e": 1857
            },
            {
                "time_s": 149.92,
                "time_e": 150.74,
                "char_s": 1859,
                "char_e": 1867
            },
            {
                "time_s": 151.56,
                "time_e": 152.04,
                "char_s": 1868,
                "char_e": 1875
            },
            {
                "time_s": 152.1,
                "time_e": 152.44,
                "char_s": 1876,
                "char_e": 1882
            },
            {
                "time_s": 152.46,
                "time_e": 152.48,
                "char_s": 1883,
                "char_e": 1884
            },
            {
                "time_s": 152.5,
                "time_e": 153.02,
                "char_s": 1885,
                "char_e": 1893
            },
            {
                "time_s": 153.08,
                "time_e": 153.7,
                "char_s": 1894,
                "char_e": 1903
            },
            {
                "time_s": 153.76,
                "time_e": 154.62,
                "char_s": 1904,
                "char_e": 1910
            },
            {
                "time_s": 159.64,
                "time_e": 159.94,
                "char_s": 1912,
                "char_e": 1916
            },
            {
                "time_s": 159.98,
                "time_e": 160.36,
                "char_s": 1917,
                "char_e": 1925
            },
            {
                "time_s": 160.4,
                "time_e": 160.48,
                "char_s": 1926,
                "char_e": 1928
            },
            {
                "time_s": 160.52,
                "time_e": 160.96,
                "char_s": 1929,
                "char_e": 1937
            },
            {
                "time_s": 160.98,
                "time_e": 161.42,
                "char_s": 1938,
                "char_e": 1945
            },
            {
                "time_s": 161.46,
                "time_e": 161.9,
                "char_s": 1946,
                "char_e": 1952
            },
            {
                "time_s": 161.92,
                "time_e": 161.94,
                "char_s": 1953,
                "char_e": 1954
            },
            {
                "time_s": 162.02,
                "time_e": 162.42,
                "char_s": 1955,
                "char_e": 1962
            },
            {
                "time_s": 162.5,
                "time_e": 163.0,
                "char_s": 1963,
                "char_e": 1970
            },
            {
                "time_s": 163.06,
                "time_e": 163.22,
                "char_s": 1971,
                "char_e": 1975
            },
            {
                "time_s": 163.24,
                "time_e": 163.28,
                "char_s": 1976,
                "char_e": 1978
            },
            {
                "time_s": 163.3,
                "time_e": 163.7,
                "char_s": 1979,
                "char_e": 1984
            },
            {
                "time_s": 163.78,
                "time_e": 163.92,
                "char_s": 1985,
                "char_e": 1987
            },
            {
                "time_s": 163.94,
                "time_e": 164.48,
                "char_s": 1988,
                "char_e": 1996
            },
            {
                "time_s": 164.54,
                "time_e": 165.04,
                "char_s": 1997,
                "char_e": 2008
            },
            {
                "time_s": 165.08,
                "time_e": 165.64,
                "char_s": 2009,
                "char_e": 2018
            },
            {
                "time_s": 165.66,
                "time_e": 166.1,
                "char_s": 2019,
                "char_e": 2025
            },
            {
                "time_s": 166.18,
                "time_e": 166.26,
                "char_s": 2026,
                "char_e": 2028
            },
            {
                "time_s": 166.32,
                "time_e": 166.6,
                "char_s": 2029,
                "char_e": 2034
            },
            {
                "time_s": 166.68,
                "time_e": 167.24,
                "char_s": 2035,
                "char_e": 2044
            },
            {
                "time_s": 167.3,
                "time_e": 168.04,
                "char_s": 2045,
                "char_e": 2051
            },
            {
                "time_s": 168.08,
                "time_e": 168.1,
                "char_s": 2052,
                "char_e": 2053
            },
            {
                "time_s": 168.22,
                "time_e": 168.36,
                "char_s": 2054,
                "char_e": 2058
            },
            {
                "time_s": 168.38,
                "time_e": 168.42,
                "char_s": 2059,
                "char_e": 2061
            },
            {
                "time_s": 168.46,
                "time_e": 168.88,
                "char_s": 2062,
                "char_e": 2069
            },
            {
                "time_s": 168.96,
                "time_e": 169.44,
                "char_s": 2070,
                "char_e": 2079
            },
            {
                "time_s": 169.52,
                "time_e": 170.1,
                "char_s": 2080,
                "char_e": 2089
            },
            {
                "time_s": 170.12,
                "time_e": 170.14,
                "char_s": 2091,
                "char_e": 2092
            },
            {
                "time_s": 170.26,
                "time_e": 171.24,
                "char_s": 2093,
                "char_e": 2099
            },
            {
                "time_s": 181.6,
                "time_e": 182.1,
                "char_s": 2101,
                "char_e": 2112
            },
            {
                "time_s": 182.16,
                "time_e": 182.68,
                "char_s": 2113,
                "char_e": 2121
            },
            {
                "time_s": 182.78,
                "time_e": 182.94,
                "char_s": 2123,
                "char_e": 2125
            },
            {
                "time_s": 183.54,
                "time_e": 184.72,
                "char_s": 2128,
                "char_e": 2131
            },
            {
                "time_s": 184.78,
                "time_e": 185.4,
                "char_s": 2132,
                "char_e": 2141
            },
            {
                "time_s": 185.48,
                "time_e": 185.92,
                "char_s": 2143,
                "char_e": 2149
            },
            {
                "time_s": 186.08,
                "time_e": 186.28,
                "char_s": 2152,
                "char_e": 2155
            },
            {
                "time_s": 186.38,
                "time_e": 186.98,
                "char_s": 2157,
                "char_e": 2165
            },
            {
                "time_s": 187.08,
                "time_e": 187.24,
                "char_s": 2168,
                "char_e": 2171
            },
            {
                "time_s": 187.48,
                "time_e": 188.14,
                "char_s": 2173,
                "char_e": 2184
            },
            {
                "time_s": 188.18,
                "time_e": 188.28,
                "char_s": 2185,
                "char_e": 2187
            },
            {
                "time_s": 188.3,
                "time_e": 188.34,
                "char_s": 2188,
                "char_e": 2190
            },
            {
                "time_s": 188.36,
                "time_e": 188.5,
                "char_s": 2191,
                "char_e": 2198
            },
            {
                "time_s": 188.52,
                "time_e": 188.92,
                "char_s": 2199,
                "char_e": 2208
            },
            {
                "time_s": 188.96,
                "time_e": 189.32,
                "char_s": 2210,
                "char_e": 2217
            },
            {
                "time_s": 189.38,
                "time_e": 190.04,
                "char_s": 2218,
                "char_e": 2225
            },
            {
                "time_s": 190.12,
                "time_e": 190.66,
                "char_s": 2227,
                "char_e": 2237
            },
            {
                "time_s": 190.76,
                "time_e": 191.14,
                "char_s": 2238,
                "char_e": 2245
            },
            {
                "time_s": 191.2,
                "time_e": 191.62,
                "char_s": 2246,
                "char_e": 2252
            },
            {
                "time_s": 191.66,
                "time_e": 191.68,
                "char_s": 2254,
                "char_e": 2255
            },
            {
                "time_s": 191.7,
                "time_e": 192.7,
                "char_s": 2256,
                "char_e": 2262
            },
            {
                "time_s": 192.94,
                "time_e": 193.3,
                "char_s": 2264,
                "char_e": 2272
            },
            {
                "time_s": 193.34,
                "time_e": 193.4,
                "char_s": 2273,
                "char_e": 2275
            },
            {
                "time_s": 193.44,
                "time_e": 193.94,
                "char_s": 2276,
                "char_e": 2284
            },
            {
                "time_s": 193.96,
                "time_e": 194.34,
                "char_s": 2285,
                "char_e": 2293
            },
            {
                "time_s": 194.36,
                "time_e": 194.56,
                "char_s": 2294,
                "char_e": 2296
            },
            {
                "time_s": 194.58,
                "time_e": 194.74,
                "char_s": 2297,
                "char_e": 2301
            },
            {
                "time_s": 194.8,
                "time_e": 194.82,
                "char_s": 2302,
                "char_e": 2303
            },
            {
                "time_s": 194.84,
                "time_e": 194.86,
                "char_s": 2305,
                "char_e": 2306
            },
            {
                "time_s": 195.24,
                "time_e": 195.86,
                "char_s": 2307,
                "char_e": 2317
            },
            {
                "time_s": 195.96,
                "time_e": 196.36,
                "char_s": 2318,
                "char_e": 2324
            },
            {
                "time_s": 196.44,
                "time_e": 196.6,
                "char_s": 2326,
                "char_e": 2330
            },
            {
                "time_s": 196.66,
                "time_e": 196.76,
                "char_s": 2331,
                "char_e": 2333
            },
            {
                "time_s": 196.84,
                "time_e": 197.1,
                "char_s": 2334,
                "char_e": 2341
            },
            {
                "time_s": 197.12,
                "time_e": 197.28,
                "char_s": 2342,
                "char_e": 2349
            },
            {
                "time_s": 197.36,
                "time_e": 197.9,
                "char_s": 2350,
                "char_e": 2359
            },
            {
                "time_s": 197.92,
                "time_e": 198.08,
                "char_s": 2360,
                "char_e": 2364
            },
            {
                "time_s": 198.1,
                "time_e": 198.52,
                "char_s": 2365,
                "char_e": 2374
            },
            {
                "time_s": 198.58,
                "time_e": 198.88,
                "char_s": 2376,
                "char_e": 2382
            },
            {
                "time_s": 198.94,
                "time_e": 199.56,
                "char_s": 2383,
                "char_e": 2394
            },
            {
                "time_s": 199.6,
                "time_e": 199.62,
                "char_s": 2395,
                "char_e": 2396
            },
            {
                "time_s": 199.68,
                "time_e": 199.9,
                "char_s": 2397,
                "char_e": 2402
            },
            {
                "time_s": 199.96,
                "time_e": 200.92,
                "char_s": 2403,
                "char_e": 2409
            },
            {
                "time_s": 201.62,
                "time_e": 202.08,
                "char_s": 2411,
                "char_e": 2422
            },
            {
                "time_s": 202.14,
                "time_e": 202.64,
                "char_s": 2423,
                "char_e": 2431
            },
            {
                "time_s": 202.7,
                "time_e": 202.96,
                "char_s": 2433,
                "char_e": 2437
            },
            {
                "time_s": 203.02,
                "time_e": 203.2,
                "char_s": 2438,
                "char_e": 2442
            },
            {
                "time_s": 203.28,
                "time_e": 203.68,
                "char_s": 2443,
                "char_e": 2449
            },
            {
                "time_s": 203.74,
                "time_e": 204.1,
                "char_s": 2451,
                "char_e": 2459
            },
            {
                "time_s": 204.16,
                "time_e": 204.24,
                "char_s": 2460,
                "char_e": 2462
            },
            {
                "time_s": 204.28,
                "time_e": 204.74,
                "char_s": 2463,
                "char_e": 2471
            },
            {
                "time_s": 204.76,
                "time_e": 205.14,
                "char_s": 2472,
                "char_e": 2480
            },
            {
                "time_s": 205.18,
                "time_e": 205.28,
                "char_s": 2481,
                "char_e": 2483
            },
            {
                "time_s": 205.36,
                "time_e": 205.62,
                "char_s": 2484,
                "char_e": 2488
            },
            {
                "time_s": 205.72,
                "time_e": 205.94,
                "char_s": 2489,
                "char_e": 2490
            },
            {
                "time_s": 206.28,
                "time_e": 206.36,
                "char_s": 2492,
                "char_e": 2493
            },
            {
                "time_s": 206.38,
                "time_e": 206.92,
                "char_s": 2494,
                "char_e": 2504
            },
            {
                "time_s": 207.0,
                "time_e": 207.32,
                "char_s": 2505,
                "char_e": 2511
            },
            {
                "time_s": 207.34,
                "time_e": 207.42,
                "char_s": 2513,
                "char_e": 2517
            },
            {
                "time_s": 207.44,
                "time_e": 207.48,
                "char_s": 2518,
                "char_e": 2520
            },
            {
                "time_s": 207.52,
                "time_e": 207.82,
                "char_s": 2521,
                "char_e": 2528
            },
            {
                "time_s": 207.84,
                "time_e": 207.98,
                "char_s": 2529,
                "char_e": 2536
            },
            {
                "time_s": 208.0,
                "time_e": 208.18,
                "char_s": 2537,
                "char_e": 2546
            },
            {
                "time_s": 208.22,
                "time_e": 208.54,
                "char_s": 2547,
                "char_e": 2551
            },
            {
                "time_s": 208.56,
                "time_e": 209.02,
                "char_s": 2552,
                "char_e": 2561
            },
            {
                "time_s": 209.06,
                "time_e": 209.38,
                "char_s": 2563,
                "char_e": 2569
            },
            {
                "time_s": 209.42,
                "time_e": 210.36,
                "char_s": 2570,
                "char_e": 2581
            },
            {
                "time_s": 210.44,
                "time_e": 210.5,
                "char_s": 2582,
                "char_e": 2583
            },
            {
                "time_s": 210.52,
                "time_e": 211.0,
                "char_s": 2584,
                "char_e": 2589
            },
            {
                "time_s": 211.1,
                "time_e": 212.02,
                "char_s": 2590,
                "char_e": 2596
            },
            {
                "time_s": 212.44,
                "time_e": 212.96,
                "char_s": 2598,
                "char_e": 2609
            },
            {
                "time_s": 213.02,
                "time_e": 213.52,
                "char_s": 2610,
                "char_e": 2618
            },
            {
                "time_s": 213.54,
                "time_e": 213.84,
                "char_s": 2620,
                "char_e": 2624
            },
            {
                "time_s": 213.9,
                "time_e": 214.22,
                "char_s": 2625,
                "char_e": 2629
            },
            {
                "time_s": 214.32,
                "time_e": 214.82,
                "char_s": 2630,
                "char_e": 2639
            },
            {
                "time_s": 214.88,
                "time_e": 215.3,
                "char_s": 2640,
                "char_e": 2648
            },
            {
                "time_s": 215.36,
                "time_e": 215.72,
                "char_s": 2650,
                "char_e": 2658
            },
            {
                "time_s": 215.74,
                "time_e": 215.78,
                "char_s": 2659,
                "char_e": 2661
            },
            {
                "time_s": 215.86,
                "time_e": 216.28,
                "char_s": 2662,
                "char_e": 2670
            },
            {
                "time_s": 216.3,
                "time_e": 216.76,
                "char_s": 2671,
                "char_e": 2679
            },
            {
                "time_s": 216.8,
                "time_e": 216.88,
                "char_s": 2680,
                "char_e": 2682
            },
            {
                "time_s": 216.96,
                "time_e": 217.2,
                "char_s": 2683,
                "char_e": 2687
            },
            {
                "time_s": 217.28,
                "time_e": 217.46,
                "char_s": 2688,
                "char_e": 2689
            },
            {
                "time_s": 217.52,
                "time_e": 217.54,
                "char_s": 2691,
                "char_e": 2692
            },
            {
                "time_s": 217.6,
                "time_e": 218.06,
                "char_s": 2693,
                "char_e": 2703
            },
            {
                "time_s": 218.14,
                "time_e": 218.5,
                "char_s": 2704,
                "char_e": 2710
            },
            {
                "time_s": 218.52,
                "time_e": 218.62,
                "char_s": 2712,
                "char_e": 2716
            },
            {
                "time_s": 218.64,
                "time_e": 218.68,
                "char_s": 2717,
                "char_e": 2719
            },
            {
                "time_s": 218.7,
                "time_e": 219.02,
                "char_s": 2720,
                "char_e": 2727
            },
            {
                "time_s": 219.12,
                "time_e": 219.32,
                "char_s": 2728,
                "char_e": 2735
            },
            {
                "time_s": 219.36,
                "time_e": 219.72,
                "char_s": 2736,
                "char_e": 2745
            },
            {
                "time_s": 219.74,
                "time_e": 219.82,
                "char_s": 2746,
                "char_e": 2750
            },
            {
                "time_s": 219.88,
                "time_e": 220.8,
                "char_s": 2751,
                "char_e": 2760
            },
            {
                "time_s": 220.86,
                "time_e": 221.28,
                "char_s": 2762,
                "char_e": 2768
            },
            {
                "time_s": 221.3,
                "time_e": 221.92,
                "char_s": 2769,
                "char_e": 2780
            },
            {
                "time_s": 221.94,
                "time_e": 221.96,
                "char_s": 2781,
                "char_e": 2782
            },
            {
                "time_s": 222.02,
                "time_e": 222.32,
                "char_s": 2783,
                "char_e": 2788
            },
            {
                "time_s": 222.4,
                "time_e": 223.28,
                "char_s": 2789,
                "char_e": 2795
            },
            {
                "time_s": 224.32,
                "time_e": 224.82,
                "char_s": 2797,
                "char_e": 2808
            },
            {
                "time_s": 224.84,
                "time_e": 225.42,
                "char_s": 2809,
                "char_e": 2817
            },
            {
                "time_s": 225.48,
                "time_e": 225.7,
                "char_s": 2819,
                "char_e": 2823
            },
            {
                "time_s": 225.78,
                "time_e": 225.92,
                "char_s": 2824,
                "char_e": 2828
            },
            {
                "time_s": 226.06,
                "time_e": 226.24,
                "char_s": 2829,
                "char_e": 2838
            },
            {
                "time_s": 226.26,
                "time_e": 226.44,
                "char_s": 2839,
                "char_e": 2847
            },
            {
                "time_s": 226.48,
                "time_e": 226.74,
                "char_s": 2849,
                "char_e": 2857
            },
            {
                "time_s": 226.76,
                "time_e": 226.86,
                "char_s": 2858,
                "char_e": 2860
            },
            {
                "time_s": 226.92,
                "time_e": 227.44,
                "char_s": 2861,
                "char_e": 2869
            },
            {
                "time_s": 227.46,
                "time_e": 227.82,
                "char_s": 2870,
                "char_e": 2878
            },
            {
                "time_s": 227.84,
                "time_e": 227.94,
                "char_s": 2879,
                "char_e": 2881
            },
            {
                "time_s": 228.02,
                "time_e": 228.24,
                "char_s": 2882,
                "char_e": 2886
            },
            {
                "time_s": 228.34,
                "time_e": 228.74,
                "char_s": 2887,
                "char_e": 2888
            },
            {
                "time_s": 228.76,
                "time_e": 228.78,
                "char_s": 2890,
                "char_e": 2891
            },
            {
                "time_s": 228.8,
                "time_e": 229.36,
                "char_s": 2892,
                "char_e": 2902
            },
            {
                "time_s": 229.44,
                "time_e": 229.74,
                "char_s": 2903,
                "char_e": 2909
            },
            {
                "time_s": 229.86,
                "time_e": 230.02,
                "char_s": 2911,
                "char_e": 2915
            },
            {
                "time_s": 230.08,
                "time_e": 230.16,
                "char_s": 2916,
                "char_e": 2918
            },
            {
                "time_s": 230.24,
                "time_e": 230.64,
                "char_s": 2919,
                "char_e": 2926
            },
            {
                "time_s": 230.76,
                "time_e": 230.9,
                "char_s": 2927,
                "char_e": 2934
            },
            {
                "time_s": 230.92,
                "time_e": 231.1,
                "char_s": 2935,
                "char_e": 2944
            },
            {
                "time_s": 231.12,
                "time_e": 231.2,
                "char_s": 2945,
                "char_e": 2949
            },
            {
                "time_s": 231.24,
                "time_e": 231.56,
                "char_s": 2950,
                "char_e": 2959
            },
            {
                "time_s": 231.6,
                "time_e": 231.92,
                "char_s": 2961,
                "char_e": 2967
            },
            {
                "time_s": 231.96,
                "time_e": 232.62,
                "char_s": 2968,
                "char_e": 2979
            },
            {
                "time_s": 232.66,
                "time_e": 232.7,
                "char_s": 2980,
                "char_e": 2981
            },
            {
                "time_s": 232.74,
                "time_e": 233.0,
                "char_s": 2982,
                "char_e": 2987
            },
            {
                "time_s": 233.06,
                "time_e": 233.98,
                "char_s": 2988,
                "char_e": 2994
            },
            {
                "time_s": 234.48,
                "time_e": 234.96,
                "char_s": 2996,
                "char_e": 3007
            },
            {
                "time_s": 235.02,
                "time_e": 235.98,
                "char_s": 3008,
                "char_e": 3016
            },
            {
                "time_s": 237.24,
                "time_e": 237.36,
                "char_s": 3018,
                "char_e": 3024
            },
            {
                "time_s": 237.38,
                "time_e": 237.76,
                "char_s": 3027,
                "char_e": 3030
            },
            {
                "time_s": 237.88,
                "time_e": 238.42,
                "char_s": 3032,
                "char_e": 3043
            },
            {
                "time_s": 238.44,
                "time_e": 238.48,
                "char_s": 3044,
                "char_e": 3046
            },
            {
                "time_s": 238.5,
                "time_e": 238.66,
                "char_s": 3047,
                "char_e": 3055
            },
            {
                "time_s": 238.68,
                "time_e": 239.2,
                "char_s": 3056,
                "char_e": 3060
            },
            {
                "time_s": 239.26,
                "time_e": 239.96,
                "char_s": 3061,
                "char_e": 3070
            },
            {
                "time_s": 240.46,
                "time_e": 240.78,
                "char_s": 3072,
                "char_e": 3080
            },
            {
                "time_s": 240.82,
                "time_e": 240.9,
                "char_s": 3081,
                "char_e": 3083
            },
            {
                "time_s": 240.96,
                "time_e": 241.38,
                "char_s": 3084,
                "char_e": 3092
            },
            {
                "time_s": 241.4,
                "time_e": 241.78,
                "char_s": 3093,
                "char_e": 3101
            },
            {
                "time_s": 241.8,
                "time_e": 241.9,
                "char_s": 3102,
                "char_e": 3104
            },
            {
                "time_s": 241.98,
                "time_e": 242.2,
                "char_s": 3105,
                "char_e": 3109
            },
            {
                "time_s": 242.28,
                "time_e": 242.56,
                "char_s": 3110,
                "char_e": 3111
            },
            {
                "time_s": 242.58,
                "time_e": 242.66,
                "char_s": 3113,
                "char_e": 3117
            },
            {
                "time_s": 242.68,
                "time_e": 242.72,
                "char_s": 3118,
                "char_e": 3120
            },
            {
                "time_s": 242.74,
                "time_e": 242.86,
                "char_s": 3121,
                "char_e": 3127
            },
            {
                "time_s": 242.88,
                "time_e": 243.04,
                "char_s": 3128,
                "char_e": 3135
            },
            {
                "time_s": 243.06,
                "time_e": 243.24,
                "char_s": 3136,
                "char_e": 3144
            },
            {
                "time_s": 243.26,
                "time_e": 243.36,
                "char_s": 3145,
                "char_e": 3150
            },
            {
                "time_s": 243.38,
                "time_e": 244.38,
                "char_s": 3151,
                "char_e": 3162
            },
            {
                "time_s": 248.66,
                "time_e": 248.9,
                "char_s": 3164,
                "char_e": 3175
            },
            {
                "time_s": 248.92,
                "time_e": 249.78,
                "char_s": 3176,
                "char_e": 3184
            },
            {
                "time_s": 249.82,
                "time_e": 249.86,
                "char_s": 3186,
                "char_e": 3188
            },
            {
                "time_s": 249.88,
                "time_e": 249.98,
                "char_s": 3191,
                "char_e": 3194
            },
            {
                "time_s": 250.04,
                "time_e": 250.66,
                "char_s": 3195,
                "char_e": 3204
            },
            {
                "time_s": 251.02,
                "time_e": 251.5,
                "char_s": 3206,
                "char_e": 3212
            },
            {
                "time_s": 251.52,
                "time_e": 251.58,
                "char_s": 3215,
                "char_e": 3218
            },
            {
                "time_s": 251.6,
                "time_e": 252.0,
                "char_s": 3220,
                "char_e": 3231
            },
            {
                "time_s": 252.02,
                "time_e": 252.06,
                "char_s": 3232,
                "char_e": 3234
            },
            {
                "time_s": 252.08,
                "time_e": 252.36,
                "char_s": 3235,
                "char_e": 3243
            },
            {
                "time_s": 252.38,
                "time_e": 252.52,
                "char_s": 3244,
                "char_e": 3248
            },
            {
                "time_s": 252.6,
                "time_e": 253.44,
                "char_s": 3249,
                "char_e": 3258
            },
            {
                "time_s": 253.48,
                "time_e": 253.8,
                "char_s": 3260,
                "char_e": 3268
            },
            {
                "time_s": 253.84,
                "time_e": 253.92,
                "char_s": 3269,
                "char_e": 3271
            },
            {
                "time_s": 253.96,
                "time_e": 254.36,
                "char_s": 3272,
                "char_e": 3280
            },
            {
                "time_s": 254.38,
                "time_e": 254.82,
                "char_s": 3281,
                "char_e": 3288
            },
            {
                "time_s": 254.84,
                "time_e": 254.96,
                "char_s": 3289,
                "char_e": 3291
            },
            {
                "time_s": 255.04,
                "time_e": 255.12,
                "char_s": 3292,
                "char_e": 3294
            },
            {
                "time_s": 255.14,
                "time_e": 255.5,
                "char_s": 3295,
                "char_e": 3301
            },
            {
                "time_s": 255.6,
                "time_e": 256.24,
                "char_s": 3302,
                "char_e": 3312
            },
            {
                "time_s": 256.28,
                "time_e": 256.8,
                "char_s": 3313,
                "char_e": 3321
            },
            {
                "time_s": 256.86,
                "time_e": 257.42,
                "char_s": 3322,
                "char_e": 3332
            },
            {
                "time_s": 257.48,
                "time_e": 257.94,
                "char_s": 3333,
                "char_e": 3340
            },
            {
                "time_s": 258.0,
                "time_e": 258.08,
                "char_s": 3341,
                "char_e": 3343
            },
            {
                "time_s": 258.18,
                "time_e": 258.54,
                "char_s": 3344,
                "char_e": 3349
            },
            {
                "time_s": 258.6,
                "time_e": 258.92,
                "char_s": 3350,
                "char_e": 3355
            },
            {
                "time_s": 258.98,
                "time_e": 259.06,
                "char_s": 3356,
                "char_e": 3358
            },
            {
                "time_s": 259.12,
                "time_e": 259.46,
                "char_s": 3359,
                "char_e": 3364
            },
            {
                "time_s": 259.56,
                "time_e": 260.32,
                "char_s": 3365,
                "char_e": 3371
            },
            {
                "time_s": 260.4,
                "time_e": 260.56,
                "char_s": 3372,
                "char_e": 3374
            },
            {
                "time_s": 260.86,
                "time_e": 260.96,
                "char_s": 3375,
                "char_e": 3380
            },
            {
                "time_s": 261.02,
                "time_e": 261.48,
                "char_s": 3381,
                "char_e": 3385
            },
            {
                "time_s": 261.5,
                "time_e": 261.56,
                "char_s": 3386,
                "char_e": 3388
            },
            {
                "time_s": 261.62,
                "time_e": 261.92,
                "char_s": 3389,
                "char_e": 3393
            },
            {
                "time_s": 261.98,
                "time_e": 263.1,
                "char_s": 3394,
                "char_e": 3407
            },
            {
                "time_s": 272.14,
                "time_e": 272.62,
                "char_s": 3409,
                "char_e": 3420
            },
            {
                "time_s": 272.68,
                "time_e": 273.16,
                "char_s": 3421,
                "char_e": 3429
            },
            {
                "time_s": 273.24,
                "time_e": 273.38,
                "char_s": 3431,
                "char_e": 3433
            },
            {
                "time_s": 273.9,
                "time_e": 274.74,
                "char_s": 3436,
                "char_e": 3439
            },
            {
                "time_s": 274.8,
                "time_e": 275.42,
                "char_s": 3440,
                "char_e": 3449
            },
            {
                "time_s": 275.5,
                "time_e": 275.9,
                "char_s": 3451,
                "char_e": 3457
            },
            {
                "time_s": 275.96,
                "time_e": 276.4,
                "char_s": 3460,
                "char_e": 3464
            },
            {
                "time_s": 276.88,
                "time_e": 278.04,
                "char_s": 3466,
                "char_e": 3474
            },
            {
                "time_s": 278.2,
                "time_e": 278.26,
                "char_s": 3477,
                "char_e": 3480
            },
            {
                "time_s": 278.28,
                "time_e": 278.5,
                "char_s": 3482,
                "char_e": 3486
            },
            {
                "time_s": 278.54,
                "time_e": 278.94,
                "char_s": 3487,
                "char_e": 3494
            },
            {
                "time_s": 278.96,
                "time_e": 279.18,
                "char_s": 3497,
                "char_e": 3500
            },
            {
                "time_s": 279.26,
                "time_e": 279.8,
                "char_s": 3501,
                "char_e": 3510
            },
            {
                "time_s": 280.04,
                "time_e": 280.66,
                "char_s": 3512,
                "char_e": 3523
            },
            {
                "time_s": 280.72,
                "time_e": 280.82,
                "char_s": 3524,
                "char_e": 3526
            },
            {
                "time_s": 280.84,
                "time_e": 280.88,
                "char_s": 3527,
                "char_e": 3529
            },
            {
                "time_s": 280.9,
                "time_e": 281.12,
                "char_s": 3530,
                "char_e": 3537
            },
            {
                "time_s": 281.2,
                "time_e": 281.66,
                "char_s": 3538,
                "char_e": 3547
            },
            {
                "time_s": 281.68,
                "time_e": 282.18,
                "char_s": 3548,
                "char_e": 3555
            },
            {
                "time_s": 282.22,
                "time_e": 282.58,
                "char_s": 3556,
                "char_e": 3564
            },
            {
                "time_s": 282.6,
                "time_e": 282.64,
                "char_s": 3565,
                "char_e": 3567
            },
            {
                "time_s": 282.68,
                "time_e": 283.0,
                "char_s": 3568,
                "char_e": 3575
            },
            {
                "time_s": 283.02,
                "time_e": 283.58,
                "char_s": 3576,
                "char_e": 3584
            },
            {
                "time_s": 283.66,
                "time_e": 284.2,
                "char_s": 3585,
                "char_e": 3594
            },
            {
                "time_s": 284.24,
                "time_e": 285.16,
                "char_s": 3595,
                "char_e": 3602
            },
            {
                "time_s": 285.18,
                "time_e": 285.22,
                "char_s": 3603,
                "char_e": 3605
            },
            {
                "time_s": 285.24,
                "time_e": 285.86,
                "char_s": 3606,
                "char_e": 3614
            },
            {
                "time_s": 285.94,
                "time_e": 286.42,
                "char_s": 3615,
                "char_e": 3621
            },
            {
                "time_s": 286.46,
                "time_e": 286.54,
                "char_s": 3622,
                "char_e": 3624
            },
            {
                "time_s": 286.62,
                "time_e": 286.94,
                "char_s": 3625,
                "char_e": 3630
            },
            {
                "time_s": 286.96,
                "time_e": 286.98,
                "char_s": 3631,
                "char_e": 3632
            },
            {
                "time_s": 287.0,
                "time_e": 287.28,
                "char_s": 3633,
                "char_e": 3637
            },
            {
                "time_s": 287.36,
                "time_e": 287.74,
                "char_s": 3638,
                "char_e": 3644
            },
            {
                "time_s": 287.76,
                "time_e": 287.8,
                "char_s": 3645,
                "char_e": 3647
            },
            {
                "time_s": 287.82,
                "time_e": 287.92,
                "char_s": 3648,
                "char_e": 3652
            },
            {
                "time_s": 288.28,
                "time_e": 288.58,
                "char_s": 3653,
                "char_e": 3657
            },
            {
                "time_s": 288.6,
                "time_e": 288.64,
                "char_s": 3658,
                "char_e": 3660
            },
            {
                "time_s": 288.68,
                "time_e": 288.98,
                "char_s": 3661,
                "char_e": 3665
            },
            {
                "time_s": 289.04,
                "time_e": 289.48,
                "char_s": 3666,
                "char_e": 3674
            },
            {
                "time_s": 289.52,
                "time_e": 290.62,
                "char_s": 3675,
                "char_e": 3688
            },
            {
                "time_s": 290.74,
                "time_e": 291.04,
                "char_s": 3690,
                "char_e": 3698
            },
            {
                "time_s": 291.1,
                "time_e": 291.16,
                "char_s": 3699,
                "char_e": 3701
            },
            {
                "time_s": 291.2,
                "time_e": 291.6,
                "char_s": 3702,
                "char_e": 3710
            },
            {
                "time_s": 291.72,
                "time_e": 292.08,
                "char_s": 3711,
                "char_e": 3718
            },
            {
                "time_s": 292.14,
                "time_e": 292.56,
                "char_s": 3719,
                "char_e": 3725
            },
            {
                "time_s": 292.58,
                "time_e": 292.6,
                "char_s": 3726,
                "char_e": 3727
            },
            {
                "time_s": 292.66,
                "time_e": 293.08,
                "char_s": 3728,
                "char_e": 3735
            },
            {
                "time_s": 293.14,
                "time_e": 293.58,
                "char_s": 3736,
                "char_e": 3743
            },
            {
                "time_s": 293.66,
                "time_e": 293.8,
                "char_s": 3744,
                "char_e": 3748
            },
            {
                "time_s": 293.82,
                "time_e": 293.86,
                "char_s": 3749,
                "char_e": 3751
            },
            {
                "time_s": 293.9,
                "time_e": 294.26,
                "char_s": 3752,
                "char_e": 3757
            },
            {
                "time_s": 294.3,
                "time_e": 294.34,
                "char_s": 3758,
                "char_e": 3760
            },
            {
                "time_s": 294.42,
                "time_e": 294.98,
                "char_s": 3761,
                "char_e": 3769
            },
            {
                "time_s": 295.04,
                "time_e": 295.56,
                "char_s": 3770,
                "char_e": 3781
            },
            {
                "time_s": 295.62,
                "time_e": 296.64,
                "char_s": 3782,
                "char_e": 3791
            },
            {
                "time_s": 296.72,
                "time_e": 297.14,
                "char_s": 3792,
                "char_e": 3798
            },
            {
                "time_s": 297.22,
                "time_e": 297.32,
                "char_s": 3799,
                "char_e": 3801
            },
            {
                "time_s": 297.36,
                "time_e": 297.64,
                "char_s": 3802,
                "char_e": 3807
            },
            {
                "time_s": 297.72,
                "time_e": 298.28,
                "char_s": 3808,
                "char_e": 3817
            },
            {
                "time_s": 298.34,
                "time_e": 298.7,
                "char_s": 3818,
                "char_e": 3824
            },
            {
                "time_s": 298.72,
                "time_e": 298.74,
                "char_s": 3825,
                "char_e": 3826
            },
            {
                "time_s": 298.78,
                "time_e": 298.9,
                "char_s": 3827,
                "char_e": 3831
            },
            {
                "time_s": 298.92,
                "time_e": 298.98,
                "char_s": 3832,
                "char_e": 3834
            },
            {
                "time_s": 299.0,
                "time_e": 299.44,
                "char_s": 3835,
                "char_e": 3842
            },
            {
                "time_s": 299.5,
                "time_e": 299.96,
                "char_s": 3843,
                "char_e": 3852
            },
            {
                "time_s": 300.06,
                "time_e": 300.72,
                "char_s": 3853,
                "char_e": 3862
            },
            {
                "time_s": 300.74,
                "time_e": 300.76,
                "char_s": 3864,
                "char_e": 3865
            },
            {
                "time_s": 301.0,
                "time_e": 301.94,
                "char_s": 3866,
                "char_e": 3872
            },
            {
                "time_s": 308.84,
                "time_e": 309.36,
                "char_s": 3874,
                "char_e": 3885
            },
            {
                "time_s": 309.38,
                "time_e": 309.88,
                "char_s": 3886,
                "char_e": 3894
            },
            {
                "time_s": 309.96,
                "time_e": 310.12,
                "char_s": 3896,
                "char_e": 3898
            },
            {
                "time_s": 310.62,
                "time_e": 311.5,
                "char_s": 3901,
                "char_e": 3904
            },
            {
                "time_s": 311.58,
                "time_e": 312.26,
                "char_s": 3905,
                "char_e": 3914
            },
            {
                "time_s": 312.34,
                "time_e": 313.16,
                "char_s": 3916,
                "char_e": 3922
            },
            {
                "time_s": 313.26,
                "time_e": 313.74,
                "char_s": 3925,
                "char_e": 3931
            },
            {
                "time_s": 313.86,
                "time_e": 314.72,
                "char_s": 3933,
                "char_e": 3940
            },
            {
                "time_s": 314.8,
                "time_e": 314.9,
                "char_s": 3943,
                "char_e": 3947
            },
            {
                "time_s": 314.94,
                "time_e": 315.54,
                "char_s": 3949,
                "char_e": 3960
            },
            {
                "time_s": 315.58,
                "time_e": 315.64,
                "char_s": 3961,
                "char_e": 3963
            },
            {
                "time_s": 315.66,
                "time_e": 315.7,
                "char_s": 3964,
                "char_e": 3966
            },
            {
                "time_s": 315.72,
                "time_e": 316.72,
                "char_s": 3967,
                "char_e": 3976
            },
            {
                "time_s": 316.8,
                "time_e": 317.22,
                "char_s": 3977,
                "char_e": 3985
            },
            {
                "time_s": 317.3,
                "time_e": 317.68,
                "char_s": 3986,
                "char_e": 3993
            },
            {
                "time_s": 317.74,
                "time_e": 318.14,
                "char_s": 3994,
                "char_e": 4000
            },
            {
                "time_s": 318.16,
                "time_e": 318.18,
                "char_s": 4001,
                "char_e": 4002
            },
            {
                "time_s": 318.26,
                "time_e": 318.68,
                "char_s": 4003,
                "char_e": 4010
            },
            {
                "time_s": 318.7,
                "time_e": 319.18,
                "char_s": 4011,
                "char_e": 4018
            },
            {
                "time_s": 319.28,
                "time_e": 319.4,
                "char_s": 4019,
                "char_e": 4023
            },
            {
                "time_s": 319.44,
                "time_e": 319.48,
                "char_s": 4024,
                "char_e": 4026
            },
            {
                "time_s": 319.5,
                "time_e": 319.84,
                "char_s": 4027,
                "char_e": 4032
            },
            {
                "time_s": 319.86,
                "time_e": 319.9,
                "char_s": 4033,
                "char_e": 4035
            },
            {
                "time_s": 320.04,
                "time_e": 320.54,
                "char_s": 4036,
                "char_e": 4044
            },
            {
                "time_s": 320.6,
                "time_e": 321.08,
                "char_s": 4045,
                "char_e": 4056
            },
            {
                "time_s": 321.14,
                "time_e": 321.7,
                "char_s": 4057,
                "char_e": 4066
            },
            {
                "time_s": 321.76,
                "time_e": 322.14,
                "char_s": 4067,
                "char_e": 4073
            },
            {
                "time_s": 322.2,
                "time_e": 322.28,
                "char_s": 4074,
                "char_e": 4076
            },
            {
                "time_s": 322.32,
                "time_e": 322.6,
                "char_s": 4077,
                "char_e": 4082
            },
            {
                "time_s": 322.66,
                "time_e": 323.18,
                "char_s": 4083,
                "char_e": 4092
            },
            {
                "time_s": 323.24,
                "time_e": 324.04,
                "char_s": 4093,
                "char_e": 4099
            },
            {
                "time_s": 324.06,
                "time_e": 324.08,
                "char_s": 4100,
                "char_e": 4101
            },
            {
                "time_s": 324.26,
                "time_e": 324.44,
                "char_s": 4102,
                "char_e": 4106
            },
            {
                "time_s": 324.46,
                "time_e": 324.5,
                "char_s": 4107,
                "char_e": 4109
            },
            {
                "time_s": 324.6,
                "time_e": 325.02,
                "char_s": 4110,
                "char_e": 4117
            },
            {
                "time_s": 325.1,
                "time_e": 325.62,
                "char_s": 4118,
                "char_e": 4127
            },
            {
                "time_s": 325.72,
                "time_e": 326.84,
                "char_s": 4128,
                "char_e": 4137
            },
            {
                "time_s": 329.52,
                "time_e": 331.26,
                "char_s": 4139,
                "char_e": 4146
            },
            {
                "time_s": 331.34,
                "time_e": 331.72,
                "char_s": 4147,
                "char_e": 4155
            },
            {
                "time_s": 331.74,
                "time_e": 332.08,
                "char_s": 4156,
                "char_e": 4161
            },
            {
                "time_s": 332.14,
                "time_e": 332.66,
                "char_s": 4162,
                "char_e": 4170
            },
            {
                "time_s": 332.7,
                "time_e": 332.78,
                "char_s": 4172,
                "char_e": 4174
            },
            {
                "time_s": 332.84,
                "time_e": 333.3,
                "char_s": 4175,
                "char_e": 4182
            },
            {
                "time_s": 333.4,
                "time_e": 333.8,
                "char_s": 4183,
                "char_e": 4184
            },
            {
                "time_s": 333.86,
                "time_e": 334.04,
                "char_s": 4186,
                "char_e": 4190
            },
            {
                "time_s": 334.06,
                "time_e": 334.16,
                "char_s": 4191,
                "char_e": 4195
            },
            {
                "time_s": 334.18,
                "time_e": 334.36,
                "char_s": 4197,
                "char_e": 4203
            },
            {
                "time_s": 334.38,
                "time_e": 334.4,
                "char_s": 4205,
                "char_e": 4206
            },
            {
                "time_s": 334.42,
                "time_e": 334.46,
                "char_s": 4207,
                "char_e": 4209
            },
            {
                "time_s": 334.76,
                "time_e": 334.9,
                "char_s": 4210,
                "char_e": 4216
            },
            {
                "time_s": 334.92,
                "time_e": 334.94,
                "char_s": 4217,
                "char_e": 4218
            },
            {
                "time_s": 334.98,
                "time_e": 335.32,
                "char_s": 4219,
                "char_e": 4221
            },
            {
                "time_s": 335.38,
                "time_e": 335.74,
                "char_s": 4222,
                "char_e": 4228
            },
            {
                "time_s": 335.76,
                "time_e": 336.24,
                "char_s": 4230,
                "char_e": 4236
            },
            {
                "time_s": 336.26,
                "time_e": 336.3,
                "char_s": 4237,
                "char_e": 4239
            },
            {
                "time_s": 336.32,
                "time_e": 336.36,
                "char_s": 4240,
                "char_e": 4242
            },
            {
                "time_s": 336.38,
                "time_e": 337.2,
                "char_s": 4243,
                "char_e": 4250
            },
            {
                "time_s": 337.28,
                "time_e": 337.62,
                "char_s": 4251,
                "char_e": 4256
            },
            {
                "time_s": 337.64,
                "time_e": 338.24,
                "char_s": 4257,
                "char_e": 4260
            },
            {
                "time_s": 338.28,
                "time_e": 338.56,
                "char_s": 4262,
                "char_e": 4266
            },
            {
                "time_s": 338.62,
                "time_e": 338.96,
                "char_s": 4267,
                "char_e": 4268
            },
            {
                "time_s": 339.22,
                "time_e": 339.58,
                "char_s": 4270,
                "char_e": 4280
            },
            {
                "time_s": 339.6,
                "time_e": 339.82,
                "char_s": 4281,
                "char_e": 4288
            },
            {
                "time_s": 341.08,
                "time_e": 341.26,
                "char_s": 4289,
                "char_e": 4298
            },
            {
                "time_s": 341.28,
                "time_e": 341.4,
                "char_s": 4300,
                "char_e": 4305
            },
            {
                "time_s": 341.44,
                "time_e": 341.56,
                "char_s": 4306,
                "char_e": 4308
            },
            {
                "time_s": 341.82,
                "time_e": 342.38,
                "char_s": 4309,
                "char_e": 4311
            },
            {
                "time_s": 343.28,
                "time_e": 344.42,
                "char_s": 4312,
                "char_e": 4322
            },
            {
                "time_s": 344.44,
                "time_e": 344.46,
                "char_s": 4323,
                "char_e": 4324
            },
            {
                "time_s": 344.48,
                "time_e": 344.82,
                "char_s": 4325,
                "char_e": 4329
            },
            {
                "time_s": 344.9,
                "time_e": 345.84,
                "char_s": 4330,
                "char_e": 4337
            },
            {
                "time_s": 347.3,
                "time_e": 347.78,
                "char_s": 4339,
                "char_e": 4350
            },
            {
                "time_s": 347.84,
                "time_e": 348.0,
                "char_s": 4351,
                "char_e": 4359
            },
            {
                "time_s": 348.02,
                "time_e": 348.06,
                "char_s": 4361,
                "char_e": 4363
            },
            {
                "time_s": 348.08,
                "time_e": 348.2,
                "char_s": 4366,
                "char_e": 4369
            },
            {
                "time_s": 348.3,
                "time_e": 348.9,
                "char_s": 4370,
                "char_e": 4379
            },
            {
                "time_s": 348.92,
                "time_e": 349.14,
                "char_s": 4381,
                "char_e": 4392
            },
            {
                "time_s": 349.16,
                "time_e": 349.2,
                "char_s": 4393,
                "char_e": 4395
            },
            {
                "time_s": 349.22,
                "time_e": 349.32,
                "char_s": 4396,
                "char_e": 4400
            },
            {
                "time_s": 349.34,
                "time_e": 349.62,
                "char_s": 4401,
                "char_e": 4409
            },
            {
                "time_s": 349.64,
                "time_e": 349.8,
                "char_s": 4410,
                "char_e": 4418
            },
            {
                "time_s": 349.82,
                "time_e": 349.9,
                "char_s": 4419,
                "char_e": 4423
            },
            {
                "time_s": 349.92,
                "time_e": 350.52,
                "char_s": 4424,
                "char_e": 4434
            },
            {
                "time_s": 350.54,
                "time_e": 350.68,
                "char_s": 4436,
                "char_e": 4443
            },
            {
                "time_s": 350.7,
                "time_e": 351.14,
                "char_s": 4444,
                "char_e": 4452
            },
            {
                "time_s": 351.4,
                "time_e": 351.54,
                "char_s": 4453,
                "char_e": 4458
            },
            {
                "time_s": 351.56,
                "time_e": 351.84,
                "char_s": 4459,
                "char_e": 4470
            },
            {
                "time_s": 351.9,
                "time_e": 351.98,
                "char_s": 4472,
                "char_e": 4474
            },
            {
                "time_s": 352.04,
                "time_e": 352.5,
                "char_s": 4475,
                "char_e": 4482
            },
            {
                "time_s": 352.62,
                "time_e": 353.04,
                "char_s": 4483,
                "char_e": 4484
            },
            {
                "time_s": 353.06,
                "time_e": 353.58,
                "char_s": 4486,
                "char_e": 4490
            },
            {
                "time_s": 353.6,
                "time_e": 354.0,
                "char_s": 4491,
                "char_e": 4495
            },
            {
                "time_s": 354.02,
                "time_e": 354.3,
                "char_s": 4497,
                "char_e": 4503
            },
            {
                "time_s": 354.32,
                "time_e": 354.34,
                "char_s": 4505,
                "char_e": 4506
            },
            {
                "time_s": 354.36,
                "time_e": 355.04,
                "char_s": 4507,
                "char_e": 4509
            },
            {
                "time_s": 355.42,
                "time_e": 355.92,
                "char_s": 4510,
                "char_e": 4516
            },
            {
                "time_s": 355.94,
                "time_e": 355.96,
                "char_s": 4517,
                "char_e": 4518
            },
            {
                "time_s": 356.64,
                "time_e": 357.12,
                "char_s": 4519,
                "char_e": 4521
            },
            {
                "time_s": 357.36,
                "time_e": 357.68,
                "char_s": 4522,
                "char_e": 4528
            },
            {
                "time_s": 358.32,
                "time_e": 358.78,
                "char_s": 4530,
                "char_e": 4536
            },
            {
                "time_s": 358.98,
                "time_e": 359.98,
                "char_s": 4537,
                "char_e": 4539
            },
            {
                "time_s": 361.92,
                "time_e": 362.16,
                "char_s": 4540,
                "char_e": 4542
            },
            {
                "time_s": 363.12,
                "time_e": 364.04,
                "char_s": 4543,
                "char_e": 4550
            },
            {
                "time_s": 364.24,
                "time_e": 364.48,
                "char_s": 4551,
                "char_e": 4556
            },
            {
                "time_s": 364.5,
                "time_e": 364.56,
                "char_s": 4557,
                "char_e": 4560
            },
            {
                "time_s": 364.58,
                "time_e": 365.3,
                "char_s": 4562,
                "char_e": 4572
            },
            {
                "time_s": 365.66,
                "time_e": 366.2,
                "char_s": 4573,
                "char_e": 4580
            },
            {
                "time_s": 366.22,
                "time_e": 366.7,
                "char_s": 4581,
                "char_e": 4590
            },
            {
                "time_s": 366.74,
                "time_e": 367.18,
                "char_s": 4592,
                "char_e": 4597
            },
            {
                "time_s": 367.2,
                "time_e": 367.88,
                "char_s": 4598,
                "char_e": 4600
            },
            {
                "time_s": 367.96,
                "time_e": 368.14,
                "char_s": 4601,
                "char_e": 4603
            },
            {
                "time_s": 368.26,
                "time_e": 370.56,
                "char_s": 4604,
                "char_e": 4614
            },
            {
                "time_s": 370.6,
                "time_e": 370.62,
                "char_s": 4615,
                "char_e": 4616
            },
            {
                "time_s": 370.64,
                "time_e": 371.26,
                "char_s": 4617,
                "char_e": 4621
            },
            {
                "time_s": 371.28,
                "time_e": 372.56,
                "char_s": 4622,
                "char_e": 4629
            },
            {
                "time_s": 374.22,
                "time_e": 374.76,
                "char_s": 4631,
                "char_e": 4642
            }
        ],
        "start": 1.38,
        "end": 374.76,
        "reco": "po\u0161tovane dame i gospodo narodni poslanici prije nego \u0161to pre\u0111emo na odlu\u010divanje o ta\u010dkama dnevnog reda potrebno je da utvrdi forum molim vas da ubacite svoje kartice u poslani\u010dke jedinice elektronskog sistema za glasanje konstatom primenom elektronskog sistema za glasanje utvr\u0111eno do sali do 135 000 da sakomond da je u sali prisutno 139 narodnih poslanika i gde imamo uslove za dalji rad odnosno za glasanje stavljam na glasanje prijedlog odluke o ukidanju vanrenog stanja u na\u010delu zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo 153 poslanika protiv niko 2 uzdr\u017eana te konstatujem da narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova prihvatila prijedlog odluke u na\u010delu stavljam na glasenje prijedlog da se utvrdi postojanje naro\u010dito opravdanih razloga da odluka stupi na snagu ranije od osmog dana od dana objavljivanja zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo 155 poslanika protiv niko uzdr\u017eana dva te konstatujem da smo posebno odlu\u010dili da postoje naro\u010dito opravdani razlozi za stupanje odluke na snagu u roku kra\u0107eno od 8 dana od dana njenog objavljivanja sada stavljam na glasanje prijedlog odluke o ukidanju vanrednog stanja u celini zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo 155 poslovnika protiv ni koji jedan uzdr\u017ean je da nije glasao te konstatujete narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova se narodni poslovnik usvojila prijedlog odluku i ukidanju vanrednog stanja sada stavljam na glasanje prijedlog zakona o va\u017eenju uredaba koje vlada usupotpis predsjednik republike donijela za vrijeme vanrenog stanja i koje narodna skup\u0161tina potvrdila u na\u010delu zaklju\u010dujem glasanje za glasovalo 154 poslanika protiv dva uzdr\u017eana da te konstata je skup\u0161tinu ve\u0107inom glasova prihvatila prijedlog zakona u na\u010delu stavljam na glasanje amandman na\u010delan jedan u isto tom tekstu koji su podnijeli poslovnici radulovi\u0107 branka stamenkovi\u0107 i volim bilji\u0107 zaklju\u010dujem glasanje niko nije glasao stavljam na glasanje amandman na \u010dlan 2 u isti u tom tekstu podneti kod sa\u0161ira duli\u0107 branke stamenkovi\u0107 ivana bilji\u0107 zaklju\u010dujem glasanje niko nije pristupio glasanje stavljano glasanje amandman na \u010dlan 3 u istotnom tekstu podnijeti kod sa\u0161ira dulovi\u0107a branki stamenkovi\u0107 i vojna bilji\u0107 zaklju\u010dujem glasanje niko nije glasao stavljan na glasanje amandman na \u010dlan 4 u istoj tom tekstu koji su podnijeli sahara duli\u0107 branka staminkovi\u0107 i vojin bilji\u0107 zaklju\u010dujem glasanje 2 protiv nije prihva\u0107en amandman stavljam na glasanje amandman na \u010dlan 4 \u0111or\u0111evukadinovi\u0107 za je glasalo 3 poslanika 2 protiv te konstuktivnije prihva\u0107en stavljam na glasanje prijedlog da se utvrdi postojanje naro\u010dito opredenih razloga da zakon stupi na snagu ranije od 8 dana od dana objavljivanje zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo 153 poslanika protiv niko 2 uzdr\u017eana nisu glasala tri poslovnika te konstatujem danona skup\u0161tina posebno odlu\u010duje postoji naro\u010dito opredajni razlozi zastupanja zakona na snagu u roku kra\u0107em od 8 dana dana njegog objavljivanja stavljam na glasanje prijedlog zakona o va\u017eenju uredaba koje je vlada u supotpis predsjednik republike donijela za vrijeme vanrednog stanja koje je narodna skup\u0161tina potvrdila u cjelini zaklju\u010dim glasanje za glasao 154 poslanika protiv 4 uzdr\u017eaniku te konstitue skup\u0161tina usvojila prijedlog zakona o va\u017eenju uredaba koje vlada u potpis predsjednik republike je danijela za vrijeme vanrednog stanja i koje je narodna skup\u0161tina potvrdila imamo dvije povrede poslovnika poslovnik milan lap\u010devi\u0107 na sednici 6 maja od 4 50 minuta ukazano povredu \u010dlana 107 stav 1 samo molim sam molim vas da se opredelite o ovoj povredi niko ni zasubilo dva poslanika te nije povrije\u0111en poslovnik i poslovnik vukadinovi\u0107 na sjednici 6 maja 15 \u010dasu u 54 minuta povrede \u010dl 107 molim da odlu\u010dite o ovoj povredi 2 su bila za tek nije povre\u0111en navedeni \u010dlan poslovnika po\u0161to je naravno skup\u0161tina obavila razmatranje svih ta\u010daka dnevnog reda ove sednice odlu\u010divanje o njima saglasno \u017eao 102 poslovnika zaklju\u010dujem",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1.413,
                "time_e": 1.873
            },
            {
                "time_s": 1.993,
                "time_e": 2.253
            },
            {
                "time_s": 2.293,
                "time_e": 2.313
            },
            {
                "time_s": 2.393,
                "time_e": 2.873
            },
            {
                "time_s": 2.973,
                "time_e": 3.373
            },
            {
                "time_s": 3.493,
                "time_e": 4.053
            },
            {
                "time_s": 4.153,
                "time_e": 4.293
            },
            {
                "time_s": 4.373,
                "time_e": 4.513
            },
            {
                "time_s": 4.593,
                "time_e": 4.693
            },
            {
                "time_s": 4.813,
                "time_e": 5.213
            },
            {
                "time_s": 5.293,
                "time_e": 5.373
            },
            {
                "time_s": 5.473,
                "time_e": 6.113
            },
            {
                "time_s": 6.173,
                "time_e": 6.193
            },
            {
                "time_s": 6.293,
                "time_e": 6.753
            },
            {
                "time_s": 6.813,
                "time_e": 7.313
            },
            {
                "time_s": 7.373,
                "time_e": 7.633
            },
            {
                "time_s": 7.733,
                "time_e": 8.213
            },
            {
                "time_s": 8.253,
                "time_e": 8.293
            },
            {
                "time_s": 8.373,
                "time_e": 8.433
            },
            {
                "time_s": 8.493,
                "time_e": 8.833
            },
            {
                "time_s": 9.173,
                "time_e": 9.473
            },
            {
                "time_s": 9.933,
                "time_e": 10.153
            },
            {
                "time_s": 10.193,
                "time_e": 10.293
            },
            {
                "time_s": 10.353,
                "time_e": 10.413
            },
            {
                "time_s": 10.453,
                "time_e": 10.953
            },
            {
                "time_s": 11.033,
                "time_e": 11.233
            },
            {
                "time_s": 11.333,
                "time_e": 11.853
            },
            {
                "time_s": 11.873,
                "time_e": 11.893
            },
            {
                "time_s": 11.973,
                "time_e": 12.593
            },
            {
                "time_s": 12.653,
                "time_e": 13.113
            },
            {
                "time_s": 13.173,
                "time_e": 13.873
            },
            {
                "time_s": 13.953,
                "time_e": 14.393
            },
            {
                "time_s": 14.473,
                "time_e": 14.573
            },
            {
                "time_s": 14.653,
                "time_e": 15.113
            },
            {
                "time_s": 35.77,
                "time_e": 36.25
            },
            {
                "time_s": 36.35,
                "time_e": 36.75
            },
            {
                "time_s": 36.81,
                "time_e": 37.47
            },
            {
                "time_s": 37.53,
                "time_e": 38.01
            },
            {
                "time_s": 38.11,
                "time_e": 38.19
            },
            {
                "time_s": 38.27,
                "time_e": 38.81
            },
            {
                "time_s": 38.99,
                "time_e": 39.47
            },
            {
                "time_s": 39.57,
                "time_e": 39.71
            },
            {
                "time_s": 39.81,
                "time_e": 40.09
            },
            {
                "time_s": 40.57,
                "time_e": 40.63
            },
            {
                "time_s": 40.73,
                "time_e": 41.77
            },
            {
                "time_s": 42.45,
                "time_e": 42.67
            },
            {
                "time_s": 43.33,
                "time_e": 43.37
            },
            {
                "time_s": 43.47,
                "time_e": 44.13
            },
            {
                "time_s": 45.705,
                "time_e": 45.765
            },
            {
                "time_s": 45.805,
                "time_e": 45.905
            },
            {
                "time_s": 45.925,
                "time_e": 45.945
            },
            {
                "time_s": 46.045,
                "time_e": 46.365
            },
            {
                "time_s": 46.465,
                "time_e": 46.985
            },
            {
                "time_s": 47.085,
                "time_e": 48.625
            },
            {
                "time_s": 49.005,
                "time_e": 49.485
            },
            {
                "time_s": 49.605,
                "time_e": 50.265
            },
            {
                "time_s": 50.285,
                "time_e": 50.305
            },
            {
                "time_s": 50.345,
                "time_e": 50.485
            },
            {
                "time_s": 50.505,
                "time_e": 50.805
            },
            {
                "time_s": 50.905,
                "time_e": 51.365
            },
            {
                "time_s": 51.565,
                "time_e": 51.685
            },
            {
                "time_s": 52.405,
                "time_e": 52.705
            },
            {
                "time_s": 52.785,
                "time_e": 53.085
            },
            {
                "time_s": 53.185,
                "time_e": 53.625
            },
            {
                "time_s": 53.825,
                "time_e": 53.925
            },
            {
                "time_s": 54.125,
                "time_e": 54.725
            },
            {
                "time_s": 55.725,
                "time_e": 56.105
            },
            {
                "time_s": 56.185,
                "time_e": 56.265
            },
            {
                "time_s": 56.345,
                "time_e": 56.865
            },
            {
                "time_s": 56.985,
                "time_e": 57.425
            },
            {
                "time_s": 57.545,
                "time_e": 57.945
            },
            {
                "time_s": 58.005,
                "time_e": 58.025
            },
            {
                "time_s": 58.105,
                "time_e": 58.605
            },
            {
                "time_s": 58.685,
                "time_e": 59.245
            },
            {
                "time_s": 59.305,
                "time_e": 59.725
            },
            {
                "time_s": 59.825,
                "time_e": 59.845
            },
            {
                "time_s": 59.945,
                "time_e": 60.445
            },
            {
                "time_s": 71.28,
                "time_e": 71.84
            },
            {
                "time_s": 71.9,
                "time_e": 72.42
            },
            {
                "time_s": 72.54,
                "time_e": 72.62
            },
            {
                "time_s": 72.72,
                "time_e": 72.76
            },
            {
                "time_s": 72.8,
                "time_e": 73.24
            },
            {
                "time_s": 73.34,
                "time_e": 74.12
            },
            {
                "time_s": 74.36,
                "time_e": 75.02
            },
            {
                "time_s": 75.12,
                "time_e": 75.5
            },
            {
                "time_s": 75.6,
                "time_e": 75.94
            },
            {
                "time_s": 76.18,
                "time_e": 76.2
            },
            {
                "time_s": 76.54,
                "time_e": 77.18
            },
            {
                "time_s": 77.64,
                "time_e": 77.7
            },
            {
                "time_s": 77.82,
                "time_e": 78.38
            },
            {
                "time_s": 78.44,
                "time_e": 78.5
            },
            {
                "time_s": 78.62,
                "time_e": 79.0
            },
            {
                "time_s": 79.1,
                "time_e": 79.52
            },
            {
                "time_s": 79.6,
                "time_e": 79.98
            },
            {
                "time_s": 80.06,
                "time_e": 80.6
            },
            {
                "time_s": 81.12,
                "time_e": 81.66
            },
            {
                "time_s": 81.78,
                "time_e": 82.18
            },
            {
                "time_s": 82.28,
                "time_e": 82.62
            },
            {
                "time_s": 82.68,
                "time_e": 82.7
            },
            {
                "time_s": 82.78,
                "time_e": 83.26
            },
            {
                "time_s": 83.36,
                "time_e": 83.7
            },
            {
                "time_s": 83.76,
                "time_e": 83.82
            },
            {
                "time_s": 83.88,
                "time_e": 84.32
            },
            {
                "time_s": 84.44,
                "time_e": 84.84
            },
            {
                "time_s": 85.28,
                "time_e": 85.36
            },
            {
                "time_s": 85.46,
                "time_e": 85.54
            },
            {
                "time_s": 85.64,
                "time_e": 85.98
            },
            {
                "time_s": 86.08,
                "time_e": 86.66
            },
            {
                "time_s": 86.74,
                "time_e": 87.24
            },
            {
                "time_s": 87.32,
                "time_e": 87.9
            },
            {
                "time_s": 87.98,
                "time_e": 88.44
            },
            {
                "time_s": 88.52,
                "time_e": 88.58
            },
            {
                "time_s": 88.66,
                "time_e": 88.96
            },
            {
                "time_s": 89.06,
                "time_e": 89.38
            },
            {
                "time_s": 89.46,
                "time_e": 89.52
            },
            {
                "time_s": 89.62,
                "time_e": 90.04
            },
            {
                "time_s": 90.48,
                "time_e": 90.84
            },
            {
                "time_s": 90.92,
                "time_e": 91.0
            },
            {
                "time_s": 91.1,
                "time_e": 91.42
            },
            {
                "time_s": 91.5,
                "time_e": 91.76
            },
            {
                "time_s": 91.82,
                "time_e": 91.88
            },
            {
                "time_s": 91.92,
                "time_e": 92.18
            },
            {
                "time_s": 92.26,
                "time_e": 92.96
            },
            {
                "time_s": 104.978,
                "time_e": 105.478
            },
            {
                "time_s": 105.558,
                "time_e": 106.058
            },
            {
                "time_s": 106.158,
                "time_e": 106.278
            },
            {
                "time_s": 106.338,
                "time_e": 106.378
            },
            {
                "time_s": 106.418,
                "time_e": 106.858
            },
            {
                "time_s": 106.958,
                "time_e": 107.918
            },
            {
                "time_s": 108.158,
                "time_e": 108.858
            },
            {
                "time_s": 108.978,
                "time_e": 109.358
            },
            {
                "time_s": 109.438,
                "time_e": 109.758
            },
            {
                "time_s": 109.898,
                "time_e": 110.438
            },
            {
                "time_s": 110.578,
                "time_e": 110.678
            },
            {
                "time_s": 110.898,
                "time_e": 110.978
            },
            {
                "time_s": 111.098,
                "time_e": 111.778
            },
            {
                "time_s": 112.078,
                "time_e": 112.178
            },
            {
                "time_s": 113.058,
                "time_e": 113.218
            },
            {
                "time_s": 113.418,
                "time_e": 113.858
            },
            {
                "time_s": 113.938,
                "time_e": 114.418
            },
            {
                "time_s": 114.498,
                "time_e": 114.558
            },
            {
                "time_s": 114.658,
                "time_e": 114.978
            },
            {
                "time_s": 115.098,
                "time_e": 115.618
            },
            {
                "time_s": 115.698,
                "time_e": 116.238
            },
            {
                "time_s": 116.318,
                "time_e": 116.858
            },
            {
                "time_s": 116.958,
                "time_e": 117.058
            },
            {
                "time_s": 117.158,
                "time_e": 117.618
            },
            {
                "time_s": 117.698,
                "time_e": 118.058
            },
            {
                "time_s": 118.138,
                "time_e": 118.198
            },
            {
                "time_s": 118.298,
                "time_e": 118.658
            },
            {
                "time_s": 118.678,
                "time_e": 118.698
            },
            {
                "time_s": 118.738,
                "time_e": 118.998
            },
            {
                "time_s": 119.098,
                "time_e": 119.598
            },
            {
                "time_s": 119.838,
                "time_e": 119.958
            },
            {
                "time_s": 120.178,
                "time_e": 120.198
            },
            {
                "time_s": 120.378,
                "time_e": 120.618
            },
            {
                "time_s": 120.678,
                "time_e": 120.718
            },
            {
                "time_s": 120.798,
                "time_e": 121.058
            },
            {
                "time_s": 121.178,
                "time_e": 121.478
            },
            {
                "time_s": 121.558,
                "time_e": 122.258
            },
            {
                "time_s": 122.778,
                "time_e": 123.018
            },
            {
                "time_s": 123.138,
                "time_e": 123.498
            },
            {
                "time_s": 123.538,
                "time_e": 123.618
            },
            {
                "time_s": 123.658,
                "time_e": 124.098
            },
            {
                "time_s": 124.198,
                "time_e": 124.578
            },
            {
                "time_s": 124.638,
                "time_e": 124.998
            },
            {
                "time_s": 125.058,
                "time_e": 125.078
            },
            {
                "time_s": 125.118,
                "time_e": 125.618
            },
            {
                "time_s": 125.678,
                "time_e": 126.258
            },
            {
                "time_s": 126.318,
                "time_e": 126.698
            },
            {
                "time_s": 126.778,
                "time_e": 126.818
            },
            {
                "time_s": 126.938,
                "time_e": 127.398
            },
            {
                "time_s": 138.411,
                "time_e": 138.951
            },
            {
                "time_s": 139.011,
                "time_e": 139.531
            },
            {
                "time_s": 139.631,
                "time_e": 139.771
            },
            {
                "time_s": 139.831,
                "time_e": 139.871
            },
            {
                "time_s": 139.911,
                "time_e": 140.411
            },
            {
                "time_s": 140.511,
                "time_e": 141.491
            },
            {
                "time_s": 141.691,
                "time_e": 142.331
            },
            {
                "time_s": 142.451,
                "time_e": 142.871
            },
            {
                "time_s": 142.951,
                "time_e": 143.051
            },
            {
                "time_s": 143.171,
                "time_e": 143.311
            },
            {
                "time_s": 143.411,
                "time_e": 143.731
            },
            {
                "time_s": 143.811,
                "time_e": 144.251
            },
            {
                "time_s": 144.331,
                "time_e": 144.411
            },
            {
                "time_s": 144.471,
                "time_e": 144.551
            },
            {
                "time_s": 144.651,
                "time_e": 144.811
            },
            {
                "time_s": 144.851,
                "time_e": 145.311
            },
            {
                "time_s": 145.391,
                "time_e": 145.471
            },
            {
                "time_s": 145.531,
                "time_e": 146.291
            },
            {
                "time_s": 146.331,
                "time_e": 146.711
            },
            {
                "time_s": 146.791,
                "time_e": 147.311
            },
            {
                "time_s": 147.691,
                "time_e": 148.091
            },
            {
                "time_s": 148.131,
                "time_e": 148.531
            },
            {
                "time_s": 148.611,
                "time_e": 148.671
            },
            {
                "time_s": 148.891,
                "time_e": 149.211
            },
            {
                "time_s": 149.371,
                "time_e": 149.851
            },
            {
                "time_s": 151.151,
                "time_e": 151.571
            },
            {
                "time_s": 151.671,
                "time_e": 152.051
            },
            {
                "time_s": 152.151,
                "time_e": 152.471
            },
            {
                "time_s": 152.511,
                "time_e": 152.531
            },
            {
                "time_s": 152.591,
                "time_e": 153.051
            },
            {
                "time_s": 153.111,
                "time_e": 153.711
            },
            {
                "time_s": 153.791,
                "time_e": 154.211
            },
            {
                "time_s": 159.661,
                "time_e": 159.921
            },
            {
                "time_s": 160.001,
                "time_e": 160.361
            },
            {
                "time_s": 160.421,
                "time_e": 160.481
            },
            {
                "time_s": 160.541,
                "time_e": 160.981
            },
            {
                "time_s": 161.081,
                "time_e": 161.421
            },
            {
                "time_s": 161.481,
                "time_e": 161.901
            },
            {
                "time_s": 161.961,
                "time_e": 161.981
            },
            {
                "time_s": 162.021,
                "time_e": 162.441
            },
            {
                "time_s": 162.501,
                "time_e": 162.941
            },
            {
                "time_s": 163.081,
                "time_e": 163.201
            },
            {
                "time_s": 163.321,
                "time_e": 163.701
            },
            {
                "time_s": 163.781,
                "time_e": 164.501
            },
            {
                "time_s": 164.561,
                "time_e": 165.021
            },
            {
                "time_s": 165.101,
                "time_e": 165.641
            },
            {
                "time_s": 165.741,
                "time_e": 166.101
            },
            {
                "time_s": 166.201,
                "time_e": 166.281
            },
            {
                "time_s": 166.341,
                "time_e": 166.601
            },
            {
                "time_s": 166.701,
                "time_e": 167.261
            },
            {
                "time_s": 167.321,
                "time_e": 167.701
            },
            {
                "time_s": 168.101,
                "time_e": 168.121
            },
            {
                "time_s": 168.241,
                "time_e": 168.361
            },
            {
                "time_s": 168.481,
                "time_e": 168.881
            },
            {
                "time_s": 168.981,
                "time_e": 169.441
            },
            {
                "time_s": 169.541,
                "time_e": 170.101
            },
            {
                "time_s": 170.181,
                "time_e": 170.201
            },
            {
                "time_s": 170.281,
                "time_e": 170.801
            },
            {
                "time_s": 181.633,
                "time_e": 182.133
            },
            {
                "time_s": 182.193,
                "time_e": 182.693
            },
            {
                "time_s": 182.773,
                "time_e": 182.933
            },
            {
                "time_s": 183.053,
                "time_e": 183.533
            },
            {
                "time_s": 183.633,
                "time_e": 184.473
            },
            {
                "time_s": 184.813,
                "time_e": 185.413
            },
            {
                "time_s": 185.513,
                "time_e": 185.913
            },
            {
                "time_s": 186.033,
                "time_e": 186.213
            },
            {
                "time_s": 186.413,
                "time_e": 186.973
            },
            {
                "time_s": 187.093,
                "time_e": 187.193
            },
            {
                "time_s": 187.333,
                "time_e": 187.413
            },
            {
                "time_s": 187.513,
                "time_e": 188.273
            },
            {
                "time_s": 188.333,
                "time_e": 188.373
            },
            {
                "time_s": 188.453,
                "time_e": 188.933
            },
            {
                "time_s": 188.993,
                "time_e": 189.353
            },
            {
                "time_s": 189.413,
                "time_e": 189.773
            },
            {
                "time_s": 190.153,
                "time_e": 190.693
            },
            {
                "time_s": 190.793,
                "time_e": 191.153
            },
            {
                "time_s": 191.233,
                "time_e": 191.653
            },
            {
                "time_s": 191.693,
                "time_e": 191.713
            },
            {
                "time_s": 191.813,
                "time_e": 192.273
            },
            {
                "time_s": 192.973,
                "time_e": 193.313
            },
            {
                "time_s": 193.373,
                "time_e": 193.413
            },
            {
                "time_s": 193.493,
                "time_e": 193.973
            },
            {
                "time_s": 193.993,
                "time_e": 194.353
            },
            {
                "time_s": 194.433,
                "time_e": 194.753
            },
            {
                "time_s": 194.933,
                "time_e": 195.193
            },
            {
                "time_s": 195.313,
                "time_e": 195.333
            },
            {
                "time_s": 195.393,
                "time_e": 195.613
            },
            {
                "time_s": 195.753,
                "time_e": 195.893
            },
            {
                "time_s": 195.993,
                "time_e": 196.373
            },
            {
                "time_s": 196.493,
                "time_e": 196.593
            },
            {
                "time_s": 196.693,
                "time_e": 196.773
            },
            {
                "time_s": 196.873,
                "time_e": 197.293
            },
            {
                "time_s": 197.393,
                "time_e": 197.933
            },
            {
                "time_s": 198.013,
                "time_e": 198.553
            },
            {
                "time_s": 198.613,
                "time_e": 198.893
            },
            {
                "time_s": 198.973,
                "time_e": 199.593
            },
            {
                "time_s": 199.633,
                "time_e": 199.673
            },
            {
                "time_s": 199.713,
                "time_e": 199.933
            },
            {
                "time_s": 199.993,
                "time_e": 200.453
            },
            {
                "time_s": 201.624,
                "time_e": 202.084
            },
            {
                "time_s": 202.164,
                "time_e": 202.644
            },
            {
                "time_s": 202.724,
                "time_e": 202.964
            },
            {
                "time_s": 203.044,
                "time_e": 203.204
            },
            {
                "time_s": 203.284,
                "time_e": 203.664
            },
            {
                "time_s": 203.764,
                "time_e": 204.124
            },
            {
                "time_s": 204.184,
                "time_e": 204.244
            },
            {
                "time_s": 204.324,
                "time_e": 204.764
            },
            {
                "time_s": 204.804,
                "time_e": 205.124
            },
            {
                "time_s": 205.184,
                "time_e": 205.244
            },
            {
                "time_s": 205.384,
                "time_e": 205.604
            },
            {
                "time_s": 205.744,
                "time_e": 205.764
            },
            {
                "time_s": 206.304,
                "time_e": 206.324
            },
            {
                "time_s": 206.404,
                "time_e": 206.584
            },
            {
                "time_s": 206.704,
                "time_e": 206.724
            },
            {
                "time_s": 206.804,
                "time_e": 206.924
            },
            {
                "time_s": 207.024,
                "time_e": 207.444
            },
            {
                "time_s": 207.544,
                "time_e": 207.944
            },
            {
                "time_s": 208.064,
                "time_e": 208.184
            },
            {
                "time_s": 208.244,
                "time_e": 208.644
            },
            {
                "time_s": 208.724,
                "time_e": 209.044
            },
            {
                "time_s": 209.084,
                "time_e": 209.384
            },
            {
                "time_s": 209.464,
                "time_e": 210.084
            },
            {
                "time_s": 210.444,
                "time_e": 211.004
            },
            {
                "time_s": 211.124,
                "time_e": 211.584
            },
            {
                "time_s": 212.464,
                "time_e": 213.004
            },
            {
                "time_s": 213.044,
                "time_e": 213.544
            },
            {
                "time_s": 213.604,
                "time_e": 213.844
            },
            {
                "time_s": 213.924,
                "time_e": 214.084
            },
            {
                "time_s": 214.344,
                "time_e": 214.824
            },
            {
                "time_s": 214.904,
                "time_e": 215.324
            },
            {
                "time_s": 215.384,
                "time_e": 215.764
            },
            {
                "time_s": 215.884,
                "time_e": 216.324
            },
            {
                "time_s": 216.384,
                "time_e": 216.784
            },
            {
                "time_s": 216.844,
                "time_e": 216.904
            },
            {
                "time_s": 216.984,
                "time_e": 217.184
            },
            {
                "time_s": 217.304,
                "time_e": 217.324
            },
            {
                "time_s": 217.544,
                "time_e": 217.564
            },
            {
                "time_s": 217.604,
                "time_e": 218.084
            },
            {
                "time_s": 218.144,
                "time_e": 218.504
            },
            {
                "time_s": 218.624,
                "time_e": 219.044
            },
            {
                "time_s": 219.144,
                "time_e": 219.304
            },
            {
                "time_s": 219.384,
                "time_e": 219.804
            },
            {
                "time_s": 219.904,
                "time_e": 220.444
            },
            {
                "time_s": 220.884,
                "time_e": 221.204
            },
            {
                "time_s": 221.284,
                "time_e": 221.924
            },
            {
                "time_s": 221.984,
                "time_e": 222.004
            },
            {
                "time_s": 222.044,
                "time_e": 222.324
            },
            {
                "time_s": 222.424,
                "time_e": 222.864
            },
            {
                "time_s": 224.367,
                "time_e": 224.847
            },
            {
                "time_s": 224.927,
                "time_e": 225.447
            },
            {
                "time_s": 225.507,
                "time_e": 225.727
            },
            {
                "time_s": 225.807,
                "time_e": 225.947
            },
            {
                "time_s": 226.007,
                "time_e": 226.447
            },
            {
                "time_s": 226.507,
                "time_e": 226.767
            },
            {
                "time_s": 226.807,
                "time_e": 226.867
            },
            {
                "time_s": 226.947,
                "time_e": 227.467
            },
            {
                "time_s": 227.527,
                "time_e": 227.827
            },
            {
                "time_s": 227.887,
                "time_e": 227.947
            },
            {
                "time_s": 228.047,
                "time_e": 228.227
            },
            {
                "time_s": 228.347,
                "time_e": 228.387
            },
            {
                "time_s": 228.847,
                "time_e": 228.867
            },
            {
                "time_s": 228.927,
                "time_e": 229.207
            },
            {
                "time_s": 229.287,
                "time_e": 229.367
            },
            {
                "time_s": 229.467,
                "time_e": 229.767
            },
            {
                "time_s": 229.887,
                "time_e": 230.007
            },
            {
                "time_s": 230.087,
                "time_e": 230.187
            },
            {
                "time_s": 230.267,
                "time_e": 230.647
            },
            {
                "time_s": 230.747,
                "time_e": 231.187
            },
            {
                "time_s": 231.267,
                "time_e": 231.547
            },
            {
                "time_s": 231.627,
                "time_e": 231.927
            },
            {
                "time_s": 232.007,
                "time_e": 232.647
            },
            {
                "time_s": 232.667,
                "time_e": 232.707
            },
            {
                "time_s": 232.747,
                "time_e": 233.007
            },
            {
                "time_s": 233.087,
                "time_e": 233.547
            },
            {
                "time_s": 234.507,
                "time_e": 234.987
            },
            {
                "time_s": 235.047,
                "time_e": 235.667
            },
            {
                "time_s": 237.373,
                "time_e": 237.393
            },
            {
                "time_s": 237.913,
                "time_e": 238.553
            },
            {
                "time_s": 238.733,
                "time_e": 238.973
            },
            {
                "time_s": 239.293,
                "time_e": 239.833
            },
            {
                "time_s": 240.033,
                "time_e": 240.433
            },
            {
                "time_s": 240.493,
                "time_e": 240.793
            },
            {
                "time_s": 240.833,
                "time_e": 240.913
            },
            {
                "time_s": 240.993,
                "time_e": 241.413
            },
            {
                "time_s": 241.453,
                "time_e": 241.773
            },
            {
                "time_s": 241.853,
                "time_e": 241.913
            },
            {
                "time_s": 242.033,
                "time_e": 242.193
            },
            {
                "time_s": 242.313,
                "time_e": 242.333
            },
            {
                "time_s": 242.813,
                "time_e": 243.993
            },
            {
                "time_s": 248.699,
                "time_e": 248.819
            },
            {
                "time_s": 248.879,
                "time_e": 248.919
            },
            {
                "time_s": 248.959,
                "time_e": 249.479
            },
            {
                "time_s": 249.859,
                "time_e": 249.879
            },
            {
                "time_s": 250.079,
                "time_e": 250.659
            },
            {
                "time_s": 250.799,
                "time_e": 250.819
            },
            {
                "time_s": 251.059,
                "time_e": 251.419
            },
            {
                "time_s": 251.459,
                "time_e": 251.559
            },
            {
                "time_s": 251.679,
                "time_e": 252.559
            },
            {
                "time_s": 252.639,
                "time_e": 253.179
            },
            {
                "time_s": 253.519,
                "time_e": 253.819
            },
            {
                "time_s": 253.879,
                "time_e": 253.939
            },
            {
                "time_s": 253.999,
                "time_e": 254.399
            },
            {
                "time_s": 254.499,
                "time_e": 254.839
            },
            {
                "time_s": 254.919,
                "time_e": 254.979
            },
            {
                "time_s": 255.059,
                "time_e": 255.139
            },
            {
                "time_s": 255.219,
                "time_e": 255.539
            },
            {
                "time_s": 255.639,
                "time_e": 256.239
            },
            {
                "time_s": 256.319,
                "time_e": 256.819
            },
            {
                "time_s": 256.899,
                "time_e": 257.439
            },
            {
                "time_s": 257.519,
                "time_e": 257.959
            },
            {
                "time_s": 258.039,
                "time_e": 258.119
            },
            {
                "time_s": 258.219,
                "time_e": 258.579
            },
            {
                "time_s": 258.639,
                "time_e": 258.939
            },
            {
                "time_s": 259.019,
                "time_e": 259.079
            },
            {
                "time_s": 259.159,
                "time_e": 259.499
            },
            {
                "time_s": 259.599,
                "time_e": 259.919
            },
            {
                "time_s": 260.439,
                "time_e": 260.559
            },
            {
                "time_s": 260.779,
                "time_e": 260.799
            },
            {
                "time_s": 261.059,
                "time_e": 261.359
            },
            {
                "time_s": 261.539,
                "time_e": 261.579
            },
            {
                "time_s": 261.659,
                "time_e": 261.939
            },
            {
                "time_s": 262.019,
                "time_e": 262.659
            },
            {
                "time_s": 272.177,
                "time_e": 272.657
            },
            {
                "time_s": 272.717,
                "time_e": 273.177
            },
            {
                "time_s": 273.277,
                "time_e": 273.357
            },
            {
                "time_s": 273.437,
                "time_e": 273.477
            },
            {
                "time_s": 273.517,
                "time_e": 273.917
            },
            {
                "time_s": 273.997,
                "time_e": 274.637
            },
            {
                "time_s": 274.837,
                "time_e": 275.417
            },
            {
                "time_s": 275.537,
                "time_e": 275.917
            },
            {
                "time_s": 275.997,
                "time_e": 276.317
            },
            {
                "time_s": 276.657,
                "time_e": 276.677
            },
            {
                "time_s": 277.017,
                "time_e": 277.637
            },
            {
                "time_s": 278.277,
                "time_e": 278.517
            },
            {
                "time_s": 278.577,
                "time_e": 278.977
            },
            {
                "time_s": 279.077,
                "time_e": 279.177
            },
            {
                "time_s": 279.297,
                "time_e": 279.817
            },
            {
                "time_s": 279.897,
                "time_e": 279.977
            },
            {
                "time_s": 280.077,
                "time_e": 280.657
            },
            {
                "time_s": 280.777,
                "time_e": 281.137
            },
            {
                "time_s": 281.237,
                "time_e": 281.697
            },
            {
                "time_s": 281.797,
                "time_e": 282.217
            },
            {
                "time_s": 282.257,
                "time_e": 282.617
            },
            {
                "time_s": 282.737,
                "time_e": 283.017
            },
            {
                "time_s": 283.117,
                "time_e": 283.617
            },
            {
                "time_s": 283.697,
                "time_e": 284.197
            },
            {
                "time_s": 284.277,
                "time_e": 284.777
            },
            {
                "time_s": 285.277,
                "time_e": 285.877
            },
            {
                "time_s": 285.977,
                "time_e": 286.397
            },
            {
                "time_s": 286.497,
                "time_e": 286.557
            },
            {
                "time_s": 286.637,
                "time_e": 286.977
            },
            {
                "time_s": 287.017,
                "time_e": 287.037
            },
            {
                "time_s": 287.057,
                "time_e": 287.317
            },
            {
                "time_s": 287.417,
                "time_e": 287.777
            },
            {
                "time_s": 287.837,
                "time_e": 287.917
            },
            {
                "time_s": 288.077,
                "time_e": 288.097
            },
            {
                "time_s": 288.317,
                "time_e": 288.577
            },
            {
                "time_s": 288.717,
                "time_e": 288.977
            },
            {
                "time_s": 289.057,
                "time_e": 289.477
            },
            {
                "time_s": 289.577,
                "time_e": 290.197
            },
            {
                "time_s": 290.777,
                "time_e": 291.077
            },
            {
                "time_s": 291.117,
                "time_e": 291.177
            },
            {
                "time_s": 291.237,
                "time_e": 291.637
            },
            {
                "time_s": 291.757,
                "time_e": 292.097
            },
            {
                "time_s": 292.177,
                "time_e": 292.597
            },
            {
                "time_s": 292.637,
                "time_e": 292.657
            },
            {
                "time_s": 292.697,
                "time_e": 293.097
            },
            {
                "time_s": 293.177,
                "time_e": 293.577
            },
            {
                "time_s": 293.717,
                "time_e": 293.817
            },
            {
                "time_s": 293.857,
                "time_e": 293.897
            },
            {
                "time_s": 293.937,
                "time_e": 294.277
            },
            {
                "time_s": 294.337,
                "time_e": 294.357
            },
            {
                "time_s": 294.457,
                "time_e": 295.017
            },
            {
                "time_s": 295.077,
                "time_e": 295.577
            },
            {
                "time_s": 295.637,
                "time_e": 296.237
            },
            {
                "time_s": 296.757,
                "time_e": 297.157
            },
            {
                "time_s": 297.257,
                "time_e": 297.337
            },
            {
                "time_s": 297.397,
                "time_e": 297.657
            },
            {
                "time_s": 297.757,
                "time_e": 298.297
            },
            {
                "time_s": 298.377,
                "time_e": 298.737
            },
            {
                "time_s": 298.817,
                "time_e": 298.937
            },
            {
                "time_s": 298.977,
                "time_e": 299.017
            },
            {
                "time_s": 299.077,
                "time_e": 299.457
            },
            {
                "time_s": 299.537,
                "time_e": 299.977
            },
            {
                "time_s": 300.097,
                "time_e": 300.657
            },
            {
                "time_s": 300.837,
                "time_e": 300.857
            },
            {
                "time_s": 301.037,
                "time_e": 301.477
            },
            {
                "time_s": 308.86,
                "time_e": 309.34
            },
            {
                "time_s": 309.4,
                "time_e": 309.9
            },
            {
                "time_s": 309.98,
                "time_e": 310.1
            },
            {
                "time_s": 310.2,
                "time_e": 310.6
            },
            {
                "time_s": 310.72,
                "time_e": 311.26
            },
            {
                "time_s": 311.6,
                "time_e": 312.24
            },
            {
                "time_s": 312.36,
                "time_e": 312.86
            },
            {
                "time_s": 313.28,
                "time_e": 313.3
            },
            {
                "time_s": 313.9,
                "time_e": 314.72
            },
            {
                "time_s": 314.8,
                "time_e": 314.86
            },
            {
                "time_s": 314.98,
                "time_e": 315.66
            },
            {
                "time_s": 315.74,
                "time_e": 316.3
            },
            {
                "time_s": 316.82,
                "time_e": 317.22
            },
            {
                "time_s": 317.32,
                "time_e": 317.68
            },
            {
                "time_s": 317.76,
                "time_e": 318.16
            },
            {
                "time_s": 318.22,
                "time_e": 318.24
            },
            {
                "time_s": 318.3,
                "time_e": 318.68
            },
            {
                "time_s": 318.76,
                "time_e": 319.16
            },
            {
                "time_s": 319.3,
                "time_e": 319.42
            },
            {
                "time_s": 319.52,
                "time_e": 319.84
            },
            {
                "time_s": 320.06,
                "time_e": 320.08
            },
            {
                "time_s": 320.2,
                "time_e": 320.54
            },
            {
                "time_s": 320.62,
                "time_e": 321.08
            },
            {
                "time_s": 321.16,
                "time_e": 321.64
            },
            {
                "time_s": 321.68,
                "time_e": 321.72
            },
            {
                "time_s": 321.76,
                "time_e": 322.14
            },
            {
                "time_s": 322.22,
                "time_e": 322.3
            },
            {
                "time_s": 322.34,
                "time_e": 322.6
            },
            {
                "time_s": 322.68,
                "time_e": 323.2
            },
            {
                "time_s": 323.26,
                "time_e": 323.62
            },
            {
                "time_s": 324.12,
                "time_e": 324.16
            },
            {
                "time_s": 324.26,
                "time_e": 324.44
            },
            {
                "time_s": 324.5,
                "time_e": 324.54
            },
            {
                "time_s": 324.62,
                "time_e": 325.0
            },
            {
                "time_s": 325.12,
                "time_e": 325.62
            },
            {
                "time_s": 325.74,
                "time_e": 326.44
            },
            {
                "time_s": 329.497,
                "time_e": 329.737
            },
            {
                "time_s": 329.837,
                "time_e": 329.997
            },
            {
                "time_s": 330.097,
                "time_e": 330.517
            },
            {
                "time_s": 330.637,
                "time_e": 331.297
            },
            {
                "time_s": 331.377,
                "time_e": 331.737
            },
            {
                "time_s": 331.817,
                "time_e": 332.097
            },
            {
                "time_s": 332.157,
                "time_e": 332.657
            },
            {
                "time_s": 332.717,
                "time_e": 332.797
            },
            {
                "time_s": 332.877,
                "time_e": 333.377
            },
            {
                "time_s": 333.437,
                "time_e": 333.457
            },
            {
                "time_s": 333.877,
                "time_e": 334.077
            },
            {
                "time_s": 334.117,
                "time_e": 334.157
            },
            {
                "time_s": 334.217,
                "time_e": 334.237
            },
            {
                "time_s": 335.017,
                "time_e": 335.357
            },
            {
                "time_s": 335.417,
                "time_e": 335.757
            },
            {
                "time_s": 335.857,
                "time_e": 336.317
            },
            {
                "time_s": 336.417,
                "time_e": 336.817
            },
            {
                "time_s": 337.317,
                "time_e": 337.597
            },
            {
                "time_s": 337.677,
                "time_e": 337.977
            },
            {
                "time_s": 338.317,
                "time_e": 338.557
            },
            {
                "time_s": 338.657,
                "time_e": 338.697
            },
            {
                "time_s": 339.077,
                "time_e": 339.297
            },
            {
                "time_s": 339.397,
                "time_e": 339.597
            },
            {
                "time_s": 339.717,
                "time_e": 339.837
            },
            {
                "time_s": 341.177,
                "time_e": 341.437
            },
            {
                "time_s": 341.477,
                "time_e": 341.597
            },
            {
                "time_s": 341.657,
                "time_e": 341.737
            },
            {
                "time_s": 341.877,
                "time_e": 341.977
            },
            {
                "time_s": 343.317,
                "time_e": 344.057
            },
            {
                "time_s": 344.497,
                "time_e": 344.517
            },
            {
                "time_s": 344.617,
                "time_e": 344.837
            },
            {
                "time_s": 344.937,
                "time_e": 345.457
            },
            {
                "time_s": 346.017,
                "time_e": 346.257
            },
            {
                "time_s": 346.357,
                "time_e": 346.457
            },
            {
                "time_s": 347.337,
                "time_e": 347.957
            },
            {
                "time_s": 348.057,
                "time_e": 348.197
            },
            {
                "time_s": 348.337,
                "time_e": 348.937
            },
            {
                "time_s": 349.057,
                "time_e": 349.137
            },
            {
                "time_s": 349.217,
                "time_e": 349.357
            },
            {
                "time_s": 349.437,
                "time_e": 349.837
            },
            {
                "time_s": 349.917,
                "time_e": 350.317
            },
            {
                "time_s": 350.617,
                "time_e": 350.637
            },
            {
                "time_s": 350.757,
                "time_e": 351.157
            },
            {
                "time_s": 351.237,
                "time_e": 351.857
            },
            {
                "time_s": 351.937,
                "time_e": 351.997
            },
            {
                "time_s": 352.077,
                "time_e": 352.537
            },
            {
                "time_s": 352.657,
                "time_e": 352.677
            },
            {
                "time_s": 353.097,
                "time_e": 353.297
            },
            {
                "time_s": 353.637,
                "time_e": 353.737
            },
            {
                "time_s": 354.057,
                "time_e": 354.337
            },
            {
                "time_s": 354.377,
                "time_e": 354.397
            },
            {
                "time_s": 354.457,
                "time_e": 354.817
            },
            {
                "time_s": 355.117,
                "time_e": 355.497
            },
            {
                "time_s": 355.597,
                "time_e": 355.957
            },
            {
                "time_s": 356.037,
                "time_e": 356.137
            },
            {
                "time_s": 356.377,
                "time_e": 356.697
            },
            {
                "time_s": 357.397,
                "time_e": 357.657
            },
            {
                "time_s": 357.797,
                "time_e": 357.877
            },
            {
                "time_s": 358.197,
                "time_e": 358.737
            },
            {
                "time_s": 358.797,
                "time_e": 358.837
            },
            {
                "time_s": 358.897,
                "time_e": 359.037
            },
            {
                "time_s": 359.157,
                "time_e": 359.637
            },
            {
                "time_s": 361.351,
                "time_e": 361.371
            },
            {
                "time_s": 361.771,
                "time_e": 361.871
            },
            {
                "time_s": 361.951,
                "time_e": 362.151
            },
            {
                "time_s": 362.271,
                "time_e": 362.391
            },
            {
                "time_s": 362.591,
                "time_e": 362.751
            },
            {
                "time_s": 362.871,
                "time_e": 363.051
            },
            {
                "time_s": 363.151,
                "time_e": 363.611
            },
            {
                "time_s": 363.691,
                "time_e": 364.151
            },
            {
                "time_s": 364.271,
                "time_e": 364.491
            },
            {
                "time_s": 364.611,
                "time_e": 365.331
            },
            {
                "time_s": 365.411,
                "time_e": 365.651
            },
            {
                "time_s": 365.691,
                "time_e": 365.731
            },
            {
                "time_s": 365.771,
                "time_e": 366.131
            },
            {
                "time_s": 366.251,
                "time_e": 366.731
            },
            {
                "time_s": 366.831,
                "time_e": 367.151
            },
            {
                "time_s": 367.271,
                "time_e": 367.911
            },
            {
                "time_s": 367.991,
                "time_e": 368.171
            },
            {
                "time_s": 368.211,
                "time_e": 368.651
            },
            {
                "time_s": 368.691,
                "time_e": 369.071
            },
            {
                "time_s": 369.131,
                "time_e": 369.411
            },
            {
                "time_s": 369.931,
                "time_e": 370.031
            },
            {
                "time_s": 370.131,
                "time_e": 370.611
            },
            {
                "time_s": 370.691,
                "time_e": 371.291
            },
            {
                "time_s": 371.311,
                "time_e": 371.331
            },
            {
                "time_s": 371.391,
                "time_e": 371.611
            },
            {
                "time_s": 371.731,
                "time_e": 372.211
            },
            {
                "time_s": 372.331,
                "time_e": 372.531
            },
            {
                "time_s": 372.631,
                "time_e": 372.931
            },
            {
                "time_s": 373.151,
                "time_e": 373.811
            },
            {
                "time_s": 374.251,
                "time_e": 374.791
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 50,
            "insert": 53,
            "replace": 145,
            "num": 584,
            "corr": 389,
            "wer": 0.425,
            "cer": 0.229
        }
    },
    {
        "reco": "drugu sednicu narodnoj skup\u0161tini republike srbije za vrijeme vanrednog stanja hvala",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 374.871,
                "time_e": 375.131
            },
            {
                "time_s": 375.231,
                "time_e": 375.691
            },
            {
                "time_s": 375.771,
                "time_e": 376.111
            },
            {
                "time_s": 376.171,
                "time_e": 376.531
            },
            {
                "time_s": 376.611,
                "time_e": 377.131
            },
            {
                "time_s": 377.211,
                "time_e": 377.571
            },
            {
                "time_s": 378.031,
                "time_e": 378.131
            },
            {
                "time_s": 378.211,
                "time_e": 378.531
            },
            {
                "time_s": 378.591,
                "time_e": 379.191
            },
            {
                "time_s": 379.251,
                "time_e": 379.691
            },
            {
                "time_s": 379.831,
                "time_e": 380.111
            }
        ],
        "start": 374.871,
        "end": 380.111,
        "match_error": "only in reco"
    }
]