[
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23047",
        "text": "Po\u0161tovane dame i gospodo narodni poslanici, nastavljamo rad sednice Osmog vanrednog zasedanja Narodne skup\u0161tine Republike Srbije u 2015. godini. Na osnovu slu\u017ebene evidencije o prisutnosti narodnih poslanika, konstatujem da sednici prisustvuje 97 narodnih poslanika. Radi utvr\u0111ivanja broja narodnih poslanika prisutnih u sali, molim narodne poslanike daubace svoje identifikacione kartice u poslani\u010dke jedinice elektronskog sistema za glasanje. Konstatujem da je primenom elektronskog sistema za glasanje utvr\u0111eno da je u sali prisutno 119 narodna poslanika, odnosno da je prisutno najmanje 84 narodna poslanika i da postoje uslovi za rad Narodne skup\u0161tine. Obave\u0161tavam vas da su spre\u010deni da sednici prisustvuju slede\u0107i narodni poslanici: Konstantin Arsenovi\u0107, Nada Lazi\u0107 i Ljiljana Nestorovi\u0107. Nastavljamo rad i prelazimo na pretres u pojedinostima o Prvoj ta\u010dki dnevnog reda. Primili ste amandmane koji su na Predlog zakona podneli narodni poslanici, kao i Odbor za pravosu\u0111e, dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu. Primili ste izve\u0161taj Odbora za pravosu\u0111e, dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu i Odbora za ustavna pitanja i zakonodavstvo. Po\u0161to je Narodna skup\u0161tina obavila na\u010delni pretres saglasno \u010dlanu 157. stav 3. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, otvaram pretres Predloga zakona u pojedinostima. Na \u010dlan 1. amandman su zajedno podneli narodni poslanici Marko \u0110uri\u0161i\u0107, prof. dr Janko Veselinovi\u0107, Sne\u017eana Malovi\u0107, akademik Ninoslav Stojadinovi\u0107, Biljana Hasanovi\u0107 Kora\u0107, Aleksandar Seni\u0107, Branka Karavidi\u0107, Goran Bogdanovi\u0107, Slobodan Homen i dr Blagoje Bradi\u0107. Da li jo\u0161 neko \u017eeli re\u010d? (Da.) Re\u010d ima narodni poslanik Marko \u0110uri\u0161i\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23048",
        "text": "Dobar dan po\u0161tovana predsednice. Kolege poslanici, mi smo podneli amandman koji, ja mislim, na bolji na\u010din re\u0161ava sve one probleme koji danas postoje i razloge zbog kojih smo uop\u0161te danas o dnevnom redu imali raspravu, imamo raspravu o izmenama i dopunama Zakona o overi potpisa, rukopisa i prepisa. \u010culi smo u raspravi da je glavni razlog za dono\u0161enje ovog zakona je interes gra\u0111ana, gra\u0111ana koji po va\u017ee\u0107em zakonu od 1. marta ove godine ne bi vi\u0161e bili u mogu\u0107nosti da poslove overe rukopisa i prepisa rade u op\u0161tinskim, organima uprave, u sudovima nego isklju\u010divo kod javnih bele\u017enika. Slo\u017eili smo se da taj posao javnobele\u017eni\u010dke institucije u Srbiji danas ne mogu da obave. Nismo se naravno slo\u017eili ko je za to odgovoran. Ne znam kako mo\u017ee za to da bude odgovorna ve\u0107ina koja je donela zakon 2011. godine, a ne ve\u0107ina koja je donela ovaj zakon 2014. godine pre manje od \u0161est meseci i predvidela ovaj \u0161estomese\u010dni rok u kome posao nije mogao da bude obavljen i kako za to nije odgovoran sada\u0161nji ministar koji nas je ube\u0111ivao pre \u0161est meseci da \u0107e ovaj posao biti zavr\u0161en? Ube\u0111ivao nas je ovde da nije problem \u0161to su do avgusta meseca pro\u0161le godine imenovana samo 94 bele\u017enika. Obja\u0161njavao nam je ovde i uveravao nas je da \u0107e svi javni bele\u017enici u svim op\u0161tinama biti izabrani u roku od \u0161est meseci. Ja se trudim, nadam se da mi ne zamerate ako govorim malo glasnije. Hvala. Ube\u0111ivao nas je da ne\u0107e biti potrebe da se u sudovima i organima op\u0161tinske uprave vi\u0161e ovaj posao obavlja, da \u0107e se time olak\u0161ati posao sudova, da \u0107e sudovi br\u017ee i kvalitetnije raditi, a da \u0107e op\u0161tinske uprave se baviti problemima gra\u0111ana, komunalnim problemima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23049",
        "text": "Molim vas, samo malo ti\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23050",
        "text": "Konstatovali smo da sve to nije slu\u010daj i da sada ovaj rok treba produ\u017eiti za jo\u0161 dve godine. Onda je govoreno da je u interesu gra\u0111ana da se zadr\u017ei overa prepisa i rukopisa u op\u0161tinskim upravama i sudovima zato \u0161to je to jeftinije, zato \u0161to se po zakonu primenjuju odre\u0111ene kategorije koje se osloba\u0111aju naplate kod overe prepisa i rukopisa, a isto tako, zato \u0161to su razli\u010dite cene iste usluge kada to radite u op\u0161tinskoj upravi ili sudu u odnosu na one tarife koje su propisane Pravilnikom o tarifi kod javnih bele\u017enika. Tako\u0111e, pri\u010dale su neke kolege i pre \u0161est meseci i danas, odnosno pre dva dana u raspravi kako \u0107e biti problem kada do\u0111u na red izbori, kada treba overiti veliki broj potpisa za predavanje liste i kako je dobro \u0161to \u0107e ovaj rok biti produ\u017een jer \u0107e biti u vreme izbora mogu\u0107nost da se u op\u0161tinskim upravama i sudovima kao do sada prikupljaju potpisi gra\u0111ana. Zato smo mi podneli amandman za koji smatramo da mo\u017ee na kvalitetniji na\u010din da re\u0161i sve ove probleme. Su\u0161tina amandmana je da op\u0161tinske uprave nastavljaju ovaj posao da rade trajno, ne samo u naredne dve godine, nego trajno. Verujemo da ni u dve godine ne\u0107e biti napravljena takva mre\u017ea javnih bele\u017enika koji \u0107e omogu\u0107iti da u svakoj op\u0161tini i u svakom gradu postoji dovoljan brojjavnih bele\u017enika koji \u0107e mo\u0107i kvalitetno da obave ovaj posao. Zna\u010di, su\u0161tina amandmana je da op\u0161tinske uprave nastavljaju taj posao da rade trajno, a sudovi da rade do kraja ove godine, odnosno do 1. januara 2016. godine. Za\u0161to je po nama ovo re\u0161enje bolje? Ako je interes svih nas ovde, a puno smo o tome slu\u0161ali da za\u0161titimo gra\u0111ane, na ovaj na\u010din \u0107emo za\u0161titi gra\u0111ane da pla\u0107aju jeftinije usluge jer su one danas jeftinije kada radite overu potpisa, prepisa i rukopisa u op\u0161tini ili u sudu, nego kod notara. Taj problem mo\u017ee da se re\u0161i, i ja sam vas zamolio ovde da zamolimo ministra da izmeni Pravilnik na na\u010din da uskladi tarife javnih bele\u017enika sa onim tarifama koje postoje u Zakonu o tarifama koje se napla\u0107uju kada overavate ne\u0161to u op\u0161tini ili u sudu. To je, mislim, u interesu i javnih bele\u017enika jer ako imate situaciju da overa, recimo, potvrde koju roditelji moraju da vade ako putuju u inostranstvo, samo jedan roditelj, ako je to u op\u0161tini 230 dinara, a kod javnog bele\u017enika 1.800 dinara, niko ne\u0107e oti\u0107i kod javnog bele\u017enika i onda \u0107e on izgubiti mogu\u0107nost danaplati i tih 230 dinara. Zna\u010di, ako su njihove usluge skuplje, niko ne\u0107e i\u0107i, ni bilo koju uslugu izvr\u0161iti. Mislim da je u interesu notara da se ta tarifa oslobodi i uskladi sa tarifama u op\u0161tinama i sudovima jer u naredne dve godine niko ne\u0107e i\u0107i tamo da obavlja ovaj deo posla. Zato je va\u017eno da ministar \u010duje po\u0161to nije hteo da do\u0111e i izbegao je da do\u0111e da govorimo o njegovoj odgovornosti zbog toga \u0161to ovaj posao nije zavr\u0161en u prethodnih \u0161est meseci, da \u010duje ono \u0161to smo danas raspravljali, molim pre svega poslanike ve\u0107ine da mu prenesu molbu da izmeni Pravilnik na na\u010din da uskladi tarife javnih bele\u017enika sa tarifama koje postoje za usluge koje se, kod overe potpisa, prepisa i rukopisa, napla\u0107uju u op\u0161tinama i sudovima jer je to presvega u interesu gra\u0111ana, ali ja mislim da je u interesu i javnih bele\u017enika, jer \u0107e oni ostati bez tog prihoda, apsolutno. Tako\u0111e, razgovarao sam ovih dlana sa nekim ljudima koji su zaposleni u op\u0161tinskim upravama na ovom poslu. Ljudi su se tresli od straha poslednjih nekoliko nedelja, pitaju\u0107i se \u0161ta \u0107e biti sa njima kada je trebao da istekne ovaj rok. Da li \u0107e ostati bez posla? Da li \u0107e biti preba\u010deni na neko drugo radno mesto? Ovim zakonom, ovako kako ste vi predvideli da se produ\u017ei rok samo za naredne dve godine, opet \u0107emo ih dovesti u situaciju da brinu o svojoj egzistenciji, da se tamo u januaru, februaru 2017. godine, po\u0161to vidim da je Odbor za pravosu\u0111e podneo amandman kojim se su\u0161tinski ovaj rok produ\u017eava za jo\u0161 dva meseca, zna\u010di, da li \u0107e se po\u010detkom 2017. godine ti ljudi opet brinuti za svoju egzistenciju? Gde \u0107e raditi, da li \u0107e raditi i \u0161ta \u0107e raditi? Siguran sam da \u0107emo za dve godine do\u0107i u situaciju da raspravljamo ponovo o ovom zakonu, da ponovo konstatujemo da nije napravljena mre\u017ea dovoljno kvalitetno da mo\u017ee da preuzme sve ove poslove i u onim op\u0161tinama gde su imenovani javni bele\u017enici i da \u0107emo ponovo raspravljati o tome da se ovaj rok produ\u017ei. Zato vas pozivam da prihvatite na\u0161 amandman kojim se ostavlja mogu\u0107nost trajna ili do izmene zakona, kao \u0161to sada menjamo zakon. Meni je upu\u0107ena kritika da ja predla\u017eem da se zakon menja. Pa, mi upravo menjamo zakon zato \u0161to smo stavili neki nerealan rok, a ja vam predla\u017eem da ne stavljamo rokove, nego onog trenutka kada Ministarstvo proceni da je javno bele\u017eni\u010dka mre\u017ea dovoljno kvalitetna da mo\u017ee da preuzme ceo ovaj posao, da u tom trenutku, a da li \u0107e to biti za godinu, dve, tri, pet, promenimo zakon i sve ove poslove, ukoliko su se stvorili uslovi, prebacimo na javne bele\u017enike i isklju\u010dimo op\u0161tine iz toga. Ja se sla\u017eem da sudovi ne treba da se bave tim poslom, da imaju va\u017ean posao, pogotovo ako imamo u vidu ovaj \u010detvoromese\u010dni \u0161trajk koji je izazvao ministar svojim lo\u0161im predlozima zakona koje smo ovde usvajali i zato smatramo da sudovi ne treba da rade ovaj posao. U krajnjoj liniji, u svakoj op\u0161tini postoji op\u0161tinska uprava, ali ne postoji ba\u0161 u svakoj op\u0161tini sud, postoji neka ispostava suda i mislim da je logi\u010dnije da te poslove obavljaju samo organi op\u0161tinske uprave. Smatram da ovaj amandman koji je predlo\u017eio Odbor ne re\u0161ava situaciju \u0161ta se de\u0161ava u onim op\u0161tinama, ve\u0107im op\u0161tinama, gradovima, gde je mo\u017eda imenovanje nekih bele\u017enika, ali mo\u017eda ne dovoljan broj bele\u017enika, kako treba po zakonu dva, tri bele\u017enika da postoji u nekoj op\u0161tini, gradu, ve\u0107 je imenovan samo jedan. \u0160ta \u0107e se desiti u tom slu\u010daju? \u010citaju\u0107i ovaj amandman, to zna\u010di da \u0107e prestati mogu\u0107nost sudovima i op\u0161tinskim upravama u tim op\u0161tinama od 1. marta 2017. godine da obavljaju ovaj posao, a samo jedan bele\u017enik sasvim sigurno ne\u0107e mo\u0107i da obavlja sve to. Mislim da je ovo re\u0161enje lo\u0161ije. Zato vas pozivam da prihvatite na\u0161e re\u0161enje. Ono omogu\u0107ava nesmetani rad op\u0161tinama, gradovima i op\u0161tinskim upravama, a pre svega olak\u0161ava gra\u0111anima da obave ovaj posao. Garantuje im da \u0107e pla\u0107ati ni\u017ee cene, garantuje da ne\u0107e biti sve ono \u0161to smo slu\u0161ali i \u0161to mo\u017ee da se desi kada do\u0111e do izbora, a izbora \u0107e biti i 2016. i 2017. i 2018. godine. Ako gledamo, bi\u0107e redovnih lokalnih izbora, pa predsedni\u010dkih, pa parlamentarnih. Zna\u010di, uvek \u0107e biti neki izbori, uvek \u0107e se postaviti pitanje prikupljanja potpisa. Zato mislimo da je ovo re\u0161enje bolje. U krajnjoj liniji, ono je bolje i za one ljude koji rade danas u op\u0161tinama na ovom poslu, jer ne\u0107e morati da strahuju za svoje radno mesto, kao \u0161to su se ovih dana brinuli \u0161ta \u0107e se sa njima desiti od 1. marta. Sada imaju neku izvesnost da \u0107e dve godine biti mirni, ali ja prvo ne verujem da \u0107e za dve godine ovaj posao mo\u0107i da se prebaci kompletno na javne bele\u017enike i verujem da \u0107emo za ne\u0161to malo manje verovatno od dve godine ili za dve godine opet raspravljati o produ\u017eenju ovog roka. Zato mislim da je na\u0161e re\u0161enje svrsishodnije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23051",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima narodni poslanik Olgica Bati\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23052",
        "text": "Hvala puno. Po\u0161tovana predsednice, uva\u017eene kolege i koleginice, na prvom mestu moram da naglasim da je ovo jedan od \u010detiri amandmana koja su u okviru svih do sada podnetih najsmisleniji i da se prili\u010dna pa\u017enja posvetila ovom amandmanu. Naime, ako ni\u0161ta drugo, onda je potpuno jasan i tekst amandmana, potpuno je jasno i obrazlo\u017eenje ovog amandmana. Nije se i\u0161lo na nekakvo izvrgavanje ruglu predvi\u0111enim re\u0161enjem, odnosno izmenom koja je ovde predlo\u017eena. Naime, u pogledu amandmana koji je kolega \u0110uri\u0161i\u0107 obrazlo\u017eio mogu da se slo\u017eim sa delom onoga \u0161to je i sam izneo. Naime, kolega \u0110uri\u0161i\u0107 je spomenuo da su se ljudi tresli od straha. U ovom momentu, naravno, ne moraju da se tresu od straha, jer veruju da \u0107e predlo\u017eeno re\u0161enje biti usvojeno, s tim \u0161to mo\u017eda, ukoliko se rok od dve godine poka\u017ee kao nedovoljan, tako\u0111e zadr\u017eava mogu\u0107nost da to i nadalje ostaje da \u010dine. Su\u0161tina je u slede\u0107em, da mi ovde zapravo odlu\u010dujemo izme\u0111u dva re\u0161enja. Prvo jeste ono \u0161to i sam predlog izmena govori, a to je upravo da se spre\u010di da 1. mart, koji pada poslednjeg dana ove nedelje, dakle, od ponedeljka, gra\u0111ani budu isklju\u010divo upu\u0107eni na javne bele\u017enike kao neko ko \u0107e biti isklju\u010divo nadle\u017ean za sve poslove overavanja potpisa, rukopisa i prepisa. Druga je mogu\u0107nost da ne prihvatimo takvo re\u0161enje. E sad, neprihvatanjem takvog re\u0161enja mi zapravo zastupamo jedino i isklju\u010divo interese javnih bele\u017enika. Onda \u0161aljemo poruku \u2013 evo, gra\u0111ani, izvolite, od 1. marta idite kod javnih bele\u017enika. Sla\u017eem se sa kolegom \u0110uri\u0161i\u0107em i kada je spomenuo tarifu javnih bele\u017enika. Li\u010dno isto iz profesionalnih razloga smatram da ta tarifa treba da bude drasti\u010dno manja, ali to pitanje \u0107u zajedno sa kolegom \u0110uri\u0161i\u0107em postaviti ministru pravde kada on bude bio ovde prisutan. Kada se prilikom obrazlaganja ovog amandmana ka\u017ee \u2013 mi smo za to da ovo bude trajno re\u0161enje, to zna\u010di da se zadr\u017ei jedan dualizam gde \u0107e poslove overavanja obavljati svi, i javni bele\u017enici, i osnovni sudovi, i op\u0161tinske uprave. Ukoliko bi se tako, recimo, u stavu 2. iza re\u010di: \u201epovereni posao\u201c stavila ta\u010dka, a sve ostalo izbrisalo, to zna\u010di da se ne predvi\u0111a nikakav rok. Onda se postavlja pitanje \u2013 a \u0161ta \u0107e uop\u0161te zemlji Srbiji institut javnog bele\u017eni\u0161tva? Onda nama javno bele\u017eni\u0161tvo ne treba. Hajdemo onda da ka\u017eemo \u2013 nismo ni trebali da donosimo zakon, mi smo se malo prera\u010dunali, ne znamo \u0161ta smo radili 2011. godine. S druge strane, kada se ka\u017ee \u2013 mi smo za to da se ne stavljaju nikakvi rokovi, izvinite, u ovom amandmanu u stavu 2. stavljen je rok do 1. januara 2016. godine. Zna\u010di, kra\u0107i rok od onog roka koji je zapravo predvi\u0111en izmenom i onog roka koji je u okviru amandmana i podneo Odbor za pravosu\u0111e, dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu. Razlog za neprihvatanje ovog amandmana, bez obzira \u0161to sam rekla da je jedan od \u010detiri podneta amandmana koji izuzetno ima smisla, i te kako ima smisla, su\u0161tinski se ogleda u nedostatku u njegovom stavu 3. Znate, u stavu 3. ste morali da stavite onda neki rok, jer stav 3. ovog amandmana glasi\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23053",
        "text": "Molim poslanike za malo ti\u0161ine, a vas molim da se pribli\u017eite mikrofonu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23054",
        "text": "Hvala. Naime, stav 3. ovako predlo\u017eene amandmanske izmene glasi: \u201eU gradovima, odnosno u op\u0161tinama u kojima nisu imenovani javni bele\u017enici, do imenovanja javnih bele\u017enika potpise, rukopise i prepise \u0107e overavati osnovni sudovi, sudske jedinice, kao i prijemne kancelarije osnovnih sudova, u skladu sa \u010dlanom 13. stav 4. Zakona o sedi\u0161tima i podru\u010djima sudova i javnih tu\u017eila\u0161tava\u201c. Dakle, ovde nema nikakav rok. \u0160ta \u0107ete u situaciji ukoliko to, recimo, imenovanje javnih bele\u017enika u svom punom broju, recimo na teritoriji neke op\u0161tine za koju su predvi\u0111eni javni bele\u017enici, budu imenovani npr. u ovom roku koji ste predlo\u017eili stavom 2, 1. januara 2016. godine? Da li \u0107e to onda zna\u010diti da ovakvim stavom 3. zapravo prestaje nadle\u017enost i sudova i op\u0161tinskih uprava, ukoliko javni bele\u017enici budu imenovani i ranije? Dakle, su\u0161tina za\u0161to ovaj amandman nije prihva\u0107en ogleda se u njegovom stavu 3. Da ste uneli neki rok, da ste predvideli situaciju koja na bolji na\u010din reguli\u0161e, a do imenovanja javnog bele\u017enika, onda bi imalo smisla da raspravljamo i eventualno da usvojimo ovakav amandman. Ka\u017eem, namera je dobra i jedan je od smislenijih amandmana, ali zbog propusta koji je napravljen u stavu 3. ovakav amandman se ne mo\u017ee prihvatiti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23055",
        "text": "Ina\u010de, dala sam vam vreme poslani\u010dke grupe da tro\u0161ite. Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Marko \u0110uri\u0161i\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23056",
        "text": "Samo sam zbunjen ovom poslednjom re\u010denicom koleginice Bati\u0107, koja je rekla da je razlog za odbijanje na\u0161eg amandmana stav 3. na\u0161eg amandmana. Ne znam da li je ona previdela deo re\u010denice koji govori: \u201edo imenovanja javnih bele\u017enika\u201c, koji se nalazi u stavu 3, a stav 3. koji smo mi stavili u na\u0161 amandman je prepisani stav 3. iz va\u017ee\u0107eg Zakona, zna\u010di, prepisani, od re\u010di do re\u010di. Vi niste svojim predlogom o izmena i dopunama ovog zakona uop\u0161te dirali stav 3. To je uradio Odbor za pravosu\u0111e, a niste uradili vi. Ne razumem za\u0161to vi sada kritikujete nas zato \u0161to smo prepisali, od re\u010di do re\u010di, va\u017ee\u0107i stav 3. Zakona. Vi sada govorite da va\u017ee\u0107i stav 3. Zakona nije dobar, a \u010dak ni vi se niste setili da nije dobar i niste predlo\u017eili njegovu izmenu, nego je to uradio Odbor za pravosu\u0111e i upravu, koji je to jezi\u010dki, da ka\u017eem, bolje sro\u010dio nego \u0161to je va\u017ee\u0107i \u010dlan 3. Zakona napravio. Opet ne razumem kritiku nama. Mogli ste da ka\u017eete \u2013 evo, u va\u017ee\u0107em Zakonu stav 3. nije najbolje definisan, pa smo se na Odboru dogovorili da ga promenimo. Nemojte kritikovati nas i re\u0107i samo da je \u010dlan 3. razlog za odbijanje jer je on prepisan iz va\u017ee\u0107eg Zakona i nema veze sa onim \u0161to sam ja pri\u010dao. Su\u0161tina na\u0161eg amandmana je da op\u0161tinske uprave trajno, bez ograni\u010denja, nastavljaju da rade ovaj posao, da sudovi rade kra\u0107e nego \u0161to ste vi predvideli, da rade taj posao samo do kraja ove godine, da se rasterete sudovi. Ponavljam, u svakoj op\u0161tini u Srbiji postoji op\u0161tinska uprava koja radi taj posao. Ne postoji u svakoj op\u0161tini sud, sedi\u0161te suda. Zato smo predvideli kra\u0107i rok za sudove, a u op\u0161tinama da taj posao ostane trajno da se radi. Ja vas molim, mo\u017eemo onda da diskutujemo da li je to re\u0161enje bolje ili nije, ovako ili onako, ali nemojte da ka\u017eete da ne\u0107ete da prihvatite na\u0161 amandman zbog stava 3. koji je isti prepisan iz va\u017ee\u0107eg Zakona, koji ni vi niste predlo\u017eili da se menja svojim predlogom zakona. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23057",
        "text": "Olgice Bati\u0107, dajem vam repliku jer se poslanik vama obra\u0107ao i rekao da mu nisu jasni va\u0161i stavovi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23058",
        "text": "Hvala. Mislim da je kolega \u0110uri\u0161i\u0107 trebao pa\u017eljivo da me slu\u0161a. Ja \u010dak uop\u0161te nisam kritikovala ovaj amandman, nego sam ga pohvalila, kao jedan od \u010detiri amandmana koja imaju smisla, za razliku od ostalih kojisu u najmanju ruku besmisleni. Ta\u010dno je, da, nije Predlogom zakona predvi\u0111en stav 3. Evo, ja \u0107u priznati svoju sopstvenu gre\u0161ku, ja sam kriva za sve \u0161to nije ura\u0111eno kako treba i nema nikakvih problema, a onda kada sam uo\u010dila, ka\u017eete - nisam ja, nego je Odbor za pravosu\u0111e. Jeste, ja sam inicirala, \u010dlan sam tog istog Odbora za pravosu\u0111e, znate, ljudski je kada vidite gre\u0161ku, onda je i ispravite. Ali, ukoliko ste vi hteli svojim amandmanom da ispravite svoju gre\u0161ku, a ka\u017eete sada da vi \u017eelite da trajno re\u0161enje budu i op\u0161tinske uprave i javni bele\u017enici, onda izvinite, ovde svi pravnici znaju, a mislim da mo\u017eda to znaju i nepravnici, ali ajmo da ka\u017eemo onda naglas, izvinite, ali prelaznim i zavr\u0161nim odredbama ne mogu da se menjaju materijalne odredbe i to je su\u0161tina. Za\u0161to vi onda niste \u010ditali ovaj zakon, za\u0161to niste gledali analizu njegove primene, za\u0161to vi onda niste predlo\u017eili, pa evo gra\u0111ani Srbije, mi vodimo ra\u010duna o vama, mi smo videli da taj rok ubrzo isti\u010de i da \u0107ete morati sve da overavate kod javnog bele\u017enika? Ako vam je tako lak\u0161e, mo\u017eete svu krivicu da svalite na mene, izdr\u017ea\u0107u, priznala sam je, ali nemojte da mi spo\u010ditavate ne\u0161to \u0161to nema veze. Ovde moram da napomenem da se ovde sve vreme mi bavimo posledicama, mi se ne bavimo uzrocima. Onda smo trebali da ka\u017eemo \u2013 znate, 2011. godine mi smo se malo zaneli, nama uop\u0161te javno bele\u017eni\u0161tvo ne treba. Zakon o javnom bele\u017eni\u0161tvu ure\u0111uje neki institut, a kada donosite neki zakon, ukoliko je predlaga\u010d zakona dovoljno ozbiljan, onda on uradi neku analizu efekata, pa vidi da li ima smisla uop\u0161te doneti taj zakon. Jer, zakon se ne donosi tek da bi se doneo, nego da bi se primenio, a onako kako je donet, uzrokovao je sve ono \u0161to je nakon toga usledilo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23059",
        "text": "Dve minute, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23060",
        "text": "U redu, zavr\u0161avam. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23061",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima dr Aleksandar Martinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23062",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, imam utisak da je poslani\u010dka grupa koju vodi gospodin Marko \u0110uri\u0161i\u0107 protivnik javnih bele\u017enika, ali se onda postavlja pitanje za\u0161to su 2011. godine glasali za Zakon o javnim bele\u017enicima i za\u0161to je institut javnog bele\u017eni\u0161tva uveden u pravni sistem Republike Srbije. Mi smo o tome pri\u010dali i u na\u010delnoj raspravi, ne znam da li je gospodin \u0110uri\u0161i\u0107 bio prisutan u tom momentu u sali, vezano za tarife javnih bele\u017enika. Mogu\u0107e je da gospodin \u0110uri\u0161i\u0107, kao neko ko nije pravnik, to nije imao u vidu, ali Ministarstvo pravde i Vlada Republike Srbije, a verujem i ve\u0107ina narodnih poslanika koji su glasali za Zakon o javnom bele\u017eni\u0161tvu i tada su znali, dakle 2011. godine, pre \u010detiri godine, da \u0107e usluge koje pru\u017eaju javni bele\u017enici, pa i usluge koje se ti\u010du overavanja potpisa, rukopisa i prepisa biti skuplje nego \u0161to su usluge koje pru\u017eaju op\u0161tinske uprave, odnosno osnovni sudovi, iz jednog prostog razloga o kojem smo pri\u010dali i u na\u010delnoj raspravi. Sudovi, odnosno op\u0161tinske uprave, se finansiraju iz bud\u017eeta. Javni bele\u017enik je fizi\u010dko lice koje prakti\u010dno profesionalno obavlja javnobele\u017eni\u010dku funkciju. Dakle, to je neko ko \u017eivi, izme\u0111u ostalog, od overavanja potpisa, rukopisa i prepisa. Onda je sasvim logi\u010dno da su njegove usluge skuplje nego \u0161to su usluge institucija koje se finansiraju iz bud\u017eeta. To su gospodin \u0110uri\u0161i\u0107 i njegova poslani\u010dka grupa, odnosno poslanici koji su 2011. godine glasali za Zakon o javnom bele\u017eni\u0161tvu, morali da znaju, ali su tada o tome \u0107utali. Rekli su da je Zakon o javnom bele\u017eni\u0161tvu izuzetno dobar zakon, a sakrili su od gra\u0111ana Srbije da \u0107e usluge javnih bele\u017enika biti skuplje nego \u0161to su usluge koje pru\u017eaju osnovni sudovi, odnosno op\u0161tinske uprave. Sad su se, kad su postali opozicija, kad su izgubili vlast, setili tarifa javnih bele\u017enika, odnosno setili su se da su javni bele\u017enici skuplji nego \u0161to su osnovni sudovi ili op\u0161tinske uprave. Potpuno se sla\u017eem sa onim \u0161to je rekla moja koleginica Olgica Bati\u0107, \u0161to ste 2011. godine donosili Zakon o javnim bele\u017enicima, ako niste bili na\u010disto sa tim da li gra\u0111ani Republike Srbije, da li srpska privreda mo\u017ee da servisira usluge javnih bele\u017enika? Tada vam je Zakon o javnim bele\u017enicima bio dobar, tada ste nam rekli \u2013 moramo da usvojimo Zakon o javnim bele\u017enicima, a sada ste, koliko \u010dujem, vi protivnici javnih bele\u017enika i \u010dinite sve \u0161to mo\u017eete da odlo\u017eite po\u010detak rada javnih bele\u017enika. Ono \u0161to je tako\u0111e sporno u va\u0161em amandmanu i \u010dudi me da to va\u0161e kolege koji su pravnici nisu primetili. Vi u va\u0161em amandmanu svuda ka\u017eete da osnovni sudovi, da sudske jedinice i prijemne kancelarije osnovnih sudova overu potpisa, rukopisa i prepisa vr\u0161e kao povereni posao. Sudovi su, gospodine \u0110uri\u0161i\u0107u, dr\u017eavni organi. Overavanje rukopisa, potpisa i prepisa je posao dr\u017eavnih organa. Dr\u017eavnim organima se ne poveravaju poslovi dr\u017eavnih organa. Poslovi dr\u017eavnih organa se poveravaju subjektima koji nisu dr\u017eavni organi. To je jedan od razloga za\u0161to se va\u0161 amandman ne mo\u017ee prihvatiti. Slede\u0107a stvar koju \u017eelim da istaknem, vi uporno izbegavate da \u010ditate tekst Predloga zakona o izmenama Zakona o overavanju potpisa, rukopisa i prepisa. On se odnosi na op\u0161tine, odnosno gradove u kojima su imenovani javni bele\u017enici. Dakle, ne na jedinice lokalne samouprave gde nema javnih bele\u017enika, nego tamo gde ih ima. Vi stalno potencirate odgovornost ministra pravde za\u0161to u Srbiji nema dovoljno javnih bele\u017enika, a Predlog zakona se odnosi na lokalne samouprave gde javnih bele\u017enika ima. Sada vas ja pitam, po\u0161to vi stalno postavljate neka pitanja ministru pravde, gde je ministar pravde, za\u0161to nisu imenovani - koliko je javnih bele\u017enika imenovano dok je DS kojoj ste vi tada pripadali vr\u0161ila vlast u Republici Srbiji? Koliko ih je imenovano? Pitate se za cenu usluga,ja sam o tome pri\u010dao i u na\u010delnoj raspravi. Va\u0161e kolege su to znale. Gospo\u0111a Sne\u017eana Malovi\u0107, ne znam da li je ovde, je to znala. Tada ste to pre\u0107utali, sada o tome govorite, ali o tome govorite tendenciozno kao da je za to odgovoran ministar pravde. O \u010demu se radi? Vi ste propisali neko da bi postao javni bele\u017enik mora pored zavr\u0161enog Pravnog fakulteta, pored polo\u017eenog pravosudnog ispita, da polo\u017ei javnobele\u017eni\u010dki ispit, mora da obezbedi kancelariju odgovaraju\u0107e kvadrature, je li tako? Mora da plati depozit da bi bio upisan u javnobele\u017eni\u010dku komoru od 5.000 evra ako se ne varam, da u javnobele\u017eni\u010dkoj kancelariji mora da ima odre\u0111eni broj zaposlenih, je li tako? Je li to ko\u0161ta gospodine \u0110uri\u0161i\u0107u? Ko\u0161ta. Znali ste da to ko\u0161ta i 2011. godine i tada vam to nije smetalo. Sada u 2015. godini imate hrabrosti da ka\u017eete \u2013 da, ali kako sada usluge javnih bele\u017enika da budu skuplje nego usluge osnovnih sudova i op\u0161tinskih uprava? Pa malo dete zna i ve\u0107 mi je glupo da se ponavljam. Ovi se finansiraju iz bud\u017eeta, ovi se finansiraju samo od toga \u0161to rade. Dakle, moraju da zavr\u0161e fakultet, da polo\u017ee pravosudni ispit, da polo\u017ee javnobele\u017eni\u010dki ispit, da plate upis u javnobele\u017eni\u010dku komoru, da obezbede kancelariju odgovaraju\u0107e kvadrature, da u toj kancelariji, ako se ne varam, moraju da imaju sef odgovaraju\u0107ih dimenzija, da imaju zaposlene u javnobele\u017eni\u010dkoj kancelariji. Izvinite, to ko\u0161ta. \u0160to ste uvodili instituciju koja je skupa, koja ne odgovara ekonomskim prilikama u kojima se Republika Srbija nalazi i danas i u kojima se nalazila 2011. godine. Zaista ne vidim u \u010demu je krivica ministra pravde za situaciju sa javnim bele\u017enicima. Nisam ube\u0111en da je Zakon o javnim bele\u017enicima bio toliko neophodan na evropskom putu Republike Srbije. Nije bio neophodan, ali vi ste ga tada doneli i rekli ste \u2013 to je sjajan zakon. Kao \u0161to ste doneli mnoge, pod znacima navoda, sjajne zakone koji vam danas ne odgovaraju. Nemojte da krivite SNS i ministra pravde za situaciju u pravosu\u0111u generalno, pa i situaciju kada su upitanju javni bele\u017enici. Mi smo javne bele\u017enike i svu ovu problematiku sa javnim bele\u017enicima primili u nasle\u0111e od vas i sada poku\u0161avamo da iz jedne nimalo jednostavne situacije prona\u0111emo najbolje mogu\u0107e re\u0161enje za gra\u0111ane, za sudove, za op\u0161tinske uprave, ali i za same javne bele\u017enike. Dakle, vi krivicu za jedan objektivno, ne\u0107u da ka\u017eem lo\u0161 zakon sam po sebi, ali za zakon koji je objektivno neprimenljiv ili nije primenljiv do kraja u Republici Srbiji sada ka\u017eete \u2013 mi sa tim nemamo nikakve veze. Izvinite, vi ste taj zakon doneli. Stalno imam utisak da biste vi hteli da u Srbiji zavlada kolektivna amnezija, da svi zaboravimo \u0161ta je bilo do 2012. godine. Da su problemi po\u010deli, ne sa Nikolom Selakovi\u0107em, nego sa Zakonom o javnim bele\u017enicima koji ste vi doneli, koji je pripremilo va\u0161e Ministarstvo pravde, vi ste propisali uslove koje moraju da ispune javni bele\u017enici, niste imenovali nijednog javnog bele\u017enika i sada pitate \u2013 gde je ministar pravde da ga mi priupitamo, a \u0161to nije imenovano dovoljno javnih bele\u017enika? Prvo, ne mo\u017eete nikoga da naterate da postane javni bele\u017enika ako on to ne \u017eeli. To je privatna odluka svakog pravnika da li \u017eeli ili ne \u017eeli da postane javni bele\u017enik. To \u0161to u Srbiji ima 94, a ne 300 javnih bele\u017enika nije krivica ministra pravde. Kao \u0161to ne mo\u017eete nijednog diplomiranog pravnika da naterate da bude sudija, da bude tu\u017eilac da bude advokat ako on to ne \u017eeli. Dakle, to je stvar ne\u010dijeg profesionalnog izbora. Neko kao pravnik \u017eeli da radi u op\u0161tinskoj upravi, neko \u017eeli da radi u sudu, neko \u017eeli da radi u javnom tu\u017eila\u0161tvu, neko \u017eeli da bude advokat, neko \u017eeli da se bavi poljoprivredom, a neko \u017eeli da bude javni bele\u017enik. \u010cinjenica je da mi javnih bele\u017enika nemamo dovoljno to je \u010dinjenica, ali za to nije krivo Ministarstvo pravde. Ne imenuje ministar pravde javne bele\u017enike niti on ima mehanizme prinude da nekoga na silu boga upisuje u javnobele\u017eni\u010dku komoru. To va\u0161e obja\u0161njenje je potpuno besmisleno. Ponavljam jo\u0161 jedanput, niste pro\u010ditali ili ste tendenciono \u010ditali tekst Predloga zakona. Tekst Predloga zakona odnosi se na op\u0161tine, odnosno gradove gde su imenovani javni bele\u017enici. Dakle, ne postavlja se pitanje nema javnih bele\u017enika. Ima ih, a mi samo ostavljamo gra\u0111anima, odnosno pravnim subjektima koji imaju potrebu da overavaju potpise, rukopise i prepise, ostavljamo im mogu\u0107nost izbora da to mogu da rade ili kod javnih bele\u017enika ili u osnovnim sudovima ili u op\u0161tinskoj upravi. Zaista ne vidim u \u010demu je tu problem sem onog osnovnog problema koji je nastao 2011. godine kada je u Republici Srbiji donet zakon koji je objektivno te\u0161ko sprovesti. Mi se i sada evo batrgamo sa primenom tog zakona zato \u0161to ste doneli jedan zakon koji je objektivno te\u0161ko primeniti imaju\u0107i u vidu pravne politi\u010dke, ekonomske, socijalne uslove koji va\u017ee i koji vladaju i koji postoje u Republici Srbiji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23063",
        "text": "Zahvaljujem. \u017delite repliku? (Marko \u0110uri\u0161i\u0107, s mesta: Replika, ako mo\u017ee.) Zato \u0161to ima jo\u0161 prijavljenih, pa ako je po amandmanu da onda idemo redom. Izvolite, imate pravo na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23064",
        "text": "Hvala po\u0161tovana predsednice. Pa, mogu da se slo\u017eim sa kolegom Martinovi\u0107em da se Predlog zakona odnosi na pomeranje roka u ovim op\u0161tinama gde su imenovani javni bele\u017enici. Na\u017ealost, na njegovu \u017ealost, postoji amandman Odbora za pravosu\u0111e o kome je govorila i koleginica Bati\u0107 da je ona inicirala taj amandman koji menja i neke druge delove \u010dlana o kome danas raspravljamo, a ne samo ovaj koji govori o pomeranju roka. Jo\u0161 jednom \u0107u da ponovim, Zakon o javnim bele\u017enicima je donet 2011. godine od tada je menjan osam puta, od toga sedam puta u mandatu ministra Selakovi\u0107a, sedam puta je menjan zakon. Zna\u010di, u poslednjih \u0161est meseci menjan je dva puta. Zna\u010di, kakve veze taj zakon koji danas va\u017ei ima sa onim zakonom donetim 2011. godine? Nikakav. Za\u0161to je odgovoran ministar? Pa, ministar je Nikola Selakovi\u0107 doneo Pravilnik o tarifama, njegov potpis stoji na njemu, ne neki drugi ministar, njegov potpis stoji. I, ja sam vam govorio, \u010disto poslovnu logiku, ako ho\u0107ete tako i nisam ja protiv javnih bele\u017enika nego upravo vi. Ako je usluga kod javnog bele\u017enika dva, tri, pet, dvadeset puta skuplja nego u op\u0161tini ili sudu, pa ko \u0107e da ode kod javnog bele\u017enika? Niko. Zna\u010di, u interesu je javnih bele\u017enika da se usklade tarife koje napla\u0107uju oni i koje \u0107e u naredne dve godine napla\u0107ivati op\u0161tine i sudovi. Zna\u010di, upravo vi produ\u017eavanjem ovog roka pravite atak na javne bele\u017enike. Ne date njima mogu\u0107nost da rade i da zarade. Izvinite molim vas, ako ja treba da ne\u0161to platim u op\u0161tini trista dinara, a kod javnog bele\u017enika 1.800 dinara, ja \u0107u oti\u0107i u op\u0161tinu kao gra\u0111anin. To je interes gra\u0111ana i to je dobro, ali nisam ja protiv javnog bele\u017enika kad ka\u017eem \u2013 smanjite ministre tarifu da mo\u017ee javni bele\u017enik da naplati trista, pa \u0107e neko mo\u017eda oti\u0107i kod javnog bele\u017enika. Ovako ne\u0107e niko on \u0107e izgubiti prihod. Upravo vi pokazujete da ne znate na koji na\u010din treba da se uvede ovaj sistem da bude i u interesu gra\u0111ana i u interesu javnih bele\u017enika. Vi ste ga napravili na po\u010detku da bude isklju\u010divo u interesu javnih bele\u017enika\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23065",
        "text": "Poslani\u010de, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23066",
        "text": "\u2026 sad im samo oduzimate jednu po jednu nadle\u017enost, prihod. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23067",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik dr Aleksandar Martinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23068",
        "text": "Zahvaljujem se gospo\u0111o predsednice. Gospodine \u0110uri\u0161i\u0107u, evo ja \u0107u sad poku\u0161ati ponovo da vam dam objasnim kako je sve po\u010delo. Zamislite da ste vi diplomirani pravnik koji je javni bele\u017enik i da vi izdr\u017eavate sebe i \u010dlanove svoje porodice isklju\u010divo od toga \u0161to obavljate javnobele\u017eni\u010dki posao. Dakle, vi ste u jednoj situaciji, a u drugoj situaciji su sudovi i op\u0161tinske uprave koje se finansiraju iz bud\u017eeta. Vi finansirate sami sebe, a ovi se finansiraju iz bud\u017eeta, tu ne treba nikakva posebna ni pravni\u010dka, ni ekonomska pamet da se razume da usluge javnih bele\u017enika su po definiciji, po sili ekonomskih zakona skuplje nego usluge sudova i op\u0161tinskih uprava. Nije sporno da mo\u017ee da se razgovara o tome da tarife javnih bele\u017enika budu ni\u017ee, ali one ne mogu da budu, ja bar mislim da ne mogu da budu, mo\u017eda nisam dovoljno pametan, na nivou cena usluga, kada su u pitanju overe potpisa, rukopisa i prepisa koje pru\u017eaju osnovni sudovi i op\u0161tinske uprave. Za\u0161to? Ako je kod javnog bele\u017enika overa 300 dinara, kako ka\u017eete, i u sudu 300 dinara, a imamo manjak javnih bele\u017enika, ko \u0107e onda da po\u017eeli da postane javni bele\u017enik ako mora, pored zavr\u0161enog pravnog fakulteta, pored polo\u017eenog pravosudnog ispita, da polo\u017ei jo\u0161 i javno bele\u017eni\u010dki ispit, da da pet hiljada evra, da obezbedi kancelariju\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23069",
        "text": "Dala sam 48 sekundi du\u017ee i \u0110uri\u0161i\u0107u, i zato moram da \u0107utim sada.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23070",
        "text": "\u2026 odgovaraju\u0107e kvadrature, da ima odgovaraju\u0107i sef itd, a 300 dinara je kod mene, koji od toga \u017eivim i 300 dinara je kod institucije koja se finansira iz bud\u017eeta. Niko pametan ne bi po\u017eeleo da postane javni bele\u017enik. Vi ka\u017eete, imamo problem sa javnim bele\u017enicima, odnosno sa brojem javnih bele\u017enika. Imamo, ali ono \u0161to vi uporno ili ne\u0107ete da razumete ili jednostavno pre\u0107utkujete od gra\u0111ana, vi ste znali, ne mislim vi li\u010dno, mo\u017eda se vi niste bavili toliko time, nemojte pogre\u0161no da me razumete, jer nemam ja problem u komunikaciji sa vama, ali va\u0161a Vlada i va\u0161e Ministarstvo pravde je znalo da \u0107e usluge javnih bele\u017enika biti skupe, ali onda se postavlja pitanje, za\u0161to ste javne bele\u017enike uvodili, ko vas je na to terao?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23071",
        "text": "Sve je razumljivo, svi tra\u017ee uvek po sekundu, ali hvala, istekao je onaj drugi deo. Hvala vam. Da vidim kojim redom \u0107emo i\u0107i, zavr\u0161i\u0107emo, jer ovo vi\u0161e nije po amandmanu, nego uop\u0161teno zakon, a onda \u0107ete vi sa\u010dekati, pa \u0107ete po amandmanu, a sada \u0107ete sa\u010dekati. Prvi se javio dr Ljubi\u0161a Stojmirovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23072",
        "text": "Po\u0161tovane koleginice i kolege, dana\u0161nja sednica je po meni po\u010dela dosta fino, nije bilo pozivanja na Poslovnik, odnosno Ustava i taman sam mislio i da \u0107e se nastaviti u tom stilu, ali opet po starom. I ja pozdravljam odluku da do\u0111e do pomeranja ovog roka, ali istovremeno, po\u0161to sam i ja jedna od onih koji je na sednici svojevremeno ovde uputio apel ministru da se omogu\u0107i lokalnoj samoupravi, da i dalje radi ove poslove, a na zahtev ovih studenata koji su sada, kada su me sreli, izrazili, rekli mi da su izrazili sumnju da uop\u0161te ne\u0107e do\u0107i do toga, da lokalne samouprave i dalje mogu da overavaju potpise, rukopise itd. Nemam tih problema da se pozivam na to \u0161ta je bilo 2011. godine. To \u0161to je nekada neko gre\u0161io, ne opravdava nas da gre\u0161imo i mi sada. I mi smo kroz izmene ovog zakona napravili gre\u0161ke, jer nismo videli, nismo bili dalekovidi da vidimo da ovo ne\u0107e mo\u0107i da pro\u0111e na ovakav na\u010din posle 1. marta. Nemam nikakvih problema da prihvatim pametan predlog, bez obzira da li dolazi od pozicije ili opozicije. I ja sam za to da, ova izmena \u0161to se ti\u010de lokalnih samouprava, \u010dak i sudova, bude trajna. \u0160to se ti\u010de te nadoknade mislim da je enormno velika za na\u0161e uslove, a istovremeno, spreman sam sa kolegama mimo ove diskusije da sednemo i razmotrimo, da vidimo da li notari mogu da prihvate da ta nadoknada i kod njih bude ista kao \u0161to je u op\u0161tinama. Bio sam predsednik op\u0161tine Zvezdara i danas sam \u010desto u toj op\u0161tini i \u010desto komuniciram sa njima. Na \u010delu op\u0161tine su demokrate, da ne bude da hvalim neku op\u0161tinu, gde su naprednjaci i mogu vam re\u0107i da oni zaista taj posao rade izuzetno kvalitetno dobro i na zadovoljstvo gra\u0111ana. Zaposleni koji rade na tim poslovima, svoja primanja opravdaju kroz ona sredstva koja se uplate bud\u017eetu. Ako imamo situaciju da jedan sud godi\u0161nje napravi po milion overa, to su ogromna sredstva koje \u0107e da izgubi i dr\u017eava, a notari koji dobiju 10, 20 hiljada ili ne znam koliko tih overa godi\u0161nje, mogu da pokriju svoje tro\u0161kove i dosta lepo da \u017eive od tih sredstava. Zato mislim da treba imati razumevanja, bez obzira od koga dolaze ovi predlozi, da prihvatimo ono \u0161to je u interesu gra\u0111ana i \u0161to njima \u010dini najve\u0107u dobit. Na kraju, pogledajte zakletvu koju smo svi polo\u017eili. Obe\u0107ali smo da \u0107emo sve raditi u interesu gra\u0111ana Srbije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23073",
        "text": "Olgica Bati\u0107, imate \u010detiri minuta i pet sekundi od grupe, a ovo vreme kao predlaga\u010d ste potro\u0161ili za ovaj amandman.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23074",
        "text": "Hvala po\u0161tovana predsednice na obave\u0161tenju. Naime, ja sam ve\u0107 ponovila, a rizikova\u0107u i opet da se ponovim, ve\u0107 sam rekla \u0161to se ti\u010de ovog amandmana koji je podnela grupa poslanika, a koje je obrazlagao kolega \u0110uri\u0161i\u0107. Meni sada vi\u0161e nije jasno koji je va\u0161 stav nakon podno\u0161enja ovog amandmana. Prvo, stavom 2. odre\u0111ujete kra\u0107i rok do 1. januara 2016. godine i mogu da se slo\u017eim, ka\u017eete da osnovni sudovi treba da budu rastere\u0107eni poslova overavanja, i ja i sa tim mogu da se slo\u017eim. Ka\u017eete da Srbija nema dovoljan broj javnih bele\u017enika i sa tim mogu da se slo\u017eim i to sam i sama rekla. Ka\u017eete da se ovim amandmanom odbora ispravljaju gre\u0161ke predlaga\u010da i sa tim mogu da se slo\u017eim, ja ne be\u017eim od priznanja gre\u0161aka, ali problem je za\u0161to neko drugi priznaje, be\u017ei od priznanja svojih gre\u0161aka. Vi dalje ka\u017eete da treba da se zadr\u017ei dualizam, tako da poslove overavanja potpisa, rukopisa i prepisa \u010dine i op\u0161tinske uprave i javni bele\u017enici i sa tim mogu da se saglasim, samo je sporno jedno, gospodine \u0110uri\u0161i\u0107u. Pravnici to znaju. Ne mo\u017ee se prelaznim i zavr\u0161nim odredbama vr\u0161iti izmene materijalnih odredaba, to je su\u0161tina i to se u\u010di na pravnom fakultetu. Vi ho\u0107ete neko trajno re\u0161enje. Da, ali to trajno re\u0161enje povuklo bi i neke druge izmene, pa bi danas raspravljali o ve\u0107em broju izmena, a ako je vama lak\u0161e da mene okrivite, vi to slobodno nastavite da \u010dinite, vidim da se upu\u0107uju kritike na moj ra\u010dun, sa lako\u0107om napadam opoziciju. \u0160to vi ne \u010ditate zakon, \u0161to ne \u010ditate osnovni zakon? Zakon koji ste vi doneli 2011. godine. U jednom momentu vi ka\u017eete \u2013 ovo je atak na javne bele\u017enike, a sada ka\u017eete, nema dovoljan broj javnih bele\u017enika. Ne znam koji je stav va\u0161e poslani\u010dke grupe. Da li javni bele\u017enici treba da postoje ili ne, 2011. godine su trebali da postoje i onda niko nije postavljao pitanja koliko je ko\u0161tala ta sednica na kojoj je usvojen takav zakon? Podr\u017eali ste taj zakon. Danas ka\u017eete \u2013 ovo je atak na javne bele\u017enike. Na koje? Onaj institut koji ste vi uveli 2011. godine. Pitanje je uop\u0161te opravdanosti uvo\u0111enja tog instituta i da li je Srbija bila spremna za primenu instituta javnog bele\u017eni\u0161tva. Su\u0161tina je ono \u0161to sam napomenula, ovo su posledice, a ne uzroci. Uzroci Zakona o javnom bele\u017eni\u0161tvu iz 2011. godine. Nije tako te\u0161ko priznati gre\u0161ku. Ako ja priznajem svoju, priznajte i vi, bar onih va\u0161ih saboraca koji su donosili i vi koji ste takav zakon podr\u017eali, kada nije bilo nikakvih prilika, ni politi\u010dkih, ni ekonomskih, ni pravnih da se takav zakon donese, pa je ipak donet. Postojale su dve mogu\u0107nosti, ili da se takav zakon po\u0161to poto primenjuje, kao \u0161to je u\u010dinjeno, da li je to dobro ili ne, mogla bih mnogo toga na tu temu da ka\u017eem ili da imate jedan zakon koji se ne primenjuje i ni\u0161ta \u010dudno u zemlji Srbiji, imali smo i druge zakone koji su doneti, a nikada se nisu primenili i onda da ka\u017eete \u2013 eto, izvinite, mi nismo znali \u0161ta radimo, imali smo slobodno vreme, pa smo se malo igrali uvo\u0111enja javnog bele\u017eni\u0161tva u Srbiji. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23075",
        "text": "Re\u010d ima Marko \u0110uri\u0161i\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23076",
        "text": "Naravno, mi sada dosta govorimo o javnim bele\u017enicima o zakonu iz 2011. godine. Zna\u010di, da ponovim - sedam puta je menjan za vreme mandata ministra Selakovi\u0107a. Prvo su pomereni samo rokovi o po\u010detku primene zakona, a onda su su\u0161tinski menjane neke druge stvari. Zna\u010di, nikakve veze nema zakon donet 2011. godine sa tim zakonom koji va\u017ei danas. Nikakve veze nema Vlada koja je bila do 2012. godine sa primenom ovog zakona i uvo\u0111enjem javnih notara, jer su oni i birani i stupili na snagu kada je ova Vlada bila u punom mandatu. Posle dve godine ove Vlade, u avgustu odnosno u septembru mesecu pro\u0161le godine su uvedeni notari. Ako nije bilo uslova, mogli ste da pomerite taj rok. Kakve veze ima, ponavljam, zakon iz 2011. godine? Drugo, mi govorimo o zakonu koji je donet, o overavanju potpisa, rukopisa i prepisa donet 31. avgusta pro\u0161le godine, to je tema danas. Ponovi\u0107u, nismo mi protiv uvo\u0111enja notara, mi smo protiv ovakvog na\u010dina uvo\u0111enja notara. Mi smo za to da ima pun broj notara. Hteli smo ministra da pitamo, on je rekao da \u0107e biti, ka\u017ee ako do 1. marta ne budemo, ne daj bo\u017ee, imali bele\u017enika u Bujanovcu, a ja sam hteo da ga pitam da li je Bog ili neka druga ne\u010dastiva sila spre\u010dila da se u Bujanovcu i op\u0161tinama gde nemamo notare u ovih \u0161est meseci imenuju notari? To sam hteo da ga pitam. Gde je problem? Za\u0161to govorimo o izmeni tarifa, ekonomska logika? Ako je ne\u0161to skuplje kod notara \u0161est puta, ne\u0107e niko do\u0107i ni\u0161ta da zavr\u0161i tu, svi \u0107e da idu u op\u0161tine i sudove. Zna\u010di, u interesu je notara da se smanje tarife pa makar bile i ispod nekog ekonomskog nivoa, jer \u0107e makar ne\u0161to naplatiti. Vi ste uveli sistem, ako se se\u0107ate, a vidim da zaboravljate, prvo je bilo propisano kada su notari krenuli da rade da \u0107e dobijati deo iznos nagrade, a onda izmenama i dopunama uzeli ste im 30%. Vi atakujete na njihov posao. Vi spre\u010davate da se novi ljudi prijave. Nemenjanjem tarifa, vi spre\u010davate da se neko prijavi, jer ne\u0107e niko do\u0107i kod notara da plati ne\u0161to dva, tri, \u0161est, 20 puta skuplje ako to mo\u017ee da zavr\u0161i u op\u0161tini u naredne dve godine. Zna\u010di, u naredne dve godine niko se ne\u0107e prijaviti. Sve se ja sla\u017eem sa kolegom Martinovi\u0107em koji su to potrebni ekonomski uslovi da bi neko otvorio kancelariju i da je to te\u0161ko, ali vi njima onemogu\u0107avate da oni naplate makar ne\u0161to. Vi ste im uzeli 30% nagrade, vi. Doneli ste prvo cela nagrada njima, onda ka\u017eete \u2013 uzimamo 30%. U roku od nekoliko meseci ste to promenili, pa naravno da ne\u0107e niko da se danas prijavi za notara. Vi uru\u0161avate uvo\u0111enje tog sistema, ne mi. Mi vam govorimo napravite plan, budite dosledni sve \u0161ta \u0107e se de\u0161avati na putu da mogu ljudi koji ulaze u taj posao da znaju \u0161ta mogu da o\u010dekuju. \u0160ta mogu sada da o\u010dekuju? Praznu kancelariju u naredne dve godine jer niko ne\u0107e do\u0107i kod njih ako se ne smanji tarifa. Niko nije lud da ide i da plati ne\u0161to tri, \u010detiri, pet, 20 puta vi\u0161e. Mora ministar da reaguje, oni su verovatno ra\u010dunali kada istekne ovaj rok mi \u0107emo sada napla\u0107ivati sve, pa su imali neki ekonomski interes mo\u017eda da pozajme neke pare, uzmu kredit pa \u0107e da vra\u0107aju. Sada ste im dve godine izbili te pare iz d\u017eepa ako se ne izmeni Pravilnik o tarifama. Zna\u010di, to je u interesu notara, ali i u interesu i gra\u0111ana da pla\u0107aju ni\u0161ta vi\u0161e nego \u0161to su pla\u0107ali pre \u0161est meseci. Oba ta interesa izmenama Pravilnika mogu da se zadovolje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23077",
        "text": "Re\u010d ima dr Blagoje Bradi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23078",
        "text": "Uva\u017eene koleginice i kolege, po\u0161tovani gra\u0111ani Srbije, evo danas pri\u010damo o amandmanima i diskusija koja traje ve\u0107 vi\u0161e od sat vremena je toliko razvodnjena da onima koji slu\u0161aju i prate ovaj prenos verovatno sada nije jasno o \u010demu pri\u010damo, pa \u0107u ja poku\u0161ati u par re\u010denica da se vratim na temu, tj. na na\u0161 amandman koji smo predlo\u017eili, razlog za\u0161to smo ga predlo\u017eili, a ujedno da odgovorim kolegama jer ovde je bilo raznih ocena, razmi\u0161ljanja, konotacija u vezi onoga \u0161to smo mi podneli kao poslani\u010dka grupa. Dakle, po\u0161tovani gra\u0111ani mi smo podneli amandman na izmenu zakona koju je predlo\u017eila grupa poslanika na \u010dlan 29. i to nije izmena zakona u su\u0161tinskom smislu, nego je samo pomeranje rokova va\u017eenja odre\u0111enih odredbi ovog zakona koji se odnosi na overu potpisa, rukopisa i prepisa. Poku\u0161a\u0107u sve da \u010ditam, po\u0161to ovde ima puno pravnik i oni spo\u010ditavaju nama koji nismo zavr\u0161ili pravni fakultet da smo pravno nepismeni ili polupismeni, kako god, i da se uzdr\u017eimo od diskusija, ali evo mi \u0107emo sa nekim na\u0161im skromnim znanjem da poku\u0161amo da ovo ra\u0161\u010divijamo. To bi sve bilo u redu da je ovo predlo\u017eilo, to ste ve\u0107 \u010duli u na\u010delnoj raspravi, ministarstvo kome je i posao da predla\u017ee izmene zakona, pomeranje rokova i sve predloge koji se ti\u010du prava i pravne nauke, ali su ovo predlo\u017eili grupa poslanika i to, ja \u0107u vam pro\u010ditati, savesne poslanike gospo\u0111a Maja Gojkovi\u0107, Biljana Panti\u0107 Pilja, Olgica Bati\u0107, Dragan Nikoli\u0107, Dragan Polovina, Vesna Simi\u0107 i Ne\u0111o Jovanovi\u0107. To su poslanici koji su uvideli da \u0107e gra\u0111ani Srbije imati ozbiljan problem ako se ne pomeri datum i ako se ne odlo\u017ei primena zakona do 2017. godine, a ono se odnosi da u gradovima, odnosno op\u0161tinama za koje su do danas stupanja na snagu ovog zakona imenovani javni bele\u017enici, potpise, rukopise i prepise mogu da overavaju osnovni sudovi, odnosno op\u0161tinske uprave kao povereni posao najdu\u017ee pa je bilo do 1. marta, a oni su predlo\u017eili da to bude 1. januar 2017. godine. Sada \u010dujem da ide novi predlog Odbora za pravosu\u0111e koji ka\u017ee da je to do 1. marta, ali o tom po tom kad budemo o tome pri\u010dali. \u0160ta je ovde su\u0161tina? Su\u0161tina je da je ministarstvo \u010dija je obaveza bila da pomeri ovaj rok se izvuklo te obaveze i pustilo narodne poslanike skup\u0161tinske ve\u0107ine, da se mi lepo razumemo, da brani ovaj predlog jer je ministarstvo bilo kategori\u010dno pre \u0161est meseci kada je dono\u0161en ovaj zakon, zna\u010di ne 2011. godine, pre \u0161est meseci, da \u0107e do 1. marta sve biti zavr\u0161eno, u svim mestima \u0107e biti notari i oni \u0107e mo\u0107i da preuzmu u punom kapacitetu taj posao koji rade da rade od 1. marta 2015. godine na dalje. \u0160ta se desilo? Ostali smo na 94 notara, umesto 350 kako je rekao ministar pravde, tj. na svakih 25.000 stanovnika ide jedan notar, to je neka norma koja je propisana i mi bi bili u ozbiljnom problemu kao dru\u0161tvo, gra\u0111ani ne bi mogli da zavr\u0161avaju one osnovne potrebe u vezi overe potpisa, prepisa, da ne pogre\u0161im, i rukopisa. Mi smo kao poslani\u010dka grupa predlo\u017eili da ovaj zakon u delu koji se odnosi na prisustvo notara, tj. konkretno u gradovima, odnosno op\u0161tinama za koje su do dana stupanja na snagu ovog zakona imenovani javni bele\u017enici, potpise, rukopise i prepise mogu da overavaju osnovni sudovi kao poveren posao do 1. januara 2016. godine, imaju\u0107i osnovnu ideju da posle 2016. godine to nastave da rade notari i lokalne samouprave, sa \u017eeljom da rasteretimo sudove koji su i onako pretrpani poslom, naro\u010dito posle \u0161trajka advokata od \u010detiri i po meseca, gde je do\u0161lo do zastoja u pravosu\u0111u i sada je taj posao nagomilan i treba ga re\u0161avati i mislili smo da do kraja godine sudovi imaju pravo da rade, a posle toga da to pre\u0111e u ingerenciju notara i lokalnih samouprava, notara tamo gde ih ima, a svuda u lokalnim samoupravama kao do sada, jer je izvesno da ovaj posao sa notarima \u0107e da se otegne, da ne\u0107e biti zavr\u0161en na vreme kao predvi\u0111a. Da bi predupredili eventualno sednice koje ko\u0161taju bud\u017eet Republike Srbije, a time i sve gra\u0111ane Srbije pomeranjem rokova, mi smo \u017eeleli da to re\u0161imo na jedan na\u010din da vi\u0161e nemamo potrebe da zasedamo. Podseti\u0107u gra\u0111ane da smo mi pre nepunih ne ne\u0161to vi\u0161e od nedelju dana imali sednicu Skup\u0161tine kada je moglo da se razgovara o ovoj ta\u010dki dnevnog reda, a nije. Imali smo i 21. januara, ako se ne varam. Tada je ovde bio ministar Selakovi\u0107, kada smo usvajali izmene Zakona o notarima, zbog \u010dega su advokati \u010detiri i po meseca \u0161trajkovali. Mogli smo tada da pomerimo ovaj rok, jer logi\u010dno je bilo i razumno da za mesec dana ne mogu da se uposle i na\u0111u svi notari da polo\u017ee taj notarski ispit ili \u0161ta god da pola\u017eu da bi bili notari. Mi to nismo uradili i napravili smo tro\u0161ak u bud\u017eetu. Za\u0161to to kriti i ne re\u0107i? Za\u0161to to nekom spo\u010ditavati? Pa, jeste tro\u0161ak. Dva dana po milion dinara, dva miliona dinara. Toliko ko\u0161ta bud\u017eet, ali to niko ne\u0107e da prihvati. Kao \u0161to reko\u0161e moji uva\u017eeni prethodnici u diskusijama, niko nije hteo da prihvati odgovornost. Pa jeste, pogre\u0161ili ste. \u010cinjenica je da ste pogre\u0161ili. Sada imamo razne diskusije. Imamo diskusije da na na\u0161u sugestiju da ono \u0161to je u isklju\u010divoj ingerenciji ministra, a to je propisivanje tog pravilnika sa cenama, da to treba da se u podobi, imamo obrazlo\u017eenje da notari rade samostalno, da oni pla\u0107aju ne znam koliko za po\u010detak svog rada, da pola\u017eu ispite i da oni treba da izdr\u017eavaju porodice. Ne\u0161to \u0107u da vas podsetim, kolege. Ovde ima dosta lekara. Ove, slede\u0107e godine ili u narednih pet godina izjedna\u010di\u0107e se privatno i dr\u017eavno zdravstvo. \u0160ta mislite, da \u0107e Fond za zdravstvo da pla\u0107a druga\u010dije cene nego \u0161to pla\u0107a Ustanovama iz Plana mre\u017ee? Ne, potpuno iste cene. Pa, kakav je to posao gde vi mo\u017eete, a pro\u010dita\u0107u vam \u0161ta dozvoljava cenovnik koji je usvojen, da imate \u010detiri hiljade boda puta 150 dinara, sa PDV-om to je 720.000. Pa, koji posao treba \u010dovek da uradi da za jedan dan uradi 720.000? (Aleksandar Martinovi\u0107, s mesta: Za \u0161ta?) Molio bih kolegu profesora pravnog fakulteta da ne dobacuje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23079",
        "text": "Nemojte dobacivati, molim vas, poslanici, jedni drugima.)",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23080",
        "text": "Molim vas, kolega, bar ovde ne bi trebalo da bude dobacivanja. Ipak smo predstavnici naroda. Eto, nisam neko ko je u nastavi i mene je lako dekoncentrisati, ali \u0107u poku\u0161ati da se vratim na temu. Dakle, ono \u0161to je predlagao kolega \u0110uri\u0161i\u0107 je da se u podobi cenovnik, da cenovnik bude kao \u0161to je bio pre nego \u0161to smo ovde uveli notare. (Dragan Nikoli\u0107, s mesta: To nije tema.) Gospo\u0111o predsedavaju\u0107a, zamolio bih vas, stvarno se trudim da budem pa\u017eljiv. Mene stvarno dobacivanja dekoncentri\u0161e. To da li je tema ili ne, to vi mo\u017eete da ka\u017eete, a ne poslanici. Tako je bar u Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23081",
        "text": "Reagovala sam na dobacivanja, ali svaki \u0161u\u0161anj ne \u010dujem, to ne mogu, ina\u010de bih imala jako puno posla. Nastavite, niste ba\u0161 toliko osetljivi. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23082",
        "text": "Hvala. Na\u0161a ideja je bila da upodobljavanjem cene damo \u0161ansu notarima da normalno rade, da ne postoji konkurencije izme\u0111u lokalne samouprave, sudova i notara, nego da svi budu pod istim uslovima na tr\u017ei\u0161tu i da mogu ljudi komotno da rade i da zarade svoje par\u010de hleba kroz posao kojim se bave. Ovde nam se spo\u010ditava da mi, ne znam, nismo razmi\u0161ljali o tome 2011. godine. Radi podse\u0107anja, kao \u0161to je rekao moj uva\u017eeni kolega Marko \u0110uri\u0161i\u0107, osam puta je menjan Zakon u va\u0161em vremenu. Prvi put je menjan 2012. godine, kada je produ\u017een rok. Posle toga ste su\u0161tinski menjali zakone. Mogli ste da napravite zakon kakav vam je volja. Sa ve\u0107inom koju imate mo\u017eete da izglasate da je zemlja kockasta, nije, ali mo\u017eete da izglasate, tako da spo\u010ditavanje, ono \u0161to je doneseno 2011. godine\u2026 Da vas podsetim, mi od 2012. godine nismo u vlasti. Vi imate pun kapacitet vlasti i vi menjate zakone kako mislite da treba da izgledaju zakoni, u skladu sa politikom i obe\u0107anjima koje ste dali gra\u0111anima, te stoga pri\u010de da je neko od 2011. kriv, pa ako tako idemo, bi\u0107e kriv i car Du\u0161an Silni koji je doneo prvi zakonik. Zna\u010di, hajdemo da se vratimo temi, da pri\u010damo o onome \u0161to jeste, da vidimo \u0161ta je najbolje za gra\u0111ane Srbije, a ovo \u0161to govorimo o cenama, to je akt koji donosi ministar, koji mi sugeri\u0161emo da se promeni. Normalno, da \u0107e te vi u skladu sa va\u0161om politikom i va\u0161im obe\u0107anjima da se pona\u0161ate i tako da donesete i odluku, ali mi, znaju\u0107i da ne mo\u017eemo da promenimo va\u0161 stav i da \u0107ete vi izglasati ono \u0161to ste naumili, dajemo gra\u0111anima mogu\u0107nost da vide da postoji druga\u010diji na\u010din razmi\u0161ljanja, da postoji i druga\u010dija politika, da postoji i druga\u010dije re\u0161avanje problema. Mi mislimo da ovako kako vi radite nije dobro i to pri\u010damo gra\u0111anima, a poku\u0161avamo vas da ubedimo da ne bi ponovo imali sednice ovakvog sadr\u017eaja i sa ovom temom, da napravimo najbolje mogu\u0107e re\u0161enje i da taj problem skinemo sa dnevnog reda. Ja vam se zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23083",
        "text": "Hvala. Molim sve poslanike da kada izgovaraju svoj stav da su skupe sednice parlamenta, obrate pa\u017enju na to, jer demokratija i cena odr\u017eavanja jedne sednice je nemerljiva. Molim vas da razmislite kakvu poruku \u0161aljete stalnim ponavljanjem time da su sednice skupe. To je dosta opasna poruka. To je moja sugestija kao predsedavaju\u0107eg svim poslanicima, jer znamo kada i ko je izgovarao te re\u010denice, tako da vas molim da to ne bude argument za kritikovanje zakona. Po amandmanu, narodni poslanik dr Aleksandar Martinovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23084",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, da ne bi pri\u010dali pau\u0161alno i da se ovde ne bi frljali sa brojevima i sa ciframa koliko \u0161ta ko\u0161ta, gospodine Bradi\u0107u, po va\u017ee\u0107oj tarifi, javnobele\u017eni\u010dkoj tarifi, overa jednog potpisa na jednom listu hartije iznosi dva boda. Jedan bod je 150 dinara. Dva boda su 300 dinara, a ovde i u na\u010delnoj raspravi i u pojedinostima pla\u0161ite narod kako overa potpisa ko\u0161ta\u2026 Koju ste cifru spomenuli, 750.000 dinara? Gospodin Pavi\u0107evi\u0107 je pominjao neke silne milione. Dakle, ja vam donesem kao javnom bele\u017eniku hartiju na kojoj je ne\u0161to napisano i na kojoj treba da se overi moj potpis. To sada, po javnobele\u017eni\u010dkoj tarifi, koja je, po vama, jako skupa, ko\u0161ta 300 dinara, a vi da biste postali javni bele\u017enik, evo, gospodine Bradi\u0107u, stavite se u tu funkciju, izvadite sada 5.0000 evra, polo\u017eite sve ispite, obezbedite kancelariju, obezbedite sef, obezbedite zaposlene u kancelariji i naplatite 300 dinara i izdr\u017eavajte vi sebe i svoju porodicu sa tih 300 dinara. Nemojte da budete licemerni i da se ovde bavite socijalnom demagogijom. Ja znam da ste vi sada preko no\u0107i postali Socijaldemokratska stranka\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23085",
        "text": "Poslani\u010de, meni se obra\u0107ajte, molim vas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23086",
        "text": "Izvinjavam se. Do ju\u010de ste bili klasi\u010dna liberalno-kapitalisti\u010dka, a sada ste odjednom postali socijaldemokrate i nemam ja problem sa tim, ali ho\u0107u da vam ka\u017eem nemojte da pla\u0161ite gra\u0111ane i da iznosite neistine o tome koliko \u0161ta ko\u0161ta. Ako ne\u0161to zaista ko\u0161ta enormno, ajde da to svedemo na razumnu meru. Mi smo sada na terenu overe, ne sastavljanja javnobele\u017eni\u010dkih isprava. To vi kao stomatolog mo\u017eda ne razumete. Mi smo na terenu puke overe potpisa, rukopisa i prepisa, ne sastavljanje isprava. To ko\u0161ta. Dakle, da overite jedan list hartije ko\u0161ta 300 dinara, ne ko\u0161ta 750.000 dinara. Nemojte stalno da vodite hajku i kampanju protiv ministra pravde kako je navodno obezbedio nekim notarima zato \u0161to overe jedan list hartije, tu se frljate brojevima, nekome obezbedio 400.000, nekome 750.000, a obezbedio je 300 dinara. Ono \u0161to tako\u0111e ne\u0107ete da razumete, institut javnog bele\u017enika mi nismo preuzeli iz Bugarske i iz Makedonije, nego iz Nema\u010dke i Austrije. Ka\u017eite mi da li je standard u Nema\u010dkoj i Austriji isti kao standard u Srbiji? Nije ni 2015, ni 2011. godine i vi ste to znali, ne vi li\u010dno, oni koji su doneli Zakon o javnom bele\u017eni\u0161tvu, ali su se tada, narodski re\u010deno da ka\u017eem, pravili blesavi. Sada odjedanput, e, javni bele\u017enici su skupi. Skupi su. Overa nije skupa. Neki drugi poslovi javnih bele\u017enika su skuplji nego da su ih radili sudovi, odnosno op\u0161tinske uprave, ali za to ste krivi vi. Ko vas je terao da uvodite javne bele\u017enike u Srbiji, u Srbiji koja je osiroma\u0161ena, koja je oplja\u010dkana, gde su stotine hiljada ljudi ostali bez posla. Ali, hajde da ostavimo to po strani. Mi smo na terenu overe. Overa jednog lista hartije ko\u0161ta 300 dinara, ne ko\u0161ta ni 750, ni 400, ni ne znam ni ja koliko stotina hiljada dinara. Nemojte da pla\u0161ite gra\u0111ane i da iznosite neistine da ne\u0161to ko\u0161ta mnogo vi\u0161e nego \u0161to u stvarnosti ko\u0161ta. Evo, ja sam rekao, dva boda to je 300 dinara. Jedan bod je 150 dinara. Prosta matematika je da overa jednog lista hartije, kada ho\u0107u ne\u0161to da overim, ko\u0161ta 300 dinara. Da li je to ne\u0161to enormno skupo? Nije. Vi ste stomatolog, ako se ne varam, da li vi mo\u017eete sada, kada biste otvorili privatnu ordinaciju, da pru\u017eate stomatolo\u0161ke usluge po istim cenama kao \u0161to se pru\u017eaju u domovima zdravlja? Da li mo\u017eete? Ne mo\u017eete. Ne mo\u017eete, gospodine Bradi\u0107u, evo ja glavom garantujem da ne mo\u017eete i vi znate da ne mo\u017eete. Za\u0161to onda terate javne bele\u017enike, koji su, ka\u017eete na tr\u017ei\u0161tu? Od kada su sudovi na tr\u017ei\u0161tu? Od kada su op\u0161tinske uprave na tr\u017ei\u0161tu? Da li vi znate \u0161ta je tr\u017ei\u0161te? Dakle, vi ste potpuno pome\u0161ali institute, tarife, cene itd. sa jednim jedinim politi\u010dkim ciljem - udarite svom snagom na Nikolu Selakovi\u0107a, udarite svom snagom na Vladu, udarite svom snagom na Vu\u010di\u0107a. Oni su krivi za stanje u pravosu\u0111u, oni su krivi za problem sa javnim bele\u017eni\u0161tvom, mi ni za \u0161ta nismo krivi. Jeste da smo mi uveli javne bele\u017enike, jeste da smo znali da je to jedna institucija koju smo preuzeli od Nemaca. Nemci \u017eive hiljadu puta bolje nego mi, ali \u0161ta to nas briga. Kriv je Vu\u010di\u0107 za to. Ovo je suvi\u0161e ozbiljna materija, gospodine Bradi\u0107u, da bismo o njoj pri\u010dali tako pau\u0161alno, kao \u0161to vi to poku\u0161avate. Nemam ni\u0161ta protiv, pri\u010dajte o ciframa, pri\u010dajte o brojevima, ka\u017eite \u0161ta koliko ko\u0161ta, ali ka\u017eite kako zaista jeste. Nemojte da pla\u0161ite gra\u0111ane da ne\u0161to ko\u0161ta mnogo vi\u0161e nego \u0161to zaista ko\u0161ta. Ispada da samo vi imate uvid u javnobele\u017eni\u010dku tarifu i niko drugi, da je to neki tajni dokument na koji monopol imaju poslanici biv\u0161eg re\u017eima i samo oni su ti koji saop\u0161tavaju gra\u0111anima \u0161ta pi\u0161e u javnobele\u017eni\u010dkoj tarifi, kao u srednjem veku. Svako sveto pismo je bilo napisano na latinskom jeziku i mogao je da ga \u010dita samo onaj ko poznaje latinski jezik, 99% ljudi nije znalo latinski. Vi se sada pona\u0161ate kao da vi jedini znate latinski, a da mi svi ostali ne poznajemo latinski i samo vi znate koliko \u0161ta ko\u0161ta. Vi imate uvid u javnobele\u017eni\u010dku tarifu isto kao i ja. To je javni dokument. Vi znate kolika je cena boda - jedan bod 150 dinara, dva boda 300 dinara. Jo\u0161 jedna stvar, u masi poslova javnih bele\u017enika overa potpisa, rukopisa i prepisa koji ko\u0161taju 300 dinara je, hajde sada da ne licitiram, peti deo ukupnih poslova koje obavljaju javni bele\u017enici. Ovo je najjeftiniji mogu\u0107i posao koji obavljaju javni bele\u017enici. Ako ste ovde na ovim poslovima koji ko\u0161taju 300 dinara na\u0161li da pokazujete kako ste vi socijalni pravednik, gospodine Bradi\u0107u, potpuno ste proma\u0161ili temu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23087",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik dr Blagoje Bradi\u0107, replika. Deset puta ste izgovorili njegovo ime. Mogli ste da ne izgovorite, ali ste hteli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23088",
        "text": "Zahvaljujem. Izgleda da kolega pa\u017eljivo prati moju diskusiju, pa i meni to godi kada mi se li\u010dno obra\u0107a. Dakle, niste u pravu, gospodine Martinovi\u0107u, apsolutno. Pa\u017eljivo sam vas slu\u0161ao, apsolutno niste u pravu. Hajdemo od ovog zadnjeg \u0161to ste rekli, jeste da je overa najjeftinija, ali to je i naj\u010de\u0161\u0107i posao. \u0160ta mislite, da se svaki dan prenose ku\u0107e i kupuju imovine? Ne. Svaki dan se overavaju potpisi, prepisi i rukopisi. (Aleksandar Martinovi\u0107, s mesta: Kada ste vi zadnji put ne\u0161to overili?)",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23089",
        "text": "Poslani\u010de, Martinovi\u0107u, mogu da vam izreknem meru ako nastavite da dobacujete i pitate poslanika Blagoja Bradi\u0107a kada je poslednji put ne\u0161to overio. Nemojte, molim vas. Ne\u0107u vas opomenuti jer je uz osmeh.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23090",
        "text": "Oti\u0161lo mi je 50 sekundi. \u0160to se ti\u010de cena, na\u0161e insistiranje na ujedna\u010davanju cena je da bi za\u0161titili posao javnih bele\u017enika, i to nije demagogija, da imaju istu konkurentnost na tr\u017ei\u0161tu. To jeste u ingerenciji ministra Selakovi\u0107a, on daje saglasnost na vrednost boda. Dobio sam od notara, zna\u010di, nisam ovo izmislio, da najni\u017ea nagrada bele\u017enika iznosi prema vrednosti 60 boda puta 150 dinara je 9.000 dinara, plus 1.800 dinara PDV 20%. Ono \u0161to ste rekli da je 300 dinara, jeste po listu i to ste rekli bez PDV-a, plus 20% PDV, da vas podsetim, ako ho\u0107ete da budete precizni. Niko ne \u017eeli ovde da pla\u0161i gra\u0111ane Srbije. Nadam se iskreno da se svi ovde zala\u017eemo da zakoni koje donesemo, ma kakva rasprava bila, da li nekome prijatna ili neprijatna, budu na dobrobit gra\u0111ana Srbije. I meni je stalo da notarski posao za\u017eivi, a vi ste govorili o stomatologiji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23091",
        "text": "Vreme.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23092",
        "text": "Koristi\u0107u vreme.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23093",
        "text": "Ne mo\u017eete u replici koristiti. Drugi put, a i malo jo\u0161 vremena imate od poslani\u010dke grupe. Re\u010d ima narodni poslanik Vladimir Pavi\u0107evi\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23094",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, po\u0161tovana predsednice Narodne skup\u0161tine, koristim pravo na repliku gospodinu Martinovi\u0107u, koji me je i pomenuo, povodom na\u0161e rasprave o ovoj temi danas. Ja smatram, po\u0161tovana predsednice Narodne skup\u0161tine, da je neprimereno da se o veoma va\u017enoj materiji, \u0161to je rekao i gospodin Martinovi\u0107, govori na takav na\u010din da se ona svodi na kovanicu \u2013 ovo je hajka na jednog ministra. `Pa, ne mo\u017ee, dame i gospodo narodni poslanici, ono \u0161to je funkcija na\u0161e Skup\u0161tine, a funkcija na\u0161e Skup\u0161tine je kontrola delanja svakog pojedina\u010dnog ministra u ovoj Vladi, da se svodi na kovanicu \u2013 to je hajka na ministra, naro\u010dito, po\u0161tovana gospodo, kada smo svi ovde svedoci povodom rasprave o ovoj ta\u010dki dnevnog reda da je ministar Selakovi\u0107 stra\u0161no gre\u0161io, upravo, po\u0161tovana predsednice Narodne skup\u0161tine, oko ove teme, predla\u017eu\u0107i po vi\u0161e puta nekoliko izmena jedne te iste materije, po\u0161tovana gospodo, pa mi danas moramo da raspravljamo i da usvajamo promenu roka za koju smo upozoravali gospodina Selakovi\u0107a i gospodina Martinovi\u0107a da ne mo\u017ee da vredi, da \u0107emo se ponovo okupljati ovde da to menjamo, po\u0161tovana gospodo. Upozoravali smo, po\u0161tovana predsednice, i gospodina Selakovi\u0107a i gospodina Martinovi\u0107a da ne treba svaku varvariju da obla\u010dimo u pravni\u010dko ruho. Gospodin Selakovi\u0107 se oglu\u0161io o to, ali ne samo gospodin Selakovi\u0107, nego i narodni poslanici SNS, pa i gospodin Martinovi\u0107. Moje je o\u010dekivanje, po\u0161tovana predsednice, da i gospodin Martinovi\u0107 danas ovde, evo sada, ustane i ka\u017ee \u2013 gre\u0161io sam \u0161to sam sledio pogre\u0161ne predloge Nikole Selakovi\u0107a, ministra u Vladi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23095",
        "text": "Da\u0107u vam repliku, ali ovo je bila provokacija da bi vi nastavili da jedno drugom replicirate, a da se ne pri\u010da o amandmanu. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23096",
        "text": "Hvala, gospo\u0111o predsednice. Zahvaljujem se na va\u0161oj sugestiji. Zaista, ne\u0107u vi\u0161e da se javljam za re\u010d po ovom amandmanu. Gospodine Pavi\u0107evi\u0107u, vi ka\u017eete da je Narodna skup\u0161tina organ koji kontroli\u0161e rad Vlade i organa dr\u017eavne uprave, odnosno ministara. To je ta\u010dno, ali je Narodna skup\u0161tina i predstavni\u010dko telo. Mi predstavljamo gra\u0111ane Republike Srbije koji su na izborima u martu 2014. godine, nije to bilo tako davno, dali plebiscitarnu podr\u0161ku SNS koju ste malo\u010das spominjali i Aleksandru Vu\u010di\u0107u da sastavi novu Vladu Republike Srbije koja \u0107e Srbiju da izvu\u010de iz te\u0161ke situacije u kojoj se ona nalazi. Kao \u0161to ja ne osporavam va\u0161e pravo da kontroli\u0161ete, kako vi ka\u017eete, i da kritikujete rad Vlade, nemojte onda da osporavate pravo poslanika SNS da brane rad Vlade, pa i rad gospodina Selakovi\u0107a, koji nije odgovoran \u0161to je neko drugi, odnosno stranka na \u010dijoj ste listi vi bili 2011. godine iz germanskog pravnog sistema u srpski pravni sistem uvela jedan institut, a da to apsolutno ne odgovara ekonomskoj situaciji koja postoji u Republici Srbiji, ne odgovara socijalnoj situaciji, dru\u0161tvenim uslovima itd. Ne znam o kom o pogre\u0161nom putu vi govorite. Pogre\u0161nim putem je Srbija i\u0161la od 2000. do 2012. godine i do\u0161li smo tu gde smo do\u0161li i sada poku\u0161avamo da ispravimo sve krive Drine. Da li ih je mogu\u0107e ispraviti sve preko no\u0107i? Nije, ali trudimo se da ih ispravimo jednu po jednu. I ovo je jedan napor koji \u010dinimo da omogu\u0107imo da\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23097",
        "text": "Hvala. Ovo je bila replika. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23098",
        "text": "\u2026s jedne strane javni notari za\u017eive, a sa druge strane da se za\u0161tite interesi gra\u0111ana.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23099",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Dragan Nikoli\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23100",
        "text": "Gospo\u0111o predsednice, dame i gospodo narodni poslanici, po\u0161tovani gra\u0111ani Republike Srbije, stvarno nisam imao nameru da se javim danas i naro\u010dito po ovom prvom amandmanu, jer je na\u0161 ovla\u0161\u0107eni predstavnik gospo\u0111ica Olgica Bati\u0107 veoma argumentovano objasnila i obrazlo\u017eila zbog \u010dega ne mo\u017eemo da prihvatimo ovaj amandman poslani\u010dke grupe SDS, ali posle diskusije koje sam \u010duo od narodnih poslanika, koji su branili ovaj amandman, zaista sam morao da se javim da bih gra\u0111anima Srbije pojasnio kako smo do\u0161li do ovog trenutka, da neko ko je 5. maja 2011. godine zdu\u0161no podr\u017eavao uvo\u0111enje notarskog sistema u Republiku Srbiju, odjednom je okrenuo svoj stav i sada je protiv javnih bele\u017enika. Pominje se da smo sedam puta menjali Zakon o javnim bele\u017enicima za ove dve i po godine. Naravno, tri puta smo prolongirali po\u010detak va\u017eenja, odnosno primene ovog zakona, imaju\u0107i u vidu da nije bio dovoljan broj notara. Nije bio dovoljan broj notara zbog toga \u0161to je, i to je veoma studiozno objasnio gospodin Martinovi\u0107, ne bih ponavljao, to je javnost shvatila, potrebno da zavr\u0161ite pravni fakultet, da polo\u017eite pravosudni ispit, da imate pet godina radnog iskustva, da nakon toga polo\u017eite notarski ispit, da obezbedite prostorije, da stavite odre\u0111eni nov\u010dani iznos kao garanciju za materijalnu \u0161tetu koju proizvedete, da imate specijalnu kasu. To u Srbiji veoma mali broj ljudi ima. Mali je broj ljudi koji se bavio \u010dasno ovom profesijom, a uglavnom su to sudije i tu\u017eioci, koji su od primanja mogli samo mese\u010dno da pre\u017eive. Niko takvu u\u0161tedu nema. Veoma je mali broj ljudi koji je u\u0161tedeo toliki novac. Zato u Srbiji imamo 94 notara. Ne zbog toga \u0161to ih ne voli Nikola Selakovi\u0107, ne zbog toga \u0161to Nikola Selakovi\u0107 ne \u017eeli da ih ima. Mislim da je on prvi \u010dovek u ovoj zemlji koji bi voleo da u Srbiji ve\u0107 postoji 375 notara, koliko je potrebno, koliko je minimum da se pokrije \u010ditava teritorija Republike Srbije. Tako\u0111e, imamo problem da su se mnogi javili da budu notari u mestima u kojima ve\u0107 ima notara. Ne \u017eele da do\u0111u u Vranje, Pre\u0161evo, Bujanovac. Ne\u0107e da do\u0111u, nemaju uslova, nemaju mogu\u0107nosti da tamo ne\u0161to zarade. Kada smo menjali zbog \u0161trajka advokata, samo molim one ljude, koji se nikada nisu bavili advokaturom, da ne brane nas advokate, nas ljude koji \u017eivimo od toga \u010ditav \u017eivot. Ja sam primer toga. \u010covek sam od profesije. Od kako sam zavr\u0161io pravni fakultet sam u advokaturi, odnosno bio sam advokatski pripravnik, a sada sam preko 25 godina advokat i molim da me niko od vas ne brani. \u0160trajkovali smo i zna se za\u0161to smo \u0161trajkovali i do\u0161li smo do jednog sporazuma protiv koga ste vi bili. Do neba ste kukali 19. januara, 21. januara. Nije vam bilo prijatno \u0161to smo napravili sporazum, \u0161to je Advokatska komora Srbije, moja komora, sa Ministarstvom pravde, mojim Ministarstvom pravde, napravila kompromis, dogovor i mi smo svi ovde, kao narodni poslanici, stali iza tog predloga, shvatili da je to nu\u017eno i da moramo da idemo dalje. Ne, vi biste hteli da stojimo u mestu, da tr\u010dimo unazad i da stvaramo probleme, a ne da ih re\u0161avamo. Ja sam 19. januara, kada sam pri\u010dao o izmenama i dopunama Zakona o javnom bele\u017eni\u0161tvu, napravio jedan gaf, spinovan novinskim tekstovima, spinovan raznim emisijama o tome kako je za overu izjave jednog od roditelja potrebno 4.000 dinara platiti kod notara kako bi dete oti\u0161lo u inostranstvo. Ovog puta se javno izvinjavam gospodinu Nikoli Selakovi\u0107u zato \u0161to je za takvu overu kod notara potrebno platiti 300 dinara. Jedna stranica ko\u0161ta dva boda. Bod je po notarskoj tarifi 150 dinara i to ko\u0161ta 300 dinara. Ukoliko ho\u0107ete kod notara da sastavite neki dokument, za tu uslugu \u0107ete platiti dodatno. Ovo \u0161to se pla\u0107a za overu potpisa, prepisa i rukopisa se pla\u0107a taksa i ta taksa je upodobljena i kod notara i u op\u0161tinskoj upravi i u mesnoj kancelariji u bilo kom selu i u osnovnom sudu. To je republi\u010dka administrativna taksa, ali ako u\u0111ete u notarsku kancelariju i ka\u017eete \u2013 molim vas, sastavite mi ovla\u0161\u0107enje za automobil, overite mi neki dokument koji ja ne znam da sastavim jer sam pismen ili nisam dovoljno pismen, on \u0107e vam naplatiti. \u0160ta drugo? Naplati\u0107e, zato \u0161to on od toga \u017eivi. Da ne bi bilo ekskluziviteta prilikom sastavljanja ugovora o prometu nepokretnosti, ovde u Skup\u0161tini smo doneli odluku da se 40% od toga umanji tarifa notarima i da mogu\u0107nost advokatima i samim strankama da u tih 40% oni sami sastavljaju taj ugovor ili da odu kod svog prijatelja advokata i sastave. Od onoga \u0161to zarade notari, tako\u0111e, to je jedna od ideja gospodina Nikole Selakovi\u0107a i ove Republi\u010dke Vlade, 30% su du\u017eni da plate u republi\u010dki bud\u017eet, a to ide za razvoj pravosu\u0111a, tu\u017eila\u0161tava, osnovnih, vi\u0161ih sudova. To se vama nije dopalo. To je ono \u0161to vama smeta. Na osnovu tih para koje su oti\u0161le u bud\u017eet Republike Srbije za pravosu\u0111e sada su ispla\u0107eni advokati u Republici Srbiji za sve izdatke koje su imali kao advokati brane\u0107i po slu\u017ebenoj du\u017enosti, ispla\u0107eni su svi ve\u0161taci, svi porotnici koji u va\u0161e vreme nisu ispla\u0107ivani, koji su be\u017eali iz sudova ne \u017eele\u0107i da tamo sede kao ikebane i da za to ne budu pla\u0107eni. Re\u0107i \u0107u samo jo\u0161 ovo. Dajte vi \u0161to vi\u0161e amandmana, \u0161to vi\u0161e ovakvih amandmana, \u0161to vi\u0161e ovakvih obrazlo\u017eenja, jer je to sve u obrnutoj proporciji. \u0160to vi\u0161e amandmana dajete, to sve manje glasova dobijate. Imate jednu situaciju u Vojvodini. Bojan Pajti\u0107 vlada, sa koliko, gospodine Martinovi\u0107u, 6% glasova\u2026 (Aleksandar Martinovi\u0107, s mesta: Sa 5,86%.) Imate jo\u0161 bolju situaciju. U Vranju su demokrate na vlasti sa 4% glasova. Hvala lepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23101",
        "text": "Zahvaljujem se, gospodine Nikoli\u0107u. Gospo\u0111ice Bati\u0107, vi \u017eelite re\u010d, ali ne mo\u017eete kao ovla\u0161\u0107eni po ovom amandmanu, ve\u0107 mo\u017eete samo vreme poslani\u010dke grupe ili vreme \u0161efa poslani\u010dke grupe kao zamenik \u0161efa poslani\u010dke grupe, ali onda morate sa\u010dekati da dobiju re\u010d prvo oni koji su se javili pre vas. Re\u010d ima narodni poslanik Petar Petrovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23102",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, dame i gospodo narodni poslanici, poku\u0161a\u0107u u ime poslani\u010dke grupe JS da vratim diskusiju na ta\u010dku dnevnog reda, a ta\u010dka dnevnog reda je izmena jednog \u010dlana Zakona o overi potpisa, prepisa i rukopisa. Molim vas da u kasnijoj diskusiji prihvatimo amandman Odbora za pravosu\u0111e, dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu, koji je svojim amandmanom objedinio vi\u0161e dobrih amandmana nekoliko narodnih poslanika i on je prihva\u0107en od strane predlaga\u010da ovog zakona, a sve u cilju da pomognemo gra\u0111anima Republike Srbije da lak\u0161e, bezbolnije i br\u017ee do\u0111u do onoga \u0161to \u017eele, a to je da neki dokument, neki prepis, neki rukopis mogu da overe kod onog organa gde su do sada to radili. Ovde su, od strane nekih uva\u017eenih kolega i koleginica, puna usta brige za gra\u0111ane Republike Srbije. Molio bih da tu brigu o gra\u0111anima Srbije prenesu na teren, gde imaju vlast u lokalnim samoupravama, a ne ovde raznim replikama, nekim predlozima, diskusijama, itd, a da od toga gra\u0111ani Republike Srbije nemaju nikakve koristi. Istovremeno, \u010duo sam ovde jedno, da ka\u017eem \u010du\u0111enje od strane nekih poslanika, kolike su tarife notara i ko ih je propisao. Notari sada imaju Komoru i ako njihova Komora proceni da su neke njihove tarife previsoke i da odbijaju korisnike njihovih usluga kod dolaska kod njih, mogu oni da zatra\u017ee da se te tarife koriguju, ali istovremeno nisam \u010duo od nekih du\u0161ebri\u017enika da zatra\u017ee, da ka\u017eu kolike su tarife nekih profesija, odnosno advokata koji izlaze po slu\u017ebenoj du\u017enosti, da brane klijente, ko je propisao te tarife a Ministarstvo je moralo da ih odobri? Nije ih propisalo Ministarstvo, nego je propisala Komora. Zna se vrlo dobro kolike su. Pa kada se toliko brine za gra\u0111ane kada je u pitanju jedna profesija, treba da se brine za gra\u0111ane i kada je u pitanju druga profesija, jer gra\u0111ani i po jednom i drugom osnovu, po nekom osnovu dolaze ili kod javnog bele\u017enika ili kod advokata. Dobro, to je pitanje za neku diskusiju. Mi smo 2011. godine, Jedinstvena Srbija je tada podr\u017eala taj zakon, izmene Zakona o notarima. Daj malo da govorim re\u010dnikom naroda, rodilo se dete, mi moramo da ljuljamo, da mu omogu\u0107imo da lepo \u017eivi i zato izmenama zakona mi upravo stvaramo uslove da to dete, odnosno da taj zakon za\u017eivi u najboljoj mogu\u0107oj meri, da gra\u0111ani od njega nemaju \u0161tete. Upravo iz razloga toga jeste i pandan tom zakonu \u0161to mi danas menjamo jednu odredbu ovog zakona o overi potpisa, prepisa i rukopisa, da on po\u010dne da se primenjuje, odnosno ove odredbe od 1. marta 2017. godine. \u0160to se ti\u010de poslani\u010dke grupe Jedinstvene Srbije, mi \u0107emo u narednom periodu koji je pred nama tra\u017eiti, da li \u0107emo imati podr\u0161ku od strane ve\u0107ine svih poslanika u Narodnoj skup\u0161tini, to \u0107emo videti, da ovo \u0161to sada menjamo ostane trajno i da je mogu\u0107e da se i u mesnim zajednicama i u nekim drugim organima lokalne samouprave i dalje vr\u0161e overe odre\u0111enih dokumenata, upravo za dobrobit tih gra\u0111ana, a ne da bi pre\u0161li 30 i ne znam koliko kilometara od svog mesta gde \u017eive, od svog sela, da bi overili ne\u0161to \u0161to jednom, ili dva, ili tri puta u \u017eivotu im treba, ili u godini dana. Prema tome, ajmo da zaklju\u010dimo i da ovaj zakon donesemo i nemojmo toliko da pri\u010damo koliko ko\u0161ta ovo zasedanje Narodne skup\u0161tine Republike Srbije, gra\u0111ani \u0107e na izborima 2018. godine oceniti da li smo radili dobro ili nismo, glasa\u0107e za neke druge politi\u010dke opcije koje toliko brinu o njima, a \u0161to se ti\u010de toga \u0161ta pla\u0107a i da li \u0107e Ministarstvo pla\u0107ati ove usluge kod javnih bele\u017enika ovako kako treba, ja samo pitam neke uva\u017eene kolege iz nekih drugih profesija, da li \u0107e oni koji se bave tom privatnom profesijom napla\u0107ivati le\u010denje 50 dinara jedan bolni\u010dki dan, koliko danas ko\u0161ta u bolnicama koje se finansiraju od strane Fonda zdravstvene za\u0161tite? Hvala lepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23103",
        "text": "Zahvaljujem gospodine Petrovi\u0107u. Re\u010d ima narodna poslanica Gordana \u010comi\u0107. Izvolite gospo\u0111o \u010comi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23104",
        "text": "Zahvaljujem. Koristim vreme poslani\u010dke grupe za podr\u0161ku amandmanu koji su podnele kolege narodni poslanici Marko \u0110uri\u0161i\u0107, Janko Veselinovi\u0107, Sne\u017eana Malovi\u0107, Ninoslav Stojadinovi\u0107, Biljana Hasanovi\u0107 Kora\u0107, Aleksandar Seni\u0107, Branka Karavidi\u0107, Goran Bogdanovi\u0107, Slobodan Homen i Blagoje Bradi\u0107. Podr\u0161ka ovom amandmanu sa predlogom da od sve povr\u0161nosti, neznanja i kr\u0161enja i zloupotrebe procedura tokom dono\u0161enja ovog zakona po hitnom postupku, izvu\u010demo bar neku pouku, da izbegnemo bar neke gre\u0161ke u budu\u0107nosti. O \u010demu se radi? Amandman koji su kolege podneli je dobar i ja \u0107u glasati za njega nezavisno od toga da li \u0107e ili ne\u0107e imati amandmansku ve\u0107inu. Problem je u tome \u0161to je ovaj amandman sada u proceduri a mora biti po Poslovniku u proceduri, na \u010dlan zakona koji vi\u0161e ne postoji. U ponedeljak smo imali ovla\u0161\u0107enu predstavnicu \u0161est narodnih poslanika koja je obrazlagala dva \u010dlana zakona. Jedan od tih ne postoji odlukom da Odbor za pravosu\u0111e podnese amandman. Za\u0161to ka\u017eem da treba o ovome razmisliti, da bi izbegli iz potpuno nepotrebnih razloga povr\u0161nost koja je glavna karakteristika dono\u0161enja ovog zakona? \u0160ta se de\u0161ava, ako ovaj amandman, kolega narodnih poslanika iz Socijaldemokratske stranke dobije amandmansku ve\u0107inu? Kako izgleda zakon? Kako izgleda \u010dlan zakona? To nije samo u ovom slu\u010daju proceduralno poslovni\u010dko pitanje koje je nedovoljno jasno re\u0161eno u na\u0161em Poslovniku, nego ilustracija arogancije kojom smo u ponedeljak govorili o zakonu koji u sredu vi\u0161e ne postoji i nije prvi put. To se ve\u0107 de\u0161avalo tokom zasedanja i podno\u0161enja zakona po hitnom postupku. \u017dele\u0107i da ovu proceduru koja ne postoji, iskoristim svojim izlaganjem kao upozorenje, da vodimo ra\u010duna ili izmenama Poslovnika, ili temeljitijim pristupom izradi zakonskih predloga koje kao narodni poslanici podnosimo u Narodnoj skup\u0161tini, jer amandmana treba da bude i oni treba da se podnose i nije bilo jo\u0161 ni jednog zakona koji je u Narodnu skup\u0161tinu u\u0161ao i iza\u0161ao u potpuno istom obliku. Svaki je menjan amandmanima, ali ovo je ekstremni slu\u010daj. U ponedeljak je postojao jedantekst zakona, u sredu on vi\u0161e ne postoji, a raspravljamo o amandmanima na \u010dlan zakona koji vi\u0161e ne postoji. Sav poku\u0161aj da se pri\u010dom o nekakvim drugim temama, da se politi\u010dkim razmiricama politi\u010dkog folklora pokrije jedan ozbiljan proceduralni nedostatak, verovatno je jako zgodan za sve one koji se obra\u0107aju ljudima koji \u017eele podr\u0161ku zato \u0161to dr\u017ee kitnjaste govore, ali se to ne radi ako po\u0161tujete instituciju u kojoj smo svi obavezni da radimo predano, prilje\u017eno sa znanjem i po\u0161tovanjem kulture procedure kojom smo obavezni. Amandman koji su kolege podnele je u nekoliko sli\u010dan i amandmanu koji je podneo odbor, ali rasprava u plenumu ni nalik nije na ono \u0161to se zaista dogodilo sa propisom. Od toga mo\u017ee biti samo zajedni\u010dke \u0161tete i moj apel je da ovo uzmemo za nauk i da takvu zajedni\u010dku \u0161tetu izbegnemo u budu\u0107nosti. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23105",
        "text": "Zahvaljujem se re\u010d ima narodna poslanica Olgica Bati\u0107. Izvolite, gospo\u0111ice Bati\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23106",
        "text": "Hvala. Htela sam bar na kratko da reagujem na ne\u0161to \u0161to je izre\u010deno a predstavlja jednu apsolutnu neistinu, pri tom ne mislim na izlaganje kolege Bradi\u0107a ni koleginice \u010comi\u0107, pa je ovde na samom po\u010detku sve svo\u0111eno na nekakav li\u010dni nivo, kao da sam u najmanju ruku jedina koja je potpisnik ovog zakona. Ja sam rekla, ja \u0107u svu krivicu prihvatiti na sebe i sve kritike, ali apsolutno neka idu na mene. Spremna sam, naravno da ih podnesem, ali re\u010dena je jedna gnusna neistina i ka\u017ee se, jedan od kolega je na samom po\u010detku rekao \u2013 mi smo ovime, upotrebi\u0107u izraz koji je on koristio \u2013 izbili pare iz d\u017eepa javnim notarima. To je jedan kolega na po\u010detku rasprave rekao \u2013 mi smo izbili notarima pare iz d\u017eepa. Izvinite, ako \u0107emo tako da percipiramo stvari, onda \u0107emo da ka\u017eemo da je izbijanje notarima, tih istih para iz d\u017eepa, u najve\u0107oj meri u\u010dinjeno onim izmenama i dopunama Zakona o javnom bele\u017eni\u0161tvu, a koje zapravo predstavljaju rezultat dogovora advokata odnosno stru\u010dnih timova Advokatske komore Srbije i resornog ministarstva. Setite se onda koliko su smanjene vrste poslova koje uop\u0161te vr\u0161e javni bele\u017enici, tako da nemojmo sada da ovde spo\u010ditavamo i da govorimo o nekim stvarima, da mi ovde nekom izbijamo pare iz d\u017eepa. Izmenama i dopunama o kojima smo ranije raspravljali i sa kojima smo se saglasili tako ne\u0161to je ve\u0107 u\u010dinjeno. Ko je tada bio protiv re\u0161enja, prvenstveno re\u0161enja koje je predlagala struka, dakle advokatura, onda je to tada u na\u010delnoj raspravi trebao i da istakne, pa da \u0161titi samo apsolutno interese notara? Ja po\u0161tujem tu tendenciju da neko mora da se zala\u017ee za notare, posebno oni koji su taj institut i uveli u pravni sistem ove zemlje. Ali nemojte ovde pau\u0161alno da iznosite tvrdnje da neko ovde izbija pare iz d\u017eepa javnih bele\u017enika. To je apsolutno neprihvatljivo, apsolutno neprimereno, pa i sam re\u010dnik je apsolutno neprimeren i ja ga namerno koristim, jer onaj ko ga je iznosio, samo citiram \u0161ta je rekao. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23107",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima narodni poslanik Ne\u0111o Jovanovi\u0107, po amandmanu. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23108",
        "text": "Zahvaljujem se predsedavaju\u0107i. Imaju\u0107i u vidu tok diskusije, a i sadr\u017einu diskusija koje su vo\u0111ene, name\u0107e se jedan zaklju\u010dak koji bi trebalo da se pod hitno izbegne, kako bi izbegli da ode jedna jako lo\u0161a poruka prema gra\u0111anima Republike Srbije, a to je da se stvara jedan odijum i to krajnje negativan odijum prema javnim bele\u017enicima sa jedne strane, kao \u0161to je to do nedavno bio odijum potpuno negativan prema advokatima, s druge strane, pa se u politi\u010dkom \u017eargonu i u politi\u010dkim govorima zloupotrebljava i jedna i druga profesija. Komentari\u0161u se, pre svega, tarife javnobele\u017eni\u010dke i advokatske na jedan nedopustiv na\u010din. U konkretnoj situaciji treba re\u0107i ono \u0161to je istina, a po\u0161to poslani\u010dka grupa SPS od samog po\u010detka insistira isklju\u010divo na \u010dinjenicama kada su u pitanju rasprave povodom zakona koji se vezuju kako za ovaj zakon o kome danas raspravljamo, tako i za zakone o javnim bele\u017enicima i drugim prate\u0107im zakonima, onda je ta \u010dinjenica ne\u0161to \u0161to se ne mo\u017ee dovoditi u sumnju, a to je da je upravo ovde pred poslanicima Narodne skup\u0161tine RS kada smo prvi put govorili o odnosu javnih bele\u017enika i njihovih tarifa re\u010deno upravo od predstavnika izvr\u0161ne vlasti da \u0107e se te tarife prilago\u0111avati finansijskim mogu\u0107nostima gra\u0111ana. I opet zarad \u010dinjenice i opet zarad istine treba ista\u0107i da su korekcije u me\u0111uvremenu vr\u0161ene, da su te tarife smanjivane. Mi smo samo postavili pitanje \u2013 da li je i pored toga \u0161to su korekcije izvr\u0161ene kona\u010dan iznos javnobele\u017eni\u010dkih tarifa adekvatan mogu\u0107nostima i to finansijskim mogu\u0107nostima gra\u0111ana i to je uva\u017eena koleginica Bati\u0107 na samom po\u010detku svog uvodnog izlaganja jasno i nedvosmisleno istakla. Stoga, nema potrebe vi\u0161e da se lamentira i prikupljaju politi\u010dki poeni na ne\u010demu \u0161to je potpuno nepotrebno. Mi ovde treba da budemo potpuno saglasni u jednoj \u010dinjenici, a ta \u010dinjenica podrazumeva da se upravo ovim zakonom izbegava diskriminacija gra\u0111ana, izbegava se ono \u0161to podrazumeva teret gra\u0111ana, odnosno teret na gra\u0111ane, prevashodno finansijski, a taj teret bi nesumnjivo postojao ukoliko se ovaj zakon ne bi usvojio i izglasao. Ovde je re\u010deno ne\u0161to od mojih uva\u017eenih kolega \u0161to ipak pravno-formalno ne mo\u017ee da se prihvati, a to je trajnost ili kontinuitet u pogledu napla\u0107ivanja naknada ili bolje re\u0107i taksi kada su u pitanju overe kod organa lokalnih samouprava. Gospodo narodni poslanici, dragi gra\u0111ani Republike Srbije, mi imamo Zakon o republi\u010dkim taksama i taj zakon je i dalje na snazi i po tom zakonu se takse i napla\u0107uju i tu se ni\u0161ta ne menja i u tom pravcu nema potrebe da bilo ko diskutuje, kao \u0161to nema potrebe da bilo ko diskutuje o tarifama advokata bez obzira ko ih je potpisao ili ne, jer je Advokatska komora Srbije prihvatila da se tarifa advokata primeri i da se istovremeno kada se bude radila korekcija javnobele\u017eni\u010dke tarife izvr\u0161i i korekcija tarife koja se odnosi na advokate, da ne bi bilo zloupotrebe kada su u pitanju advokati i advokatura. Na kraju, mi treba da vodimo ra\u010duna i o onoj \u010dinjenici koju je poslani\u010dka grupa SPS veoma precizno istakla. Ovim zakonom se pored cilja koji je proklamovan, a ovde se lamentira sa time, a to je za\u0161tita interesa gra\u0111ana, govori u drugom cilju, a to je za\u0161tita bud\u017eeta RS. A bud\u017eet se \u0161titi upravo na taj na\u010din \u0161to \u0107e sudovi, sudske jedinice, organi jedinica lokalnih samouprava napla\u0107ivati one naknade na ime taksi koje \u0107e se prelivati u bud\u017eet. To je ono \u0161to gra\u0111ani treba da znaju i to je ono \u0161to je \u010dinjenica koju ovde niko nije, niti mo\u017ee da dovede u sumnju, a kolegi Bradi\u0107u se sada u ime nas, advokata, ovaj put, prvi put ka\u017eem \u2013 advokata, pre nego \u0161to \u0107u re\u0107i narodnih poslanika, zahvaljujem zato \u0161to je prepoznao da je ovo zaista jedna iskrena, dobra namera, poku\u0161aj da se na savestan i odgovoran na\u010din reaguje na zakonski akt koji mora biti izmenjen zaista i iskreno isklju\u010divo u interesu gra\u0111ana. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23109",
        "text": "Zahvaljujem gospodine Jovanovi\u0107u. Re\u010d ima dr Blagoje Bradi\u0107 po amandmanu. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23110",
        "text": "Nemam pravo na repliku? Ne? Ne mislim na izlaganje gospodina Ne\u0111e, mislim na izlaganje gospodina Petra\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23111",
        "text": "To je bilo afirmativno, njegovo izlaganje. Niko vas nije u negativnom pomenuo, niti pomenuo va\u0161e ime i prezime.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23112",
        "text": "Dobro, niste me razumeli. Jel mogu samo po\u0161to imam dva minuta da me\u2026 Zahvaljujem. Dakle, po\u0161tovani gra\u0111ani Srbije, u proteklih dva sata smo slu\u0161ali razli\u010dito vi\u0111enje re\u0161enja i ocene kvaliteta na\u0161eg amandmana koji smo podneli na Predlog zakona grupe poslanika i da vas podsetim, mi smo predlo\u017eili da potpise, rukopise i prepise overava javni bele\u017enik ili organ op\u0161tinske uprave, to se misli na trajan proces, zna\u010di da nije vremenski ograni\u010den, a onda smo dali mogu\u0107nost da ono, \u0161to \u0107e predlo\u017eiti Odbor za pravosu\u0111e do 1. marta 2017. godine, bude do 1. januara 2016. godine, jer smo \u017eeleli da ograni\u010dimo mogu\u0107nost sudova da vr\u0161e overu potpisa, prepisa i rukopisa, kako bi imali vi\u0161e vremena da se bavi ovom svojom osnovnom delatno\u0161\u0107u. Nadam se da \u0107emo u narednom periodu videti vrlo jasno i brzo, mimo svih ovih diskusija, kritika, razmi\u0161ljanja, poruka koje su slali kolege iz skup\u0161tinske ve\u0107ine, iz skup\u0161tinske pozicije, videti ko je u pravu. Mi smo samo \u017eeleli da predupredimo eventualne nove sednice i ja nisam kada sam rekao da sednice ko\u0161taju, one stvarno ko\u0161taju, svaka sednica, ovo je neki rad, tro\u0161imo struju, tro\u0161imo resurse ove skup\u0161tine u lo\u0161em smislu, nego sam iz konteksta kako sam ja to rekao mislio da je nepotrebno ova sednica danas kada je to moglo da se uradi pre nedelju dana, ovaj \u010dlan zakona da se stavi. No, samo da jo\u0161 odgovorim kolegi Petru. Ne ko\u0161ta ni\u0161ta 50 dinara, to je participacija na bolni\u010dki dan koji je neuporedivo skuplji i da, privatni stomatolozi \u0107e raditi po cenovniku Republi\u010dkog fonda. Ja mislim da sam bio dovoljno jasan.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23113",
        "text": "Zahvaljujem. Narodni poslanik Petar Petrovi\u0107 po amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23114",
        "text": "Vrlo kratko. Ja bi voleo, uva\u017eeni kolega, doktore, da sutradan\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23115",
        "text": "Molim vas da se ne obra\u0107ate drugom narodnom poslaniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23116",
        "text": "\u2026 stomatolozi popravljaju moje zube po istoj ceni po kojoj popravljaju i stomatolozi koji rade u dr\u017eavnim ustanovama. Bio bih sre\u0107an i done\u0107u vam ra\u010dun ako bude tako bilo, a garantujem da ne\u0107e biti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23117",
        "text": "Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23118",
        "text": "Pravo na repliku. Zahvaljujem. Dakle, da vas samo malo uputim u materiju, po\u0161to vidim da ne baratate materijom kako treba. Dakle, privatna stomatolo\u0161ka praksa koja nije potpisala ugovor sa Republi\u010dkim fondom ima pravo da formira svoj cenovnik i da pla\u0107a porez ili vode\u0107i knjige poreske ili pau\u0161alno. Oni koji potpi\u0161u ugovor sa Republi\u010dkim fondom, ja se nadam da \u0107e biti, vrlo brzo to prihvataju, apsolutno cenovnik Republi\u010dkog fonda i bi\u0107e ista cena kao u domu zdravlja, tako i kod privatnika, kada bude stvorena mogu\u0107nost da privatni stomatolozi potpisuju ugovor sa Republi\u010dkim fondom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23119",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima narodni poslanik Marijan Risti\u010devi\u0107 po amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23120",
        "text": "Zahvaljujem. Dame i gospodo narodni poslanici, mi ceo dan raspravljamo kako jednu dlaku podeliti na \u0161est delova, koliko ja vidim. Najprostija dva \u010dlana, odnosno jedan \u010dlan i drugi \u010dlan o stupanju na snagu, ta rasprava traje ve\u0107 dva dana ne smanjenom \u017eestinom, \u0161to pokazuje izuzetno interesovanje za, koliko ja vidim, overu potpisa, prepisa, itd. Nisam o\u010dekivao da toliko interesovanje bude i kao predstavnik Narodne selja\u010dke stranke vi\u0161e bio o\u010dekivao da su se moje kolege sa obe moje strane zalagale da overu tih potpisa, prepisa, itd. posebno, ono \u0161to sam ja tra\u017eio u poljoprivredi, na selu, mi pla\u0107amo znatno manje, a ja bih bio slobodan da podr\u017eim one amandmane koji bi govorili da seosko stanovni\u0161tvo bude oslobo\u0111eno svih taksi, preza, itd, s obzirom da nam preti izumiranje sela, s obzirom da to nije vi\u0161e poljoprivredno pitanje, da je to i bezbednosno pitanje, to je pitanje opstanka Srbije. Voleo bih da takvom vrstom amandmana koje sam ja svojevremeno predlagao, da su predlagale moje kolege sa obe strane, bez obzira iz koje su politi\u010dke opcije. Umesto toga, mi ovde uglavnom vidimo raspravu oko toga koji datum treba da bude ugra\u0111en u zakon, da li 2016. godina ili 2170. godina itd. Ja ne vidim da je tu neka rasprava plodna. Ono \u0161to vidim da gra\u0111ani osu\u0111uju, a to je ono \u0161to u na\u0161oj dr\u017eavi jo\u0161 uvek postoji, da se mi svi zajedno moramo boriti protiv toga da nam dr\u017eava postane nasilje \u010dinovnika nad gra\u0111anima i bojim se da nijedan zakon koji mi ne donesemo ne\u0107e biti u korist gra\u0111ana ako ne uzmemo u obzir njihovu socijalnu izdr\u017eljivost, odnosno ekonomsku snagu koja prati ovo stanovni\u0161tvo. Ja poslanike ne delim da poziciju i opoziciju, mislim da su i jedni i drugi na vlast. Najmanje na vlasti sam, recimo, ja. Dakle, oni koji tvrde ovde da su ortodoksna opozicija, dr\u017ee vlast na \u010detvrtini teritorije Srbije i sprovode zakone. Ovde je kolega Bradi\u0107, koji je sada iza\u0161ao, govorio je o stomatolo\u0161kim uslugama. Dakle, \u0161to se ti\u010de Fonda RFZO, on finansira sve usluge pa i na teritoriji Vojvodine, gde jedna stranka, koja je donedavno dr\u017eala, do 2012. godine, republi\u010dku vlast, vr\u0161i tu vlast iz zdravstvenog osiguranja na \u010detvrtini teritorije. Tako da, kada neko govori da je opozicija, ja to uzimam sa rezervom, s obzirom da ve\u0107inu poverenih poslova i zakona o prenosu nadle\u017enosti, bez obzira \u0161to su to republi\u010dki poslovi, vr\u0161i AP Vojvodina. Ja nisam protiv toga, ali to njihovo tzv. opoziciono delovanje treba uzeti sa rezervom, kao \u0161to treba uzeti sa rezervom i ove predloge. Ja bih voleo da ti predlozi donesu olak\u0161anje stanovni\u0161tvu, pre svega seoskom koje, usudi\u0107u se da ka\u017eem, bez obzira \u0161to je prosek starosti 59 godina, i dalje najvi\u0161e radi, najvi\u0161e doprinosi i izdr\u017eava industrijski mrtve gradove, a pri tome izumire. Prose\u010dna starost je gotovo 59 godina, teritorije nam se prazne i neko \u0107e ubudu\u0107e izvr\u0161iti novu agresiju u kolevkama na na\u0161e ispra\u017enjene teritorije, jer agresija kolevkama je najuspe\u0161nija, a najuspe\u0161nije etni\u010dko \u010di\u0161\u0107enje, ja \u0107u re\u0107i samo\u010di\u0161\u0107enje, je bela kuga, tako da smo mi podlo\u017eni i jedno i drugom. Voleo bih da ubudu\u0107e i amandmani i predlozi zakona budu u korist stanovni\u0161tva, a ne protiv stanovni\u0161tva. Ne vidim ni\u0161ta plodno u ovom amandmanu. Kolega Bradi\u0107 je iza\u0161ao, pa ne mogu da otklonim jednu nelogi\u010dnost, recimo, da stomatolo\u0161ke usluge budu besplatne za vi\u0161e kategorija stanovni\u0161tva, jedino nisu besplatne za one koji pla\u0107aju zdravstvene doprinose. Ja zahvaljujem predlaga\u010dima amandmana, ali bih voleo zbog gra\u0111ana da su ti amandmani plodotvorniji i da ne gubimo ovoliko vreme za, ve\u0107 sam u uvodu rekao, deljenje jedne dlake na \u0161est delova. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23121",
        "text": "Zahvaljujem. Na \u010dlan 1. amandman je podnela narodni poslanik Katarina Raki\u0107. Da li neko \u017eeli re\u010d? (Da) Re\u010d ima ovla\u0161\u0107eni predlaga\u010d, narodna poslanica Olgica Bati\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23122",
        "text": "Hvala. Naime, na \u010dlan 1. amandman je podnela narodna poslanica Katarina Raki\u0107 i ona je istim predlo\u017eila da se zapravo u tekstu Zakona o overavanju potpisa, rukopisa i prepisa u stavu 2. nakon re\u010di: \u201ekao povereni posao\u201c stavi ta\u010dka i onda nastavak: \u201enajdu\u017ee do 1. marta 2015. godine\u201c, jednostavno da se predvidi kao trajno re\u0161enje i da se ne stavlja apsolutno nikakav rok. Iskrena da budem, ovakav amandman o\u010dekivala sam od predstavnika opozicije. Oni su se pozivali da ne treba nikakav rok i da treba ne\u0161to biti prihva\u0107eno kao trajno re\u0161enje. Ukoliko bi se ovakav amandman i prihvatio, onda bi do\u0161li u jednu situaciju da bi potpuno bez ikakvog smisla ostao stav 3. istog ovog \u010dlana zakona. Mogao bi se dovesti u pitanje i \u010dlan 29, jer, napomenu\u0107u, ukoliko u originalnom tekstu jo\u0161 uvek va\u017ee\u0107eg \u010dlana 29. u njegovom stavu 2. iza re\u010di: \u201epovereni posao\u201c stavimo ta\u010dku, to zna\u010di da bi apsolutno svi u nedogled bili nadle\u017eni za vr\u0161enje svih poslova overavanja potpisa, rukopisa i prepisa, i javni bele\u017enici, i sudovi, i op\u0161tinske uprave. Onda bi se zapravo postavilo pitanje \u2013 \u0161ta \u0107e onda uop\u0161te nama institut javnog bele\u017eni\u0161tva? Onda lepo nismo trebali ni da uvodimo. Ako \u0107emo ve\u0107 ovde da iznosimo bilo kakve kritike, hajde onda da se konsultujemo oko ne\u010dega i da konstatujemo ne\u0161to \u0161to je nesporno. Institut javnog bele\u017eni\u0161tva uveden je 2011. godine. Kao \u0161to se meni spo\u010ditavaju i prenosi se na nekakav li\u010dni nivo ova rasprava koja je danas u istom takvom duhu i po\u010dela kao i rasprava u na\u010delu, onda bih ja mogla re\u0107i \u2013 evo, drage dame i gospodo kolege i koleginice, ja se izvinjavam, ali nisam ja donosila Zakon o javnom bele\u017eni\u0161tvu. Moj stav je sasvim suprotno, da ni sada 2015. godine ne postoje uslovi za potpunu primenu, a kamoli 2011. godine.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23123",
        "text": "Vreme.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23124",
        "text": "Samo da zavr\u0161im. Ako \u0107emo istini na volju, za sve ono \u0161to se ja okrivljujem, moram onda dragim kolegama da ka\u017eem da se ubudu\u0107e pripreme, pa \u0107e videti da ja ni u avgustu mesecu nisam podr\u017eala \u010ditav set predlo\u017eenih izmena i dopuna. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23125",
        "text": "Zahvaljujem se. Na \u010dlan 1. amandman je podneo Odbor za pravosu\u0111e, dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu. Predstavnik predlaga\u010da je prihvatio amandman. Odbor za ustavna pitanja i zakonodavstvo smatra da je amandman u skladu sa Ustavom i pravnim sistemom Republike Srbije. Konstatujem da je ovaj amandman postao sastavni deo Predloga zakona. Re\u010d ima ovla\u0161\u0107eni predlaga\u010d Olgica Bati\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23126",
        "text": "Hvala. Kao \u0161to sam ve\u0107 rekla, ja nemam problem da priznam gre\u0161ku kada je gre\u0161ka u\u010dinjena, ali evidentno je da ovde pojedinci apsolutno imaju problem da priznaju gre\u0161ku koju su u\u010dinili, a ta gre\u0161ka je proizvela niz posledica koje se gotovo ne mogu ni sanirati. Znate, kada donesete jedan lo\u0161 zakon, evidentno lo\u0161, za koji nisu uop\u0161te ispunjeni uslovi kako bi se on primenio, onda sve \u0161to radite jeste otklanjanje nedostataka i bavljenje posledicama. Ako \u0107emo se uporno baviti posledicama, moj je onda predlog \u2013 hajdemo da krenemo od uzroka, pa \u0107emo lako onda sti\u0107i do posledica. Naime, Odbor za pravosu\u0111e, dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu predlo\u017eio je slede\u0107i amandman. \u010clan 1. Predloga zakona menja se i glasi - U Zakonu o overavanju potpisa, rukopisa i prepisa u \u010dlanu 29. st. 2. i 3. menjaju se i glase: \u201eOsnovni sudovi, odnosno op\u0161tinske uprave kao povereni posao zadr\u017eavaju nadle\u017enost za overavanje potpisa, rukopisa i prepisa do 1. marta 2017. godine. Izuzetno od stava 2. ovog \u010dlana, u gradovima i op\u0161tinama za koje nisu imenovani javni bele\u017enici, potpise, rukopise i prepise \u0107e overavati osnovni sudovi, sudske jedinice, kao i prijemne kancelarije osnovnih sudova, u skladu sa \u010dlanom 13. st. 4. i 5. Zakona o sedi\u0161tima i podru\u010djima sudova i javnih tu\u017eila\u0161tva, odnosno op\u0161tinske uprave kao povereni posao i posle 1. marta 2017. godine, a do imenovanja javnih bele\u017enika.\u201c Ovde \u0107u se saglasiti sa delom koji je rekla moja uva\u017eena koleginica \u010comi\u0107, ali izvr\u0161en je jedan, naravno, previd. Moralo se kada se vr\u0161ila izmena stava 2. menjati i stav 3. Zakona. Neki narodni poslanici su amandmanom to i u\u010dinili, kao \u0161to je uva\u017eena gospo\u0111a Besarevi\u0107, koja je to svojim amandmanom, o kome se tako\u0111e puno raspravljalo, tako ne\u0161to i predvidela. U samom obrazlo\u017eenju ovog amandmana, koji je podneo Odbor za pravosu\u0111e, dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu, mo\u017ee se videti da amandman Odbora zapravo konzumira amandman narodnih poslanika, i to opozicionih narodnih poslanika Zorana \u017divkovi\u0107a i Vladimira Pavi\u0107evi\u0107a, koji su pravovremeno reagovali kada je u pitanju rok, jer su predlaga\u010di zakona poku\u0161ali da se ve\u017eu, rekla bih, upravo za amandman pomenutih kolega \u017divkovi\u0107a i Pavi\u0107evi\u0107a, ispravljeno, poku\u0161ali zapravo da se ve\u017eu za kalendarski po\u010detak godine, a na Odboru smo ustanovili da je daleko prihvatljiviji predlog uva\u017eenih kolega \u017divkovi\u0107a i Pavi\u0107evi\u0107a, da to bude 1. mart 2017. godine. Dakle, uz odre\u0111ene izmene ovde je prihva\u0107eno ono \u0161to se navodi u obrazlo\u017eenjima vi\u0161e amandmana, a pre svega mislim na amandman gospodina Pavi\u0107evi\u0107a i gospodina \u017divkovi\u0107a, a onda i na amandman uva\u017eene koleginice Vesne Besarevi\u0107. Naravno, amandman ste svi bili u prilici da vidite, imate ispred sebe da pro\u010ditate, tako da mislim da je izli\u0161no da bilo \u0161ta govorim. Su\u0161tinski moram samo da ka\u017eem jednu re\u010denicu. Mi ovde odlu\u010dujemo danas izme\u0111u dve opcije, ili \u0107emo prihvatiti da se za neko dogledno vreme odlo\u017ei ono \u0161to bi ne daj bo\u017ee nastupilo da niko nije intervenisao, a ja poziv sve narodne poslanike da \u010ditaju zakone, da prate zakone, jer mogu i oni da predla\u017eu isto tako predloge zakona, isto tako da odreaguju kada vide da se neki rok pribli\u017eava, a nastupanjem tog roka samo mogu nastupiti \u0161tetne posledice po sve gra\u0111ane Republike Srbije. Neka ubudu\u0107e kritikuju. Znate, sada i kada iz krajnje dobrih namera uo\u010dite re\u0161enje, ja \u0107u biti potpuno iskrena pa re\u0107i - re\u0161enje koje nije valjalo postoje\u0107im Predlogom zakona, znate, uo\u010dite taj problem, targetirate, onda poku\u0161ate ne\u0161to da ispravite, onda se i to izvrgava ruglu. To je, na\u017ealost, ono na \u010demu najvi\u0161e mi tro\u0161imo vremena, u na\u010delu i danas u raspravi na pojedinostima. Ne\u0107u ovde vi\u0161e da ulazim ni u kakve detalje, ni u kakve rasprave. Mislim da smo dovoljno raspravljali u ponedeljak. Vi\u0161e nego jasno je za\u0161to smo ovo \u010dinili. Onaj ko je protiv ovakvih izmena, jeste zapravo zato da 1. marta, i to treba javno da se ka\u017ee, javnim bele\u017enici vr\u0161e sve overe i da 1. marta bi po isklju\u010divoj nadle\u017enosti javnih bele\u017enika. Ali, ukoliko su se zalagali za takvo re\u0161enje, onda su trebali da ka\u017eu \u2013 izvinite, dame i gospodo, mi smo protiv postignutog sporazuma advokata i Ministarstva pravde, mi \u017eelimo javno bele\u017eni\u0161tvo u Srbiji, kao \u0161to su neke kolege rekle - izbijamo pare iz d\u017eepa javnim bele\u017enicima, tako je po\u010dela dana\u0161nja rasprava, apsolutno to nije ta\u010dno. Ve\u0107 smo u raspravi tako\u0111e rekli, ovim se ne radi ni\u0161ta na \u0161tetu javnog bele\u017eni\u0161tva, a ono \u0161to sam saglasna sa svim kritikama opozicije jeste da javnih bele\u017enika nema dovoljno, da javnobele\u017eni\u010dka slu\u017eba ne funkcioni\u0161e kako treba i kolegi \u0110uri\u0161i\u0107u sam rekla, podr\u017eavam ga, saglasno da postavimo isto pitanje \u0161to se ti\u010de tarife javnih bele\u017enika ministru pravde. Mo\u017eemo i zajedno, nemam ni\u0161ta sporno. Ne znam samo da li on ho\u0107e sa mnom, posle svega onoga \u0161to je izrekao, ali nema veze. S tim u vezi, kada se kritikuje neko ko ovde predstavlja neki zakon,moram jo\u0161 jednom da ponovim, ja Zakon o javnom bele\u017eni\u0161tvu donosila nisam, ja Zakon o javnom bele\u017eni\u0161tvu glasala nisam. I kada je donet taj zakon i kada je raspravljano o tom zakonu, ovde se pominje novac. I tada su sednice ko\u0161tale, kada je usvojen Zakon o javnom bele\u017eni\u0161tvu, isto kao \u0161to sednica ko\u0161ta i danas, dakle, ni\u0161ta manje i ni\u0161ta vi\u0161e. Ali, nemojmo onda da vr\u0161imo nekakve dvostruke ar\u0161ine pa da danas ne\u0161to komentari\u0161emo, \u0161to apsolutno nije primereno za komentarisanje. Na kraju krajeva, \u017eelim samo da istaknem tre\u0107e mogu\u0107e re\u0161enje koje opozicija nije predlo\u017eila, ja sam o\u010dekivala da \u0107e bar neko iz opozicije predlo\u017eiti, budu\u0107i da su sve vreme isticali da su oni za trajnost, da se uporedo ostavlja taj paralelizam u pogledu overavanja. Moram jo\u0161 jednom napomenuti, sa stanovi\u0161ta pravnika, ima puno ovde mojih uva\u017eenih kolega pravnika, kada vr\u0161ite izmene prelaznih i zavr\u0161nih odredaba, a vr\u0161ite ih iz razloga \u0161to ste ome\u0111eni i limitirani vremenom i nemate kada da uradite, prelaznim i zavr\u0161nim odredbama nikada se ne mogu menjati materijalne odredbe, a one bi se morale menjati u situaciji kada bi se prihvatilo re\u0161enje, pa hajmo trajno da ostavimo da svi budu nadle\u017eni za overavanje, a ukoliko bi karikirala stvari, onda hajde da uvedemo jo\u0161 neki \u010detvrti organ koji \u0107e i on, pa da se svi u zemlji Srbiji bave samo overavanjem potpisa, rukopisa i prepisa. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23127",
        "text": "Zahvaljujem. Gospo\u0111ica Bati\u0107, ostalo je jo\u0161 samo devet minuta, kao \u0161efa, po\u0161to je ovo vreme oduzeto od vremena \u0161efa poslani\u010dke grupe. Re\u010d ima mr Aleksandra Jerkov.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23128",
        "text": "Zahvaljujem, gospodine Be\u010di\u0107u. Uva\u017eene koleginice i kolege, uva\u017eeni predlaga\u010di zakona, evo jednog interesantnog amandmana. Ovaj amandman je interesantan zato \u0161to njime nije promenjen samo \u010dlan 1, nego je promenjen ceo zakon zato \u0161to, kao \u0161to je poznato, zakon o kom smo mi raspravljali u ponedeljak ima dva \u010dlana, od kojih je ovim jedan potpuno promenjen, a drugi \u010dlan glasi \u2013 ovaj zakon stupa na snagu narednog dana od dana objavljivanja u \u201eSlu\u017ebenom glasniku Republike Srbije\u201c. Zakon o kom smo mi u ponedeljak raspravljali je glasio, \u010dlan 1. - U \u010dlanu 29. stav 2. re\u010di: \u201e1. marta 2015. godine\u201c, zamenjuju se re\u010dima: \u201e1. januara 2017. godine\u201c i \u010dlan 2. \u2013 Ovaj zakon stupa na snagu narednog dana od dana objavljivanja u \u201eSlu\u017ebenom glasniku Republike Srbije\u201c, kraj zakona. Zakon o kom danas raspravljamo glasi, \u010dlan 1. \u2013 Osnovni sudovi, odnosno op\u0161tinske uprave, kao povereni posao zadr\u017eavaju nadle\u017enost za overavanje potpisa, rukopisa i prepisa do 1. marta 2017. godine. Izuzetno od stava 2. ovog \u010dlana, u gradovima i op\u0161tinama za koje nisu imenovani javni bele\u017enici, potpise, rukopise i prepise \u0107e overavati osnovni sudovi, sudske jedinice, kao i prijemne kancelarije osnovnih sudova, u skladu sa \u010dlanom 13. st. 4. i 5. Zakona o sedi\u0161tima i podru\u010djima sudova i javnih tu\u017eila\u0161tava, odnosno op\u0161tinske uprave, kao povereni posao i posle 1. marta 2017. godine, a do imenovanja javnih bele\u017enika. \u010clan 2.\u2013 Ovaj zakon stupa na snagu narednog dana od dana objavljivanja u \u201eSlu\u017ebenom glasniku Republike Srbije\u201c. Mi smo, dakle, u ponedeljak raspravljali o jednom zakonu ovde, a danas raspravljamo o jednom potpuno drugom zakonu. \u0160ta se de\u0161ava sa na\u0161im amandmanima koje smo podneli na \u010dlan 1. zakona koji vi\u0161e ne postoji zato \u0161to je ovaj amandman Odbora postao sastavni deo zakona. \u0160ta ako Skup\u0161tina, recimo, u danu za glasanje odlu\u010di da prihvati i neki od na\u0161ih amandmana koje su podneli narodni poslanici DS, kada \u010dlan zakona na koji smo mi podneli te amandmane vi\u0161e ne postoji za\u0161to je Odbor za pravosu\u0111e, dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu podneo predlog amandmana koji je u apsolutnoj suprotnosti sa onim \u0161to je nama sedam kolega narodnih poslanika ovde predlo\u017eilo pre samo dva dana? Ba\u0161 kao \u0161to je i zakon koji su oni nama predlo\u017eili pre dva dana u apsolutnoj suprotnosti sa onim zakonom koji je predlo\u017eio ministar Selakovi\u0107 31. avgusta 2014. godine. \u0160ta misle one kolege koje se javljaju svaki put kada imamo neki predlog, bilo iz Vlade, bilo iz vladaju\u0107e koalicije, koji podr\u017eavaju predloge zakona koji su apsolutno suprotstavljeni jedni drugima i u apsolutnom neskladu jedni sa drugima. Koleginica Bati\u0107 ka\u017ee \u2013 razgovarali smo dosta u ponedeljak. Jesmo razgovarali, ali smo razgovarali o jednom potpuno drugom zakonu. Ako vi u zakonu od dva \u010dlana, od kojih je jedan \u010dlan kada zakon stupa na snagu, potpuno promenite jedan \u010dlan, onda se govori o drugom zakonu, a ne o amandmanu na \u010dlan jednog zakona. Isto tako, ovde se govorilo kako su se neki amandmani o\u010dekivali od opozicije, pa ne znam koga \u010dudi \u0161to su predlo\u017eeni od strane vladaju\u0107e koalicije. Ovo je amandman koji je podneo Odbor, amandman koji se mogao o\u010dekivati od opozicije jer on su\u0161tinski menja koncept zakona, su\u0161tinski je suprotan onome \u0161to su kolege iz vladaju\u0107e koalicije predlagale ovde samo pre dva dana, a u ponedeljak kada smo o njemu razgovarali ni\u0161ta nije nagove\u0161tavalo da bi moglo do\u0107i do ovakvog obrta i da \u0107eOdbor preko no\u0107i potpuno izmeniti ovaj zakon o kome mi danas raspravljamo jer treba biti po\u0161ten i re\u0107i da su zakon o kom smo raspravljali u ponedeljak i zakon o kom raspravljamo danas apsolutno razli\u010dita, me\u0111usobno suprotstavljena zakona, i u konceptu i u svemu ostalom. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23129",
        "text": "Zahvaljujem gospo\u0111ici Jerkov. Re\u010d ima, po amandmanu, narodna poslanica Olgica Bati\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23130",
        "text": "Hvala puno, uva\u017eeni predsedavaju\u0107i. Naime, ovo je rasprava u pojedinostima. Ni\u0161ta nismo \u010duli o amandmanu, a podseti\u0107u, na redu nije uop\u0161te amandman Odbora za pravosu\u0111e, postao je sastavni deo Predloga zakona, nego raspravljamo o amandmanu koleginice Katarine Raki\u0107. Vrlo uva\u017eavam mi\u0161ljenje gospo\u0111e \u010comi\u0107 i vrlo dobro sam \u010dula i zato verovatno postoji potreba da se jo\u0161 jednom ponovi sve ono \u0161to je uva\u017eena koleginica \u010comi\u0107 rekla, me\u0111utim, mislim da apsolutno nema veze sa tim, po\u0161to smo ovde koleginicu \u010comi\u0107 \u010duli, tako da nema potrebe da seponavlja ne\u0161to \u0161to je ve\u0107 izgovoreno. Ka\u017ee \u2013 ovde je re\u010d o dva suprotstavljena zakona. Mo\u017eda bi moglo i opravdanije bilo da se ka\u017ee \u2013 o dva re\u0161enja kojima se poku\u0161ava izmeniti jedan \u010dlan jednog zakona, a nikako ne mo\u017eemo da govorimo o formulaciji koja glasi \u2013 raspravljamo o dva suprotstavljena zakona. To u pravnoj terminologiji apsolutno ne postoji. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23131",
        "text": "Zahvaljujem se. Re\u010d ima narodna poslanica Gordana \u010comi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23132",
        "text": "Zahvaljujem. Trenutno je u pretresu amandman Odbora za ustavna pitanja za pravosu\u0111e dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu, on je u pretresu, da ne bude nejasno\u0107a oko toga na osnovu kog amandmana se javljamo. Ja \u017eelim da uputim pitanje ovla\u0161\u0107enoj predstavnici o obrazlo\u017eenju stava 2. ovog usvojenog amandmana Odbora kojim se potpuno menja koncept zakona koji je ovla\u0161\u0107ena predstavnica branila u ponedeljak. Dakle, jo\u0161 jedanput - izuzetno od stava 2. ovog \u010dlana u gradovima i op\u0161tinama za koje nisu imenovani javni bele\u017enici potpise, rukopise i prepise \u0107e overavati osnovni sudovi, sudske jedinice, kao i prijemne kancelarije osnovnih sudova u skladu sa Zakonom o sedi\u0161tima i podru\u010dja sudova, javnih tu\u017eila\u0161tava, odnosno op\u0161tinske uprave kao povereni posao i posle 1. marta 2017. godine, a do imenovanja javnih bele\u017enika. Kako \u0107ete me spre\u010diti? Sa boravi\u0161tem u op\u0161tini ili u gradu, gde postoji javni bele\u017enik da uradim overu potpisa u drugoj op\u0161tini, bilo kojim poslom? Kako \u0107ete objasniti da smo mi gra\u0111ani zbog mesta boravi\u0161ta u razli\u010ditom polo\u017eaju pred onim ko overava potpis, zapis, prepis, i dokle \u0107e to da se radi? Imam vrlo obrazlo\u017eeno razumevanje koje \u0107u, brane\u0107i svoj amandman, iskoristiti da podelim sa svima nama, ali ovakav amandman \u0107e napraviti ve\u0107i problem, nego \u010dinjenica da nema bele\u017enika koji mogu ovo da rade 1. marta 2015. godine. Osim \u0161to smo mi gra\u0111ani stavljeni u razli\u010dit polo\u017eaj, u zavisnosti od mesta boravi\u0161ta. Ne postoji vi\u0161e poruka Institutu javnih bele\u017enika oko kojih nemamo spora, i ministarstvo koje je nadle\u017eno i komori koja je nadle\u017ena da obave svoje poslove u roku koji pi\u0161e u zakonima kojima se defini\u0161e javno bele\u017eni\u0161tvo. Ovaj amandman je iznudica za kontekst u kojima postoji i institut javnog bele\u017enika i arogancija izvr\u0161ne vlasti prema javnog bele\u017eni\u0161tvu, i volja da se ne \u010dita apsolutno ni\u0161ta od propisa kojima se defini\u0161e oblast, a da se u plenumu Skup\u0161tine Srbije pri\u010da s ponosom na sopstveno neznanje sve i sva\u0161ta, a problem koji \u0107e ljudi imati stvaramo usvajanjem ovog amandmana. Kome \u0107u se ja \u017ealiti ako bele\u017enik u mom gradu, jedan, nije tog trenutka u mogu\u0107nosti da uradi meni uslugu overe prepisa, zapisa, odnosno potpisa i rukopisa, a ja do\u0111em u upravu, a neko u upravi ka\u017ee - to nije moj posao, vidi \u0161ta mi je Skup\u0161tina izglasala. To radi javni bele\u017enik u tvom gradu. Ja ka\u017eem - znam, \u010dekaj, ali, on zato, zato, ona zato, zato, ne radi. Ko mene \u0161titi? Za\u0161to smo sebi ovo dozvolili? Zato \u0161to neko u izvr\u0161noj vlasti ne \u010dita rokove u sopstvenim zakonima koje treba da primenjuje. Zato \u0161to imamo \u0161est odgovornih ljudi u ovoj Skup\u0161tini zajedno sa predstavnicom koja je rekla - dajte ljudi da sa\u010duvamo Vladu koju podr\u017eavamo, jer smo joj ve\u0107ina, a da ipak ne napravimo problem. Zato \u0161to smo shvatili da se na tako povr\u0161an \u0161lamperajski na\u010din ipak pravi problem i zato \u0161to \u0107emo sada da pravimo ve\u0107i problem nego \u0161to ga imamo, ako nemamo nikoga da overavamo potpise. Za\u0161to o ovome govorim? Zato \u0161to ovde nije vi\u0161e u pitanju funkcionisanje dr\u017eavne uprave, ovde su u pitanju ljudska prava. Ljudska prava mene kao nekog ko treba da koristi usluge javnog bele\u017eni\u0161tva, sudova ili prijemnih kancelarija u sudovima ili op\u0161tinskih uprava gde \u017eivim. Ne smatram da smo bez odgovornosti, bez obzira da li predla\u017eemo zakon, da li ho\u0107emo da branimo Vladu koja brlja i nesposobna je da primenjuje sopstvene propise ili kritikujemo sa stanovi\u0161ta sagledavanja svih propisa o \u010demu \u0107u govoriti kad budem branila svoj amandman. Nije ovo \u0161to ja govorim u o\u010dekivanju da ovla\u0161\u0107ena predstavnica da meni odgovor, precizan, jasan i da on bude garancija ljudima koji \u0107e od stura kada ovaj zakon stupi na snagu biti u poziciji da do 1. marta 2017. godineimaju svi op\u0161tinske javne uprave, prijemne kancelarije i sudove, a posle 1. marta 2017. godine samo neki. Ovo je ponovo, kao i u slu\u010daju procedure moja apel, da ne dozvolimo sebi vi\u0161e ovakve stvari. Zato postoji Kolegijum Narodne Skup\u0161tine, zato postoji dijalog \u0161efova poslani\u010dkih grupa, zato postoji rad na odborima na kojima je ovo trebalo da se raspravlja, a ne da gledamo iz sednice u sednicu odbore na kojima nema pitanja i nema dijaloga o tome kakve \u0107e posledice proizvesti aktikoje donosimo u Narodnoj skup\u0161tini. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23133",
        "text": "Zahvaljujem gospo\u0111i \u010comi\u0107. Hvala vam. Re\u010d ima ovla\u0161\u0107eni predstavnik predlaga\u010da, narodna poslanica Olgica Bati\u0107. Replika, dvaminuta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23134",
        "text": "Hvala puno, mislim da ne\u0107u sti\u0107i u dva minuta sve da ka\u017eem \u0161to sam \u017eelela, ali dobro nema veze. Nadam se da smo bar regulisali i pitanje koliko vremena imam kao predstavnik predlaga\u010da. Naime, dobar deo razloga koji je koleginica \u010comi\u0107 iznela ja potpuno razumem jer koleginica \u010comi\u0107 ume da objasni su\u0161tinu za razliku od nekih njenih kolega bez ljutnje, koji tako ne\u0161to ne umeju. Kada govorimo o ljudskim pravima, da, ukoliko ste me pa\u017eljivo slu\u0161ali u raspravi u na\u010delu, ni\u0161ta druga\u010dije, mo\u017eda ne\u0161to druga\u010dijim re\u010dima sam rekla upravo ono \u0161to ste vi sada rekli. Postoje stenografske bele\u0161ke. Govorila sam o nejednakom polo\u017eaju gra\u0111ana u onim gradovima i u onim op\u0161tinama na kojima, na \u010dijim teritorijama su imenovani javni bele\u017enici i govorila sam u kontekstu toga da su onda oni u neravnopravnom polo\u017eaju sa onim gra\u0111anima onih gradova, onih op\u0161tina na kojima javni bele\u017enici nisu imenovani. Ta neravnopravnost je vidljiva. Vidna, to ne mo\u017ee da se izbegne. Vrlo jasno sam to rekla u raspravi u na\u010delu. Dobar deo onoga upravo \u0161to ste vi izlo\u017eili pa i u kontekstu ljudskih prava. Evo, pogledajte stenografske bele\u0161ke, to je bilo uvodno obra\u0107anje, to sam tako\u0111e iznela i nije to ni\u0161ta sporno. Rekla sam, ako \u0107u ja ovde biti de\u017eurni krivac, ja to prihvatam na sebe, samo postavljam onda pitanje \u2013 izvinite, a \u0161ta je radilo preostalih dvesta i koliko ako izuzmemo ovla\u0161\u0107ene predlaga\u010de, \u0161to oni nisu pro\u010ditali zakon? \u0160to nisu videli da je 1. januar pada ove nedelje? Da li su svesni da od ponedeljka ove nedelje svi bili upu\u0107eni na isklju\u010divu nadle\u017enost? Da, ka\u017eete menja se i \u010dlan 3. koji nije predvi\u0111en. To sam obrazlo\u017eila na po\u010detku ove rasprave. Ako mislite da je meni sve jedno tek tako da se bavim izmenama i nemam pametnija posla u \u017eivotu, verujte mi nije tako. Dakle, saglasna sam sa svim onim primedbama koje ste izneli, ja sam to ve\u0107 istakla i u raspravi u na\u010delu. Nemam vremena da obrazlo\u017eim sve ono \u0161to bih htela. A za\u0161to je neophodno bilo intervenisati upravo i u stavu 3. to sam ve\u0107 obrazlo\u017eila i na odboru, ali naravno to sam i prvo istakla ovde u plenumu pre nego \u0161to je krenula, da ka\u017eem ova \u017eustrija rasprava po amandmanima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23135",
        "text": "Zahvaljujem. Na \u010dlan 1. amandman je podnela narodni poslanik Gordana \u010comi\u0107. Re\u010d ima narodna poslanica Gordana \u010comi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23136",
        "text": "Amandman se odnosio na onaj \u010dlan zakona koji vi\u0161e ne postoji i menjao je rok koji je dat da se re\u010di \u201e1. marta 2015. godine\u201c zamenjuju re\u010dima \u201e1. januar 2016. godine\u201c. U raspravi u na\u010delu, navela sam vrlo kratko za\u0161to sam se odlu\u010dila za 2016. godinu, zato \u0161to ja ovaj zakon i rokove overe potpisa i Zakona o javom bele\u017eni\u0161tvu vidim u direktnoj vezi sa Zakonom o politi\u010dkim strankama. Naime, \u010dlanom 30. Zakonom o politi\u010dkim strankama u svom prvom stavu politi\u010dke stranke koje nemaju poslanike u Skup\u0161tini Srbije ili AP Vojvodine du\u017ene su da obnove registraciju svake osme godine. Zakono politi\u010dkim strankama je objavljen ukazom predsednika u Slu\u017ebenom listu 15. maja 2009. godine. Godine 2017. svi oni koji nemaju poslanike u ove dve skup\u0161tine, jedna je regionalna i na\u0161oj nacionalnoj, mora\u0107e da obnove registraciju. Trenutno, u Srbiji ima oko 100 stranaka. Trenutno oko 45 stranaka ima poslanike i imate 55 koji nemaju. To je 550.000 potpisa, to je fizi\u010dki posao. Moja ideja je ili, da skratite rok pa da nateramo bele\u017enike, u najboljem smislu re\u010di, da nateramo, nemojte da me hvatate za re\u010d, da pomognemo bele\u017enicima da se pripreme za taj posao 2017. godine ili da vidimo da li \u0107e taj posao mo\u017eda biti mogu\u0107e obavljen u ovom, novim zakonom predvi\u0111enim rokom do 1. marta 2017. godine, s obzirom da je to ponovo jedno od ljudskih prava. Dakle, 550.000 potpisa zahteva fizi\u010dki vreme i ljude, a 95, 105 ili 205 bele\u017enika, to ne mogu da urade ili mogu samo to da rade, ne govorim o ceni potpisa. Poseban ton toga je \u0161to se radi o jednom vrlo ozbiljnom pravu na politi\u010dko organizovanje, ustavom garantovanom pravu, ako ne vodimo o tome ra\u010duna, 2015. godine ni\u0161ta ne\u0107emo nau\u010diti iz ovog primera, da niko ne \u010dita kada je \u010demu rok i da niko ne pazi kakav je kontekst da rok treba da bude ispunjen, nego da na vrat na nos radimo ili odlaganje ili brisanje rokova. Nemam unapred spremljen predlog za to kako da se vodi ra\u010duna da nemamo problem sa obnavljanjem registracije politi\u010dkih stranaka 2017. godine. Mo\u017ee da se menja taj \u010dlan zakona. Ima vremena. Mo\u017ee da se ustanovi samostalan \u010dlan koji \u0107e se odnositi samo na taj posao. Mo\u017ee da se ovde proceni da \u0107e taj rok od dva meseca, koliko to mogu da rade i op\u0161tinske uprave biti dovoljan ili mo\u017ee da bude potpuno novog nekog re\u0161enja. Moj apel je da to uradio na vreme, da ne bismo ugrozili druge dru\u0161tvene i politi\u010dke procese koji su u vezi sa politi\u010dkim strankama koje moraju biti registrovane, da bi mogli da se bave, okupljeni u politi\u010dku organizaciju, promocijama svojih ideja, u komunikaciji sa ljudima i kampanjom da za svoju ideju dobijaju neke pristalice. Dakle, na vreme, pred nama je dovoljno meseci da se ovaj problem re\u0161i. To je bio jedini razlog zbog \u010dega sam podnosila amandman gde se jedan datum menja drugim datumom. Ne bih volela da sedimo zajedno u ovoj Narodnoj skup\u0161tini i 25. februara 2017. godine i da produ\u017eavamo rok za overu potpisa, da ih pro\u0161irujemo na sve op\u0161tinske uprave i sudove, samo zato \u0161to ne\u0107emo da se bavimo problemom primene jednog zakona do krajnjih rokova kada u iznudici donosimo re\u0161enja. Re\u0161enja koja se donose u iznudici su mahom lo\u0161a, a mi treba sebi da obezbedimo prostor i za dovoljan dijalog, za dovoljno temeljito obrazlaganje, kakve posledice proizvode re\u0161enja koja predla\u017eemo u bilo kom zakonu, pa tako i u ovom zakonu koji se ti\u010de overe rukopisa, zapisa i potpisa. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23137",
        "text": "Re\u010d ima ovla\u0161\u0107eni predlaga\u010d, Olgica Bati\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23138",
        "text": "Shvatila sam su\u0161tinu amandmana koleginice \u010comi\u0107 za koju moram da primetim da vrlo argumentovano uvek raspravlja. Naravno, kada spominjete da se javni bele\u017enici trebaju pripremiti u tom nekom ostavljenom roku, ja se sa tim sla\u017eem i nemam \u0161ta tu vi\u0161e da dodam. Naravno, zato se i predvi\u0111a rok. Ali, ne mo\u017eete vi nikoga da prinudite ako neko ne\u0107e uop\u0161te da bude javni bele\u017enik, da to i postane. To je su\u0161tina ovog problem. Ve\u0107 je nebrojeno puta re\u010deno, da javno bele\u017eni\u0161tvo ne funkcioni\u0161e kako treba. Nema dovoljan broj javnih bele\u017enika. Kako \u0107e te\u0107i dinamika imenovanja javnih bele\u017enika? Mislim da ste saglasni i to ne mo\u017eemo ni vi ni ja da predvidimo, jer nismo vidoviti, ne znamo. Mo\u017eda ja recimo ispunjavam uslove da budem javni bele\u017enik, ali ne\u0107u da se bavim javnim bele\u017eni\u0161tvo i niko ne mo\u017ee da me prinudi, niti ja mogu nekoga da nateram ko isto tako ispunjava uslove da mo\u017ee da se bavi javnim bele\u017eni\u0161tvom, a da budem iskrena, to je moje vi\u0111enje, nakon sukoba, odnosno \u0161trajka advokata, mislim da je sve manja zainteresovanost da se neko uop\u0161te i bavi imenovanjem javnih bele\u017enika. Sa druge strane, kada spominjete registraciju politi\u010dkih stranaka i to sam, moram priznati, spomenula u raspravi, u na\u010delu. Spomenula sam i republi\u010dke i lokalne izbore i sve ono \u0161to mo\u017ee uzrokovati probleme, tako da sam sve to rekla i ne mogu sada ni\u0161ta da vam spo\u010ditavam, jer imamo u potpunosti usagla\u0161ena mi\u0161ljenja po tom pitanju. Kada ste rekli da treba na vreme da odreagujemo po pitanju roka za koji jo\u0161 ima vremena, a ti\u010de se obnavljanja registracije politi\u010dke stranke, evo ja vas pozivam, ja mo\u017eda ho\u0107u sa vama da odreagujem. Sa druge strane, za\u0161to nije postojalo, za\u0161to nije neko iz opozicije do\u0161ao i kazao, evo vidite, mi imamo bolje re\u0161enje, 1. marta sve prelazi isklju\u010divo u nadle\u017enost javnih bele\u017enika, pa mo\u017eda bi i meni i ostalim ovla\u0161\u0107enim predlaga\u010dima, daleko bilo lak\u0161e da nam je bilo ko rekao i pri\u0161ao, evo, ne valja to i to, od ponedeljka, meseca, nastupi\u0107e rasulo u zemlji Srbiji, ali to je ono \u0161to ste sami rekli, zajedni\u010dki rad, ali iz nekog razloga, taj zajedni\u010dki rad izostaje. Mislim da sve ovo \u0161to ste rekli, a iznela sam u na\u010delnoj raspravi i sve probleme koji postoje sam iznela u na\u010delnoj raspravi, a ovaj rok, u potpunosti ste u pravu kada ka\u017eete da se javni bele\u017enici pripreme. Znate, to da li \u0107e neko postati javni bele\u017enik, ne mo\u017eemo uticati ni vi ni ja i da li \u0107e taj broj biti uop\u0161te konstituisan u broju od 371, to niko ne mo\u017ee da predvidi. Toliko i zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23139",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Marijan Risti\u010devi\u0107, po amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23140",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, ja sam bio voljan da podr\u017eim koleginicu koja je predlo\u017eila amandman i koja je to obrazlagala, zbog politi\u010dkih stranaka preregistracije. Koliko znam preregistracija nije 2017. godine nego je 2018. godine i mislim da su stranke preregistrovane 2010. u januaru i februaru i da se 2018. godine preregistruju one stranke koje za prethodnih osam godina nisu bile parlamentarne \u0161to na republi\u010dkom, \u0161to na pokrajinskom nivou. Dakle, ne\u0107e raditi 101 politi\u010dka organizacija, ne\u0107e prikupljati potpise, s obzirom da ja prate\u0107i rad politi\u010dkih stranaka mislim da je preko 25 politi\u010dkih stranaka obezbedilo parlamentarnost na pokrajinskom i republi\u010dkom nivou. Verujem da \u0107e stranke koje nisu ispunile taj uslov da \u0107e ih biti negde oko 75 i da \u0107e se preregistracija de\u0161avati 2018. godine radi pune preciznosti, bez obzira \u0161to krajem 2009. godine i po\u010detkom 2010. godine, kada je vr\u0161ena preregistracija svih politi\u010dkih stranaka, nisam bio poslanik i nisam bio u tom sazivu parlamenta. Mislim da je ideja dobra. \u0160to se mene ti\u010de, ja se zala\u017eem da politi\u010dke stranke koje su obezbedile parlamentarnost, \u010dak ne prikupljaju uop\u0161te potpise, s obzirom da nije re\u010d samo o preregistraciji politi\u010dkih stranaka i sa tim u vezi sam ja voljan da podr\u017eim deo amandmana, jer \u0107e se prikupljati potpisi za redovne izbore koji \u0107e biti lokalni, pokrajinski, 2016. godine. Verujem da \u0107e, kada se dese ti pokrajinski izbori, da ne\u0107emo imati jednu vladu u hladu, u senci, ve\u0107 da \u0107emo imati dve vlade u senci, jedna \u0107e biti republi\u010dka vlada u senci, a druga \u0107e biti od 206. godine, od maja meseca, a druga \u0107e biti pokrajinska vlada u senci i nju \u0107e \u010diniti stranke biv\u0161eg re\u017eima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23141",
        "text": "Na \u010dlan 1. amandman je podneo narodni poslanik Borislav Stefanovi\u0107a. Da li neko \u017eeli re\u010d? (Ne.) Na \u010dlan 1. amandman je podnela narodni poslanik mr Aleksandra Jerkov. Da li neko \u017eeli re\u010d? (Da.) Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23142",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsedni\u010de. Uva\u017eene koleginice i kolege, uva\u017eeni predlaga\u010di, ja sam podnela amandman kojim sam predlo\u017eila da se re\u010di \u201e1. marta 2015. godine\u201c zamenjuju re\u010dima \u201e20. maj 2016. godine\u201c. Mislim da \u0107ete razumeti, \u0161to mi sada po malo nije jasno, \u0161ta se sa ovim amandmanom de\u0161ava, s obzirom na to da u zakonu vi\u0161e ne postoje re\u010di \u2013 1. marta 2015. godine, ali bez obzira na to, ja \u0107u poku\u0161ati da obrazlo\u017eim zbog \u010dega sam ovakav amandman predlo\u017eila i ne samo ja, nego nekoliko mojih kolega iz DS. Naime, meni se \u010dinilo da ovaj 20. maj 2016. godine, jednako dobar, kao i bilo koji od nasumi\u010dnih datuma koje je Vlada predlagala, ili odre\u0111eni poslanici u ime vladaju\u0107e koalicije predlagali, a ova skup\u0161tina usvajala. Podsetiti \u0107u vas da nas je ovde gospodin Selakovi\u0107 pre svega nekoliko meseci ube\u0111ivao da je ba\u0161 pravi datum 1. mart 2015. godine. Prekju\u010de su nas ovde kolege ube\u0111ivale da je 1. januar 2017. godine pravi datum. Sada vidimo da to vi\u0161e nije ni taj datum nego se on opet pomerio za odre\u0111ene op\u0161tine na mart, za odre\u0111ene op\u0161tine do imenovanja bele\u017enika, za odre\u0111ene op\u0161tine \u0107e to biti paralelno. Tako da, prosto eto u\u010dinilo nam se da s obzirom na to da je o\u010dito praksa da se ovde bez ikakvog smisla, bez ikakve kalkulacije i bez ikakve procene predla\u017eu datumi, da mo\u017eemo i mi, svako da predlo\u017ei neki datum koji nam se u\u010dinio prikladnim. U tom pravcu ide i ne samo moj amandman, nego i amandmani ostalih kolega. S obzirom na to da re\u010di \u010diju ja predla\u017eem zamenu, vi\u0161e i ne postoje u zakonu, zato \u0161to je jutros postavljen drugi zakon u odnosu na onaj zakon koji je bio u ponedeljak i da su re\u010di \u201e1. mart 2015. godine.\u201c iz Predloga zakona, potpuno nestale, jer je i sam predlaga\u010d odustao od njih, ne o\u010dekujem, nikakav odgovor zbog \u010dega se amandman ne prihvata, ali mislim da samo utvr\u0111uje u na\u0161em stavu da svi datumi i sve izmene koje su ra\u0111ene u celom ovom mukotrpnom procesu u kom smo osam puta menjali zakonske propise koji se odnose na javne bele\u017enike i njihova ovla\u0161\u0107enja, su apsolutno povr\u0161no, nestru\u010dno, proizvoljno pripremljeni i predlo\u017eeni ovoj skup\u0161tini, bez ikakve analize, bez ikakve pripreme i bez ikakve namere da se i sprovedu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23143",
        "text": "Zahvaljujem se. Re\u010d ima ovla\u0161\u0107eni predstavnik predlaga\u010da, narodna poslanica Olgica Bati\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23144",
        "text": "Hvala. Kada podnosilac amandman sam ka\u017ee da ne o\u010dekuje apsolutno nikakav odgovor za\u0161to se amandman odbija, tim pre, nama je olak\u0161an posao, ne moramo da dajemo nikakav odgovor, verovatno, ve\u0107 je odgovor sam predlaga\u010d amandmana i dobio, u koliko je pogledao da su upravo amandmanom Odbora prihva\u0107en onaj datum koji su opozicione kolege, i mislim da tim pre, njeno zadovoljstvo treba da bude ve\u0107e, prihva\u0107eno, a to je 1. mart 2017. godine, koji su predlo\u017eili Zoran \u017divkovi\u0107 i Vladimir Pavi\u0107evi\u0107. Ako se ne varam, njihov amandman, \u010dini mi se da je bio i prvo podnet, upravo na ovaj Predlog zakona, bar sam ja taj amandman u svom poslani\u010dkom klubu prvi dobila. Ljudi su intervenisali, obrazlo\u017eili za\u0161to treba. Znate amandman podnosite sa ciljem, ne da bi ga tek podneli, pa ka\u017eete onda ne postoji ono re\u0161enje koje je postojalo, zamislite, iz na\u010dela u raspravi. Zato postoji rasprava u pojedinostima, podnese se amandman, pa u pojedinostima raspravljate da li je ne\u0161to dobro ili nije ne\u0161to dobro. Postoji i Odbor za pravosu\u0111e i dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu, pa i on tamo mo\u017ee da donese, gle \u010duda, Poslovnik mu dozvoljava da i Odbor za pravosu\u0111e i dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu podnese amandman. Ka\u017ee se, uop\u0161te sada vi\u0161e nema re\u0161enje iz Predloga zakona od ponedeljka. Jeste, nema re\u0161enja. Usvojen je amandman kolege \u017divkovi\u0107a i Pavi\u0107evi\u0107a, to vam stoji u obrazlo\u017eenju amandmana i ne vidim \u0161ta je sporno? Sada se spo\u010ditava kada se ne\u0161to potpuno opravdano usvoji od strane kolega koji dolaze iz reda opozicije, a vama treba, valjda, vama da bude dra\u017ee \u0161to je prihva\u0107en datum koji su dali gospodin Pavi\u0107evi\u0107 i \u017divkovi\u0107, a ne onaj koji sam dala ja. Nekako je prirodnije, ako ni\u0161ta drugo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23145",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodna poslanica Aleksandra Jerkov, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23146",
        "text": "Prosto, radi se o tome da sam ja prokomentarisala da re\u010di \u010diju zamenu ja predla\u017eem u svom amandmanu vi\u0161e u Predlogu zakona ne postoje, to je prosto ne\u0161to \u0161to mislim da ne mo\u017eete sporiti. Ako ja svojim amandmanom predla\u017eem da se re\u010di \u201e1. marta 2015. godine\u201c zamenjuju re\u010dima \u201e20. maja 2016. godine\u201c i konstatujem da re\u010di \u201e1. marta 2015. godine\u201c vi\u0161e ne postoje u predlogu zakona zato \u0161to je odbor predlo\u017eio amandman koji je postao sastavni deo zakona, ja u tom pravcu smatram da nema obrazlo\u017eenja koje mi vi mo\u017eete dati zbog \u010dega se moj amandman ne usvaja zato \u0161to prosto \u010dlan na koji sam ja podnela amandman vi\u0161e ne postoji. Da li sam ja sre\u0107na zbog toga ili ne, to je druga stvar. Vrlo sam nezadovoljna time \u0161to je i usvajanje ovog amandmana jutros pokazalo da je i predlaganje ovog zakona i\u0161lo podjednako povr\u0161no, neprecizno i bez ikakve ozbiljne analize kao ceo posao u prethodne tri godine koji se de\u0161ava u vezi sa javnim bele\u017enicima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23147",
        "text": "Re\u010d ima Olgica Bati\u0107. Da\u0107u vam re\u010d od grupe, nema osnova za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23148",
        "text": "Hvala. \u0160to se ti\u010de amandmana uva\u017eene koleginice, ona je amandman podnela na Predlog zakona o izmenama i dopunama, onda ka\u017ee u zakonu overavanju potpisa, ne u Predlogu zakona o overavanju potpisa, u \u010dlanu 2. stav 2. re\u010di \u201e1. mart 2015. godine\u201c, menja se re\u010dima \u201e20. maja 2016. godine\u201c. U trenutno va\u017ee\u0107em zakonu, a ne u predlogu zakona stoji \u201e1. mart 2015. godine\u201c. Predlog koji su ovla\u0161\u0107eni predlaga\u010di zajedno sa mnom podneli je 1. januar 2018. godine. Ne znam da li ste bili prisutni na samom po\u010detku ove rasprave, nije ni bitno, ja sam rekla, jeste, mi smo napravili oma\u0161ku. Nije trebao da bude 1. januar, slepo smo se dr\u017eali da taj datum treba vezati za kalendarski po\u010detak godine i onda smo rekli \u2013 ne, ne\u0107e biti 1. januar 2017. godine i to je trebalo da stoje re\u010di \u201e1. januar 2017. godine\u201c, a ne \u201e1. mart 2015. godine\u201c. Podse\u0107anja radi, za ovaj Zakon o overavanju rukopisa, prepisa i potpisa ja za njega nisam \u010dak ni glasala u avgustu mesecu, na primer, \u010disto da sezna, po\u0161to se na nekom li\u010dnom nivou kritike upu\u0107uju. Dakle uva\u017eeno je ono \u0161to su lepo napisali kolege Pavi\u0107evi\u0107 i \u017divkovi\u0107. Bez obzira da li ovaj predlog zakona ima izmenu samo jednog \u010dlana ili ima izmenu dva \u010dlana, podneti su neki amandmani. Ne znam sada da li treba da o amandmanima ne raspravljamo ili o amandmanima da raspravljamo. Ako je neki amandman svrsishodan kao recimo re\u0161enje koje je predlo\u017eio kolega Pavi\u0107evi\u0107, ja onda mislim da takvo re\u0161enje koje je dobro i za koje smo se saglasili da je potpuno primereno, treba jednostavno implementirati, amandmanski reagovati. To su na najbolji na\u010din po na\u0161em mi\u0161ljenju u\u010dinili upravo kolege \u017divkovi\u0107 i Pavi\u0107evi\u0107. Zna\u010di, gre\u0161ka je priznata, ne be\u017eimo od toga. Tu korekciju gre\u0161ke izvr\u0161ili su upravo spomenute kolege \u017divkovi\u0107 i Pavi\u0107evi\u0107. Oni su rekli \u2013 ne, ne mo\u017eete da menjate, da pomerate rok za godinu i devet meseci. Menjajte onda, ako menjate menjajte na dve godine, pa da gra\u0111ani Srbije imaju mogu\u0107nost dve godine i to je prihva\u0107eno. Eto, jo\u0161 jednom se pokazuje samo namera da se o svakom lepo amandmanu podrobno prvo pro\u010dita, is\u010dita pa da se prihvati najcelishodnije i najsvrsishodnije re\u0161enje. Ponavljam, sem toga na Odboru za pravosu\u0111e svi su bili pristalice toga da se upravo re\u0161enje koje je gospodin Pavi\u0107evi\u0107 podneo kao opozicioni poslanik prihvati i time se zapravo i pokazuje \u0161irokogrudost vladaju\u0107ih poslanika, jer prihvatamo upravo re\u0161enje opozicionog poslanika. Ne znam za\u0161to iz nekog razloga imam utisak da vama ni to ne odgovara \u0161to je prihva\u0107eno re\u0161enje koje je predlo\u017eio kolega Pavi\u0107evi\u0107. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23149",
        "text": "Hvala. Imali smo jednu intervenciju. Dakle, uva\u017ei\u0107u iako mislim da potpredsednica Gordana \u010comi\u0107 nije u pravu, ali dobro je da utvrdimo kao presedan onda za sve budu\u0107e predloge zakona, samo dve minute po amandmanu, ne mo\u017eete po njoj da budete i ovla\u0161\u0107eni i poslanik. Po meni je to druga\u010dije tuma\u010denje, ali uva\u017ei\u0107emo da bi mogli tako da radimo i za sve ostale predloge zakona koje budu poslanici predlagali. Znali, usvaja se intervencija Gordane \u010comi\u0107 da bi to tako bilo za ubudu\u0107e za svaki predlog zakona koji poslanici budu predlagali, a ovla\u0161\u0107eni su. Zna\u010di, kada bude neko drugi predlagao zakon, molim, ovo pravilo \u0107emo da po\u0161tujemo. Hvala. Na \u010dlan 12. amandman su zajedno podneli narodni poslanici Zoran \u017divkovi\u0107 i Vladimir Pavi\u0107evi\u0107. Da li neko \u017eeli re\u010d? (Da) Re\u010d ima narodni poslanik Vladimir Pavi\u0107evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23150",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, po\u0161tovana predsednice Narodne skup\u0161tine gospo\u0111o Gojkovi\u0107, narodna poslanica gospo\u0111a Olgica Bati\u0107, ja sam to rekao ovde i u na\u0161oj na\u010delnoj raspravi, primetila je da 1. marta ove godine isti\u010de rok do kojeg potpise, rukopise i prepise mogu da overavaju osnovni sudovi, odnosno op\u0161tinske uprave i budu\u0107i da imamo zna\u010dajne prepreke za stupanje ovog roka na snagu, onda je jedna narodna poslanica, po mom sudu, primereno reagovala i predlo\u017eila izmenu Zakona o overavanju potpisa, rukopisa i prepisa, kojim se sada predvi\u0111a da to \u0161to je va\u017eilo za 1. mart ove godine, po\u010dinje da va\u017ei od 1. januara 2017. godine. Ja sam i u na\u010delnoj raspravi ovde saop\u0161tio da je Vlada definisala ove rokove, pokazala da nije mogu\u0107e da se ispune ovi rokovi i \u0161ta se onda desilo, po\u0161tovana gospodo? Reagovali su narodni poslanici koji ne smeju da dozvole da na\u0161a dr\u017eava ulazi u polje nezakonitosti, po\u0161tovana gospodo, i nemogu\u0107nosti da ono \u0161to pi\u0161e u zakonima mo\u017ee da se ostvari. Razmi\u0161ljaju\u0107i o ovome, zaklju\u010dio sam da je ovo jedna mala pobeda skup\u0161tine, poslanika u odnosu na izvr\u0161nu vlasti onda sam dalje razmi\u0161ljao o ovom roku koji je ovde definisan,o kome je ovde raspravljano i narodni poslanik Zoran \u017divkovi\u0107 i ja smo predlo\u017eili amandman na \u010dlan 1. kojim se predvi\u0111a da ovaj rok koji je predlogom izmene vezan za 1. januar 2017. godine, da se zameni rokom od 1. marta 2017. godine, uz jednu napomenu koju. I nas dvojica, narodni poslanik Zoran \u017divkovi\u0107 i ja, delimo stav da i nakon 1. marta 2017. godine potpise, rukopise i prepise treba da overavaju kako javni bele\u017enici, tako i osnovni sudovi, odnosno op\u0161tinske uprave. To je na\u0161 stav, ali smo intervenisali ovde amandmanski u odnosu na konkretni predlog izmene, gde nam se u\u010dinilo da danas ovde i pre dva dana, tako\u0111e, jeste odgovaraju\u0107a izmena 1. mart 2017. godine. Mi \u0107emo sada imati dve godine da razmi\u0161ljamo o tome da li da se i nakon 1. marta 2017. godine obezbedi ovaj paralelizam. Mogu ovde povodom ovog amandman odmah da najavim tu na\u0161u raspravu i da je ve\u017eem za dva sna\u017ena argumenta koja mi nudimo. Jedan argument je konkurentnost. Za\u0161to da gra\u0111ani ne dobiju priliku da overavaju svoj dokument i ovde i onde, gde im je zgodnije? Druga stvar, po\u0161tovana gospodo, nama se \u010dini da bi se na taj na\u010din bolje za\u0161titio interes gra\u0111ana, ali rasprava o tome sigurno nas o\u010dekuje negde do 1. marta, sada, koliko ja mogu da naslutim, 2017. godine. \u0160ta se onda desilo, po\u0161tovana gospodo? Odbor za pravosu\u0111e, dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu pripremio je svoj predlog koji ka\u017ee u dva stava slede\u0107e. Prvi stav ka\u017ee: \u201eOsnovni sudovi, odnosno op\u0161tinske uprave kao povereni posaozadr\u017eavaju nadle\u017enost za overavanje potpisa, rukopisa i prepisa do 1. marta 2017. godine\u201c, o \u010demu je sada govorila i narodna poslanica, gospo\u0111a Bati\u0107, \u010dime ja zaklju\u010dujem, po\u0161tovana gospodo, da je na\u0161 amandman, \u0161to je ovde i re\u010deno, i prihva\u0107en, a onda, po\u0161tovana gospodo, \u010ditaju\u0107i ovaj drugi stav, gde se ka\u017ee da u gradovima i op\u0161tinama za koje nisu imenovani javni bele\u017enici, potpise, rukopise i prepise \u0107e overavati osnovni sudovi, sudske jedinice, kao i prijemne kancelarije osnovnih sudova i posle 1. marta 2017. godine, a do imenovanja javnih bele\u017enika. Po\u0161tovana gospodo, u ovoj izmeni prime\u0107ujem ne\u0161to \u0161to se mo\u017eda nalazi i na tragu ove na\u0161e ideje da \u0107emo raspravljati o tome da se nakon 1. marta 2017. godine obezbedi i ovaj paralelizam, jer se on sada obezbe\u0111uje, dodu\u0161e, samo pod uslovima da nema javnih bele\u017enika, ali ovaj period od dve godine sada nama daje priliku da mo\u017eda jednom jednu raspravu u na\u0161oj Velikoj sali Narodne skup\u0161tine posvetimo tome. Moram ovde da ka\u017eem, po\u0161tovana gospodo, \u0161ta je moj zaklju\u010dak povodom ovog amandmana. Dakle, ja sam zaklju\u010dio da je na\u0161 amandman prihva\u0107en i to bi bio sada ve\u0107 31. amandmana poslanika Nove stranke, koji je prihva\u0107en. Naravno, za jednog narodnog poslanika koji je posve\u0107en svom zakonodavnom radu, usvajanje jednog amandmana je velika stvar, po\u0161tovana gospodo. To je jedna mala pobeda. Po\u0161tovana gospodo i dame narodne poslanice i narodni poslanici, ja mislim da je ovo jedna specijalna pobeda. Ovo je pobeda ne samo opozicije, po\u0161tovana gospodo. Ovo je pobeda, pre svega, Skup\u0161tine nad Vladom koja nas je nekoliko meseci razli\u010ditim izmenama oko jedne te iste stvari stalno usmeravala ka pogre\u0161kama, po\u0161tovana gospodo. \u0160ta se onda desilo? Desilo se da su se revnosni narodni poslanici prisetili jedne stvari, reagovali i mi diskutujemo sada o tome i mislim da mo\u017eemo da proglasimo jednu pobedu, po\u0161tovane dame i gospodo narodni poslanici, svih slobodno izabranih predstavnika gra\u0111ana Srbije u ovoj Skup\u0161tini Republike Srbije, koji se, po\u0161tovana predsednice Narodne skup\u0161tine, dosledno bore za ono \u0161to su ideali svakog narodnog poslanika u zakonodavnom telu, a to su ideali ustavnosti, zakonitosti i, po\u0161tovana predsednice Narodne skup\u0161tine i dame i gospodo narodni poslanici, vladavine prava. Budu\u0107i da je to za mene u okolnostima koje imamo u ovom politi\u010dkom poretku kakav je sada, veliki doga\u0111aj, velika stvar, ja moram ovde da ka\u017eem, bravo, narodni poslanici. Bravo za Narodnu skup\u0161tinu \u0161to se povodom jedne ta\u010dke dnevnog reda i jednog predloga zakona ujedinila u suprotstavljanju Vladi Srbije koja je uporno i dosledno gre\u0161ila unazad nekoliko meseci povodom ovog pitanja, dame i gospodo narodni poslanici i po\u0161tovana predsednice Narodne skup\u0161tine. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23151",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Olgica Bati\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23152",
        "text": "Hvala puno, uva\u017eena predsednice. Ja \u0107u se zahvaliti uva\u017eenom kolegi Pavi\u0107evi\u0107u koji, kao i do sada, uvek daje i smislene i konstruktivne predloge. Kao predstavnik predlaga\u010da nave\u0161\u0107u ne\u0161to \u0161to i javnost treba da zna, a \u0161to stoji u amandmanu samog Odbora za pravosu\u0111e, dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu, a glasi u re\u010denici \u2013 produ\u017eavanje roka za zadr\u017eavanje nadle\u017enosti predla\u017ee se amandmanom kao celishodnije, \u010dime je prihva\u0107en predlog sadr\u017ean u amandmanu koji su na \u010dlan 1. podneli narodni poslanici Zoran \u017divkovi\u0107 i Vladimir Pavi\u0107evi\u0107. Po\u0161to bez ikakve sujete uva\u017eeni kolega Pavi\u0107evi\u0107 ume da pohvali Narodnu skup\u0161tinu i narodne poslanike, moram da onda primetim da, ukoliko su prvo reagovali poslanici koji su i potpisnici zapravo ovla\u0161\u0107eni predlaga\u010di, onda je na drugom mestu reagovao upravo uvek konstruktivni kolega Pavi\u0107evi\u0107, pa je skrenuo pa\u017enju upravo na rok koji treba da glasi 1. mart 2017. godine, \u0161to je, bez ikakve sujete, prihva\u0107eno od strane Odbora za pravosu\u0111e, dr\u017eavnu upravu i lokalnu samouprave. Jo\u0161 jednom sa moje strane, a vidim da to zna\u010di, ja se uvek radujem kada se usvajaju amandmani opozicije. Te\u017eite da se upi\u0161ete u one narodne poslanike sa najve\u0107im brojem upisanih amandmana, a kada govorite o tome da je danas ovo pobeda Narodne skup\u0161tine, lepo je to \u010duti. Time se brani na neki na\u010din i, da se tako izrazim, podi\u017ee integritet upravo ovog predstavni\u010dkog doma. Kao \u0161to sam u raspravi u na\u010delu ve\u0107 rekla za\u0161to treba prihvatiti, upravo zato \u0161to smo mi predstavnici naroda i kao takvi jesmo prvo pozvani da \u0161titimo interese gra\u0111ana. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23153",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Vladimir \u0110ukanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23154",
        "text": "Hvala. Dobro je da se ovo prihvata, ali mi sada slu\u0161amo kako je neko nekog pobedio, samo ne znamo u \u010demu i za\u0161to je Vlada ne\u0161to gre\u0161ila, kako nam je neko u obrazlaganju amandmana ovde izneo. Znate, su\u0161tinska gre\u0161ka je bila, to smo govorili i u na\u010delnoj raspravi, uop\u0161te donet na onakav na\u010din sam zakon. Ja nisam siguran i ovaj rok da \u0107e da se ispo\u0161tuje, treba da budemo potpuno iskreni, zato \u0161to ste dr\u017eavu uvalili u veliku nevolju tako \u0161to ste doneli krajnje nepripremljeni Zakon o javnom bele\u017eni\u0161tvu i pitanje je jo\u0161 koliko godina \u0107e to morati da se mo\u017eda jo\u0161 produ\u017eava rok da bi se zaista taj institut uveo i inkorporirao u na\u0161 sistem. Ono \u0161to je gospodin Risti\u010devi\u0107 ovde istakao, \u010duvenu misao Valtazara Bogi\u0161i\u0107a - \u0161to se grbo rodi, vrijeme ne ispravi. Grbo ste ovo rodili. Zato mi danas ovo ispa\u0161tamo. Nije ova Vlada pogre\u0161ila, nego ste vi uveli haos u pravosu\u0111e. Zato smo mi danas ovakve stvari prinu\u0111eni da radimo. Nikom nije lepo \u0161to mora da produ\u017eava rok.Evo i ja vam sada ka\u017eem, ube\u0111en sam da \u0107e i ovaj rok da se produ\u017ei, a dobro je da ste primetili i nije ovo nikakva pobeda Skup\u0161tine, ovo je prosto ne\u0161to gde morate da izlazite u susret gra\u0111anima, jer ste doneli zakon potpuno nepripremljeni za uvo\u0111enje ovog instituta i uveli ste ga navrat-nanos, nikom nije bilo jasno ni zbog \u010dega, ni kako, a na\u017ealost, te posledice tako katastrofalnog razmi\u0161ljanja trpimo i danas. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23155",
        "text": "Hvala. Na \u010dlan 1. amandman je podneo narodni poslanik Jovan Markovi\u0107. Da li jo\u0161 neko \u017eeli re\u010d? (Ne.) Na \u010dlan 1. amandman je podnela narodni poslanik Jovana Jovanovi\u0107. Re\u010d ima narodni poslanik Jovana Jovanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23156",
        "text": "Po\u0161tovana predsednice, koleginice i kolege poslanici, ja sam predlo\u017eila da se Zakon o overavanju potpisa, rukopisa i prepisa u \u010dlanu 29. stav 2. re\u010di: \u201e1. marta 2015. godine\u201c, zamene re\u010dima: \u201e1. aprila 2018. godine\u201c. Evo, od nekih prethodnih kolega smo \u010duli da \u0107e se taj rok verovatno i dalje jo\u0161 produ\u017eavati, pa za\u0161to ne bi sada olak\u0161ali? Za\u0161to ba\u0161 1. april? Pa, zato \u0161to i tog 1. aprila mo\u017eete da ka\u017eete - aprilili, ne va\u017ei se, da\u0107emo neki drugi rok. Za\u0161to 2018. godine? Zato \u0161to zaista moram da izrazim sumnju da \u0107e i ovaj rok koji ste predlo\u017eili 1. mart 2017. godine biti ispo\u0161tovan. Za\u0161to? Zato \u0161to nas je ministar pre \u0161est meseci uveravao da je 1. mart 2015. godine realan rok u kom \u0107e bele\u017enici u potpunosti preuzeti overavanje potpisa, rukopisa i prepisa, a mi pet dana pred taj 1. mart 2015. godine vidimo da to u stvari nije tako. Zanima me samo na osnovu \u010dega vi sada, opet ka\u017eem, tvrdite da \u0107e i ovaj rok biti ispo\u0161tavan? Gde su garancije da ministar ne\u0107e do\u0107i i 23. februara 2017. godine i predlo\u017eiti neki novi i realniji rok od ovog koji ste vi sada predlo\u017eili? Pitali ste i za\u0161to kolege, mi iz opozicije nismo pratili analizu primene ovog zakona i za\u0161to mi nismo ranije nismo predlo\u017eili njegove izmene? Ja iz z ovog pitanja mogu da izvu\u010dem samo dva zaklju\u010dka. Prvi zaklju\u010dak je da o\u010digledno ni ministar Selakovi\u0107 nije pratio kako funkcioni\u0161e primena ovog zakona u praksi, \u010dim on danas nije jedan od predlaga\u010da. Drugi zaklju\u010dak jeste da opet ministar, kao ni kada je dono\u0161en ovaj zakon, kada nije \u017eelelo da \u010duje mi\u0161ljenje profesije i sada ne \u017eeli da \u010duje opravdane kritike opozicije i o\u010digledno ne \u017eeli ni da prihvati odgovornost. Moje pitanje je - da li ste sigurni da \u0107e gra\u0111ani, s obzirom da se i ove izmene vr\u0161e u cajtnotu, 1. marta, odnosno sutra znati gde mogu da vr\u0161e overe i da ne\u0107e nastati zagu\u0161enje kod notara, jer smo zajedno, kako smo danas i u raspravi u na\u010delu ustanovili, da 94 notara nije dovoljno da odradi ovaj posao? Da li ste sigurni i da li i vi, ukoliko ministar to ve\u0107 nije \u017eeleo, da li \u017eelite da prihvatite da je napravljena jedna gre\u0161ka i da li \u017eelite da priznate to da \u0107e gra\u0111ani i ovog puta ispa\u0161tati zbog politike - u oktobru bi\u0107e i u novembru, u novembru bi\u0107e u decembru. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23157",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Olgica Bati\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23158",
        "text": "Hvala. Zahvaljujem se uva\u017eenoj koleginici Jovanovi\u0107. Nisam sigurna da je najbolje razumela pitanja koja su joj verovatno napisali, ali poku\u0161a\u0107u da po\u0111em nekim redom. Ka\u017eete - gde su garancije? Ako ste prisustvovali raspravi u ponedeljak,onda ste mogli videti da vam niko nije dao garancije, posebno ne oni koji su potpisali ovaj Predlog zakona. S druge strane, sve \u0161to imate da pitate ministra Selakovi\u0107a, vi pitajte njega. Nemojte da pitate ni mene, nemojte da pitate Ne\u0111u Jovanovi\u0107a, nemojte da pitate Dragana Nikoli\u0107a i ostale ovla\u0161\u0107ene predlaga\u010de. Dobacuje se: \u201e\u010dega\u201c. Ne znam, mo\u017eda vi na va\u0161em tviter nalogu mo\u017eete da napi\u0161ete i \u010dega. Ka\u017eete dalje, postavljate pitanja. Institut poslani\u010dkih pitanja nije danas. On je obi\u010dno utorkom i \u010detvrtkom. Za sva ta pitanja koja imate, odgovore ne treba da slu\u0161ate ni od mene, jer su sva pitanja upu\u0107ena ministru Selakovi\u0107u, a ja nisam sigurna da ja ba\u0161 izgledam kao Nikola Selakovi\u0107. Sve ovo \u0161to ste naveli apsolutno u najmanju ruku nema nikakvog smisla. U najmanju ruku predstavlja nepo\u0161tovanje ovla\u0161\u0107enih predlaga\u010da, a podseti\u0107u vas da svi ovla\u0161\u0107eni predlaga\u010di ovog zakona dolaze iz reda advokature. Mislim da bi toliko i trebali da znate ako ste bar pogledali ko su potpisnici. S druge strane, moram da primetim da bi se ovaj 1. april 2018. godine apsolutno uklopio kao datum u ne\u0161to \u0161to sam ve\u0107 u raspravi u na\u010delu i govorila, a to su, pazite, odr\u017eavanje lokalnih i republi\u010dkih izbora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23159",
        "text": "Zahvaljujem. Vreme. Re\u010d ima narodni poslanik Jovana Jovanovi\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23160",
        "text": "Samo da pojasnim koleginici Bati\u0107. Pitanje nisam postavila vama, jer ste vi potpuno irelevantni za ovo, jer svi vi koji ste potpisali ovaj Predlog zakona, upravo vi ste doveli do toga da vam se taj \u010dlan zakona kroz odbor i promeni. Pomenuli ste institut poslani\u010dkih pitanja, da je to utorkom i \u010detvrtkom. Mi, na\u017ealost, nemamo priliku da postavljamo poslani\u010dka pitanja utorkom i \u010detvrtkom, jer se sednice, gle \u010duda, u poslednje vreme odr\u017eavaju svim danima osim utorkom i \u010detvrtkom, naro\u010dito poslednjeg \u010detvrtka u mesecu, tako da moramo da koristimo svaku priliku. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23161",
        "text": "Hvala. (Olgica Bati\u0107, s mesta: Replika.) Nema replike. (Olgica Bati\u0107, s mesta: Kako nema?) Jednostavno nema, poslanice Bati\u0107. Nije se vama obratila, nego predsedniku parlamenta. Sednica je pro\u0161le nedelje bila utorkom i \u010detvrtkom. Niste uvek tu, pa moram poslanicima da skrenem pa\u017enju da dolaze i utorkom i \u010detvrtkom, ne samo ponedeljkom i sredom. Za repliku nema osnova. (Olgica Bati\u0107, s mesta: Pogre\u0161no sam protuma\u010dena.) \u017dao mi je, stvarno, poslanice Bati\u0107. Molim vas da imamo iste kriterijume prema svima. Ne mogu da dam repliku kad ne postoji replika. Ona je odgovorila vama. Ne idemo u krug sa odgovorima jedni drugima. Na \u010dlan 1. amandman je podneo narodni poslanik Dejan Nikoli\u0107. Da li neko \u017eeli re\u010d? (Ne.) Predlaga\u010d nije tu. Na \u010dlan 1. amandman je podnela narodni poslanik Vesna Martinovi\u0107. Da li neko \u017eeli re\u010d? (Da.) Re\u010d ima narodni poslanik Vesna Martinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23162",
        "text": "Zahvaljujem. U poku\u0161aju da malo smirim strasti i nekako svedemo ovu raspravu ipak na neke stru\u010dne rasprave i sadr\u017einu, moram samo na po\u010detku da ka\u017eem ovla\u0161\u0107enom predlaga\u010du da jeste za svaku pohvalu, naravno, to \u0161to ste primetili da isti\u010du neki rokovi koji su prethodno preambiciozno, rekli bi ljudi \u2013 ambiciozno bez municije, dakle, bez realne mogu\u0107nosti za koje se i u vreme predlaganja i usvajanja prethodnog roka znalo da ne\u0107e biti ispo\u0161tovani. Vi ste ipak reagovali podno\u0161enjem ovog predloga zakona. Jedino \u0161to mislim da zaista nije korektno koleginici narodnoj poslanici re\u0107i da joj je neko pisao govor, jer isto to, na istu tu primedbu upu\u0107enu vama u ponedeljak, da je vama neko pisao iz ministarstva predlog ovog zakona, vi ste prili\u010dno burno reagovali, s pravom. Tako da, molim vas da, bez obzira na godine,stru\u010dnu spremu i ostalo, narodnih poslanika, ipak tu vrstu diskusije nemamo. \u0160to se samog amandmana ti\u010de, moj predlog je bio, sada vi\u0161e nije, s obzirom na amandman Odbora na pravosu\u0111e nema mnogo smisla, da se umesto 1. marta 2015. godine odredi datum 1. januar 2020. godine. Meni zaista deluje da ne postoji uop\u0161te jasna vizija o tome \u0161ta treba u Srbiji da rade bele\u017enici, \u0161ta treba da rade sudovi. Mislim da to proizvoljno ga\u0161enje po\u017eara \u010das ovde, \u010das onde, dovodi do jedne ozbiljne pravne nesigurnosti u Srbiji. Mi nismo \u010duli, ja ne o\u010dekujem od vas, jer do vas nema ni krivice\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23163",
        "text": "Vreme. Zavr\u0161ite re\u010denicu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23164",
        "text": "Da li mogu od poslani\u010dke grupe? (Predsednik: Ne, poslani\u010dka grupa je potro\u0161ila vreme, ali zavr\u0161ite re\u010denicu, da ne ispadne da sam vas prekinula na pola.) Prekinuli ste me, ali nema veze.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23165",
        "text": "Zna\u010di, oti\u0161la je misao. Re\u010d ima narodni poslanik Olgica Bati\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23166",
        "text": "Hvala. Meni je uvek zadovoljstvo kada raspravljam sa mojom uva\u017eenom koleginicom Vesnom Martinovi\u0107, \u010dije mi\u0161ljenje izuzetno po\u0161tujem. Na kraju krajeva, advokati smo i obe znamo \u0161ta zna\u010di zastupanje interesa, tako da potpuno opravdavam \u0161to zastupate interese svoje mla\u0111e koleginice. Nema na \u010demu, ali je nepristojno i nekulturno kada se ka\u017ee \u2013 nisam vama ni postavljala pitanje, vi ste irelevantni, onda ne treba uop\u0161te ni da postavlja. Vide\u0107emo stenobele\u0161ke, pa \u0107ete pro\u010ditati i tako ne\u0161to. Molim vas da ne dobacujete, ako mo\u017ee da ja zavr\u0161im svoju re\u010d do kraja. Sem toga, amandman koji ste podneli, ja se sla\u017eem? Niko ne garantuje da \u0107e biti. Ja to ne znam. Ne mo\u017eete ni vi da znate. Ne mo\u017ee niko da zna kojom \u0107e dinamikom te\u0107i imenovanje javnih bele\u017enika. Kada je donet zakon? Godine 2011. Ne znam za\u0161to je donet, da li su ispitani, da li su vr\u0161ene neka analize efekata, \u0161ta on treba uop\u0161te da donese? Da li Srbiji uop\u0161te treba javno bele\u017eni\u0161tvo? Mo\u017ee da se poka\u017ee da nama uop\u0161te javno bele\u017eni\u0161tvo ne treba. Mo\u017eda postane smislen amandman koji je povu\u010den, da \u0107e postojati uslovi 2117, ali ja vama ne mogu ovde da dajem, niti da tra\u017eite od mene garancije. Osim toga, kao \u0161to ste i sami primetili, ja nisam adresa na koju treba tako da upu\u0107ujete. Ja za sve zakone iz avgusta nisam glasala. Nisam ja donela 2011. godine Zakon o bele\u017eni\u0161tvu. Ovo su, opet ponavljam, posledice onoga \u010dime se bavimo, a uzrok je Zakon o bele\u017eni\u0161tvu iz 2011. godine. To je uzrok. Tada je uveden institut javnog bele\u017eni\u0161tva. Ja znam da istina boli, ali morate da je saslu\u0161ate do kraja, tako je kako je i to je to. Saglasna sam sa vama. Iznu\u0111eno re\u0161enje, ka\u017ee \u2013 gasimo po\u017ear, pa ajde bar privremeno da ga ugasimo, ako ne mo\u017eemo nikako da ga ugasimo ili, po vama, bi trebalo da bukti dok ne izgori cela Srbija. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23167",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Zoran Babi\u0107, po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23168",
        "text": "Gospo\u0111o predsednice, prekr\u0161en je Poslovnik, \u010dlanovi 104, 106. i 107, prilikom obra\u0107anja gospo\u0111e Martinovi\u0107, koleginice Martinovi\u0107. Mogu da razumem kada se obratila direktno koleginici Bati\u0107 zato \u0161to je koleginica Bati\u0107 ovla\u0161\u0107eni predstavnik predlaga\u010da, ali ne mogu da razumem dr\u017eanje jednog govora i ukazivanje na lepo pona\u0161anje ili \u0161ta neko sme, a \u0161ta ne sme da koristi i koje izraze mo\u017ee da koristi, kako da se obrati koleginici. Dajte da jednom prekinemo praksu duplih ar\u0161ina, dajte jednom da ne gledamo samo na jedno oko, dajte da jednom prestanemo da slu\u0161amo na jedno uvo i onda, ono \u0161to dolazi iz klupa oko vas, da je prihvatljivo ma \u0161ta da se izrekne, a da je neko hipersenzitivan na to \u0161ta \u0107e re\u0107i neko sa druge strane. Nisam u\u017eivao malopre kada niste dali re\u010d gospo\u0111i Olgici Bati\u0107, kada kao neko ko je vrhunski pravnik, koja je vrhunski advokat, generacijski ve\u0107 potvr\u0111en, postaje irelevantan za neku temu. Mislim da je to sramotno. Mislim da je to nepotrebno da se koristi kao argument i da vi\u0161e govori o onome ko je takvu stvar izrekao nego o predlaga\u010du ovog zakona, o gospo\u0111i Olgici Bati\u0107. Ako ho\u0107emo da po\u0161tujemo Poslovnik, ako ho\u0107emo da govorimo o zakonu, ako ho\u0107emo da govorimo o amandmanima dajte da se dr\u017eimo dnevnog reda i dajte da na mla\u0111e koleginice uti\u010demo na na\u010din, i kritikom mo\u017eda, da nije bilo potrebe da se koleginica Bati\u0107 i sve ono \u0161to ona radi i \u0161to zna da se prika\u017ee irelevantnim, jer to tako jednostavno nije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23169",
        "text": "Zahvaljujem. \u010cl. 104, 106. i 107. Re\u010d Olgici Bati\u0107 nisam dala ne zato \u0161to sumnjam u njeno pravni\u010dko znanja, znam da je ona izvrstan advokat, to znam iz saradnje, nego zato \u0161to nije bilo osnova za repliku u tom trenutku. Danas su svi predsedavaju\u0107i slobodnije tuma\u010dili Poslovnik, \u0161to se ti\u010de obra\u0107anja Olgice Bati\u0107. (Vesna Martinovi\u0107, s mesta: Samo \u0107u kratko.) Na povredu Poslovnika nema replike. Pitajte gospo\u0111u \u010comi\u0107. Ona \u010desto interveni\u0161e ovde za stolom kada ne\u0161to ne radimo po Poslovniku. Replika na povredu Poslovnika jednostavno nije prepoznata kada ste pisali Poslovnik. Re\u010d ima narodni poslanik Aleksandar Markovi\u0107, po amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23170",
        "text": "Hvala, gospo\u0111o predsednice. Dame i gospodo narodni poslanici, predla\u017eem da se odbije ovaj amandman. Dakle, amandman na \u010dlan 1, gde je predvi\u0111eno da se re\u010di: \u201e1. marta 2015.\u201c zamenjuju re\u010dima \u201e1. januara 2020. godine\u201c. Taman smo na nekoj od pro\u0161lih sednica pohvalili neke poslanike da su kona\u010dno odustali i po\u010deli da pi\u0161u amandmane koji su smisleni, kad je ono postala masovno pojava. Danas imamo situaciju u kojoj se gotovo svi poslanici jedne stranke biv\u0161eg re\u017eima slu\u017ee time da su napisali gotovo istovetne amandmane na na\u010din gde se, po mom mi\u0161ljenju, poigravaju sa Narodnom skup\u0161tinom. Kako druga\u010dije da protuma\u010dimo \u010dinjenicu da jedan poslanik te stranke, stranke biv\u0161eg re\u017eima, napi\u0161e amandman gde je predvideo da se zamenjuju re\u010dima do 1. januara 2020, pa jedan drugi poslanik iste stranke, stranke biv\u0161eg re\u017eima, gde je predvideo do 1. januara 2019, pa 8. februara 2018, 20. maja 2016, sve do jednog genijalca koji je predvideo da je rok do 20117. godine, ako se ne varam. Ono \u0161to je posebno problemati\u010dno jeste obrazlo\u017eenje. Ne bih sada \u010ditao obrazlo\u017eenje. Puna su im usta brige o gra\u0111anima. Da ne ka\u017eem, gospo\u0111o predsedavaju\u0107a, samo oni neka ne brinu o gra\u0111anima. Dakle, oni za \u010dije vlasti je 500 ljudi dnevno ostajalo bez posla, oni za \u010dije vlasti je stotine i stotine preduze\u0107a uni\u0161teno, uni\u0161tena je i razorena kompletna srpska privreda. Zato mislim da oni imaju najmanje prava da se pozivaju na brigu o gra\u0111anima. Nadam se da \u0107emo odbiti sve ove amandmane. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23171",
        "text": "Samo Dejan Nikoli\u0107 mo\u017ee da odgovori na ovo, tako da Vesna Martinovi\u0107 ne mo\u017ee dobiti re\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23172",
        "text": "Po\u0161tovana predsednice, dame i gospodo narodni poslanici, govori\u0107u po amandmanu, jer neki poslanici ne zaslu\u017euju da im se odgovori. To \u0161to je mene ponekad sramota od ne\u010dega \u0161to se pri\u010da u parlamentu je ni\u0161ta naspram onoga \u0161to mo\u017ee da se desi u Skup\u0161tini, kada gra\u0111ane postane sramota ovog parlamenta, ali o tome neki drugi put. Dakle, imao sam jedan pogre\u0161an papir u ruci i zato se nisam javio po svom amandmanu. Ne razlikuje se mnogo od amandmana koleginice Martinovi\u0107. Mislim da nema potreba da mi danas razgovaramo na ovaj na\u010din, naro\u010dito ne predlaga\u010di sa opozicijom. Zapravo, kao narodni poslanik opozicije, ja ka\u017eem bravo za narodne poslanike koji su podneli ovaj zakon. \u0160ta bi se desilo da nisu podneli ovaj zakon? \u0160ta bi se desilo? U\u0161li bismo u jedan apsolutni pravni haos. Ne ka\u017eem da se vi gospo\u0111ice Bati\u0107 krijete iza ministra Selakovi\u0107a. Naprotiv, ministar Selakovi\u0107 se krije iza narodnih poslanika. Dakle, on je u zakon mogao da stavi i da napi\u0161e \u2013 da, mi nemamo kapaciteta da procenimo sprovo\u0111enje jednog ovakvog zakona i \u0161aljemo ga u Skup\u0161tinu da narodni poslanici u\u010dine taj posao umesto Ministarstva pravde i onda da vi, kao narodni poslanici, u dogovoru sa svim ostalim narodnim poslanicima podnesete jedan svrsishodniji zakon. Podneo sam da se datum \u201e1. januar 2017. godine\u201c menja na \u201e1. januar 2019. godine\u201c. Koja su moja dva vrlo jaka argumenta? Prvi je taj, \u0161to mi zapravo, imamo \u010detiri godine uvo\u0111enja ovog instituta javnih bele\u017enika, jedne godine, vlada Mirka Cvetkovi\u0107a, tri godine ministar Selakovi\u0107. \u010cetiri godine uvodimo jedan novi institut i ja pomeram taj datum upravo zbog onoga o \u010demu gospo\u0111ica Bati\u0107 i razgovaramo mi danas, zato \u0161to niko ovde ne mo\u017ee da pru\u017ei garancije da \u0107e ovaj zakon, da ga ne\u0107emo menjati 2017. godine. Upravo da bih predupredio tako ne\u0161to, ja dajem \u010detiri godine iz jo\u0161 jednog razloga. \u010cetiri godine ostavljam da razvijamo jednu konkurentnost i tr\u017ei\u0161nu utakmicu. Su\u0161tina konkurentnosti, \u010dak i u ovoj oblasti je takva da gra\u0111ani dobiju bolju uslugu po ni\u017eoj ceni. Mora\u0107e, ukoliko usvojimo moj amandman 2019. Sada on vi\u0161e nije mogu\u0107, svestan sam toga, zato \u0161to smo usvojili amandman Odbora i ovi na\u0161i amandmani zaista postaju besmisleni, jer menjamo zakon, odnosno promenili smo u sredu zakon koji smo podneli u ponedeljak. Mi smo amandmane podnosili na zakon u ponedeljak. Danas je sreda, mi imamo jedan potpuno novi zakon, ovi na\u0161i amandmani zaista ne mogu da budu usvojeni.Mi kritiku upu\u0107ujemo Vladi. Za\u0161to ? Jo\u0161 jedna stvar, jaka kritika, ovo je 106. zakon koji usvajamo po hitnoj proceduri. Sto \u0161esti zakon po hitnoj proceduri. Praksa je tako\u0111e, da ti zakoni koji idu po hitnoj proceduri zapravo ne prolaze proces javne rasprave. Da je zakon koji je usvojen u nedelju uve\u010de 2014. godine, koji danas menjamo, pro\u0161ao javnu raspravu, pa stru\u010dnjaci, i ti notari koji su sutradan po\u010deli da rade, stru\u010dnjaci iz ove oblasti bi vam rekli da nije mogu\u0107e ovo sprovesti do 1. marta 2015. godine. Mo\u017eda bismo ve\u0107 tada predlo\u017eili neki drugi datum i danas o ovome ne bismo razgovarali. Me\u0111utim, mi uz to \u0161to pohvaljujemo advokate, ko drugi mo\u017ee bolje da primeti primenu ovog zakona od samih advokata, koji pohvaljujemo, amandmanima dolazimo do rasprave o su\u0161tini i sadr\u017eini i to je tako\u0111e pohvalno, jer to je na\u0161 posao. Sa razli\u010ditim argumentima, to je posao Narodne skup\u0161tine. Dozvolite da mi na\u0161e amandmane branimo argumentima. Ovo su na\u0161i argumenti. Ostavi\u0107emo jo\u0161 \u010detiri godine da op\u0161tine i sudovi ubiraju odre\u0111ene prihode od overe, ostavi\u0107emo da \u010detiri godine imamo vremena da se sprovede proces popune upra\u017enjena mesta za notare, jer smo u\u0161li u sprovo\u0111enje ovog zakona sa tre\u0107inom od potrebnog broja notara, sa 94, potrebno je \u010dak i manje, potrebno je 375. Nemamo nikakve garancije da \u0107e se sprovesti do 2017. godine, to je apsolutno jasno, niti koga krivimo, ali ukazujemo na to da u procesu od \u010detiri godine mo\u017eemo do\u0107i do efikasnog sprovo\u0111enja zakona, obezbediti op\u0161tinama da ubiraju odre\u0111ene prihode i pustiti dovoljno vremena da u potpunosti uvedemo jedan novi institut notara koji ina\u010de podr\u017eavamo, jer smo ga podr\u017eali te 2011. godine. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23173",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Olgica Bati\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23174",
        "text": "Hvala. Ja na prvom mestu moram da ka\u017eem, uz uva\u017eavanje mog kolege Nikoli\u0107a, s kojim uvek imam prili\u010dno dobru komunikaciju, mislim da je intimno i sam saglasan da je izgovorio ne\u0161to \u0161to nije primereno za Narodnu skup\u0161tinu. Ne mogu da citiram, ali poku\u0161a\u0107u da parafraziram da je re\u010deno ne\u0161to, da gra\u0111ani gledaju sramotu u Narodnoj skup\u0161tini. Vidite, u Narodnoj skup\u0161tini smo svi narodni poslanici. Vide\u0107ete posle, pro\u010ditajte u stenografskim bele\u0161kama, pro\u010ditajte sam po\u010detak svog izlaganja i sve \u0107ete videti. Svi smo ovde narodni poslanici. Sramota je onda zajedni\u010dka, jer u ovoj raspravi u\u010destvuju i poslanici pozicije i opozicije kao i u svakoj do sada. \u0160to se ti\u010de konkretno predloga i vrati\u0107u se na sam amandman koji ste podneli, ka\u017eete 1. januar 2019. godine. ve\u0107 je nebrojeno puta do sada ponovljena \u010dinjenica, ne zna se kako \u0107e te\u0107i dinamika imenovanja javnih bele\u017enika. Ali onda sam intimno bli\u017ee, recimo, roku koji je dala gospo\u0111a \u010comi\u0107, nego konkretno roku koji ste dali vi u svom amandmanu. Jer, znate, vi ostavljate ovde jedan predugi rok. Kakvu poruku vi \u0161aljete potencijalnim javnim bele\u017enicima? Pa imam vremena do 2019, polako, ako sam polo\u017eio pravosudni, a pri tom i ispunjavam sve uslove koji su propisani za javnog bele\u017enika, vide\u0107u. Onda je prihvatljiviji, po meni, rok 2016. godine, recimo, koleginice \u010comi\u0107. Na taj na\u010din prinudi\u0107ete odre\u0111eni broj onih koji imaju istinsku \u017eelju, a sada vi\u0161e ne znam koji to broj ima istinsku \u017eelju, uop\u0161te da postanu javni bele\u017enici u zemlji Srbiji, da hitnije reaguju, da \u0161to pre spreme javnobele\u017eni\u010dki ispit, da taj javnobele\u017eni\u010dki ispit polo\u017ee i da zaista i budu imenovani. Sa druge strane, kada sam u raspravi u na\u010delu, a trudila sam se da pokrijem sva pitanja za koja sam znala da \u0107e biti postavljena, pa isto tako recimo pitanje lokalnih, republi\u010dkih izbora\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23175",
        "text": "Vreme. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23176",
        "text": "Samo da zavr\u0161im re\u010denicu. Onda bi samo isklju\u010divo u toj specifi\u010dnoj situaciji ovakav termin bio opravdan, zapravo rok. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23177",
        "text": "Hvala. Zoran Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23178",
        "text": "Zahvaljujem se gospo\u0111o predsednice. Svi argumenti koje je iskoristio predlaga\u010d amandmana su u stvari argumenti zbog \u010dega ne treba prihvatiti ovaj amandman. I\u0107i \u0107u jedan po jedan. Postavljeno je pitanje \u2013 za\u0161to je poslani\u010dki zakon? I predlaga\u010d amandmana i ja smo izabrali prvi put za narodne poslanike u Osmom sazivu 2008. godine i tada smo, siguran sam, pro\u010ditali Poslovnik o radu, Zakon o skup\u0161tini, mnogo pre toga Ustav, naravno, koji pokazuje da svaki narodni poslanik pojedina\u010dno ili grupa narodnih poslanika, kao \u0161to je sada bio slu\u010daj, mogu biti predlaga\u010di zakona. U suprotnom bi ostao argument koji je predlaga\u010d amandmana \u010desto koristio ili koleginice i kolege iz njegove poslani\u010dke grupe, da je Narodna skup\u0161tina proto\u010dni bojler za sve ono \u0161to koristi i za sve ono \u0161to predlo\u017ei Vlada Republike Srbije i da ovde sedi 208 narodnih poslanica i narodnih poslanika koji ne umeju ni\u0161ta drugo da uradi osim da pogode \u201eza\u201c ili \u201eprotiv\u201c, ve\u0107inom \u201eza\u201c. Zbog \u010dega je problem kada narodni poslanik ili grupa narodnih poslanika preuzme inicijativu i postanu predlaga\u010d zakona? Da li je to \u017eivi zid ispred Vlade Republike Srbije ili \u017eivi zid ispred golmana, u ovom slu\u010daju gospodina Nikole Selakovi\u0107a? Ne. Pogre\u0161no tuma\u010denje demokratije, pogre\u0161no tuma\u010denje uloge parlamenta u na\u0161em dru\u0161tvu. Ne samo u na\u0161em dru\u0161tvu, u svakoj ure\u0111enoj parlamentarnoj demokratiji. Hitni postupak \u0161to zna\u010di da se ni\u0161ta nije pogre\u0161ilo, hitni postupak, znate 2008. godine, 2009. godine kada je usvajan Poslovnik o radu Narodne skup\u0161tine u kojem su samo forme radi, radili i bili predstavnici u toj radnoj grupi predstavnici svih poslani\u010dkih grupa, gde se naravno mi\u0161ljenje SNS smatralo kao i malopre, \u0161to je koleginica \u010dastila gospo\u0111u Bati\u0107 epitetom irelevantnosti, napravljene je ovaj Poslovnik o radu. Gospo\u0111a Kolund\u017eija ga je predstavila kao najve\u0107i demokratski iskorak i najve\u0107u demokratsku tekovinu Narodne skup\u0161tine Republike Srbije, za\u0161to bi onda jedan takav dokument ne koristili, za\u0161to bi ga menjali? Za\u0161to ako je to tako ne\u0161to savr\u0161eno i sjajno, da ne radimo po tome? Poslovnik o radu Narodne skup\u0161tine kao \u0161to predvi\u0111a i pretpostavlja da zakone mogu predlagati narodni poslanici ili grupa narodnih poslanika, tako predvi\u0111a i hitan postupak. E, pa predlaga\u010du amandmana se 2008. godine \u017eurilo, i 2009. godine, i 2011. godine i 2012. godine. Tada mu se \u017eurilo, tada je bilo u redu po hitnom postupku. Sada ne, iako po\u0161tujemo iste stranice knjige koju imamo svi mi, knjige propisa. Izme\u0111u ostalih i Poslovnik o radu Narodne skup\u0161tine. Tre\u0107i argument, za\u0161to ne 2019. godina? Znate, ova skup\u0161tinska ve\u0107ina i ova Vlada Republike Srbije se ne krije iza rokova. Namerno smo stavili 2017. godinu. Namerno zato \u0161to ova Vlada \u017eeli da javnobele\u017eni\u0161tvo za\u017eivi u na\u0161em pravosudnom sistemu. Lako je bilo re\u0107i - dajte 2019. godinu, 2020. godinu, neko re\u010de i 2170. godinu, ko je \u017eeleo da se igra parlamentom. Ne \u017eelimo bilo \u0161ta zamrznuto da ostavljamo budu\u0107im vladama. Ne \u017eelimo ni\u0161ta ne ure\u0111eno da ostavljamo budu\u0107im vladama. Naredni izbori \u0107e biti 2018, 2019. godine. Ko \u0107e biti ministar, kakva Vlada \u0107e biti, odlu\u010di\u0107e gra\u0111ani Republike Srbije. Sada vi nudite re\u0161enje ono koje vam je bilo omiljeno re\u0161enje u vremenu kada ste vr\u0161ili vlast - zadu\u017euj se, pa \u0107e vratiti neko drugi. Ne\u0161to uradi, ali da primeni neko drugi. Ne\u0161to propi\u0161i, pohvali se time \u0161to si propisao, ali da neko drugi implementira, neko drugi da snosi krivicu, neko drugi da snosi odgovornost. Isto to je predlaga\u010d amandmana uradio i sa Zakonom o javnim bele\u017enicima. Usvojio ga je, predstavio kao pobedu, ali da neko drugi primeni, neko drugi da ima odgovornost ili neka druga Vlada ili koalicioni partneri. Za sve su ih naterali koalicioni partneri. Tre\u0107i argument - konkurentnost. Pre nekoliko desetina minuta, pre nekoliko sati ovde sa iste ove govornice kolega Martinovi\u0107 je tako lepo elaborirao \u0161ta je konkurentnost. Da bi se obezbedila konkurentnost morate da imate iste uslove poslovanja. Da li iste uslove poslovanja ima jedan notar i ima zaposleni u sudu ko \u0107e i vr\u0161iti overu potpisa, prepisa i svih ovih dokumenata koje ovaj zakon predvi\u0111a? Ne\u0107e. Zato \u0161to nijednog notara ne pla\u0107a dr\u017eava i ne\u0107e ga pla\u0107ati, a sve one ljude zaposlene u okviru dr\u017eavne uprave pla\u0107a dr\u017eava. Da li su to isti uslovi? Ne, nisu. Za konkurentnost su potrebni isti uslovi. Da li ho\u0107ete da svaka pisarnica u sudu ili u op\u0161tini ili u mesnoj zajednici radi i finansira se samo na osnovu overe potpisa? Da li bi bile iste cene? Naravno da ne bi bile iste cene. Nemojte tim populisti\u010dkim merama. Ko je predvideo da se zakonom taj posao overe potpisa, prepisa i svega ovoga \u0161to defini\u0161e ovaj zakon, i rukopisa naravno, da se poveri javnim bele\u017enicima? Skup\u0161tinska ve\u0107ina iz 2011. godine. Ni\u0161ta im se ekskluzivno ne daje sada. Najlak\u0161e je dohvatiti se onih bubnjeva populizma i re\u0107i \u2013 ovo je stra\u0161no \u0161ta rade, ovo je nevi\u0111eno, za\u0161to te cene. Da bi obezbedili konkurentnost, a uvek sam za konkurentnost, morate imati i iste uslove poslovanja. U ovom slu\u010daju tako ne\u0161to je nemogu\u0107e. Ne \u017eelimo da be\u017eimo od odgovornosti, 1. januar ili 1. mart 2017. godine je rok u koji \u0107e ova Vlada, ova Vlada uvesti i definisati javne notare i to u punom kapacitetu ba\u0161 onako kako ste vi predvideli. Ne ostavljamo zamrznute konflikte. Nemojte stavljati na teret ovoj skup\u0161tinskoj ve\u0107ini ili ovoj Vladi to da menjamo neke rokove. Setite se Zakona o osiguranju. Koliko je skup\u0161tinska ve\u0107ina predlaga\u010da amandmana puta menjala rokove za Zakon o osiguranju? I svaki put za godinu. Da, to je uradila i ova skup\u0161tinska ve\u0107ina jednom ali smo slede\u0107i put doneli zakon koji je za\u017eiveo. Nemojte one stvari koje ste radili sada da ka\u017eete \u2013 a za\u0161to to radite? Nemojte sa tegovima od po 100 kilograma na jednoj nozi da sada od nas o\u010dekujete da plivamo kao Majkl Felps ili da tr\u010dimo kao Jusejn Bolt. Skidamo tegove, treniramo, bi\u0107emo prvaci sveta, ali ne mo\u017ee preko no\u0107i i ne mo\u017ee sa onim tegovima pro\u0161losti koje ste nam ostavili. Ovaj zakon je zakon koji se radi na osnovu zakona, na osnovu Ustava, ni\u0161ta se nije prekr\u0161ilo i zakon koji ka\u017ee \u2013 ovoj Vladi daje nalog da to uradi do roka propisanog zakonom do 2017. godine, a ne da ostavljamo teret nekim budu\u0107im generacijama zato \u0161to nemamo politi\u010dku hrabrost ili politi\u010dku volju toliko puta pokazane do 2012. godine, toliko puta da umesto budu\u0107im generacijama ostavljamo punu ku\u0107u, ostavljali smo bolesne javne finansije. Ostavili ste nam 2012. godine stanje u bud\u017eetu takvo da je bilo 15 dana likvidnosti, pola penzije, pola plate, pola plate i lekaru i u\u010ditelju, a sada ka\u017eete \u2013 pa, za\u0161to to radite? \u0160ta ste vi radili? Pola plate, 15 dana, 15 dana do bankrota. Da bi se to stanje predstavilo kao legalno i legitimno poterali ste MMF. Sada kada vam je prisustvo MMF kao jedan dokaz da na\u0161a dr\u017eava ide putem ure\u0111enosti, putem koji je te\u017eak, koji nije trenutan, koji nije preko no\u0107i, sada i to predstavljate kao ne znam \u0161ta. Pogledajte se u ogledalo, pogledajte se u ogledalo \u0161ta ste radili i kako ste radili. Ovo su stvari koje treba podr\u017eati jer su stvari principa. Zahvaljujem se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23179",
        "text": "Da objasnim, ja vidim stelt i vidim i ne vidim Borislava Stefanovi\u0107a. Zna\u010di, mora da iza\u0111e iz sale. Re\u010d ima Dejan Nikoli\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23180",
        "text": "Pa, prvaci kog sveta? Prvaci va\u0161eg naprednog sveta. Taj svet postaje sve manji i manji. Pre ili kasnije \u0107e te to shvatiti. \u0160to pre shvatite, to bolje jer kasnije \u0107e biti kasno. Prvo, za\u0161to vi\u010dete? Mislite da time \u0161to vi\u010dete \u0107ete napraviti da to \u0161to govorite postane istina? Pa, ne\u0107e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23181",
        "text": "Poslani\u010de Stefanovi\u0107u, sada ste se poigrali sa Poslovnikom. Nemojte to da radite. Vi ste jedini koji je mogao da odgovori i onda se bavimo trikovima. Vi ste kao stelt i vidim vas i ne vidim vas. (Borislav Stefanovi\u0107, s mesta: Sada sam u\u0161ao.) Onda ste posmatra\u010d. Niste ubacili karticu. Seli ste na zadnju klupu, iza\u0161li ste na sekundu da bi Nikoli\u0107 govorio. Nemojte to da radimo. Nismo deca. (Borislav Stefanovi\u0107, s mesta: Ju\u010de su to radili.) Lepo bih vas zamolila da iza\u0111ete napolje i pustite va\u0161eg kolegu da nastavi da odgovori. Zahvaljujem na razumevanju. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23182",
        "text": "Dakle, ne\u0107e to \u0161to vi vi\u010dete postati istina zato \u0161to vam sve dobro ide, osim realnosti. Gra\u0111anima je prosto neprijatno koliko vam dobro ide, osim realnosti. Pa se onda u Srbiji tra\u017ei \u010dovek koji \u0107e re\u0107i \u2013 svaka \u010dast Vu\u010di\u0107u. Ne mo\u017eete da ga na\u0111ete. Evo, ja \u0107u re\u0107i \u2013 svaka \u010dast Vu\u010di\u0107u na svemu \u0161to radi\u0161, osim na realnosti, a kakva je realnost? Prodirete iz kategorije standarda gra\u0111ana u kategoriju egzistencije. Pitajte trudnice koje su na bolovanju kada su primile taj trudni\u010dki dodatak? Pitajte njih da li im je neprijatno koliko vam dobro ide? Znate za podatak da je u Ni\u0161u 2012. godine 15 hiljada ljudi se prijavilo za socijalnu pomo\u0107, 2013. godine 19 hiljada, 2014. godine 22 hiljade ljudi. Prognozira se da \u0107e u 2015. godini biti preko 25 hiljada ljudi u Ni\u0161u koji \u0107e tra\u017eiti socijalnu pomo\u0107. Pitajte njih \u2013 da li im je neprijatno koliko vam dobro ide. Ovo su ozbiljna vremena, gospodine Babi\u0107u. Potrebni su nam ozbiljni ljudi za ozbiljne reforme. Samo se bojim da vi nemate visinu za tu disciplinu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23183",
        "text": "Vreme. Zahvaljujem. Re\u010d ima Zoran Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23184",
        "text": "U stilu gospodina Nikoli\u0107a \u2013 pitajte onih 200 hiljada ljudi kojima ste obe\u0107ali nova radna mesta 2008. godine. Pitajte onih 400 hiljada ljudi koji su ostali bez posla u vreme Vlade Mirka Cvetkovi\u0107a koju ste zdu\u0161no, oberu\u010dke prihvatali i podr\u017eavali. Pitajte sve one ljude u Srbiji \u2013 \u0161ta \u0107e re\u0107i na re\u010di gospodina Cvetkovi\u0107a kada je 2011. godine rekao \u2013 statisti\u010dki smo iza\u0161li iz krize, ali to njeni gra\u0111ani ne\u0107e osetiti. Za koga ste radili, gospodine Nikoli\u0107u? Ko to treba da oseti ako ne gra\u0111ani Republike Srbije? Kada ste rekli \u2013 u redu je, to je dobro zato \u0161to je to na\u0161a dr\u017eava? Za\u0161to niste dovoljno po\u0161teni i korektni da iza\u0111ete i ka\u017eete \u2013 u redu je, odli\u010dno, posle desetina godina prvi put za mesec dana, odnosno od po\u010detka godine na\u0161a dr\u017eava, na\u0161e javne finansije su u suficitu? Trinaest milijardi dinara je u suficitu. Trinaest milijardi se vi\u0161e prihodovalo nego \u0161to je potro\u0161eno. To je znak ozdravljenja na\u0161ih javnih finansija. Vi ste iz Sokobanje i znate da i luk kad posadite u zemlju morate da sa\u010dekate da nikne. A \u0161ta vi radite? O\u010dekujete grad samo da bi vi profitirali politi\u010dki. S druge strane, nemojte brinuti o naprednja\u010dkom svetu. Nemojte brinuti o nama, ne brinemo ni mi o vama, ali brinemo o gra\u0111anima Vojvodine koja taj demokratski svet vodi sa 6% podr\u0161ke. Da li postoji negde u nekoj demokratiji da sa 6% podr\u0161ke gra\u0111ana Republike Srbije, kao \u0161to to radi Demokratska stranka i Bojan Pajti\u0107, 15 godina vlada Vojvodinom i to na kakav na\u010din? Od motora razvoja na za\u010delje, od ugleda do kojeg mesta. Sve izbore koje ste imali u Vojvodini ste izgubili, ali gr\u010devito, u Banovini se gr\u010devito dr\u017ei jedan \u010dovek za jednu fotelju. Bez obzira, neka bude i 0,6%, ali \u0107e on re\u0107i da to njemu pripada. Ne pripada vam. I, pustite vi naprednja\u010dki svet, bolje se brinite o va\u0161ih 6% i o silovanju demokratije koje radite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23185",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik, Dejan Nikoli\u0107, replika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23186",
        "text": "Pre jedno mesec dana je bilo 50 godina od kada je Martin Luter King odr\u017eao govor: \u201eI have a dream\u201c, ili: \u201eJa imam san\u201c. Ja razumem sve te va\u0161e diskusije da idu u tom pravcu da i vi imate odre\u0111eni san. Razlika izme\u0111u njega i vas je u tome \u0161to je njegov govor bio u kontekstu sloboda i ljudskih prava, a va\u0161i govori su u kontekstu da na svakom kvadratnom metru u Srbiji osvojite vlast, pa tako i tamo gde ste osvojili 20 i ne\u0161to poslanika. Za\u0161to niste na vlasti kada imate 306% podr\u0161ke u Vojvodini, a mi samo 6? Zato \u0161to tragovi ove pravne dr\u017eave kazuju da legitimitet pokrajinskoj Vladi daju pokrajinski izbori, na kojima je Demokratska stranka osvojila polovinu poslanika. Sa\u010dekajte izbore 2016. godine, neprijatno \u0107ete se iznenaditi, jer SNS kao i svi baloni, odnosno popularnost SNS kao i svi baloni su skloni pucanju. Samo, gde je su\u0161tina? Tin Ujevi\u0107 je govorio o tome: \u201eMnogi ljudi su dorasli da se obra\u010dunaju sa drugim ljudima, ali nisu dorasli da se obra\u010dunaju sa problemima\u201c. Pa, 10% energije koju ula\u017eete da se obra\u010dunate sa opozicijom i DS da ulo\u017eite u neku korisnu stvar, recimo da re\u0161ite problem prosvetara, Srbija bi bila bolje mesto za \u017eivot. Ali, ne, hajde da kompletnu energiju usmerimo na DS, na Vojvodinu, jer je to sada cilj, da se obra\u010dunamo, uni\u0161timo i da vladamo. Da li je to cilj? Pa nije. Cilj je da se re\u0161e problemi. Ali, \u0161ta je paradigma vlasti SNS-a? Imam utisak, a sve mi se \u010dini da i sve ve\u0107i broj gra\u0111ana dobija taj utisak, mislim da vam se da vlast nad Saharom, peska bi nestalo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23187",
        "text": "Vreme. Zahvaljujem. Re\u010d ima narodni poslanik Zoran Babi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23188",
        "text": "Ima ne\u0161to \u0161to je sli\u010dno balonu, a ume da pukne. E, to je kod gospodina Nikoli\u0107a puklo. Niko nije postavio pitanje legaliteta, ali je pitanje legitimiteta. Legitimitet, gospodine Nikoli\u0107u. Koja je podr\u0161ka? Koje je to probleme re\u0161ila DS i Bojan Pajti\u0107, pa su sa tom podr\u0161kom koju su imali u pro\u0161losti do\u0161li na 6%? \u010cime se to kvalifikuju da ste uradili u Vojvodini a da je dobro, zbog \u010dega se lancima i katancima dr\u017eite za fotelju u Banovini? Mislite da je SNS-u do fotelje? Znate li kako su vru\u0107e i vrele fotelje u kojima se re\u0161avaju problemi? Znate li kako su vru\u0107e i vrele fotelje sa praznom kasom koju ste ostavili? Pitate \u2013 nema rezultata? \u0160ta je drugo nego rezultat postignut ugovor sa MMF-om? \u0160ta je to drugo nego atest kvaliteta bezbednosti i stabilnosti jedne ekonomije i jedne dr\u017eave? Sa istim onim MMF-om kojeg ste 2011. godine oterali iz Srbije. Oterali ste ih, gospodine Nikoli\u0107u, da bi mogli bud\u017eet da koristite u predizborne svrhe samo jedne stranke. Zbog toga i takvog kori\u0161\u0107enja bud\u017eeta on je ostao prazan, on je ostao na 15 dana likvidnosti. I vi se brinete za prosvetare! \u0160to ih vi niste re\u0161ili?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23189",
        "text": "Vreme.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23190",
        "text": "Evo, dve re\u010denice. Koliko puta smo imali blokiran Beograd poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima? Koliko puta smo imali \u0161trajkove prosvetara? Koliko su do sada deca u Srbiji izgubila dana i meseci u \u0161kolama? Ali ne, na to zatvarate o\u010di, samo gledate na sada. Dobro smo, hvala vam na pitanju, i Srbija \u0107e postati ure\u0111ena dr\u017eava.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23191",
        "text": "Molim vas da privodimo ove replike kraju, da se vratimo na \u010dlan 1, amandman Vesne Martinovi\u0107. Re\u010d ima Dejan Nikoli\u0107, replika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23192",
        "text": "Rekao sam vam malopre, sve vam dobro ide osim realnosti. \u010cudna je ta dilema mu\u010diteljica kod vas kada do\u0111ete u parlament. Uklju\u010di se mikrofon i onda o \u010demu \u0107emo razgovarati? Tri su stvari. Jedna je Vojvodina i Bojan Pajti\u0107, jer, ka\u017eem, va\u0161 problem je taj \u0161to nemate vlast nad svakim kvadratnim metrom Republike Srbije. Ukoliko nije Vojvodina i Bojan Pajti\u0107, onda su reforme Aleksandra, zvezde sjajne, Vu\u010di\u0107a, odnosno reforme koje\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23193",
        "text": "Mislite da se ne\u0161to posti\u017ee maliciozno\u0161\u0107u? Mislim, recite \u0161ta god ho\u0107ete, ali \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23194",
        "text": "\u0160ta je u ovome problem? Ja pohvaljujem premijera. Ja govorim da oni govore o reformama koje sprovodi Aleksandar Vu\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23195",
        "text": "Pa, i ja sam Petar Pan\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23196",
        "text": "Samo, ja govorim na na\u010din da te reforme ipak treba neko da vidi. Ljudi veruju vi\u0161e oku nego uhu. Ukoliko nije Vojvodina i Bojan Pajti\u0107, ukoliko nisu reforme o kojima svi slu\u0161aju a niko ne vidi, onda hajde, za\u0161to bi danas bilo razli\u010dito od ju\u010de, da prospemo jo\u0161 jednu kofu uvreda na opoziciju. Na va\u0161e pitanje ko \u0107e platiti cenu lo\u0161e vlasti, gra\u0111ani \u0107e platiti, tu smo saglasni. Gra\u0111ani \u0107e platiti osam milijardi evra javnog duga za tri godine vlasti SNS-a. Gra\u0111ani \u0107e platiti 50.000 novozaposlenih ljudi iz SNS-a. Gra\u0111ani \u0107e platiti \u0161tetne ugovore koje potpisujete u ime Vlade Republike Srbije. Gra\u0111ani \u0107e platiti propagandu Aleksandra Vu\u010di\u0107a, kojom \u017eeli da zamaskira sopstvenu sposobnost da bilo \u0161ta u Srbiji uradi. Jednu stvar da ste uradili za tri godine njome biste se hvalili. Nijednu stvar niste uradili i onda \u017eelite uvredama zapravo da zamaskirate tu sopstvenu nesposobnost.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23197",
        "text": "Vreme. Zahvaljujem. Re\u010d ima narodni poslanik Zoran Babi\u0107, replika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23198",
        "text": "Voleo bih da mi mla\u0111ani kolega objasni, pojasni kakve su to insinuacije na u\u010diteljice. Sa ponosom ka\u017eem da je moja supruga u\u010diteljica. Ako misli da se bavi mojom porodicom, ne\u0107e mu biti ni prvi ni poslednji put, ali nema problema, spreman sam i na to. Ja se njegovom porodicom ne\u0107u baviti. \u0160to se ti\u010de toga da je on opozicija, koja opozicija je Bojan Pajti\u0107? U stvari, gde je opozicija Bojan Pajti\u0107? Sa 6%, sa Vladom Vojvodine koju vodi, kakva opozicija mo\u017ee da bude? Kome opozicija? Gra\u0111anima Republike Srbije koji \u017eive u Vojvodini. Eto, njima je on opozicija. Sa 6% njima je opozicija. Ko je opozicija? Ljudi, dogovorite se jednom. S druge strane, mladog kolegu \u0107u nau\u010diti da se vlast ne otima. Mo\u017eda se otela onda kada je ovo zdanje paljeno, a direktori i urednici RTS prebijani na ulici. Vlast se dobija i gubi. Dobija podr\u0161kom i poverenjem gra\u0111ana Republike Srbije na izborima, na jednom jedinom legitimnom i legalnom mestu gde se vlast i dobija i gubi zbog politike koja se zastupa, zbog politike koja se sprovodi. Ono \u0161to je razlika izme\u0111u nas i vas je \u0161to ste vi otimali, a mi dobili. Dobili posve\u0107enom politikom. Dobili primenjenom politikom. Podseti\u0107u vas da je od 2012. do 2014. godine, sa istom Vladom u kojoj je u\u010destvovala SNS i Aleksandar Vu\u010di\u0107, ta podr\u0161ka duplirana, a va\u0161a smanjena na tragove, ali ste i dalje u vlasti. Kada tako lepo pri\u010date o \u0161tetnim ugovorima, o lo\u0161im stvarima, podseti\u0107u vas na re\u010di ne mojih koleginica i kolega narodnih poslanika SNS, podseti\u0107u vas na re\u010di gospodina Hana \u2013 dajte dokaze.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23199",
        "text": "Vreme.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23200",
        "text": "Dajte dokaze. Lepo je izve\u017ebati pred ogledalom, izgledati jako fino, dokazi, gospodine Nikoli\u0107u. Ne\u0107emo da razgovaramo o va\u0161im navija\u010dkim strastima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23201",
        "text": "Zavr\u0161avamo replike. I vi i poslanik mo\u017eete to da uradite na drugom mestu. Vi bi bili zadovoljni kada bi va\u0161a bila poslednja. Nisam vas pitala, nego gospodina Nikoli\u0107a, zaista. Zaista, protestuju i poslanici, pogotovo oni koji su podneli amandmane, i \u017eele da govore o amandmanu. Mislim da smo dovoljno posvetili vremena, jedno 45 minuta, da se govori o politi\u010dkom \u017eivotu Srbije. Verujem da ima jo\u0161 mnogo toga da se ka\u017ee, ali ne u skladu ove ta\u010dke dnevnog reda. Pitanje Vladimiru \u0110ukanovi\u0107u \u2013 da li je osnov va\u0161eg javljanja isklju\u010divo po amandmanu? Da. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23202",
        "text": "Hvala. \u017dao mi je \u0161to je podnosilac amandmana iza\u0161la, nije ovde. Podr\u017eavam ovaj amandman, ali ne u smislu da se usvoji, nego podr\u017eavam zato \u0161to ste priznali koliko ste lo\u0161e vodili dr\u017eavu. Ovo je svojevrsno priznanje katastrofe u pravnom sistemu koji ste nam uveli jer da ste ispravno radili, vi nikad ovakav amandman ne biste podneli. Vi ste uveli institut javnog bele\u017eni\u0161tva reda radi, a ne da bi to zaista o\u017eivelo jer ni\u0161ta niste prethodno radili da pripremite da o\u017eivi taj institut javnog bele\u017eni\u0161tva. Mo\u017eemo mi sad da stavimo da \u0107e javno bele\u017eni\u0161tvo, recimo, u potpunosti biti korporirano i normalno raditi, recimo,negde 2050. godine. Tra\u017eite ovde nekakve garancije. Pa, ko mo\u017ee da vam da garancije? I to je upravo vezano za malopre\u0111a\u0161nju va\u0161u polemiku koju ste ovde imali svi sa gospodinom Babi\u0107em, najbolji dokaz koliko ste haosa ostavili u ovoj zemlji. Nekoliko ovakvih instituta u pravosu\u0111e ste uveli. Recimo, uveli ste Institut tu\u017eila\u010dke istrage. Potpuni haos ste nam stvorili, jedva se to sada nekako sprovodi. Moramo to da sprovedemo zato \u0161to smo se na ne\u0161to obavezali, ali uveli ste to navrat-nanos, e tako i ovo. Za\u0161to sad tra\u017eite, ako je to bilo sve tako idealno 2011. godine kad ste doneli Zakon o javnom bele\u017eni\u0161tvu, \u0161to niste razmi\u0161ljali ko \u0107e da overava i prepise i potpise i sve ovo ostalo, nego sad tra\u017eite da 2020. godine se u potpunosti krene u sprovo\u0111enje sa tim? Onda krivite sada\u0161njeg ministra \u0161to je davao neki rok. Pa, davao je, mislio je da mo\u017eda mo\u017ee da se sprovede. Ne mo\u017ee da se sprovede, o\u010digledno. Milion puta \u0107u ponoviti Valtazara Bogi\u0161i\u0107a: \u201e\u0160to se grbo rodi, vreme ne ispravi\u201c. Ostavili ste nam potpuni haos u dr\u017eavi. Tra\u017eite sada od nas da mi vama garantujemo ho\u0107e li to 2017. godine da se sprovede. Nadamo se da ho\u0107e, radi\u0107emo na tome,bi\u0107emo posve\u0107eni, za razliku od vas. Mi ne donosimo zakone reda radi, nego donosimo zakone da bi to krenulo da \u017eivi u Srbiji, a vi ste ovo uradili da biste se dodvorili nekom u Evropskoj komisiji, ne bi li vam mo\u017eda produ\u017eili mandat. To je bio jedini razlog \u0161to ste ovo uradili i nama ste postavili potpuni haos. Izvinite, ali ipak ovde u ovoj dr\u017eavi neko ne\u0161to i radi, a dokaz je upravo ovaj suficit od 13,3 milijarde, to vi nikada niste imali, a ova dr\u017eava to trenutno ima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23203",
        "text": "Hvala. Na \u010dlan 1. amandman je podnela narodni poslanik prof. dr Vesna Besarovi\u0107. Da li \u017eelite re\u010d? (Da.) Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23204",
        "text": "Zahvaljujem, gospo\u0111o predsednice. Dame i gospodo narodni poslanici, poslani\u010dka grupa SDPS je podnela amandman, \u017eele\u0107i da dve stvari stavi u prvi plan. Prvo, rok koji je bio predlo\u017een kao 1. januar 2017. godine, da ga pomerimo na 1. mart 2017. godine, jer smo jednostavnom ra\u010dunicom do\u0161li da je to rok koji odgovara sprovo\u0111enju zakonskih odredbi iz dva zakona \u2013 zakona o izmeni Zakona o overavanju potpisa, rukopisa i prepisa i Zakonu o javnim bele\u017enicima. Taj rok od 1. marta 2017. je prihva\u0107en. Na\u0161e je veliko zadovoljstvo da smo na ispravan na\u010din pomogli da do\u0111e do pomeranja ovog roka. Druga ideja koju smo imali je bila ideja da se otkloni fakti\u010dka situacija da ako se do\u0111e do imenovanja javnih bele\u017enika u pojedinim mestima, da se unese i dodatni deo u stavu 3. posle re\u010di: \u201eodnosno op\u0161tinske uprave kao povereni posao\u201c, da se dodaju re\u010di: \u201ei te poslove mogu da obavljaju i posle imenovanja javnih bele\u017enika, a najkasnije do 1. marta 2017. godine\u201c. Polaze\u0107i od toga da se mo\u017ee dogoditi situacija da, recimo, od sredine 2016. do kraja 2016. ili do 1. marta 2017. godine, u pojedinim mestima budu imenovani javni bele\u017enici, da se otkloni ta pravna nejasno\u0107a, odnosno da se ta pravna situacija unapred reguli\u0161e. Me\u0111utim, amandman koji smo dobili, koji je predlo\u017eio Odbor za pravosu\u0111e, dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu, je odstupio od ideje, odnosno od sadr\u017eine amandmana koji je podnela poslani\u010dka grupa Socijaldemokratske partije Srbije, istina, u prvom delu rok 1. mart 2017. godine je prihva\u0107en i mi smo zbog toga veoma zadovoljni, ali je u nastavku re\u010deno da \u0107e se mo\u0107i overavati i posle 1. marta 2017. godine, a do imenovanja javnih bele\u017enika. Pretpostavka moja i na\u0161e poslani\u010dke grupe je da postoji mogu\u0107nost ili verovatno\u0107a da do 1. marta 2017. godine Republika Srbija ne bude pokrivena sistemom javnih bele\u017enika, odnosno da u pojedinim mestima jo\u0161 uvek tada 1. marta 2017. godine nedostaju javni bele\u017enici. Meni se \u010dini da je rok od dve godine od danas dovoljan, razuman rok da se izaberu i imenuju javni bele\u017enici. Naravno, potpuno sam svesna \u010dinjenice, kao \u0161to su to ve\u0107 kolege poslanici naveli, da je to stvar li\u010dnog izbora, da mi ne mo\u017eemo nikakvu vrstu pritisaka da vr\u0161imo na to da li \u0107e se pravnici koji ispunjavaju uslove za javne bele\u017enike prijaviti i da li \u0107e biti izabrani, odnosno imenovani, ali s druge strane mi se \u010dini, ako ne \u017eelimo da kompromitujemo ideju javnih bele\u017enika i sistema javnog bele\u017eni\u0161tva, notarijata, u Republici Srbiji, da je rok od dve godine apsolutno razuman i ne vidim za\u0161to bismo uvodili mogu\u0107nost da i posle 1. marta 2017. godine, a do imenovanja javnih bele\u017enika. Na ovaj na\u010din, mi nismo oro\u010dili ovu situaciju, \u0161to zna\u010di da se mo\u017ee dogoditi da i daleko posle 1. marta 2017. godine ne budu imenovani javni bele\u017enici u pojedinim mestima, a onda se postavlja pitanje, zaista, njihove oportunosti, oportunosti na\u0161eg izbora, oportunosti notarijata, kao takvog, i kompromitovanja sistema javnog bele\u017eni\u0161tva u celini. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23205",
        "text": "Hvala. Olgica Bati\u0107 ima re\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23206",
        "text": "Hvala puno, po\u0161tovana predsednice. Naime, prvo se moram zahvaliti uva\u017eenoj prof. dr Besarovi\u0107 jer \u010dini mi se da se svima nama, upravo podno\u0161enjem ovakvog amandmana, i predo\u010dila potreba da se stav 3. \u010dlana 29. menja. Upravo smo od amandmana \u010diji je ona potpisnik i po\u0161li kada smo upravo na Odboru za pravosu\u0111e, dr\u017eavnuupravu i lokalnu samoupravu konstatovali da je neophodno upravo intervenisati, dakle, i u stavu 3, koji reguli\u0161e situaciju \u2013 a \u0161ta je sa onim gradovima, odnosno onim op\u0161tinama na \u010dijim teritorijama nisu imenovani javni bele\u017enici. U pogledu prvog dela mislim da je uva\u017eena profesorka vrlo dobro i sama primetila, a ja sam, naime, i na samom po\u010detku ove dana\u0161nje rasprave rekla da ovakav amandman Odbora zapravo predstavlja donekle svojevrsnu kompilaciju, kako bi se iza\u0161lo u susret i poslanicima opozicije, mislim na gospodina Pavi\u0107evi\u0107a i \u017divkovi\u0107a, ali i pozicije, mislim pre svega, naravno, na uva\u017eenu gospo\u0111u Besarovi\u0107, koja je potpuno smisleno smatrala da treba izvr\u0161iti jednu izmenu i u stavu 3. jer bi, u suprotnosti, naravno, nastupila potpuna pravna praznina. Naime, u \u010demu se ogleda razlika? Ogleda se razlika, kao \u0161to je to prof. Besarovi\u0107 rekla, su\u0161tina je, naime, u re\u010di, u njenom amandmanu je predvi\u0111eno: \u201ea najkasnije do 1. marta\u201c, mi smo stavili i posle 1. marta, upravo iz razloga koje je i sam podnosilac amandmana naveo. Moram ovde da se slo\u017eim sa uva\u017eenom profesorkom da, naravno, postoji pretpostavka, a pre svega ogleda se u mogu\u0107nosti da ni do tada ne budu imenovani.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23207",
        "text": "Vreme.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23208",
        "text": "Ali, niko od nas ne mo\u017ee da zna dinamiku imenovanja javnih bele\u017enika. Ovim zavr\u0161avam, postoje male op\u0161tine za koje je predvi\u0111eno imenovanje samo jednog bele\u017enika. Do sada imenovani nisu, a da li \u0107e u narednom periodu, to ne znamo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23209",
        "text": "Zahvaljujem. Na \u010dlan 1. amandman su zajedno podneli narodni poslanici dr Sulejamn Ugljanin, Riza Halimi, Enis Imamovi\u0107, Sabina Dazdarevi\u0107 i \u0160aip Kamberi. Da li neko \u017eeli re\u010d? (Da.) Re\u010d ima narodni poslanik Enis Imamovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23210",
        "text": "Hvala uva\u017eena predsednice. Koleginice i kolege narodni poslanici, ovaj amandman je upravo identi\u010dan onome koji smo podneli na Predlog zakona o overi potpisa, rukopisa i prepisa i pro\u0161li put kada smo menjali zakon. Tada smo, a i sada predla\u017eemo da overavanje potpisa, odnosno prikupljanje potpisa izbornoj listi, odnosno potpisa potrebnih za osnivanje stranke trajno ostane u nadle\u017enosti od osnovnih sudova, odnosno op\u0161tinskih i gradskih uprava, a pored bele\u017enika. Uze\u0107u za primer prikupljanje potpisa podr\u0161ke izbornim listama nacionalnih manjina. Ukoliko imamo u vidu \u010dinjenicu da manjine \u017eive grupisane na teritoriji gradova i op\u0161tina koje nemaju dovoljan broj bele\u017enika onda vidimo da je polo\u017eaj tih zajednica i manjinskih i politi\u010dkih partija koje ih predstavljaju neravnopravan u odnosu na ve\u0107inske partije. Ovo isto se mo\u017ee uzeti kao ote\u017eavaju\u0107a okolnost nekim ve\u0107inskim regionalnim partijama. Kratki rokovi za prikupljanje potpisa i nedovoljni kapaciteti bele\u017enika da odgovore zahtevima svih lista i ve\u0107inskih i manjinskih mogu uticati na neravnopravnost polo\u017eaja izbornih lista od kojih \u0107e one manjinske imati i trpeti najve\u0107u \u0161tetu. Velike stranke svoje potpise prikupljaju na teritoriji \u010ditave zemlje, a manjinske uglavnom u nekoliko tih op\u0161tina i gradova koje sam rekao da nemaju dovoljno bele\u017eni\u010dkih kapaciteta. Dodatni razlog za usvajanje ovog amandmana je i \u010dinjenica da je Zakonom o izboru narodnih poslanika i Zakonom o lokalnim izborima,propisano da se overa izjava podr\u0161ke isklju\u010divo vr\u0161i i da za nju ima nadle\u017enost sud, a ovim predlogom zakona propisano je da tu nadle\u017enost propisuju isklju\u010divo bele\u017enici. Dakle, usvajanjem na\u0161eg amandmana otklonila bi se ova jedna evidentna neuskla\u0111enost i to na najlak\u0161i na\u010din. Kao \u0161to sam na po\u010detku obra\u0107anja rekao, mi smo istovetana amandman podneli i kada smo prethodni put raspravljali o Predlogu izmene i dopuna ovog istog zakona. Ovim izmenama delimi\u010dno ste potvrdili da smo mi tada potpuno bili u pravu i zato pozivam predlaga\u010de ali i kolege narodne poslanike da u danu za glasanje podr\u017ee ovaj amandman. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23211",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Riza Halimi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23212",
        "text": "Hvala gospo\u0111o predsednice. Dobro, u redu, ja \u0107u da nastavim u duhu ovoga \u0161to je kolega Imamovi\u0107 izneo. Sli\u010dna je problematika i u Pre\u0161evskoj dolini, jer maltene tu Pre\u0161evo i Bujanovac moraju da sakupe po pet hiljade potpisa koje smo do sada morali da overimo u osnovnim sudovima. Dodu\u0161e, hajde u Pre\u0161evu nije suda ni bilo, ali druga\u010dije je kada jedan dr\u017eavni organ ima kapaciteta, ima taj potencijal i da vi\u0161e slu\u017ebenika anga\u017euje na ovom poslu. Ka\u017eem poslu, koji je bio glavna stavka, glavna pozicija u \u010ditavoj kampanji. Zamislite uop\u0161te manjine koje imaju za cilj jednog poslanika da obezbede. Poslednji put je to bilo ne\u0161to preko 11.000, par puta je bilo 14.000, a sa druge strane skoro isti broj da overi\u0161, do sada, evo preko sudskih overiva\u010da. E, sad kako \u0107e to biti sa javnim bele\u017enicima je posebno pitanje, to tek treba u praksi videti koliko je to izvodljivo da jedna kancelarija javnog bele\u017enika organizuje za kratko vreme overi, evo u jednoj op\u0161tini pet hiljade potpisa. Zato je ova bojazan da bi ipak, da zbog toga \u0161to stvarno mogu da izbiju ogromni problemi i dovode ostvarivanje zakonskih obaveza, pa i ustavnih, da bi trebalo razmi\u0161ljati u ne\u0161to du\u017eem periodu, ako ne i \u010ditavo, kako je amandmanom predvi\u0111eno, da i dalje ostanu pored bele\u017enika ova re\u0161enja sa sudom ili nadle\u017enim op\u0161tinskim organom bi verovatno bilo prakti\u010dnije i omogu\u0107avalo bi to izbor, ko mo\u017ee br\u017ee, komo\u017ee efikasnije da evo konkretno ovaj problem sa overom potpisa podr\u0161ke tim bira\u010dkim listama. Tu je i problem sa trenutnom praksom da jo\u0161 uvek Pre\u0161evo, Bujanovac nemaju bele\u017enika, ali je jedan posebna tema oko koje \u0107emo imati prilike da malo konkretnije i vi\u0161e ovde raspravljamo da i taj postupak i taj proces ide veoma sporo. Ni Pre\u0161evo ni Bujanovac za sada nemaju ba\u0161 nijednog bele\u017enika. Ali, ipak pozivam, evo jo\u0161 jednom da se ozbiljnije razmisli o ovom problemu, kako \u0107e to u praksi da izgleda kada jedna kancelarija bele\u017enika u Pre\u0161evu, pa i u Bujanovcu mo\u0107i pet hiljada potpisa u nekom roku od dvadeset do najvi\u0161e trideset dana, da obavi taj, pored svih drugih poslova. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23213",
        "text": "Re\u010d ima Olgica Bati\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23214",
        "text": "Hvala. Zahvaljujem gospodinu Imamovi\u0107u i Halimiju na samom podno\u0161enju amandmana i na zaista konstruktivnom predlogu, a \u0161to se mo\u017ee videti iz obrazlo\u017eenja i kada sam na samom po\u010detku rekla da postoji nekoliko amandmana koji zavre\u0111uju pa\u017enju, a zapravo takvih amandmana ta\u010dnije ima \u010detiri, onda ovaj svakako spada me\u0111u pomenute. \u0160to se ti\u010de problematike, konkretno vezane koji se navodim ovakvim amandmanom, a to je nadle\u017enost za overu potpisa, odnosno izjava \u010dlanova politi\u010dkih stranaka, izbe\u0107i \u0107u naravno da ne bih naravno oduzimala vreme i vama i sebi bezpotrebno, da \u010ditam celokupan amandman kako on glasi, budu\u0107i da svi smo se mogli upoznati sa njim. Zapravo, su\u0161tinski on isto predvi\u0111a zapravo mogu\u0107nosti i predla\u017ee se da se zadr\u017ei apsolutno nadle\u017enost za overavanje potpisa i javnih bele\u017enika i osnovnih sudova i op\u0161tina i gradskih uprava. Sve to naravno \u010dini se u \u010dlanu 29. koji je predvi\u0111en od strane predlaga\u010da amandmana da se u istom izvr\u0161i i njegova dopuna tako \u0161to bi se dodao nov stav 5. Na ovom mestu moram da spomenem ve\u0107 \u0161to sam nebrojeno puta \u010dini mi se u dana\u0161njem danu izgovorila, a to je da ukoliko bi kao trajno re\u0161enje uzeli da su apsolutno svi nadle\u017eni za vr\u0161enje poslova overavanja potpisa, rukopisa i prepisa, pa u kontekstu ovog amandmana i za overu potpisa izjava \u010dlanova politi\u010dke stranke, onda imamo i javno bele\u017eni\u0161tvo, onda imamo i sudove, onda imamo i gradske op\u0161tine, onda imamo i op\u0161tine. Time, se uop\u0161te obesmi\u0161ljava institut javnog bele\u017eni\u0161tva i zapravo vra\u0107amo se na po\u010detak. Ako \u0107emo ostaviti nadle\u017enost svih ovih navedenih organa, onda Srbiji definitivno uvo\u0111enje javnog bele\u017enika nije ni bilo potrebno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23215",
        "text": "Vreme.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23216",
        "text": "To je jedina su\u0161tina, jer kada bi bilo trajno re\u0161enje to bi prouzrokovali izmenu i nekih drugih \u010dlanova. Ve\u0107 smo rekli, zavr\u0161avam, da u prelaznim i zavr\u0161nim odredbama ne mo\u017eemo menjati materijalne odredbe. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23217",
        "text": "Hvala. Na \u010dlan 2. amandman su zajedno podneli narodni poslanici Marko \u0110uri\u0161i\u0107, prof. dr Janko Veselinovi\u0107, Sne\u017eana Malovi\u0107, akademik Ninoslav Stojadinovi\u0107, Biljana Hasanovi\u0107 \u2013 Kora\u0107, Aleksandar Seni\u0107, Branka Karavidi\u0107, Goran Bogdanovi\u0107, Slobodan Homen i dr Blagoje Bradi\u0107. Da li neko \u017eeli re\u010d? Ne. Na \u010dlan 2. amandman su zajedno podneli narodni poslanici Borislav Stefanovi\u0107, Dejan Nikoli\u0107, Gordana \u010comi\u0107, mr Aleksandra Jerkov, Vesna Marjanovi\u0107, Vesna Martinovi\u0107, Bal\u0161a Bo\u017eovi\u0107,Goran \u0106iri\u0107, Nata\u0161a Vu\u010dkovi\u0107, Dragoljub Mi\u0107unovi\u0107, Ivan Jovanovi\u0107, Aida \u0106orovi\u0107, Jovana Jovanovi\u0107, Jovan Markovi\u0107 i Dragan \u0160utanovac. Da li neko \u017eeli re\u010d? Da. Re\u010d ima narodna poslanica Aleksandra Jerkov.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23218",
        "text": "Zahvaljujem gospo\u0111o predsednice, koleginice i kolege narodni poslanici, uva\u017eeni predlaga\u010di, na\u0161 amandman zahteva, zapravo predla\u017ee da se umesto da Zakon stupi na snagu prvog dana nakon objavljivanja u \u201eSlu\u017ebenom glasniku\u201c, kako je to predlogom predvi\u0111eno, uspostavi se uobi\u010dajena praksa, to je da zakon stupi na snagu osmog dana od dana objavljivanja u \u201eSlu\u017ebenom glasniku\u201c. Upravo da bismo jo\u0161 jednom ukazali na, zaista neverovatno neodgovoran odnos koji Vlada Republike Srbije ima prema celom ovom poslu. Mi kada smo 29. avgusta poku\u0161ali da raspravljamo o izmenama ovog zakona, zapravo o ovom zakonu koji danas menjamo. To je bio petak, 31. avgusta, u nedelju uve\u010de smo u ovoj skup\u0161tini raspravljali o amandmanima, a zakon je stupio na snagu i pre nego \u0161to je objavljen u \u201eSlu\u017ebenom glasniku\u201c, upravo zbog nekakve velike \u017eurbe koju je tada gospodin Selakovi\u0107 iz propagirao i opravdavao raznim razlozima za koje danas vidimo, a tada smo i tvrdili da niti su opravdani, niti su promi\u0161ljeni, niti mogu biti prihvatljivi. Sada smo opet u vrlo sli\u010dnoj situaciji. Zakon se u odnosu na ono kako je izgledao u ponedeljak, jutros promenio ceo. Ne ka\u017eem gotovo ceo, zato \u0161to se ceo promenio, imate dva \u010dlana, jedan menjate, a drugi je kada zakon stupa na snagu. To zna\u010di da ste vi prakti\u010dno promenili zakon. To zna\u010di da je opet bilo raznih previda, raznih gre\u0161aka, raznih propusta i nedovoljno pripremljenih i promi\u0161ljenih stvari i mi zbog toga predla\u017eemo da se ovaj put ne \u017euri i da predlaga\u010d, pored mnogih svojih gre\u0161aka prihvati i tu da je kasno predlo\u017eio izmene i dopune ovog zakona. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2015-02-25-0.u23219",
        "text": "Po\u0161to smo zavr\u0161ili pretres o amandmanima, zaklju\u010dujem pretres Predloga zakona u pojedinostima. Po\u0161to smo obavili pretres Predloga zakona o u na\u010delu i u pojedinostima, Narodna skup\u0161tina \u0107e u Danu za glasanje odlu\u010divati o Predlogu zakona u na\u010delu, pojedinostima i u celini. Po\u0161tovani narodni poslanici, s obzirom na to da je Narodna skup\u0161tina zavr\u0161ila raspravu o jedinoj ta\u010dki dnevnog reda ove sednice, saglasno \u010dlanu 87. stav 5. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, odre\u0111ujem sredu, 25. februar 2015. godine, sa po\u010detkom u 14,30 \u010dasova, kao Dan za glasanje o ta\u010dki dnevnog reda sednice Osmog vanrednog zasedanja Narodne skup\u0161tine Republike Srbije u 2015. godini. Zna\u010di, za 20 minuta da se pripreme poslanici za glasanje. [[Posle pauze]] Po\u0161tovani narodni poslanici, pre nego \u0161to po\u010dnemo sa radom potrebno je da utvrdimo kvorum. Molim vas da ubacite svoje identifikacione kartice u poslani\u010dke jedinice elektronskog sistema za glasanje. Konstatujem da je primenom elektronskog sistema za glasanje utvr\u0111eno da je u sali prisutno 155 narodnih poslanika, odnosno da je prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja poslanika, i da prema tome postoje uslovi za odlu\u010divanje. Stavljam na glasanje Predlog zakona o izmeni Zakona o overavanju, potpisa, rukopisa i prepisa u na\u010delu. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 157, protiv \u2013 dva, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo osam poslanika od ukupno prisutnih167 narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasovima prihvatila Predlog zakona u na\u010delu. Prelazimo na odlu\u010divanje o amandmanima. Podse\u0107am vas da je sastavni deo Predloga zakona postao amandman koji je na \u010dlan 1. podneo Odbor za pravosu\u0111e, dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu. Na \u010dlan 1. amandman su zajedno podneli narodni poslanici Marko \u0110uri\u0161i\u0107, prof. dr Janko Veselinovi\u0107, Sne\u017eana Malovi\u0107, akademik Ninoslav Stojadinovi\u0107, Biljana Hasanovi\u0107 Kora\u0107, Aleksandar Seni\u0107, Branka Karavidi\u0107, Goran Bogdanovi\u0107, Slobodan Homen i dr. Blagoje Bradi\u0107. Stavljam na glasanje amandman. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 10, protiv \u2013 jedan, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo 159 od ukupno prisutnih 170 narodnih poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman. Na \u010dlan 1. amandman je podnela narodni poslanik Katarina Raki\u0107. Stavljam na glasanje amandman. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 jedan, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo 169 od ukupno prisutnih 170 narodnih poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman. Na \u010dlan 1. amandman je podnela narodni poslanik Gordana \u010comi\u0107. Stavljam na glasanje amandman. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 sedam, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo 164 od ukupno prisutnih 171 narodnog poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman. Na \u010dlan 1. amandman je podneo narodni poslanik Borislav Stefanovi\u0107. Stavljam na glasanje amandman. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 \u0161est, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo 166 od ukupno prisutnih 172 narodnih poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman. Na \u010dlan 1. amandman je podnela narodni poslanik mr Aleksandra Jerkov. Stavljam na glasanje amandman. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 devet, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo 163 od ukupno prisutnih 172 narodna poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman. Na \u010dlan 1. amandman su zajedno podneli narodni poslanici Zoran \u017divkovi\u0107 i Vladimir Pavi\u0107evi\u0107. Stavljam na glasanje amandman. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 sedam, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo 165 od ukupno prisutnih 172 narodna poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman. Na \u010dlan 1. amandman je podneo narodni poslanik Jovan Markovi\u0107. Stavljam na glasanje amandman. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 \u0161est, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo 166 od ukupno prisutnih 172 narodna poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman. Na \u010dlan 1. amandman je podnela narodni poslanik Jovana Jovanovi\u0107. Stavljam na glasanje amandman. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 pet, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo 167 od ukupno prisutnih 172 narodna poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman. Na \u010dlan 1. amandman je podneo narodni poslanikDejan Nikoli\u0107. Stavljam na glasanje amandman. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 sedam, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo 165 od ukupno prisutnih 172 narodna poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman. Na \u010dlan 1. amandman je podnela narodni poslanik Vesna Martinovi\u0107. Stavljam na glasanje amandman. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 \u0161est, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo 167 od ukupno prisutnih 173 narodna poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman. Na \u010dlan 1. amandman je podnela narodni poslanik prof. dr Vesna Besarovi\u0107. Stavljam na glasanje amandman. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 17, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo 155 od ukupno prisutnih 172 narodna poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman. Na \u010dlan 1. amandman su zajedno podneli narodni poslanici dr Sulejman Ugljanin, Riza Halimi, Enis Imamovi\u0107, Sabina Dazdarevi\u0107 i \u0160aip Kamberi. Stavljam na glasanje ovaj amandman. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 \u010detiri, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo 168 od ukupno prisutna 172 narodna poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman. Na \u010dlan 2. amandman su zajedno podneli narodni poslanici Marko \u0110uri\u0161i\u0107, prof. dr Janko Veselinovi\u0107, Sne\u017eana Malovi\u0107, akademik Ninoslav Stojadinovi\u0107, Biljana Hasanovi\u0107 Kora\u0107, Aleksandar Seni\u0107, Branka Karavidi\u0107, Goran Bogdanovi\u0107, Slobodan Homen i dr Blagoje Bradi\u0107. Stavljam na glasanje ovaj amandman. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 devet, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nisu glasala 163 od ukupno prisutna 172 narodna poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman. Na \u010dlan 2. amandman su zajedno podneli narodni poslanici Borislav Stefanovi\u0107, Dejan Nikoli\u0107, Gordana \u010comi\u0107, mr Aleksandra Jerkov, Vesna Marijanovi\u0107, Vesna Martinovi\u0107, Bal\u0161a Bo\u017eovi\u0107, Goran \u0106iri\u0107, Nata\u0161a Vu\u010dkovi\u0107, Dragoljub Mi\u0107unovi\u0107, Aida \u0106orovi\u0107, Jovana Jovanovi\u0107, Jovan Markovi\u0107 i Dragan \u0160utanovac. Stavljam na glasanje ovaj amandman. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 devet, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nisu glasala 163 od ukupno prisutna 172 narodna poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman. Stavljam na glasanje predlog da se utvrdi postojanje naro\u010dito opravdanih razloga da zakon stupi na snagu ranije od osmog dana od dana objavljivanja. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 159, protiv \u2013 \u010detiri, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo devet od ukupno prisutna 172 narodna poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina posebno odlu\u010dila da postoje naro\u010dito opravdani razlozi za stupanje zakona na snagu u roku kra\u0107em od osam dana od dana njegovog objavljivanja. Po\u0161to smo zavr\u0161ili odlu\u010divanje o amandmanima, pristupamo glasanju o Predlogu zakona u celini. Stavljam na glasanje Predlog zakona o izmeni Zakona o overavanju potpisa, rukopisa i prepisa, u celini. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 161, protiv \u2013 \u010detiri, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo sedam od ukupno prisutna 172 narodna poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova usvojila Predlog zakona o izmeni Zakona o overavanju potpisa, rukopisa i prepisa. Odlu\u010divanje Narodne skup\u0161tine o povredama Poslovnika na koje su ukazali narodni poslanici. Povodom ukazivanja narodnih poslanika na povrede Poslovnika Narodne skup\u0161tine, podse\u0107am vas na odredbu \u010dlana 103. stav 6. Poslovnika, prema kojoj ako i posle obja\u0161njenja predsednika Narodne skup\u0161tine, odnosno predsedavaju\u0107eg, narodni poslanik smatra da je povreda u\u010dinjena, mo\u017ee zahtevati, bez prava na obrazlaganje, da se Narodna skup\u0161tina, bez pretresa, o tome izjasni u Danu za glasanje. Saglasno navedenim odredbama Poslovnika, prelazimo na odlu\u010divanje. Narodni poslanik Dragan \u0160utanovac, na sednici 23. februara 2015. godine, u 14 \u010dasova i 47 minuta, ukazao je na povredu \u010dlana 107. Poslovnika Narodne skup\u0161tine. Molim da Narodna skup\u0161tina odlu\u010di da li je povre\u0111en navedeni \u010dlan Poslovnika. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 pet, protiv \u2013 \u010detiri, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo 158 od ukupno prisutnih 167 narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina odlu\u010dila da nije povre\u0111en navedeni \u010dlan Poslovnika. Po\u0161to je Narodna skup\u0161tina obavila razmatranje o jedinoj ta\u010dki dnevnog reda ove sednice, saglasno \u010dlanu 102. Poslovnika, zaklju\u010dujem sednicu Osmog vanrednog zasedanja Narodne Skup\u0161tine Republike Srbije u 2015. godini.",
        "match_error": null,
        "norm": "pre",
        "words": [
            {
                "time_s": 1.48,
                "time_e": 1.62,
                "char_s": 758,
                "char_e": 761
            }
        ],
        "start": 1.48,
        "end": 1.62,
        "reco": "pre",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1.512,
                "time_e": 1.632
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 0,
            "insert": 0,
            "replace": 0,
            "num": 1,
            "corr": 1,
            "wer": 0.0,
            "cer": 0.0
        }
    },
    {
        "reco": "nego \u0161to pre\u0111emo na odlu\u010divanje potrebno je da utvrdimo korim molim vas da ubacite svoje identifikacione kartice u jedinice elektronskog sistema za glasanje",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1.692,
                "time_e": 1.852
            },
            {
                "time_s": 1.912,
                "time_e": 2.012
            },
            {
                "time_s": 2.112,
                "time_e": 2.492
            },
            {
                "time_s": 2.552,
                "time_e": 2.652
            },
            {
                "time_s": 3.112,
                "time_e": 3.732
            },
            {
                "time_s": 3.852,
                "time_e": 4.332
            },
            {
                "time_s": 4.392,
                "time_e": 4.432
            },
            {
                "time_s": 4.512,
                "time_e": 4.572
            },
            {
                "time_s": 4.652,
                "time_e": 5.152
            },
            {
                "time_s": 5.292,
                "time_e": 5.672
            },
            {
                "time_s": 6.092,
                "time_e": 6.292
            },
            {
                "time_s": 6.332,
                "time_e": 6.432
            },
            {
                "time_s": 6.472,
                "time_e": 6.552
            },
            {
                "time_s": 6.592,
                "time_e": 7.072
            },
            {
                "time_s": 7.172,
                "time_e": 7.372
            },
            {
                "time_s": 7.432,
                "time_e": 8.452
            },
            {
                "time_s": 8.552,
                "time_e": 9.032
            },
            {
                "time_s": 9.132,
                "time_e": 9.152
            },
            {
                "time_s": 9.212,
                "time_e": 9.672
            },
            {
                "time_s": 9.732,
                "time_e": 10.412
            },
            {
                "time_s": 10.492,
                "time_e": 10.972
            },
            {
                "time_s": 11.492,
                "time_e": 11.552
            },
            {
                "time_s": 11.652,
                "time_e": 12.252
            }
        ],
        "start": 1.692,
        "end": 12.252,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "da je primjenom elektronskog sistema za glasanje utvr\u0111eno je do sali prisutno 150 izvinjavam se 5 narodnih poslovnika odnosno da je prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja poslanika i da prema tome postoje uslovi za odlu\u010divanje",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 42.509,
                "time_e": 42.549
            },
            {
                "time_s": 42.589,
                "time_e": 42.649
            },
            {
                "time_s": 42.709,
                "time_e": 43.089
            },
            {
                "time_s": 43.169,
                "time_e": 43.889
            },
            {
                "time_s": 43.969,
                "time_e": 44.429
            },
            {
                "time_s": 44.529,
                "time_e": 44.609
            },
            {
                "time_s": 44.669,
                "time_e": 45.169
            },
            {
                "time_s": 45.269,
                "time_e": 45.749
            },
            {
                "time_s": 45.789,
                "time_e": 45.829
            },
            {
                "time_s": 45.889,
                "time_e": 45.969
            },
            {
                "time_s": 46.069,
                "time_e": 46.329
            },
            {
                "time_s": 46.429,
                "time_e": 46.869
            },
            {
                "time_s": 47.909,
                "time_e": 48.529
            },
            {
                "time_s": 48.749,
                "time_e": 49.109
            },
            {
                "time_s": 49.229,
                "time_e": 49.329
            },
            {
                "time_s": 49.869,
                "time_e": 49.889
            },
            {
                "time_s": 50.209,
                "time_e": 50.609
            },
            {
                "time_s": 50.689,
                "time_e": 51.189
            },
            {
                "time_s": 51.269,
                "time_e": 51.609
            },
            {
                "time_s": 51.689,
                "time_e": 51.729
            },
            {
                "time_s": 51.749,
                "time_e": 51.809
            },
            {
                "time_s": 51.849,
                "time_e": 52.209
            },
            {
                "time_s": 52.269,
                "time_e": 52.649
            },
            {
                "time_s": 52.689,
                "time_e": 52.789
            },
            {
                "time_s": 52.849,
                "time_e": 53.289
            },
            {
                "time_s": 53.369,
                "time_e": 53.529
            },
            {
                "time_s": 53.609,
                "time_e": 54.109
            },
            {
                "time_s": 54.169,
                "time_e": 54.189
            },
            {
                "time_s": 54.469,
                "time_e": 54.509
            },
            {
                "time_s": 54.609,
                "time_e": 54.829
            },
            {
                "time_s": 54.929,
                "time_e": 55.129
            },
            {
                "time_s": 55.249,
                "time_e": 55.609
            },
            {
                "time_s": 56.209,
                "time_e": 56.589
            },
            {
                "time_s": 56.729,
                "time_e": 56.849
            },
            {
                "time_s": 57.029,
                "time_e": 57.869
            }
        ],
        "start": 42.509,
        "end": 57.869,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "stavljam na glasanje prijedlog zakona o izmjenu zakona o ovjeravanju potpise rukopise i prepise u na\u010delu",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 61.223,
                "time_e": 61.563
            },
            {
                "time_s": 61.623,
                "time_e": 61.683
            },
            {
                "time_s": 61.743,
                "time_e": 62.243
            },
            {
                "time_s": 62.343,
                "time_e": 62.683
            },
            {
                "time_s": 62.743,
                "time_e": 63.183
            },
            {
                "time_s": 63.243,
                "time_e": 63.263
            },
            {
                "time_s": 63.303,
                "time_e": 63.583
            },
            {
                "time_s": 63.663,
                "time_e": 64.103
            },
            {
                "time_s": 64.163,
                "time_e": 64.183
            },
            {
                "time_s": 64.243,
                "time_e": 64.763
            },
            {
                "time_s": 64.843,
                "time_e": 65.283
            },
            {
                "time_s": 65.403,
                "time_e": 65.963
            },
            {
                "time_s": 66.003,
                "time_e": 66.043
            },
            {
                "time_s": 66.123,
                "time_e": 66.603
            },
            {
                "time_s": 66.643,
                "time_e": 66.683
            },
            {
                "time_s": 66.743,
                "time_e": 67.223
            }
        ],
        "start": 61.223,
        "end": 67.223,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "je klju\u010dan glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 79.95,
                "time_e": 80.01
            },
            {
                "time_s": 80.09,
                "time_e": 80.45
            },
            {
                "time_s": 80.49,
                "time_e": 81.05
            },
            {
                "time_s": 81.15,
                "time_e": 81.29
            },
            {
                "time_s": 81.33,
                "time_e": 81.37
            },
            {
                "time_s": 81.41,
                "time_e": 81.91
            }
        ],
        "start": 79.95,
        "end": 81.91,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "157 protiv 2 uzdr\u017eaniku nije glasalo 8 poslonika kontumira skup\u0161tina ve\u0107inom glasova prihvati jer prijedlog zakona u na\u010delu prelazimo na odlu\u010divanje o amandmanima a podsje\u0107am vas da je sastavni deo prijedloga zakona postao amandman koji ne \u010dlan jedan podne odbor za pravosu\u0111e i dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu na \u010dlan je jedan amandman su zajedno podneli naniposebnci marko \u0111uri\u0161i\u0107 janko veselinc ne\u017ena mali ninoslav jedni biljana kasanovi\u0107 kora\u0107 aleksandar seni\u0107 branka krvidi\u0107 gorambuk dana i slobodan homen i dr blagoje bradi\u0107 stavljam na glasanje mana",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 84.316,
                "time_e": 84.856
            },
            {
                "time_s": 85.136,
                "time_e": 85.476
            },
            {
                "time_s": 85.576,
                "time_e": 85.596
            },
            {
                "time_s": 85.836,
                "time_e": 86.596
            },
            {
                "time_s": 86.656,
                "time_e": 86.796
            },
            {
                "time_s": 86.856,
                "time_e": 87.256
            },
            {
                "time_s": 87.456,
                "time_e": 87.476
            },
            {
                "time_s": 87.676,
                "time_e": 88.256
            },
            {
                "time_s": 88.416,
                "time_e": 89.376
            },
            {
                "time_s": 89.616,
                "time_e": 90.156
            },
            {
                "time_s": 90.636,
                "time_e": 90.976
            },
            {
                "time_s": 91.036,
                "time_e": 91.396
            },
            {
                "time_s": 91.496,
                "time_e": 91.896
            },
            {
                "time_s": 91.916,
                "time_e": 91.976
            },
            {
                "time_s": 92.076,
                "time_e": 92.436
            },
            {
                "time_s": 92.516,
                "time_e": 92.956
            },
            {
                "time_s": 93.036,
                "time_e": 93.076
            },
            {
                "time_s": 93.156,
                "time_e": 93.736
            },
            {
                "time_s": 94.516,
                "time_e": 95.036
            },
            {
                "time_s": 95.116,
                "time_e": 95.176
            },
            {
                "time_s": 95.256,
                "time_e": 95.956
            },
            {
                "time_s": 96.156,
                "time_e": 96.176
            },
            {
                "time_s": 96.316,
                "time_e": 97.116
            },
            {
                "time_s": 97.316,
                "time_e": 97.336
            },
            {
                "time_s": 97.436,
                "time_e": 97.916
            },
            {
                "time_s": 97.956,
                "time_e": 98.076
            },
            {
                "time_s": 98.116,
                "time_e": 98.176
            },
            {
                "time_s": 98.216,
                "time_e": 98.256
            },
            {
                "time_s": 98.316,
                "time_e": 98.676
            },
            {
                "time_s": 98.736,
                "time_e": 98.896
            },
            {
                "time_s": 98.956,
                "time_e": 99.376
            },
            {
                "time_s": 99.476,
                "time_e": 99.836
            },
            {
                "time_s": 99.916,
                "time_e": 100.256
            },
            {
                "time_s": 100.276,
                "time_e": 100.656
            },
            {
                "time_s": 100.756,
                "time_e": 100.876
            },
            {
                "time_s": 100.956,
                "time_e": 101.016
            },
            {
                "time_s": 101.136,
                "time_e": 101.336
            },
            {
                "time_s": 101.396,
                "time_e": 101.596
            },
            {
                "time_s": 101.696,
                "time_e": 101.976
            },
            {
                "time_s": 102.076,
                "time_e": 102.356
            },
            {
                "time_s": 102.856,
                "time_e": 102.916
            },
            {
                "time_s": 102.996,
                "time_e": 103.556
            },
            {
                "time_s": 103.616,
                "time_e": 103.636
            },
            {
                "time_s": 103.656,
                "time_e": 104.056
            },
            {
                "time_s": 104.116,
                "time_e": 104.356
            },
            {
                "time_s": 104.436,
                "time_e": 104.456
            },
            {
                "time_s": 104.516,
                "time_e": 104.876
            },
            {
                "time_s": 104.996,
                "time_e": 105.556
            },
            {
                "time_s": 105.976,
                "time_e": 106.056
            },
            {
                "time_s": 106.176,
                "time_e": 106.336
            },
            {
                "time_s": 106.436,
                "time_e": 106.476
            },
            {
                "time_s": 106.516,
                "time_e": 106.776
            },
            {
                "time_s": 106.836,
                "time_e": 107.236
            },
            {
                "time_s": 107.336,
                "time_e": 107.416
            },
            {
                "time_s": 107.516,
                "time_e": 107.796
            },
            {
                "time_s": 107.876,
                "time_e": 108.196
            },
            {
                "time_s": 108.296,
                "time_e": 109.116
            },
            {
                "time_s": 109.176,
                "time_e": 109.456
            },
            {
                "time_s": 109.536,
                "time_e": 110.116
            },
            {
                "time_s": 110.556,
                "time_e": 110.796
            },
            {
                "time_s": 110.836,
                "time_e": 111.476
            },
            {
                "time_s": 111.556,
                "time_e": 111.856
            },
            {
                "time_s": 111.916,
                "time_e": 112.156
            },
            {
                "time_s": 112.716,
                "time_e": 113.136
            },
            {
                "time_s": 113.356,
                "time_e": 113.736
            },
            {
                "time_s": 113.876,
                "time_e": 114.176
            },
            {
                "time_s": 114.276,
                "time_e": 114.736
            },
            {
                "time_s": 114.796,
                "time_e": 115.136
            },
            {
                "time_s": 115.216,
                "time_e": 115.696
            },
            {
                "time_s": 115.776,
                "time_e": 116.136
            },
            {
                "time_s": 116.596,
                "time_e": 116.956
            },
            {
                "time_s": 117.036,
                "time_e": 117.536
            },
            {
                "time_s": 117.616,
                "time_e": 117.996
            },
            {
                "time_s": 118.056,
                "time_e": 118.256
            },
            {
                "time_s": 118.296,
                "time_e": 118.316
            },
            {
                "time_s": 118.416,
                "time_e": 118.796
            },
            {
                "time_s": 118.876,
                "time_e": 119.176
            },
            {
                "time_s": 119.236,
                "time_e": 119.256
            },
            {
                "time_s": 119.316,
                "time_e": 119.636
            },
            {
                "time_s": 119.696,
                "time_e": 120.036
            },
            {
                "time_s": 120.096,
                "time_e": 120.576
            },
            {
                "time_s": 120.896,
                "time_e": 121.176
            },
            {
                "time_s": 121.236,
                "time_e": 121.296
            },
            {
                "time_s": 121.356,
                "time_e": 121.856
            },
            {
                "time_s": 121.916,
                "time_e": 122.216
            }
        ],
        "start": 84.316,
        "end": 122.216,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 129.936,
                "time_e": 130.416
            },
            {
                "time_s": 130.476,
                "time_e": 130.976
            },
            {
                "time_s": 131.076,
                "time_e": 131.196
            },
            {
                "time_s": 131.256,
                "time_e": 131.316
            },
            {
                "time_s": 131.336,
                "time_e": 131.836
            }
        ],
        "start": 129.936,
        "end": 131.836,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "10 protiv 1 uzdr\u017eaniku nije glasalo 159 poslovnika konstatujem da narodna skup\u0161tine nije prihvatila ovaj amandman zna\u010di nijedan amandman ne podneli poslanikaterina raki\u0107 stavljam na glasanje amandmana",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 134.486,
                "time_e": 134.706
            },
            {
                "time_s": 134.886,
                "time_e": 135.226
            },
            {
                "time_s": 135.286,
                "time_e": 135.306
            },
            {
                "time_s": 135.646,
                "time_e": 136.326
            },
            {
                "time_s": 136.406,
                "time_e": 136.526
            },
            {
                "time_s": 136.586,
                "time_e": 136.986
            },
            {
                "time_s": 137.046,
                "time_e": 137.606
            },
            {
                "time_s": 137.866,
                "time_e": 138.426
            },
            {
                "time_s": 138.546,
                "time_e": 139.086
            },
            {
                "time_s": 139.186,
                "time_e": 139.226
            },
            {
                "time_s": 139.326,
                "time_e": 139.626
            },
            {
                "time_s": 139.666,
                "time_e": 140.046
            },
            {
                "time_s": 140.126,
                "time_e": 140.246
            },
            {
                "time_s": 140.326,
                "time_e": 140.846
            },
            {
                "time_s": 140.946,
                "time_e": 141.066
            },
            {
                "time_s": 141.146,
                "time_e": 141.546
            },
            {
                "time_s": 141.966,
                "time_e": 142.206
            },
            {
                "time_s": 142.326,
                "time_e": 142.646
            },
            {
                "time_s": 142.766,
                "time_e": 143.086
            },
            {
                "time_s": 143.126,
                "time_e": 143.206
            },
            {
                "time_s": 143.306,
                "time_e": 144.006
            },
            {
                "time_s": 144.086,
                "time_e": 144.986
            },
            {
                "time_s": 145.046,
                "time_e": 145.466
            },
            {
                "time_s": 145.526,
                "time_e": 145.846
            },
            {
                "time_s": 145.926,
                "time_e": 145.966
            },
            {
                "time_s": 146.026,
                "time_e": 146.486
            },
            {
                "time_s": 146.526,
                "time_e": 147.006
            }
        ],
        "start": 134.486,
        "end": 147.006,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 152.024,
                "time_e": 152.544
            },
            {
                "time_s": 152.584,
                "time_e": 153.084
            },
            {
                "time_s": 153.184,
                "time_e": 153.324
            },
            {
                "time_s": 153.384,
                "time_e": 153.424
            },
            {
                "time_s": 153.464,
                "time_e": 153.984
            }
        ],
        "start": 152.024,
        "end": 153.984,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "jedan protiv niko uzdr\u017eana nije glasalo 169 poslanika konstatno skup\u0161tina je prihvatila amandman na \u010dlan 1 amandman je podnela poimordena \u010domi\u0107 stavljam na glasanje amandman",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 156.614,
                "time_e": 156.874
            },
            {
                "time_s": 156.974,
                "time_e": 157.294
            },
            {
                "time_s": 157.354,
                "time_e": 157.634
            },
            {
                "time_s": 157.814,
                "time_e": 158.494
            },
            {
                "time_s": 158.594,
                "time_e": 158.714
            },
            {
                "time_s": 158.774,
                "time_e": 159.134
            },
            {
                "time_s": 159.234,
                "time_e": 159.734
            },
            {
                "time_s": 159.974,
                "time_e": 160.494
            },
            {
                "time_s": 160.614,
                "time_e": 161.374
            },
            {
                "time_s": 161.434,
                "time_e": 161.894
            },
            {
                "time_s": 161.934,
                "time_e": 161.974
            },
            {
                "time_s": 162.054,
                "time_e": 162.574
            },
            {
                "time_s": 162.674,
                "time_e": 163.014
            },
            {
                "time_s": 163.034,
                "time_e": 163.114
            },
            {
                "time_s": 163.234,
                "time_e": 163.434
            },
            {
                "time_s": 163.514,
                "time_e": 163.534
            },
            {
                "time_s": 164.134,
                "time_e": 164.534
            },
            {
                "time_s": 164.594,
                "time_e": 164.654
            },
            {
                "time_s": 164.734,
                "time_e": 165.274
            },
            {
                "time_s": 165.474,
                "time_e": 166.234
            },
            {
                "time_s": 166.354,
                "time_e": 166.674
            },
            {
                "time_s": 166.734,
                "time_e": 167.034
            },
            {
                "time_s": 167.054,
                "time_e": 167.114
            },
            {
                "time_s": 167.154,
                "time_e": 167.674
            },
            {
                "time_s": 167.734,
                "time_e": 168.074
            }
        ],
        "start": 156.614,
        "end": 168.074,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 175.335,
                "time_e": 175.855
            },
            {
                "time_s": 175.915,
                "time_e": 176.455
            },
            {
                "time_s": 176.555,
                "time_e": 176.655
            },
            {
                "time_s": 176.775,
                "time_e": 176.815
            },
            {
                "time_s": 176.875,
                "time_e": 177.395
            }
        ],
        "start": 175.335,
        "end": 177.395,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "7 protivnika uzdr\u017eaniku nije glasalo 164 poslovnika konstituiskup\u0161tine nije prihvatila amandman zna\u010dajni jedan amandman je podnio narodni poslovnik borisa stefanovi\u0107 stavljen glasanje amandman",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 179.775,
                "time_e": 179.795
            },
            {
                "time_s": 180.175,
                "time_e": 180.835
            },
            {
                "time_s": 180.975,
                "time_e": 181.575
            },
            {
                "time_s": 181.635,
                "time_e": 181.755
            },
            {
                "time_s": 181.795,
                "time_e": 182.175
            },
            {
                "time_s": 182.275,
                "time_e": 182.835
            },
            {
                "time_s": 183.135,
                "time_e": 183.615
            },
            {
                "time_s": 183.755,
                "time_e": 184.975
            },
            {
                "time_s": 185.035,
                "time_e": 185.155
            },
            {
                "time_s": 185.235,
                "time_e": 185.695
            },
            {
                "time_s": 185.755,
                "time_e": 186.115
            },
            {
                "time_s": 186.595,
                "time_e": 187.015
            },
            {
                "time_s": 187.095,
                "time_e": 187.295
            },
            {
                "time_s": 187.355,
                "time_e": 187.735
            },
            {
                "time_s": 187.795,
                "time_e": 187.835
            },
            {
                "time_s": 187.915,
                "time_e": 188.195
            },
            {
                "time_s": 188.275,
                "time_e": 188.695
            },
            {
                "time_s": 188.795,
                "time_e": 189.175
            },
            {
                "time_s": 189.235,
                "time_e": 189.555
            },
            {
                "time_s": 189.635,
                "time_e": 190.195
            },
            {
                "time_s": 190.255,
                "time_e": 190.615
            },
            {
                "time_s": 190.655,
                "time_e": 191.095
            },
            {
                "time_s": 191.155,
                "time_e": 191.515
            }
        ],
        "start": 179.775,
        "end": 191.515,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 195.043,
                "time_e": 195.563
            },
            {
                "time_s": 195.603,
                "time_e": 196.083
            },
            {
                "time_s": 196.163,
                "time_e": 196.303
            },
            {
                "time_s": 196.343,
                "time_e": 196.383
            },
            {
                "time_s": 196.403,
                "time_e": 196.883
            }
        ],
        "start": 195.043,
        "end": 196.883,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "6 protivnika uzdr\u017eaniku nije glasalo 166 poslanika konstituiskup\u0161tin nije prihvatila amandman na \u010dlan jedan amandman je podnela ni poslednji magistar aleksandra jerkov stavljeno glasanje manda",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 199.735,
                "time_e": 199.755
            },
            {
                "time_s": 200.075,
                "time_e": 200.695
            },
            {
                "time_s": 200.815,
                "time_e": 201.435
            },
            {
                "time_s": 201.495,
                "time_e": 201.635
            },
            {
                "time_s": 201.675,
                "time_e": 202.075
            },
            {
                "time_s": 202.155,
                "time_e": 202.675
            },
            {
                "time_s": 202.955,
                "time_e": 203.475
            },
            {
                "time_s": 203.595,
                "time_e": 204.855
            },
            {
                "time_s": 204.895,
                "time_e": 205.015
            },
            {
                "time_s": 205.095,
                "time_e": 205.575
            },
            {
                "time_s": 205.615,
                "time_e": 205.995
            },
            {
                "time_s": 206.435,
                "time_e": 206.495
            },
            {
                "time_s": 206.595,
                "time_e": 206.775
            },
            {
                "time_s": 206.875,
                "time_e": 207.155
            },
            {
                "time_s": 207.235,
                "time_e": 207.595
            },
            {
                "time_s": 207.655,
                "time_e": 207.715
            },
            {
                "time_s": 207.795,
                "time_e": 208.295
            },
            {
                "time_s": 208.435,
                "time_e": 208.475
            },
            {
                "time_s": 208.575,
                "time_e": 208.915
            },
            {
                "time_s": 208.955,
                "time_e": 209.455
            },
            {
                "time_s": 209.515,
                "time_e": 210.035
            },
            {
                "time_s": 210.175,
                "time_e": 210.615
            },
            {
                "time_s": 210.975,
                "time_e": 211.375
            },
            {
                "time_s": 211.475,
                "time_e": 211.935
            },
            {
                "time_s": 212.015,
                "time_e": 212.295
            }
        ],
        "start": 199.735,
        "end": 212.295,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 216.806,
                "time_e": 217.286
            },
            {
                "time_s": 217.346,
                "time_e": 217.826
            },
            {
                "time_s": 217.966,
                "time_e": 218.066
            },
            {
                "time_s": 218.146,
                "time_e": 218.186
            },
            {
                "time_s": 218.226,
                "time_e": 218.706
            }
        ],
        "start": 216.806,
        "end": 218.706,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "9 protivnika uzdr\u017eaniku nije glasalo 163 poslovnika konstituan skup\u0161tina nije prihvatila amandman zna\u010denjeden amandman su zajedno podnijeli narni posledici zoran \u017eikovi\u0107 i vladom povi\u010devi\u0107 stavljeno glasanje amandman",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 221.342,
                "time_e": 221.362
            },
            {
                "time_s": 221.662,
                "time_e": 222.282
            },
            {
                "time_s": 222.402,
                "time_e": 222.942
            },
            {
                "time_s": 223.002,
                "time_e": 223.122
            },
            {
                "time_s": 223.162,
                "time_e": 223.522
            },
            {
                "time_s": 223.602,
                "time_e": 224.102
            },
            {
                "time_s": 224.262,
                "time_e": 224.782
            },
            {
                "time_s": 224.882,
                "time_e": 225.682
            },
            {
                "time_s": 225.742,
                "time_e": 226.122
            },
            {
                "time_s": 226.202,
                "time_e": 226.322
            },
            {
                "time_s": 226.382,
                "time_e": 226.862
            },
            {
                "time_s": 226.902,
                "time_e": 227.282
            },
            {
                "time_s": 227.662,
                "time_e": 228.402
            },
            {
                "time_s": 228.462,
                "time_e": 228.842
            },
            {
                "time_s": 228.922,
                "time_e": 229.002
            },
            {
                "time_s": 229.082,
                "time_e": 229.342
            },
            {
                "time_s": 229.422,
                "time_e": 229.742
            },
            {
                "time_s": 229.842,
                "time_e": 230.062
            },
            {
                "time_s": 230.142,
                "time_e": 230.582
            },
            {
                "time_s": 230.662,
                "time_e": 230.902
            },
            {
                "time_s": 230.962,
                "time_e": 231.382
            },
            {
                "time_s": 231.422,
                "time_e": 231.442
            },
            {
                "time_s": 231.482,
                "time_e": 231.742
            },
            {
                "time_s": 231.842,
                "time_e": 232.442
            },
            {
                "time_s": 232.802,
                "time_e": 233.202
            },
            {
                "time_s": 233.262,
                "time_e": 233.722
            },
            {
                "time_s": 233.782,
                "time_e": 234.142
            }
        ],
        "start": 221.342,
        "end": 234.142,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 238.982,
                "time_e": 239.442
            },
            {
                "time_s": 239.522,
                "time_e": 240.022
            },
            {
                "time_s": 240.142,
                "time_e": 240.222
            },
            {
                "time_s": 240.342,
                "time_e": 240.382
            },
            {
                "time_s": 240.422,
                "time_e": 240.902
            }
        ],
        "start": 238.982,
        "end": 240.902,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "7 protivnika u uzdr\u017eaniku nije glasalo 165 poslenika konstukti nije prihvatila amandman na \u010dlan jedan amandman je podneo narodni postupak je ovaj markovi\u0107 stavio na glasanje amandman",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 243.337,
                "time_e": 243.357
            },
            {
                "time_s": 243.737,
                "time_e": 244.317
            },
            {
                "time_s": 244.377,
                "time_e": 244.397
            },
            {
                "time_s": 244.477,
                "time_e": 245.037
            },
            {
                "time_s": 245.097,
                "time_e": 245.217
            },
            {
                "time_s": 245.257,
                "time_e": 245.637
            },
            {
                "time_s": 245.737,
                "time_e": 246.357
            },
            {
                "time_s": 246.517,
                "time_e": 247.037
            },
            {
                "time_s": 247.137,
                "time_e": 248.357
            },
            {
                "time_s": 248.437,
                "time_e": 248.557
            },
            {
                "time_s": 248.637,
                "time_e": 249.117
            },
            {
                "time_s": 249.157,
                "time_e": 249.497
            },
            {
                "time_s": 249.577,
                "time_e": 249.617
            },
            {
                "time_s": 249.717,
                "time_e": 249.937
            },
            {
                "time_s": 249.997,
                "time_e": 250.257
            },
            {
                "time_s": 250.677,
                "time_e": 251.057
            },
            {
                "time_s": 251.097,
                "time_e": 251.137
            },
            {
                "time_s": 251.217,
                "time_e": 251.517
            },
            {
                "time_s": 251.577,
                "time_e": 251.837
            },
            {
                "time_s": 251.917,
                "time_e": 252.277
            },
            {
                "time_s": 252.337,
                "time_e": 252.397
            },
            {
                "time_s": 252.417,
                "time_e": 252.557
            },
            {
                "time_s": 252.637,
                "time_e": 253.117
            },
            {
                "time_s": 253.177,
                "time_e": 253.437
            },
            {
                "time_s": 253.457,
                "time_e": 253.517
            },
            {
                "time_s": 253.577,
                "time_e": 254.017
            },
            {
                "time_s": 254.037,
                "time_e": 254.457
            }
        ],
        "start": 243.337,
        "end": 254.457,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za i glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 259.613,
                "time_e": 260.093
            },
            {
                "time_s": 260.173,
                "time_e": 260.633
            },
            {
                "time_s": 260.733,
                "time_e": 260.873
            },
            {
                "time_s": 260.913,
                "time_e": 260.933
            },
            {
                "time_s": 260.993,
                "time_e": 261.513
            }
        ],
        "start": 259.613,
        "end": 261.513,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "6 protivnika uzdr\u017eaniku nije glasalo 166 poslovnika konstiutiskup\u0161tine nije prihvatila amandman na \u010dlan 1 amandman ne podnijela narodni postupak jovana jovanovi\u0107 stavljio na glasanje amandman",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 264.146,
                "time_e": 264.166
            },
            {
                "time_s": 264.486,
                "time_e": 265.106
            },
            {
                "time_s": 265.246,
                "time_e": 265.846
            },
            {
                "time_s": 265.926,
                "time_e": 266.046
            },
            {
                "time_s": 266.106,
                "time_e": 266.526
            },
            {
                "time_s": 266.606,
                "time_e": 267.146
            },
            {
                "time_s": 267.386,
                "time_e": 267.866
            },
            {
                "time_s": 267.986,
                "time_e": 269.286
            },
            {
                "time_s": 269.346,
                "time_e": 269.486
            },
            {
                "time_s": 269.586,
                "time_e": 270.066
            },
            {
                "time_s": 270.106,
                "time_e": 270.546
            },
            {
                "time_s": 270.966,
                "time_e": 271.026
            },
            {
                "time_s": 271.126,
                "time_e": 271.306
            },
            {
                "time_s": 271.346,
                "time_e": 271.406
            },
            {
                "time_s": 271.686,
                "time_e": 272.106
            },
            {
                "time_s": 272.186,
                "time_e": 272.226
            },
            {
                "time_s": 272.306,
                "time_e": 272.666
            },
            {
                "time_s": 272.766,
                "time_e": 273.026
            },
            {
                "time_s": 273.106,
                "time_e": 273.466
            },
            {
                "time_s": 273.546,
                "time_e": 273.786
            },
            {
                "time_s": 273.866,
                "time_e": 274.346
            },
            {
                "time_s": 274.406,
                "time_e": 274.726
            },
            {
                "time_s": 274.746,
                "time_e": 274.786
            },
            {
                "time_s": 274.846,
                "time_e": 275.286
            },
            {
                "time_s": 275.326,
                "time_e": 275.706
            }
        ],
        "start": 264.146,
        "end": 275.706,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "eto je \u010dujemo glasanje za i glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 281.693,
                "time_e": 281.833
            },
            {
                "time_s": 281.853,
                "time_e": 281.893
            },
            {
                "time_s": 281.973,
                "time_e": 282.153
            },
            {
                "time_s": 282.173,
                "time_e": 282.633
            },
            {
                "time_s": 282.733,
                "time_e": 282.853
            },
            {
                "time_s": 282.933,
                "time_e": 282.953
            },
            {
                "time_s": 282.993,
                "time_e": 283.473
            }
        ],
        "start": 281.693,
        "end": 283.473,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "5 protivnika uzr\u017eaniku nije glasalo 167 potkaslanika konstituan skup\u0161tini prihvatila amandman zna\u010di ova jedan amandman je podnio narodni poslovnik da ja nikolica valjano glasanje amandman",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 286.124,
                "time_e": 286.144
            },
            {
                "time_s": 286.384,
                "time_e": 287.004
            },
            {
                "time_s": 287.084,
                "time_e": 287.724
            },
            {
                "time_s": 287.784,
                "time_e": 287.904
            },
            {
                "time_s": 287.964,
                "time_e": 288.344
            },
            {
                "time_s": 288.464,
                "time_e": 288.964
            },
            {
                "time_s": 289.204,
                "time_e": 290.104
            },
            {
                "time_s": 290.204,
                "time_e": 291.004
            },
            {
                "time_s": 291.044,
                "time_e": 291.564
            },
            {
                "time_s": 291.704,
                "time_e": 292.184
            },
            {
                "time_s": 292.244,
                "time_e": 292.644
            },
            {
                "time_s": 293.104,
                "time_e": 293.324
            },
            {
                "time_s": 293.364,
                "time_e": 293.464
            },
            {
                "time_s": 293.584,
                "time_e": 293.864
            },
            {
                "time_s": 293.944,
                "time_e": 294.324
            },
            {
                "time_s": 294.364,
                "time_e": 294.424
            },
            {
                "time_s": 294.484,
                "time_e": 294.764
            },
            {
                "time_s": 294.824,
                "time_e": 295.124
            },
            {
                "time_s": 295.204,
                "time_e": 295.564
            },
            {
                "time_s": 295.624,
                "time_e": 295.684
            },
            {
                "time_s": 295.744,
                "time_e": 295.804
            },
            {
                "time_s": 295.864,
                "time_e": 296.404
            },
            {
                "time_s": 296.484,
                "time_e": 296.684
            },
            {
                "time_s": 296.764,
                "time_e": 297.184
            },
            {
                "time_s": 297.224,
                "time_e": 297.604
            }
        ],
        "start": 286.124,
        "end": 297.604,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 302.341,
                "time_e": 302.801
            },
            {
                "time_s": 302.881,
                "time_e": 303.401
            },
            {
                "time_s": 303.461,
                "time_e": 303.561
            },
            {
                "time_s": 303.621,
                "time_e": 303.681
            },
            {
                "time_s": 303.741,
                "time_e": 304.241
            }
        ],
        "start": 302.341,
        "end": 304.241,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "7 protivniku uzdr\u017eaniku nije glasalo 165 poslanika konstituena skup\u0161tine nije prihvatila amandman na\u010dlan jedna mana podnela poslovnik besarovi\u0107 stavljen na glasanje amandman",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 306.858,
                "time_e": 306.878
            },
            {
                "time_s": 307.258,
                "time_e": 307.838
            },
            {
                "time_s": 307.938,
                "time_e": 308.558
            },
            {
                "time_s": 308.638,
                "time_e": 308.758
            },
            {
                "time_s": 308.838,
                "time_e": 309.218
            },
            {
                "time_s": 309.338,
                "time_e": 309.878
            },
            {
                "time_s": 310.058,
                "time_e": 310.578
            },
            {
                "time_s": 310.698,
                "time_e": 311.538
            },
            {
                "time_s": 311.598,
                "time_e": 311.998
            },
            {
                "time_s": 312.038,
                "time_e": 312.158
            },
            {
                "time_s": 312.258,
                "time_e": 312.738
            },
            {
                "time_s": 312.798,
                "time_e": 313.198
            },
            {
                "time_s": 313.678,
                "time_e": 314.058
            },
            {
                "time_s": 314.118,
                "time_e": 314.438
            },
            {
                "time_s": 314.518,
                "time_e": 314.778
            },
            {
                "time_s": 315.058,
                "time_e": 315.778
            },
            {
                "time_s": 315.878,
                "time_e": 316.258
            },
            {
                "time_s": 316.338,
                "time_e": 317.178
            },
            {
                "time_s": 317.238,
                "time_e": 317.578
            },
            {
                "time_s": 317.598,
                "time_e": 317.658
            },
            {
                "time_s": 317.718,
                "time_e": 318.178
            },
            {
                "time_s": 318.218,
                "time_e": 318.638
            }
        ],
        "start": 306.858,
        "end": 318.638,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 324.03,
                "time_e": 324.51
            },
            {
                "time_s": 324.55,
                "time_e": 325.03
            },
            {
                "time_s": 325.13,
                "time_e": 325.23
            },
            {
                "time_s": 325.31,
                "time_e": 325.35
            },
            {
                "time_s": 325.39,
                "time_e": 325.91
            }
        ],
        "start": 324.03,
        "end": 325.91,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "6 protivniku uzdr\u017eaniku nije glasalo 167 poslanika konstituiskup\u0161ti nije prihvatila amandman na\u010delni 1 amandman je podne naneposlovnik prof vesna besarovi\u0107 stavljam na glasanje mama",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 328.547,
                "time_e": 328.567
            },
            {
                "time_s": 328.907,
                "time_e": 329.567
            },
            {
                "time_s": 329.667,
                "time_e": 330.267
            },
            {
                "time_s": 330.327,
                "time_e": 330.447
            },
            {
                "time_s": 330.507,
                "time_e": 330.907
            },
            {
                "time_s": 331.007,
                "time_e": 331.527
            },
            {
                "time_s": 331.747,
                "time_e": 332.207
            },
            {
                "time_s": 332.367,
                "time_e": 333.547
            },
            {
                "time_s": 333.667,
                "time_e": 333.767
            },
            {
                "time_s": 333.847,
                "time_e": 334.327
            },
            {
                "time_s": 334.367,
                "time_e": 334.747
            },
            {
                "time_s": 335.207,
                "time_e": 335.587
            },
            {
                "time_s": 335.687,
                "time_e": 335.707
            },
            {
                "time_s": 335.967,
                "time_e": 336.467
            },
            {
                "time_s": 336.487,
                "time_e": 336.547
            },
            {
                "time_s": 336.627,
                "time_e": 336.907
            },
            {
                "time_s": 337.047,
                "time_e": 337.707
            },
            {
                "time_s": 337.767,
                "time_e": 337.987
            },
            {
                "time_s": 338.627,
                "time_e": 338.927
            },
            {
                "time_s": 338.967,
                "time_e": 339.667
            },
            {
                "time_s": 340.027,
                "time_e": 340.367
            },
            {
                "time_s": 340.407,
                "time_e": 340.487
            },
            {
                "time_s": 340.527,
                "time_e": 341.047
            },
            {
                "time_s": 341.107,
                "time_e": 341.407
            }
        ],
        "start": 328.547,
        "end": 341.407,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010deno glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 349.09,
                "time_e": 349.59
            },
            {
                "time_s": 349.63,
                "time_e": 350.11
            },
            {
                "time_s": 350.23,
                "time_e": 350.31
            },
            {
                "time_s": 350.41,
                "time_e": 350.45
            },
            {
                "time_s": 350.51,
                "time_e": 351.03
            }
        ],
        "start": 349.09,
        "end": 351.03,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "17 protivnika u zr\u017eaniku nije glasalo 155 kakostekrskup\u0161tin nije prihvatila amandman na \u010dlan 1 amandman su zajedno podneli narodni poslovnici doktor ugljeni rizek liminisi mamovi\u0107 sabina dazdarevi\u0107 i saj kamberi stavljam na glasanje mama",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 353.475,
                "time_e": 353.575
            },
            {
                "time_s": 354.135,
                "time_e": 354.775
            },
            {
                "time_s": 354.895,
                "time_e": 354.915
            },
            {
                "time_s": 354.975,
                "time_e": 355.535
            },
            {
                "time_s": 355.595,
                "time_e": 355.695
            },
            {
                "time_s": 355.755,
                "time_e": 356.095
            },
            {
                "time_s": 356.175,
                "time_e": 356.735
            },
            {
                "time_s": 357.315,
                "time_e": 358.795
            },
            {
                "time_s": 358.915,
                "time_e": 359.055
            },
            {
                "time_s": 359.135,
                "time_e": 359.595
            },
            {
                "time_s": 359.655,
                "time_e": 360.055
            },
            {
                "time_s": 360.575,
                "time_e": 360.655
            },
            {
                "time_s": 360.755,
                "time_e": 360.955
            },
            {
                "time_s": 361.075,
                "time_e": 361.115
            },
            {
                "time_s": 361.395,
                "time_e": 361.775
            },
            {
                "time_s": 361.835,
                "time_e": 361.915
            },
            {
                "time_s": 361.995,
                "time_e": 362.295
            },
            {
                "time_s": 362.375,
                "time_e": 362.775
            },
            {
                "time_s": 362.855,
                "time_e": 363.095
            },
            {
                "time_s": 363.195,
                "time_e": 363.695
            },
            {
                "time_s": 363.795,
                "time_e": 364.115
            },
            {
                "time_s": 364.215,
                "time_e": 364.615
            },
            {
                "time_s": 364.735,
                "time_e": 365.075
            },
            {
                "time_s": 365.175,
                "time_e": 365.755
            },
            {
                "time_s": 365.835,
                "time_e": 366.235
            },
            {
                "time_s": 366.635,
                "time_e": 367.015
            },
            {
                "time_s": 367.115,
                "time_e": 367.715
            },
            {
                "time_s": 367.775,
                "time_e": 367.795
            },
            {
                "time_s": 367.855,
                "time_e": 368.075
            },
            {
                "time_s": 368.695,
                "time_e": 369.155
            },
            {
                "time_s": 369.235,
                "time_e": 369.515
            },
            {
                "time_s": 369.575,
                "time_e": 369.615
            },
            {
                "time_s": 369.675,
                "time_e": 370.155
            },
            {
                "time_s": 370.235,
                "time_e": 370.455
            }
        ],
        "start": 353.475,
        "end": 370.455,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "ja klju\u010dne glasanje za i glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 375.572,
                "time_e": 375.632
            },
            {
                "time_s": 375.712,
                "time_e": 376.052
            },
            {
                "time_s": 376.132,
                "time_e": 376.652
            },
            {
                "time_s": 376.772,
                "time_e": 376.872
            },
            {
                "time_s": 376.992,
                "time_e": 377.012
            },
            {
                "time_s": 377.052,
                "time_e": 377.592
            }
        ],
        "start": 375.572,
        "end": 377.592,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "4 protiv niko uzdr\u017eaniu nije glasalo 168 poslonika konstutu skup\u0161tine nije prihvatila amandman na \u010dlan dva amandman su zajedno podneli na poslovnici marku \u0111uri\u0161i\u0107 janko selica malovi\u0107 ninoslav jedini biljna hesani\u0107 kora\u010diliksanda seni\u0107 branka krevidi\u0107 gorombog dana i slobodan homen blagoje bradi\u0107 stavljam na glasanje ma",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 380.119,
                "time_e": 380.159
            },
            {
                "time_s": 380.659,
                "time_e": 380.999
            },
            {
                "time_s": 381.039,
                "time_e": 381.319
            },
            {
                "time_s": 381.439,
                "time_e": 382.039
            },
            {
                "time_s": 382.099,
                "time_e": 382.219
            },
            {
                "time_s": 382.279,
                "time_e": 382.699
            },
            {
                "time_s": 382.819,
                "time_e": 383.559
            },
            {
                "time_s": 383.719,
                "time_e": 384.259
            },
            {
                "time_s": 384.379,
                "time_e": 384.799
            },
            {
                "time_s": 385.259,
                "time_e": 385.659
            },
            {
                "time_s": 385.779,
                "time_e": 385.919
            },
            {
                "time_s": 385.979,
                "time_e": 386.479
            },
            {
                "time_s": 386.519,
                "time_e": 386.999
            },
            {
                "time_s": 388.119,
                "time_e": 388.179
            },
            {
                "time_s": 388.279,
                "time_e": 388.459
            },
            {
                "time_s": 388.519,
                "time_e": 388.619
            },
            {
                "time_s": 388.719,
                "time_e": 389.099
            },
            {
                "time_s": 389.179,
                "time_e": 389.259
            },
            {
                "time_s": 389.359,
                "time_e": 389.619
            },
            {
                "time_s": 389.719,
                "time_e": 390.039
            },
            {
                "time_s": 390.099,
                "time_e": 390.239
            },
            {
                "time_s": 390.559,
                "time_e": 391.079
            },
            {
                "time_s": 391.159,
                "time_e": 391.419
            },
            {
                "time_s": 391.519,
                "time_e": 391.999
            },
            {
                "time_s": 392.039,
                "time_e": 392.279
            },
            {
                "time_s": 392.419,
                "time_e": 393.279
            },
            {
                "time_s": 393.319,
                "time_e": 393.739
            },
            {
                "time_s": 393.839,
                "time_e": 394.259
            },
            {
                "time_s": 394.419,
                "time_e": 394.719
            },
            {
                "time_s": 394.859,
                "time_e": 395.139
            },
            {
                "time_s": 395.219,
                "time_e": 395.719
            },
            {
                "time_s": 395.799,
                "time_e": 396.659
            },
            {
                "time_s": 396.779,
                "time_e": 397.159
            },
            {
                "time_s": 397.559,
                "time_e": 397.879
            },
            {
                "time_s": 397.979,
                "time_e": 398.499
            },
            {
                "time_s": 398.599,
                "time_e": 398.979
            },
            {
                "time_s": 399.019,
                "time_e": 399.239
            },
            {
                "time_s": 399.299,
                "time_e": 399.339
            },
            {
                "time_s": 399.399,
                "time_e": 399.759
            },
            {
                "time_s": 399.819,
                "time_e": 400.099
            },
            {
                "time_s": 400.199,
                "time_e": 400.539
            },
            {
                "time_s": 400.599,
                "time_e": 401.119
            },
            {
                "time_s": 401.599,
                "time_e": 401.939
            },
            {
                "time_s": 401.999,
                "time_e": 402.059
            },
            {
                "time_s": 402.099,
                "time_e": 402.599
            },
            {
                "time_s": 402.679,
                "time_e": 402.739
            }
        ],
        "start": 380.119,
        "end": 402.739,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 408.159,
                "time_e": 408.639
            },
            {
                "time_s": 408.699,
                "time_e": 409.199
            },
            {
                "time_s": 409.319,
                "time_e": 409.439
            },
            {
                "time_s": 409.519,
                "time_e": 409.559
            },
            {
                "time_s": 409.599,
                "time_e": 410.139
            }
        ],
        "start": 408.159,
        "end": 410.139,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "9 protiv niko uzdr\u017ean niko nije glasalo 163 poslenika kontraskup nije prihvatila amandman zna\u010di on 2 amandman su zajedno podneli narni poslovnici borisa stepanov dejan nikoli\u0107 gordana \u010domi\u0107 magistar aleksandra jerko vesna marijanovi\u0107 vesna martinovi\u0107 bal\u0161a bo\u017ei\u0107 goran \u0107iri\u0107 nata\u0161a vu\u010dkovi\u0107 dragolju mi\u0107unovi\u0107 ivan ivanovi\u0107 je ide \u010derovi\u0107 je ono ivanovi\u0107 on markovi\u0107 i dragan \u0161uta nad stavljam na glasanje mandman",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 412.788,
                "time_e": 412.808
            },
            {
                "time_s": 413.148,
                "time_e": 413.468
            },
            {
                "time_s": 413.528,
                "time_e": 413.768
            },
            {
                "time_s": 413.868,
                "time_e": 414.288
            },
            {
                "time_s": 414.308,
                "time_e": 414.488
            },
            {
                "time_s": 414.568,
                "time_e": 414.708
            },
            {
                "time_s": 414.748,
                "time_e": 415.128
            },
            {
                "time_s": 415.228,
                "time_e": 415.788
            },
            {
                "time_s": 415.948,
                "time_e": 416.448
            },
            {
                "time_s": 416.548,
                "time_e": 417.648
            },
            {
                "time_s": 417.928,
                "time_e": 418.068
            },
            {
                "time_s": 418.148,
                "time_e": 418.628
            },
            {
                "time_s": 418.648,
                "time_e": 419.048
            },
            {
                "time_s": 419.528,
                "time_e": 419.768
            },
            {
                "time_s": 419.828,
                "time_e": 419.908
            },
            {
                "time_s": 420.008,
                "time_e": 420.028
            },
            {
                "time_s": 420.228,
                "time_e": 420.548
            },
            {
                "time_s": 420.668,
                "time_e": 420.728
            },
            {
                "time_s": 420.808,
                "time_e": 421.068
            },
            {
                "time_s": 421.168,
                "time_e": 421.488
            },
            {
                "time_s": 421.588,
                "time_e": 421.808
            },
            {
                "time_s": 421.888,
                "time_e": 422.368
            },
            {
                "time_s": 422.448,
                "time_e": 422.748
            },
            {
                "time_s": 422.808,
                "time_e": 423.248
            },
            {
                "time_s": 423.348,
                "time_e": 423.528
            },
            {
                "time_s": 423.568,
                "time_e": 423.948
            },
            {
                "time_s": 424.008,
                "time_e": 424.308
            },
            {
                "time_s": 424.408,
                "time_e": 424.768
            },
            {
                "time_s": 425.268,
                "time_e": 425.648
            },
            {
                "time_s": 425.788,
                "time_e": 426.188
            },
            {
                "time_s": 426.288,
                "time_e": 426.548
            },
            {
                "time_s": 426.608,
                "time_e": 426.848
            },
            {
                "time_s": 426.908,
                "time_e": 427.368
            },
            {
                "time_s": 427.448,
                "time_e": 427.688
            },
            {
                "time_s": 427.728,
                "time_e": 428.208
            },
            {
                "time_s": 428.268,
                "time_e": 428.548
            },
            {
                "time_s": 428.628,
                "time_e": 428.988
            },
            {
                "time_s": 429.028,
                "time_e": 429.268
            },
            {
                "time_s": 429.368,
                "time_e": 429.708
            },
            {
                "time_s": 430.168,
                "time_e": 430.568
            },
            {
                "time_s": 430.628,
                "time_e": 431.008
            },
            {
                "time_s": 431.068,
                "time_e": 431.428
            },
            {
                "time_s": 431.488,
                "time_e": 432.088
            },
            {
                "time_s": 432.168,
                "time_e": 432.328
            },
            {
                "time_s": 432.388,
                "time_e": 432.848
            },
            {
                "time_s": 432.888,
                "time_e": 432.928
            },
            {
                "time_s": 432.968,
                "time_e": 433.128
            },
            {
                "time_s": 433.248,
                "time_e": 433.648
            },
            {
                "time_s": 433.688,
                "time_e": 433.728
            },
            {
                "time_s": 433.828,
                "time_e": 433.968
            },
            {
                "time_s": 434.048,
                "time_e": 434.528
            },
            {
                "time_s": 435.048,
                "time_e": 435.168
            },
            {
                "time_s": 435.208,
                "time_e": 435.668
            },
            {
                "time_s": 435.708,
                "time_e": 435.728
            },
            {
                "time_s": 435.768,
                "time_e": 436.028
            },
            {
                "time_s": 436.088,
                "time_e": 436.428
            },
            {
                "time_s": 436.448,
                "time_e": 436.628
            },
            {
                "time_s": 436.648,
                "time_e": 436.968
            },
            {
                "time_s": 437.008,
                "time_e": 437.048
            },
            {
                "time_s": 437.128,
                "time_e": 437.608
            },
            {
                "time_s": 437.668,
                "time_e": 438.028
            }
        ],
        "start": 412.788,
        "end": 438.028,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 443.382,
                "time_e": 443.902
            },
            {
                "time_s": 443.962,
                "time_e": 444.482
            },
            {
                "time_s": 444.542,
                "time_e": 444.642
            },
            {
                "time_s": 444.702,
                "time_e": 444.762
            },
            {
                "time_s": 444.802,
                "time_e": 445.282
            }
        ],
        "start": 443.382,
        "end": 445.282,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "9 protivnika uzdr\u017eaniku nije glasalo 163 poslnika konstitunarna skup\u0161tine nije prihvatila amandman",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 448.139,
                "time_e": 448.159
            },
            {
                "time_s": 448.519,
                "time_e": 449.119
            },
            {
                "time_s": 449.219,
                "time_e": 449.859
            },
            {
                "time_s": 449.939,
                "time_e": 450.059
            },
            {
                "time_s": 450.099,
                "time_e": 450.519
            },
            {
                "time_s": 450.619,
                "time_e": 451.139
            },
            {
                "time_s": 451.319,
                "time_e": 451.799
            },
            {
                "time_s": 451.959,
                "time_e": 452.799
            },
            {
                "time_s": 452.879,
                "time_e": 453.299
            },
            {
                "time_s": 453.399,
                "time_e": 453.519
            },
            {
                "time_s": 453.619,
                "time_e": 454.119
            },
            {
                "time_s": 454.159,
                "time_e": 454.659
            }
        ],
        "start": 448.139,
        "end": 454.659,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "stavljam na glasanje prijedlog da se utvrdi postojanje naro\u010dito opravdanih razloga da zakon stupi na snagu ranije od osmog dana od dana objavljivanja",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 457.505,
                "time_e": 457.825
            },
            {
                "time_s": 457.865,
                "time_e": 457.925
            },
            {
                "time_s": 457.965,
                "time_e": 458.405
            },
            {
                "time_s": 458.505,
                "time_e": 458.885
            },
            {
                "time_s": 458.985,
                "time_e": 459.045
            },
            {
                "time_s": 459.105,
                "time_e": 459.185
            },
            {
                "time_s": 459.245,
                "time_e": 459.565
            },
            {
                "time_s": 459.665,
                "time_e": 460.265
            },
            {
                "time_s": 460.345,
                "time_e": 460.845
            },
            {
                "time_s": 460.925,
                "time_e": 461.505
            },
            {
                "time_s": 461.565,
                "time_e": 461.985
            },
            {
                "time_s": 462.065,
                "time_e": 462.105
            },
            {
                "time_s": 462.205,
                "time_e": 462.545
            },
            {
                "time_s": 462.585,
                "time_e": 462.905
            },
            {
                "time_s": 462.965,
                "time_e": 463.025
            },
            {
                "time_s": 463.065,
                "time_e": 463.385
            },
            {
                "time_s": 463.445,
                "time_e": 463.765
            },
            {
                "time_s": 463.845,
                "time_e": 463.945
            },
            {
                "time_s": 464.045,
                "time_e": 464.345
            },
            {
                "time_s": 464.385,
                "time_e": 464.605
            },
            {
                "time_s": 464.665,
                "time_e": 464.705
            },
            {
                "time_s": 464.765,
                "time_e": 465.025
            },
            {
                "time_s": 465.105,
                "time_e": 465.865
            }
        ],
        "start": 457.505,
        "end": 465.865,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 476.13,
                "time_e": 476.65
            },
            {
                "time_s": 476.73,
                "time_e": 477.21
            },
            {
                "time_s": 477.31,
                "time_e": 477.43
            },
            {
                "time_s": 477.49,
                "time_e": 477.53
            },
            {
                "time_s": 477.59,
                "time_e": 478.11
            }
        ],
        "start": 476.13,
        "end": 478.11,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "159 protiv 4 uzdr\u017eaniku nije glasalo 9 poslovnika konstatujem da je narodna skup\u0161tina posebno odlu\u010dno postoje naro\u010dito opravdani razlozi za stupanje zakona na snagu u roku kra\u0107em od osam dana od dana njegovog objavljivanja stavljam na glasanje prijedlog zakona o izmjenu zakona o uvjeravanju potpisa rukopisa i prepisa u celini",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 480.711,
                "time_e": 481.331
            },
            {
                "time_s": 482.051,
                "time_e": 482.411
            },
            {
                "time_s": 482.511,
                "time_e": 482.531
            },
            {
                "time_s": 482.991,
                "time_e": 483.691
            },
            {
                "time_s": 483.791,
                "time_e": 483.951
            },
            {
                "time_s": 484.011,
                "time_e": 484.431
            },
            {
                "time_s": 484.551,
                "time_e": 484.571
            },
            {
                "time_s": 484.891,
                "time_e": 485.471
            },
            {
                "time_s": 485.591,
                "time_e": 486.131
            },
            {
                "time_s": 486.211,
                "time_e": 486.271
            },
            {
                "time_s": 486.311,
                "time_e": 486.351
            },
            {
                "time_s": 486.411,
                "time_e": 486.791
            },
            {
                "time_s": 486.911,
                "time_e": 487.471
            },
            {
                "time_s": 487.851,
                "time_e": 488.251
            },
            {
                "time_s": 488.311,
                "time_e": 488.671
            },
            {
                "time_s": 488.811,
                "time_e": 489.091
            },
            {
                "time_s": 489.171,
                "time_e": 489.671
            },
            {
                "time_s": 489.751,
                "time_e": 490.231
            },
            {
                "time_s": 490.291,
                "time_e": 490.791
            },
            {
                "time_s": 490.891,
                "time_e": 490.991
            },
            {
                "time_s": 491.091,
                "time_e": 491.551
            },
            {
                "time_s": 491.651,
                "time_e": 492.071
            },
            {
                "time_s": 492.171,
                "time_e": 492.231
            },
            {
                "time_s": 492.311,
                "time_e": 492.691
            },
            {
                "time_s": 493.211,
                "time_e": 493.231
            },
            {
                "time_s": 493.291,
                "time_e": 493.531
            },
            {
                "time_s": 493.611,
                "time_e": 494.011
            },
            {
                "time_s": 494.051,
                "time_e": 494.151
            },
            {
                "time_s": 494.211,
                "time_e": 494.411
            },
            {
                "time_s": 494.511,
                "time_e": 494.731
            },
            {
                "time_s": 494.811,
                "time_e": 494.851
            },
            {
                "time_s": 494.911,
                "time_e": 495.151
            },
            {
                "time_s": 495.251,
                "time_e": 495.611
            },
            {
                "time_s": 495.711,
                "time_e": 496.371
            },
            {
                "time_s": 496.831,
                "time_e": 497.171
            },
            {
                "time_s": 497.251,
                "time_e": 497.291
            },
            {
                "time_s": 497.351,
                "time_e": 497.891
            },
            {
                "time_s": 498.651,
                "time_e": 499.011
            },
            {
                "time_s": 499.071,
                "time_e": 499.471
            },
            {
                "time_s": 499.511,
                "time_e": 499.531
            },
            {
                "time_s": 499.571,
                "time_e": 499.851
            },
            {
                "time_s": 499.951,
                "time_e": 500.371
            },
            {
                "time_s": 500.411,
                "time_e": 500.431
            },
            {
                "time_s": 500.491,
                "time_e": 501.031
            },
            {
                "time_s": 501.111,
                "time_e": 501.571
            },
            {
                "time_s": 501.671,
                "time_e": 502.271
            },
            {
                "time_s": 502.671,
                "time_e": 502.691
            },
            {
                "time_s": 502.811,
                "time_e": 503.291
            },
            {
                "time_s": 503.371,
                "time_e": 503.411
            },
            {
                "time_s": 503.551,
                "time_e": 503.971
            }
        ],
        "start": 480.711,
        "end": 503.971,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 511.823,
                "time_e": 512.343
            },
            {
                "time_s": 512.383,
                "time_e": 512.943
            },
            {
                "time_s": 513.043,
                "time_e": 513.183
            },
            {
                "time_s": 513.223,
                "time_e": 513.263
            },
            {
                "time_s": 513.343,
                "time_e": 513.843
            }
        ],
        "start": 511.823,
        "end": 513.843,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "161 protiv 4 uzdr\u017eani ko nije glasalo 7 ozna konarda skup\u0161tina ve\u0107inom glasova usvojila prijedlog zakona o izmjeni zakona o uvjeravanju potpisa rukopisa i prepisa odlu\u010divanje narodna skup\u0161tina o povredama poslovnika na koje su ukazali naravni poslova niti saglasno navedenim odredbama poslovnika prelazimo na odlu\u010divanje narodni poslanik dragan \u0161utanovac na sednici 23 februara u \u010ditenoj \u010dasu i 47 minuta ukazuje na povredu \u010dlana 107 poslovnika narodne skup\u0161tine i molim vas da skup\u0161tina odlu\u010di da li je povre\u0111en navedeni \u010dlan poslovnika",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 516.384,
                "time_e": 517.284
            },
            {
                "time_s": 517.564,
                "time_e": 517.924
            },
            {
                "time_s": 517.984,
                "time_e": 518.004
            },
            {
                "time_s": 518.424,
                "time_e": 518.964
            },
            {
                "time_s": 519.084,
                "time_e": 519.124
            },
            {
                "time_s": 519.224,
                "time_e": 519.364
            },
            {
                "time_s": 519.424,
                "time_e": 519.824
            },
            {
                "time_s": 519.944,
                "time_e": 519.964
            },
            {
                "time_s": 520.324,
                "time_e": 520.784
            },
            {
                "time_s": 521.164,
                "time_e": 522.224
            },
            {
                "time_s": 522.324,
                "time_e": 522.784
            },
            {
                "time_s": 522.864,
                "time_e": 523.284
            },
            {
                "time_s": 523.344,
                "time_e": 523.784
            },
            {
                "time_s": 523.844,
                "time_e": 524.164
            },
            {
                "time_s": 524.264,
                "time_e": 524.624
            },
            {
                "time_s": 524.704,
                "time_e": 525.164
            },
            {
                "time_s": 525.544,
                "time_e": 525.564
            },
            {
                "time_s": 525.644,
                "time_e": 525.964
            },
            {
                "time_s": 526.044,
                "time_e": 526.464
            },
            {
                "time_s": 526.524,
                "time_e": 526.544
            },
            {
                "time_s": 526.584,
                "time_e": 527.104
            },
            {
                "time_s": 527.184,
                "time_e": 527.624
            },
            {
                "time_s": 527.704,
                "time_e": 528.344
            },
            {
                "time_s": 528.784,
                "time_e": 528.804
            },
            {
                "time_s": 528.924,
                "time_e": 529.544
            },
            {
                "time_s": 531.379,
                "time_e": 531.939
            },
            {
                "time_s": 532.019,
                "time_e": 532.319
            },
            {
                "time_s": 532.379,
                "time_e": 532.819
            },
            {
                "time_s": 532.879,
                "time_e": 532.899
            },
            {
                "time_s": 532.959,
                "time_e": 533.439
            },
            {
                "time_s": 533.499,
                "time_e": 534.039
            },
            {
                "time_s": 534.079,
                "time_e": 534.139
            },
            {
                "time_s": 534.219,
                "time_e": 534.339
            },
            {
                "time_s": 534.439,
                "time_e": 534.519
            },
            {
                "time_s": 534.559,
                "time_e": 534.999
            },
            {
                "time_s": 535.079,
                "time_e": 535.419
            },
            {
                "time_s": 535.519,
                "time_e": 535.979
            },
            {
                "time_s": 536.059,
                "time_e": 536.339
            },
            {
                "time_s": 536.439,
                "time_e": 536.879
            },
            {
                "time_s": 536.959,
                "time_e": 537.539
            },
            {
                "time_s": 537.639,
                "time_e": 538.179
            },
            {
                "time_s": 538.279,
                "time_e": 538.819
            },
            {
                "time_s": 538.919,
                "time_e": 539.419
            },
            {
                "time_s": 539.499,
                "time_e": 539.559
            },
            {
                "time_s": 539.639,
                "time_e": 540.319
            },
            {
                "time_s": 540.399,
                "time_e": 540.759
            },
            {
                "time_s": 540.839,
                "time_e": 541.199
            },
            {
                "time_s": 541.259,
                "time_e": 541.519
            },
            {
                "time_s": 541.599,
                "time_e": 542.179
            },
            {
                "time_s": 542.619,
                "time_e": 542.679
            },
            {
                "time_s": 542.779,
                "time_e": 543.219
            },
            {
                "time_s": 543.319,
                "time_e": 543.539
            },
            {
                "time_s": 543.939,
                "time_e": 544.459
            },
            {
                "time_s": 544.519,
                "time_e": 544.539
            },
            {
                "time_s": 544.639,
                "time_e": 544.919
            },
            {
                "time_s": 544.999,
                "time_e": 545.299
            },
            {
                "time_s": 545.399,
                "time_e": 545.419
            },
            {
                "time_s": 545.499,
                "time_e": 546.159
            },
            {
                "time_s": 546.399,
                "time_e": 546.839
            },
            {
                "time_s": 547.219,
                "time_e": 547.679
            },
            {
                "time_s": 547.759,
                "time_e": 547.799
            },
            {
                "time_s": 547.879,
                "time_e": 548.239
            },
            {
                "time_s": 548.339,
                "time_e": 548.599
            },
            {
                "time_s": 548.659,
                "time_e": 548.959
            },
            {
                "time_s": 549.279,
                "time_e": 549.839
            },
            {
                "time_s": 549.939,
                "time_e": 550.219
            },
            {
                "time_s": 550.319,
                "time_e": 550.839
            },
            {
                "time_s": 551.219,
                "time_e": 551.239
            },
            {
                "time_s": 551.319,
                "time_e": 551.539
            },
            {
                "time_s": 551.559,
                "time_e": 551.679
            },
            {
                "time_s": 551.739,
                "time_e": 551.819
            },
            {
                "time_s": 552.279,
                "time_e": 552.719
            },
            {
                "time_s": 552.819,
                "time_e": 553.139
            },
            {
                "time_s": 553.199,
                "time_e": 553.259
            },
            {
                "time_s": 553.319,
                "time_e": 553.359
            },
            {
                "time_s": 553.399,
                "time_e": 553.439
            },
            {
                "time_s": 553.519,
                "time_e": 553.939
            },
            {
                "time_s": 554.019,
                "time_e": 554.439
            },
            {
                "time_s": 554.539,
                "time_e": 554.739
            },
            {
                "time_s": 554.819,
                "time_e": 555.479
            }
        ],
        "start": 516.384,
        "end": 555.479,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje za je glasalo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 560.292,
                "time_e": 560.812
            },
            {
                "time_s": 560.872,
                "time_e": 561.392
            },
            {
                "time_s": 561.492,
                "time_e": 561.632
            },
            {
                "time_s": 561.672,
                "time_e": 561.732
            },
            {
                "time_s": 561.792,
                "time_e": 562.352
            }
        ],
        "start": 560.292,
        "end": 562.352,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "5 protiv 4 uzdr\u017eaniku nije glasalo 158 poslovnika te konstatujem da naravno skup\u0161tina odlu\u010dila da nije povrije\u0111en navedeni \u010dlan poslovnika",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 564.703,
                "time_e": 564.723
            },
            {
                "time_s": 565.003,
                "time_e": 565.423
            },
            {
                "time_s": 565.503,
                "time_e": 565.523
            },
            {
                "time_s": 566.123,
                "time_e": 566.823
            },
            {
                "time_s": 566.903,
                "time_e": 567.003
            },
            {
                "time_s": 567.063,
                "time_e": 567.463
            },
            {
                "time_s": 567.563,
                "time_e": 568.323
            },
            {
                "time_s": 568.483,
                "time_e": 569.023
            },
            {
                "time_s": 569.123,
                "time_e": 569.183
            },
            {
                "time_s": 569.263,
                "time_e": 569.783
            },
            {
                "time_s": 569.843,
                "time_e": 569.903
            },
            {
                "time_s": 569.983,
                "time_e": 570.283
            },
            {
                "time_s": 570.363,
                "time_e": 570.823
            },
            {
                "time_s": 570.903,
                "time_e": 571.323
            },
            {
                "time_s": 571.703,
                "time_e": 571.743
            },
            {
                "time_s": 571.843,
                "time_e": 571.983
            },
            {
                "time_s": 572.083,
                "time_e": 572.523
            },
            {
                "time_s": 572.583,
                "time_e": 572.983
            },
            {
                "time_s": 573.083,
                "time_e": 573.263
            },
            {
                "time_s": 573.363,
                "time_e": 574.063
            }
        ],
        "start": 564.703,
        "end": 574.063,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "po\u0161to je naravno skup\u0161tina obavila razmatranje i odlu\u010divanje o jedinoj ta\u010dki dnevnog reda ove sjednici saglasno \u010dlanu 102 poslovnika zaklju\u010dujem sjednicu 8 vandrenog zasedanja narodne skup\u0161tine republiki srbije u 2015 godini",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 576.144,
                "time_e": 576.364
            },
            {
                "time_s": 576.404,
                "time_e": 576.444
            },
            {
                "time_s": 576.504,
                "time_e": 576.844
            },
            {
                "time_s": 576.924,
                "time_e": 577.384
            },
            {
                "time_s": 577.464,
                "time_e": 577.804
            },
            {
                "time_s": 577.924,
                "time_e": 578.604
            },
            {
                "time_s": 578.644,
                "time_e": 578.684
            },
            {
                "time_s": 578.724,
                "time_e": 579.344
            },
            {
                "time_s": 579.404,
                "time_e": 579.424
            },
            {
                "time_s": 579.524,
                "time_e": 579.884
            },
            {
                "time_s": 579.984,
                "time_e": 580.364
            },
            {
                "time_s": 580.424,
                "time_e": 580.804
            },
            {
                "time_s": 580.844,
                "time_e": 581.104
            },
            {
                "time_s": 581.184,
                "time_e": 581.304
            },
            {
                "time_s": 581.404,
                "time_e": 581.864
            },
            {
                "time_s": 581.944,
                "time_e": 582.424
            },
            {
                "time_s": 582.544,
                "time_e": 582.764
            },
            {
                "time_s": 582.844,
                "time_e": 583.164
            },
            {
                "time_s": 583.364,
                "time_e": 584.504
            },
            {
                "time_s": 584.684,
                "time_e": 585.224
            },
            {
                "time_s": 585.324,
                "time_e": 585.764
            },
            {
                "time_s": 586.324,
                "time_e": 586.344
            },
            {
                "time_s": 586.604,
                "time_e": 587.144
            },
            {
                "time_s": 587.204,
                "time_e": 587.804
            },
            {
                "time_s": 587.904,
                "time_e": 588.204
            },
            {
                "time_s": 588.264,
                "time_e": 588.804
            },
            {
                "time_s": 589.204,
                "time_e": 589.784
            },
            {
                "time_s": 589.884,
                "time_e": 590.204
            },
            {
                "time_s": 590.244,
                "time_e": 590.264
            },
            {
                "time_s": 590.344,
                "time_e": 591.044
            },
            {
                "time_s": 591.604,
                "time_e": 592.024
            }
        ],
        "start": 576.144,
        "end": 592.024,
        "match_error": "only in reco"
    }
]