[
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10014",
        "text": "Po\u0161tovane dame i gospodo narodni poslanici, nastavljamo rad \u010cetvrte sednice Drugog redovnog zasedanja Narodne skup\u0161tine Republike Srbije u 2021. godini. Molim vas, pre svega, da minutom \u0107utanja odamo po\u0161tu preminulom predsedniku poslani\u010dke grupe PUPS \u201eTri P\u201c, narodnom poslaniku \u0110uri Peri\u0107u. Na osnovu slu\u017ebene evidencije o prisutnosti narodnih poslanika, konstatujem da sednici prisustvuje 80 narodnih poslanika. Radi utvr\u0111ivanja broja narodnih poslanika prisutnih u sali, molim narodne poslanike da ubace svoje identifikacione kartice u poslani\u010dke jedinice elektronskog sistema za glasanje. Konstatujem da je, primenom elektronskog sistema za glasanje, utvr\u0111eno da je u sali prisutno 97 narodnih poslanika, odnosno da su prisutna najmanje 84 narodna poslanika i da postoje uslovi za rad Narodne skup\u0161tine. Obave\u0161tavam vas da je spre\u010dena da sednici prisustvuje narodni poslanik Justina Pupin Ko\u0161\u0107al. Uva\u017eeni narodni poslanici, nastavljamo rad i prelazimo na zajedni\u010dki na\u010delni pretres o predlozima zakona iz ta\u010daka 2. i 3. dnevnog reda. Saglasno \u010dlanu 90. stav 1. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, obave\u0161tavam vas da su pozvani da sednici prisustvuju: Marija Obradovi\u0107, ministar dr\u017eavne uprave i lokalne samouprave, Maja Mad\u017eu\u017ei\u0107 Puzi\u0107, dr\u017eavni sekretar u Ministarstvu dr\u017eavne uprave i lokalne samouprave i Milan \u010culjkovi\u0107 iz Ministarstva dr\u017eavne uprave i lokalne samouprave. Molim poslani\u010dke grupe, ukoliko to ve\u0107 nisu u\u010dinile, da odmah podnesu prijave za re\u010d sa redosledom narodnih poslanika. Saglasno \u010dlanu 157. stav 2. Poslovnika Narodne skup\u0161tine otvaram zajedni\u010dki na\u010delni pretres o: Predlogu zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana, koji je podnela Vlada i Predlogu zakona o izmenama i dopunama Zakona o slobodnom pristupu informacija od javnog zna\u010daja, koji je podnela Vlada. Sa\u010deka\u0107emo samo jedan minut da u\u0111e ministarka. Pozdravljam uva\u017eenu ministarku Mariju Obradovi\u0107. Ministarka, da li \u017eelite re\u010d? (Da.) Izvolite. Ministarka Marija Obradovi\u0107 ima re\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10015",
        "text": "Hvala, predsedavaju\u0107i. Po\u0161tovane dame i gospodo narodni poslanici, dragi gra\u0111ani i gra\u0111anke, svaki dolazak u Narodnu skup\u0161tinu za mene kao \u010dlanicu Vlade predstavlja izuzetnu \u010dast, a kao nekada\u0161nju narodnu poslanicu i posebno zadovoljstvo. Me\u0111utim, ovu priliku smatram posebnom jer sam u prilici da vas danas upoznam sa dva izuzetno va\u017ena zakonska predloga na kojima je Ministarstvo dr\u017eavne uprave i lokalne samouprave, na \u010dijem sam \u010delu, radilo intenzivno, posve\u0107eno, sa posebnom pa\u017enjom, punih devet meseci. Pre nego \u0161to nastavim da govorim o ova dva zakona, \u017eelim danas da svima koji obele\u017eavaju Svetu Petku po\u017eelim sre\u0107nu slavu, naravno, posebno \u010dlanovima SNS koji danas obele\u017eavamo to u svim gradskim, op\u0161tinskim i mesnim odborima stranke, \u017eele\u0107i zaista svima slogu, dobro zdravlje i jedinstvo. To su vrednosti koje su nam potrebne u svakom vremenu, posebno danas kada se mnogo toga naslonilo na na\u0161a le\u0111a. Da se vratimo razlog zbog \u010dega smo danas ovde. Institucija Za\u0161titnika gra\u0111ana i institucija Poverenika za slobodan pristup informacijama od javnog zna\u010daja i za\u0161titu podataka o li\u010dnosti, svaka ponaosob, predstavljaju jedan od nekoliko najva\u017enijih stubova na kojima po\u010divaju na\u0161e dru\u0161tvo i dr\u017eava. Zato je na\u0161e ministarstvo, svesno neprocenjivog zna\u010daja ove dve institucije, pristupilo, odnosno nastavilo prethodno zapo\u010det rad na izradi zakona, \u010diji je osnovni cilj unapre\u0111enje njihovog funkcionisanja, odnosno ostvarivanja dru\u0161tvenih uloga koje su im poverene. Ministarstvo dr\u017eavne uprave i lokalne samouprave, zapo\u010dev\u0161i svoj rad na ovim zakonima, nije, dakle, krenulo od praznog papira. Rad na njima iniciran je jo\u0161 2016. u skladu sa tada va\u017ee\u0107im akcionim planom za pregovara\u010dko Poglavlje 23, u okviru procesa pristupanja Republike Srbije Evropskoj uniji, tako da smo pre ta\u010dno godinu dana zatekli i preuzeli zna\u010dajne polazne osnove koje su bile koristan putokaz u daljem radu na dono\u0161enju ova dva zakona. Nesporna je \u010dinjenica da \u0107e re\u0161enja u ovim zakonima bitno uticati na \u017eivot i ostvarivanje prava prakti\u010dno svih na\u0161ih gra\u0111ana. Zato se Ministarstvo potrudilo da uzme u obzir \u0161to ve\u0107i broj mi\u0161ljenja i stavova kako gra\u0111ana, tako i zainteresovanih organizacija civilnog dru\u0161tva. Ja koristim ovu priliku da se iskreno zahvalim svima onima koji su davali predloge za unapre\u0111enje stanja u oblastima na koje ovi zakoni imaju uticaja. Posebno sam zahvalna samim institucijama Za\u0161titnika gra\u0111ana i Poverenika, a pre svega njihovim rukovodiocima, gospodinu Marinovi\u0107u i gospodinu Pa\u0161ali\u0107u, \u0161to su se odazvali na\u0161em pozivu i aktivno se uklju\u010dili u rad na izradi zakonskih tekstova koji su pred nama i zaista dali veliki doprinos kvalitetu predlo\u017eenih zakonskih re\u0161enja. Tako\u0111e, posebno bih istakla da je u pripremi zakonskih akata koja su danas pred vama ostvarena tesna saradnja sa SIGMA ekspertima koji su dali pozitivnu ocenu pripremljenih zakonskih akata, te istakli da ovako koncipirani predlozi zakona ispunjavaju me\u0111unarodne standarde u pogledu ure\u0111ivanja polo\u017eaja nezavisnih dr\u017eavnih organa sa ombudsmanskim elementima. Na ovom mestu naro\u010dito \u017eelim da uka\u017eem na \u010dinjenicu da su pojedini predlozi ne samo uzeti u obzir, ve\u0107 da su u potpunosti inkorporirani u zakonski tekst, poput pitanja ure\u0111enja polo\u017eaja zamenika Za\u0161titnika gra\u0111ana ili odnosa Za\u0161titnika gra\u0111ana i Narodne skup\u0161tine prilikom podno\u0161enja, odnosno dono\u0161enja op\u0161teg akta o unutra\u0161njoj organizaciji i sistematizaciji radnih mesta u stru\u010dnoj slu\u017ebi Za\u0161titnika gra\u0111ana. Pored navedenog, brisana je i odredba o zabrani davanja izjava politi\u010dke prirode, koja je u postoje\u0107i zakonski tekst uvedena izmenama i dopunama zakona daleke 2007. Tako\u0111e, \u017eelim da naglasim da smo se prilikom izrade zakonskih akata koja su danas pred vama rukovodili, i to je zaista va\u017eno, tzv. venecijanskim principima za\u0161tite i unapre\u0111enja institucije Ombudsmana, kao i Konvencijom Saveta Evrope o pristupu zvani\u010dnim dokumentima, poznatijom kao Tromso konvencija, \u010diji je potpisnik i Republika Srbija. Naravno, i na\u010dela javne uprave Evropske komisije su bila ta kojima smo se rukovodili pi\u0161u\u0107i ovaj dokument. Nakon ovih uvodnih napomena, \u017eelim da vas upoznam i sa klju\u010dnim aspektima predlo\u017eenih zakona. U pogledu novog Zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana, htela bih da dam jedan kratak istorijski osvrt na zakonodavnu aktivnost vezano za ovu instituciju. Naime, Republika Srbija 2005. godine opredelila se za uspostavljanje ombudsmanskih institucija op\u0161teg tipa, odnosno za instituciju koja kontroli\u0161e rad uprave u svim upravnim oblastima, a ne dakle za osnivanje tzv. specijalizovanih ombudsmana. Zakon o Za\u0161titniku gra\u0111ana donet je 16. septembra 2005. da bi ta institucija 2006. na\u0161la svoje mesto i u va\u017ee\u0107em Ustavu Republike Srbije, nakon \u010dega su naredne 2007. u zakonu bile izvr\u0161ene izmene i dopune manjeg obima i opsega. U narednom periodu jednom drugom zakonskom intervencijom iz 2011. godine Republika Srbija instituciju Za\u0161titnika gra\u0111ana je odredila da obavlja poslove nacionalnog mehanizma za prevenciju torture. U me\u0111uvremenu, u proteklih desetak godina na potrebu unapre\u0111enja pravnog okvira koji ure\u0111uje polo\u017eaj nadle\u017enosti i ovla\u0161\u0107enja Za\u0161titnika gra\u0111ana, ukazivao je i sam Za\u0161titnik gra\u0111ana u svojim redovnim godi\u0161njim izve\u0161tajima Narodnoj skup\u0161tini, predstavnici civilnog dru\u0161tva, kao i Evropska komisija u svojim godi\u0161njim izve\u0161tajima o napretku Republike Srbije. U pripremi i ovog zakona, svakako smo imali u vidu sve primedbe i predloge koji su se mogli \u010duti u dosada\u0161njoj praksi, a kao \u0161to sam ve\u0107 napomenula polaze\u0107i od postoje\u0107ih, odnosno ranije pripremljenih normativnih inicijativa za unapre\u0111enje pravnog okvira Za\u0161titnika gra\u0111ana koje je moje ministarstvo preuzelo, te sagledav\u0161i najbolju uporedno pravnu praksu i naravno kre\u0107u\u0107i se u okviru osobenosti na\u0161eg ustavno-pravnog okvira i politi\u010dkog sistema, zaista smo nastojali da u ovom trenutku uvedemo najbolja mogu\u0107a i najprihvatljivija re\u0161enja. To verujte nije bio lak posao u ovih devet meseci. Smatram da klju\u010dne novine u odnosu na postoje\u0107i zakon treba posmatrati kroz tri aspekta. Prvi aspekt \u010dine nova zakonom poverena ovla\u0161\u0107enja Za\u0161titnika gra\u0111ana. Drugi aspekt odnosi se na unapre\u0111enje statusne funkcionalne i finansijsko-bud\u017eetske nezavisnosti Za\u0161titnika gra\u0111ana. Tre\u0107i aspekt se odnosi na unapre\u0111enje efikasnosti i efektivnosti rada Za\u0161titnika gra\u0111ana. \u0160to se ti\u010de novih ovla\u0161\u0107enja, htela bih da napomenem da se Predlogom zakona Za\u0161titniku gra\u0111ana poveravaju poslovi nacionalnog, nezavisnog mehanizma za pra\u0107enje i sprovo\u0111enje Konvencije o pravima osoba sa invaliditetom, kao i poslovi nacionalnog izvestioca u oblasti trgovine ljudima. Pored toga, u zakon se prakti\u010dno preuzima postoje\u0107e re\u0161enje iz 2011. godine o obavljanju poslova nacionalnog mehanizma za prevenciju torture od strane Za\u0161titnika gra\u0111ana. Tako\u0111e, u pogledu propisivanja novih ovla\u0161\u0107enja Za\u0161titnika gra\u0111ana, htela bih da uka\u017eem na jednu va\u017enu razliku u odnosu na re\u0161enje u postoje\u0107em zakonu. Naime, predlo\u017eenim zakonom Za\u0161titnika gra\u0111ana ovla\u0161\u0107uje se da organu uprave, odnosno organu \u010diji rad kontroli\u0161e podnese inicijativu za izmenu ili dopunu zakona i drugih propisa i op\u0161tih akata, ako smatra da do povrede prava gra\u0111ana dolazi zbog tog nedostatka u propisima, kao i da inicira dono\u0161enje novih zakona, drugih propisa i op\u0161tih akata kada smatra da je to od zna\u010daja za ostvarivanje i za\u0161titu prava gra\u0111ana. Pored toga Za\u0161titnik gra\u0111ana ovla\u0161\u0107en je da u postupku pripreme propisa daje mi\u0161ljenje organu uprave, dakle organu \u010diji rad kontroli\u0161e na predloge zakona i drugih propisa ako se njima ure\u0111uju pitanja koja su od zna\u010daja za za\u0161titu prava gra\u0111ana. Za razliku od navedenog u postoje\u0107em zakonu ovako ovla\u0161\u0107enje Za\u0161titnik gra\u0111ana imao je isklju\u010divo prema Narodnoj skup\u0161tini i Vladi. \u0160to se ti\u010de unapre\u0111enja nezavisnosti institucije Za\u0161titnika gra\u0111ana, na ovaj aspekt bi se osvrnula iz nekoliko uglova. Prvo, nezavisnost Za\u0161titnika gra\u0111ana unapre\u0111ena je postizanjem ve\u0107eg stepena transparentnosti, kao i u\u010de\u0161\u0107a javnosti u samom postupku izbora Za\u0161titnika gra\u0111ana. Razlika od dosada\u0161njeg zakonskog re\u0161enja, novim zakonom propisano je da predsednik Narodne skup\u0161tine objavljuje javni poziv svim zainteresovanim licima koja ispunjavaju zakonom propisane uslove da se prijave radi sticanja statusa kandidata za Za\u0161titnika gra\u0111ana. Isti princip predlo\u017een je i kada je u pitanju Poverenik za informacije od javnog zna\u010daja i za\u0161titu podataka o li\u010dnosti. Poslani\u010dke grupe i dalje \u0107e ostati ovla\u0161\u0107eni predlaga\u010di potencijalnog kandidata za Za\u0161titnika gra\u0111ana, \u0161to je re\u0161enje koje se prvi put predla\u017ee i za izbor Poverenika, pri \u010demu se u predlozima oba zakona uvodi obaveza poslani\u010dke grupe da kao kandidata za Za\u0161titnika gra\u0111ana, odnosno Poverenika, predlo\u017ei isklju\u010divo ono lice koje se nalazi na spisku prijavljenih kandidata koji je prethodno utvrdio i objavio nadle\u017eni odbor Narodne skup\u0161tine. Propisana je obaveza nadle\u017enog skup\u0161tinskog odbora da pre utvr\u0111ivanja predloga za izbor Za\u0161titnika gra\u0111ana i Poverenika obavi razgovor sa kandidatima i omogu\u0107i im da iznesu svoje stavove o ulozi i na\u010dinu ostvarivanja funkcije ovih institucija. Predlozima zakona izri\u010dito je propisano da razgovori sa kandidatima moraju da budu javni, \u010dime se u odnosu na postoje\u0107a re\u0161enja garantuje ve\u0107i stepen kontrole od strane javnosti. Drugo, nezavisnost Za\u0161titnika gra\u0111ana unapre\u0111uje se propisivanjem znatno du\u017eeg mandata u odnosu na postoje\u0107e re\u0161enje. Umesto petogodi\u0161njeg mandata i prava reizbora, predvi\u0111eno je da mandat Za\u0161titnika gra\u0111ana bude osam godina, ali bez mogu\u0107nosti ponovnog izbora. Predlo\u017eeno re\u0161enje u skladu je sa ta\u010dkom 10. Venecijanskih principa o za\u0161titi i promovisanju institucije Ombudsmana, u kojoj se navodi da mandat ombudsmana treba da bude du\u017ei od mandata organa koji ga bira, da funkcija ombudsmana treba da se ograni\u010di na jedan mandat, kao i da jedan mandatni period ne bi trebalo da bude ispod sedam godina. Kao \u0161to mo\u017eete uo\u010diti, mi smo nastojali da se u potpunosti kre\u0107emo u okviru zadatih smernica Venecijanskih principa. Ho\u0107u posebno da naglasim da znatno du\u017ee trajanje mandata Za\u0161titnika gra\u0111ana u odnosu na mandate ostalih dr\u017eavnih organa, a pre svega Narodne skup\u0161tine i Vlade, bez mogu\u0107nosti reizbora, stvara uslove za ve\u0107i stepen funkcionalne nezavisnosti Za\u0161titnika gra\u0111ana. Tre\u0107e, nezavisnost Za\u0161titnika unapre\u0111ena je i propisivanjem da se Narodna skup\u0161tina isklju\u010divo obave\u0161tava o dono\u0161enju op\u0161teg akta o organizaciji i sistematizaciji poslova stru\u010dne slu\u017ebe Za\u0161titnika gra\u0111ana, dok saglasnost Narodne skup\u0161tine na navedeni akt vi\u0161e ne\u0107e biti potrebna. U odnosu na postoje\u0107i zakon, predlo\u017eenim re\u0161enjem onemogu\u0107ava se bilo kakav vid opstrukcije kao \u0161to bi, na primer, bilo spre\u010davanje dono\u0161enja ovog za rad i funkcionisanje Za\u0161titnika gra\u0111ana izuzetno va\u017enog op\u0161teg akta. \u010cetvrto, bud\u017eetsko-finansijska nezavisnost Za\u0161titnika gra\u0111ana je unapre\u0111ena i propisivanjem da godi\u0161nja sredstva za rad Za\u0161titnika gra\u0111ana treba da budu dovoljna da omogu\u0107e njegovo delotvorno i efikasno ostvarivanje funkcije, kao i da se ne mogu smanjiti, izuzev ako se smanjenje sredstava za rad primenjuje i na druge korisnike bud\u017eetskih sredstava. Na ovaj na\u010din se, pored ve\u0107 postoje\u0107eg zakonskog na\u010dela dovoljnosti bud\u017eetskih sredstava za delotvorno i efikasno ostvarivanje funkcije Za\u0161titnika, za razliku od postoje\u0107eg zakona, uvodi i na\u010delo zabrane smanjenja bud\u017eetskih sredstava, osim ako se sredstva smanjuju i drugim bud\u017eetskim korisnicima. Na ovom mestu \u017eelim da istaknem da smo se prilikom uobli\u010davanja zakonskih odredaba koji ure\u0111uju postupak izbora Za\u0161titnika gra\u0111ana i Poverenika za informacije od javnog zna\u010daja i za\u0161titu podataka o li\u010dnosti rukovodili potrebom jednoobraznog ure\u0111ivanja postupka izbora ovih dr\u017eavnih organa koji se u parlamentarno-poslovni\u010dkoj terminologiji ozna\u010davaju kao nezavisni dr\u017eavni organi, u smislu \u010dlana 238a. Poslovnika Narodne skup\u0161tine. Iz tog razloga se predla\u017eu ujedna\u010dena pravila za izbor Za\u0161titnika gra\u0111ana i Poverenika. Htela bih na ovom mestu posebno da uka\u017eem i na to da je od strane pojedinih organa dr\u017eavne uprave u pripremi predloga ovog zakona bilo predloga da se iz kontrole Za\u0161titnika gra\u0111ana izuzmu pojedini organi uprave, pre svega slu\u017ebe bezbednosti i poreska uprava. Pored \u010dinjenice \u0161to bi bilo kakvo izuzimanje pojedinih organa dr\u017eavne uprave bilo neustavno, smatram da ovakva tendencija izuzimanja pojedinih organa iz opsega ombudsmanske kontrole ne mo\u017ee da predstavlja primer dobre uprave i vladavine prava, a to jeste prioritet tokom mog mandata na mestu ministra dr\u017eavne uprave i lokalne samouprave. Ovom prilikom ho\u0107u da se osvrnem na jednu primedbu odnosno stav koji je istaknut od strane pojedinih predstavnika zainteresovane javnosti, uklju\u010duju\u0107i tu i pojedine organe dr\u017eavne uprave, odnosi se na ovla\u0161\u0107enje poslani\u010dkih grupa da nadle\u017enim odborima predla\u017eu kandidate za Za\u0161titnika gra\u0111ana odnosno Poverenika. Su\u0161tinsko obele\u017eje ovog stava odnosi se na problematizovanje \u010dinjenice da su poslani\u010dke grupe obrazovane po osnovu strana\u010dke pripadnosti, te isticanju da se Za\u0161titnik gra\u0111ana stavlja u zavistan polo\u017eaj u odnosu na politi\u010dke stranke. Bez namere da na ovaj na\u010din otvaram bilo kakvu polemiku po ovom pitanju, \u017eelim da istaknem da se Ustavom jem\u010di i priznaje uloga politi\u010dkih stranaka u demokratskom oblikovanju politi\u010dke volje gra\u0111ana, da su prema postoje\u0107im izbornim propisima ovla\u0161\u0107eni predlaga\u010di izbornih lista, pored ostalih, politi\u010dke stranke i koalicije politi\u010dkih stranaka, kao i da se prema Zakonu o Narodnoj skup\u0161tini u Narodnoj skup\u0161tini obrazuju poslani\u010dke grupe iz reda narodnih poslanika. Stoga, bilo kakvo nezadovoljstvo postoje\u0107im politi\u010dkim i izbornim sistemom, jer se ove primedbe su\u0161tinski odnose upravo na to, ne mo\u017ee biti re\u0161eno Zakonom o Za\u0161titniku gra\u0111ana. U pogledu tre\u0107eg aspekta, odnosno unapre\u0111enje efikasnosti i efektivnosti rada Za\u0161titnika gra\u0111ana, \u017eelim da istaknem da smo u toku pripreme ovog zakona prihvatili inicijativu Za\u0161titnika gra\u0111ana o ure\u0111ivanju postupka pred Za\u0161titnikom gra\u0111ana po pritu\u017ebama gra\u0111ana, kako bi se stvorili uslovi za njegovo efikasnije i efektivnije postupanje u vr\u0161enju kontrole uprave. Predlogom zakona uvode se skra\u0107eni i ispitni postupak i propisuju rokovi za postupanje Za\u0161titnika gra\u0111ana. Na ovom mestu \u017eelim da naglasim posebno da bez obzira na to \u0161to se procesno-pravna terminologija i instituti u Predlogu zakona upodobljavaju u procesno-pravnoj terminologiji i institutima op\u0161teg upravnog postupka, postupak kontrole koji vr\u0161i Za\u0161titnik gra\u0111ana i dalje ostaje specifi\u010dan, zakonom propisan postupak, tzv. vanpravne kontrole uprave. Predlo\u017eena procesna terminologija i inovelirane odredbe o postupku, ne predstavljaju uspostavljanje nekog posebnog upravnog postupka, niti \u0107e predlo\u017eena procesna pravila dovesti do subsidijarne promene pravila op\u0161teg upravnog postupka. Dakle, Za\u0161titnik gra\u0111ana ne re\u0161ava o pravima obavezama gra\u0111ana, ve\u0107 utvr\u0111uje \u010dinjeni\u010dno stanje po pritu\u017ebi ili po sopstvenoj inicijativi, predla\u017ee mere i iznosi preporuke organu uprave. Za\u0161titnik gra\u0111ana ne pokre\u0107e bilo kakve pravne postupke, kao \u0161to je postupak razre\u0161enje javnih funkcionera ili disciplinski postupak, ve\u0107 on podnosi inicijative, upu\u0107uje preporuke, upozorava, ukazuje na nezakonitosti i nepravilnosti u radu i postupanju organa uprave. Prema tome, na\u0161e re\u0161enje ne razlikuje se od drugih uporedno pravnih re\u0161enja, na\u0161 Za\u0161titnik gra\u0111ana je tipi\u010dna Ombudsmanska institucija, te je kao takav ovla\u0161\u0107en, da se obra\u0107a Narodnoj skup\u0161tini, koja ga je izabrala i koja odgovara za svoj rad. Ovla\u0161\u0107en je da se obra\u0107a Vladi, koja vr\u0161i nadzor nad radom dr\u017eavne uprave, ovla\u0161\u0107en je da se obra\u0107a drugim nadzornim organima, kao javnosti i te da svojim autoritetom i li\u010dnim ugledom upozorava i ukazuje na r\u0111avo postupanje organa uprave. Pomenute procesne intervencije i zakonom utvr\u0111eni rokovi, imaju za svrhu da obezbede ve\u0107u procesnu predvidivost postupanja Za\u0161titnika gra\u0111ana, u pojedina\u010dnim slu\u010dajevima, \u0161to \u0107e koristiti samom za\u0161titniku, ali i obezbediti ve\u0107i stepen procesne predvidivosti gra\u0111anima kada se pritu\u017ebom obra\u0107aju Za\u0161titniku gra\u0111ana. I kao zaklju\u010dnu napomenu, u pogledu Predloga zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana, \u017eelim da istaknem slede\u0107e. Smatram da smo novim zakonom zaista stvorili pravne uslove za unapre\u0111enje nezavisnosti i efikasnosti rada Za\u0161titnika gra\u0111ana, \u0161to je op\u0161ti cilj, koji je postavljen u akcionom planu za Poglavlje 23. i koji je tako\u0111e na ovakav na\u010din formulisan i u godi\u0161njim izve\u0161tajima Evropske komisije, o napretku Republike Srbije. U nastavku \u0107u govoriti o drugom Predlogu zakona. U pogledu Predloga o izmenama i dopunama Zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja, va\u017eno je ista\u0107i da je u vreme njegovog dono\u0161enja 2004. godine, Zakon o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja smatran za jedan od najnaprednijih zakona u Evropi koji reguli\u0161e pitanje transparentnosti i otvorenosti rada organa javne vlasti, \u0161to potvr\u0111uje najvi\u0161a pozicija na listi organizacije za op\u0161ta prava na informisanost, koja procenjuje zakone o slobodi informacija \u0161irom sveta. Me\u0111utim, iako je u me\u0111uvremenu menjan 2007. 2009. i 2010. godine, pri \u010demu su izmene bile usmerene ka pobolj\u0161anju izvr\u0161enja odluka Poverenika i uskla\u0111ivanju sa Ustavom, tek ovim dana\u0161njim Predlogom zakona vr\u0161e se neophodna uskla\u0111ivanja sa zakonima koji su u me\u0111uvremenu doneti, a od zna\u010daja su za ostvarivanje prava javnosti da zna, kao \u0161to su Zakon o tajnosti podataka i Zakon o za\u0161titi podataka o li\u010dnosti, kao i usagla\u0161avanja sa me\u0111unarodnim standardima, transparentnosti javne uprave, kao i proaktivnog objavljivanja informacija od javnog zna\u010daja, koji postaje standard u okviru EU. Sada bih vas zamolila da saslu\u0161ate pa\u017eljivo ove klju\u010dne novine, koje zaista pokrivaju \u010detiri aspekta kada je Poverenik za informacije od javnog zna\u010daja u pitanju. Novine koje smo doneli vidim kroz ova \u010detiri aspekta, i nadam se da \u0107e to biti fokus u na\u0161oj raspravi. Pre svega, u delu proaktivnog objavljivanja informacija od strane organa vlasti na njihovim veb prezentacijama kroz unapre\u0111enje transparentnosti i pove\u0107an broj informacija koje upravo treba da sadr\u017ei informator o radu. Druga stvar, kroz pro\u0161irenje kruga subjekata na koje se zakon odnosi. Tre\u0107a stvar, unapre\u0111enje statusne i funkcionalne nezavisnosti Poverenika za informacije od javnog zna\u010daj. I kao \u010detvrti, ne manje va\u017ean aspekt, to je spre\u010davanje zloupotrebe prava tra\u017eilaca informacija koji pokre\u0107u prekr\u0161ajne postupke zbog prekr\u0161aja predvi\u0111enih zakonom bez prethodnog podno\u0161enja \u017ealbi Povereniku. Dakle, klju\u010dna poruka koju \u017eelim da po\u0161aljem sa ovog mesta, kada govorimo o Povereniku, o izmeni Zakona o Povereniku za informacije od javnog zna\u010daja, to je poruka svim organima javne vlasti da uva\u017eavaju\u0107i princip proaktivne transparentnosti ne \u010dekaju zahteve za pristup informacijama, ve\u0107 da sami unapred, javno objavljuju \u0161to vi\u0161e informacija o svom radu. Druga bitna stvar je da ne ignori\u0161u zahteve koji im javnost podnosi, jer smo konstatovali da tzv. \u0107utanje uprave, jedan je od klju\u010dnih nedostataka u primeni va\u017ee\u0107ih zakona. Davanjem ovla\u0161\u0107enja Povereniku da izdaje prekr\u0161ajne nalog za ne postupanje po zahtevima, dove\u0161\u0107e, kako o\u010dekujemo, do eliminisanja ove negativne i ne\u017eeljene prakse velikog broja organa javne vlasti. Unapre\u0111enjem, dakle, pravnog okvira, koji ure\u0111uje pristup informacijama od javnog zna\u010daja pove\u0107avamo transparentnost rada organa vlasti u Republici Srbiji, i to \u0107u zaista ponoviti, veliki broj puta u toku dana, jer nekako, proaktivna transparentnost je simbol izmena ovog Zakona o Povereniku. Dakle, pove\u0107ava se transparentnost rada organa vlasti u Republici Srbiji tako \u0161to se na kvalitetniji i precizniji na\u010din ure\u0111uje objavljivanje informatora o radu organa vlasti, odnosno, promovi\u0161e se omogu\u0107avanje pristupa informacijama na proaktivnoj osnovi. U va\u017ee\u0107em zakonu propisan sadr\u017eaj informatora ne odgovara u potpunosti vrstama informacija u pogledu kojih postoji najve\u0107e interesovanje javnosti. Nove izmene zakona u potpunosti \u0107e urediti ova pitanja na na\u010din kojim se posti\u017ee najve\u0107a efikasnost i transparentnost u postupku, te se predla\u017ee obaveza a\u017euriranja u roku od 30 dana od trenutka nastanka promene podatka sadr\u017eanog u informatoru. Uvodi se obaveza izrade informatora u elektronskom, ma\u0161inski \u010ditljivom obliku, koji treba da omogu\u0107i laku pretragu potrebnih informacija. Predla\u017ee se uspostavljanje jedinstvenog informacionog sistema koji bi vodio i odr\u017eavao Poverenik i putem kojeg bi se objavljivali svi informatori. Uspostavljanje ovakvog sistema za koji su, kako se navodi u Godi\u0161njem izve\u0161taju Poverenika za 2020. godinu ve\u0107 stvoreni odgovaraju\u0107i uslovi, treba da dovede do ve\u0107eg stepena transparentnosti i lak\u0161eg pra\u0107enja sprovo\u0111enja zakonske obaveze organa vlasti da izra\u0111uju informatore o svom radu. Predlogom izmene i dopuna zakona pro\u0161iren je krug subjekata kojima se utvr\u0111uje status organa vlasti koji su u obavezi da postupaju po zakoni i tu su uklju\u010dene i odre\u0111ene kategorije fizi\u010dkih lica sa javnim ovla\u0161\u0107enjima poput javnih bele\u017enika i javnih izvr\u0161itelja, zatim javna preduze\u0107a, ustanove, organizacije i druga pravna lica koja su osnovana propisom ili odlukom organa Republike Srbije, autonomne pokrajine ili jedinice lokalne samouprave i novina uklju\u010duju\u0107i tu i gradske op\u0161tine, potom, privredna dru\u0161tva u ve\u0107inskom dr\u017eavnom vlasni\u0161tvu, privredna dru\u0161tva koja su u ve\u0107inskom vlasni\u0161tvu ili pod upravlja\u010dkom kontrolom pomenutih privrednih dru\u0161tava, kao i druge organe vlasti na koje se zakon do sada nije odnosio. Trenutna definicija organa vlasti za potrebe primene zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja relativno je \u0161iroka. Postojala je potreba da se radi uskla\u0111ivanja sa me\u0111unarodnim zahtevima, pre svega Tromso konvencijom koja promovi\u0161e transparentnost institucije dr\u017eave kao klju\u010dnu karakteristiku dobrog upravljanja pro\u0161iri krug subjekata sa definicijom organa vlasti, polaze\u0107i pritom od realne situacije da postoje ili su ustanovljene i neke nove kategorije subjekta. Osim toga, aktuelni tekst zakona prilikom odre\u0111ivanja kruga lica koja se smatraju organom vlasti pravi dve kategorije takvih organa, pri \u010demu se za jednu od njih dr\u017eavni organ odre\u0111uje ve\u0107i broj obaveza, na primer, izrada informatora i podno\u0161enje izve\u0161taja Povereniku. Pokazalo se da je ovakva razlika neopravdana u mnogim slu\u010dajevima i da bi je trebalo otkloniti jer su\u017eava obim ostvarivanja prava. Predlogom zakona dodatno je predvi\u0111eno da se u organe vlasti uz jedinice lokalne samouprave, to su op\u0161tine, gradovi i grad Beograd uvrste i organi gradskih op\u0161tina, s obzirom na zna\u010daj i obim informacija kojima raspola\u017eu da bi se rasteretile centralne gradske uprave i da bi se ubrzao proces o dobijanju informacija povodom podnetih zahteva. Posebno se precizira i dosada\u0161nja definicija pravnog lica koje osniva ili finansira u celini, odnosno u prete\u017enom delu dr\u017eavni organ tako \u0161to se navodi da pod organe vlasti spadaju i javna preduze\u0107a, ustanove, organizacije i druga pravna lica koja su osnovana propisom ili odlukom organa Republike Srbije, autonomne pokrajine ili jedinice lokalne samouprave, uklju\u010duju\u0107i tu, ponavljam opet i gradske op\u0161tine. Dakle, zakonom se precizira da u krug organa vlasti spadaju i privredna dru\u0161tva, u ve\u0107inskom dr\u017eavnom vlasni\u0161tvu, pod \u010dime se podrazumeva ve\u0107insko vlasni\u0161tvo bilo kog od ranije navedenih organa vlasti, pojedina\u010dno ili u zbiru. Me\u0111utim, bitna novina u odnosu na dosada\u0161nji zakon je pro\u0161irenje kruga obveznika zakona na takozvane \u0107erke firme, odnosno privredna dru\u0161tva koja su u ve\u0107inskom vlasni\u0161tvu pomenutih privrednih dru\u0161tava osnovanih od strane organa vlasti, kao i na druga pravna lica koja su osnovana od strane svih navedenih privrednih dru\u0161tava. Osim ovoga, Predlogom zakona preciziramo i obim informacija koje treba da budu pru\u017eene, odnosno treba da ih pru\u017eaju ona pravna lica koja obavljaju neke delatnosti od op\u0161teg interesa, imaju javna ovla\u0161\u0107enja ili koja su finansirana od strane organa vlasti. Predvi\u0111eno je da i takva pravna lica koja imaju svojstvo organa vlasti i obaveze izve\u0161tavanja u odnosu na one informacije koje se odnose na obavljanje javnog posla ili finansiranje iz javnog izvora, ali ne i za sve informacije koje su u njihovom posedu. Kako sam ve\u0107 prethodno navela, govore\u0107i o novim re\u0161enjima u Zakonu o Za\u0161titniku gra\u0111ana polo\u017eaj Poverenika je na isti na\u010din unapre\u0111en postizanjem ve\u0107eg stepena transparentnosti, u\u010de\u0161\u0107e javnosti u postupku njegovog izbora, formulisanjem odredba na isti na\u010din kroz raspisivanje tako\u0111e javnog poziva od strane predsednika Narodne skup\u0161tine, kao i kroz obavezu nadle\u017enog skup\u0161tinskog odbora da pre utvr\u0111ivanja predloga za izbor Poverenika obavi javni razgovor sa kandidatima, omogu\u0107i im da iznesu svoje stavove u ulozi i na\u010dinu ostvarivanja du\u017enosti Poverenika. Predlog da se mandat Poverenika sa sada\u0161njih sedam produ\u017ei na osam godina, kao i da se ograni\u010di na jedan mandat, oslanja se na istovetna re\u0161enja koja se predla\u017eu po pitanju mandata Za\u0161titnika gra\u0111ana, a sve to u skladu sa venecijanskim principima imaju za cilj spre\u010davanje tzv. profesionalizacije vr\u0161enja du\u017enosti Poverenika. Tako\u0111e, prema godi\u0161njim izve\u0161tajima Poverenika u primeni zakona sa aspekta ostvarivanja nadle\u017enosti Poverenika, uo\u010deno je da postoje te\u0161ko\u0107e u upravnim izvr\u0161enjima njegovih re\u0161enja, kao i da je ote\u017eano sprovo\u0111enje njegovih ovla\u0161\u0107enja. Novo zakonsko re\u0161enje daje operativnije ovla\u0161\u0107enje Povereniku da izrekne kazne zbog ne izvr\u0161enja njegovih, odnosno njenih odluka u zavisnosti ko bude na mestu Poverenika. Sa druge strane, dosada\u0161nja primena zakona ukazala je i na mogu\u0107nost zloupotrebe prava od strane tra\u017eilaca informacija koji neretko pokre\u0107u prekr\u0161ajne postupke zbog prekr\u0161aja predvi\u0111enih zakonom bez prethodnih podno\u0161enja \u017ealbi Povereniku. Imaju\u0107i u vidu navedeno, bitne novine sadr\u017eane su u predlo\u017eenom novom \u010dlanu zakona koji se odnosi na obaveznost izvr\u0161enje re\u0161enja Poverenika. Dakle, kao prvo, Povereniku se daje ovla\u0161\u0107enje za podno\u0161enje zahteva za pokretanje prekr\u0161ajnih postupaka kada u \u017ealbenim postupcima oceni da je u\u010dinjen prekr\u0161aj predvi\u0111en zakonom. Sa ovim re\u0161enjem je povezana i odredba koja predvi\u0111a da se podno\u0161enje zahteva za pokretanje prekr\u0161ajnog postupka od strane tra\u017eioca informacije uslovljava prethodnim podno\u0161enjem \u017ealbe Povereniku, odnosno pokretanjem upravnog spora pred Upravnim sudom kada \u017ealba Povereniku nije dopu\u0161tena. Na ovaj na\u010din \u017eelimo da otklonimo mogu\u0107nost zloupotrebe prava koju pru\u017ea trenutno va\u017ee\u0107i zakon koji je podno\u0161enje zahteva za pokretanje prekr\u0161ajnih postupaka razdvojio od \u017ealbenog postupka \u0161to u praksi dovodi do velikog broja ovih zahteva podnetih od strane tra\u017eilaca informacija i to preko advokata bez prethodno izjavljenog pravnog sredstva protiv odluke, odnosno postupanja organa vlasti. Ovakvo postupanje, odnosno ne izjavljivanje \u017ealbe Povereniku, uz podno\u0161enje zahteva za pokretanje prekr\u0161ajnog postupka, daje osnova za zaklju\u010dak da to podno\u0161enje zahteva za pristup informaciji nije imalo za svrhu dobijanje informacije, ve\u0107 da je predstavljalo samo sredstvo usmereno ka ostvarivanju prava na naknadu advokatskih usluga u postupku pred Prekr\u0161ajnim sudom \u0161to predstavlja klasi\u010dan primer zloupotrebe prava. Nema sumnje da put ka dobijanju tra\u017eene, odnosno potrebne informacije u slu\u010daju kada organ vlasti odbija da omogu\u0107i pristup, vodi preko postupka pred Poverenikom, odnosno Upravnim sudom, a ne preko prekr\u0161ajnih postupaka. Te se stoga predla\u017ee re\u0161enje da se sa pokretanjem prekr\u0161ajnog postupka sa\u010deka dok se ne okon\u010daju odgovaraju\u0107i drugostepeni postupci. Nakon vi\u0161e usagla\u0161avanja sa zahtevima Evropske komisije koji su izneti u pisanim primedbama dostavljenim od strane \u201eSigme\u201c, kao i na sastancima koje su predstavnici Ministarstva dr\u017eavne uprave i lokalne samouprave odr\u017eali sa ekspertima ove organizacije u prethodnih devet meseci i bili su nam izuzetno zna\u010dajni, istakla bih da su predlozi koji su se odnosili na unapre\u0111enje transparentnosti rada, naro\u010dito kod formulisanja obaveznih podataka koje treba da sadr\u017ee informator o radu organa vlati, ve\u0107im delom usvojeni \u0161to je i pohvaljeno u poslednjem izve\u0161taju Evropske komisije dostavljenom 5. oktobra ove godine, kojim su dobijeni pozitivni komentari na izmene i dopune Zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja. Dono\u0161enjem predlo\u017eenih izmena, odnosno dopuna, transparentnost u radu organa vlasti je promovisana kao glavni i primarni oblik obezbe\u0111ivanja prava na informaciju kroz, ponavljam, projektivno objavljivanje svih va\u017enih informacija o radu organa vlasti i naravno efikasno i odgovorno postupanje organa vlasti po zahtevima tra\u017eilaca u skladu sa zakonom. Po\u0161tovano predsedni\u0161tvo, dame i gospodo narodni poslanici, bilo je zaista zadovoljstvo da u visokom domu danas predstavim ova dva izuzetno va\u017ena zakonska predloga, za koje odgovorno mogu da tvrdim da su od su\u0161tinskog zna\u010daja za ostvarivanje principa dobre uprave, uprave koja treba da postane servis gra\u0111ana i privrede, a manje regulator, uprave u koju gra\u0111ani imaju poverenja u pogledu nepristrasnog, profesionalnog obavljanja javnih poslova i u kojoj su uspostavljeni efikasni sistemi nadzora i pra\u0107enja rada i postupanja, \u0161to je ina\u010de jedan od osnovnih ciljeva nove Strategije javne uprave za period od 2021. do 2030. godine, koju smo uneli u prvoj polovini ove godine. Zapravo, Strategija je doneta u prvoj polovini ove godine. Razmi\u0161ljam, to je nekih 25 minuta kako govorim, normalno je da se omakne gre\u0161ka u govoru. Su\u0161tina je da su ovi predlozi zakona zaista na ponos Republici Srbiji kada je u pitanju proces evropskih integracija, odnosno uskla\u0111ivanja zakonskih akata. Unapre\u0111enjem pravnog okvira koji ure\u0111uje instituciju Za\u0161titnika gra\u0111ana i slobodan pristup informacijama od javnog zna\u010daja, \u017eelimo da damo doprinos unapre\u0111enju odgovornosti i transparentnosti rada dr\u017eavne uprave. Ja sam uverena da \u0107emo re\u0161enjima koja sadr\u017ee zakoni koji su danas pred vama u tome i uspeti. Vama hvala na pa\u017enji. Zaista sam sa saradnicima, ne samo koji su tu, nego koji danas detaljno prate i u Ministarstvu dr\u017eavne uprave i lokalne samouprave tok na\u0161e rasprave i kasnije u pojedinostima kada budemo razmatrali ove zakone, mi smo vam na raspolaganju. Nadam se da \u0107e i javnost uzeti svoje u\u010de\u0161\u0107e. O\u010dekujem svakako i vrlo kriti\u010dki doprinos, konstruktivno kriti\u010dki doprinos medija, koji treba da nam pomognu da ova dva predloga zakona zaista poka\u017eu da je Republika Srbija demokrati\u010dno dru\u0161tvo, \u010diji su zakonski akti u procesu evropskih integracija ne\u0161to \u0161to jeste ponos zemalja u regionu i to mi danas treba da poka\u017eemo, i narednih dana, jer Narodna skup\u0161tina Republike Srbije je jedino mesto gde treba i gde \u0107e i u budu\u0107e da budu definisani akti koji \u0107e svuda i na svakom mestu svakom gra\u0111aninu Republike Srbije garantovati sva ustavna prava. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10016",
        "text": "Zahvaljujem. Da li izvestioci nadle\u017enih odbora \u017eele re\u010d? Re\u010d ima narodni poslanik Jelena \u017dari\u0107 Kova\u010devi\u0107, predsednica Odbora za ustavna pitanja i zakonodavstvo. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10017",
        "text": "Hvala. Uva\u017eena gospo\u0111o Obradovi\u0107 sa saradnicima, dame i gospodo narodni poslanici, na Odboru za ustavna pitanja i zakonodavstvo razmatrali smo predloge koji su danas pred nama i ocenili da jesu u skladu sa Ustavom i pravnim sistemom Republike Srbije, pa \u0107e danas narodni poslanici imati priliku da o njima diskutuju. Kada govorimo o Zakonu o Za\u0161titniku gra\u0111ana i o Zakonu o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja, svakako moramo imati u vidu Strategiju reforme javne uprave koja je doneta za period od 2021. do 2030. godine, koju je Vlada usvojila upravo na predlog Ministarstva za dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu, a naravno, onda mo\u017eemo da govorimo i o unapre\u0111enju zakonodavnog okvira koji \u0107e doprineti i unapre\u0111enju odgovornosti dr\u017eavne uprave i transparentnosti njenog rada. Govori\u0107u sa aspekta Odbora za ustavna pitanja i zakonodavstvo. Ono \u0161to je zanimljivo u ovom predlogu koji se pred nama nalazi jesu nova zakonska re\u0161enja koja propisuju izbor Za\u0161titnika gra\u0111ana, s obzirom na to da je odbor koji je nadle\u017ean za izbor Za\u0161titnika gra\u0111ana upravo Odbor za ustavna pitanja i zakonodavstvo. Dobro je \u0161to \u0107e predsednik Narodne skup\u0161tine objavljivati javni poziv svim zainteresovanim licima koja ispunjavaju zakonom propisane uslove da se prijave radi sticanja statusa kandidata. Naravno, poslani\u010dke grupe \u0107e predlagati kandidate resornom odboru i kao ovla\u0161\u0107eni predlaga\u010di mo\u0107i \u0107e kao kandidata za Za\u0161titnika gra\u0111ana, odnosno Poverenika predlo\u017eiti isklju\u010divo lice koje se nalazi na spisku kandidata koji je prethodno utvrdio nadle\u017eni odbor. Na ovaj na\u010din garantuje se ve\u0107a transparentnost postupka izbora Za\u0161titnika gra\u0111ana i Poverenika i, naravno, obezbe\u0111uje se vi\u0161i stepen kontrole od strane javnosti. Tako\u0111e, zanimljiva su re\u0161enja koja predvi\u0111aju du\u017ei mandat Za\u0161titnika gra\u0111ana i poverenika. Kada ste pomenuli Venecijanske principe o za\u0161titi i promovisanju institucije Ombudsmana, tamo se navodi da mandat Ombudsmana treba da bude du\u017ei od mandata organa koji ga bira, da funkcija treba da se ograni\u010di na jedan mandat, kao i da jedan mandatni period ne bi trebalo da traje kra\u0107e od sedam godina. Ja mislim da su ova re\u0161enja dobra i da \u0107emo ova re\u0161enja mo\u0107i da implementiramo i da uklopimo u zakonodavni okvir, onakav kakav postoji u Republici Srbiji. Kada smo kod tih Venecijanskih principa, \u017eelim da ka\u017eem i da u razgovorima sa predstavnicima Venecijanske komisije u postupku promene Ustava jesam zaista uo\u010dila koliki zna\u010daj oni pridaju instituciji Ombudsmana u zemljama EU. Konkretno, tokom ustavnih promena videla sam da oni prosto podrazumevaju njihovo u\u010de\u0161\u0107e prilikom izbora, recimo, \u010dlanova VSS, ukoliko to ne bude uspela da u\u010dini Skup\u0161tina dvotre\u0107inskom ve\u0107inom. Dakle, ho\u0107u da ka\u017eem da postoje pravila koja \u0107emo mi implementirati i na najbolji na\u010din uklopiti u na\u0161e zakonodavstvo, jer smo sa jedne strane potpuno posve\u0107eni procesu \u010diji \u0107e krajnji rezultat biti punopravno \u010dlanstvo na\u0161e zemlje u EU. Ono \u0161to je va\u017enije mo\u017eda, da se danas ka\u017ee, za gra\u0111ane Srbije jeste da \u0107emo mi na taj na\u010din obezbediti gra\u0111anima Srbije dobru upravu koja je okrenuta njihovim potrebama, koja im je pribli\u017eena, koja \u0107e stru\u010dno i efikasno odgovarati na njihove zahteve, naravno, postupati po zakonu u skladu sa svojim ovla\u0161\u0107enjima, ali i po\u0161tovati prava i dostojanstvo gra\u0111ana Srbije. To je ono \u0161to je najva\u017enije i \u0161to smatram da \u0107e biti o\u010dekivani pozitivni efekti od primene predloga, odnosno zakona sutradan kada ih budemo izglasali, u praksi. Tako da ja na kraju pozivam koleginice i kolege narodne poslanike da ove predloge u danu za glasanje i podr\u017eimo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10018",
        "text": "Zahvaljujem. Dajem re\u010d predsedniku Odbora za ljudska i manjinska prava i ravnopravnost polova, uva\u017eenom narodnom poslaniku dr Muameru Ba\u010devcu. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10019",
        "text": "Imaju\u0107i u vidu da ja\u010danje nezavisnih dr\u017eavnih institucija doprinosi jednoj efikasnoj za\u0161titi ljudskih i manjinskih prava, Odbor za ljudska i manjinska prava i ravnopravnost polova je sa posebnom pa\u017enjom, a moram re\u0107i ministarka i sa zadovoljstvom, obzirom da je re\u010d o odli\u010dnom zakonu, razmatrao ovaj zakon. Svakako da Za\u0161titnik gra\u0111ana u na\u0161em pravnom sistemu ima zna\u010dajno i posebno mesto. Institucija Ombudsmana je spona izme\u0111u vlasti i gra\u0111ana i nekad je ne samo prva, nego i poslednja mera koju gra\u0111anin mo\u017ee u\u010diniti da bi se re\u0161ila neka nepravda. U tom smislu, predlaganje ovog novog zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana, koje je resorno ministarstvo, a i na\u0161a Vlada, sprovela i sprovodi, je samo nastavak jedne politike koja ima za cilj ja\u010danje odgovornosti i efikasnosti javne uprave. Mi smo ove godine bili u prilici da usvojimo dva izuzetno bitna zakona iz oblasti ljudskih prava. To su Zakon o rodnoj ravnopravnosti i, sa druge strane, izmene i dopune Zakona o borbi protiv diskriminacije. Ovo \u0161to danas radimo, \u0161to imamo ovaj zakon pred nama ukazuje da postoji jedna intencija Vlade da se zaista u\u010dvrste mehanizmi koji \u0161tite ljudska prava i osnovna prava, pa i manjinska prava na\u0161ih gra\u0111ana. Obra\u0107anjem Za\u0161titniku gra\u0111ana mogu da imaju mogu\u0107nost da u postupku, koji ih ne izla\u017ee nikakvim tro\u0161kovima, dobiju stru\u010dnu pravnu pomo\u0107. Tako\u0111e, oni dobijaju efikasnu za\u0161titu, iako to ne podrazumeva pravno obavezuju\u0107u odluku, ipak naj\u010de\u0161\u0107e dovodi do ispravljanja gre\u0161aka u nezakonitosti rada javne uprave. Me\u0111utim, danas u svetu institucija Ombudsmana ne slu\u017ei samo da kontroli\u0161e rad javne uprave, ve\u0107 ona kreira i deluje preventivno na ovom polju. Tako\u0111e, inicira dono\u0161enje zakona na ovom polju, ali i vr\u0161i izmene i dopune zakona koji se bave ljudskim i manjinskim pravima. Kroz svoje aktivnosti Za\u0161titnik gra\u0111ana prati pojave u dru\u0161tvu koje dovode ili mogu da dovedu do kr\u0161enja ljudskih prava i na koje mo\u017ee da reaguje odgovaraju\u0107im postupcima, postupanjem ili predlozima. Potreba za novim zakonom je nastala iz prakse i iskustva rada samog Za\u0161titnika gra\u0111ana. To je jako bitno naglasiti. Vi ste ve\u0107 rekli da su usvojene i smernice i obrazlo\u017eenja, odnosno, da ka\u017eem, na\u010dela i principi koje je usvojila Venecijanska komisija iz 2019. godine. Jako je bitno da se pro\u0161iruju nadle\u017enosti Za\u0161titnika gra\u0111ana i pro\u0161iruju se i on dobija zna\u010dajnu ulogu u pra\u0107enju i sprovo\u0111enju na\u0161ih obaveza na osnovu odre\u0111enih konvencija, Saveta Evrope i UN koje smo mi ratifikovali. Vi ste dosta govorili o postupku izbora Za\u0161titnika gra\u0111ana. On je transparentniji i jako mi je drago \u0161to \u0107e biti javni konkurs, \u0161to \u0107e mo\u0107i da se prijave svi oni koji zaslu\u017euju ili koji imaju prakti\u010dno uslove za to. Po Predlogu zakona, ovog novog, koji je po nama uslov za izbor Za\u0161titnika gra\u0111ana, vi\u0161e nije moranje da bude diplomirani pravnik. Sada \u0107e to mo\u0107i da bude svako ko ima visoko obrazovanje i desetogodi\u0161nje iskustvo na poslovima od zna\u010daja i ostvarivanja nadle\u017enosti za\u0161titnika gra\u0111ana. Naravno i dalje va\u017ee uslovi u pogledu moralnih i stru\u010dnih kvaliteta i definisana je nespojivost funkcija i zabrana u\u010destvovanja u politi\u010dkim aktivnostima koje nisu u skladu sa funkcijom za\u0161titnika gra\u0111ana. Novina je \u0161to zamenike Za\u0161titnika gra\u0111ana ne bira vi\u0161e Narodna skup\u0161tina, ve\u0107 ih postavlja sam Za\u0161titnik gra\u0111ana. Sam postupak koji sprovodi Za\u0161titnik gra\u0111ana je mnogo preciznije definisan. Va\u017eno je i \u0161to se Predlogom zakona predvi\u0111a i mogu\u0107nost da u ime fizi\u010dkog lica, uz njegovu saglasnost, pritu\u017ebu mo\u017ee podneti i udru\u017eenje koje se bavi za\u0161titom ljudskih prava. Posebno bih se osvrnuo i na specifi\u010dnosti koje zakon predvi\u0111a, kada je re\u010d o povredi prava deteta, a to je da dete mo\u017ee samostalno doneti, odneti pritu\u017ebu ako je navr\u0161ilo 10 godina. Na kraju bih zaklju\u010dio da je pred nama Predlog zakona koji \u0107e doprineti unapre\u0111enju rada i kapaciteta Za\u0161titnika gra\u0111ana i zato je Odbor za ljudska i manjinska prava i ravnopravnost polova predlo\u017eio i zato i predla\u017ee Narodnoj skup\u0161tini da prihvati ovaj Predlog zakona. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10020",
        "text": "Zahvaljujem, predsedniku Odbora, uva\u017eenom dr Ba\u010devcu. Dajem re\u010d gospodinu \u0110or\u0111u Dabi\u0107u, ispred Odbora za pravosu\u0111e, dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10021",
        "text": "Zahvaljujem, predsedavaju\u0107i. Po\u0161tovani narodni poslanici, dame i gospodo, uva\u017eena ministarka sa saradnicima, Odbor za pravosu\u0111e, dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu na ju\u010dera\u0161njoj sednici podr\u017eao je oba predloga zakona koja se danas nalaze pred narodnim poslanicima, i Predlog zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana i Predlog zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja. Svakako da te novine koje se uvode jesu dobre, \u010dim se uve\u0107ava transparentnost u jednom procesu. To zna\u010di apsolutno svim gra\u0111anima Srbije da \u0107emo imati jedan precizniji i bolji postupak izbora Za\u0161titnika gra\u0111ana, tako da sve te izmene apsolutno su na mestu, ali bih se posebno osvrnuo na odnos i dana\u0161nje Vlade i skup\u0161tinskog saziva prema svim tim nezavisnim telima, prema svim tim regulatornim telima, agencijama. Imate potpuno danas jedan druga\u010diji odnos, nego \u0161to je bio pre 2012. godine. Da podsetimo gra\u0111ane Srbije, pre 2012. godine sva ta nezavisna, pod znacima navoda, tela nisu bila ni malo nezavisna. Bili su i te kako pod kontrolom biv\u0161eg re\u017eima, pa ste tako imali situaciju da ni Agencija za spre\u010davanje korupcije nije imala ni\u0161ta kada je biv\u0161i gradona\u010delnik Beograda stotine miliona evra para gra\u0111ana Srbije stavio u sopstveni d\u017eep. Nisu se ogla\u0161avali ni iz Fiskalnog saveta kada su nas zadu\u017eivali po zelena\u0161kim kamatnim stopama. Tada nismo mogli da \u010dujemo nikoga iz ove Komisije za za\u0161titu konkurencije, pa da ka\u017ee da nije u redu da jedna firma, jedna grupa, \"Multikom grupa\" apsolutan monopol nad dr\u017eavnim sekundama RTS. Ni DRI se nije ogla\u0161avao. Danas, kao \u0161to znamo, sve te institucije slobodno mogu da rade svoj posao. Mi se i te kako ponosimo na to \u0161to danas i DRI i te kako ide po op\u0161tinama, tra\u017ei dlaku u jajetu, ka\u017eem, ranije nisu nikakve sankcije bile za bilo kakvo kr\u0161enje zakona. Danas Komisija za za\u0161titu konkurencije, imali ste ovde pre sedam dana, izneli su ljudi, desetine prijava su napisane za povredu konkurencije. To je Srbija kakvu smo mi danas izgradili. Svako mo\u017ee da radi sopstveni posao i to je ono za \u0161ta se mi zala\u017eemo. Imamo i kritike kada nam do\u0111e Fiskalni savet ovde koji iznosi odre\u0111ene politi\u010dke ocene. Njima se odavde odgovori na politi\u010dki na\u010din. I gospodin, narodni poslanik Veroljub Arsi\u0107 pro\u0161le nedelje je i te kako je imao argumente kada smo govorili o svemu onome \u0161to smo mi predvi\u0111ali kada je re\u010d o ekonomiji na\u0161e dr\u017eave, a i te kako smo odgovorili na sve te politi\u010dke opaske koje su dolazile od Pavla Petrovi\u0107a i od Fiskalnog saveta. Dakle, institucije svakako danas rade svoj posao. Rade svoj posao. Nama je posebno drago \u0161to smo danas u takvoj situaciji da svi mogu slobodno da se izja\u0161njavaju, da ka\u017eu \u0161ta misle. Imamo situaciju tako\u0111e da je biv\u0161i Za\u0161titnik gra\u0111ana, kada ve\u0107 govorimo o tome danas ovde, nasledili smo ga iz vremena biv\u0161eg re\u017eima, nismo ga smenjivali, nismo pravili partijske \u010distke, dovodili na\u0161e ljude, on je bio kadar biv\u0161eg re\u017eima, govorim o Sa\u0161i Jankovi\u0107u, ali mi njega nismo smenjivali, on se odlu\u010dio da smenjuje nas, pa je potra\u017eio saradnju u odre\u0111enim stranim centrima mo\u0107i i kao \u0161to danas i on sam ka\u017ee i te kako su bili zainteresovani svi ti iz stranih ambasada da ovde kadriraju, smenjuju vlast i da njega dovedu na \u010delo Srbije. To naravno na svu sre\u0107u gra\u0111ana Srbije nije im po\u0161lo za rukom. Mi danas imamo dr\u017eavu u kojoj se pitaju gra\u0111ani ove dr\u017eave o njenom vodstvu i drago nam je da i danas kada imamo gospodina Pa\u0161ali\u0107a na \u010delu ove institucije imamo \u010doveka koji radi svoj posao, nemamo partijskog, kako da ka\u017eem uhleba, nismo nikoga dovodili mi iz na\u0161e stranke ili bilo koje vladaju\u0107e koalicije. Dakle, nepartijska li\u010dnost, vodi svoj posao, radi na na\u010din na koji zaista i treba da radi. To je Srbija kakvu smo mi izgradili od 2012. godine do danas. Posebno se ponosimo tim da kada politi\u010dki udare, kao \u0161to je \u010desto slu\u010daj sa Fiskalnim savetom, odavde im se odgovori na politi\u010dki na\u010din, ali nema nikakvih sankcija, niti mi nikoga smenjujemo, niti se vr\u0161i bilo kakav pritisak na sve te nezavisne regulatorne institucije i tela. Jo\u0161 jednom, mi \u0107emo u danu za glasanje i pozivam sve narodne poslenike podr\u017eati oba predloga zakona koji su danas na dnevnom redu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10022",
        "text": "Zahvaljujem gospodinu Dabi\u0107u. Kratko obave\u0161tenje. Dobili smo saziv za Petu sednicu, tako da posle njegovog izlaganja zatvaramo \u010cetvrtu, a onda kre\u0107emo sa Petom. Izvolite gospodine Zukorli\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10023",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, uva\u017eena ministarko sa saradnicima, dame i gospodo narodni poslanici, uva\u017eeni gra\u0111ani kao \u0161to smo ve\u0107 ne\u0161to mogli \u010duti i videti kroz obrazlo\u017eenja i druge diskusije pred nama su danas dva veoma va\u017ena zakona, dva zakona koja imaju intenciju osigurati puni ose\u0107aj slobode i prava gra\u0111anima u odnosu na dr\u017eavu. Jasno se vidi da je Ministarstvo za dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu ulo\u017eilo ogroman trud kako bi ovi predlozi zakona izgledali ovako kako ih vidimo i na tome im zahvaljujem i \u010destitam, kao i Vladi koja je predlo\u017eila ove zakone. \u0160to se ti\u010de Zakona o za\u0161titniku gra\u0111ana poznato je da je to institut koji evo ve\u0107 da ka\u017eem nekoliko mandata datira u na\u0161em dru\u0161tvu, odnosno dr\u017eavi, da smo u po\u010detku se suo\u010dili sa pojavom koja je bila po prvi put me\u0111u nama i da zapravo ovim izmenama i dopunama zakona usavr\u0161avamo ovaj zakon, ali ve\u0107 to naslanjamo na vrlo ozbiljna iskustva od proteklih godina. Sama ideja i smisao postojanja i uvo\u0111enja mehanizma Za\u0161titnika gra\u0111ana, zapravo proizilazi iz same svesti uverenja da je dr\u017eavni aparat neka vrsta mehanizma koji u nekim trenucima mo\u017ee biti bezose\u0107ajan. Zato \u0161to dr\u017eava i dr\u017eavni aparat predstavljaju neku vrstu koncentracije mo\u0107i. Ta mo\u0107 svakako da li \u0107e biti upotrebljena ili zloupotrebljena zavisi od ljudi u dr\u017eavnom aparatu koji vr\u0161e vlasti i u \u010dijim rukama je taj mo\u0107. Me\u0111utim, nije mogu\u0107e i nije dobro prepustiti to samo isklju\u010divo svesti i eti\u010dkom kvalitetu pojedinaca da oni sami odlu\u010de da li \u0107e upotrebiti ili zloupotrebiti tu mo\u0107. Sama \u010dinjenica da ta pojava postoji, tekovina savremene ljudske civilizacije u pogledu unapre\u0111enja prava i pravne dr\u017eave, unapre\u0111enju slobode i ljudskog prava svakog gra\u0111anina je zapravo do\u0161la do ideje da unutar dr\u017eavnog aparata u statusu odre\u0111ene nezavisnosti instalira mehanizam Za\u0161titnika gra\u0111ana od dr\u017eave. Uloga Za\u0161titnika gra\u0111ana jeste da za\u0161titi gra\u0111anina od zloupotrebe mo\u0107i unutar dr\u017eavnog aparata i to je definitivno jedna sjajna ideja ma koliko ona u na\u010delu izgledala pa i utopijskom, jer zapravo imamo to preplitanje jer sama dr\u017eava, odnosno dr\u017eavni aparat instalira ili uspostavlja sebi mehanizam ograni\u010denja mogu\u0107e zloupotrebe vlasti prema gra\u0111aninu i svakako da delikatnost same ideje upravo ukazuje na delikatnost implementacije te ideje i sve ove godine na\u0161eg eksperimenta sa mehanizmom Za\u0161titnika gra\u0111ana ukazuju koliko je to osetljiva kategorija. Imali smo kroz iskustvo sa uspostavom ovoga instituta razna zapa\u017eanja koja smo i u ranijim izmenama i dopunama otklanjali, ali ovo \u0161to se danas jasno vidi jeste da je namera predlaga\u010da zakona bila ne da kozmeti\u010dki izvr\u0161i neke intervencije koje su eto sugerisane od strane odre\u0111enih faktora me\u0111unarodne zajednice, ve\u0107 da se zaista dobije zakon koji nema rezervu u nameri, odnosno intenciji i da vr\u0161i svoju ulogu. Svakako da je bilo logi\u010dno uva\u017eiti principe venecijanske, ali ono \u0161to je va\u017enije od toga jeste da mi zaista imamo Za\u0161titnika gra\u0111ana koji \u0107e biti Za\u0161titnik gra\u0111ana koji \u0107e tu ulogu vr\u0161iti u punom kapacitetu, bez obzira koliko to izgledalo delikatno, ali vidljivo je da je mogu\u0107e ukoliko postoji namera pre svega predlaga\u010da zakona, jer on defini\u0161e, formuli\u0161e zakoni i tu je predlaga\u010d u prednosti biraju\u0107i svaku re\u010d kako \u0107e odrediti poziciju Za\u0161titnika gra\u0111ana, a naravno da smo mi ti koji \u0107e danas, odnosno ovih dana zauzeti svoj stav. Ja ne vidim razlog da se ne podr\u017ei ovaj zakon. Naprotiv, ovaj zakon treba podr\u017eati iako on sada izgleda izuzetno, ali to ponovo ne zna\u010di da za nekoliko godina ne\u0107emo do\u0107i do nekih novih iskustava, koja \u0107emo razmatrati i koja \u0107emo implementirati i to je osobenost ljudskog zakonodavstva, jer kako god je \u010dovek nesavr\u0161eno bi\u0107e, onda i njegovi zakoni ne mogu biti savr\u0161eni. Oni su prosto onakvi kakav je \u010dovek, samo je pitanje namere i stru\u010dnosti. Dakle, namera i sposobnost odre\u0111uju kvalitet jednog zakona. Ono \u0161to se jasno vidi iz ovog predloga da je o\u010dito bila dobra namera da se dobije najbolji mogu\u0107i zakon u ovom trenutku i mislim da \u0107emo u tome uspeti. Svakako ako i za svaki drugi zakon. Koliko god je bitan zakonodavni aspekt kvalitet zakona i u smislu njegovog pisanja i u smislu onoga \u0161to \u0107emo mi ovde usvojiti ni\u0161ta manje nije va\u017eno, \u010dak mo\u017eda jo\u0161 va\u017enije za same efekte na gra\u0111ane \u0107e biti primena tog zakona. Ona zavisi od kvaliteta Za\u0161titnika gra\u0111ana iako je sam pojam Za\u0161titnika gra\u0111ana nekako personifikovan u pojedincu, u \u010doveku koji vodi ovu instituciju. Mi znamo da se radi o jednom vrlo kompleksnom sistemu, o jednom veoma velikom mehanizmu, timu ljudi, jednoj vrlo ozbiljnoj administraciji koja jeste personificirana u jednom \u010doveku koji to vodi, ali je od izuzetne va\u017enosti kvalitet celokupnog administrativnog aparata Za\u0161titnika gra\u0111ana. To koliko \u0107e ovaj zakon dati efekte ovisi o kvalitetu ne samo prvog \u010doveka koga smo mi ovde birali i koga ina\u010de biramo, ve\u0107 i o njegovom celokupnom aparatu, efikasnosti tog aparata, njihovom odnosu prema gra\u0111aninu. Jer, Za\u0161titnik gra\u0111ana jeste prevashodno, da ka\u017eemo, pravni mehanizam, ali on nekako u celom tom kompleksu dr\u017eavnog aparata zvu\u010di najtoplije. Dakle, dr\u017eava sama po sebi, kao i pojam dr\u017eava nekako zvu\u010di malo surovo, grubo, jer ona ne\u0161to vazda dr\u017ei. Valjda zato \u0161to dr\u017eava sve dr\u017ei, Za\u0161titnik gra\u0111ana ima obavezu da malo popusti, da ba\u0161 sve ne dr\u017ei tako \u010dvrsto kao \u0161to dr\u017ei dr\u017eava. Tako da, Za\u0161titnik gra\u0111ana, po meni, pored onog \u0161to je njegova pravna uloga, zapravo predstavlja jedan svojevrsni psiholo\u0161ki izduvni ventil prema gra\u0111anima, gde gra\u0111anin ose\u0107a ono kao dete \u0161to dobije, \u0161to bude pomilovano od majke, ne zna\u010di uvek da ono ba\u0161 dobije od majke sve to \u0161to tra\u017ei, ali sama \u010dinjenica da bude pomilovano po glavi i da mu se uka\u017ee razumevanje, to za njega jako mnogo zna\u010di. Zato \u0161to je i zahtev gra\u0111anina, tako\u0111e, vrlo relativna kategorija. Ne zna\u010di da sve \u0161to gra\u0111anin oseti da mu je uskra\u0107eno od prava, da je ba\u0161 tako, jer je pitanje po\u0161tovanja ili nepo\u0161tovanja prava gra\u0111anina, koliko god pravna kategorija, toliko i individualna kategorija do\u017eivljaja. Dakle, ja smatram da mi je pravo ugro\u017eeno, a mo\u017eda nije, ili mnogima kojima jeste ugro\u017eeno oni su navikli i ne smatraju da im je ugro\u017eeno. Tako da, pored principijelne dimenzije, to ima i svoju vrlo va\u017enu individualnu dimenziju do\u017eivljaja ili ose\u0107a. Zato je va\u017eno da Za\u0161titnik gra\u0111ana, pored ovog mehanizmi\u010dkog aspekta, da tako ka\u017ee, ima zapravo i taj jedan humani, ljudski odnos, \u0161to mi se \u010dini da se izgra\u0111uje vremenom i da to tako zapravo postoji. Jer, nekada kada se osetite da su vam sve instance zatvorene, bitno vam je da vam neko ka\u017ee \u2013 da, vi ste u pravu, u\u010dini\u0107emo sve \u0161to mo\u017eemo, makar to na kraju ne bilo ni\u0161ta, ali to - u\u010dini\u0107emo sve \u0161to mo\u017eemo, jednostavno zvu\u010di jako pozitivno i koristi gra\u0111anima. Sve ovo \u0161to je predlo\u017eeno u pogledu daljeg, da ka\u017eem, utvr\u0111ivanja nezavisnog delovanja Za\u0161titnika gra\u0111ana, i vezano za mandat i vezano za finansijsku nezavisnost, zapravo je ne\u0161to \u0161to definitivno dalje unapre\u0111uje Za\u0161titnika gra\u0111ana. Ono \u0161to \u017eelim da istaknem i da time zaokru\u017eim ono \u0161to se ti\u010de ovoga zakona, jeste da pored toga \u0161to je ovo pravni mehanizam, \u0161to je ovo mehanizam koji ima i svoje implikacije emotivno-psiholo\u0161ke na gra\u0111ane, mislim da je jako va\u017eno da se na svim nivoima javne komunikacije vi\u0161e poradi u pogledu \u010dinjenice da se radi i o jednom vrlo bitnom kulturolo\u0161kom aspektu. Dakle, postojanje Za\u0161titnika gra\u0111ana ima i svoj vrlo va\u017ean kulturno kulturolo\u0161ki aspekt i o tome bi trebalo vi\u0161e poraditi, ne samo na nivou politi\u010dke javne komunikacije, ve\u0107 i medijske komunikacije i obrazovanja. Dakle, bilo bi jako va\u017eno da u sistemu obrazovanja vi\u0161e govorimo, ne samo o institutu Za\u0161titnika gra\u0111ana, to da, ali jo\u0161 zna\u010dajnije o kulturi tra\u017eenja prava. Znate, kada sa pozicije dr\u017eave edukujete, obrazujete, vaspitavate decu, mlade generacije da je pravo ono \u0161to njih \u010dini ljudima, da je sloboda ono \u0161to ih \u010dini vertikalnim bi\u0107ima, da je mogu\u0107nost izbora ono \u0161to ih \u010dini humanim bi\u0107ima itd, to kada govorite, onda vi zapravo time ne pravite barijeru izme\u0111u dr\u017eave i naroda. Znate, potenciranje samo na zakonu, to mora, to je tako, to mora da se po\u0161tuje, to je kao razlika izme\u0111u strogog roditelja i mekanog roditelja. Dakle, strog roditelj posti\u017ee efekte do jednog uzrasta, dokle decu dr\u017ei pod \u010dvrstom rukom, pod kontrolom sile i \u010dvrste ruke. To izgleda super, otac je namrgo\u0111en, stalno vri\u0161ti, niko ne sme pred njim da progovori, majka ga u tome prati, deca slu\u0161aju i sve je tu super, oni su odli\u010dni u osnovnoj \u0161koli obavezno, a koliko u srednjoj tek \u0107emo da vidimo, onoliko koliko ja\u010daju biolo\u0161ki. Kada oja\u010daju ta deca biolo\u0161ki, taj presing koji je davao rezultate do nekoga perioda, on se zapravo pretvara u svoj kontra efekat. Dakle, dobijemo kontra efekat gde vi\u0161e ta strogost ne daje rezultate. Naj\u010de\u0161\u0107e te porodice u kojima se vlada \u010dvrstom rukom od strane roditelja pucaju malo kasnije. Dakle, ta deca kada se osete sna\u017enom da se suprotstave roditelju, ne samo da ga vi\u0161e ne\u0107e slu\u0161ati, nego \u0107e gledati i ono \u0161to im je nametnuto silom proteklih desetak ili 15 godina, da nadoknade ru\u0161e\u0107i sve to i da postupaju suprotno. Sli\u010dno vam je i u mentalitetu komunikacije izme\u0111u dr\u017eave i gra\u0111ana. Dakle, ukoliko mi isklju\u010divo imamo kulturu nametanja zakona, mora, ko ne radi to bi\u0107e ka\u017enjen, bi\u0107e progonjen itd, da, oni koji ose\u0107aju svoju slabost ili u nekoj fazi slabosti \u0107e to podnositi, me\u0111utim, do\u017eivljava\u0107e dr\u017eavu kao nekog nasilnika prema sebi, pa makar bio legalan. Zato je jako va\u017eno da imamo kroz obrazovanje da unapre\u0111ujemo i usavr\u0161avamo kulturu odnosa prema pravu, pravdi, pravi\u010dnosti i slobodi. Na taj na\u010din \u0107emo imati taj pitomi odnos, kao mekana mo\u0107 pametnog roditelja koji dr\u017ei kontrolu, ali sve to radi na jedan mekan na\u010din komunikacije sa decom, pa i ono \u0161to je njima te\u0161ko, da dugo u\u010de, da puno \u010ditaju, da ostaju rano, da treniraju itd, napravi da im je to lepo i drago. Dakle, pametna dr\u017eava sa pametnim sistemom radi tako. Zna\u010di, mnogo vi\u0161e ula\u017ee energije da kroz kulturu, dakle, kultivisanje svesti kroz obrazovanje zapravo je ono \u0161to je u osnovi nametnuto, jer pravda i pravo moraju biti i nametnuti. Ne mo\u017eemo ni u tu krajnost potpuno oti\u0107i. Dakle, da im to postane ne samo normalno, ve\u0107 i prijem\u010divo, a to se posti\u017ee kroz kvalitetno obrazovanje, kroz permanentno obrazovanje i tu treba jako mnogo energije. Voleo bih da o tome vi\u0161e govorimo, odnosno da poka\u017eemo svest o va\u017enosti toga. Zato \u0161to smisao sankcije jeste bitan, ali smisao sankcije po ideji pravne teorije je namenjen samo onoj maloj manjini koju ne mo\u017eete da dovedete u red obrazovanjem i kulturom. Ukoliko se razume sankcija i nametanje prava i pravde kao pravilo, a ne kao izuzetak, mi onda imamo surovo negativne odnose i to uvek akumulira negativnu energiju koja \u0107e negde i nekada sigurno eksplodirati i dati negativne rezultate. \u0160to se ti\u010de drugog zakona, Zakona o slobodnoj dostupnosti informacijama od javnog zna\u010daja, tako\u0111e je zakon od izuzetnog zna\u010daja koji je baziran na ideji transparentnosti. Dakle, to je smisao ovog zakona, da opet potencijalnu opasnost od zloupotrebe polo\u017eaja u dr\u017eavnom aparatu, posebno kada je u pitanju pre svega finansijski protok ili protok drugih interesa kroz ruke vlastodr\u017eaca, ma na kom nivou oni bili, da bi se eliminisala ta mogu\u0107nost, transparentnost je klju\u010dni faktor koji spre\u010dava zloupotrebe. Ovaj zakon je odgovor na takvu opasnost, odnosno na takav problem i sada mi imamo relativno kratko iskustvo, ali solidno iskustvo da smo sada mogli ve\u0107 zapaziti sve ono \u0161to su realne potrebe ili realni propusti i evo sada tako\u0111e sa vrlo visokim kvalitetom, bar sa ta\u010dke gledi\u0161ta moje ocene, pripremljeni su predlozi koje svakako treba u danu za glasanje podr\u017eati. Ono \u0161to bih uz ovaj stav dodao, a \u0161to bi trebalo dalje biti predmet pa\u017enje jeste \u0161ta sa stalno lo\u0161im u\u010denicima, kada su u pitanju odre\u0111eni dr\u017eavni \u010dinovnici, faktori ili subjekti, koji permanentno ne daju informacije normalnom procedurom, ve\u0107 permanentno morate da ih naterate mehanizmom za\u0161titnika. Dakle, tu mi se \u010dini da nemamo jo\u0161 odgovora. Nedovoljno smo dali pa\u017enje ne kroz sam zakon, nego kroz mo\u017eda poku\u0161aj tra\u017eenja i nekih drugih mehanizama da \u0161tetu, \u0161ta je sa \u0161tetom, \u0161ta je sa \u0161tetom koja se proizvodi time \u0161to izgubite dve godine da dobijete tu informaciju. Naj\u010de\u0161\u0107e je medij taj koji tra\u017ei informaciju od odre\u0111enog dr\u017eavnog organa, moja iskustva su vi\u0161e na lokalnom nivou, pa znam konkretne primere te vrste. \u0160ta je sada, recimo, odre\u0111eni medij tra\u017ei informaciju od dr\u017eavnog organa u vezi sa tim i tim. Pazite, taj organ izbegava da da tu informaciju i vi ga naterate pomo\u0107u za\u0161titnika nakon dve godine. Ta informacija vi\u0161e ne vredi ni\u0161ta. Isti je problem te vrste i sa Zakonom o informisanju. Ali biste vi morali tra\u017eiti re\u0161enja za to. Da li postoji mehanizam kazne, to je jedno pitanje, ali bi morao postojati bar neki vid javne osude, dakle, moralo bi postojati da, recimo, imamo tako\u0111e transparentno istaknute dr\u017eavne organe, funkcionere, predsednike, na\u010delnike, ili \u0161ta ve\u0107 oni bili, gde \u0107emo imati odre\u0111eni portal ili odre\u0111enu mogu\u0107nost da damo ko su ti \u010dinovnici ili funkcioneri koji stalno vr\u0161e tu zloupotrebu i stalno teraju gra\u0111anina ili odre\u0111enu instituciju koja je zainteresovana za informaciju od javnog zna\u010daja da koristi mehanizam za\u0161titnika i da izgubi godinu, dve, tri itd. Dakle, to je ne\u0161to \u0161to bi trebalo, verujem, u daljoj fazi razrade i ovog zakona ili mo\u017eda nekim podzakonskim aktima, ali mislim da bi to bilo od izuzetne va\u017enosti, jer je va\u017eno i ne proizvesti zapravo taj utisak da imate zakon, ali onda onaj ko treba da upotrebi taj zakon ka\u017ee \u2013 pa znate, meni treba dve godine da dobijem tu informaciju, bolje da dignem ruke. Dakle, sa ovom sugestijom, odnosnom predlogom i primedbom svakako zavr\u0161avam svoju diskusiju. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10024",
        "text": "Zahvaljujem se uva\u017eenom potpredsedniku Narodne skup\u0161tine akademiku Muameru Zukorli\u0107u. Po\u0161tovani narodni poslanici, saglasno \u010dlanu 90. stav 2. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, obave\u0161tavam vas da, na osnovu \u010dlana 101. stav 1. Poslovnika, prekidam rad ove sednice, zbog odr\u017eavanja Pete sednice Drugog redovnog zasedanja Narodne skup\u0161tine Republike Srbije u 2021. godini, koja je sazvana za danas, sa po\u010detkom u 11.30 \u010dasova. U skladu sa \u010dlanom 101. stav 5. Poslovnika, obave\u0161tavam vas da \u0107e \u010cetvrta sednica Drugog redovnog zasedanja biti nastavljena odmah po zavr\u0161etku Pete sednice. Nastavljamo prethodnu sednicu, samo par minuta da sa\u010dekamo ministarku. Zahvaljujem. Uva\u017eena narodna poslanica i predstavnik poslani\u010dkog kluba Socijaldemokratska partija Srbije Nata\u0161a Mihailovi\u0107 Vaci\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10026",
        "text": "Zahvaljujem, potpredsedni\u010de Narodne skup\u0161tine Republike Srbije. Uva\u017eena ministarko sa saradnicima, koleginice i kolege narodni poslanici, va\u017ee\u0107i Zakon o Za\u0161titniku gra\u0111ana donet jo\u0161 2005. godine, to zna\u010di pre dono\u0161enja jo\u0161 uvek va\u017ee\u0107eg Ustava Republike Srbije osim ustavnog normiranja kojim je Za\u0161titnik gra\u0111ana postavljen me\u0111u najvi\u0161e organe dr\u017eavne vlasti kao nezavisan organ koji \u0161titi prava gra\u0111ana i kontroli\u0161e rad organa dr\u017eavne uprave i manjih izmena 2007. godine, uglavnom u vezi sa uskla\u0111ivanjem sa novim Ustavom, nije do\u017eiveo zna\u010dajnije promene. U me\u0111uvremenu zahvaljuju\u0107i skupljenom iskustvu sagledavanju uporedno-pravnih praksi i neophodnih promena pojavili su se brojni predlozi neophodnih izmena koji su dolazili kako od strane samog Za\u0161titnika gra\u0111ana tako i od strane stru\u010dne javnosti i udru\u017eenja koja se bave za\u0161titom prava gra\u0111ana. Jo\u0161 u redovnom godi\u0161njem izve\u0161taju za 2011. godinu kojim sam se jo\u0161 kao novinar bavila Za\u0161titnik gra\u0111ana je ukazao na potrebu unapre\u0111enja zakonskog okvira da bi i u svim narednim redovnim godi\u0161njim izve\u0161tajima Za\u0161titnik gra\u0111ana ukazivao na potrebu izmena i dopuna zakona iznose\u0107i konkretne primedbe i predloge u pravcu unapre\u0111ivanja pravnog okvira. Pored Za\u0161titnika gra\u0111ana na neophodnost promena i probleme u primeni i potrebu izmene zakona ukazivale su i pojedine organizacije civilnog dru\u0161tva koje su u objavljenim istra\u017eivanjima i studijama iznosile identi\u010dne i sli\u010dne primedbe i predloge za izmene i dopune Zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana. Na kraju, i Evropska komisija je u vi\u0161e navrata u svojim izve\u0161tajima o napretku Srbije u postupku pristupanja EU izra\u017eavala stav o neophodnosti izmena Zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana radi unapre\u0111enja nezavisnosti i efikasnosti rada tog tela. Usvajanjem ovog zakona mi ispunjavamo aktivnosti predvi\u0111eni Akcionim planom za Poglavlje 23 u procesu pregovora o pristupanju EU koji se odnosi na pravosu\u0111e i temeljna prava, posebno u oblasti izmena i dopuna Zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana u cilju ja\u010danja nezavisnosti i unapre\u0111ivanja efikasnosti rada tog tela, posebno u obavljanju poslova nacionalnog mehanizma za prevenciju torture. S druge strane je Akcioni planom za Poglavlje 24 predvi\u0111eno uspostavljanje kapaciteta kancelarije Za\u0161titnika gra\u0111ana za nezavisno nadgledanje u borbi protiv trgovine ljudima, posebno sa fokusom na prava \u017ertava trgovine ljudima i za\u0161titu ljudskih prava. Predlog zakona pred nama donosi novine koje su inspirisane upravo tim predlozima i koje predstavljaju odgovor na potrebe koje su se kristalisale i tokom dosada\u0161nje primene Zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana. Dozvolite i da obratim pa\u017enju na nekoliko zna\u010dajnih izmena koje \u0107e svakako imati materijalni i vidljiv uticaj na za\u0161titu prava na\u0161ih sugra\u0111ana. Ono \u0161to bih posebno pohvalila jeste da se ovim predlogom zakona pro\u0161iruje krug lica \u010dija prava Za\u0161titnik gra\u0111ana \u0161titi. Pokazatelj tog pro\u0161irenja je to \u0161to se terminom gra\u0111anin u Predlogu zakona obuhvataju ovoga puta sva fizi\u010dka i pravna lica bez obzira na njihovo dr\u017eavljanstvo i bez obzira na to da li uop\u0161te imaju dr\u017eavljanstvo. Smatramo mi u SDPS da je to zna\u010dajna izmena u odnosu na postoje\u0107e zakonsko re\u0161enje koje takva lica bez dr\u017eavljanstva nije do sada prepoznavalo. Zna\u010dajna novina za koju tako\u0111e verujem da \u0107e posebno pomo\u0107i nekim od najugro\u017eenijih grupa koje imaju pote\u0161ko\u0107e u snala\u017eenju u pravnim normama, ali i svim gra\u0111anima koji \u017eele da im u procesu pomognu stru\u010dna lica, jeste to da je ovim predlogom zakona omogu\u0107eno da pritu\u017ebu u ime fizi\u010dkog lica mo\u017ee da podnese i udru\u017eenje koje se bavi za\u0161titom ljudskih prava, a koje za to dobije pisanu saglasnost fizi\u010dkog lica. Dobro je da Za\u0161titnik gra\u0111ana ima iscrpnu saradnju sa onim organizacijama koje se bave za\u0161titom ljudskih prava, za\u0161titom prava gra\u0111ana na terenu i nadam se da je dobar signal to \u0161to se u zakon uvodi dugogodi\u0161nja praksa Za\u0161titnika gra\u0111ana koja se ti\u010de ostvarivanja saradnje sa organizacijama civilnog dru\u0161tva, ali i me\u0111unarodnim organizacijama i mehanizmima za za\u0161titu i unapre\u0111ivanje ljudskih i manjinskih prava. Ovim Predlogom zakona posebno se ukazuje na zna\u010daj i obavezu izgradnje institucije Za\u0161titnika gra\u0111ana u pogledu za\u0161tite, promovisanja i unapre\u0111enja prava deteta. Mi u Socijaldemokratskoj partiji Srbije smatramo da je to veliki i dobar pomak u smeru za\u0161tite onih, koji \u010desto imaju najmanje za\u0161tite i prepoznati su kao jedna od ranjivih grupa. Izdvojila bih kao zna\u010dajno pro\u0161irenje oblasti za\u0161tite koje se ogledaju u tome \u0161to \u0107e usvajanjem ovog predloga zakona omogu\u0107iti da deca starija od 10 godina mogu da podnesu pritu\u017ebu, ali i da za decu, pritu\u017ebu mogu podneti njihovi roditelji, tako\u0111e i organizacije koje se bave za\u0161titom prava deteta, naravno uz saglasnost roditelja ili staratelja ili deteta koje je starije od 10 godina. Mislim da zaista treba pohvaliti i to \u0161to se ovim predlogom omogu\u0107ava ve\u0107e i zna\u010dajnije u\u010de\u0161\u0107e Za\u0161titnika gra\u0111ana, u za\u0161titi prava korisnika socijalne za\u0161tite i ustanova koje pru\u017eaju uslugu domskog sme\u0161taja deci i mladima kao i odraslim i starim licima, odnosno da ovim predlogom Za\u0161titnik gra\u0111ana prakti\u010dno dobija ovla\u0161\u0107enje da bez prethodne najave i ometanja, pregleda ustanove socijalne za\u0161tite koje pru\u017eaju uslugu. Jo\u0161 jedna stavka koja sasvim sam sigurna u to, poma\u017ee gra\u0111anima koji \u017eele da podnesu pritu\u017ebu je to \u0161to ovaj predlog zakona predvi\u0111a znatno du\u017ee rokove, nego \u0161to je to va\u017ee\u0107im zakonom predvi\u0111eno, i to bi u praksi zna\u010dilo da je pritu\u017ebu mogu\u0107e podneti najkasnije u roku od 3 godine od izvr\u0161ene povrede prava gra\u0111ana, odnosno od poslednjeg postupanja ili nepostupanja organa uprave, u vezi sa u\u010dinjenom povredom prava gra\u0111ana. Naravno, svi znamo izreku da je pravda spora ali dosti\u017ena, ali to ne zna\u010di da ne treba raditi na pove\u0107anju efikasnosti i brzini, kako sudskih postupaka, tako i pritu\u017ebi za\u0161titniku gra\u0111ana. Zna\u010dajna novina koju donosi ovaj predlog zakona odnosi se i na obavezu podnosioca pritu\u017ebe, da pre obra\u0107anja Za\u0161titniku gra\u0111ana, poku\u0161a da za\u0161titi svoja prava, u odgovaraju\u0107em pravnom postupku. Prema va\u017ee\u0107em zakonu, Za\u0161titnik gra\u0111ana ne mo\u017ee da postupa po pritu\u017ebi dok ne budu iscrpljena sva pravna sredstva, \u0161to bi podrazumevalo i odgovaraju\u0107e sudske postupke, kao \u0161to znamo, da \u010desto mogu da traju jako dugo, i na koje prema Ustavu, Za\u0161titnik gra\u0111ana, ne mo\u017ee da uti\u010de. Ovim predlogom zakona, predla\u017ee se da se obaveza iscrpljivanja odgovaraju\u0107ih pravnih postupaka, odnosi samo na postupke pred organima i oranizacijama koje Za\u0161titnik gra\u0111ana, mo\u017ee da kontroli\u0161e i na neki na\u010din donekle \u0107e biti olak\u0161ano, dola\u017eenje do pomo\u0107i za\u0161tite koju pru\u017ea telo Za\u0161titnika gra\u0111ana. Osvrnula bih se i na promene samog izbora Za\u0161titnika gra\u0111ana, kao i na promenu mandata, i ovim predlogom uvodi se institut javnog poziva svim zainteresovanim licima da se prijave kao potencijalni kandidati za Za\u0161titnika gra\u0111ana i ovo predstavlja jednu vrstu demokratizacije, i uvek pozdravljamo korake koji \u0107e omogu\u0107iti da gra\u0111ani imaju \u0161to ve\u0107e i aktivnije u\u010de\u0161\u0107e u izboru svog Za\u0161titnika. Naravno, Narodna skup\u0161tina ipak kao predstavni\u010dko telo gra\u0111ana, zadr\u017eava odlu\u010duju\u0107u ulogu u izboru, ovla\u0161\u0107eni predlaga\u010di kandidati za Za\u0161titnika gra\u0111ana, nadle\u017enom odboru, trebalo bi kao i do sada da budu i poslani\u010dke grupe u Narodnoj skup\u0161tini. U odnosu na postoje\u0107e zakonsko re\u0161enje, predlo\u017eeno i produ\u017eenje mandata Za\u0161titnika gra\u0111ana, ali bez mogu\u0107nosti ponovnog izbora na tu funkciju. U predlogu zakona, odre\u0111eno je da mandat Za\u0161titnika gra\u0111ana bude 8 godina i postoji uspe\u0161na praksa u svetu da \u010delnici onih institucija koje treba da imaju ulogu kontrole i nadzora, a koje se biraju i postavljaju od strane predstavnika izvr\u0161ne i zakonodavne vlasti, imaju mandate du\u017ee od onih koji ih postavljaju na ta mesta, kako bi ih oja\u010dala funkcija nezavisnosti tih tela. Mi se nadamo da \u0107e se sada dobra praksa pokazati i u Srbiji. U skladu sa tim razumevanjem treba sagledati i slede\u0107u promenu koja se odnosi i na odlazak u starosnu penziju, Za\u0161titnika gra\u0111ana u toku mandata, odnosno to \u0161to, ako Za\u0161titnik gra\u0111ana u toku mandata ispuni uslove za odlazak u starosnu penziju, on za razliku od trenutno va\u017ee\u0107eg re\u0161enja, nastavlja da obavlja svoju funkciju do isteka mandata na koje je izabran. U skladu sa principom autonomije Institucije Za\u0161titnika gra\u0111ana, jeste i predlog da zamenike Za\u0161titnika gra\u0111ana vi\u0161e ne bira Narodna skup\u0161tina na predlog Za\u0161titnika gra\u0111ana, ve\u0107 je to pravo isklju\u010divo ostavljeno samom Za\u0161titniku, nakon javnog konkursa. \u0160to se ti\u010de pro\u0161irenja same autonomije delovanja Za\u0161titnika gra\u0111ana, mislim da je dobar korak napred i to \u0161to predlog zakona za razliku od prethodnog, ovla\u0161\u0107uje Za\u0161titnika gra\u0111ana da inicijative za izmenu ili dopunu zakona, ali i drugih propisa i akata, upu\u0107uje ne samo Narodnoj skup\u0161tini i Vladi, ve\u0107 i drugim organima uprave. Tako\u0111e, pozdravila bih i to \u0161to \u0107e Narodna skup\u0161tina, Vlada i organi uprave imati obavezu da omogu\u0107e Za\u0161titniku gra\u0111ana da se u postupku pripreme, propisa, posebno izjasni i iznese svoje mi\u0161ljenje. Drugi zakon o kome danas raspravljamo jeste Predlog zakona o izmenama i dopunama Zakona o slobodnom pristupu informacijama, od javnog zna\u010daja. Zakon o pristupu, kao i sam pristup informacijama od javnog zna\u010daja, svakako predstavlja jedno od osnovnih oru\u017eja organizacija civilnog dru\u0161tva istra\u017eiva\u010da i nezavisnih medija u istra\u017eivanju korupcije, borbi za ve\u0107u transparentnost organa javne vlasti i kontrolu rada, nosilaca javnih funkcija uop\u0161te. Godi\u0161nji izve\u0161taj Poverenika za informacije od javnog zna\u010daja i za\u0161titu podataka od li\u010dnosti, potvr\u0111uju kontinuitet, odnosno trend zatvaranja institucija, jer se iz godine u godinu bele\u017ei i po nekoliko stotina primera u kojima institucije ne dostavljaju na vreme, ili ne dostavljaju uop\u0161te informacije od javnog zna\u010daja, \u010dak i kada ih na to obave\u017ee re\u0161enje Poverenika. I ovaj zakon donet je pre dono\u0161enja va\u017ee\u0107eg Ustava, ta\u010dnije 2004. godine, do danas je menjan tri puta, pri \u010demu je fokus izmena bio kao i u slu\u010daju Zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana, njegovo uskla\u0111ivanje sa Ustavom, progla\u0161enim 2006. godine, i to u oblasti propisivanja kvalifikovane ve\u0107ine za izbor Poverenika, prestanak du\u017enosti Poverenika za informacije ili na otklanjanje uo\u010denih problema u njegovom dotada\u0161njem radu i primeni, poput izvr\u0161enja odluka koje donosi Poverenik za informacije od javnog zna\u010daja i za\u0161titu podataka o li\u010dnosti. Ali, te izmene nisu obuhvatale izmene neophodne zbog uskla\u0111ivanja sa u me\u0111uvremenu donetim mnogobrojnim zakonima koji su zna\u010dajni za ostvarivanje prava javnosti, da zna, kao \u0161to je Zakon o tajnosti podataka, i naravno Zakon o za\u0161titi podataka o li\u010dnosti. Tako\u0111e, izmene nisu obuhvatale ni izmene koje bi bile u skladu sa razvojem ljudskih prava i primene me\u0111unarodnih dokumenata i prakse ve\u0107ine zemalja EU. O potrebama izmena zakona, i pored toga \u0161to je od njegovog dono\u0161enja dobijao najve\u0107e ocene, ukazivao je i sam poverenik vi\u0161e puta. Tako\u0111e, prema Izve\u0161tajima poverenika, u primeni zakona sa aspektima ostvarivanja njegove nadle\u017enosti, evidentirano je da postoje te\u0161ko\u0107e u upravnim izvr\u0161enjima njegovih re\u0161enja, neadekvatna odgovornost i ote\u017eano sprovo\u0111enje ovla\u0161\u0107enja poverenika. Neophodnost izmene ovog zakona, prepoznata je naravno i u revidiranom Akcionom planu za pregovra\u010dko Poglavlje 23. koje se odnosi na pravosu\u0111e i za\u0161titu ljudskih prava u postupku pristupanja Republike Srbije EU, iz jula 2020. godine. Tako\u0111e, radi unapre\u0111enja odgovornosti i transparentnosti u radu organa javne vlasti, izmene su predvi\u0111ene akcionim planom za sprovo\u0111enje nove strategije reforme javne upravu u Republici Srbiji za period od 2021. godine do 2025. godine. Usvajanjem ovih izmena i dopuna institucija Poverenika dobija pravo da zahteva od bilo kog organa vlasti uvid u informacije i da tra\u017ei dostavljanje svih neophodnih dokumenata, ne bi li utvrdila da je do\u0161lo do nekog prekr\u0161aja. Tako\u0111e, bilo bi sankcionisano i \u0107utanje uprave i Poverenik bi mogao da izrekne nov\u010danu kaznu, \u0161to \u0107e sigurna sam, pozitivno da se odrazi na primenu ovog zakona kada ga usvojimo u praksi i da \u0107e svakako, doprineti i unapre\u0111ivanju vr\u0161enja nadle\u017enosti samog Poverenika, ali i pravo gra\u0111ana i javnosti da dobiju neophodne i potrebne informacije. Kao \u0161to znamo, \u0107utanje uprave, ili \u0107utanje administracije jeste bilo glavni problem i jedna od klju\u010dnih slabosti u primeni zakona. Najve\u0107i broj \u017ealbi Povereniku upravo se i izjavljuje zbog nepostupanja po zahtevima tra\u017eilaca informacija, kao i zbog dostavljanja negativnog odgovora, a bez dono\u0161enja obrazlo\u017eenih re\u0161enja o razlozima odbijanja i sa poukom o pravnom leku. Tako je Poverenik u 2019. godini re\u0161io 5.188 \u017ealbi, od \u010dega je 4.604, ili 88,74% izjavljeno upravo zbog ignorisanja zahteva tra\u017eilaca informacija, ili dostavljanja negativnog odgovora. Ovim izmenama prvi put od 2004. godine, bi\u0107e sankcionisana odgovorna lica u organima vlasti u Srbiji zbog nepostupanja po zahtevu o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja. U skladu sa navedenim, predlo\u017eene izmene zakona imaju svrhu uspostavljanja mehanizama koji treba da dovedu do toga da organi vlasti postupaju u skladu sa svojim zakonskim obavezama, pre svega, da odgovaraju gra\u0111anima na primljene zahteve, i da naravno, tra\u017eioci informacija svoja prava iz zakona mogu da ostvare isklju\u010divo u svrhu koja je predvi\u0111ena zakonom, a to je dostupnost informacija o radu organa vlasti. Ti mehanizmi su pre svega, oli\u010deni odredbama o upravnom izvr\u0161enju re\u0161enja Poverenika, ovla\u0161\u0107enju Poverenika da podnosi zahteve za pokretanje prekr\u0161ajnih postupaka i uvo\u0111enje prekr\u0161ajnog naloga. Sve ovo \u0107e svakako u praksi dodatno unaprediti i samu nezavisnost institucije Poverenika. To, prakti\u010dno zna\u010di da Poverenik dobija pravo da podnosi zahtev za pokretanje prekr\u0161ajnog postupa protiv odgovornih lica u organima vlasti koji ne po\u0161tuju zakonsku obavezu i za koje u postupku po \u017ealbi koju dobijemo utvrdimo da su u\u010dinili prekr\u0161aj. To je do sada mogla, a mo\u0107i \u0107e da radi nakon usvajanja ovih izmena i dopuna Upravna inspekcija, ali zbog optere\u0107enosti njihova aktivnost u toj oblasti do sada je bila ograni\u010dena, pa je zato dolazilo do situacije da se postupak pred prekr\u0161ajnim sudovima vodi po zahtevu o\u0161te\u0107enih lica i njihovih advokata. Zna\u010dajna izmena svakako jeste i mogu\u0107nost za otvaranje kancelarija Poverenika u ostalim delovima Srbije i najavljeno otvaranje regionalnih kancelarija u Kragujevcu, Novom Sadu i Ni\u0161u. Dobar pokazatelj je, naravno, i to da su zvani\u010dnici iz ovih gradova podr\u017eali predlog za osnivanje kancelarija. Kada govorimo o unapre\u0111enju pristupa javnosti informacijama koje su direktno ili indirektno povezane sa predlo\u017eenim izmenama, odnosno, dopunama zakona, predvi\u0111a se i pro\u0161irenje kruga subjekata koji podle\u017eu obavezama iz zakona. Treba podr\u017eati i usvajanje principa proaktivne transparentnosti, kao i unapre\u0111enje sistema izrade i objavljivanja informatora o radu organa vlasti. Sve su to pozitivne promene. Verujem da \u0107emo efekte ovog novog zakona tek videti u njegovoj praksi i primeni, i naravno, tu smo da unapre\u0111ujemo dodatno i instituciju i Za\u0161titnika gra\u0111ana i Poverenika od informacija od zna\u010daja, jer su to nezavisna kontrolna tela koja moraju kontinuirano unapre\u0111ivati svoju nezavisnost u radu, jer to u krajnjoj liniji, doprinosi i ja\u010danju institucija i vladavini prava i za\u0161titi ljudskih i manjinskih prava. Meni ostaje jo\u0161 samo da ka\u017eem da \u0107e Socijaldemokratska partija Srbije, poslani\u010dka grupa u danu za glasanje sa zadovoljstvom podr\u017eati oba predloga va\u0161eg zakona. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10027",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima narodni poslanik Slavenko Unkovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10028",
        "text": "Hvala, predsedavaju\u0107i. Po\u0161tovana ministarko sa saradnicima, uva\u017eene kolege narodni poslanici, danas su pred nama dva jako zna\u010dajna zakona, novi zakon o Za\u0161titniku gra\u0111ana i izmene i dopune zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja. Ove izmene su predvi\u0111ene Revidiranim i Akcionim planom za Poglavlje 23. u postupku pristupanja Srbije Evropskoj uniji. Kad sam ve\u0107 kod Evropske unije, ovih dana je dostupan Izve\u0161taj Evropskoj komisiji za 2021. godinu, i ovo je do sada najpovoljniji Izve\u0161taj za nas, gde je konstatovan napredak u skoro svim oblastima. U zaklju\u010dcima Izve\u0161taja ostavljen je ve\u0107i prostor da nalazi Komisije budu tuma\u010deni i povoljniji nego ranijih godina, \u0161to je rezultiralo preporukom za otvaranje dva klastera u procesu pristupanja na\u0161e zemlje. Kada je u pitanju Za\u0161titnik gra\u0111ana to je nezavisan samostalan dr\u017eavni organ zadu\u017een da \u0161titi, unapre\u0111uje, po\u0161tovanje gra\u0111anske slobode i prava. Za\u0161titnik kontroli\u0161e da li organi dr\u017eavne uprave, Republi\u010dki javni pravobranilac, organi organizacije koje vr\u0161e javne poslove prema gra\u0111anima postupaju u skladu sa zakonima. Ovaj novi zakon treba da obuhvati promene ve\u0107 postoje\u0107ih re\u0161enja, ali i da po prvi put uredi neka nova pravila. Mi smo kao dru\u0161tvo \u010desto uspe\u0161ni u tome da obezbedimo nadle\u017enost koje su Za\u0161titniku poverene, a neupu\u0107eni gra\u0111ani postavljaju pitanje - od \u010dega nas Za\u0161titnik \u0161titi, zapravo smatraju\u0107i da Za\u0161titnik ima re\u0161enje za sve njihove probleme. Za\u0161titnik je naj\u010de\u0161\u0107e korektivni faktor u sistemu vladavine prava, gde snagom argumenata i autoritetom opominje organe vlasti da koriguju svoje isprave, svoje stavove i svoje odluke. Predlogom novog zakona predvi\u0111eno je pro\u0161irenje nadle\u017enosti u nekim oblastima kao ja\u010danje kapaciteta za Za\u0161titnika gra\u0111ana kroz pove\u0107anje broja zaposlenih, \u0161to je predvi\u0111eno Akcionim planom, a i sistematizacijom Za\u0161titnika. Novim zakonskim re\u0161enjem odre\u0111uje se naj\u0161iri krug lica \u010dija se prava \u0161tite i \u0161iri se krug lica koja mogu da podnesu pritu\u017ebu. Pro\u0161iruju se ovla\u0161\u0107enja o pogledu za\u0161tite osoba sa invaliditetom, osobe koje su \u017ertve trgovine ljudima, kao i ve\u0107a prava dece. Pod pojmom gra\u0111anin po novim zakonom podrazumeva se sva fizi\u010dka i pravna lica koja bez obzira da li imaju dr\u017eavljanstvo ili nemaju. Dosada\u0161nja re\u0161enja nije prepoznavalo lice bez dr\u017eavljanstva. Novina je da pritu\u017ebu u ime fizi\u010dkog lica mo\u017ee podneti udru\u017eenje koje se bavi za\u0161titom ljudskih prava, za dete pritu\u017ebu podnosi roditelj ili staratelj ili udru\u017eenje koje se bavi za\u0161titom prava dece. Novim zakonom predvi\u0111a se ovla\u0161\u0107enje za\u0161tite gra\u0111ana da bez prethodne najave mo\u017ee da pogleda ustanove socijalne za\u0161tite koju pru\u017eaju usluge domskog sme\u0161taja deca, omladine i starijih lica. Gra\u0111ani su se naj\u010de\u0161\u0107e u proteklom periodu \u017ealili na rad organa i organizacije oblasti Penzijskog i invalidskog osiguranja, socijalne zdravstvene za\u0161tite, organa lokalne samouprave, rukovodilaca javnih preduze\u0107a, poreskih organa, itd. Prema re\u010dima Za\u0161titnika gra\u0111ana godi\u0161nje stigne oko pet hiljada pritu\u017ebi na rad svih organa javne vlasti, a veliki deo njih se odnosi i na pravosudne organ. Ombudsman se u dva navrata obra\u0107ao predsedniku dr\u017eave da ga za\u0161titi od napada politi\u010dara. To je bilo 2011. godine, i 2015. godine. Javnost je o\u010dekivala da Za\u0161titnik gra\u0111ana se oglasi nakon pretnji neodgovornih ljudi i dece predsednika Republike Srbije u vi\u0161e navrata, kao i deci predsednika Skup\u0161tine Srbije, novinarima, dece nekih novinara, itd. Nikad nismo \u010duli glas Za\u0161titnika gra\u0111ana na tu temu. Kada su u pitanju napadi i iznete la\u017ei na predsednika Jedinstvene Srbije, Dragana Markovi\u0107a Palme, kada su neki politi\u010dari, neki neodgovorni ljudi poku\u0161ali da uni\u0161te \u010dovekov integritet nije se \u010duo glas Za\u0161titnika gra\u0111ana. Danas smo u situaciji da mo\u017ee svako da ka\u017ee bilo \u0161ta, bez ikakve odgovornosti da iznosi la\u017ei, neistine i da niko ne odgovara za takve postupke. Ovo svakako ne treba da ostane bez reakcije Za\u0161titnika gra\u0111ana. Znamo da je Za\u0161titnik ograni\u010den zakonom, ali njegova reakcija sigurno bi imala pozitivno dejstvo, odnosno ne mo\u017ee napraviti nikome nikakvu \u0161tetu, a gra\u0111ani bi \u010duli njegov glas i bili bi sigurni da postoji neka institucija koja se bavi, koja vodi ra\u010duna o gra\u0111anima. Kada je u pitanju Poverenik, dono\u0161enjem izmena i dopuna Zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja prvi put bi\u0107e sankcionisana odgovorna lica u organima vlasti zbog nepostupanja po zahtevu o slobodnom pristupu informacijama i uvodi se ve\u0107a i \u0161ira ovla\u0161\u0107enja za Poverenika. Predlo\u017eene izmene zakona uspostavljaju mehanizam koji treba da dovede do toga da organi vlasti postupaju u skladu sa svojim obavezama, odnosno da odgovaraju na primljene zahteve, tra\u017eioce informacija svoja prava ostvaruju isklju\u010divo u svrhu koja je predvi\u0111ena zakonom, a to je dostupnost informacija o radu organa vlasti. Ti mehanizmi su pre svega ovla\u0161\u0107enja Poverenika da podnosi zahteve za pokretanje prekr\u0161ajnih postupaka i uvo\u0111enje prekr\u0161ajnog naloga. Glavni problem u postoje\u0107em zakonu jeste upravo izvr\u0161enje Poverenikovih zahteva. \u010cak i kada neki organ uskrati informacije i Poverenik donese re\u0161enje kojim se zahteva da se one dostave, oni to ne u\u010dine. Zakon je ina\u010de star i postoji 17 godine, ima dosta novih okolnosti koje treba da se koriguju, a u me\u0111uvremenu su formirane neke nove institucije koje ne podle\u017eu ovom zakonu. Pasivan odnos vlasti prema primljenim zahtevima za slobodan pristup informacijama i odsustvo bilo kakvog odgovora po starom zakonu uop\u0161te nije sankcionisan na efikasan na\u010din. Novi zakon treba da re\u0161i pitanje koliko su javne institucije spremne da ga po\u0161tuju, da li su nov\u010dane kazne koje su predvi\u0111ene dovoljne da ih dodatno stimuli\u0161u da po\u0161tuju zakon. Informacije koje su se naj\u010de\u0161\u0107e uskra\u0107ivale i ticale se tro\u0161enja javnih sredstava, kao i informacije koje imaju neke politi\u010dke konotacije. Tako ne\u0161to organi vlasti nisu ustupali ni nakon Poverenikovih re\u0161enja. Kada vam neko lice tra\u017ei informaciju od nekog dr\u017eavnog organa, pa ne dobije odgovor u roku, on se \u017eali Povereniku, a Poverenik tu \u017ealbu sa zahtevom i re\u0161enjem za izvr\u0161enje koja je obavezna, dostavlja tom organu vlasti uz davanje nekog kratkog roka da se izjasni, organ mora da doka\u017ee da je postupio uz dokaz o tome. Ukoliko to ne uradi, sledi kazna odgovornom licu, da li je to bio ministar, direktor, gradona\u010delnik, predsednik op\u0161tine itd. Kazne koje \u0107e se izricati u vidu mandatnog naloga su zaista simboli\u010dne i iske i po novom zakonu je pitanje kako \u0107e dati efekat. Ne\u0161to sli\u010dno smo imali pre nekoliko godina i nije dalo neke velike rezultate, jer se te kazne pla\u0107aju javnim novcem. Neki neodgovorni funkcioner ne\u0107e da izvr\u0161i svoju zakonsku obavezu, Poverenik mu izri\u010de kaznu u nekom iznosu, on tu kaznu plati javnim novcem, informacija se nije dobila i problem nije re\u0161en. Ako organ vlasti, odnosno institucija koja spada u nadle\u017enost ovog zakona ne \u017eeli da dostavi tra\u017eenu informaciju, ona je ne\u0107e dostaviti uprkos svim \u017ealbama, kaznama i sankcijama. Do 2017. godine Poverenik je imao pravo da izri\u010de kazne ukupne vrednosti do 200.000 dinara. To je pla\u0107ala institucija. To je zaista na neki na\u010din bio podsticaj za sve one koji ne \u017eele, odnosno onih koji \u017eele da sakriju informaciju od javnosti platili bi kaznu i tako re\u0161ili problem. To je ta opasnost koja mogu\u0107e ne\u0107e biti re\u0161ena ni novim zakonom. Po novom zakonu ova kazna ide do 500.000 dinara, ali te\u0161ko da \u0107e, u stvari vide\u0107emo da li \u0107e dati neki efekat. Predlo\u017eene izmene daju mogu\u0107nost Povereniku da otvori kancelarija izvan svog sedi\u0161ta i ovo je zaista pohvalno, zna\u010di i u drugim gradovima, kako bi se uspostavila jednakost svih gra\u0111ana \u0161irom Srbije, odnosno mogu\u0107nost da i gra\u0111ani u drugim gradovima svoje podneske podnose direktno na kancelarije Poverenika. Samim tim Poverenik \u0107e imati potrebu za novijim kapacitetima, novom logistikom i ve\u0107im brojem zaposlenik. Kao veliki nere\u0161ivi problem ostaju javna preduze\u0107a gde je dr\u017eava manjinski vlasnik, odnosno ima manje od 50% dr\u017eavnog kapitala kao javna privatna partnerstva. Mi od takvih pravnih lica nikada ne mo\u017eemo dobiti tra\u017eene informacije. Me\u0111u nedodirljive ustanove, pored predsednika Republike, Vlade, Skup\u0161tine, Vrhovnog kasacionog suda, Republi\u010dkog javnog tu\u017eioca, sada je dodata i Narodna banka Srbije protiv \u010dijih re\u0161enja nije dozvoljena \u017ealba Poverenika. Ovo je izazvalo dosta polemike u javnosti, jer \u0107e Narodna banka ovim zakonom biti povla\u0161\u0107enija od svih slu\u017ebi bezbednosti ove dr\u017eave. Malo je to nejasno i malo je to te\u0161ko objasniti. Svakako, ovo je jedan od osnovnih antikorupcijskih zakona, jer insistira na transparentnosti rada svih institucija, a gra\u0111ani treba da razviju svest da je dr\u017eava njihov servis. Oba ova zakona su jako zna\u010dajna za nas. Kao primer odgovornog odnosa dr\u017eave prema nezavisnim institucijama jesu i nedavne konsultacije koje je premijerka Ana Branbi\u0107 obavila sa Za\u0161titnikom gra\u0111ana i Poverenikom oko uvo\u0111enja kovid propusnica. Zajedno su sagledani svi aspekti takve odluke i jednostavno, ta pozitivna diskriminacija je bila neophodna u ovom trenutku kako bi se uvele kovid propusnice u ovom te\u0161kom epidemiolo\u0161kom trenutku. U svakom slu\u010daju, poslani\u010dka grupa JS \u0107e u danu za glasanje podr\u017eati ove predloge zakona. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10029",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima narodni poslanik Arpad Fremond.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10030",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, po\u0161tovano predsedni\u0161tvo, uva\u017eena ministarka sa saradnicima, dame i gospodo narodni poslanici, poslani\u010dka grupa SVM je sa posebnom pa\u017enjom do\u010dekala Predlog zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana, kao i Predlog zakona o izmenama i dopunama Zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja, jer su ova dva zakonska predloga garanti za pronala\u017eenje ravnote\u017ee izme\u0111u unapre\u0111enja dobre uprave kao posebnog ljudskog prava i promocije i za\u0161tite temeljnih ljudskih prava i sloboda, za kontrole rada, otvorenosti i transparentnosti organa vlasti od strane gra\u0111ana i za ja\u010danja vladavine prava. Naravno, ne na poslednjem mestu razlog zbog kojeg \u0107e poslani\u010dka grupa SVM podr\u017eati ova dva predloga zakona je da ne mo\u017eemo govoriti o vladavini prava bez politi\u010dkog i zakonodavnog okvira, koji obezbe\u0111uje nezavistan, samostalan, stru\u010dan, profesionalan i pravedan rad Za\u0161titnika gra\u0111ana i Poverenika za informacije od javnog zna\u010daja i za\u0161titu podataka o li\u010dnosti. Nema vladavine prava bez po\u0161tovanja ljudskih prava i dobrog upravljanja. Nema vladavine prava bez po\u0161tovanja principa javnosti rada dr\u017eavnih organa. Da bi primena zakonskih odredbi bila delotvorna i efikasna, potrebno je da prati realnost, a svi smo svesni da odredbe va\u017ee\u0107ih zakona koji su doneti pre vi\u0161e od jedne decenije ne odgovaraju promenjenoj stvarnosti. Predlo\u017eenim zakonima nastavlja se uskla\u0111ivanje sa pravnim tekovinama EU, posebno u Klasteru 1 \u2013 osnove pristupnog procesa, jer nezavisne i samostalne institucije predstavljaju jedan od stubova vladavine prava i zna\u010de zalaganje za ideju u valjanom pravnom poretku, koji postojanim pravnim ograni\u010denjima dr\u017eavne vlasti, odgovaraju\u0107im svojstvima zakona i pouzdanim institucionalnim jemstvima obezbe\u0111uje pravnu sigurnost i slobodu gra\u0111ana. Izve\u0161taj o napretku Srbije u procesima evropskih integracija za 2021. godinu konstatuje da je Vlada utvrdila predlog novog Zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana, izmene i dopune Zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja, \u010dime je postupila po preporuci revidiranog Akcionog plana za Poglavlje 23, a tako\u0111e i Izve\u0161taj Evropske komisije ocenio je da je pozitivan korak da je Narodna skup\u0161tina 2019. godine po prvi put nakon \u010detiri godine na plenarnoj sednici razmatrala i godi\u0161nje izve\u0161taje nezavisnih tela. Kada govorimo o realnosti, va\u017eno je da je Vlada predlo\u017eila novi Zakon o Za\u0161titniku gra\u0111ana, jer 2005. godine, kad je donet prvi Zakon o Za\u0161titniku, na snazi je bio Ustav Republike Srbije iz 1990. godine koji nije poznavao ovu instituciju, tako da je institucija Ombudsmana predstavljala vanustavnu kategoriju. Tek 2006. godine, odno\u0161enjem novog Ustava Republike Srbije, Za\u0161titnik gra\u0111ana je postao i ustavna kategorija i shodno toj \u010dinjenici, 2007. godine su donete izmene i dopune zakona. Poslani\u010dka grupa SVM razume da je cilj predlo\u017eenog zakona da istakne stru\u010dni i moralni autoritet Za\u0161titnika gra\u0111ana i Poverenika za za\u0161titu informacija od javnog zna\u010daja i da predlo\u017eeno re\u0161enje da Za\u0161titnika i Poverenika i dalje bira Narodna skup\u0161tina, ali na vreme od osam godina, bez mogu\u0107nosti ponovnog izbora, ide u tom smeru. U me\u0111usobnoj povezanosti pregovara\u010dkih poglavlja, u konkretnom slu\u010daju Poglavlja 23 i 24 Klastera 1, govori predlo\u017eeno re\u0161enje da Za\u0161titnik gra\u0111ana obavlja, pored poslova utvr\u0111enih va\u017ee\u0107im zakonom, i poslove nacionalnog izvestioca u oblasti trgovine ljudima, shodno Zakonu o potvr\u0111ivanju Konvencije Saveta Evrope o borbi protiv trgovine ljudima. Za na\u0161u poslani\u010dku grupu borba protiv trgovine ljudima je va\u017ena tema. Mi smo podr\u017eali ina\u010de u februaru ove godine i Sporazum izme\u0111u Vlade Republike Srbije i Vlade Republike Severne Makedonije o saradnji u oblasti borbe protiv trgovine ljudima, jer na balkanskoj migrantskoj ruti Severna Makedonija je ulazna ta\u010dka. A, danas su, na\u017ealost, migranti najve\u0107e \u017ertve trgovaca ljudima. I u tom smislu uloga Za\u0161titnika gra\u0111ana je va\u017ena, jer sve analize upozoravaju da su izbeglice i migranti dru\u0161tvena grupa koja je u praksi naj\u010de\u0161\u0107e izop\u0161tena iz sistema za\u0161tite ljudskih prava, kao i da im je pristup pravdi prakti\u010dno nedostupan. Za poslani\u010dku grupu SVM je zna\u010dajno da predlo\u017eenim zakonom nije promenjena koncepcija rada. Uz Za\u0161titnika ostaju i dalje zamenici i pored zamenika za za\u0161titu prava lica li\u0161enih slobode, ravnopravnost polova, prava deteta ostaje zamenik za prava nacionalnih manjina i pravo osoba sa invaliditetom. Novi zakon zadr\u017eava tradicionalni model, jer na\u010delno mo\u017eemo re\u0107i da je kontrola koju vr\u0161i Ombudsman podeljena, usmerena i na kontrolu zakonitosti rada uprave, kao i na kontrolu celishodnosti i za\u0161titu ljudskih prava i prava gra\u0111ana. Za Ma\u0111arsku je karakterisano da, pored op\u0161teg Ombudsmana, ima i dva specijalizovana. To su parlamentarni poverenik za prava nacionalnih i etni\u010dkih manjina i parlamentarni poverenik za za\u0161titu podataka i slobodu informisanja. Kao \u0161to ka\u017ee naslov prve nau\u010dne monografije o Za\u0161titniku gra\u0111ana - Ombudsman \u010duva zakonitosti i prava gra\u0111ana koja je objavljena pre 52 godine. Dakle, kao i pre pola veka, Za\u0161titnik gra\u0111ana je istovremeno i \u010duvar zakonitosti ljudskih prava. Ina\u010de, mandat Ombudsmana u velikom broju dr\u017eava \u010dlanica Saveta Evrope, tako\u0111e, sadr\u017ei izri\u010dito pominjanje ljudskih prava, na primer u \u010ce\u0161koj Republici, Danskoj, Finskoj, Gruziji, Ma\u0111arskoj ili Norve\u0161koj. \u0160to se ti\u010de saradnje sa organima uprave, predvi\u0111ena je na\u010delna du\u017enost organa uprave da sara\u0111uju sa Za\u0161titnikom gra\u0111ana. U Austriji je ova obaveza podignuta na ustavni nivo, a u \u0160vedskoj je odbijanje saradnje sa Ombudsmanom krivi\u010dno delo. Kada smo na terenu sankcija, prvi put od 2004. godine bi\u0107e sankcionisana odgovorna lica u organima vlasti zbog ne postupanja po zahtevu o slobodnom pristupu informacijama o javnog zna\u010daja. Pored predlo\u017eenog re\u0161enja o sankcijama zbog ne postupanja, za poslani\u010dku grupu SVM je va\u017eno da predlo\u017eene izmene i dopune Zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja daju \u0161ira ovla\u0161\u0107enja Povereniku za informacije od javnog zna\u010daja, a to je izme\u0111u ostalog podno\u0161enje optu\u017enog akta i pokretanje prekr\u0161ajnog postupka protiv odgovornih lica u organu vlasti za koje se smatra da su u\u010dinili prekr\u0161aj. O zna\u010daju slobodnog pristupa informacijama govori i \u010dinjenica da je u vi\u0161e od 30 dr\u017eava Ustavom zajem\u010deno pravo na slobodan pristup informacijama od javnog zna\u010daja, na primer u Austriji, Belgiji, Kanadi i Portugalu, a da zakonska regulativa ove materije postoji u vi\u0161e od 50 dr\u017eava. Na\u0161a praksa pokazuje da je do sada najve\u0107i problem u ostvarivanju ovog prava predstavljalo \u0107utanje organa vlasti zbog \u010dega je podnet veliki broj \u017ealbi. To je problem na koji ukazuje i ovogodi\u0161nji Izve\u0161taj Evropske komisije, pa se navodi da je Poverenik za informacije utvrdio da je 84% \u017ealbi gra\u0111ana, a ve\u0107ina se ti\u010de \u0107utanja administracije, bilo utemeljeno, \u0161to zna\u010di da su informacije koje su tra\u017eili morale biti prosle\u0111ene od strane vlasti, shodno zakonu. Smatramo da je korak napred u re\u0161avanju ovog problema predlog kojim se Povereniku daje ovla\u0161\u0107enje da izda prekr\u0161ajni nalog odgovornom licu u slu\u010daju da donese re\u0161enje kojim usvaja \u017ealbu zbog ne postupanja organa vlasti. Cilj ove izmene je da se uti\u010de na organe vlasti da ne ignori\u0161u zahteve za pristup informacijama od javnog zna\u010daja, \u0161to je naj\u010de\u0161\u0107i razlog za izjavljivanje \u017ealbi Povereniku, a osim toga doprine\u0107e i rastere\u0107enju prekr\u0161ajnih sudova. Na\u0161a poslani\u010dka grupa je stava da \u0107e predlo\u017eeno re\u0161enje imati pozitivan efekat na promenu dosada\u0161nje prakse postupanja organa javne vlasti, a svesni smo da, izme\u0111u ostalo, i zbog ne postupanja organa javne vlasti sistem za izvr\u0161enje Poverenikovih re\u0161enja nije dovoljan da je otvoren i uskla\u0111en sa pravnim poretkom i zato se mora obezbediti administrativna snaga, mora se obezbediti izvr\u0161avanje odluka Poverenika. Da bi se stiglo do ovih re\u0161enja, proces je bio ne\u0161to du\u017ei. Mo\u017eemo izra\u010dunati da je postupak izmena po\u010deo pre pet godina, ako se kao vreme po\u010detka rada na izmenama zakona uzme datum formiranja prve radne grupe za izradu teksta zakona. Za ovo vreme formirane su dve radne grupe za izmenu zakona. Izra\u0111ena su tri dokumenta, a od toga dva nacrta zakona i jedan dokument pod nazivom \u201ePregled odredaba koje se menjaju u zakonu\u201c. Promenile su se dve Vlade, ali smo stigli do re\u0161enja, jer pristup informacijama od javnog zna\u010daja predstavlja jednu od temeljnih prava, uslov za potpunije i kvalitetnije ostvarivanje drugih prava. Na primer, pravo na slobodu izra\u017eavanja i mi\u0161ljenja u jednom broju dr\u017eava, tako je u Japanu, Ju\u017enoj Koreji. Ustavno sudstvo je ovom pravu priznalo karakter ustavnog prava. Tako\u0111e, pravo na slobodan pristup informacijama garantuje Povelja o osnovnim pravima EU. Na\u0161a poslani\u010dka grupa ima dilemu oko dva re\u0161enja, ali vide\u0107emo \u0161ta \u0107e se u praksi de\u0161avati. Naime, pitanje nadzorna nad zakonom ostalo je u rukama upravnog inspektorata koji godinama ne koristi sve raspolo\u017eive mehanizme da procesuira organe koji i nakon re\u0161enja Poverenika odbijaju da dostave tra\u017eene informacije. Kao i u prethodnoj godini, inspekcija nije podnela ni jedan zahtev prekr\u0161ajnim sudovima da pokrenu postupak po ne izvr\u0161enim odlukama Poverenika. Drugo, u delu uskra\u0107ivanja prava na pristup informacijama od javnog zna\u010daja me\u0111u izuzecima se navodi da pristup mo\u017ee biti uskra\u0107en ako bi se objavljivanjem informacija ugrozila \u017eivotna sredina ili retke biljne i \u017eivotinjske vrste. Jedan od razloga dono\u0161enja izmena i dopuna Zakona je uskla\u0111ivanje sa Direktivom 2003/04 EC o dostupnosti informacija o \u017eivotnoj sredini i Zakonom o potvr\u0111ivanju Konvencije o dostupnosti informacija i u\u010de\u0161\u0107e javnosti u dono\u0161enju odluka i pravu na pravnu za\u0161titu u pitanjima \u017eivotne sredine. Tako\u0111e, polaze\u0107i od Ustavom zagarantovanog prava na zdravu \u017eivotnu sredinu, izve\u0161taji Za\u0161titnika gra\u0111ana prepoznaju ugro\u017eavanje \u017eivotne sredine kao oblast kr\u0161enja ljudskih prava. Nismo sigurni da li \u0107e uskra\u0107ivanje informacija o \u017eivotnoj sredini biti u skladu sa duhom direktiva i konvencija EU, jer na\u010delno svi ovi dokumenti imaju za svrhu da se informacije o \u017eivotnoj sredini u\u010dine dostupnim javnosti u najve\u0107oj mogu\u0107oj meri. Ina\u010de, pozitivno je i pozdravljamo predlo\u017eeno re\u0161enje da se Povereniku pru\u017ei mogu\u0107nost da mo\u017ee obrazovati kancelarije i van svog sedi\u0161ta, \u010dime bi po modelu lokalnih ombudsmana mogao biti dostupan ve\u0107em broju gra\u0111ana. Lokalne kancelarije za slobodan pristup informacijama od javnog zna\u010daja su na\u010din ostvarivanja prava gra\u0111ana na dobru upravu, i to je svakako jedan od razloga za izmene i dopune Zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja koje su predvi\u0111ene brojnim aktima, po\u010dev\u0161i od Akcionog plana za Poglavlje 23, Akcionog plana za sprovo\u0111enje Inicijative partnerstvo za otvorenu upravu za period 2020. do 2022. godine, pa do Akcionog plana za sprovo\u0111enje Strategije reforme javne uprave za period od 2021. do 2025. godine i Akcionog plana za sprovo\u0111enje medijske strategije. Kancelarije u jedinicama lokalne samouprave su pravi primer neposredne demokratije, transparentnog i otvorenog sistema. Imaju\u0107i u vidu prethodno navedeno, poslani\u010dka grupa SVM \u0107e podr\u017eati Predlog zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana i Predlog zakona o izmenama i dopunama Zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja. Hvala na pa\u017enji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10031",
        "text": "Zahvaljujem. Slede\u0107i je narodni poslanik Had\u017ei Milorad Sto\u0161i\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10032",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, uva\u017eena ministarko sa saradnicima, dame i gospodo narodni poslanici, po\u0161tovani gra\u0111ani Srbije, na dnevnom redu dana\u0161nje sednice u objedinjenoj raspravi nalaze se dva predloga zakona, koji su veoma zna\u010dajni za na\u0161e gra\u0111ane, a to su Predlog zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana i izmene i dopune postoje\u0107eg Zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja. Na samom po\u010detku bih istakao da \u0107e poslani\u010dka grupa Partija ujedinjenih penzionera Srbije \u2013 \u201eTri P\u201c u danu za glasanje podr\u017eati ove zakone i ostale predloge sa ovog zasedanja i glasati za. Zakoni o kojima danas raspravljamo spadaju u red specifi\u010dnih, veoma va\u017enih zakona iz razloga \u0161to oni detaljnije reguli\u0161u rad i postupanje pred dr\u017eavnim organima koje je propisao i sam Ustav i \u010dije dono\u0161enje time predstavlja i ustavnu obavezu i dodatnu razradu ustavnih odredaba. Na prvom mestu to je novi Predlog zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana. Svi znamo da se radi o izuzetno zna\u010dajnom republi\u010dkom organu, \u010dije je postojanje u ustavnoj praksi prethodnih 15 godina u punoj meri potvrdilo opravdanost njegovog uvo\u0111enja u na\u0161 pravni sistem. No, primena zakona i iskustva iz prakti\u010dnog rada Za\u0161titnika pokazala su da postoji odre\u0111eni prostor za unapre\u0111enje pravnih odredbi zakona o pitanju regulisanja odre\u0111enih segmenata njegovog rada, a na to su pa\u017enju skretali i predstavnici me\u0111unarodnih organizacija i raniji za\u0161titnici gra\u0111ana u svojim redovnim izve\u0161tajima, \u0161to ukazuje da ove izmene zna\u010de i uskla\u0111ivanje na\u0161eg zakonodavstva sa tekovinama EU. Mi sada dono\u0161enjem novog zakona nastojimo da se izvr\u0161e ta neophodna pobolj\u0161anja u cilju potencijalno jo\u0161 kvalitetnijeg rada ove institucije Za\u0161titnika gra\u0111ana. U tom pravcu novim zakonom je najpre liberalizovan postupak izbora kandidata za Za\u0161titnika gra\u0111ana tako \u0161to je umesto dosada\u0161njeg re\u0161enja da pravno predlaganje kandidata imaju isklju\u010divo samo poslani\u010dke grupe u Narodnoj skup\u0161tini, sada je predvi\u0111eno da se svako zainteresovano lice, koje ispunjava uslove, mo\u017ee prijaviti i na javni poziv za izbor koji \u0107e raspisivati predsednik Narodne skup\u0161tine odre\u0111enim preciziranim rokovima, tako da se ne\u0107e desiti da ovo zna\u010dajno mesto u sistemu vlasti ostaje dugo upra\u017enjeno u slu\u010dajevima isteka mandata, ostavki i drugih nepredvi\u0111enih slu\u010dajeva. Predvi\u0111ena je i novina u trajanju mandata \u0161to \u0107e on ubudu\u0107e trajati osam, umesto sada\u0161njih pet godina, ali bez prava na reizbor istog lica u drugi mandat, \u0161to mislim da je mo\u017eda bolje re\u0161enje nego sada\u0161nje, jer \u0107e du\u017ei mandat svakako omogu\u0107iti ve\u0107u nezavisnost u njegovom radu. U \u010dlanu koji se bavi zamenicima Za\u0161titnika gra\u0111ana sada su ispunjene me\u0111unarodne obaveze koje smo preuzeli, te \u0107e biti odre\u0111eni zamenici koji \u0107e se baviti odre\u0111enim pitanjima prava osoba sa invaliditetom i trgovine ljudima. U \u010dlanu 14. koji se bavi mogu\u0107nostima za razre\u0161enje predvi\u0111a se i mogu\u0107nost da se Za\u0161titnik gra\u0111ana suspenduje i u slu\u010daju da eventualno bude osu\u0111en za krivi\u010dno delo i na osnovu prvostepene presude, ali se naravno nadamo da primene ove odredbe nikada ne\u0107e do\u0107i u praksi. Nadle\u017enosti rada Za\u0161titnika gra\u0111ana novim zakonom detaljnije su normirani. Tu bih istakao pro\u0161irenje ovla\u0161\u0107enja Za\u0161titnika da ubudu\u0107e kontroli\u0161e bez najave pored ustanova za izvr\u0161enje krivi\u010dnih sankcija, jo\u0161 i ustanove socijalne za\u0161tite i domove za sme\u0161taj starih lica. Odredba u \u010dlanu 20. Predloga zakona gde je uvedena obaveza razmatranja predloga Za\u0161titnika gra\u0111ana u odborima Narodne skup\u0161tine i Vlade i obavezno povratno obave\u0161tavanje Za\u0161titnika u odre\u0111enom roku, odnosno u roku od 60 dana. Sa druge strane, u odredbama o postupanju pred ovim organom sada se uvode i precizne obaveze Za\u0161titnika gra\u0111ana i njegovih slu\u017ebi da na svaku pritu\u017ebu koju prime moraju da postupe u roku od 15 dana, tako \u0161to \u0107e pritu\u017ebu odbaciti ili sprovesti ispitni postupak koji maksimum mo\u017ee trajati do 90 dana, a samo izuzetno i du\u017ee. Novitet predstavlja i mogu\u0107nost da se vodi skra\u0107eni postupak ako se \u010dinjeni\u010dno stanje mo\u017ee utvrditi iz prilo\u017eenih dokumenata. U \u010dlanu 37. detaljnije su regulisana pitanja vezana za okon\u010danje ispitnog postupka i eventualne mere koje treba preduzeti, a to se pogotovo odnosi na proceduru za preporuku za razre\u0161enje sa funkcije i nepostupanje po zadatim preporukama i merama. Drugi zakon, kojim se danas bavimo, vezan za izmene i dopune postoje\u0107eg Zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja, i ovaj institut i dr\u017eavni organ koji treba da \u0161titi primenu ustavnog na\u010dela prava na slobodu pristupa informacijama su svakako od velikog zna\u010daja za puno ostvarivanje demokratskih na\u010dela pravne dr\u017eave, \u0161to svakako Srbija i jeste. Mi smo svedoci da je u du\u017eem vremenskom periodu unazad dolazili do neadekvatne realizacije ovog prava u praksi, odnosno da su se mnogi dr\u017eavni organi i ostali subjekti koji su bili u obavezi da daju podatke na zahtev zainteresovanog lica na te svoje obaveze u zna\u010dajnom broju slu\u010dajeva jednostavno oglu\u0161ili i pored svih zakonskih mehanizama, o \u010demu svedo\u010de i egzaktni podaci koji su dati u obrazlo\u017eenju ovog Predloga zakona. Izmenama i dopunama postoje\u0107eg teksta najpre je precizirano \u0161ta se podrazumeva pod pojmom organa javne vlasti kako se ne bi de\u0161avali nesporazumi oko toga ko ima, ko nema obavezu davanja informacija. U \u010dlanu 9. predvi\u0111eni su i novi osnovi za uskra\u0107ivanje prava na uvid informacije, a to su povreda prava intelektualne svojine i za\u0161titi prirodnih dobara, a postoje\u0107i osnovi su dodatno precizirani. Ono \u0161to je najva\u017enije, brisan je postoje\u0107i \u010dlan 13. izmenjen je \u010dlan 16. zakonskog teksta gde se vi\u0161i organi i vlasti ne\u0107e mo\u0107i pozivati na izgovor da se tra\u017ei preveliki broj informacija, da zahtev odbiju, a samo postupanje organa kada primi zahtev je preciznije regulisano. Tako\u0111e, dodavanjem \u010dl. 27a. i 27b. sada je postupanje Poverenika u slu\u010daju kada organ ne \u017eeli da izda informaciju u potpunosti uskla\u0111eno sa odredbama Zakona o izvr\u0161enju i obezbe\u0111enju. Tako da \u0107e se izbe\u0107i dosada\u0161nja neuskla\u0111enost koja je stvarala mogu\u0107nost da se ovi postupci u nedogled blokiraju kori\u0161\u0107enjem raznih vrsta zloupotreba pravnih sredstava. \u0160to se ti\u010de samog Poverenika dopunom zakona stvara se mogu\u0107nost da on mo\u017ee otvoriti svoje kancelarije izvan Beograda kako bi se postupci lak\u0161e vodili, a izvr\u0161ene su izmene i u na\u010dinu izbora u trajanju mandata koje su analogne sa izmenama koje se predla\u017eu za Za\u0161titnika gra\u0111ana. Na kraju, pove\u0107ane su nov\u010dane kazne za prekr\u0161aje koji su propisani ovim zakonom pa se treba nadati da \u0107e to uticati na bolju i efikasniju primenu samog zakona. Po\u0161tovani narodni poslanici, Poslani\u010dka grupa PUPS \u2013 \u201eTri P\u201c je oduvek podr\u017eavala rad nezavisnih organa vlasti, a pogotovo onih koji imaju za cilj kontrolu rada i postupanja ostalih organa, pravilnu primenu zakonskih propisa i za\u0161titu onih gra\u0111ana kojima je potrebna pomo\u0107 u postupanju. Za\u0161titnik gra\u0111ana i Poverenik za informacije od javnog zna\u010daja svakako spadaju u te kategorije i zato \u0107e Poslani\u010dka grupa PUPS \u2013 \u201eTri P\u201c u danu za glasanje dati svoju podr\u0161ku za usvajanje ovih predloga zakona. Tako\u0111e, Poslani\u010dka grupa PUPS \u2013 \u201eTri P\u201c \u0107e u danu za glasanje \u0107e podr\u017eati i ostale predloge i zakonska re\u0161enje razmatra na ovoj sednici i glasati tako\u0111e za. Po\u0161tovani prijatelji, uva\u017eeni gra\u0111ani Srbije, po\u0161tovani predstavnici ministarstva, zahvaljujem se na pa\u017enji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10033",
        "text": "Zahvaljujem gospodinu Sto\u0161i\u0107u. Slede\u0107a je koleginica Sne\u017eana Paunovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10034",
        "text": "Zahvaljujem potpredsedni\u010de. Po\u0161tovana ministarko Obradovi\u0107 sa saradnicima, uva\u017eene kolege, dragi gra\u0111ani Srbije, pre svega svima kojima danas slavite slavu od srca \u010destitam, kolegama iz SNS tako\u0111e, da jo\u0161 dugo godina slavite svi zajedno u miru, pre svega, a ostalo smo ionako zadu\u017eeni da obezbedimo i za gra\u0111ane i za nas. Govorimo o dva veoma va\u017ena zakona i sve diskusije pre moje su bile iscrpe i zna\u010dajne i ne\u0107u mnogo novog re\u0107i, ali ho\u0107u da se osvrnem na va\u017enost pre svega oba zakona i \u010dinjenicu \u0161ta zna\u010di i \u0161ta donose i koliko je promena ovog zakona u stvari potvrda pre svega ja\u010danja poluga demokratizacije na\u0161eg dru\u0161tva, ali su isto tako i jedan bitan mehanizam ja\u010danja pravne dr\u017eave kroz kontrolu pre svega po\u0161tovanja Ustavom garantovanih ljudskih i manjinskih prava i sloboda. Novi Zakon o Za\u0161titniku gra\u0111ana kada govorimo o njemu ili o izmenama i dopunama Zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja govorimo pre svega sa pozicije da je Za\u0161titnik gra\u0111ana jedan nezavisni dr\u017eavni organ koji po definiciji \u0161titi prava gra\u0111ana i kontroli\u0161e rad organa dr\u017eavne uprave, javnog pravobranila\u0161tva kao organa nadle\u017enog za pravnu za\u0161titu, imovinskih prava i interes Republike Srbije, kao i svih drugih organa, odnosno organizacija preduze\u0107a i ustanova koje vr\u0161e javno ovla\u0161\u0107enje i pred kojima gra\u0111ani ostvaruju svoja prava. Ako znamo da je Za\u0161titnik gra\u0111ana ustavna kategorija onda su naravno jasna i njegova ovla\u0161\u0107enja i pre svega snaga njegove zakonske za\u0161tite gra\u0111ana od nesavesnog rada dr\u017eavnih organa i nosilaca javne vlasti, odnosno od onoga \u0161to u praksi zovemo dr\u017eavna administracija. Uspostavljanje institucije Za\u0161titnika gra\u0111ana, i o tome ste, ministarka, govorili, odraz je pre svega izra\u017eenije potrebe ovih modernih dru\u0161tava da jednostavno iskora\u010dimo u smeru, da olak\u0161amo i unapredimo kvalitet \u017eivota. Govorili ste vi, ali i moje kolege, da je sam pojam ombudsmana prvi put ustanovljen u \u0161vedskom parlamentu, davne 1809. godine, kao jedan od organa koji nezavisno od izvr\u0161ne vlasti brine o pravima gra\u0111ana. Danas je to institucija koja se na evropskom nivou uspostavlja kao negde jedinstveni mehanizam, tako da je i za Srbiju uspostavljanje ovog instituta deo otprilike na\u0161eg evropskog puta. Za\u0161titnika gra\u0111ana imaju sve \u010dlanice EU danas, ali i sve zemlje kandidati. Institut za\u0161titnika uveden je zakonom 2005, a dono\u0161enjem Ustava 2006. godine je definisan njegov ustavni polo\u017eaj i uloga, \u010dime je dobio zna\u010dajno mesto u na\u0161em pravnom sistemu i svrstan je u najvi\u0161e organe dr\u017eavne vlasti. Velika ovla\u0161\u0107enja koja Za\u0161titnik gra\u0111ana ima potvr\u0111uju, pre svega, zna\u010daj ovog nezavisnog organa koji samostalno i bez bilo kakvih politi\u010dkih pritisaka vr\u0161i kontrolu rada dr\u017eavnih organa pred kojima gra\u0111ani ostvaruju svoja prava. Gra\u0111ani imaju pravo da za\u0161titu potra\u017ee kod Za\u0161titnika gra\u0111ana onda kada nisu uspeli da ostvare svoja prava i iscrpili su sve pravne mogu\u0107nosti pred dr\u017eavnim organima ili sudovima. Ne mo\u017ee se osporiti diskusija kolege Zukorli\u0107a u onom delu u kom govori o rokovima, ali sada prosto kod dono\u0161enja svakog zakona negde tek praksa poka\u017ee \u0161ta je ono \u0161to treba unaprediti, tako da sve to treba uzeti u obzir kada je u pitanju i ova verzija zakona i svaka budu\u0107a o kojoj \u0107emo, sigurna sam, mi ili neki drugi razgovarati. Digitalizacija dr\u017eavne uprave, odnosno uvo\u0111enje e-uprave i stavljanje u funkciju pre svega jedinstvenog registra stanovni\u0161tva, koji je povezao \u010dak 13 razli\u010ditih baza podataka, zatim otvaranje jednog \u0161altera za sve usluge uprave, uvo\u0111enje elektronskih potpisa i elektronskog dokumenta, kao i stalna edukacija zaposlenih u javnom sektoru, dokaz su pre svega opredeljenosti na\u0161e dr\u017eave da ja\u010da pravnu dr\u017eavu i garantuje svojim gra\u0111anima pravnu sigurnost u ostvarivanju prava. Srbija je, naro\u010dito u prethodnih pet godina, u\u010dinila dosta kvalitetnih koraka ka tom cilju, i to pre svega ministarstvo na \u010dijem ste \u010delu, Ministarstvo za dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu, ali i svi ostali vladini resori u domenu svoje odgovornosti. Tako da, li\u010dno verujem da \u0107e se daljim unapre\u0111enjem, pre svega stru\u010dnosti i efikasnosti javne uprave, smanjiti i pritisak mo\u017eda na instituciju Za\u0161titnika gra\u0111ana, makar u onim segmentima neefikasnog rada, \u0107utanja administracije ili formalno-pravnih propusta organa vlasti, \u0161to \u010desto kod gra\u0111ana mo\u017ee stvarati ose\u0107aj nesigurnosti, nejednakosti ili neretko i diskriminacije u ostvarivanju prava. \u010cak smo i ovde u parlamentu mnogo puta govorili upravo o efikasnosti tih dr\u017eavnih organa, doneli brojne zakone koji treba da doprinesu i efikasnosti i zakonitom radu javne uprave, suzbijanju nepo\u017eeljnog pona\u0161anja dr\u017eavne administracije, pre svega korupcije, nepotizma, jer za svakog gra\u0111anina susret sa slu\u017ebenikom na \u0161alteru jeste otprilike prva slika o dr\u017eavi i o njenoj efikasnosti i pravi\u010dnosti. Ona izreka na koju smo svi navikli, a to je \u201eFali ti jedan papir\u201c, zaista je na dobrom putu da postane pro\u0161lost, bilo da je razlog stvarnog nedostatka papira ili neprofesionalnog odnosa nekog slu\u017ebenika koji gra\u0111anima jednostavno ka\u017eu - do\u0111i sutra. Nagla\u0161avam da ne zaboravimo da iz te slike o javnoj vlasti proisti\u010de kasnije i op\u0161ti stav o dr\u017eavi, a kriterijume efikasnosti i zakonitosti rada na\u0161e javne uprave koriste neretko i evropske institucije. Pre svih Evropska komisija koja ocenjuje napredak Srbije kao kandidata za \u010dlanstvo u EU. Poslednji izve\u0161taj negde govori da smo prepoznali ono \u0161to oni kritikuju i unapredili ono \u0161to su bili nedostaci. Novim predlogom zakona se osna\u017euje nezavisnost, a time i zna\u010daj institucije Za\u0161titnika gra\u0111ana i otklanjaju nedostaci uo\u010deni u \u010detrnaestogodi\u0161njoj praksi primene ovog va\u017ee\u0107eg zakona. Jasnije se preciziraju ovla\u0161\u0107enja, postupci i procedure zna\u010dajne za za\u0161titu prava gra\u0111ana pred ovim organom, a vr\u0161i se i neophodno uskla\u0111ivanje doma\u0107eg zakonodavstva sa potpisanim me\u0111unarodnim ugovorima i konvencijama, pre svega sa evropskom praksom i zakonodavstvom. Novim predlogom zakona preciziraju se ovla\u0161\u0107enja koja proisti\u010du iz svih potpisanih me\u0111unarodnih ugovora i konvencija i u skladu sa tim precizira se da Za\u0161titnik gra\u0111ana ima ulogu nacionalnog mehanizma za prevenciju torture, nacionalnog mehanizma za pra\u0107enje Konvencije o pravima osoba sa invaliditetom, nacionalnog izvestioca u oblasti trgovine ljudima, kao i polo\u017eaj posebnog tela koje \u0161titi, promovi\u0161e i unapre\u0111uje prava deteta, za mene negde najva\u017eniji momenat. U kontekstu ovih ovla\u0161\u0107enja, zaista \u0107u posebno skrenuti pa\u017enju na zna\u010daj novih zakonskih ovla\u0161\u0107enja koja se ti\u010du prava deteta. Nemam dilemu da me ministarka razume za\u0161to ba\u0161 o tome pri\u010dam, jer je pre svega najosetljivija populaciona grupa. Ovim novim re\u0161enjem se daje ovla\u0161\u0107enje Za\u0161titniku da bez prethodne najave mo\u017ee bez ometanja da do\u0111e u ustanovu socijalne za\u0161tite za sme\u0161taj dece, mladih i odraslih, izvr\u0161i pregled i ustanovi da li su naru\u0161ena ili ugro\u017eena prava deteta. Za\u0161titnik je u prethodnim izve\u0161tajima ukazivao i na mali broj zaposlenih u ustanovama socijalne za\u0161tite, \u0161to je jedan od razloga nedovoljnog preventivnog rada i kada je u pitanju porodi\u010dno nasilje, naro\u010dito nad decom, ali to se mo\u017ee odnositi i na prava dece u postupcima razvoda braka, \u0161to se sve \u010de\u0161\u0107e otvara kao problem, ili na prava iz oblasti socijalne za\u0161tite porodice sa decom koja \u017eive u te\u0161kim socijalnim uslovima. Iskoristi\u0107u priliku da skrenem pa\u017enju i na probleme samohranih porodica, sa decom koja uprkos pravosna\u017enim presudama ne dobijaju alimentaciju jer nedostaje izvr\u0161enje presuda, \u0161to je tako\u0111e jedan od razloga za obra\u0107anje Za\u0161titniku gra\u0111ana. Sve je u\u010destaliji i primer ugro\u017eavanja de\u010dijih prava u postupcima poveravanja dece pri razvodu braka. \u010cesto se roditelju dete oduzima zbog lo\u0161eg materijalnog stanja, pri \u010demu se zanemaruje potreba deteta da bude sa roditeljom sa kojim je bezbednije i kome je dete mo\u017eda emotivno privr\u017eenije. Umesto da se roditelju materijalno pomogne da on brine o detetu, pribegava se i sme\u0161taju u hraniteljsku porodicu kojoj se pla\u0107a briga o detetu, iako ono ima svoje roditelje. Prosto, negde cenim da bi zdravije za dete bilo da se roditelju sa kojim dete \u017eeli da \u017eivi mo\u017eda pomogne na na\u010din na koji to dr\u017eava zaista radi kada su u pitanju hraniteljske porodice. Da ne svedem svoju diskusiju ba\u0161 na utisak o filmu snimljenom po istinitom doga\u0111aju, film \u201eOtac\u201c, ali za\u0161to da ne, da se i na to osvrnemo kao na jedan slu\u010daj koji mo\u017eda ne bi smeo da nam se ponovi. Kada je u pitanju za\u0161tita prava deteta, ovim zakonom \u0107e se omogu\u0107iti da roditelji ili staratelji podnesu pritu\u017ebu na rad organa koji kr\u0161e prava deteta, a ukoliko je dete starije od 10 godina \u017eivota mo\u017ee i samo da podnese pritu\u017ebu za kr\u0161enje prava od strane dr\u017eavnih institucija i organa. Sve ovo potvr\u0111uje ogroman zna\u010daj i ulogu Ombudsmana i time njegovu ogromnu odgovornost za realizaciju nadle\u017enosti koje su Ustavom i ovim zakonom utvr\u0111ene. Mi kao narodni poslanici, u poslednjih par godina, redovno na plenumu raspravljamo i usvajamo izve\u0161taj Za\u0161titnika gra\u0111ana, \u0161to ima karakter nadzora nad radom ovog organa. Iz ranijih izve\u0161taja o radu Za\u0161titnika gra\u0111ana upoznavali smo se sa obimom i strukturom zahteva i pritu\u017ebi gra\u0111ana upu\u0107ivanih Za\u0161titniku, kao i sa ishodima tih podnesaka, od kojih su se mnogi odnosili upravo na bazi\u010dne potrebe i prava gra\u0111ana. U tom smislu, i pitanje izbora li\u010dnosti Za\u0161titnika gra\u0111ana i njegovih zamenika predstavlja veliku odgovornost Narodne skup\u0161tine, koja po zakonu bira Za\u0161titnika. Sla\u017eem se potpuno da je iskorak u na\u010dinu predlaganja Za\u0161titnika. Me\u0111utim, ovim predlogom menjaju se i uslovi potrebni za izbor Za\u0161titnika i njegovih zamenika, du\u017eina njihovih mandata i predla\u017ee se da Za\u0161titnik gra\u0111ana ne mora biti diplomirani pravnik, kao \u0161to je to do sada bio, produ\u017eava se mandat na osam godina, a predla\u017ee se i da zamenike, kojih mo\u017ee biti do \u010detiri vi\u0161e, ne bira Narodna skup\u0161tina, ve\u0107 ih postavlja sam Za\u0161titnik na osnovu konkursa. Podneli smo kao poslani\u010dka grupa nekoliko amandmana koji se odnose upravo na stru\u010dnu spremu Za\u0161titnika, pre svega, i na\u010din izbora njegovih zamenika. Zaista, predla\u017eemo i mislimo da Za\u0161titnik mora biti po struci diplomirani pravnik, jer su poslovi Za\u0161titnika usko vezani za sprovo\u0111enje zakona i za\u0161titu gra\u0111ana od izigravanja zakona na bilo koji na\u010din. Kada su u pitanju zamenici Za\u0161titnika, predla\u017eemo da se njihov izbor vrati u Skup\u0161tinu zbog zna\u010daja uloge i velikih ovla\u0161\u0107enja koja prosto imaju ovim zakonom, ali \u0107emo po amandmanima razgovarati u raspravi u pojedinostima o tome, da sada ne oduzimam ni sebi ni vama vreme. Me\u0111utim, molim vas da ipak razmislite o tom predlogu jer je zaista dobronameran i \u010dini mi se negde svrsishodan. Drugi Predlog zakona iz ovog pretresa jesu izmene i dopune Zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja i on sadr\u017ei tako\u0111e obimne izmene kojima se unapre\u0111uje institucija Poverenika za informacije od javnog zna\u010daja i za\u0161titu podataka o li\u010dnosti, koji je kao i Za\u0161titnik gra\u0111ana va\u017ean nezavisni dr\u017eavni organ, sa zna\u010dajnom ulogom u na\u0161em pravnom sistemu. Poverenik je svojevrsni za\u0161titnik prava na javno obave\u0161tavanje i informisanje o aktivnostima i nadle\u017enostima organa javne vlasti. Posrednik je izme\u0111u gra\u0111ana i organa vlasti i re\u0161ava sporne situacije u kojima gra\u0111anima i pravnim licima dr\u017eavni organi uskrate pristup informacijama od javnog zna\u010daja. To je neko kome gra\u0111ani treba da veruju i imaju poverenja da \u0107e im on pomo\u0107i da ostvare svoja prava na informacije od javnog zna\u010daja, bilo da je u pitanju informacija od uticaja na prava gra\u0111ana ili informacija od op\u0161teg, odnosno javnog interesa. Rad Poverenika i veliki broj zahteva tra\u017eioca informacija od javnog zna\u010daja potvr\u0111uje zna\u010daj ove institucije i poverenje koje su gra\u0111ani izgradili. U skladu sa ovim zakonom, Poverenik se uklju\u010duje u za\u0161titu prava onda kada organi javne vlasti donesu re\u0161enje kojim se odbija zahtev za pristup informacijama. Onda gra\u0111ani ili pravno lice zbog takvog re\u0161enja imaju pravo i mogu\u0107nost da podnesu \u017ealbu Povereniku. Upravo smo u Godi\u0161njem izve\u0161taju o radu i Poverenika, razmatranog na sednici Narodne skup\u0161tine, videli da je najve\u0107i broj \u017ealbi Povereniku upu\u0107eno upravo zbog nepostupanja po zahtevima tra\u017eioca informacija. Zato se klju\u010dne izmene ovog zakona i odnose, \u010dini mi se, na unapre\u0111enje tog postupka i pove\u0107anje transparentnosti podataka koji se objavljuju, kao i na pro\u0161irenje kruga lica na koje se zakon odnosi. Predlo\u017eene izmene treba da dovedu do toga da svi organi vlasti postupaju u skladu sa zakonskim obavezama i da gra\u0111ani mogu da ostvare svoje pravo iz zakona, a to je dostupnost informacija o radu organa vlasti. Pro\u0161irivanje kruga lica na koje se zakon odnosi ima\u0107e veliki uticaj na pove\u0107anje obima dostupnih informacija o radu javne uprave. I na kraju, mo\u017eemo re\u0107i da su izmene ovog zakona rezultat i na\u0161eg strate\u0161kog opredeljenja ka evropskim integracijama i u praksi uo\u010dene potrebe pobolj\u0161anja zakona u interesu javnosti da bude obave\u0161tena i da raspola\u017ee relevantnim informacijama koje mogu uticati na \u017eivot, zdravlje ili ostvarivanje prava. Kao i Za\u0161titnik gra\u0111ana, tako i poverenik predstavljaju mehanizme demokratizacije dru\u0161tva, ja\u010danje pravne dr\u017eave, \u0161to i jeste negde strate\u0161ko opredeljenje Srbije. U tom kontekstu, pred ovim nezavisnim organima stoji jedna velika odgovornost za vr\u0161enje ovla\u0161\u0107enja koja su im Ustavom i zakonom poverena. Ono \u0161to je tako\u0111e mo\u017eda bila moja dilema li\u010dno i poslani\u010dke grupe je du\u017eina mandata, negde isklju\u010divo zbog toga \u0161to mi se \u010dini da \u0107e taj mandat od osam godina biti najdu\u017ei mandat koji bilo ko ima uz Srbiji, nekako mi je mnogo \u010dak i iznad mandata predsednika Republike. Ali, odustali smo od amandmana koji uti\u010de na du\u017einu mandata, pre svega veruju\u0107i da je procena koja je ura\u0111ena pre nego \u0161to je tako dug mandat dodeljen racionalna. Mo\u017eda ima i smisla da osam godina obavljaju tu funkciju. Nadam se da \u0107emo ovim izmenama unaprediti, opet ka\u017eem, i pobolj\u0161ati postoje\u0107e stanje. Sigurna sam da \u0107e praksa pokazati da tu treba jo\u0161 toga uraditi. U svakom slu\u010daju, Ministarstvo za dr\u017eavnu upravu i lokalnu samoupravu, vama ministarka li\u010dno \u010destitke za jedan ovakav iskorak. Ovo nisu male izmene zakona, i to dva zaista va\u017ena zakona za funkcionisanje Srbije. Tako da, o\u010dekujem da \u0107e nam praksa dati jo\u0161 zadataka koje treba da unapredimo. Molim da jo\u0161 jednom i pre rasprave u pojedinostima obratimo pa\u017enju na ono na \u0161ta smo probali da amandmanski odreagujemo. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10035",
        "text": "Zahvaljujem koleginici Paunovi\u0107. Slede\u0107i narodni poslanik je Dejan Kesar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10036",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, dame i gospodo narodni poslanici, ministarka sa saradnicima, po\u0161tovani gra\u0111ani Srbije, kao \u0161to su moje uva\u017eene kolege u toku dana\u0161njeg dana rekle, pred nama je danas Predlog zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana, kao i Predlog zakona o izmenama i dopunama Zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja. I u toku dana\u0161njeg dana ovde u Narodnoj skup\u0161tini \u0107emo razgovarati o zakonskim aktima koji imaju za cilj regulisanje oblasti koje spadaju u nadle\u017enost nezavisnih institucija i koji za svoj rad odgovaraju Narodnoj skup\u0161tini, kao najvi\u0161em zakonodavnom telu. Tako\u0111e, u toku prethodne sednice smo imali mogu\u0107nost da raspravljamo o izve\u0161tajima nezavisnih institucija, odnosno nezavisnih regulatornih tela, i na taj na\u010din smo jasno pokazali \u017eelju i nameru da \u010dujemo komentare i mi\u0161ljenja koja nam dolaze od strane nezavisnih institucija, ali ono \u0161to je zna\u010dajna promena u odnosu na period kada je SNS predstavljala najja\u010du opozicionu stranku ovde u domu Narodne skup\u0161tine jeste \u0161to nismo mogli da \u010dujemo negativna mi\u0161ljenja koja su usmerena ka vladaju\u0107oj ve\u0107ini, nego komentare koji predstavljaju razli\u010dite poglede na odre\u0111ene mere i aktivnosti koje preduzima Vlada Republike Srbije. Kada govorimo o samom Predlogu zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana, ustavni i zakonski okviri za njegovo dono\u0161enje su sadr\u017eani u \u010dlanu 91. Ustava Republike Srbije. Ustav Republike Srbije jasno defini\u0161e da je Za\u0161titnik gra\u0111ana nezavisni dr\u017eavni organ koji \u0161titi prava gra\u0111ana Republike Srbije, ali istovremeno sprovodi kontrolu nad radom organa dr\u017eavne uprave, organizacija, javnih preduze\u0107a i ustanova kojima su poverena javna ovla\u0161\u0107enja. Da bismo u startu napravili jasnu distinkciju u pogledu ovla\u0161\u0107enja Za\u0161titnika gra\u0111ana, moramo da ka\u017eemo da Za\u0161titnik gra\u0111ana nije ovla\u0161\u0107en da nadzire rad Narodne skup\u0161tine Vlade Republike Srbije, predsednika Republike Srbije, Ustavnog suda i drugih sudova i javnih tu\u017eila\u0161tava. Ukoliko bismo govorili o razlozima za dono\u0161enje ovog zakona, s jedne strane, potrebno je unapre\u0111enje zakonskih odredbi koje se odnosi na sistem kontrole rada dr\u017eavnih organa uprave i onima kojima su poverena javna ovla\u0161\u0107enja i, s druge strane, unapre\u0111enje pojedinih zakonskih odredbi koje se odnose na na\u010din izbora Za\u0161titnika gra\u0111ana koji \u0107e doprineti efikasnijem i transparentnijem radu Za\u0161titnika gra\u0111ana u budu\u0107nosti. Ali ukoliko bi nam neko postavio pitanje kako bismo mogli da defini\u0161emo ovaj zakonski akt u kratkim crtama, mi bismo rekli da je on jasan, koncizan i da sadr\u017ei jasno definisane odredbe i norme koje \u0107e doprineti lak\u0161oj primeni ovog zakonskog teksta u svakodnevnim situacijama i koji \u0107e biti garant jo\u0161 nezavisnijem i transparentnijem radu Za\u0161titnika gra\u0111ana. Svakako, po\u0161to danas govorimo o novom zakonskom aktu, on sadr\u017ei tako\u0111e i nove zakonske norme, ja \u0107u probati da se usredsredim samo na one zakonske norme koje predstavljaju specifi\u010dnost u odnosu na prethodni zakonski akt. Kao \u0161to su svakako i moje kolege rekle, taj predlog zakonskog akta defini\u0161e naj\u0161iri krug lica prema kojima Za\u0161titnik gra\u0111ana mo\u017ee da preduzme radnju u cilju njihove pravne za\u0161tite, odnosno sva pravna i fizi\u010dka lica, kao i lica koja u tom trenutku nemaju dr\u017eavljanstvo ili lica koja ne poseduju dr\u017eavljanstvo, \u0161to je su\u0161tinska promena u odnosu na prethodni zakonski akt koji nije prepoznavao ovu kategoriju lica. Tako\u0111e, u \u010dlanu 2. se defini\u0161e da je Za\u0161titnik gra\u0111ana organ nadle\u017ean za obavljanje poslova Nacionalnog mehanizma za prevenciju torture, kao i Nacionalnog mehanizma za pra\u0107enje i sprovo\u0111enje Konvencije o pravima osoba sa invaliditetom, \u0161to je direktan korak ka dodatnoj za\u0161titi i unapre\u0111enju korpusa ljudskih prava u Republici Srbiji. Ali norme koje predstavljaju svakako novinu u odnosu na prethodni zakonski akt jesu one koje reguli\u0161u transparentniji na\u010din izbora Za\u0161titnika gra\u0111ana ovde u Narodnoj skup\u0161tini uz aktivno u\u010de\u0161\u0107e nadle\u017enog skup\u0161tinskog odbora. Te norme jasno defini\u0161u mogu\u0107nost raspisivanja javnog poziva od strane predsednika Narodne skup\u0161tine, koji \u0107e biti upu\u0107en svim onim zainteresovanim licima koja \u017eele da budu kandidati za poziciju Za\u0161titnika gra\u0111ana i da se ovaj javni poziv objavi u novinama koje se distribuiraju na teritoriji Republike Srbije, kako bi naj\u0161ira javnost mogla da bude uklju\u010dena u ovaj vrlo odgovoran proces. Svakako najbitnija promena jeste \u0161to se, umesto sada\u0161njeg \u0161estogodi\u0161njeg mandata, Za\u0161titnik gra\u0111ana bira na mandat od osam godina, ali razlika jeste \u0161to on ne\u0107e mo\u0107i da bude reizabran na tu funkciju. \u0160to se ti\u010de poslova, smatram da smo malo pri\u010dali o tome u ovim uvodnim re\u010dima ovla\u0161\u0107enih predstavnika poslani\u010dkih grupa. \u0160to se ti\u010de promena kada govorimo o nadle\u017enostima Za\u0161titnika gra\u0111ana jeste \u0161to \u0107e on sada imati mogu\u0107nost da upu\u0107uje inicijative za izmene i dopune zakona ne samo Narodnoj skup\u0161tini i ne Vladi Republike Srbije, nego svim onim drugim dr\u017eavnim organima koji se nalaze pod sistemom njegove kontrole. Svakako, va\u017enu novinu predstavlja i \u0161to podnosioci pritu\u017eba \u0107e sada morati da iscrpe sva pravna sredstva, pa da pritu\u017ebu podnose Za\u0161titniku gra\u0111ana i da Za\u0161titnik gra\u0111ana u budu\u0107nosti ne\u0107e mo\u0107i da raspravlja, odnosno ne\u0107e mo\u0107i da postupa po anonimnim prijavama. Ono \u0161to mo\u017eemo prepoznati kao pozitivne ciljeve ovog zakona jeste da se ostvaruje bud\u017eetsko-finansijska nezavisnost, zatim pro\u0161irivanje postoje\u0107ih ovla\u0161\u0107enja koja se ostvaruju kroz davanje inicijativa \u0161irem krugu dr\u017eavnih organa, kao i ja\u010danje nezavisnosti institucije Za\u0161titnik. Ono \u0161to ste vi, ministarka, rekli u postupku pripremanja ovog predloga zakona imali smo veoma jasan princip inkluzivnosti gde su uklju\u010dena i fizi\u010dka lica i drugi me\u0111unarodne institucije kako bismo danas mogli da pri\u010damo o najboljem zakonskom aktu koji danas, odnosno, o kojem \u0107emo u narednim danima glasati u Narodnoj skup\u0161tini. \u0160to se ti\u010de Predloga zakona o izmenama i dopunama Zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja, to je sastavni deo Strategije reforme javne uprave od 2021. do 2025. godine i kao jedan od ciljeva jeste bio i izmena Zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja. Ono \u0161to mi u poslednje vreme prepoznajemo kao negativnu praksu i ono \u0161to se u pravnoj struci naziva zloupotreba prava, jeste \u0161to veliki broj lica prosto gu\u0161i instituciju Poverenika velikim brojem pritu\u017ebi i onda dolazi do pokretanja prekr\u0161ajnog postupka gde ti isti podnosioci napla\u0107uju tro\u0161kove u odnosu na u\u010de\u0161\u0107e i na finalizaciju tog prekr\u0161ajnog postupka. Novine jesu, svakako, \u0161to je Poverenik za informacije od javnog zna\u010daja ovla\u0161\u0107en da izdaje prekr\u0161ajne naloge u iznosu od 30.000 dinara onim odgovornim licima koji ne postupe po njegovom zahtevu, kao i obaveza Poverenika, odnosno da Poverenik mo\u017ee da izda nalog svim nadle\u017enim dr\u017eavnim organima da sve najbitnije informacije obavljaju na svojim veb prezentacijama. Zaista smatram da su ovi zakonski predlozi ure\u0111eni dobro od strane Vlade Republike Srbije kao ovla\u0161\u0107enog predlaga\u010da i resornog ministarstva i zaista mo\u017eemo da budemo ponosi na odre\u0111ene zakonske norme koje su uvedene u ove nove zakonske tekstove. Ipak, ono \u0161to ne mogu da shvatim i \u0161to \u0107e se moje izlaganje razlikovati u odnosu na moje uva\u017eene kolege, jeste \u0161to se susre\u0107emo sa odre\u0111enim opre\u010dnim stavovima u odnosu na period do 2012. godine. Mi moramo ovde da postavimo jasnu distinkciju u odnosu na period pre 2000. i posle 2012. godine i da pri\u010damo o svim onim ljudima koji su bili na \u010delu ovih nezavisnih institucija, koji su te institucije koristili za svoju politi\u010dku samopromociju, a svoje poslove nisu radili u skladu sa Ustavom i zakonom. Zato je meni prilikom \u010ditanja ovog predloga zakona zaista neshvatljivo da su i Poverenik za informacije od javnog zna\u010daja i Za\u0161titnik gra\u0111ana davali preporuke jo\u0161 2011. i 2012. godine da se ovi zakonski predlozi unaprede a ni\u0161ta nisu uradili tokom svog mandata. Podseti\u0107u vas da je gospodin Sa\u0161a Jankovi\u0107 obavljao ovu funkciju od 2007. do 2017. godine, a gospodin Rodoljub \u0160abi\u0107 je ovu funkciju vr\u0161io od 2004. do 2018. godine. Ono \u0161to mi je tako\u0111e neshvatljivo jeste da je broj pritu\u017ebi od 2009. do 2012. godine bio mnogostruko ve\u0107i nego \u0161to je to bio 2019, 2020. i 2021. godine, pa je broj pritu\u017ebi 2012. godine iznosio, odnosno broj obra\u0107anja 23.525 a broj podnetih pritu\u017ebi iznosio 5.021. Ovaj egzaktan broj nam govori o tome na koji na\u010din su radili dr\u017eavni organi do 2012. godine. Oni prosto u tom trenutku nisu \u017eeleli da odgovaraju nikome zato \u0161to su znali da imaju apsolutnu ve\u0107inu u Vladi, da imaju ovde apsolutnu ve\u0107inu i da ne moraju nikome ni\u0161ta da obja\u0161njavaju u bilo kojoj oblasti, u bilo kom aspektu i to im se naravno obilo o glavu 2012. godine kada je narod shvatio da ne \u017eeli vi\u0161e na \u010delu dr\u017eave da ima diletante. Isto kada govorimo o Za\u0161titniku gra\u0111ana, moram da podsetim sve moje uva\u017eene kolege i gra\u0111ane Republike Srbije o izjavi koju je Sa\u0161a Jankovi\u0107 dao pre nekoliko nedelja za jedan mediji u kojoj je rekao da su mu odre\u0111eni ambasadori i odre\u0111eni kvaziprijatelji predlagali da na odre\u0111eni na\u010din do\u0111e u kontakt sa Aleksandrom Vu\u010di\u0107em, da mu se pribli\u017ei, da mu se podvu\u010de pod ko\u017eu, a nakon toga \u0161to dobije njegovo poverenje da na odre\u0111eni na\u010din, naravno uz njihove savete, odre\u0111enih centra mo\u0107i poku\u0161a da preuzme ulogu Aleksandra Vu\u010di\u0107a, jer tobo\u017ee Aleksandar Vu\u010di\u0107 ima odre\u0111ene probleme sa srcem, pa je mnogo bolje da Sa\u0161a Jankovi\u0107 bude kalif umesto kalifa. Ali, ja se ne bih slo\u017eio sa tim nazivom kalif umesto kalifa, ve\u0107 da do\u0111e na mesto predsednika Republike Srbije. Sa\u0161a Jankovi\u0107 koji je bio na\u0161 politi\u010dki oponent i za koga smo mi govorili sve one stvari koje je on zaista radio je u odre\u0111enom trenutku odlu\u010dio da olak\u0161a du\u0161u i da nam ka\u017ee sve one stvari koje \u0107e biti uvod za stvari sa kojima se mi susre\u0107emo poslednjih godinu, godinu i po dana. A te stvari koje su nastavak njegov izjave, jesu upravo ono \u0161to mi danas vidimo u medijima, medijima koje su u najve\u0107em broju pod vlasni\u0161tvom predstavnika biv\u0161eg tajkunskog re\u017eima, koji vr\u0161e dehumanizaciju i kriminalizaciju porodice Aleksandra Vu\u010di\u0107a. Imali smo pre neki dan izjavu potpredsednika SNS Milo\u0161a Vu\u010devi\u0107a, sa kojom se ja u potpunosti sla\u017eem, kao i sve moje kolege, nadam se i evo sada kada gledam svi mi svojim telom potvr\u0111uju, odnosno da je Milo\u0161 Vu\u010devi\u0107 prvi koji je olak\u0161ao du\u0161u 2019. godine i koji je rekao da postoje paralelni centri mo\u0107i koji ho\u0107e direktno da naude predsedniku Aleksandru Vu\u010di\u0107u. Za\u0161to se to de\u0161ava? De\u0161ava se zato \u0161to je Srbija danas ekonomski ja\u010da, ekonomski nezavisna, samostalna, samostalno donosi svoje odluke i predstavlja problem i odre\u0111enim i spolja\u0161njim i unutra\u0161njim centrima mo\u0107i. Za\u0161to je nekome bilo potrebno da pravi paralelne strukture u dr\u017eavi u MUP da bi se izvr\u0161ila potpuna kriminalizacija i dehumanizacija porodice Vu\u010di\u0107, pre svega Aleksandra Vu\u010di\u0107a, a zatim njegovog brata Andreja Vu\u010di\u0107a uvla\u010denjem u afere kako bi neko mogao da posle odre\u0111enog vremena do\u0111e na vlast i preuzme sve zasluge koje smo mi ostvarili od 2012. godine. Mi te rezultate danas vidimo. Mi vidimo da su pojedini visoki dr\u017eavni, odnosno u to vreme visoki funkcioneri MUP danas u pritvoru. Ne mo\u017eemo da zanemarimo \u010dinjenicu da je predsednik Aleksandar Vu\u010di\u0107 bio prislu\u0161kivan 1882 puta. Ne mo\u017eemo da zanemarimo \u010dinjenicu da su njegovog brata Andreja Vu\u010di\u0107a pratili odre\u0111eni pripadnici MUP. Da je neko dostavljao podatke KRIK-u i drugim tzv. nezavisnim medijima o njegovom sinu Danilu Vu\u010di\u0107u kako tobo\u017ee sedi u nekom kafi\u0107u i gleda utakmicu. Pa, \u0161ta je u tome lo\u0161e? Onda kao vrh ledenog breza napravite, odnosno poku\u0161ate da izmislite aferu Jovanjica gde vam podr\u0161ku daju odre\u0111eni policijski funkcioneri kako je neko morao, odnosno kako su terali Koluviju da direktno optu\u017ei Andreja Vu\u010di\u0107a i time slome Aleksandra Vu\u010di\u0107a kako bi oti\u0161ao sa vlasti. Nije ovo prvi put da se de\u0161ava. Kada govorimo o spoljnim centrima mo\u0107i, ti napadi dolaze iz Crne Gore, oni dolaze iz BiH, oni dolaze iz Hrvatske, ali evidentno je da imaju odre\u0111enu podr\u0161ku unutar Beograda i unutar Republike Srbije da sprovedu svoj plan da Srbija ne bude vi\u0161e jaka, nezavisna nego da ona bude slaba, da mora srpski narod uvek da pati i da srpski narod mora da se izvinjava za sve one stvari koje je radila ili koje nije radila. Zaista molim, po\u0161to smo ju\u010de pri\u010dali o rebalansu bud\u017eeta, da se odvoje ve\u0107a sredstva i za Ministarstvo unutra\u0161njih poslova i za Ministarstvo pravde i da jedanput kona\u010dno ovo klupko koje ima vi\u0161e slojeva skroz otvorimo i da vidimo ko je bio sve u\u010desnik ovih, ja bih rekao, katastrofalnih napada na porodicu Aleksandra Vu\u010di\u0107a. Za\u0161to je to nekome trebalo u ovim trenucima i za\u0161to su neki, ja ka\u017eem, nadam se da \u0107e dr\u017eavni organi ubrzo to otkriti, stvarali pojedine paralelne strukture i u dr\u017eavi i u tajkunskim medijima i u odre\u0111enim opozicionim blokovima, ali i u odre\u0111enim strukturama Ministarstva unutra\u0161njih poslova. Nadam se da \u0107emo svi zajedno stati iza ove ozbiljne i odgovorne politike, da se vi\u0161e nikada ne\u0107emo sakrivati i da \u0107emo stati svi zajedno u odbranu i Aleksandra Vu\u010di\u0107a i Andreja Vu\u010di\u0107a. Za\u0161to je potrebno nekome da vr\u0161i kriminalizaciju brata predsednika prethodnih nekoliko godina, da ga napada, da ga la\u017eno optu\u017euje da ima restorane, da ima vinograde, da ima kafi\u0107e, da ima ja ne znam \u0161ta? Gde ste vi videli Andreja Vu\u010di\u0107a da sedi u Beogradu, Novom Sadu, Ni\u0161u, Kragujevcu? Da li imate i jedan dokaz? Nemate. Zato \u0161to vam je potrebno da udarite na \u010dlanove porodice Aleksandra Vu\u010di\u0107a, da bi odre\u0111ene paralelne strukture do\u0161le na njegovo mesto i kako bi uspele da preuzmu sve one zasluge koje je on stvorio od 2012. godine do danas. Nadam se da ne\u0107emo raditi samo na izmeni zakona koje se odnose na nezavisne institucije. Za\u0161to? Zato \u0161to tih nezavisnih institucija nema nigde da osude napade na \u010dlanove porodice Aleksandra Vu\u010di\u0107a. Nemate nigde Poverenicu za rodnu ravnopravnost, nemate nigde Za\u0161titnika gra\u0111ana kada se u dnevnom listu \"Danas\" objavi naslovna strana protiv Danila Vu\u010di\u0107a, a nemate ni neke funkcionere SNS da osude takve napade. Oni bi verovatno \u017ee\u0161\u0107e osudili odre\u0111ene napade da ku\u010de udare na ulici. Nemate ih ni pre mesec dana, nemate ih ni sada. Mi moramo jedanput da napravimo distinkciju od stvari koje su nam se de\u0161avale do 2012. godine. Mi ne smemo ni na jedan na\u010din da postanemo nekada\u0161nja Demokratska stranka, da radimo samo stvari koje \u0107emo stvoriti da bi stavili sebi u d\u017eep. Mi moramo da budemo mnogo napredniji u odnosu na period pre 2012. godine. Ali, zato nam je bitno da imamo jedinstvenu politiku, da nemamo paralelne strukture, da nemamo ljude koji \u017eele iz \u0107o\u0161ka da skinu Aleksandra Vu\u010di\u0107a, da napadnu Andreja Vu\u010di\u0107a, Danila Vu\u010di\u0107a, kako bi ga naterali da ode sa vlasti. Dragi gra\u0111ani, ja vam ka\u017eem, sve dok je SNS na \u010delu sa Aleksandrom Vu\u010di\u0107em u Srbiji, ovde odluke ne\u0107e donositi tajkuni, ne\u0107e donositi \u010dlanovi pojedinih paralelnih struktura, ne\u0107e donositi prljave zna\u010dke iz Ministarstva unutra\u0161njih poslova i ne\u0107e donositi tajkuni i strani ambasadori. Gra\u0111ani Republike Srbije su ovde jedini koji mogu da odlu\u010duju, a ja se nadam da \u0107emo na predstoje\u0107im izborima 2022. godine dati punu podr\u0161ku politici Aleksandra Vu\u010di\u0107a, jer je to jedina politika koja obezbe\u0111uje prosperitet i dalji napredak Srbije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10037",
        "text": "Zahvaljujem gospodinu Kesaru. Sada prelazimo na listu narodnih poslanika. Prva na listi je koleginica Misala Pramenkovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10038",
        "text": "Zahvaljujem, uva\u017eeni predsedavaju\u0107i. Po\u0161tovana ministrice sa saradnicima, dame i gospodo narodni poslanici, pred nama su, kao \u0161to smo imali prilike \u010duti, dva veoma va\u017ena zakonska re\u0161enja. Jedan se ti\u010de Predloga izmena i dopuna Zakona o pristupu informacijama od javnog zna\u010daja, a drugi se odnosi na Zakon o Za\u0161titniku gra\u0111ana. I jedan i drugi zakon se direktno ti\u010du prava u pogledu ostvarivanja, zapravo predstavljaju adekvatne mehanizme u pogledu ostvarivanja prava gra\u0111ana i u tom pogledu je svakako interes svih nas, narodnih poslanika, koji prevashodno zastupamo interese gra\u0111ana, da podr\u017eimo ovakva zakonska re\u0161enja koji predstavljaju adekvatnu i kvalitetnu dopunu u pogledu funkcionisanja konkretnih mehanizama, odnosno dva veoma va\u017ena instituta. Kada je u pitanju sam Predlog izmena i dopuna Zakona o pristupu informacijama od javnog zna\u010daja, odnosno o Povereniku informacija od javnog zna\u010daja, vidimo da kroz ovo zakonsko re\u0161enje se dodatno u\u010dvr\u0161\u0107uje pozicija Poverenika, \u0161to je veoma zna\u010dajno u pogledu ne samo ve\u0107e transparentnosti ve\u0107 i mogu\u0107nosti odnosno ovla\u0161\u0107enja koje ovaj veoma va\u017ean mehanizam dobija u pogledu mogu\u0107nosti da zatra\u017ei od relevantnih faktora, dakle javnih institucija, ustanova, da informacije koje je neophodno postave recimo na svojim veb prezentacijama itd. Sa druge strane, i taj segment donekle kaznene politike koju mo\u017ee u ovom momentu izre\u0107i sam Za\u0161titnik je verovatno adekvatno sredstvo za dolazak do informacija od javnog zna\u010daja. U pogledu Zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana \u010duli smo niz izmena koje imaju intenciju prevashodno u\u010dvrstiti tako\u0111e poziciju Za\u0161titnika gra\u0111ana sa aspekta nezavisnosti i zastupanja interesa gra\u0111ana, \u0161to mu je prevashodno i u opisu same namene i onoga \u0161to se o\u010dekuje od Za\u0161titnika gra\u0111ana. Dakle, Za\u0161titnik gra\u0111ana je institut koji bi trebao pomo\u0107i gra\u0111anima u momentima kada osete da ne mogu do\u0107i do adekvatne pravne za\u0161tite ili do re\u0161enja odre\u0111enog problema koji ih ti\u0161ti. Iskoristila bih priliku da spomenem instituciju lokalnog Za\u0161titnika gra\u0111ana kao veoma va\u017enu. Dakle, lokalni ombudsman je jako zna\u010dajan momenat, iako Zakon o lokalnoj samoupravi ne obavezuje lokalne zajednice ve\u0107 daje kao mogu\u0107nost. Dobar deo njih se, da tako ka\u017eem, odva\u017eio da uspostavi ovaj institut, neki jo\u0161 nisu, ali pitanje lokalnog ombudsmana nekada mo\u017ee biti mo\u017eda i adekvatno iskori\u0161\u0107eno, odnosno zastupanje gra\u0111ana od strane lokalnih za\u0161titnika gra\u0111ana mo\u017eda nekada mo\u017ee u znatnoj meri biti i zloupotrebljeno i na neki na\u010din mo\u017eda ispolitizovano, \u0161to se ne bi smelo desiti. Nave\u0161\u0107u konkretan primer. Naime, 2016. godine u Tutinu je lokalni Za\u0161titnik gra\u0111ana napao dvojicu gra\u0111ana, \u0161to je presedan i nespojivo sa funkcijom koju obavlja. Upravo u pogledu stru\u010dnih, ali i moralnih kvaliteta, kada spominjemo potencijalne kandidate, kako za nacionalne tako i za lokalne za\u0161titnike gra\u0111ana, ti kvaliteti su ne\u0161to \u0161to treba biti odlika takvih osoba. Dakle, pored stru\u010dnih kvaliteta, moralni kvaliteti su ti koji su veoma zna\u010dajni, posebno u manjim lokalnim zajednicama, gde se ljudi obi\u010dno znaju, prepoznaju jedni druge i onda pitanje je da li neko mo\u017ee imati poverenja i da li ima hrabrosti da se obrati zapravo osobi za koju mo\u017eda sumnja da \u0107e na najbolji mogu\u0107i na\u010din zastupati interese. U tom pogledu \u017eelim re\u0107i da se nekada odre\u0111ena ovla\u0161\u0107enja ili funkcionisanje odre\u0111enih organa nekako sa centralnog nivoa prema lokalu znaju malo pogubiti u pogledu doslednosti i u pogledu ose\u0107aja odgovornosti. Zato je jako va\u017ena koordinacija i saradnja izme\u0111u nacionalnog Za\u0161titnika gra\u0111ana sa lokalnim za\u0161titnicima gra\u0111ana. Recimo, neke savremene zemlje su uvele i ve\u0107i opseg ombudsmana, odnosno za\u0161titnika gra\u0111ana, pa postoje, recimo, za\u0161titnici gra\u0111ana isklju\u010divo koji se bave pravima deteta, osoba sa invaliditetom, itd. To je primer dobre prakse, gde \u0107emo verovatno u nekom budu\u0107em periodu i mi te\u017eiti takvim nekim izmenama i dopunama i unapre\u0111enjima ovog instituta, ukoliko to, normalno, konkretne prilike budu zahtevale. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10039",
        "text": "Zahvaljujem. Slede\u0107a je koleginica Sanja Jefi\u0107 Brankovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10040",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, uva\u017eena ministarka sa saradnicima, koleginice i kolege narodni poslanici, ja \u0107u se u svom dana\u0161njem izlaganju pre svega osvrnuti na Zakon o Za\u0161titniku gra\u0111ana. Kao \u0161to su kolege ve\u0107 pomenule, njegov zna\u010daj je neupitan. On je u na\u0161 pravni sistem, odnosno poredak, uveden 2005. godine, dakle pre Ustava koji je sada va\u017ee\u0107i, a 2006. je sadr\u017eao izvesne odredbe koje se odnose na Za\u0161titnika gra\u0111ana i s tim u vezi 2007. godine imamo Izmenu i dopunu ovog zakona. O\u010digledno da sve ove izmene nisu u dovoljnoj meri pratile evropske pravne tokove u tom smislu i da postoji potreba da se donese jedan ovakav zakon. Istovremeno, Evropska komisija jed u vi\u0161e navrata u svojim godi\u0161njim izve\u0161tajima o napretku Srbije, isticala stav po kome Srbija mora da donese novi zakon o Za\u0161titniku gra\u0111ana, koji \u0107e unaprediti njegovu nezavisnost, ali i efikasnost u radu. Istorijski posmatrano retko koja institucija je do\u017eivela tako veliku popularnost i rasprostranjenost kao \u0161to je institucija ombudsmana, i ovla\u0161\u0107enja koja ombudsman ima jo\u0161 od uvo\u0111enja u \u0160vedskoj davne 1809. godine, su\u0161tinski se nisu mnogo menjala do danas. Njihov zna\u010daj posebno dolazi do izra\u017eaja kada govorimo o ombudsmanima na lokalnom nivou. Dolazim iz Ni\u0161a, Ni\u0161 ima svog ombudsmana, odnosno, za\u0161titnika gra\u0111ana, i mogu da ka\u017eem da su izve\u0161taji koje on podnosi skup\u0161tini jedinica lokalne samouprave i te kako va\u017eni, jer ukazuju na to u kojoj meri dolazi do kr\u0161enja prava gra\u0111ana, a posebno se primedbe odnose na rad javno komunalnih i javnih preduze\u0107a \u010diji je osniva\u010d lokalna samouprava. Kao \u0161to i sam naziv ka\u017ee ombudsman, odnosno za\u0161titnik gra\u0111ana, koja je kao \u0161to sam pomenula, u na\u0161 sistem uvedena po \u0161vedskom modelu, on u bukvalnom prevodu zna\u010di - onaj koji ima sluha za narod. Upravo to mo\u017eda daje neku dodatnu te\u017einu, ali i zna\u010daj u postupanju Za\u0161titnika gra\u0111ana prilikom re\u0161avanja problema. Potreba za za\u0161titom ljudskih prava, ali i potreba za nekom spolja\u0161njom kontrolom rada uprave, utoliko je zna\u010dajnija ukoliko uzmemo u obzir savremeni koncept, da ka\u017eem, kreiranja dr\u017eava uop\u0161te u kome \u010dovek zauzima centralno mesto. Vreme je jednostavno pokazalo, da je upravo ombudsman taj koji je oli\u010den u jednoj instituciji i zapravo, tu pomo\u0107 i podr\u0161ku i treba da pru\u017ea. Zato bih definisala ombudsmana kao osobu kojoj je dat institucionalni karakter, ali to istovremeno nije ni inokosni ni kolektivni organ, ve\u0107 organ ad persona, odnosno organ koji podrazumeva li\u010dnost i instituciju i koji iza sebe ima odgovaraju\u0107u stru\u010dnu podr\u0161ku i pomo\u0107. Skup nadle\u017enosti kojima raspola\u017ee Za\u0161titnik gra\u0111ana, po mom mi\u0161ljenju, sasvim je dovoljan da ukoliko se te nadle\u017enosti koriste onako kako su predvi\u0111ene, obezbedi napredak i pomak u za\u0161titi prava gra\u0111ana, ali i spre\u010davanju diskriminacije i unapre\u0111enju rada javne uprave uop\u0161te. Ne \u017eelim da umanjim zna\u010daj nekih drugih nezavisnih institucija, ali u oblasti za\u0161tite svojih ljudskih prava, gra\u0111ani se najvi\u0161e odnosno, prvo obrate Za\u0161titniku gra\u0111ana, \u0161to zna\u010di da ga prepoznaju kao instituciju koja im mo\u017ee pru\u017eiti odgovaraju\u0107u pomo\u0107. Mo\u017eda je razlog za to delokrug rada samog Za\u0161titnika gra\u0111ana, sa jedne strane, a sa druge strane, mo\u017eda razlog le\u017ei u tome \u0161to su postupci pred ovom institucijom potpuno besplatni i li\u0161eni nekih strogih formalnih, da ka\u017eem, zahteva koje prate neke druge postupke. Sa stanovi\u0161ta za\u0161tite specifi\u010dnih ranjivih grupa i njihovih prava, naro\u010dito va\u017enu ulogu Za\u0161titnik gra\u0111ana ima prilikom podno\u0161enja izve\u0161taja, ali i inicijativa za izmenu odre\u0111enih propisa. Na osnovu izve\u0161taja koje mo\u017eemo da pro\u010ditamo iz prethodnih godina, mo\u017eemo re\u0107i da Za\u0161titnik gra\u0111ana upravo u toj oblasti ima i najvi\u0161e uspeha. Pomenu\u0107u jednu takvu aktivnost koja je sprovedena prilikom istra\u017eivanja u vezi sa sprovo\u0111enjem Strategije za unapre\u0111enje polo\u017eaja Roma za period 2009. - 2015. godine, i to istra\u017eivanje je pokazalo da od svih predlo\u017eenih i predvi\u0111enih mera samo dve imaju smisla. Kao rezultat reakcije Za\u0161titnika u tom slu\u010daju do\u0161lo se do sa\u010dinjavanja jednog posebnog izve\u0161taja o sprovo\u0111enju Strategije koja je kasnije dala odgovaraju\u0107e rezultate. Za kraj, slo\u017ei\u0107ete se sa mnom, ukoliko se od osobe koja radi na \u0161alteru neke od jedinica lokalne samouprave bude ljubazna i daje informacije koje su neophodne svim gra\u0111anima, ako se od profesora o\u010dekuje da prenose svoje znanje i objektivno ocenjuju svoje u\u010denike, ako se od lekara o\u010dekuje da le\u010de pacijente i da brinu o njihovom zdravlju, onda se i od Za\u0161titnika gra\u0111ana o\u010dekuje da sprovodi ona ovla\u0161\u0107enja koja su mu data, odnosno da za\u0161titi prava gra\u0111ana onde gde je to u njegovoj nadle\u017enosti. Upravo, od onih koji vode ove nezavisne institucije, o\u010dekuje se da i snagom svog autoriteta, ali i na\u010dinom na koji oni svoj rad predstavljaju u javnosti, jer \u0107emo samo tako stvoriti zaista pravu sliku o tome kakav je njihov rad, a taj kvalitet \u0107e se odraziti i na kvalitet pru\u017eanja \u0161to bi bilo u opisu posla. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10041",
        "text": "Zahvaljujem. Slede\u0107i narodni poslanik mr. \u0110or\u0111e Kosani\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10042",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovana ministarko Obradovi\u0107, ne\u0107u re\u0107i dobro do\u0161li u Skup\u0161tinu, jer ovo je va\u0161a ku\u0107a. Bili ste odli\u010dan poslanik, a danas svakako odli\u010dan ministar, po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, dame i gospodo narodni poslanici, pred nama je danas objedinjena rasprava o dva veoma va\u017ena predloga zakona. Prvi Predlog zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana i drugi Predlog zakona o izmenama i dopunama Zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja. Naravno, poslani\u010dka grupa Jedinstvena Srbija u danu za glasanje podr\u017ea\u0107e pomute predloge zakona, koji su svakako jo\u0161 jedan primer o anga\u017eenosti na\u0161e zemlje da ljudska prava budu prioritet, sa jedne strane, gde je pravo svakog gra\u0111anina la\u017eno bez obzira na nacionalnu pripadnost. Isto tako, da smo kao dru\u0161tvo dovoljno odgovorni i zreli da gradimo zemlju koja \u0107e pru\u017eiti jednake \u0161anse za sve u skladu sa modernom i demokratskom Srbijom za kakvu se svakako svi zala\u017eemo. Vra\u0107aju\u0107i se na same predloge zakona iz ove objedinjene rasprave, ka\u017eem, dva veoma va\u017ena predloga zakona, ali danas \u0107e moje izlaganje biti fokusirano na Predlog zakona o izmenama i dopunama Zakona o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja. Novi zakon, svakako treba da re\u0161i jedno goru\u0107e pitanje, a to je da li su javne institucije spremne da po\u0161tuju zakon. Zakon je ina\u010de donesen pre 17 godina. Imao je neke izmene, kao \u0161to smo \u010duli, 2007, 2009. i 2010 godine, ali mnoge stvari nisu obuhva\u0107ene ovim zakonom. Potrebna je korekcija zakona. Tako da imamo i neke, svakako institucije koje su u me\u0111uvremenu formirane, a nisu obuhva\u0107ene ovim zakonom. Dakle, kao \u0161to sam rekao, ministarka, Zakon je star 17 godina, i postoji veliki prostor da se ovaj Zakon unapredi u interesu svih na\u0161ih gra\u0111ana. Glavni problem u postoje\u0107em Zakonu jeste upravo izvr\u0161enje Poverenikovih zahteva. Rekli smo da budemo kriti\u010dni i da ka\u017eemo \u0161ta su problemi. \u010cak i kada neki organ uskrati informacije nekom \u010doveku, Poverenik donese re\u0161enje kojim se zahteva da se one dostave. Oni to ne u\u010dine. Predlo\u017eene izmene zakona uspostavljaju mehanizam koji treba da dovede do toga da organi vlasti postupaju u skladu sa svakako svojim obavezama. Jedna od bitnih izmena koja dolazi upravo od Poverenika, institucije koja je formirana, ako se ne varam, 2005. godine, je da se ovoj instituciji povere ve\u0107a ovla\u0161\u0107enja, naravno mislim prvenstveno na inspekcijski nadzor, ali i neke nov\u010dane kazne. Svakako \u0107e to doprineti br\u017eem dolasku do informacija, ve\u0107u proaktivnost vlasti, uz istovremeno omogu\u0107avanje zloupotreba kojih je do sada svakako bilo. Kao \u0161to sam rekao, uloga Poverenika postoji od 2005. godine. Ona nikada nije bila, da ka\u017eem, bezna\u010dajna, ali se u praksi ona svodi na ulogu jednog drugostepenog organa, jer nije u stanju da kao nezavisni dr\u017eavni organ gra\u0111anima obezbedi informaciju. Prema va\u017ee\u0107im propisima Poverenik nije u mogu\u0107nosti ni da omogu\u0107i prinudni pristup informacija od javnog zna\u010daja nekog organa javne vlasti ukoliko je gra\u0111anin tra\u017eio neke podatke i nije ih dobio. Ministarka, \u0161ta to prakti\u010dno u praksi zna\u010di? Evo, ja recimo dolazim iz Kragujevca. Neki Kragujev\u010danin je tra\u017eio od nekog javnog organa da dobije neku informaciju. Dobio je odgovor da ne raspola\u017eu tom informacijom, a postoje indicije, recimo, da ipak je ta informacija dostupna. Poverenik nema mehanizme da izvr\u0161i nadzor i da proveri da li je to tako. Upravo \u0107e novim zakonom to biti omogu\u0107eno. I to je dobro, s obzirom da \u017eelimo otvoreno dru\u0161tvo, kako ste vi ve\u0107 rekli, u kom \u0107e gra\u0111ani mo\u0107i da budu obave\u0161teni o svim informacijama za koje smatraju da su svakako od javnog zna\u010daja. Isto tako, gospodin Poverenik Marinkovi\u0107, sa druge strane je \u010desto pri\u010dao, mi smo to podr\u017eavali, da \u017eeli neku vrstu teritorijalne decentralizacije institucija Poverenika. Da Poverenik malo vi\u0161e obilazi Srbiju, da napusti Beograd, da ima podru\u010dne jedinice u nekim regionalnim centrima gde bi gra\u0111ani mogli da podnesu \u017ealbe. Evo, opet ka\u017eem, dolazim iz \u0160umadije. Recimo, da \u0160umadija bude Kragujevac gde bi svako mogao da dobije informaciju, a time bismo u\u0161tedeli i novac i vreme gra\u0111ana i dr\u017eave. Upravo ovim zakonom daje se Povereniku mogu\u0107nost da otvori kancelarije izvan sedi\u0161ta, izvan Beograda, i u drugim mestima. Time se uspostavlja jednakost svih gra\u0111ana \u0161irom Srbije. Na samom kraju, ministarka, \u0161to se ti\u010de EU i na\u0161eg usagla\u0161avanja sa njom, iako smo, ja mislim da smo mi davno ispunili sve zahteve i davno smo trebali da u\u0111emo u EU, ali Srbije je u sklopu reforme javne uprave podr\u017eava nezavisnost institucija, reforma je u EU ocenjena kao pozitivna i EU je konstantno pru\u017eala pomo\u0107 u radu oslanjaju\u0107i se na pozitivna iskustva dobre prakse u svojim zemljama. Na samom kraju samo da ka\u017eem da \u0107e svakako poslani\u010dka grupa JS u danu za glasanje podr\u017eati pomenuta dva predloga zakona veoma va\u017ena, jer mi iz JS uvek podr\u017eavamo re\u0161avanje problema koji se ti\u010du obi\u010dnog \u010doveka. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10043",
        "text": "Zahvaljujem. Slede\u0107i je narodni poslanik i potpredsednik Skup\u0161tine, Stefan Krkobabi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10044",
        "text": "Zahvaljujem, uva\u017eeni potpredsedni\u010de Tvrdi\u0161i\u0107u. Uva\u017eena ministarka, dobrodo\u0161li, kao \u0161to je i rekao prethodni govornik, u svoju ku\u0107u. U na\u0161em ustavno pravnom sistemu Za\u0161titnik gra\u0111ana je svrstan me\u0111u najvi\u0161e organe dr\u017eavne vlasti. U \u010dlanu 138. Ustava propisano je da je Za\u0161titnik gra\u0111ana nezavistan dr\u017eavni organ koji \u0161titi prava gra\u0111ana i kontroli\u0161e rad organa dr\u017eavne uprave, organa nadle\u017enog za pravnu za\u0161titu imovinskih prava i interesa Republike Srbije, kao i drugih organa i organizacija, preduze\u0107a i ustanova kojima su poverena javna ovla\u0161\u0107enja. Za\u0161titnik gra\u0111ana nije ovla\u0161\u0107en da kontroli\u0161e rad Narodne skup\u0161tine, predsednika Republike, Vlade, Ustavnog suda, sudova i javnih tu\u017eilaca. Za\u0161titnika gra\u0111ana bira i razre\u0161ava Narodna skup\u0161tina i Za\u0161titnik za svoj rad odgovara upravo ovoj Narodnoj skup\u0161tini. Za\u0161titnik gra\u0111ana u\u017eiva imunitet kao narodni poslanik, a o imunitetu Za\u0161titnika gra\u0111ana odlu\u010duje Narodna skup\u0161tina. Prema \u010dlanu 2. Predloga zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana o kome danas raspravljamo, Za\u0161titnik gra\u0111ana obavlja poslove nacionalnog mehanizma za prevenciju torture, poslove nacionalnog nezavisnog mehanizma za pra\u0107enje sprovo\u0111enja konvencija o pravima osoba sa invaliditetom, kao i poslove nacionalnog izvestioca u oblasti trgovine ljudima, a ima i polo\u017eaj posebnog tela koje \u0161titi, promovi\u0161e i unapre\u0111uje prava deteta. Za\u0161titnik gra\u0111ana se stara o za\u0161titi i unapre\u0111enju ljudskih prava i manjinskih prava i sloboda. Dakle, vidimo da je u mnogome re\u010d o za\u0161titi najosetljivijih i najranjivijih kategorija na\u0161eg stanovni\u0161tva upravo ono na \u010demu insistira i za \u0161ta se prvenstveno zala\u017ee i bori poslani\u010dka grupa PUPS \u2013 \u201eTri P\u201c. Prema \u010dlanu 19. Za\u0161titnik gra\u0111ana je ovla\u0161\u0107en da kontroli\u0161e zakonitost i pravilnost rada organa uprave radi utvr\u0111ivanja da li je njihovim aktima, radnjama ili ne\u010dinjenjem do\u0161lo do kr\u0161enja prava gra\u0111ana zajam\u010denih Ustavom, potvr\u0111enim me\u0111unarodnim ugovorima, op\u0161te prihva\u0107enim pravilima me\u0111unarodnog prava, zakonima, drugim propisima i op\u0161tim aktima na\u0161e zemlje. Za\u0161titnik gra\u0111ana mo\u017ee preduzimati procesne i druge radnje u postupcima pri dr\u017eavnim i drugim organima, organizacijama kada je za to ovla\u0161\u0107en posebnim propisima. Za\u0161titnik gra\u0111ana je ovla\u0161\u0107en i da pismeno preporu\u010di razre\u0161enje funkcionera, odnosno inicira pokretanje disciplinskog postupka protiv zaposlenog u organu uprave koji je povredio prava gra\u0111ana ili na\u010dinio propust kojim je gra\u0111aninu pri\u010dinjena materijalna ili druga \u0161teta, da nadle\u017enom organu podnese zahtev, odnosno prijavu za pokretanje krivi\u010dnog, prekr\u0161ajnog ili drugog odgovaraju\u0107eg postupka ako na\u0111e da u radnjama funkcionera ili zaposlenog u organu uprave ima elemenata krivi\u010dnog ili drugog ka\u017enjivog dela. Za\u0161titnik gra\u0111ana mo\u017ee bez prethodne najave i ometanja pregledati mesto u kojima se nalaze lica li\u0161ena slobode, lica kojima je ograni\u010dena sloboda kretanja i mesta gde su sme\u0161tene ili borave grupe \u010dija prava \u0161titi, a posebno mesta pod kontrolom policije i Vojske Srbije, pritvorske jedinice, zavode za izvr\u0161enje sankcija, psihijatrijske ustanove, prihvatili\u0161ta za strance i centre za azil. Tako\u0111e, Za\u0161titnik gra\u0111ana mo\u017ee to izvr\u0161iti u ustanovama socijalne za\u0161tite koje pru\u017eaju uslugu domskog sme\u0161taja deci i mladima, kao i odraslim i starijim licima. Predsednik Republike, predsednik i \u010dlanovi Vlade, predsednik Narodne skup\u0161tine, predsednik Ustavnog suda i funkcioneri u organima dr\u017eavne uprave du\u017eni su da prime Za\u0161titnika gra\u0111ana na njegov zahtev najkasnije u roku od 15 dana, a u slu\u010daju koji zahteva hitnost postupanja \u010dak i u roku od tri dana. Za\u0161titnik gra\u0111ana pokre\u0107e postupak po pritu\u017ebi gra\u0111ana ili po sopstvenoj inicijativi. U \u010dlanu 38. Predloga zakona predvi\u0111eno je da Za\u0161titnik gra\u0111ana mo\u017ee pokrenuti postupak i po sopstvenoj inicijativi kada na osnovu sopstvenog saznanja ili saznanja dobijenih iz drugih izvora, uklju\u010duju\u0107i izuzetno tu i anonimne pritu\u017ebe, oceni da je mogu\u0107e da je aktom, radnjom ili ne\u010dinjenjem organa dr\u017eavne uprave do\u0161lo do povrede ljudskih i manjinskih prava i sloboda. Pored toga, Za\u0161titnik gra\u0111ana ima pravo da pru\u017eanjem dobrih usluga, posredovanjem i davanjem saveta i mi\u0161ljenja o pitanjima iz svoje nadle\u017enosti deluje preventivno u cilju unapre\u0111enja rada organa uprave i unapre\u0111enja ljudskih i manjinskih sloboda i prava. Sve su to veoma respektabilne nadle\u017enosti i ovla\u0161\u0107enja koja bi Za\u0161titnik gra\u0111ana trebalo da obavlja isklju\u010divo u korist gra\u0111ana. Srbija ovim zakonom osna\u017euje institucionalni kapacitet svoje strukture Za\u0161titnika gra\u0111ana, uklju\u010duju\u0107i i nacionalni mehanizam za prevenciju torture, podr\u0161ku relevantnim nezavisnim institucijama za za\u0161titu ljudskih prava i imenovanje nacionalnog izvestioca za trgovinu ljudima, kao i uspostavljanje kapaciteta Kancelarije Za\u0161titnika gra\u0111ana za nezavisno nadgledanje u borbi protiv trgovine ljudima, posebno sa fokusom na prava \u017ertava trgovine ljudima i za\u0161titu ljudskih prava. Osnovni kriterijumi za imenovanje Za\u0161titnika gra\u0111ana su visoki moralni karakter, integritet i odgovaraju\u0107a profesionalna stru\u010dnost i iskustvo, uklju\u010duju\u0107i i stru\u010dnost i iskustvo u oblasti ljudskih prava. \u010clanom 11. predvi\u0111ena je nespojivost funkcije Za\u0161titnika gra\u0111ana i zamenika Za\u0161titnika gra\u0111ana sa drugim javnim funkcijama, odnosno delatnostima i poslovima, kao i zabrana njihovog politi\u010dkog i drugog anga\u017eovanja koje bi bilo u suprotnosti sa obavezama Za\u0161titnika gra\u0111ana. Zato je dobro \u0161to mandat Za\u0161titnika gra\u0111ana traje osam godina, jer se tako omogu\u0107ava dovoljan period u kojem bi izabrani Za\u0161titnik gra\u0111ana mogao efektivno ostvariti svoju funkciju. Zanimljivo je da u Francuskoj Za\u0161titnika prava imenuje predsednik republike, posle konsultovanja sa stalnim parlamentarnim odborima u oba doma parlamenta. U Holandiji Ombudsmana imenuje parlament sa spiska od najmanje tri osobe koje predla\u017eu potpredsednik Dr\u017eavnog ve\u0107a, predsednik Vrhovnog suda i predsednik Holandskog suda za reviziju. U Austriji tri politi\u010dke stranke sa najvi\u0161e mandata predla\u017eu Ombudsmana, dok u Poljskoj i Ma\u0111arskoj Poverenika za ljudska, odnosno osnovna prava predla\u017eu predsednici republika, a imenuje ih parlament. U Finskoj parlament postavlja Ombudsmana, ali je neophodna i saglasnost lidera opozicije da bi Ombudsman mogao da bude izabran. U \u010dlanu 20. Predloga zakona predvi\u0111eno je da je Za\u0161titnik gra\u0111ana ovla\u0161\u0107en da podnese inicijativu Narodnoj skup\u0161tini, Vladi i organu uprave za izmenu ili dopunu zakona, drugih propisa i op\u0161tih akata zbog postojanja nedostataka u propisima koji u primeni dovode do povrede prava gra\u0111ana. Za\u0161titnik gra\u0111ana ne re\u0161ava o pravima gra\u0111ana u smislu pravnog re\u0161avanja, ve\u0107 postupa u postupku utvr\u0111uju\u0107i pravno relevantno \u010dinjeni\u010dno stanje i predla\u017ee odre\u0111ene mere i iznosi odre\u0111ene preporuke organu uprave. Tako postupak pred Za\u0161titnikom gra\u0111ana i dalje ostaje postupak vanpravnog karaktera. Za\u0161titnik gra\u0111ana ima i cilj da podstakne podnosioce pritu\u017ebe da nastoje ostvariti za\u0161titu svojih prava i interesa kori\u0161\u0107enjem svih zakonom propisanih pravno za\u0161titnih sredstava. Za\u0161titnik gra\u0111ana ima pravo da pru\u017eanjem dobrih usluga, posredovanjem i davanjem saveta i mi\u0161ljenja o pitanjima iz svoje nadle\u017enosti deluje preventivno u cilju unapre\u0111enja rada organa uprave i unapre\u0111enju ljudskih i manjinskih prava i sloboda. Predlogom zakona se nagla\u0161ava i specifi\u010dna uloga medijatora koju Za\u0161titnik gra\u0111ana ima u postupku vr\u0161enja kontrole preko aktivnog posledi\u010dnog delovanja izme\u0111u organa uprave i gra\u0111ana u svrhu otklanjanja povrede ili ugro\u017eavanja prava gra\u0111ana i otklanjanja \u0161tete. U poslednje dve godine konstantno je rastao ukupan broj preporuka koje je Za\u0161titnik gra\u0111ana uputio organima uprave. Najve\u0107i broj primljenih pritu\u017ebi Za\u0161titnik gra\u0111ana odbaci zbog toga \u0161to nisu ispunjeni zakonom propisani uslovi za postupanje po njima, ali Za\u0161titnik gra\u0111ana pru\u017ea savetodavnu pomo\u0107 gra\u0111aninu i onda kada odbaci pritu\u017ebu zbog nenadle\u017enosti ili preuranjenosti. Kao \u0161to je istakao kolege Kosani\u0107 pre mene, zakon kao sedi\u0161te Za\u0161titnika gra\u0111ana odre\u0111uje Beograd, ali predvi\u0111a i da Za\u0161titnik gra\u0111ana svojom odlukom mo\u017ee da obrazuje i svoje kancelarije van sedi\u0161ta. Poslani\u010dka grupa PUPS \u2013 \u201eTri P\u201c u cilju za\u017eivljavanja mera sveobuhvatne dr\u017eavne strategije u prevenciji daljeg demografskog tra\u017eenja \u010ditavih, pogotovo rubnih regiona u Srbiji, predla\u017ee da se odmah formiraju kancelarije Za\u0161titnika gra\u0111ana u Ni\u0161avskom, P\u010dinjskom, Jablani\u010dkom, Topli\u010dkom i Pirotskom okrugu. Zbog svega re\u010denog, uva\u017eena ministarka, uva\u017eeni narodni poslanici, poslani\u010dka grupa PUPS \u2013 \u201eTri P\u201c \u0107e u danu za glasanje podr\u017eati ovaj predlog zakona. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10045",
        "text": "Zahvaljujem. Slede\u0107i je koleginica Dunja Simonovi\u0107 Brati\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10046",
        "text": "Zahvaljujem, uva\u017eeni predsedavaju\u0107i. Uva\u017eena ministarka sa saradnicima, uva\u017eene kolege poslanici i poslanice, uva\u017eeni gra\u0111ani, danas su na dnevnom redu zaista dva bitna zakona. Ja \u0107u se fokusirati na Zakon o Za\u0161titniku gra\u0111ana, a moja uva\u017eena koleginica, posle mene, Dubravka Kralj \u0107e govoriti o Povereniku. Do sada smo \u010duli \u0161ta je sve ovde novo i napredno u ovom zakonu i apsolutno se sla\u017eem sa tim i mislim da bi zakon bio \u010dista desetka, ali me mu\u010di ovaj \u010dlan 7, a taj \u010dlan 7. ako postoji, onda nam je \u010dlan 1. vrlo upitan. \u0160ta je u stvari i ko je Za\u0161titnik gra\u0111ana? U \u010dlanu 1: \u201eOvim zakonom ure\u0111uju se polo\u017eaj, nadle\u017enost i postupak pred Za\u0161titnikom gra\u0111ana, kao nezavisnim dr\u017eavnim organom, koji, pod jedan, \u0161titi prava gra\u0111ana, pod dva, kontroli\u0161e rad organa dr\u017eavne uprave i organa nadle\u017enog za pravnu za\u0161titu imovinskih prava i interesa Republike Srbije\u201c. Sada \u0107u se fokusirati na ova prva tri. Zna\u010di, \u0161titi prava gra\u0111ana. Ako \u0161titi prava gra\u0111ana, tu smo na terenu prava, ali nije dovoljno da bude samo pravnik, ve\u0107 i osposobljen za tuma\u010denje i primenu prava, a to je ve\u0107 polo\u017eeni pravosudni ispit. Pravosudni ispit nije samo vezan za sudije, tu\u017eioce, advokate, javne bele\u017enike i javne izvr\u0161itelje, ve\u0107 i za obavljanje stare\u0161inskih du\u017enosti u organima uprave. Na primer, na\u010delnik uprave za upravne poslove u MUP-u, a pod tom upravom je izdavanje paso\u0161a, li\u010dnih karti, dozvola za oru\u017eje, prijem u dr\u017eavljanstvo za celu Republiku Srbiju. Pod dva, kontrola rada organa dr\u017eavne uprave. \u0160ta su tj. ko su ti organi dr\u017eavne uprave? To su sva ministarstva, sve posebne organizacije. To zna\u010di krvotok Vlade Republike Srbije. Rad organa dr\u017eavne uprave je ure\u0111en Ustavom, Zakonom o Vladi, Zakonom o dr\u017eavnoj upravi, Zakonom o ministarstvima. Rad svih tih organa je ure\u0111en Zakonom o op\u0161tem upravnom postupku, zna\u010di sistemskom zakonu. Zna\u010di, opet smo na pravnom terenu. Kako se kontroli\u0161e rad organa dr\u017eavne uprave? Kontroli\u0161e se po dva aspekta - da li organ dr\u017eave uprave na zahtev gra\u0111ana preduzima rad i donosi odluke iz svoje nadle\u017enosti blagovremeno, u propisnim rokovima, i da li uop\u0161te preduzima radnje i donosi odluke ili \u0107uti, takozvano \u0107utanje uprave. Pod dva, da li su te radnje ili odluke pravilne, da li su radnje i odluke pravilne odlu\u010duje i ne mo\u017ee da se me\u0161a Za\u0161titnik gra\u0111ana, o tome odlu\u010duju drugostepeni organi, ali da li preduzima radnje i donosi odluke u zakonom propisanim rokovima, po pritu\u017ebama gra\u0111ana, za\u0161titnik gra\u0111ana odlu\u010duje. Pod tri, kontroli\u0161e organe nadle\u017ene za pravnu za\u0161titu imovinskih prava dr\u017eave Srbije. To je dr\u017eavno pravobranila\u0161tvo. Ko radi u dr\u017eavnom pravobranila\u0161tvu? Pravnik sa polo\u017eenim pravosudnim ispitom. Zna\u010di, kontrolu tih organa ne mo\u017ee da vr\u0161i neko ko najmanje nije pravnik. Do sada, u ovom postoje\u0107em zakonu, imamo pravnika sa deset godina iskustva i ideja bi bila da ako napravimo da to bude pravnik sa definisano polo\u017eenim pravosudnim ispitom. Dobro, da ka\u017eemo da je to vi\u0161ak, zna\u010di, ideja. Kao i u obi\u010dnom \u017eivotu, ne mo\u017ee da vas kontroli\u0161e neko ko zna manje od vas. \u0160ta bismo sada tu mogli da smislimo? Ne samo da treba i nu\u017eno da je Ombudsman pravnik, ve\u0107 treba da dostignemo i taj nivo da ima polo\u017een pravosudni ispit, jer ako to nije, ne\u0107e mo\u0107i da sprovodi odredbe \u010dlana 1. \u0160to pravnici vole da ka\u017eu, to je regres, ni\u0161tavnost onog \u010dlana 1, ako se fokusiramo na taj \u010dlan 7, koji vi \u017eelite da donesemo, ili kontradikcija injerto, \u0161to ka\u017eu filozofi, ili neta\u010dan pravni silogizam, svejedno, a onda u \u010dlanu 1. dolazimo do stava da Za\u0161titnik gra\u0111ana se stara o za\u0161titi i unapre\u0111enju ljudskih i manjinskih prava i sloboda. Vi ste u svom obra\u0107anju i predstavljanju ovog zakona se pozvali na Venecijanske principe i ovde ste ih u nekim delovima i uvrstili, s tim \u0161to sam se ja vrlo fokusirala na tra\u017eenju obrazlo\u017eenja u ovih 100 stranica ovog zakona i obrazlo\u017eenja istog. Moram da vam ka\u017eem da sam bila za\u010du\u0111ena da ovoliko teksta, a da za taj \u010dlan 7. imamo samo obrazlo\u017eenje iz ta\u010dke 8. Venecijanskih principa. Ja sad citiram ovo \u0161to ste vi napisali u obrazlo\u017eenju: \"Kriterijumi za imenovanje Ombudsmana su dovoljno \u0161iroki da podstaknu uklju\u010divanje ve\u0107eg broja odgovaraju\u0107ih kandidata. Osnovni kriterijumi su visoki moralni karakter, integritet i odgovaraju\u0107a profesionalna stru\u010dnost i iskustvo, uklju\u010duju\u0107i i stru\u010dnost i iskustvo u oblasti ljudskih prava\". Ja ovde ispred sebe imam Venecijanske principe i u toj ta\u010dki osam, \u0161to ste naveli, je sve u redu, ali ste zaboravili jedan deo re\u010denice. Zna\u010di, niste citirali kako treba zato \u0161to ovde na kraju ka\u017ee \"including in the field of human rights and fundamental freedoms\". Zna\u010di, ovde niste napisali da se ovo odnosi na osnovne slobode, tako\u0111e. Za\u0161to je to va\u017eno? To je va\u017eno zato \u0161to EU ina\u010de ima propisane \u010detiri osnovne slobode, tako ih nazivaju. Zna\u010di, \"freedom of speech, worship, from want, from fear\". Zna\u010di, sloboda govora, sloboda veroispovesti, sloboda od siroma\u0161tva, sloboda od straha. Kada govorimo o tim slobodama? Gde smo opet? Opet smo na terenu prava. Zna\u010di, ako nema prava da za\u0161titi te slobode, o \u010demu mi pri\u010damo? Prema tome, ovde mo\u017eemo da zaklju\u010dimo da po\u0161to nije definisano da bude pravnik, mo\u017ee da bude i pejza\u017eni arhitekta, ako je empati\u010dan i ako je u praksi pokazao da po\u0161tuje ljudska prava. Tako\u0111e, moram da se pozovem i na li\u010dni primer. Pre nego \u0161to sam postala poslanik i dobila ovu veliku \u010dast, radila sam u Ministarstvu spoljnih poslova u Sektoru za multilateralu, a u Odseku za ljudska prava i humanitarna pitanja. Tamo rade pravnici prevashodno, zatim ljudi sa Fakulteta politi\u010dkih nauka i mi filozofi. Mi filozofi i Fakultet politi\u010dkih nauka mo\u017eemo da debatujemo, ali klju\u010dnu re\u010d o svemu tome donosi pravnik. S obzirom da znate kakve me\u0111unarodne aktivnosti mi imamo i koliko je va\u017ean ovaj segment u smislu me\u0111unarodnog predstavljanja na\u0161e zemlje. Zaista apelujem i treba zaista svi zajedno da razmislimo, pogotovo ako pogledamo na neki na\u010din i uporedno pravo u smislu \u0161ta rade na\u0161i susedi, po\u0161to volimo da gledamo \u0161ta oni rade, kao \u0161to oni vole da gledaju \u0161ta mi radimo. Za\u0161to ne bismo sada tu dali sebi za pravo, budu\u0107i da se pozivamo u obrazlo\u017eenju samo na Venecijanske principe? Tako\u0111e ste se u svom izlaganju pozvali na Venecijanske principe u smislu du\u017eine mandata. Tamo pi\u0161e u ta\u010dki 10, ovde ste pogre\u0161ili, pa ste u izlaganju to ispravili, da ne bude ispod sedam godina, a ovde smo odredili sad osam, i to mo\u017ee da bude u smislu nezavisnosti autonomnosti, da nema uticaja drugih organa, kao i odnos prema zamenicima. Za\u0161to? Ako mi vi\u0161e ne biramo u Skup\u0161tini zamenike Ombudsmana, a dovedemo Ombudsmana koji nije pravnik, nema polo\u017een pravosudni ispit, nije nikakav profesor prava, nego je iz neke druge struke, kakvi \u0107e mu onda biti zamenici? Zna\u010di, to je stvarno jedno ozbiljno pitanje, budu\u0107i da se ta autonomnost i nezavisnost koja se ovde pominje i u principima, u ta\u010dki 22, u 11. i 10, gde se govori o nezavisnosti i, naravno, uticaja na bud\u017eet, \u0161to ste vi apsolutno ispo\u0161tovali, \u0161to se ti\u010de nezavisnosti Ombudsmana u tom materijalnom kontekstu. Zato je vrlo va\u017eno, recimo, u Hrvatskoj, ne\u0161to je to gospo\u0111ica pravnica, ta pu\u010dka pravobraniteljica, i polo\u017een pravosudni. Ona je zavr\u0161ila uporedno pravo i na Oksfordu. U Strazburu, tako\u0111e. U Bosni i Hercegovini tri ombudsmana imamo koji su svi profesori prava sa polo\u017eenim pravosudnim ispitom. Zna\u010di, u Albaniji imamo profesoru ustavnog prava. U Rumuniji imamo advokaticu koja je tako\u0111e i profesorka, a bila je i sudija i \u010dlanica svih tih komiteta o kojima pri\u010damo. Zna\u010di, apel odavde, mi smo podneli te amandmane, ali da se zaista razmisli o svemu tome. Tako\u0111e, vi ste koristili u obrazlo\u017eenjima, pozivali ste se izvesnu profesorku, ja sam uzela taj priru\u010dnik, izve\u0161taj, \u0161ta god da je. Izdava\u010d je \"Jukom\", a za izdava\u010da Katarina Golubovi\u0107. Nju \u010desto ovde citirate. Ovo je ina\u010de pet godina analize rada Za\u0161titnika gra\u0111ana Republike Srbije u periodu od 2015. do 2019. godine. U njenom timu su prof. dr Vesna Petrovi\u0107, dr Katarina Golubovi\u0107, zna\u010di ta gospo\u0111a, Milan Filipovi\u0107, Vladica Ili\u0107, Teodora Tomi\u0107, Tara Petrovi\u0107, uz podr\u0161ku tima UN za ljudska prava u Srbiji, s tim \u0161to je ovde napomenuto - mi\u0161ljenje i stavovi izneti u ovom dokumentu predstavljaju stavove autora i ne odra\u017eavaju nu\u017eno stavove i politiku tima UN za ljudska prava u Srbiji. Za\u0161to sam ovo pro\u010ditala? Ko pro\u010dita 140 strana ovog izve\u0161taja vide\u0107e da se tu i te kako politi\u010dki tretira ova institucija, gde se o sada\u0161njem Ombudsmanu govori da je nekvalifikovan i da je 10 godina studirao, gde se pominju politi\u010dke afere, a ne slu\u010dajevi koji su mogli da budu proceduralni, gde se pominju i neki diplomatski delovi koji uop\u0161te nisu za javnost vezano za D\u017eevdeta Ajaza i njegovo izru\u010denje, budu\u0107i da znam ceo slu\u010daj zato to i govorim, i to su stvari koje nisu za javnost. To sve postoji u ovde u ovom izve\u0161taju. Postoji o Sava Mali, pominje se naravno omiljeni sudija Maji\u0107, on se citira, kao i cela ekipa, zna\u010di, da ka\u017eemo, profesora druge Srbije. Mene samo zanima za\u0161to smo koristili taj izve\u0161taj ili ako je kori\u0161\u0107en i on za\u0161to nismo koristili i na\u0161e profesore uporednog prava ili profesore sa Fakulteta politi\u010dkih nauka koji se time bave i mislim da smo ovde napravili jedno usko grlo i reklamu za njih bez preke potrebe? Ono \u0161to zaista smatram da pored predsednika na\u0161e dr\u017eave, koji sjajno obavlja svoju me\u0111unarodnu saradnju i ima fenomenalne uspehe, to ne mo\u017ee niko da mu ospori, Za\u0161titnik gra\u0111ana, koji postoji ina\u010de u 140 zemalja, je vrlo va\u017ean PR za na\u0161u zemlju, s obzirom da idemo ka Evropskoj uniji, da su tamo vrlo va\u017ena ljudska prava i odnos prema istima, moramo dati jednog od najboljih pravnika na takvu funkciju, s obzirom da \u0107emo po instrukcijama venecijanskih principa najverovatnije usvojiti i to da mandat traje ili joj traje osam godina. Zato je vrlo va\u017eno da se vratimo na taj po\u010detak, zna\u010di \u010dlan 7. da se u tu uvrsti obavezno da mora da bude pravnik. Ja bih najvi\u0161e volela, znam da je to previ\u0161e, i da ima polo\u017een pravosudni ispit, najmanje, da ne ka\u017eem da je neki \u010duveni profesor uporednog prava koji bi nas predstavljao u inostranstvu, budu\u0107i da oni imaju jako razvijenu me\u0111unarodnu saradnju. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10047",
        "text": "Zahvaljujem. Slede\u0107a koleginica Samira \u0106osovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10048",
        "text": "Iako su na dnevnom redu dana\u0161nje sednice dva vrlo va\u017ena zakona ja \u0107u u svom obra\u0107anju govoriti o Predlogu Zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana, pa \u0107u re\u0107i da je pravni poredak Republike Srbije institucija Za\u0161titnika gra\u0111ana uvedena 2005. godine kada je donet Zakon o Za\u0161titniku gra\u0111ana. Postojanje ove institucije potvr\u0111eno je i Ustavom Republike Srbije iz 2006. godine. Uloga Za\u0161titnika gra\u0111ana je da spre\u010di nezakonito i nepravilno postupanje dr\u017eave prema gra\u0111anima. Jo\u0161 2011. godine Za\u0161titnik gra\u0111ana je ukazao na potrebu unapre\u0111enja zakona, \u0161to je \u010dinio i u svim narednim godi\u0161njim izve\u0161tajima, na \u0161ta su ukazivale i mnoge nevladine organizacije za za\u0161titu ljudskih prava, kao i relevantne me\u0111unarodne organizacije. Su\u0161tina inicijativa za unapre\u0111enje zakona odnosila se na omogu\u0107avanje efikasnije za\u0161tite prava gra\u0111ana kroz \u0161irenje nadle\u017enosti Za\u0161titnika gra\u0111ana, omogu\u0107avanje efikasnije kontrole organa i organizacije koje re\u0161avaju o pravima gra\u0111ana i uskla\u0111ivanja sa me\u0111unarodnim standardima, polo\u017eaja i rada organizacija ovog tipa kojim se obezbe\u0111uje njihov nezavisan, samostalan, stru\u010dan, profesionalan i pravedan rad. Stoga je posebna pohvalno \u0161to se novim zakonskim re\u0161enjem \u0161to se pro\u0161iruje krug lica \u010dija se prava \u0161tite, \u0161iri se i krug lica koja mogu da podnesu pritu\u017ebu i dodatno se reguli\u0161u obaveze u pogledu prava deteta. Naj\u0161ira ekspanzija izvr\u0161ena je samim pojmom gra\u0111anin koji u predlo\u017eenom zakonu obuhvata sva fizi\u010dka i pravna lica bez obzira na njihovo dr\u017eavljanstvo i da li poseduju dr\u017eavljanstvo. Zna\u010dajno za za\u0161titu prava gra\u0111ana je to \u0161to predlo\u017eeno zakonsko re\u0161enje donosi i du\u017ei rok za podno\u0161enje pritu\u017ebe i propisuje da to bude najkasnije u roku od tri godine od izvr\u0161ene povrede prava gra\u0111ana, odnosno od poslednjeg postupanja, odnosno nepostupanja organa uprave u vezi sa u\u010dinjenom povredom prava gra\u0111ana. U zakon se uvodi i dugogodi\u0161nja praksa Za\u0161titnika gra\u0111ana, a koja se ti\u010de ostvarivanja saradnje sa organizacijama civilnog dru\u0161tva i me\u0111unarodnim organizacijama i mehanizmima za za\u0161titu i unapre\u0111enje ljudskih i manjinskih prava. To u praksi donosi novinu da se omogu\u0107ava da pritu\u017ebe u ime fizi\u010dkog lica mo\u017ee podneti i udru\u017eenje koje se bavi za\u0161titom ljudskih prava, a koje za to dobije pismenu saglasnost fizi\u010dkog lica. Ovo je posebno zna\u010dajno jer \u0107e olak\u0161ati pristup pravdi i za\u0161titu prava gra\u0111ana onim gra\u0111anima koji bi imali pote\u0161ko\u0107a da sami pro\u0111u kroz proceduru neophodnu kako bi za\u0161titili svoja prava. Posebno je zna\u010dajno kada imamo u vidu daje Za\u0161titnik gra\u0111ana forma za\u0161tite prava koja je za gra\u0111ane besplatna i da se sada dodatno olak\u0161ava mogu\u0107nost da se ovaj instrument za\u0161tite prava gra\u0111ana iskoristi. U dana\u0161nje vreme institucija Za\u0161titnika gra\u0111ana obavlja vi\u0161e od same kontrole uprave po pritu\u017ebama gra\u0111ana. Za razliku od prethodnog ovo zakonsko re\u0161enje ovla\u0161\u0107uje Za\u0161titnika gra\u0111ana da inicijative za izmenu ili dopunu zakona, drugih propisa i op\u0161tih akata upu\u0107uje ne samo Narodnoj skup\u0161tini i Vladi, ve\u0107 i drugim subjektima, odnosno organima uprave koji podle\u017eu njegovoj kontroli, a Narodna skup\u0161tina, Vlada i organi uprave imaju obavezu da omogu\u0107e Za\u0161titniku gra\u0111ana da se u postupku pripreme propisa posebno izjasne i iznesu svoj mi\u0161ljenje. \u017delela bih da kao zna\u010dajnu novinu istaknem i ulogu Za\u0161titnika gra\u0111ana koju zapravo Za\u0161titnik gra\u0111ana dobija u oblasti za\u0161tite i promovisanja prava deteta. Predlog zakona bi omogu\u0107io da dete starije od 10 godina \u017eivota mo\u017ee samostalno podneti pritu\u017ebu, tako\u0111e za dete pritu\u017ebu podnosi roditelj ili staratelj, ali u skladu sa principima saradnje, sa organizacijama civilnog dru\u0161tva i udru\u017eenja koja se bave za\u0161titom prava deteta uz saglasnost roditelja ili staratelja ili deteta starijeg od 10 godina. Predlogom zakona se posebno predvi\u0111a i ovla\u0161\u0107enje Za\u0161titnika gra\u0111ana da bez prethodne najave i ometanja pregleda ustanove socijalne za\u0161tite koja pru\u017ea uslugu domskog sme\u0161taja deci i mladima, kao i odraslim i starijim licima. U odnosu na dosada\u0161nje re\u0161enje novinu predstavlja transparenti izbor Za\u0161titnika gra\u0111ana. To podrazumeva uvo\u0111enje javnog poziva svim zainteresovanim licima da se prijave kao potencijalni kandidati za Za\u0161titnika gra\u0111ana. Izvr\u0161ene su izmene u oblasti trajanja mandata pa je predlo\u017eeno i produ\u017eenje mandata Za\u0161titniku gra\u0111ana, ali bez mogu\u0107nosti ponovnog izbora na ovu funkciju. Trajanje mandata je planirano na osam godina iako Za\u0161titnik gra\u0111ana u toku mandata ispuni uslove za starosnu penziju on, za razliku od trenutno va\u017ee\u0107eg re\u0161enja, nastavlja da vr\u0161i svoju funkciju do isteka mandata na koju je izabran. Ovo re\u0161enje bi trebalo da omogu\u0107i ve\u0107i nivou autonomije Za\u0161titnika u odnosu na one koji ga biraju, ali da obeshrabri mogu\u0107e poku\u0161aje trgovine uticajem na funkciju kako bi se obezbedio reizbor. U skladu sa te\u017enjom ka ve\u0107oj autonomiji je i predlog da zamenike Za\u0161titnike gra\u0111ana vi\u0161e ne bira Narodna skup\u0161tina, ve\u0107 na predlog Za\u0161titnika gra\u0111ana isklju\u010divo Za\u0161titnik gra\u0111ana nakon sprovedenog javnog konkursa. Bitna novina koja se odnosi na obaveze podnosioca pritu\u017ebe\u2026 (Predsedavaju\u0107i: Samo da vas upozorim na vreme.) \u2026 Dakle, pre obra\u0107anja Za\u0161titniku gra\u0111ana poku\u0161ava da za\u0161titi svoja prava u odgovaraju\u0107em pravnom postupku. Po va\u017ee\u0107em zakonu Za\u0161titnik gra\u0111ana po pravilu ne postupa po pritu\u017ebi dok ne budu iscrpljena sva pravna sredstava, \u0161to vrlo \u010desto zna\u010di odgovaraju\u0107e sudske postupke koji na\u017ealost mogu da traju jako dugo i \u010desto zahtevaju zna\u010dajna materijalna sredstva i koja obeshrabruju gra\u0111ane da u\u0111u u sam postupak. Prema Ustavu Za\u0161titnik gra\u0111ana ne mo\u017ee da uti\u010de. Stoga pozdravljamo to \u0161to se predla\u017ee da se obaveze iscrpljivanja odgovaraju\u0107ih pravnih postupaka odnose samo na postupke pred organima, organizacijama i koje Za\u0161titnik gra\u0111ana mo\u017ee da kontroli\u0161e i na taj na\u010din se donekle olak\u0161ava dolazak do za\u0161tite od strane Za\u0161titnika gra\u0111ana. Izvinjavam se ako sam prekora\u010dila vreme i zahvaljujem se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10049",
        "text": "Zahvaljujem. Sada vas saglasno \u010dlanu 27. i \u010dlanu 87. st. 2. i 3. Poslovnika Narodne skup\u0161tine obave\u0161tavam da \u0107emo danas raditi i posle 18.00 \u010dasova zbog potrebe da Narodna skup\u0161tina \u0161to pre donose akte iz dnevnog reda ove sednice. Ovom informacijom zavr\u0161avamo prvi deo sednice. Nastavljamo u 15.00 \u010dasova. Hvala. [[Posle pauze.]] Po\u0161tovani poslanici, nastavljamo sa radom. Prva na spisku je uva\u017eena koleginica Dubravka Kralj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10051",
        "text": "Zahvaljujem, uva\u017eeni predsedavaju\u0107i. Uva\u017eena ministarko sa saradnicima, dame i gospodo narodni poslanici, uva\u017eeni gra\u0111ani Republike Srbije, danas postoje brojna zanimanja koja su tu da olak\u0161aju \u017eivot gra\u0111ana. Recimo, postoje agenti za nekretnine, postoje trgovinski zastupnici, tradicionalno, naravno, i advokati. Gra\u0111ani neretko kada tra\u017ee nekretninu anga\u017euju agenta za nekretnine, on poznaje prilike na tr\u017ei\u0161tu, objasne mu kakve su njihove potrebe, kakav stan tra\u017ee, a on, u nastojanju da zaradi, da profitira, obavi posao na najbolji mogu\u0107i na\u010din. Isto, kada ste pretrpeli neku \u0161tetu anga\u017eujete advokata da on obavi prosto sav posao i da vam posle samo transferi\u0161e sredstva ukoliko je u sporu uspeo. \u010cesto se ka\u017ee - ma bolje mi je da platim nekog stru\u010dnjaka da mi to obavi, nego da ja mislim o tome i sada da se mu\u010dim sa tim. To je onako negde i logi\u010dno. \u010cesto se sada ovakve re\u010denice \u010duju me\u0111u gra\u0111anima. U tom maniru bi trebalo da postupa i dr\u017eavna vlast. Naime, dr\u017eavni aparat i postoji zato da bi se gra\u0111ani li\u0161ili, tj. da bi im se olak\u0161ao njihov privatni \u017eivot time \u0161to ne\u0107e morati da razmi\u0161ljaju o pitanjima koja su preneta u nadle\u017enost dr\u017eave i celog dr\u017eavnog aparata. Svi javni funkcioneri bi trebalo da postupaju kao politi\u010dki agenti, kao politi\u010dki advokati, kao zastupnici gra\u0111ana i da umesto njih na najbolji mogu\u0107i na\u010din obavljaju svoje poslove, da gra\u0111ani ne bi morali da se optere\u0107uju razmi\u0161ljanjima npr. koliko je pla\u0107en kontejner za komunalni otpad, od koga je nabavljen i sli\u010dno. Prosto, dr\u017eavni aparat je tu zbog gra\u0111ana, gra\u0111ani biraju ko \u0107e taj aparat \u010diniti, biraju svoje predstavnike, posredno biraju i sve javne funkcionere i za to ka\u017eem da bi oni trebalo da budu politi\u010dki advokati gra\u0111ana. Me\u0111utim, na\u017ealost, u svakom dru\u0161tvu, u svim vremenima nalazili su se pojedinci koje neki privatni interesi udalje sa tog puta zastupnika, puta kojim bi trebao da kora\u010da neko ko \u017eeli da se predstavlja kao zastupnik gra\u0111ana. Zbog toga gra\u0111ani treba da ostanu gospodari posla, treba da nastave da se interesuju za ono \u0161ta javni funkcioneri rade i zbog toga, naravno, mora da im se omogu\u0107i pristup svim informacijama koje se ti\u010du posla javne vlasti, poslova javnih funkcionera, da budu u prilici da znaju ko te poslove obavlja, kakve su biografije ljudi koji vr\u0161e javnu vlast, koje poslove ta\u010dno podrazumeva vr\u0161enje odre\u0111ene funkcije, na koji na\u010din se obavljaju, pod kojim uslovima, za koje naknade itd. Dakle, mora se gra\u0111anima omogu\u0107iti da ostvare svoje pravo na kontrolu javne vlasti, jer u javnom sektoru nema mesta za tajnu, isto kao \u0161to ni javni funkcioneri nemaju pravo na privatnost u obavljanju svoje funkcije. U tom cilju je i donet Zakon o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja. U tom cilju je i obrazovana institucija Poverenika koji treba da se stara o primeni tog zakona u praksi. Kona\u010dno, u tom cilju se i danas vr\u0161e izmene zakona. \u0160ta je ono \u0161to gra\u0111ani treba da znaju? Dakle, treba da znaju da imaju pravo na slobodan pristup informacijama od javnog zna\u010daja. Ponovi\u0107u da su to sve one informacije koje se ti\u010du rada organa javne vlasti ili su sa tim radom u vezi. To mogu da tra\u017ee bez potrebe da obja\u0161njavaju za\u0161to \u017eele da do\u0111u u posed tih informacija, jer se pretpostavlja da imaju interes i dovoljno razloga da znaju \u0161ta se de\u0161ava u dr\u017eavi, u pokrajini, kao i u gradovima. Naravno da postoje izuzeci od tog pravila, ali oni su zakonom taksativno navedeni i moraju se restriktivno u praksi i tuma\u010diti. \u010cak, recimo, Zakon o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja ide dotle da i kada je neki podatak ozna\u010den kao tajni, kada nosi oznaku tajnosti, mo\u017ee se zahtevati pristup tom podatku, a Poverenik ima ovla\u0161\u0107enje da, ukoliko proceni da taj podatak bez opravdanih razloga koji bi bili zasnovani na propisima nosi oznaku tajnosti, mo\u017ee da nalo\u017ei organu da taj veo tajnosti skine sa predmetnog podatka. Dakle, kao \u0161to sam rekla, malo je razloga za tajne u javnom sektoru. Tako\u0111e, gra\u0111ani treba da znaju da zahtev za pristup informacijama mogu da tra\u017ee od svakog organa javne vlasti, uklju\u010duju\u0107i i javna preduze\u0107a, vr\u0161ioce javnih ovla\u0161\u0107enja, pa \u010dak i pravna lica \u010dije je poslovanje u prete\u017enoj meri sadr\u017eano. O tome je ministarka i pri\u010dala i to su zaista dobre izmene. Tako\u0111e, va\u017eno je da znaju i \u017eelim ovim putem i da ih podsetim na to da sam zahtev za pristup informacijama od javnog zna\u010daja mogu da podnesu i usmeno, na licu mesta, kod bilo kog organa javne vlasti. Sam postupak tra\u017eenja informacije nije preterano formalizovan. Dakle, put do informacije je prili\u010dno prohodan. Ukoliko po njihovom zahtevu ne bude postupljeno, ukoliko on bude odba\u010den, odbijen ili na bilo koji na\u010din uslovljen, imaju pravo \u017ealbe Povereniku. Dakle, tada Poverenik stupa na scenu, \u0161titi to pravo i prema novim izmenama ima i nova ovla\u0161\u0107enja i mnogo \u010dvr\u0161\u0107e mehanizme kojima mo\u017ee da prinudi organe javne vlasti da daju informacije gra\u0111anima. Uostalom, kao \u0161to se ka\u017ee, informacija je mo\u0107, a mo\u0107 treba i mora da pripada narodu. Zato gra\u0111anima i treba omogu\u0107iti slobodan pristup svim informacijama i to na na\u010din koji \u0107e biti jednostavan i koji, kao \u0161to sam rekla, ne\u0107e biti optere\u0107en formalnostima. Isto tako, u tom cilju, kako bi i sama institucija Poverenika i sve mogu\u0107nosti koje on pru\u017ea bile dostupne svim gra\u0111anima, jedna od izmena je i mogu\u0107nost da se kancelarije Poverenika otvore van Beograda. Dakle, i gra\u0111ani u manjim mestima \u0107e biti u prilici da neposredno komuniciraju sa Poverenikom, isto kao \u0161to \u0107e Poverenik mo\u0107i lak\u0161e da pribli\u017ei ono \u0161to radi, ono \u0161to su njegovi zadaci gra\u0111anima. Dalje, kao \u0161to sam rekla, ukoliko organ vlasti od koga je tra\u017eena informacija ne postupi po tom zahtevu, podnosi se \u017ealba Povereniku. Dakle, njegova ovla\u0161\u0107enja se aktiviraju. Ponavljam da su ona \u0161ira nego \u0161to su bila pre ovih izmena, jer je do sada, naravno, postojala prekr\u0161ajna odgovornost, mogao se podneti zahtev za pokretanje prekr\u0161ajnog postupka. Me\u0111utim, sada i sam Poverenik mo\u017ee direktno da izri\u010de nov\u010dane kazne. Znam da je i do sada postojao veliki trud da se na neki na\u010din sankcioni\u0161u dr\u017eavni organi koji ne postupaju po zahtevima za davanje informacija od javnog zna\u010daja, pa je \u010dak na sajtu Poverenika postojala, ja bih to nazvala neka lista sramna, odnosno lista organa koji nisu postupili po zahtevima. Me\u0111utim, malo ljudi to gleda i mislim da se ovim izmenama uvode sankcije koje \u0107e poja\u010dati disciplinu javne vlasti. Me\u0111utim, sve ovo i sav mehanizam pristupa informacijama od javnog zna\u010daja ne treba da slu\u017ei za zadovoljenje neke puke radoznalosti ili neke znati\u017eelje. Ja sam pretra\u017eivala praksu Poverenika za informacije od javnog zna\u010daja i videla sam da su tra\u017eeni tako neki podaci banalni. Ne znam sada iz kog razloga je to tra\u017eeno, ali ovako kako mi se \u010dini, recimo, tra\u017eiti adresu na kojoj \u017eivi neki javni tu\u017eilac, meni je to o\u010digledno podatak koji ni u kom slu\u010daju ne mo\u017ee da se smatra da je od javnog zna\u010daja. Apelujem da se to ne radi, da se prosto na taj na\u010din ne parali\u0161e rad Poverenika. Isto kao \u0161to pravo na dostupnost informacija od javnog zna\u010daja ne treba da se zloupotrebljava. To nije pravo koje je ustanovljeno da bi bilo ko od toga profitirao, ve\u0107 je ustanovljen da bi gra\u0111ani imali uvid koji im je neophodan da razviju stav o kvalitetu rada javne vlasti, da iznesu svoje mi\u0161ljenje i da eventualno i kandiduju svoje ideje za unapre\u0111enje tog ranga. Prosto, ja mislim da je ovaj mehanizam putem kog gra\u0111ani mogu da daju svoj doprinos, pa makar to bila i kritika, jer i kritika mo\u017ee da bude izuzetno produktivna i korisna kada je dobronamerna. Ali, mogu\u0107nost da se zloupotrebljava pravo, da se koristi suprotno cilju zbog kog je ustanovljeno ne\u0161to \u0161to treba spre\u010diti i to je ovim izmenama i ura\u0111eno, odnosno poku\u0161ava da se smanji prostor za kori\u0161\u0107enje ovog mehanizma suprotno svrsi zbog kog je taj mehanizam i ustanovljen. Zbog toga sad recimo nema vi\u0161e neposrednog obra\u0107anja Prekr\u0161ajnom sudu, ve\u0107 se ustanovljava podno\u0161enje \u017ealbe Povereniku kao jedna procesna pretpostavka. Organi imaju mogu\u0107nost da tra\u017ee preciziranje zahteva ukoliko je u zahtevu tra\u017eeno previ\u0161e informacija i ukoliko bi postupanje po njemu opteretilo, usporilo i ote\u017ealo rad tog organa. Tako\u0111e, organi od kojih su informacije tra\u017eene mogu da produ\u017ee rok ili da sebi olak\u0161aju ispunjavanje svojih obaveza. To su korisne informacije i verujem da \u0107e pristup informacijama od javnog zna\u010daja i mogu\u0107nost tra\u017eenja informacija vratiti na pravi put. Pomenula bih jo\u0161 samo nekoliko novina koje se najvi\u0161e isti\u010du. Naime, ministarka je govorila o toj proaktivnoj transparentnosti, odnosno obavezi organa da prosto preduprede tra\u017eenje informacije time \u0161to \u0107e na svojim sajtovima, odnosno na veb prezentacijama objavljivati informacije koje onako apriori ocene da bi bile od javnog zna\u010daja i mislim da je to veoma dobra i korisna novina. Isto tako, sada su veoma aktuelne dru\u0161tvene mre\u017ee i mislim da je pohvalno \u0161to mnogi dr\u017eavni organi imaju naloge na dru\u0161tvenim mre\u017eama posebno zbog mla\u0111ih ljudi koji se \u010desto putem Fejsbuka, Instagrama i informi\u0161u, i dobro je da na dru\u0161tvenim mre\u017eama mogu da dobiju i zvani\u010dne informacije od nadle\u017enih organa. Mi socijalisti kao poslani\u010dka grupa imamo Instagram nalog. Svako od nas pojedina\u010dno ima naloge na Instagramu, a nalog ima i predsednik Narodne skup\u0161tine i redovno informi\u0161e javnost i svoje pratioce o tome \u0161ta radi i koje sve sastanke organizuje i prosto \u0161ta je tema u Narodnoj skup\u0161tini. E, sada, po\u0161to sam vam rekla da sam pretra\u017eivala praksu Poverenika samo bih jednu digresiju napravila zato \u0161to smatram da je va\u017eno, a videla sam da je podnet zahtev za informaciju o tome da li je odre\u0111ena osoba doktor medicine, da li je zaposlena u odre\u0111enoj zdravstvenoj ustanovi i da li je zavr\u0161ila specijalizaciju i iz koje oblasti je ta specijalizacija. Recimo, ne znam kakav je ishod tog postupka pred Poverenikom, nije to sad ni va\u017eno, ali mislim da je to pitanje veoma korisno i da je dobro \u0161to postoje gra\u0111ani koji se o tome interesuju, a ovo sve ka\u017eem zato \u0161to je poslednjih dana i meseci veoma aktuelna tema nadrilekarstvo, odnosno osobe koje se la\u017eno predstavljaju kao lekari, posebno u domenu tog ulep\u0161avanja i plasti\u010dne hirurgije, nije ni bitno, i mnogo ljudi je o\u0161te\u0107eno usled takvog postupanja neodgovornih pojedinaca, koji \u0107e naravno biti sankcionisani, ali ho\u0107u da ka\u017eem da je pohvalno interesovati se za to ko su ljudi od kojih o\u010dekujete lekarsku pomo\u0107. Podelila bih informaciju o tome da Lekarska komora Srbije na svoj sajtu objavljuje uvek a\u017eurnu listu lekara sa brojem njihove licence, sa naznakom iz koje oblasti su zavr\u0161ili specijalizaciju i da li su, tako da apelujem na gra\u0111ane da ukoliko imaju sumnju i to da li je neko ko se predstavlja kao lekar, stvarno lekar, da eto, mogu i na taj na\u010din da provere, ali svakako treba se o tome interesovati. Tako\u0111e, prekr\u0161ajna odgovornost za nepostupanje po zahtevima za pristup informacijama od javnog zna\u010daja je do sada bilo ustanovljena samo za rukovodioca organa, a sada se ona pro\u0161iruje i na lice koje je u okviru tog organa ili preduze\u0107a, organizacije konkretno zadu\u017eena za postupanje po zahtevu. U tom smislu ho\u0107u da ka\u017eem da i dalje u nekim lokalnim samoupravama, u nekim preduze\u0107ima postoji problem, odnosno da zaposlenima i dalje nije u potpunosti jasan zakon, nisu u potpunosti obu\u010deni za sprovo\u0111enje tog mehanizma, tako da pozdravljam to \u0161to \u0107e sa edukacijama biti nastavljeno i \u0161to \u0107e za to biti izdvojena i dodatna sredstva, jer smatram da bi neko snosio odgovornost. Prvo mora da mu bude pru\u017eena adekvatna obuka. Zavr\u0161i\u0107u sa time da je sloboda temelj ideologije SPS i izvor svih vrednosti za koje se mi zala\u017eemo, a jedna od onako bazi\u010dnih formi slobode jeste sloboda misli, a nje nema bez adekvatnog osnova za formiranje stava, a taj osnov je informacija i zato je va\u017eno da informacije budu dostupne svima, da svako mo\u017ee da ostvari svoje pravo na kontrolu javne vlasti i da svako na osnovu zvani\u010dno dobijenih informacija mo\u017ee da ocenjuje rad vlasti, a ne na bazi dezinformacija, tra\u010deva ili insinuacija. Zbog toga naravno da \u0107e poslani\u010dka grupa SPS podr\u017eati Zakon o slobodnom pristupu informacijama od javnog zna\u010daja. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10052",
        "text": "Zahvaljujem. Slede\u0107i je narodni poslanik Neboj\u0161a Bakarec. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10053",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, dame i gospodo poslanici, po\u0161tovana gospo\u0111o ministarka sa saradnicima, po\u0161tovani gra\u0111ani, hteo sam da \u010destitam svim gra\u0111anima prvo prepodobnu Mati Paraskevu Svetu Petku slavu, sre\u0107na nam slava dragi naprednjaci, \u0161ta bi mi bez snova, da \u017eivot \u010duje na\u0161 glas, \u0161ta mi bez ljubavi, \u0161ta bi mi bez nas, to je Zoran Predin roker, a ja ka\u017eem \u0161ta bi Srbija bez nas i \u0161ta bi mi bez Srbije? Naravno da pozdravljam dono\u0161enje ovog novog zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana i ove izmene i dopune Zakona o slobodnom pristupu informacijama. Govori\u0107u o jednoj anomaliji, sasvim sam pa\u017eljivo slu\u0161ao sve prethodne govornike, prili\u010dno sam siguran da niko ne\u0107e govoriti o ovome, to je veoma va\u017eno o \u010demu \u0107u govoriti zato \u0161to institucije ljudsko-prava\u0161ke i institucije pravde u ovoj dr\u017eavi su pomalo bespomo\u0107ne pred tom anomalijom i pojavom o kojoj \u0107u govoriti. Dakle, samo da ka\u017eem, uvodnim odredbama Zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana, taj zakon lepo ka\u017ee - Za\u0161titnik gra\u0111ana je nezavisni dr\u017eavni organ koji \u0161titi prava gra\u0111ana. Zna\u010di, \u0161titi prava gra\u0111ana, misli se na sve gra\u0111ane i ka\u017ee - Za\u0161titnik gra\u0111ana se stara o za\u0161titi i unapre\u0111enju ljudskih i manjinskih prava i sloboda, ali ne samo manjinskih, nego svih. Ukaza\u0107u na negativne pojave koje jesu u nadle\u017enosti nezavisnih regulatornih institucija nadzornih Za\u0161titnika gra\u0111ana i Poverenika za slobodan pristup informacijama i naravno Poverenice za za\u0161titu ravnopravnosti i nadam se da Poverenica i Za\u0161titnik gledaju ovu sednicu Skup\u0161tine, jer mislim da je to u opisu njihovog posla i da se i te kako ti\u010de njihovih institucija. Dakle, ukaza\u0107u na negativne pojave koje jesu u njihovoj nadle\u017enosti. Me\u0111utim, \u017ertve pojedine ovih negativnih pojava jednostavno nisu za\u0161ti\u0107ene. Usko gledano te \u017ertve su predsednik Republike i \u010dlanovi njegove porodice, a \u0161ire gledano to su i funkcioneri SNS, a naj\u0161ire gledano to su i svi \u010dlanovi SNS i svi oni koji glasaju za SNS, a da je predsednik Republike, na primer ugro\u017een, pre koji mesec, posvedo\u010dio je niko drugi nego biv\u0161i Za\u0161titnik gra\u0111ana Sa\u0161a Jankovi\u0107. Govori\u0107u, dakle, o ugro\u017eenim i zapostavljenim pravima i slobodama predsednika Republike, njegovog sina Danila i njegovog brata Andreja, ali i ostalih \u010dlanova porodice Vu\u010di\u0107. Jednostavno, postavlja se jedno va\u017eno pitanje \u2013 ko \u0161titi ugro\u017eena prava i zapostavljena prava i slobode osoba koje sam naveo? Naravno, to \u010dinimo mi u Skup\u0161tini, to \u010dine i funkcioneri SNS, dakle, poslanici, \u010dine i pojedini \u010dlanovi Vlade, na \u010delu sa premijerkom Brnabi\u0107. Me\u0111utim, institucije ja to nisam primetio da \u010dine, institucije su neme, ka\u017eu naj\u010de\u0161\u0107e \u2013 nisu nadle\u017ene. \u010citaju\u0107i ovaj zakon, ja bih rekao da su nadle\u017ene. Postoji tako\u0111e i ovo, u strahu institucijama da \u0107e \u0161tite\u0107i ugro\u017eene i zapostavljene slobode i prava predsednika Republike, njegovog brata, sina i porodice da \u0107e biti optu\u017eeni za kult li\u010dnosti. Mislim, to je besmislica. Kao rezultat onda \u0107utanja institucija, mi imamo \u010detvorogodi\u0161nju hajku i dehumanizaciju, pre svega Aleksandra, Andreja i Danila. Pri tome, jedina njihova krivica je to \u0161to postoje, to \u0161to su to \u0161to su, dakle, predsednik, sin, brat i \u0161to nisu po volji ekstremnoj opoziciji i tim medijima. Dakle, oni nemaju, ova lica koja sam nabrojao, nemaju nikakvih veza sa kriminalcima, nisu se obogatili ni na koji na\u010din. Dakle, predsednik Republike se bavi politikom 27 godina i bave\u0107i se politikom nije stekao bukvalno ni\u0161ta, a kamoli da je ukrao ne\u0161to. Mislim, sve je ovo utoliko upadljivije zbog toga \u0161to Srbija vidno ekonomski napreduje. Ona vodi miroljubivu spoljnu politiku, a i napetosti u dru\u0161tvu su unazad od 2012. godine smanjene na bukvalno najmanju mogu\u0107u meru. To je zahvaljuju\u0107i pre svega Vu\u010di\u0107u i ovoj vlasti. Onda, po logici i prirodi stvari, dakle, velika popularnost i uspesi pre svega u ekonomiji bi morali da dovedu do smanjenja broja pretnji, kleveta, uvreda, dehumanizacije, satanizacije itd, to je po logici i prirodi stvari. E sad, jedini mogu\u0107i zaklju\u010dak, po\u0161to to nije tako, je da neko ve\u0161ta\u010dki podsti\u010de dehumanizaciju prvog \u010doveka Srbije i njegove porodice i stranke. I kada pogledamo nosioce te pojave, to su korumpirani i kompromitovani deo opozicije i njihovi jo\u0161 gori lideri, dakle, strate\u0161ki povezani sa delom zapadnih struktura, kompromitovani mediji koji su u vlasni\u0161tvu tajkuna i pojedine kompromitovane nevladine organizacije, onda je sve jasno. Dakle, nije slu\u010dajno \u0161to su napadi na Vu\u010di\u0107a udesetostru\u010deni u periodu od 2018. godine, a to je period kada se \u0110ilas vratio u politiku, a naravno koincidencija je \u2013 \u0110ilas se vratio u politiku 2018. godine, u onom trenutku kada je njegov \u201eMultikom\u201c imao fantasti\u010dne gubitke samo 2018. godine 4,6 miliona evra. Jo\u0161 jedna \u201ekoincidencija\u201c, dakle, od kada se \u0110ilas vratio u politiku, 2018. godine, broj fizi\u010dkih napada na prostorije SNS je u\u010detvorostru\u010den. Do tog trenutka je iznosio 10, a od tog trenutka iznosi 40, zna\u010di, ukupno je bilo 50 napada, pa vi vidite da tu ni\u0161ta nije slu\u010dajno. U poslednjih osam godina prisutna je jedna zabrinjavaju\u0107a pojava koja ranijih decenija uop\u0161te nije bila prisutna, dakle, to je ovo o \u010demu govorim. Radi se, dakle, o organizovanoj i ciljanoj dehumanizaciji predsednika Vu\u010di\u0107a, njegove porodice i drugih nosilaca vlasti. Vu\u010di\u0107 je postao harizmati\u010dni lider, sa ogromnom podr\u0161kom i o\u0161trica je uglavnom uperena ka njemu, me\u0111utim, poslednjih godina vidimo da je mno\u0161tvo napada, i objasnio sam za\u0161to, usmereno i na njegovog brata Andreja i na najstarijeg sina Danila. Sva trojica i svi drugi \u010dlanovi porodice Vu\u010di\u0107 su izlo\u017eeni, i to je bitno, nadam se, opet ka\u017eem, da Za\u0161titnik gra\u0111ana i Poverenica ovo gledaju, izlo\u017eeni su demonizaciji, dehumanizaciji, stereotipizaciji, omalova\u017eavanju i negativnim predrasudama. U \u0161irenju te pojave u\u010destvuje, i to je ipak sre\u0107a, samo deo nepopularne opozicije, u\u010destvuje relativno mali broj poznatih li\u010dnosti takozvanih koje podr\u017eavaju ovaj ekstremni deo opozicije, to je tzv. olo\u0161 elita, ali u\u010destvuje, na\u017ealost, i jedan broj poprili\u010dan medija njihovih i odre\u0111ene NVO. Svi zajedno rade na pripremi terena za poku\u0161aj nasilnog obaranja vlasti u Srbiji, \u0161to je i poku\u0161ano u aprilu 2019. godine upadom u RTS, napadom tada na Skup\u0161tinu grada, blokadom Predsedni\u0161tva i kona\u010dno 2012. godine sasvim su se odali napadom na Skup\u0161tinu, kada je povre\u0111eno 140 ljudi, i to te\u0161ko, jer setimo se, iako oni to ne smatraju, ovi ekstremisti, i policajci su \u017eivi ljudi, povredili su 140 policajaca, jednom od njih su polomili obe noge. Izne\u0107u vam samo jedan podatak o broju napada na Danila Vu\u010di\u0107a, i tu pretragu sam ja izvr\u0161io, napisao sam analizu toga, odnosi se samo na \u201eGugl\u201c pretragu po zadatom parametru \u201eDanilo Vu\u010di\u0107\u201c. Kada to izvr\u0161ite, \u201eGugl\u201c vam prika\u017ee 24 strane podataka i ima tu 240 medijskih vesti i od tih vesti 87 je izrazito negativno, pa taj procenat onda prenesite aproksimativno i na ostale neprikazane strane. Dakle, ekstremni napadi na Danila Vu\u010di\u0107a iznose jednu tre\u0107inu svih vesti, \u0161to je stravi\u010dno, pogotovo ako imate u vidu da se ova pretraga ne odnosi na elektronske medije, na televizije, na radio i na \u0161tampu gde je to drasti\u010dno ve\u0107i broj. Dakle, Danilo je satanizovan i kriminalizovan samo zbog toga \u0161to postoji i \u0161to je sin predsednika Republike. A predsednik Vu\u010di\u0107 je povodom medijskih napada na njegovu decu, pogotovo sina Danila, to je bilo pre neki dan, rekao slede\u0107e: \u201eDa li je uvek lako? Sigurno da nije, jer ose\u0107ate odgovornost za svoju decu. Ja sam im uni\u0161tio \u017eivot zbog posla kojim se bavim, a ne zbog bilo \u010dega lo\u0161eg \u0161to sam uradio. To je odgovornost koju ose\u0107am prema njima i nikada ne\u0107u mo\u0107i\u201c, mislio je na dovoljno, \u201eda ka\u017eem Danilu \u2013 izvini\u201c, kraj citata. A naravno da predsednik Vu\u010di\u0107 nije uni\u0161tio \u017eivot svojoj deci. \u017divot Vukanu, Milici i Danilu uni\u0161tavaju oni koji ih dehumanizuju da bi naudili njihovom ocu predsedniku Srbije, ali ne samo njemu, ve\u0107 da bi naudili pod Vu\u010di\u0107em uzleteloj Srbiji. Predsednik Vu\u010di\u0107 i mi iz SNS, to je jako zna\u010dajno, sa ponosom mo\u017eemo re\u0107i da mi uop\u0161te ne znamo i ne\u0107emo da znamo nijedno ime od \u010detvoro dece Dragana \u0110ilasa, niti imena njihovih roditelja, niti ijedno ime od dvoje dece Marinike Tepi\u0107, niti imena njenih roditelja, jer ih nikada ne\u0107emo napadati i provla\u010diti kroz medijsko blato, onako kako oni i njihovi mediji rade Danilu, Andreju, Tamari, Angelini, Kseniji, Milici, An\u0111elku i malom Vukanu. Postoji \u010ditav dnevnik, mislim da je ve\u0107ina vas upoznata sa tim dnevnikom nasilja, kratko \u0107u samo o tome. Poznate su vam pretnje smr\u0107u upu\u0107ivane predsedniku \u010detiri godine i vi\u0161e unazad od strane lidera ekstremne opozicije. Tajkun Dragan \u0110ilas, Jeremi\u0107, Mla\u0111an \u0110or\u0111evi\u0107, Nogo, Marinika, pripadnici \u0111ilasovske olo\u0161 elite, \u0111ilasovski mediji, oni ve\u0161ta\u010dki kreiraju unazad najmanje \u010detiri godine bolesnu atmosferu klime u dru\u0161tvu koja je dovela do ovih pojava koje su tema ovoga o \u010demu govorimo. Setimo se silnih pretnji ubistvom, optu\u017ebi za fa\u0161izam i izdaju, pretnji ru\u0161enjem vlasti na ulici u krvi, proganjanjem po ulicama, bacanjem u reku, pretnji sudovima, revolucije, pozivima na pobunu. Ove pretnje i klevete udaraju na samu li\u010dnost predsednika, prikazuju\u0107i ga kao ne\u010doveka, zlog krivca za sve. Najbolji primer koji prikazuje ovo o \u010demu govorim je, setite se onog propagandnog trosatnog filma televizije N1 \u2013 \u201eVladalac\u201c. U tom filmu ime Aleksandra Vu\u010di\u0107a je u izrazito negativnom kontekstu pomenuto, ne\u0107ete verovati, 442 puta, uz 43 drasti\u010dne uvrede. Pomenu\u0107u samo neke koje najbolje govore o dehumanizaciji. Zna\u010di, uvrede su bile: zao, radioaktivan, bolestan, toksi\u010dan, neura\u010dunljiv, pa \u010dak i negativan ro\u0111en, zamislite. Dakle, to su te predrasude o \u010demu govorim i dehumanizacija. Dakle, mrzitelji Vu\u010di\u0107a u \u010dlanovima njegove porodice uop\u0161te ne vide ljude kao \u0161to su oni, odnosno mrzitelju uop\u0161te ne smatraju da su to ljudi. Predstava mrzitelja o onima koje satanizuju je ra\u0161\u010dove\u010dena, dehumanizovana, a borba protiv dehumanizacije je i te kako zadatak kojim treba da se bave Za\u0161titnik gra\u0111ana, Poverenica za za\u0161titu ravnopravnosti i naravno ovi zakoni koje danas donosimo i o kojima govorimo. Mi smo do\u0161li, dame i gospodo, u apsurdnu situaciju, da treba da postavimo pitanje \u2013 da li dru\u0161tvo, a Srbija jeste to dru\u0161tvo, utemeljeno na po\u0161tovanju ljudskih prava, toleranciji i uva\u017eavanju razli\u010ditosti, da li to dru\u0161tvo i da li ove norme va\u017ee i za Danila, Andreja i Aleksandra Vu\u010di\u0107a? Da li njih trojica imaju pravo na ostvarivanje ravnopravnosti i za\u0161tite od diskriminacije? Osim ovih na\u010delnih stavova o kojima sam govorio, postavi\u0107u pitanje - da li i ostala deca predsednika Vu\u010di\u0107a imaju ljudska prava? Znam da vam zvu\u010dni apsurdno, i naravno da zvu\u010di apsurdno, ali apsurdno je da smo do\u0161li do toga da se pitamo da li trogodi\u0161nje dete, maleni Vukan Vu\u010di\u0107 ima ljudska prava i da li drugi bli\u017enji predsednika Vu\u010di\u0107a imaju ljudska prava? Da li su za\u0161ti\u0107eni? Da li su ravnopravni? Da li majka Aleksandra Vu\u010di\u0107a ima ljudska prava? Dakle, dehumanizacija bilo \u010dije porodice je nedopustiva i nehumana. Jer, potpuno su zanemarena osnovna ljudska prava svih osoba i ove porodice koju sam naveo. Ne ugro\u017eavaju ljudska prava i ne \u010dine ove klevete i uvrede i kr\u0161enje Krivi\u010dnog zakonika samo neka anonimna lica sa dru\u0161tvenih mre\u017ea. Ne, to \u010dine mnogobrojne javne li\u010dnosti koje sam naveo, tzv. \"olo\u0161 elita\", politi\u010dari iz dela opozicije, i to putem medija. Izne\u0107u par primera. Re\u017eiser Goran Markovi\u0107, funkcioner, koliko znam, PSG, je izjavio svojevremeno: \"Jedino re\u0161enje u Srbiji je apsolutna pobuna i ulica. Ne\u0107e Vu\u010di\u0107 predati vlast bez krvi. Dobro zna da je samo crvi\u0107 koji \u0107e se gr\u010diti na vatri\". Ako ovo nije pretnja smr\u0107u, ja ne znam \u0161ta je? Profesor dr Jovo Baki\u0107, podseti\u0107u, to je profesor sociologije na Filozofskom fakultetu Univerziteta u Beogradu, ina\u010de je politi\u010dar u poku\u0161aju, je svojevremeno rekao: \"Vu\u010di\u0107u \u0107e suditi revolucionarni sud. Ja bih voleo da ih jurimo po ulicama\". Zamislite profesora koja sa no\u017eem, jer je i no\u017e pominjao, juri ljude po ulicama da im radi - \u0161ta? Pominjao je on i bacanje u reku. Ka\u017ee profesor Baki\u0107: \"Postoji revolucionarna pravda, suspenduje se postoje\u0107e pravo, kad je bolest uznapredovala koristi se no\u017e\", kraj citata profesora Baki\u0107a. Tako su usta\u0161e radile i govorile. Kolumnistkinja lista \"Danas\" Sne\u017eana \u010congradin, to je tzv. veli\u010dina, kolumnistkinja velikog lista koji promovi\u0161e slobode, jednakost, ravnopravnost, je poru\u010dila Vu\u010di\u0107u: \"Sudi\u0107e vam ne nezavisni, ve\u0107 revolucionarni sudovi\". Knji\u017eevnik Dragan Veliki\u0107, koji je bio ambasador Srbije u Austriji, je poru\u010dio: \"Ja zaista verujem i ube\u0111en sam u to da ovaj re\u017eim mo\u017ee samo na ulicama da se skloni\". Re\u017eiser koga svi zovu Kokan Mladenovi\u0107, ja \u0107u vam re\u0107i da je njegovo kr\u0161teno ime Sandokan, je rekao: \"Nu\u017eno je da se aktuelna vlast ru\u0161i na ulici\". Postoje jo\u0161 hiljade i hiljade izjava ovakvih i sli\u010dnih lica, plus anonimusi na mre\u017ei, plus pretnje smr\u0107u, koje su uperene protiv \u017eivota \u010dlanova porodice predsednika Vu\u010di\u0107a i njega samog. Kratko \u0107u se osvrnuti, jer postoji osim ovoga i invanzivno kr\u0161enje Krivi\u010dnog zakona. Jednostavno, kr\u0161e se krivi\u010dna dela, samo \u0107u pomenuti glave, protiv sloboda i prava \u010doveka i gra\u0111anina, kr\u0161i se poglavlje - Ugro\u017eavanje sigurnosti, mislim na predsednika, kr\u0161i se glava Krivi\u010dnog zakonika - Krivi\u010dna dela protiv ustavnog ure\u0111enja i bezbednosti Republike Srbije. I \u0161ta? Ni\u0161ta. Nikom ni\u0161ta. Re\u0107i \u0107u nekoliko kriti\u010dkih re\u010di na ra\u010dun Za\u0161titnika i Poverenice. Vide\u0107ete, izvu\u0107i \u0107u jednu paralelu koja je zna\u010dajna za celu ovu stvar, ljudsko-prava\u0161ku. Dakle, Za\u0161titnik gra\u0111ana i Poverenica, istina, uglavnom nisu u mogu\u0107nosti da mogu da ostvaruju svoje nadle\u017enosti na teritoriji AP KiM. Me\u0111utim, na\u017ealost, oni ni ne poku\u0161avaju da se bave svojim poslom i da poma\u017eu gra\u0111anima koji \u017eive na KiM, pogotovo u enklavama. A ovi gra\u0111ani se suo\u010davaju sa te\u0161kim kr\u0161enjima ljudskih prava i sloboda. Da li Za\u0161titnik i Poverenica mogu, recimo, da posete KiM onako kako to rade pripadnici Kancelarije za KiM? Mogu. Sigurno \u0107e im nekad dozvoliti. Na primer, mogu da posete Dragicu Ga\u0161i\u0107 u \u0110akovici ili da se dogovore sa njom da do\u0111u na sever Kosova i da poku\u0161aju da joj pomognu. Koliko znam, zadnji put kad sam ustao Kosovo je jo\u0161 uvek bilo deo Srbije, i bi\u0107e. Za\u0161titnik i Poverenica su nadle\u017eni za teritoriju KiM, isto kao i Kancelarija za KiM. Dakle, i ovde \u0107u povu\u0107i paralelu sa Dragicom Ga\u0161i\u0107. Zna\u010di, predsednik Vu\u010di\u0107 ima ogromnu podr\u0161ku u Srbiji, a ipak je ugro\u017een deo njegovih ljudskih i gra\u0111anskih prava. A Dragica Ga\u0161i\u0107 ima nula procenata podr\u0161ke Albanaca tamo na Kosovu, \u0161to je ekstremno tu\u017eno, me\u0111utim, njoj su ugro\u017eena sva ljudska i gra\u0111anska prava, toliko da ona ni posle osam meseci \u017eivota u \u0110akovici ne mo\u017ee da kupi, pazite, hranu u prodavnici. No\u0107u je uznemiravaju, prete joj, plja\u010dkaju joj stan, op\u0161tina \u0110akovica je maltretira, ne da joj da renovira stan, ne da joj da zameni \u010dak ni vrata na stanu. Ja apelujem na gospodina Zorana Pa\u0161ali\u0107a i gospo\u0111u Brankicu Jankovi\u0107 da pomognu Dragici Ga\u0161i\u0107, ali i drugim Srbima koji \u017eive na KiM. Sre\u0107om, kada govorimo o la\u017enoj dr\u017eavi Kosovo i Srbiji, postoji jedna ogromna razlika. Srbija je zahvaljuju\u0107i predsedniku Vu\u010di\u0107u, brzo zavr\u0161avam, pristojno dru\u0161tvo, \u010dije institucije ne poni\u017eavaju gra\u0111ane, civilizovano dru\u0161tvo u kome se gra\u0111ani, po pravilu, me\u0111usobno ne poni\u017eavaju, a time je Srbija i pravedno dru\u0161tvo. A la\u017ena dr\u017eava Kosovo nije ni\u0161ta od ovoga \u0161to sam naveo. Ukoliko neko smatra da su \u010dinjenice koje sam izneo o pripremama, recimo, likvidacije predsednika, preterane, neka se samo seti dva doga\u0111aja koja su se desila. Jedan je ubistvo premijera Srbije Zorana \u0110in\u0111i\u0107a, a drugi je poku\u0161aj ubistva Aleksandra Vu\u010di\u0107a u Srebrenici 2015. godine. Jo\u0161 jednom, izli\u0161no je ali ponovi\u0107u. Angelina, An\u0111elko, Tamara, Ksenija, Milica, Danilo, Andrej, Aleksandar i Vukan imaju jednaka ljudska prava kao i svi ostali. Evo nekoliko stihova nobelovca, najve\u0107eg prijatelja Srbije, Petera Handkea, \"Pesma detinjstva\": \"Kad je dete bilo dete, hodalo je ma\u0161u\u0107i rukama. \u017delelo je da je potok reka, reka ponornica a ova bara da bude more. Kad je dete bilo dete, nije znalo da je dete. Sve je imalo du\u0161u i sve du\u0161e su bile jedna\". A ovaj citat pominjem jer je, osim \u0161to je re\u010d o deci, ovde re\u010d i o nevinosti. Aleksandar, Andrej i Danilo su nevini. Pomenu\u0107u primer Hrvatske, koja je imala korumpiranog i krivog predsednika Hrvatske, Sanadera, \u0161to je dokazano i na sudu. Na\u0161 predsednik, ponovi\u0107u, za 27 godina od politike nije stekao ni\u0161ta, niti bilo koji \u010dlan njegove porodice, \u010disti su kao suza. \u017divela Srbija! Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10054",
        "text": "Zahvaljujem. Gospo\u0111o ministar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10055",
        "text": "Hvala, predsedavaju\u0107i. Kolege narodni poslanici, pre svega kolega Bakarec, evo, slu\u0161aju\u0107i vas pa\u017eljivo, razmi\u0161ljam, prvi put vas ovako slu\u0161am u\u017eivo ovde u sali, uglavnom su to televizijski prenosi, naravno i kolega Kesar pre vas koji je delom u izlaganju govorio o sli\u010dnim stvarima. Zaista od po\u010detka od 10.00 \u010dasova koliko sam ovde, nisam govorila u tom politi\u010dkom kontekstu u kojem ste govorili vas dvojica, intenzivno mnogo vi\u0161e nego ostale kolege. Svi ostali, uklju\u010duju\u0107i i mene pridr\u017eavali smo se pravnog okvira, govorili o posledicama, o uticaju na svakodnevni \u017eivot gra\u0111ana koji \u0107e implicirati ova dva predloga zakona. Zaista na ivici da upadnem u klopku, upravo ovo o \u010demu ste vi govorili, da upadnem u klopku te svakodnevne atmosfere u Srbiji, da dok se bavimo poslovima koji jesu na\u0161i poslovi, mi danas ovde treba da govorimo o Predlogu zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana i o izmenama i dopunama Zakona o Povereniku za informacije od javnog zna\u010daja i bave\u0107i se time mi smo to sasvim ostavili po strani, taj proces o kojem vi govorite. Dakle, Srbija se danas nalazi u klopci, a na nama je izgleda, izgleda samo na naprednjacima u Srbiji, da ukazujemo na ta dva paralelna procesa. Mi moramo da ja\u010damo, gradimo institucije nezavisnost na\u0161ih institucija, ono \u0161to danas jeste osnovni zadatak u ovom parlamentu i tema na dnevnom redu. Istovremeno, i ja kao \u010dlanica Vlade, vi kao poslanici SNS, ne smemo da izostavimo, da zanemarimo proces koji se de\u0161ava, a to je proces dehumanizacije porodice Vu\u010di\u0107 samo zato \u0161to je jedna od njih Aleksandar Vu\u010di\u0107 predsednik Srbije. Na tom procesu moramo da insistiramo. Taj proces mora da bude vidljiviji. A kada \u0107e biti vidljiviji? Pa, evo, slu\u0161am vas, ka\u017eem prvi put u\u017eivo, jer samo sada slu\u0161aju\u0107i vas pa\u017eljivo ovih dvadeset i ne\u0161to minuta, sam zapravo shvatila, koncentrisano jer sam mogla da vam se posvetim, danas mi je posao da slu\u0161am poslanike detaljno, da slu\u0161am o \u010demu vi govorite. Zbog \u010dega ovako insistiram da sam vas pa\u017eljivo slu\u0161ala? \u010cak i u razli\u010ditim humoristi\u010dkim emisijama, i \u010desto kada vas ljudi citiraju, i u nekim tekstovima, analiti\u010dkim komentarima, u razli\u010ditim blogovima, vi ste kao poslanik Bakarec, neko ko je simbol stalne odbrane Aleksandra Vu\u010di\u0107a i njegove porodice, i nekako, to vam do\u0111e kao srednje ime. Znate, kad se neko navikne da vi neke stvari radite, onda one ve\u0107 nekako gube, to je deo va\u0161e pri\u010de, i u redu, evo, ga Bakarec, sad \u0107e ponovo on da brani Vu\u010di\u0107a, da ukazuje koliko je on u nekom riziku. U tu zamku ne smemo da upadnemo. Vi treba da nastavite, po mome mi\u0161ljenju, mogu\u0107e da ljudi misle druga\u010dije, da radite ovo \u0161to radite i da ukazujete, i da budete podjednako ovako glasni. Oni koji se smeju tome \u0161to vi \u010dinite, zapravo njima smeta to \u0161to vi \u010dinite, jasno im je da to dolazi do ne\u010dije svesti. A, do\u0107i do ne\u010dije svesti, promeniti njegov na\u010din razmi\u0161ljanja, ukazati mu na opasnosti, je danas vrlo te\u0161ko, jer u ovom vremenu kada nas milioni informacija bombarduju, dnevno, ne samo u dnevnoj komunikaciji, ne samo preko mobilnih telefona, preko televizije, razli\u010ditih, svih informacija koje do nas dolaze. U tom moru informacija, slu\u0161ati stalno o tome kako je ugro\u017eena porodica Vu\u010di\u0107, postaje dosadno. \u010cini se, vas da pitam, bez obzira kojoj stranci pripadate, re\u0107i \u0107ete \u2013 aha, opet ono, napad na Vu\u010di\u0107a. Dobro. E, pa nije ovo napad na Vu\u010di\u0107a. Zato ja ka\u017eem, ja malopre zamalo da upadnem u zamku. Od 2008. godine, me\u0111u osniva\u010dima SNS sam, kao i koleginica Maja Ma\u010du\u017ei\u0107, koja je tako\u0111e bila me\u0111u tih prvih nekoliko stotina ljudi koji su tada u Sava centru, dogovorili se da formiramo SNS, 2008. godine, 21. oktobra, jer neki komentari\u0161u u medijima, \u0161ta je sa osniva\u010dima SNS, nema ih, sklonili su ih, do\u0161li su neki novi, neki agresivni, ljuti, besni. Nije tako. Tu smo, i mi osniva\u010di, i Aleksandar Vu\u010di\u0107 je osniva\u010d, ima nas mnogo tu koji smo bili osniva\u010di. Da li se stranka menja, da li se prilago\u0111avamo, da li neki od nas koji su tu bili od po\u010detka, sada imaju neke druga\u010dije funkcije, pozicije, zadatke u stranci, da li neki novi mladi ljudi, poput lidera sa na\u0161e akademije, dolaze, i zaista, velikom brzinom, zauzimaju mesta u prvim redovima, pa, to je zahvaljuju\u0107i njihovoj aktivnosti, posve\u0107enosti, po\u017ertvovanosti, ljubavi koju ose\u0107aju i prema stranci i prema pozicijama za koje im je ukazano poverenje. Zato, treba gledati napred, \u0161irom otvorenih o\u010diju, spreman za sve izazove, za sve ono \u0161to svakodnevno nosimo sa sobom na le\u0111ima bave\u0107i se politikom i nose\u0107i odgovornost za budu\u0107nost i razvoj zemlje, dok smo vladaju\u0107a ve\u0107ina u Republici Srbiji. Radujem se, verujem kao i ve\u0107ina vas, predstoje\u0107oj kampanji, radujem se izborima, i predsedni\u010dkim i parlamentarnim, i u nekoliko mesta bi\u0107e i lokalnih i svakako, beogradskim izborima. To \u0107e biti prilika da gra\u0111anima poka\u017eemo rezultate koje smo napravili, to \u0107e biti prilika da poka\u017eemo \u0161ta su oni koji \u017eele da preuzmu odgovornost za vr\u0161enje vlasti, vi rekoste, \u201eolo\u0161 opozicija\u201c, trglo me u trenutku, ali, pokaza\u0107emo i \u0161ta su oni govorili u prethodnom periodu i koliko im godina treba da smisle jedan programski dokument koji \u0107e biti zanimljiv gra\u0111anima Srbije, barem da ga pro\u010ditaju, ako ne da ga upamte, jer nikako da dobijemo taj programski dokument opozicije. Opet ka\u017eem, trgoh se na ono \u201eolo\u0161 opozicija\u201c, ali ne treba upadati u zamku. Ja jesam ministar u Vladi Republike Srbije i treba da budem ministar koji se brine o interesima svih gra\u0111ana Srbije, ali bih isto kao i vi pozvala institucije, vi ste neke od njih nabrojali, ali dobro svi oni znaju \u0161ta su njihovi zadaci, pozvala, da zaista reagujemo, da ne bude vi\u0161e samo se \u010duje, verbalno, opomena, da takva vrsta dehumanizacije, i taj stepen napada na porodicu Vu\u010di\u0107, dobro ste nabrojali sve \u010dlanove porodice Vu\u010di\u0107, svi trpe svakodnevne pritiske, treba da tra\u017eimo akciju. \u017delim rezultat, ne samo da me slu\u0161aju i da menjaju program, kad krenem da branim porodicu Vu\u010di\u0107, jer to na prvom mestu, nije ljudski, mo\u017ee da vam se ne dopada politi\u010dko opredeljenje, politi\u010dki aktivizam, ali kao ozbiljno i zrelo politi\u010dko dru\u0161tvo, moramo da po\u0161tujemo ljude koji su dobili poverenje i veliki broj glasova da zauzimaju odre\u0111ene pozicije. Zato, gospodine Bakarec, znam da vam nije lako, ali ja bih vas zamolila da nastavite tim putem, jer mo\u017eda neki od nas ne\u0107e biti dovoljno glasni, mo\u017eda \u0107e neki od nas na\u0107i i drugu vrstu zabave, ali to da u dru\u0161tvu, da u Srbiji danas imamo kontekst u kome je svejedno, sutra \u0107e se dogoditi situacija u kojoj, ako bilo \u0161ta osim ovog neverovatnog psiholo\u0161kog terora koji se sprovodi nad porodicom Vu\u010di\u0107, ako se bilo kome od njih ne\u0161to dogodi, ve\u0107ina \u0107e re\u0107i, tako je ne\u0161to i bilo, ne\u0161to je verovatno kriv. Ne\u0161to se spominjalo za Andreja, ne\u0161to se spominjalo za Danila, ne\u0161to se spominjalo za ovog \u010dlana porodice Vu\u010di\u0107. To ne smemo da dozvolimo, ne smemo u moru la\u017enih informacija da prihvatimo da neki ljudi koji ozbiljno i posve\u0107eno, \u010dak i ono \u0161to je najvrednije, a to je na\u0161a porodica, stavljaju u slu\u017ebu dr\u017eave i smatraju da ne smeju da odustanu od Srbije, \u010dak i u trenutku kada njihovi najbli\u017ei i najdra\u017ei trpe najve\u0107u \u0161tetu, i mislim da taj \u010dovek Aleksandar Vu\u010di\u0107, nekada premijer, sada predsednik Srbije i predsednik SNS, najmanje \u0161to je zaslu\u017eio, da svakodnevno glasno i neprestano stojimo u njegovu odbranu, a gra\u0111ani \u0107e re\u0107i na slede\u0107im predstoje\u0107im izborima, da li im to smeta ili \u0107e i oni postati deo velikog fronta, koji ne\u0107e da dozvoli da u Srbiji jedan \u010dovek, samo zato \u0161to ispravno radi svoj posao bude ka\u017enjen kao nikada ranije, i njegova porodica sa njim. Mi u SNS, to nikada ne\u0107emo dozvoliti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10056",
        "text": "Zahvaljujem. Idemo dalje, koleginica Vesna Nedovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10057",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, uva\u017eena ministarko sa saradnicima, po\u0161tovani gra\u0111ani Srbije, dame i gospodo narodni poslanici, Za\u0161titnik gra\u0111ana je nezavisni organ koji brine o za\u0161titi i unapre\u0111enju ljudskih prava i sloboda, re\u0161ava probleme gra\u0111ana i veza je i kontrola institucija u korist gra\u0111ana. Njegov delokrug je u oblasti prava deteta, prava izbeglih lica, tra\u017eiocima Azila, prava LGBT populacije, osoba sa invaliditetom, starijih lica, Romima i Romkinjama rodne ravnopravnosti i nacionalnih manjina. U procesu pristupanja EU, od velike va\u017enosti je uskla\u0111ivanje zakona i propisa o pobolj\u0161anju ljudskih prava i smanjenju nejednakosti u dru\u0161tvu. Izbor i prestanak funkcije za\u0161titnika gra\u0111ana je odre\u0111en posebnim pravilima i uslovima za izbor, i kao i na\u010din prestanka funkcije. Predvi\u0111en je maksimalni broj zamenika, Narodna skup\u0161tina ga bira ve\u0107inom glasova narodnih poslanika, i novina je uvo\u0111enje instituta javnog poziva, svih zainteresovanih lica, kao i potencijalnih kandidata. Javni poziv raspisuje predsednik Narodne skup\u0161tine, a Predlog za\u0161titnika gra\u0111ana koji ispunjuje uslove, utvr\u0111uje se ve\u0107inom glasova nadle\u017enog odbora. Predlo\u017eeno je i produ\u017eenje mandata, ali bez mogu\u0107nosti ponovnog izbora. Proces izbora pokre\u0107e se 6 meseci, pre isteka mandata, a predlogom zakona predvi\u0111en da Za\u0161titnik gra\u0111ana ima najvi\u0161e 4 zamenika koji mu poma\u017eu i svaki od njih ima odre\u0111enu specijalnost, vezanu za nadle\u017enost, kao \u0161to je za\u0161tita prava lica li\u0161enih sloboda, ravnopravnost polova, prava deteta, pripadnika nacionalnih manjina, osoba sa invaliditetom. Pre stupanja na du\u017enost, pola\u017ee zakletvu i od tog dana mu te\u010de mandat. Za\u0161titnik gra\u0111ana i njegovi pomo\u0107nici ne mogu se baviti politikom, on ima imunitet kao narodni poslanik. Novo pravilo je isto tako, ako u toku mandata ispunjava neki od uslova za odlazak u penziju a nastavlja da vr\u0161i svoju du\u017enost do isteka mandata. U nadle\u017enosti je taksativno navedeno, kao i ovla\u0161\u0107enje i vr\u0161enje kontrole, redovan godi\u0161nji izve\u0161taj, kao i do sada, Za\u0161titnik gra\u0111ana podnosi Narodnoj skup\u0161tini i najkasnije do 15. marta, naredne godine za prethodnu godinu. On ima pravo na visinu plate predsednika Ustavnog suda, njegovi pomo\u0107nici na visinu plate sudija Ustavnog suda. Zakon predvi\u0111a bud\u017eetsku raspodelu sredstava institucija Ombudsmana da bi njihov rad mogao da bude nezavisan i efikasan. Kao jedan od zadataka Za\u0161titnika gra\u0111ana je i za\u0161tita novinara, tako\u0111e sam i ja, ali molim vas, kao institucija od velikog zna\u010daja. Ali, \u0161ta se de\u0161ava kada pojedini novinari, svojim nastupima, izjavama stavljaju metu na \u010delo predsednika Srbije, Aleksandru Vu\u010di\u0107u i njegovoj deci, ne prezaju\u0107i ni \u0161ta \u0107e, ni kada \u0107e izjaviti i kako brutalno izvre\u0111ati. Da li su njihove nadle\u017enosti i slobode stvarno bez granica? Da li to zna\u010di da svaka njihova izjava u vidu vre\u0111anja i psovki mo\u017ee da se tuma\u010di kao kreativna sloboda, mada nama je to svima jasno da to nije kreativna sloboda, nego njihov poziv na lin\u010d, ali stvarno poziv na lin\u010d malom detetu, devojci, momku, njihovim roditeljima, baki i deki. Ako je tako, ako novinari imaju svoja prava i slobode, za\u0161to neki drugi nemaju toga ni deseti deo? Za\u0161to se neki novinari \u0161tite, a neki tretiraju, kao d\u017eak za udaranje ovih koji pozivaju na lin\u010d i vre\u0111aju? Kada \u0107e Za\u0161titnik gra\u0111ana za\u0161titi najva\u017eniju instituciju u Srbiji, legitimno izabranog predsednika Srbije, Aleksandra Vu\u010di\u0107a? Direktno izabranom voljom gra\u0111ana na izborima. Za\u0161titnik gra\u0111ana se bira glasanjem nas, poslanika. Predsednik Srbije na izborima, voljom, ve\u0107ine gra\u0111ana. Razlika je evidentna. Svakodnevno smo svedoci svakodnevnih napada na porodicu na\u0161eg predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a, izjavama koje se otvoreno pozivaju na lin\u010d i na nasilje, vrlo otvoreno. Bezbednost porodice Vu\u010di\u0107 je ozbiljno ugro\u017eena i svi \u0107ute, \u0107ute udru\u017eenja novinara, ne osu\u0111ujem ni novinare, ni medije, samim tim \u0107utanjem, ja mogu samo da ka\u017eem da takve izjave podr\u017eavaju. Zamolila bih vas da nam ka\u017eete kojim zakonskim sredstvima se deluje na takve, naro\u010dito u razvijenim zemljama EU i u SAD-u. Opet pitam, da li predsednik dr\u017eave, njegova porodica i deca imaju pravo na za\u0161titu ili se misli da \u0107ete tako zaustaviti napredak Srbije? Vi \u0107ete da jedete \u0107evape, psujete i vre\u0111ate majku predsednika, upravo vi, kreativni novinari i to sve u vreme kada mogu da vas gledaju svi, od sedam do 70 godina. Ali, vi ste elita i vama je sve dozvoljeno i opro\u0161teno, ali ve\u0107ina ima pravo da vam ka\u017ee gde vam je mesto, odlu\u010dna, odva\u017ena ve\u0107ina, ona koja voli Srbiju i vidi bolju budu\u0107nost sa Aleksandrom Vu\u010di\u0107em. Upravo ta ve\u0107ina, \u0107e vam opet re\u0107i na izborima da ste ru\u017ena istorija Srbije. U danu za glasanje podr\u017ea\u0107u predlog zakona, kao i moja poslani\u010dka grupa Aleksandar Vu\u010di\u0107 \u2013 Za na\u0161u decu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10058",
        "text": "Zahvaljujem. Pre slede\u0107eg govornika, samo kratka informacija. Upravo ste primili izve\u0161taje Odbora za administrativno-bud\u017eetska i mandatno-imunitetska pitanja Narodne skup\u0161tine, koji je utvrdio da je nastupanjem smrti narodnog poslanika \u0110ura Peri\u0107a, nastupio slu\u010daj iz \u010dlana 88. stav 1. ta\u010dka 8) Zakona o izboru narodnih poslanika, te predla\u017ee da Narodna skup\u0161tina u smislu \u010dlana 88. stavovi 3. i 4. istog zakona konstatuje prestanak mandata ovom narodnom poslaniku. Saglasno \u010dlanu 88. stav 1. ta\u010dka 8) i stavovima 3. i 4. Zakona o izboru narodnih poslanika, Narodna skup\u0161tina na predlog Odbora za administrativno-bud\u017eetska i mandatno-imunitetska pitanja konstatuje da je prestao mandat pre isteka vremena na koji je izabran, narodnom poslaniku \u0110uru Peri\u0107u, danom nastupanja smrti. Saglasno Zakonu o izboru narodnih poslanika izvr\u0161i\u0107e se popunjavanje upra\u017enjenog poslani\u010dkog mesta u Narodnoj skup\u0161tini. Hvala na strpljenju. Sada idemo na slede\u0107eg narodnog poslanika, docent dr. Ilija \u017divoti\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10059",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, gospo\u0111o ministarko, sa saradnicima, kolege poslanici, gra\u0111ani Srbije, postojanje institucije Za\u0161titnika gra\u0111ana i Poverenika za informacije od javnog zna\u010daja je ogledalo demokratije u jednom dru\u0161tvu. Mi, sa ovim zakonskim re\u0161enjima o kojima danas raspravljamo radimo na unapre\u0111enju upravo toga, na unapre\u0111enju demokratije u na\u0161em dru\u0161tvu. Smatram da je veoma zna\u010dajno \u0161to je novim zakonom predvi\u0111en javni poziv za prijavu kandidata, ali to \u0161to \u0107e se razgovor sa kandidatima snimati, odnosno bi\u0107e javan i gra\u0111ani \u0107e mo\u0107i da provere, da se uvere koga smo mi to izabrali za slede\u0107eg, koji \u0107e ih predstavljati i \u0161tititi njihova prava. Tako\u0111e, saglasan sam sa mi\u0161ljenjem ve\u0107ine kolega, koji smatraju da je Predlog da se mandat Za\u0161titnika gra\u0111ana produ\u017ei na osam godina, jer jednostavno smatram da jedan kontinuitet u radu je neophodan kako bi se tako odgovoran posao obavljao \u0161to kvalitetnije. \u0160to, naravno ne zna\u010di, dragi gra\u0111ani, da ta osoba koju budemo izabrali da \u0107e ona osam godina biti na toj poziciji i da \u0107e biti nesmenjiva. Naprotiv, smatram da \u0107e se ta osoba nalazite pod jo\u0161 ve\u0107om lupom javnosti. Ono \u0161to je, tako\u0111e zna\u010dajno, to je da se novim zakonom zabranjuje smanjivanje bud\u017eetskih sredstava za Za\u0161titnika gra\u0111ana, \u010dime se omogu\u0107ava da za\u0161titnik gra\u0111ana, sa svojim timom ima kontinuitet u radu, odnosno da ne\u0107e morati da strahuje za sredstva koja \u0107e im biti neophodna da sprovode svoje aktivnosti. Me\u0111utim, nije tako uvek bilo. Ja moram da podsetim gra\u0111ane, mi smo ju\u010de, ovde raspravljali o bud\u017eetu, o rebalansu bud\u017eeta, da su postojale neke vlasti koje su, recimo 2008, 2009. godine rebalansom bud\u017eeta smanjivale sredstva koja su prethodno bila predvi\u0111ena, za recimo najugro\u017eenije socijalne kategorije u na\u0161em dru\u0161tvu. Za razliku od njih mi smo se novim rebalansom bud\u017eeta, kojim jednostavno \u017eelimo da podelimo sa gra\u0111anima vi\u0161ak novca koji imamo u bud\u017eetu, koji smo stekli odgovornom jednom politikom, mi smo upravo za socijalno najugro\u017eenije kategorije stanovni\u0161tva opredelili vi\u0161e stotina miliona dinara, kako bismo unapredili njihov polo\u017eaj i polo\u017eaj institucija koja se bave ovim socijalno ugro\u017eenim kategorijama. Tako\u0111e, kao neko ko je studirao u Ministarstvu unutra\u0161njih poslova, ja ne mogu nikada da zaboravim moje kolege koji su radile u Policiji Srbije 2008, 2009. godine, koje su imale izuzetno manje opreme nego \u0161to imaju danas, koji su bili prinu\u0111eni da sami kupuju opremu osnovnu, majice i cipele zato \u0161to je rebalansom bud\u017eeta neodgovorna vlast \u0110ilasa i Jeremi\u0107a bila uskratila novac Ministarstvu unutra\u0161njih poslova. Mi smo ti koji vodimo ra\u010duna o svakom pripadniku Ministarstva unutra\u0161njih poslova i upravo smo rebalansom bud\u017eeta opredelili zna\u010dajna sredstva da svi policajci, da svi ljudi u Ministarstvu unutra\u0161njih poslova dobiju nove komplete uniformi, nove cipele kako bi imali \u0161to bolje uslove da rade ono za \u0161ta su pla\u0107eni, a to je da se bore protiv organizovanog kriminala, da sklanjaju narko-dilere i pedofile sa na\u0161ih ulica. \u0160to su, uostalom oni i dokazali. Policija kojom rukovodi ministar Vulin je uspela da bez ispaljenog metka uhapse ceo klan Belivuk, Miljkovi\u0107, da pravdi privede i pojedine visoke funkcionere, \u0161to se nikada nije desilo u istoriji policije Srbije, jer su \u0110ilas, Jeremi\u0107 i ostali koji su bili sa njima u ekipi uporno bili zata\u0161kavali sve afere koje su se de\u0161avale u njihove vreme u slu\u017ebama bezbednosti, koje su tada bile samo ekspoziture pojedinih stranih ambasada i pojedinih slu\u017ebi. Kada govorimo o Za\u0161titniku gra\u0111ana, ja \u017eelim da se nadove\u017eem na ono \u0161to je moj kolega Bakarec govorio, ali i ono \u0161to je ministarka bila spomenula. Ja stvarno o\u010dekujem da od Za\u0161titnika prava gra\u0111ana bude za\u0161titnik gra\u0111ana, ali svakog gra\u0111ana, prvenstveno za\u0161titnik onoga za koga je ve\u0107ina gra\u0111ana Srbije glasala, a to je predsednik Srbije. Meni je stvarno nepojmljivo da se Za\u0161titnik gra\u0111ana ne bavi za\u0161titom predsednika i pretnji koji svi mi narodni poslanici, najvi\u0161e Bakarec i kolega Marijan Risti\u010deve\u0107 dobijamo svakodnevno putem dru\u0161tvenih mre\u017ea od \u0110ilasa, Marinike Tepi\u0107, Jeremi\u0107a i ostalih pripadnika njihove bande. Zaista je to neshvatljivo. Vi ne mo\u017eete da shvatite, gra\u0111ani Srbije, sa kakvim se mi uvredama susre\u0107emo. Ne samo mi, ve\u0107 i deca predsednika Vu\u010di\u0107a, pogotovo Danilo, koji izla\u017ee najsurovijem proganjanju. To, jednostavno svi moraju da osude, ali ne samo mi kao narodni poslanici, ve\u0107 jednostavno, i sve institucije. Njihov cilj je jednostavan. Ministarka je govorila o tome. Oni nemaju nikakav plan ekonomski, nikakav ekonomski program. Oni ne znaju \u0161ta bi radili kad bi do\u0161li na vlast, da im se to, kojim slu\u010dajem, desi. Njihov jedini plan i program je napad na sve \u0161to nosi natpis Srpska napredna stranka. Zbog toga ja pozivam gra\u0111ane da dobro razmisle, da li \u0107e podr\u017eati \u0110ilasa, Jeremi\u0107a i Mariniku, koji usled svoje nemo\u0107i i ne manja ekonomskog programa vre\u0111aju i proganjaju decu predsednika, jer kada opozicija nema nikakav ekonomski program, kada joj je jedini program proganjanje i vre\u0111anje, zamislite \u0161ta bi uradili da kojim slu\u010dajem do\u0111u na vlast, kako bi se ophodili prema svojoj deci Srbije kada se tako pona\u0161aju prema \u0161ti\u0107enoj li\u010dnosti kao \u0161to je dete predsednika dr\u017eave. Zato pozivam gra\u0111ane Srbije da stanu uz predsednika koji gradi puteve i bolnice, koji je zaslu\u017ean za visoke plate i penzije, i na kraju, koji je zaslu\u017ean za nikad ve\u0107i ugled Srbije u svetu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10060",
        "text": "Zahvaljujem. Slede\u0107a je koleginica Nevena Vujadinovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10061",
        "text": "Uva\u017eeni predsedavaju\u0107i, uva\u017eena ministarko sa saradnicima, dame i gospodo narodni poslanici, uva\u017eeni gra\u0111ani Republike Srbije, danas se pred nama nalazi Predlog zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana, koji zahteva posebnu pa\u017enju, s obzirom da se ovim zakonom ure\u0111uje polo\u017eaj, nadle\u017enost i postupak pred Za\u0161titnikom gra\u0111ana kao nezavisnim dr\u017eavnim organom koji \u0161titi prava gra\u0111ana i kontroli\u0161e rad organa dr\u017eavne uprave. Za\u0161titnik gra\u0111ana se stara o za\u0161titi i unapre\u0111enju ljudskih i manjinskih prava i sloboda i svrstan je me\u0111u najvi\u0161e organe dr\u017eavne vlasti. Ovaj nezavisni organ ima velika zakonska ovla\u0161\u0107enja. Stoga je od izuzetnog zna\u010daja njegovo zakonito i odgovorno funkcionisanje. Evropska komisija je u vi\u0161e navrata u svojim godi\u0161njim izve\u0161tajima o napretku Republike Srbije u postupku pristupanja Evropskoj uniji izra\u017eavala stav o potrebi izmene upravo ovog zakona, radi unapre\u0111enja nezavisnosti i efikasnosti rada Za\u0161titnika gra\u0111ana. Postoji o\u010digledno potreba da se unapredi postoje\u0107i pravni okvir koji ure\u0111uje polo\u017eaj, nadle\u017enost, postupak i druga pitanja od zna\u010daja za vr\u0161enje ovla\u0161\u0107enja Za\u0161titnika gra\u0111ana. Nova zakonska re\u0161enja unapre\u0111uju odredbe o postupanju Za\u0161titnika gra\u0111ana u sprovo\u0111enju kontrole nad radom organa. Predlog ovog zakona sadr\u017ei i odredbe koje su u skladu sa odgovaraju\u0107im konvencijama koje je ratifikovala Republika Srbija, predvi\u0111ene Akcionim planom, a ti\u010du se poslova u domenu Za\u0161titnika gra\u0111ana. Prema Ustavu i prema zakonu Za\u0161titnik gra\u0111ana je ovla\u0161\u0107en i du\u017ean da se stara o za\u0161titi i unapre\u0111enju ljudskih i manjinskih sloboda i prava. Okru\u017eenje u kome \u017eivimo \u010deste i nesvesne diskriminacije, netolerancije i netrpeljivost prema onima koji se po ne\u010demu razlikuju, bilo da je u pitanju boja ko\u017ee, poreklo, religija ili neko li\u010dno opredeljenje, name\u0107u upravo prioritete u anga\u017eovanosti Za\u0161titnika gra\u0111ana na za\u0161titi i unapre\u0111enju ljuskih i manjinskih sloboda i prava. Sam zakon upu\u0107uje Za\u0161titnika da posebnu pa\u017enju posveti upravo za\u0161titi prava pripadnika nacionalnih manjina, prava deteta, prava osoba sa invaliditetom, prava lica li\u0161enih slobode i rodnoj ravnopravnosti. Ono \u0161to je zna\u010dajna novina ovog predloga zakona jeste upravo to da Za\u0161titnik gra\u0111ana mo\u017ee bez prethodne najave da poseti i ustanove socijalne za\u0161tite. Za\u0161titnik gra\u0111ana aktuelno ima ovla\u0161\u0107enja da bez najave pregleda mesta u kojima se nalaze lica li\u0161ena slobode, pritvorske jedinice, psihijatrijske ustanove. To ovla\u0161\u0107enje se sada pro\u0161iruje i na ustanove socijalne za\u0161tite, \u0161to smatram da je od posebnog zna\u010daja, upravo radi unapre\u0111enja prava i sloboda deteta. Bitna novina ovog predloga zakona jeste da je Za\u0161titnik gra\u0111ana u obavezi da pored godi\u0161njeg izve\u0161taja dostavi i informacije o stanju ljudskih prava u Republici Srbiji. Kada govorimo o ljudskim pravima, moram da se osvrnem na trenutnu epidemiolo\u0161ku situaciju izazvanu virusom Kovid-19 i njen uticaj na zdravlje ljudi. Svima nam je jasno da pravo na zdravlje jedno od osnovnih ljudskih prava i da njegovo naru\u0161avanje iz bilo kojeg razloga povla\u010di i naru\u0161avanje drugih prava. Broj zara\u017eenih i broj umrlih su ve\u0107 du\u017ei period veoma zabrinjavaju\u0107i. Zato apelujem na gra\u0111ane da po\u0161tuju, da se pridr\u017eavaju svih epidemiolo\u0161kih mera za\u0161tite i da se vakcini\u0161u. U okolnostima u kojima se sada nalazimo vakcinacija protiv virusa Kovid-19 je najbolji odgovor. To je najbr\u017ei i najlak\u0161i put za izlazak iz te\u0161kog epidemiolo\u0161kog stanja u kome se nalaze gra\u0111ani Srbije. Dr\u017eava je svima dala mogu\u0107nost da se vakcini\u0161u bez ikakve diskriminacije. \u0160tavi\u0161e, gra\u0111ani Srbije su mogli, a i dalje mogu da biraju koju vakcinu \u017eele da prime. Uprkos tome, veliki broj gra\u0111ana, naro\u010dito mladih, imaju otpor prema vakcinaciji i time zna\u010dajno ote\u017eavaju borbu protiv epidemije izazvane virusom Kovid-19. Neophodno je da svaki gra\u0111anin bude odgovoran, jer samo tako mo\u017eemo da sa\u010duvamo svoje zdravlje i zdravlje ljudi iz svoje okoline. Dr\u017eava Srbija je od samog po\u010detka ozbiljno i odgovorno postupila kada govorimo o epidemiji izazvanoj virusom Kovid-19. Blagovremeno su sprovo\u0111ene sve epidemiolo\u0161ke mere, a Srbija je me\u0111u prvim dr\u017eavama koja je svojim gra\u0111anima omogu\u0107ila vakcinaciju. Izgra\u0111ene su tri nove Kovid bolnice, a ono \u010dime se Srbija naro\u010dito ponosi jeste da smo uprkos brojnim negativnim posledicama izazvanim ovom pandemijskom krizom uspeli da o\u010duvamo ekonomsku stabilnost. Sve ovo o \u010demu govorim ukazuje na jednu odgovornu, zdravu i stabilnu politiku koju vodi predsednik Aleksandar Vu\u010di\u0107 i od velikog je zna\u010daja da u kontinuitetu vodimo takvu politiku, da donosimo zakone koji \u0107e doprineti efikasnijem funkcionisanju dr\u017eave i koji su, pre svega, u interesu na\u0161ih gra\u0111ana. Zakon o Za\u0161titniku gra\u0111ana je svakako jedan od tih zakona koji se bori za interes gra\u0111ana i \u0161titi njihova prava. Mnogima iz biv\u0161e vlasti smeta jaka i stabilna Srbija. Njima smeta jaka i stabilna ekonomija i privreda, ali to nas ne\u0107e spre\u010diti da i dalje intenzivno i kontinuirano radimo na razvoju na\u0161e dr\u017eave, da se zala\u017eemo za napredak i bolji \u017eivot gra\u0111ana, da \u017eivimo u zdravom okru\u017eenju i da gradimo sigurnu budu\u0107nost za na\u0161u i generacije koje dolaze. Dakle, SNS, na \u010delu sa Aleksandrom Vu\u010di\u0107em, se zala\u017ee za politiku jednakih mogu\u0107nosti i vodi se time da samo dru\u0161tvo u kojem svi imaju jednaka prava mo\u017ee da ide napred i da se razvija. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10062",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima narodni poslanik Zoran Bojani\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10063",
        "text": "Zahvaljujem. Ministarko, dr\u017eavni sekretaru, koleginice i kolege, pre svega, dozvolite mi da svim vernicima, odnosno svim gra\u0111anima Republike Srbije koji danas slave slavu \u010destitam slavu i da im po\u017eelim da je dugo slave u sre\u0107i i miru. Ono \u0161to mene danas posebno ispunjava, hajde, re\u0107i \u0107u, ponosom je to \u0161to su sa nama ne samo na\u0161e dve biv\u0161e koleginice iz ovih poslani\u010dkih klupa, nego kao \u010doveku koji je porastao na obalama Ibra i Morave, ispod planine Go\u010d, tu su i dve moje, hajde da ka\u017eem, drugarice. Tu su dve osobe koje ja znam jo\u0161 od njihovog, nagla\u0161avam njihovog, detinjstva. To me kao Kraljev\u010danina ispunjava ponosom. Sada \u0107u pre\u0107i na ono zbog \u010dega smo ovde danas, a to su dva vrlo dobra predloga, odnosno jedan predlog novog zakona i jedan predlog izmena i dopuna ve\u0107 postoje\u0107eg zakona. Od 2003, 2004. i 2005. godine mnogi su mogli, i to je neko u prethodnim izlaganjima i pomenuo, mogli su da dopune, da izmene, da pobolj\u0161aju postoje\u0107e zakone. Niko se nije setio ili nije imao vremena, nije imao volje ili nije imao \u017eelje. Zadovoljstvo je \u0161to upravo ova ministarka, sa ekipom koju vodi u ministarstvu, je na\u0161la i vremena i volje i znanja da to upotpuni. Za\u0161to to govorim? Pa i ova dva zakona su upravo ono \u010demu te\u017eimo mi u SNS, na \u010delu sa Aleksandrom Vu\u010di\u0107em, ne samo jaka, ekonomski jaka Srbija, finansijski jaka Srbija, nego Srbija koja po\u0161tuje prava. Da li \u0107e Srbija u jednom trenutku biti \u010dlan EU ili ne\u0107e, mogu vam re\u0107i, to je sada najmanje bitno. Ono \u0161to je bitno je da sve ono \u0161to vredi, da sve ono \u0161to zna\u010di i sve ono \u0161to pobolj\u0161ava, pre svega, \u017eivot na\u0161ih gra\u0111ana, \u0161to im olak\u0161ava \u017eivot, to trebamo da preuzmemo iz EU i ona na\u010dela koja oni po\u0161tuju i vrednuju. Mislim da su upravo ova dva zakona u tom pravcu. Zna\u010di, to su dva zakona koje prate onu Srbiju, Srbiju u 2025, agendu. Kada ovo govorim, ne govorim napamet. Vi ste svi \u010duli i ono vrlo iscrpno izlaganje gospo\u0111e Obradovi\u0107, pro\u010ditali ste zakone i ne \u017eelim mnogo o tome da pri\u010dam, ali ono \u0161to je meni upalo u o\u010di, to su upravo mi\u0161ljenja Venecijanske komisije koja se ovde vrlo ceni i kada su u pitanju prava, pre svega, i ako nisam pravnik i SIGMA. Zna\u010di, organizacije koje su zajedno formirali EU i Organizaciju za ekonomsku saradnju i razvoj i u saradnji sa te dve organizacije i ovo ministarstvo je radilo na izradi ova dva vrlo zna\u010dajna dokumenta. Ono \u0161to ho\u0107u da naglasim jeste da je bilo mnogo konsultacija, da je bilo javnih slu\u0161anja, zainteresovane javnosti, \u0161to je vrlo bitno i da su sve one primedbe koje su se kretale u okvirima prihva\u0107ene i ugra\u0111ene u ovaj zakon. Ono \u0161to bih posebno naglasio, po\u017eeleo i ja da ka\u017eem, to je ne\u0161to \u0161to sam mislio re\u0107i pre nego \u0161to su se javile kolege i Bakarec, a na kraju krajeva i ovla\u0161\u0107en predstavnik poslani\u010dke grupe SNS, pa i ministarka. Zamolio bih sva ova tela nezavisna da jednom shvate da smo svi jednaki i da radimo u interesu svih gra\u0111ana Srbije, pa i predsednik Republike Srbije je jednak sa svim ostalim, predsednik i njegova porodica. Aleksandar Vu\u010di\u0107 je jak \u010dovek. Mo\u017ee on da istrpi sve i ne pla\u0161i se. Mnogo je ja\u010di od svih njih koji okolo idu, kev\u0107u i pri\u010daju gluposti. Znam to sigurno. Da nije takav ne bi Srbija bila ovo \u0161to jeste. Zar nije ru\u017eno komentarisati i napadati, pljuvati porodicu \u010doveka? Ako si nemo\u0107an, ako si ljubomoran, ako zna\u0161 da je jak, ako zna\u0161 da ide u pravom pravcu, ako zna\u0161 da stvara jednu veliku Srbiju, veliku, veliku finansijski, veliku ekonomski svojim mladim ljudima, Srbiju u kojoj \u0107e mladi ostajati i Srbiju u koju \u0107e mladi \u017eiveti i stvarati pokolenja, pa pridru\u017ei mu se ili ga kritikuj ako ne\u0161to nije dobro uradio na tom delu, ne diraj u porodicu, jer niko ni\u010diju porodicu sa ove strane nije ni pomenuo, ni napadao. Zna\u010di, institucije radite svoj posao, radite do kraja, svi smo jednaki i svi smo isti. Da ne bih du\u017eio mnogo, samo bih hteo da se obratim na\u0161im sugra\u0111anima koji se do sada nisu vakcinisali. Govorim kao \u010dovek koji je bio na ivici smrti i \u017eivotu, upravo zbog te korone, za koju mnogi pri\u010daju da ne postoji. Postoji. Ja sam osetio na svojoj ko\u017ei. Zahvaljuju\u0107i na\u0161im medicinskim radnicima i njihovim zalaganjem, ostao sam \u017eiv i zato primite vakcinu, jer ona je jedini spas u ovom trenutku. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10064",
        "text": "Zahvaljujem, gospodinu Bojani\u0107u. Slede\u0107a je uva\u017eena koleginica Milanka Jevtovi\u0107 Vukoji\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10065",
        "text": "Zahvaljujem, po\u0161tovani predsedavaju\u0107i. Uva\u017eena ministarko sa saradnicima, kolege poslanici i poslanice, po\u0161tovani gra\u0111ani Republike Srbije, pred nama se danas nalaze dva zakonska predloga iz nadle\u017enosti Ministarstva dr\u017eavne uprave i lokalne samouprave, ali ja \u0107u se fokusirati na jedan, a to je Predlog zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana. Za\u0161to? Zato \u0161to se radi o sistemski novom zakonu, zato \u0161to se dugo vremena na potpuno transparentan i odgovoran na\u010din pri\u0161lo izradi ovog zakonskog re\u0161enja, zato \u0161to su u izradu ovog zakonskog re\u0161enja sem ministarstva bila uklju\u010dena i sva druga zainteresovana lica, bio uklju\u010deni i civilni sektor, naravno, i stru\u010dna javnost i kao rezultat toga do\u0161lo se do ovakvog Predloga zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana. Moram da ka\u017eem da Srbija jeste demokratska zemlja, da je Srbija opredeljena za evropski put, to je strate\u0161ko opredeljenje Republike Srbije, da Srbija, naravno, \u017eeli da i svoje zakonodavstvo uskladi sa zakonodavstvom EU, posebno u onom delu koji se ti\u010de za\u0161tite osnovnih ljudskih prava i sloboda i za\u0161tite gra\u0111ana. Naravno da je ovaj zakon potpuno u skladu sa strategijom Ministarstva dr\u017eavne uprave i lokalne samouprave, i to u onom aspektu koji se odnosi na efikasnost rada dr\u017eavne uprave, jer je cilj ove Vlade i cilj SNS da organi dr\u017eavne uprave rade u interesu gra\u0111ana Republike Srbije, da rade dosta poslova umesto njih, da budu servisi gra\u0111ana, a ne gra\u0111ani da budu kuriri zarad rada dr\u017eavnih organa. Kada je u pitanju Predlog zakona o Za\u0161titniku gra\u0111ana, moram da uka\u017eem i na to \u0161to \u0107e predlogom ovog zakona Za\u0161titnik gra\u0111ana biti biran na jedan potpuno transparentan na\u010din, putem javnog konkursa, predvi\u0111en je ta\u010dno postupak izbora Za\u0161titnika gra\u0111ana, predvi\u0111en je i postupak zamenika Za\u0161titnika gra\u0111ana, ali moram da istaknem posebnu va\u017enost da je u potpunosti predvi\u0111en postupak, kao i rokovi i sve one procedure, po kojima Za\u0161titnik gra\u0111ana postupa kada su u pitanju pritu\u017ebe gra\u0111ana na rad dr\u017eavnih organa, odnosno na rad organa dr\u017eavne uprave. Tako\u0111e, moram da istaknem da prvi put Za\u0161titnik gra\u0111ana mo\u017ee da podnosi predloge, mi\u0161ljenja za izradu i dopunu onih zakonskih predloga koji se ti\u010du ni\u017eih nivoa vlasti, a ne samo Narodne skup\u0161tine i Vlade Republike Srbije. Zatim, htela bih da istaknem \u010detiri vrlo va\u017ene oblasti na kojima radi Za\u0161titnik gra\u0111ana i \u017eelela bih te oblasti na kojima radi Za\u0161titnik gra\u0111ana da uporedim sa stanjem do 2012. godine i sa stanjem od 2012. godine kada je SNS preuzela vlast. Naime, Za\u0161titnik gra\u0111ana u okviru svojih ovla\u0161\u0107enja imenuje zamenika u okviru nacionalnog mehanizma za prevenciju torture. Tu se, naravno, podrazumeva da Za\u0161titnik gra\u0111ana ima pravo na nenajavljene i neometane posete i kazneno-popravnim zavodima i ustanovama socijalne za\u0161tite i psihijatrijskim bolnicama. Moram da istaknem da su do 2012. godine, kada je u pitanju Uprava za izvr\u0161enje krivi\u010dnih sankcija i na\u0161i zatvori, bili do te mere prenatrpani da smo jednostavno bili zadnji i nismo mogli da se rangiramo na toj listi koja se ti\u010de prenatrpanosti zatvora, a prenatrpanost zatvora direktno je povezana za nehumanim uslovima \u017eivota zatvorenika u zatvorima. U zatvorima je bilo 156 osu\u0111enika na 100 slobodnih mesta. Od 2012. godine, kada smo do\u0161li na vlast, 200 hiljada metara kvadratnih prostora je obnovljeno i rekonstruisano, a koji se odnose na pravosudne institucije, a \u0161to se ti\u010de zatvora toliko su unapre\u0111eni uslovi da je pre tri godine, 2018. godine, u Pan\u010devu otvoren najmoderniji zatvor po najve\u0107im evropskim standardima, zatvor koji je prilago\u0111en i osobama sa invaliditetom. To je zatvor najsavremenijeg tipa u kome je u potpunosti omogu\u0107ena potpuna resocijalizacija zatvorenika, ali naravno i potpuno humani uslovi za izdr\u017eavanje zatvorske kazne. Tako\u0111e, moram da istaknem, kada je u pitanju nacionalni mehanizam za ostvarivanje Konvencije o pravima osoba sa invaliditetom da \u017euta tajkunska vlast do 2012. godine, ne da nije vodila brigu o osobama sa invaliditetom, nego ih je plja\u010dkala, tako su Dragan \u0110ilas i njegov partijski kolega Pajti\u0107 oplja\u010dkali decu ometenu u razvoju kroz uzimanje novca za izgradnju dvorca Heterlend, koji je trebao da slu\u017ei za decu ometenu u razvoju. Naravno, u vreme vlasti \u017eutog tajkunskog preduze\u0107a do 2012. godine deca mentalno ometena su oplja\u010dkana. Od dvorca Heterlend ostale su samo ru\u0161evine, korov i ni\u0161ta drugo. Danas zahvaljuju\u0107i pokrajinskoj Vladi, dvorac Heterlend je potpuno renoviran i on ne\u0107e slu\u017eiti samo za decu sa smetnjama u razvoju, on \u0107e slu\u017eiti za rekreativnu nastavu i za boravak dece iz \u010ditave Srbije. Kapacitet tog dvorca, danas renoviranog zahvaljuju\u0107i sredstvima pokrajinske Vlade, je boravak na vi\u0161e dana 120 dece. Tako\u0111e, moram da istaknem da do 2012. godine u vreme vlasti plja\u010dka\u0161kog preduze\u0107a Dragana \u0110ilasa, koji je oplja\u010dkao gra\u0111ane za 619 miliona dinara, postojala su pravno nevidljiva lica. Ta pravna nevidljiva lica su bili uglavnom pripadnici romske nacionalnosti. Bez obzira \u0161to je EU ukazivala na propuste kada se ti\u010de pravnog okvira tih lica njih naravno to nije doticalo, jer zadnje \u010dime bi se oni bavili, odnosno nisu se uop\u0161te bavili, to je pitanje ljudskih prava. Naravno da smo i tad pravno nevidljiva lica od 2012. godine uveli kroz pravni okvir lica koja mogu da imaju i zdravstvenu knji\u017eicu, koja mogu i da se \u0161koluju, koja mogu da u\u017eivaju sva ljudska prava, koja im pre svega Ustav i zakoni ove zemlje dozvoljavaju. Da ih nije zanimala, \u017eutu tajkunsku vlast, ni jedno ljudsko pravo, a Za\u0161titnik gra\u0111ana se bavi za\u0161titom ljudskih prava i re\u0161avanjem po njihovim pritu\u017ebama, govori i ta \u010dinjenica da su 600.000 ljudi ostali bez posla i na taj na\u010din ugrozili osnovne egzistencijalne potrebe i radnika i njihovih porodica. Ugrozili su pravo na zdravstvenu za\u0161titu svakog deteta \u010diji su roditelji ostali bez posla, jer zdravstvene knji\u017eice te dece bile su neoverene. Trebalo je od 2012. godine da vlast preuzme naravno SNS i zahvaljuju\u0107i predsedniku Aleksandru Vu\u010di\u0107u za ovo vreme li\u010dno on otvorio je preko 250 fabrika u koje gra\u0111ani ostvaruju pravo na rad, a pravo na rad predstavlja jedno od osnovnih ljudskih prava. Da \u017euta tajkunska vlast koja je danas ne kriti\u010dar, nego kritizer ove vlasti, jer oni nemaju nikakvu politiku, nego samo plasiranje la\u017ei, la\u017ei i la\u017ei, kao i mr\u017enje, pre svega prema predsedniku Republike Aleksandru Vu\u010di\u0107u i prema \u010dlanovima njegove porodice pokazuje i \u010dinjenica da je Dragan \u0110ilas la\u017enim ugovorom, ugovorom u kome stoji izgradnja objekta od op\u0161teg dru\u0161tvenog interesa, odnosno izgradnja dnevnog boravka za decu, izgradio ku\u0107u \u201eVelikog brata\u201c, na taj na\u010din uveo prvi rijaliti program u Srbiji i na taj na\u010din trguju\u0107i sekundima oplja\u010dkao ponovo gra\u0111ane Republike Srbije i stekao nezakonito milione. \u017delim da istaknem jo\u0161 jednu nadle\u017enost Za\u0161titnika gra\u0111ana, a koja se odnosi na za\u0161titu, promociju i unapre\u0111enje prava deteta. Na\u0161im Ustavom i svim na\u0161im zakonima prava svakog deteta su jednaka. Jednakost prava je garantovana za svako dete. Izgleda da u ovoj dr\u017eavi jedino nije ovo pravo garantovano deci Aleksandra Vu\u010di\u0107a, predsednika i iz tog razloga pozivam sve nadle\u017ene organe, institucije da se ovim pitanjem pozabave, da se na\u0111u mehanizmi i mere kako bi se za\u0161titila prava, interesi i maloletnog Vukana i Milice i Danila. Tako\u0111e, za \u017eutu tajkunsku vlast, za lopove, plja\u010dka\u0161e narodnih para, izgleda da je normalno da brat ne voli brata, izgleda da je normalno da sin ne voli oca i majku, izgleda da je za \u017eutu tajkunsku vlast, koja nema nikakve moralne norme i kriterijume normalno da roditelj ne voli dete. Me\u0111utim, Srbija je zemlja pristojnih ljudi. Moralne vrednosti da brat voli brata, moralne vrednosti koje se ti\u010du skladnih i harmoni\u010dnih porodi\u010dnih odnosa, moralne vrednosti da otac vodi brigu o svojoj deci, moralna vrednost da je dete najve\u0107e bogatstvo jednog roditelja je ne\u0161to \u0161to cene i po\u0161tuju i to je naravno visoko na listi prioriteta na\u0161ih gra\u0111ana. Ono \u0161to je za na\u0161e gra\u0111ane tako\u0111e va\u017eno i \u0161to na\u0161i gra\u0111ani prepoznaju to je da Aleksandar Vu\u010di\u0107 danono\u0107no \u017eivi i radi da bi Srbiji i njenim gra\u0111anima bilo bolje. Zato politika Aleksandra Vu\u010di\u0107a nema alternativu i zato ta politika koja vodi u prosperitet i budu\u0107nost, kako nas danas, tako i generacija koje dolaze i na\u0161e dece, sigurno \u0107e na predstoje\u0107im izborima dobiti ubedljivu pobedu. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10066",
        "text": "Zahvaljujem. Slede\u0107i na listi uva\u017eeni narodni poslanik Marijan Risti\u010devi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10067",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, te\u0161ko je govoriti o ovoj temi, a da se ne setimo \u010duvenog dvojca bez kormilara - Rodoljub \u0160abi\u0107 i Sa\u0161a Jankovi\u0107. Kada su mene svojevremeno smenjivali sa mesta predsednika Skup\u0161tine op\u0161tine In\u0111ija ja sam se obratio Sa\u0161i Jankovi\u0107u, s obzirom da je prekr\u0161ena izborna volja gra\u0111ana, tako \u0161to sam smenjen na sednici koju je DS odr\u017eala u zgradi Uprave vodovoda. Dakle, ja sam jedini funkcioner koji je smenjen u zgradi Uprave vodovoda gde se nalazilo i sedi\u0161te DS, pa je ta sednica odr\u017eana u zgradi Uprave vodovoda u sedi\u0161tu DS, gde je bila i kancelarija predsednika op\u0161tinskog odbora DS. Odgovor Sa\u0161e Jankovi\u0107a, tada prvog Za\u0161titnika gra\u0111ana, u stvari za\u0161titnika svoje velike plate je bio da ga moja prava ne interesuju. Verovatno da ga posle izbora stvarno nije ni interesovalo. Se\u0107amo se Rodoljuba \u0160abi\u0107a, \u010duvenog, nezavisnog, regulatornog tela, ili kako se to ve\u0107 zove, koji je bio toliko nezavistan da je u svojoj karijeri promenio tri politi\u010dke partije i bio funkcioner u tri politi\u010dke partije. Dakle, predsedavao je Narodnom skup\u0161tinom. Bio je ministar. Dakle, ne znam \u0161ta je jo\u0161 trebao da bude pa da bude uistinu nezavistan, ali ta njegova nezavisnost se ogleda u funkcijama koje je vr\u0161io u svom prethodnom radu pre nego \u0161to smo ga izabrali za Poverenika, odnosno izabrala ga je DS. I tako Sa\u0161u Jankovi\u0107a biv\u0161eg julovca i ne znam \u0161ta sve nije bio i gospodina \u0160abi\u0107a izabrala i postavila neodgovorne ljude na odgovorna mesta. U principu ka\u017eu da je demokratija vladavina ve\u0107ine. To je ono iz naroda, za narod itd, od naroda, iz naroda, za narod, da je vladavina ve\u0107ine. Bojim se da sistem koji trenutno prenosi deo vlasti na nezavisne organe i tela i nevladine organizacije, da njih ne zaboravim, to je onaj \u010duveni Martinovi\u0107ev zakon koji je proistekao kao paralelni deo biv\u0161e \u017eute DS, bojim se da je deo vlasti, deo javne vlasti u dr\u017eavi prenet na nezavisne organe, nezavisna tela ili kako se to ve\u0107 zove i nevladine organizacije koje nas vrebaju na svakom \u0107o\u0161ku itd. Zna\u010di, narod, sastavi se njih troje i registruju neku nevladinu organizaciju i oni se onda direktno me\u0161aju, upli\u0107u u vr\u0161enje vlasti i ako se zamerite nevladinom sektoru koji je dobar sa tobo\u017e nezavisnim regulatornim medijima i jo\u0161 ako vam \u0160abi\u0107 i Sa\u0161a Jankovi\u0107 sednu za grba\u010du, onda imate problem koji smo mi morali da prevazilazimo. Dakle, na takav na\u010din se biv\u0161i re\u017eim odnosio prema tim navodno odgovornim funkcijama. Tvrdim da ve\u0107ina od narodnih poslanika, posebno mi koji smo ne\u0161to du\u017ee ovde, dnevno primi vi\u0161e ljudi nego Poverenik, u slu\u010daju \u0160abi\u0107a to je bio zaverenik i Za\u0161titnik gra\u0111ana, dakle, nema dana da ne primimo po tri, \u010detiri, pet, \u0161est osoba itd. dok ovi tamo bele\u017ee svaki telefonski razgovor, ubele\u017ee kao, evo, oni su radili sa gra\u0111anima i u principu to rade za velike pare. Slede\u0107i Za\u0161titnik gra\u0111ana koga \u0107emo izabrati po ovom zakonu bi\u0107e izabran na osam godina. Zamislite koliko jedan gra\u0111anin mo\u017ee da dobije na Bingu, ili kako se to zove, oni koji dobiju 100.000 evra, 200.000 evra, 300.000 evra su slabiji dobitnici od Za\u0161titnika gra\u0111ana. Ja sam ovako izra\u010dunao, po\u0161to \u0107e mu plata biti kao plata predsednika Ustavnog suda, ja sam izra\u010dunao da to ne\u0107e biti ispod 4.000 do 5.000 evra mese\u010dno i ja se ve\u0107 du\u017ee vreme protivim da mi kao poslanici Narodne skup\u0161tine koji prolazimo izborne cikluse maltene svake dve godine, kad god neko zatra\u017ei ili ne zatra\u017ei izbore mi to organizujemo, izborne kampanje u okviru stranaka itd. Krvavo mora ipak da se radi, to gra\u0111ani treba da znaju, da bi se uop\u0161te do\u0161lo na izbornu listu. Ima da lepite plakate, ima prsti\u0107i da budu od lepka itd, ima da idete na javne skupove, da se kvalifikujete, imaju tom prilikom gra\u0111ani koje \u0107e navodno ili tog trenutka \u0161titi Za\u0161titnik gra\u0111ana, ima gra\u0111ani da vam ka\u017eu koje\u0161ta na tim tribinama, ima da, posebno mi iz manjih stranaka, recimo, koja zastupaju seosko stanovni\u0161tvo, ima da se malo i smrznete po ovim salama, jer tu obi\u010dno na selu duva promaja, obi\u010dno je hladno itd, ima i lo\u0161ijih poslova od na\u0161ih, ali da bi vi do\u0161li ovde i da bi birali \u010doveka ili da bi odredili Za\u0161titnika gra\u0111ana zakonom, vi morate da pro\u0111ete neku proceduru koja nije ba\u0161 tako laka i pri tome birate osobe sa \u010detiri puta ve\u0107om platom. U principu, ja sam za to da one koje mi biramo nemaju ve\u0107u platu od predsednika Skup\u0161tine ili predsednika Republike. Za mene nije normalno da Za\u0161titnik gra\u0111ana ima ve\u0107u platu od predsednika Republike, koji prolazi danas, predsednik Republike prolazi kroz toplog zeca, cela porodica, a Za\u0161titnik gra\u0111ana lepo u\u0161u\u0161kan sa \u010detiri puta ve\u0107om platom. Pa, vi izra\u010dunajte, gospodine Arsi\u0107u, \u010detiri, pet puta ve\u0107a plata od predsednika Skup\u0161tine pa puta osam godina. Ja izra\u010dunao, to je 500.000 evra i ako je prethodno bio jo\u0161 pet godina, to je 800.000 evra. Retki su oni koji na Bingu ili tim igrama na sre\u0107u mogu da dobiju 800.000 evra, i naravno slava im udari u glavu. Ja sam to posmatrao ovde, nezavisna regulatorna tela, oni kad do\u0111u ra\u0161ire se ovde po ovim klupama i onda prema nama nastupaju i postupaju sa visine svoje plate. Kao, \u0161ta ovi poslanici, pa, oni imaju \u010detiri puta manju platu. \u0160ta, pa, ja imam voza\u010da nekoliko automobila, pa, da, ja imam ne znam, \u010detiri pomo\u0107nika, ne znam koliko sekretara itd, i ovi pomo\u0107nici upadnu u med, onako, zajedno, koliko ih ima, \u010detiri sa Za\u0161titnikom gra\u0111ana, i oni postanu dr\u017eava u dr\u017eavi i vlast, deo vlasti i pripada im mnogo vi\u0161e slasti nego parlamentu, predsedniku Vlade, predsedniku Republike. Onda se oni sa nama pona\u0161aju tako kao sa visine njihove plate i kao, \u0161ta sad ovi sirotani tamo ho\u0107e i bitni smo im samo dok ih ne izaberemo imenom itd. Za mene nije prihvatljivo da oni imaju ve\u0107e plate. Ja ne tra\u017eim da mi imamo njihove plate, evo ja tra\u017eim da oni imaju na\u0161e plate. Pa da vidite kako ne\u0107e biti gu\u017eva i ne\u0107e biti otimanja za mesta Za\u0161titnika, Poverenika. Obi\u010dno u drugom delu mandata\u2026 znate onu pri\u010du o cariniku, kao \u0161ta da mu kupe za ro\u0111endan. Pa razmi\u0161ljaju, razmi\u0161ljaju i jedan se seti i ka\u017ee \u2013 ej, ljudi, a da mu damo jo\u0161 jednu smenu. Ovaj tre\u0107i ka\u017ee \u2013 nemojte ljudi, pa mnogo je dve smene. Tako i ovo, mislim da je mnogo osam godina bez ikakvog reizbora. Verovatno \u0107emo da postavimo bilo koga u Srbiji, u drugom delu kada oseti da vi\u0161e ne mo\u017ee da bude reizabran po ovom zakonu, verovatno \u0107e krenuti u politiku kako je to kretao Sa\u0161a Jankovi\u0107, pa pri\u017eeljkivao da onaj ko ima \u010detiri puta manju platu od njega i ko radi njegov posao svakodnevno, prima gra\u0111ane, kao \u0161to je to predsednik Vlade Aleksandar Vu\u010di\u0107 radio, kasnije predsednik Republike, i primao gra\u0111ane, a ovaj drugi se bavio politikom. Imali smo suludu situaciju, red pred Kancelarijom predsednika Vlade, red gra\u0111ana koje on prima, slu\u0161a o njihovim problemima, ko je gladan, ko je bos, ko je nezaposlen, ko je slabo pla\u0107en, kome treba za lekove, a kod Za\u0161titnika gra\u0111ana nema gu\u017eve. Onda se ja pitam, \u010dekaj, \u0161to ovaj koji treba da \u0161titi, a ne \u0161titi ima \u010detiri puta ve\u0107u platu od predsednika Republike koji radi njegov posao? Sa\u0161a Jankovi\u0107 je naravno, to je svima poznato, bio opasan i po okolinu jo\u0161 kao student i kada se domogao funkcije sada svi drugi za\u0161titnici \u0107e mo\u017eda da okupiraju njega, pa \u0107e u drugoj polovini mandata da ka\u017eu \u2013 e, sad malo da se ja kvalifikujem za politiku i po\u010dnu da rade na\u0161 posao kao \u0161to su to radili Rodoljub \u0160abi\u0107 i Sa\u0161a Jankovi\u0107. Posebno je recimo zanimljiv ovaj \u0160abi\u0107. Napao ga beton posle neke pijanke i on je onda bio ljut, kao, vidi \u0161ta su mi uradili od dr\u017eave, ska\u010de trotoar, onako bezobrazan beton ska\u010de i ugro\u017eava sirotog Poverenika zaverenika. Posebno mu je parlament bio onako pod kontrolom. Umesto da parlament kontroli\u0161e njega, \u0161ta on radi za tako veliku platu, biv\u0161i politi\u010dar se setio da bi on sa tog mesta mogao da kontroli\u0161e nas, pa sam ja bio la\u017eljivi lupe\u017e itd. Sad, zamislite \u010doveka koga smo mi izabrali, potvrdili njegov izbor, kao hajde sad da mi ne menjamo Poverenika, da ne menjamo Za\u0161titnika gra\u0111ana, da im damo jo\u0161 jednu \u0161ansu. Oni tu \u0161ansu upotrebili, bolje re\u0107i zloupotrebili da se politi\u010dki kvalifikuju sa \u017eeljom, zna\u0161, ako nekom stane srce mogao sam usko\u010diti na njegovo mesto i postati politi\u010dar. Samim tim \u0161to vam je Za\u0161titnik gra\u0111ana postao kandidat na predsedni\u010dkim izborima, dovoljno je re\u0107i to i videti koliko su oni spojili svoju funkciju sa politikom. Privilegije, svi narodni poslanici dolaze uglavnom svojim automobilima, Za\u0161titnik gra\u0111ana ima nekoliko automobila na raspolaganju, ima kabinet, dok narodni poslanici primaju gra\u0111ane i podnose deo tereta koji treba da podnose oni. Zato treba biti pa\u017eljiv. Ja \u0107u da glasam za ovaj zakon. Vide\u0107emo kako \u0107e on da bude sprovodljiv, ali u principu sistem koji nam nude iz Brisela uglavnom tra\u017ei odre\u0111ene \u017ertve. U politici ne dobijete uvek \u0161to vi ho\u0107ete, \u010desto dobijete i ono \u0161to drugi ho\u0107e i zemlja kao zemlja mora da se uklopi ukoliko \u017eeli da bude \u010dlanica EU, a meni EU sve vi\u0161e. Nisam ja ni evroskeptik, jesam ali u malim koli\u010dinama, meni ta EU kako re\u0161ava svoje probleme, sve vi\u0161e me podse\u0107a na SFRJ negde iz 1989. godine me\u0111usobne optu\u017ebe itd, ali prema Srbiji su veoma surovi. Treba vam ovo, treba vam ono, stavite Za\u0161titnika, stavite neke ljude koji su nama simpati\u010dni i onda do\u0111e Tanja Fajon i neko od tih evroparlamentaraca i ka\u017ee, \u010dak koji se ne pitaju u svojoj zemlji kao Bil\u010dek itd, a vi morate sad ovako, pa dajte opoziciji, od 1996. godine sam u\u010destvovao, dajte im 30 nekih ta\u010daka. Mi ispunimo 30 ta\u010daka, oni ne\u0107e na izbore. Onda evroparlamentarci \u2013 hajde sad ponovo dajte im ovo, itd. Mi onda vodimo naporne pregovore, oni nas nadziru, nevladine organizacije nas nadziru, tobo\u017e nezavisni novinari nas nadziru, kad se pojavio Za\u0161titnik gra\u0111ana i rekao \u2013 ljudi, ne mogu da postoje neregistrovane politi\u010dke stranke, one moraju da se registruju, po zakonima koje su doneli ovi \u017euti pre nas. Da bi registrovali politi\u010dku stranku, treba vam 10 hiljada potpisa. Tako su oni smislili kako da se re\u0161e opozicionih stranaka i da imaju \u0161to manje konkurenata na politi\u010dkom tr\u017ei\u0161tu i to su bili prava gra\u0111ana da se bave politikom. Zna\u010di, vi\u0161e nije moglo 100 potpisa, nego je moralo odjednom 10 hiljada potpisa i sve politi\u010dke stranke koje su bile registrovane morale su kao ono u SFRJ, da samo pre\u0161alta\u0161 u sve republike, tako sve politi\u010dke stranke ka\u017eu \u2013 e, sad, svi na \u0161alter, ima da se preregistrujete, eto, \u017euti bog, Boris Tadi\u0107 naredio i Dragan \u0110ilas, Vuk Jeremi\u0107 itd, naredio da mora da bude 10 hiljada \u010dlanova u jednoj politi\u010dkoj stranci. Da li su gra\u0111ani uskra\u0107eni da mogu da osnuju politi\u010dku stranku? Naravno da su bili uskra\u0107eni. E, sada, kad su se posva\u0111ali posle gubitka vlasti i od jedne kvo\u010dke nastalo sto pili\u0107a, sa politi\u010dkom snagom koja je manja od moje stranke koju su stalno ismejavali, e, onda je bilo \u2013 mi smo pokret. Sad ja vas pitam, gospo\u0111o ministarko, \u0161ta je to pokret? Ja nikako ne mogu, bavio sam se politikom, poku\u0161avam jo\u0161 uvek, ali nikako da saznam \u0161ta je pokret? Malo ja pro\u010de\u0161ljam, pokret je Pokret za preokret. Onaj na\u0161 kolega koji je bio ovde, koji je ustanovio pravilo da politi\u010dka stranka mora da ima 10 hiljada \u010dlanova. Ali, kad je to do\u0161lo da se odnosi na njih, kad nemaju vi\u0161e 10 hiljada \u010dlanova, niti mogu to da prikupe, onda ka\u017eu \u2013 mi smo pokret. Ja to malo pogledao, kad ono udru\u017eenje gra\u0111ana. Potrebno je tri \u010dlana, recimo, u slu\u010daju tog preokrenutog, on, \u017eena i svastika i on registrovao Pokret za preokret. Odjednom, niti je stranka, niti je baba, niti je devojka, ne mo\u017ee\u0161 da utvrdi\u0161 \u0161ta se to de\u0161ava. A Za\u0161titnik gra\u0111ana, boli ga briga za prava onih gra\u0111ana koji se bave politikom i moraju da osnuju politi\u010dku stranku da bi to \u010dinili. I onda imate nezavisna regulatorna tela, pa ima\u0161 medije. Jo\u0161 nisam \u010duo da je Za\u0161titnik gra\u0111ana i Poverenik za informacije od javnog zna\u010daja stao na stranu gra\u0111ana i rekao \u2013 vi imate pravo na objektivno informisanje, imate pravo na medije, mediji koji pi\u0161u o vama i koji va\u0161 informi\u0161u ili dezinformi\u0161u moraju da budu registrovani u Republici Srbiji da bi vi mogli da iskoristite pravo prigovora, pravo na odgovor, itd. Imate neregistrovane politi\u010dke stranke, te pokrete, registar pokreta ne postoji, postoji registar sportskih organizacija, postoji registar udru\u017eenja gra\u0111ana, postoji registar politi\u010dkih stranaka, ali registar pokreta ne postoji i oni zloupotrebljavaju pravo okupljanja. Onda o aktivnostima neregistrovanih politi\u010dkih stranaka na neprijavljenim i nezakonitim javnim skupovima, gde se, recimo, prozivaju lekari zbog korone, vakcinacije itd, zna\u010di na neregistrovanim skupovima, a odatle izve\u0161tavaju, informi\u0161u ili dezinformi\u0161u tzv. nezavisni slobodni ali neregistrovani mediji. I onda dreka \u2013 Za\u0161titnik gra\u0111ana \u0107uti, Poverenik od informacija od javnog zna\u010daja, a informacija koja dolazi iz medija bi trebala da bude predmet rada Za\u0161titnika i Poverenika, i onda oni ka\u017eu \u2013 znate \u0161ta, dragi protestanti, evo pred RTS-om nema nikog i onda sa osam kamera se organizuju nemiri u dr\u017eavi, lupa Skup\u0161tina, na neprijavljenim javnim skupovima, registrovane politi\u010dke stranke prave kr\u0161 i lom a izve\u0161tavaju neregistrovani mediji koje ne mo\u017eete ni tu\u017eiti u Republici Srbiji za dezinformisanje, zato \u0161to dobijete odgovor da oni nisu registrovani u Republici Srbiji i da oni nisu strana koja mo\u017ee da bude tu\u017eena u Republici Srbiji. Na sve to onda gra\u0111ani imaju prava da budu obave\u0161teni o odre\u0111enim proizvodima, da putem ogla\u0161avanja saznaju \u0161ta treba da kupe u \u201eMaksiju\u201c, itd, koje su cene, i onda vidite te nezavisne medije, sloboda medija i pravna dr\u017eava, vladavina prava. To su uglavnom zamerke, jel tako, koje dolaze \u2013 odakle? Ko prenosi to? Ovi iz EU \u0161to su izlobirani. Ja mislim da ako \u017eele da se mi borimo protiv korupcije, prvo u EU bi trebali malo da se pozabave korupcijom, jer neke odluke da u mnogim zemljama operator ne mo\u017ee da bude vlasnik medija, a u Srbiji nam vrate zakon, ka\u017ee, e, kod vas operator mo\u017ee da bude vlasnik medija. Onda on nije vlasnik, on je operator u Srbiji, ali on nije \u010dak ni vlasnik medija u Srbiji, ve\u0107 je on vlasnik medija u Luksemburgu, pa onda ne odgovara nikom. Onda imamo nezavisne medije koji kukaju na slobodu medija, a registrovani. Navodno, program emituju, ovde ga samo istovremeno preuzimaju, a navodno program emituju u Luksemburgu ili u Sloveniji. \u010cak i napi\u0161u tako ovi iz nezavisnog regulatornog tela iz REM-a kako oni nama pakuju program, iz Beograda tako ide malo do Luksemburga iz Luksemburga u Sloveniju, gde nam \u201epakuju\u201c program, \u010dak su upotrebili taj izraz, to nije reemitovanje ve\u0107 \u0161etanje signala i odande nas, kao, informi\u0161u i pri tome nikom ni\u0161ta ne pla\u0107aju. Doma\u0107i mediji moraju da plate sve, REM-u, RATEL-u, SOKOJ-u, OFPS-u autorska prava itd, dok ovi nezavisni, kao slobodni mediji, profesionalni, kako ka\u017eu, u vlasni\u0161tvu \u0110ilasa i \u0160olaka, zna\u010di u vlasni\u0161tvu politi\u010dara, Evropsku uniju ba\u0161 boli briga \u0161to je \u0110ilas ume\u0161an u medije, \u0161to ne bi trebalo da jedan politi\u010dar bude vlasnik medija, nema nikakve veze, \u017eivela sloboda medija. Ako su za slobodu medija, onda je trebalo da se zala\u017eu u Luksemburgu za slobodu medija. Imate izve\u0161taj N1 televizije koja ka\u017ee da je odlikovan dopisnik N1 televizije u Luksemburgu. Kako dopisnik N1 televizije u Luksemburgu, kad \u0160olak i \u0110ilas tvrde da su ti mediji registrovani u Luksemburgu? On je dopisnik ovde, a ne tamo. Zna\u010di, malo-malo pa im se otkine neka istina, saop\u0161te je, a da nisu ni svesni da su je saop\u0161tili. I onda nezavisna regulatorna tela koja ovde ne pla\u0107aju ni\u0161ta, ne moraju da imaju dozvolu, ali u Zakonu o ogla\u0161avanju i pi\u0161e da ne mogu da emituju srpske reklame, a onda oni uzmu i emituju srpske reklame i tako direktno uti\u010du na slobodu medija koji su registrovani, zato \u0161to kad ostanu bez prihoda, nema slobode medija bez prihoda od ogla\u0161avanja, da medij mo\u017ee da ima plate za zaposlene, tehniku itd, da mo\u017ee da emituje program njemu trebaju prihodi, a prihodi se ostvaruju uglavnom ogla\u0161avanjem. Ali strani mediji koji reemituju navodno program nemaju pravo, po \u010dlanu 27. Zakona o ogla\u0161avanju, na reklame, nemaju pravo da obave\u0161tavaju gra\u0111ane o proizvodima, akcijama itd. I vi danas gledate na luksembur\u0161kim medijima, pa \u010dak na \u201eFoksu\u201c, gledate srpske reklame gde pi\u0161u \u010dak i cene \u2013 399 dinara itd. I sad neko ho\u0107e da mi doka\u017ee da, recimo, ide akcija u dinarima u Va\u0161ingtonu, u Njujorku, u Berlinu, u Parizu. I sad zamislite da mi registrujemo, recimo, u In\u0111iji, fiktivno. Kao, u Evropi mo\u017ee\u0161 da registruje\u0161 televiziju, a ne mora da emituje program. Ona direktno kr\u0161i konvenciju, jer ga\u0111a dr\u017eavu-\u010dlanicu koja je potpisala konvenciju, u celini ili prete\u017eno, a to se smatra zloupotrebom prava. To radi N1 televizija. Ovi koji nam naturaju razna nezavisna tela, organe itd, uglavnom \u0107ute na takve prekr\u0161aje. Ono \u0161to nije dozvoljeno u njihovim zemljama, dozvoljeno je da se radi u Srbiji. Zamislite da mi otvorimo studio u Parizu, u Be\u010du, u Berlinu itd. i krenemo mi da emitujemo njihove reklame, napadamo Makrona, Merkelovu itd, njihove partije, \u017ealimo se na manjak slobode medija itd. Mi ka\u017eemo \u2013 znate \u0161ta, mi smo registrovani u In\u0111iji, mi tamo ne moramo da emitujemo program, evo, mi malo reemitujemo program ovde. Mislim da bi takve televizije, divlje, bile zatvorene za 15 minuta, da bi kazne bile veoma velike, da bi se pona\u0161ali veoma surovo protiv divljih, piratskih medija, a kod nas divlji, piratski mediji u \u201eJunajted mediji\u201c, tu\u017eili dr\u017eavu Srbiju, tj. gra\u0111ane koji \u010dine tu dr\u017eavu, koji bi trebali da plate njima \u0161tetu, i evo njihove investicije koje dolaze iz Luksenburga, belosvetskih ostrva, ne znam odakle, iz Holandije, itd. njihove investicije su ugro\u017eene. Gospo\u0111o ministarsko, ja vas upozoravam, kao \u010dlana Vlade, da je velika mogu\u0107nost da izgubimo arbitra\u017eu, s obzirom da i njihove sudije, te spolja, mi to dobro poznajemo, vole sve \u0161to vole mladi, ono \u0161to ne mogu da koriste u svojoj dr\u017eavi, vrlo rado \u0107e da koriste iz Srbije, a ovi \u0160olakovi, \u0110ilasovi, mediji imaj te crne pare, ste\u010dene reklama, nezakonitim reklamama, suprotno \u010dlanu 27. i vi\u0161kom tih crnih para, mogu da uti\u010du na one \u0161to, vole sve \u0161to vole mladi, i na takav na\u010din dr\u017eava i gra\u0111ani mogu da izgube spor, a pri tome Za\u0161titnika gra\u0111ana i Poverenika za informacije od javnog zna\u010daja, to ne\u0107e nikako interesovati. Zamislite sada te nezavisne medije koji izve\u0161tavaju sa skupa koji nije prijavljen. Oni \u010dak te proteste, na neki na\u010din organizuju, sazivaju, pozivaju, izve\u0161tavaju, sve oni rade, i sebe nazivaju objektivnim novinarima. Pri tome njihovi novinari imaju tri puta ve\u0107u platu. Kako imaju tri puta ve\u0107u platu ili vi\u0161e puta ve\u0107u platu od novinara u registrovanim medijima itd? pa, zato \u0161to uzmu prihode od ogla\u0161avanja od medija koji na to imaju pravo, i zbog toga se registruju u Srbiji. Oni koji se ne registruju i nemaju pravo na ogla\u0161avanje, uzmu te pare, i kupuju tako, ne samo novinare, kupuju politi\u010dare, kupuju, ne znam\u2026 Iza\u0161ao je onaj spisak \u0110ilasa \u0161ta je sve platio, kako je kupio politi\u010dku stranku od onog Bulatovi\u0107a i tako dalje za 5,7 miliona. On je bio vo\u0111a Zelene ekolo\u0161ke partije, i \u010dim je \u010duo da je sve platane posekao \u0110ilas u Beogradu, on re\u0161io da nekoliko godina posle toga ustupi politi\u010dku stranku, jel, Bo\u017ee moj, treba skupiti 10.000 potpisa. Onda vam osvane jedan nezavisni poslani\u010dki klub u korist \u0110ilasa, a da na izborima nisu bili. To je bilo normalno i za Poverenika, zaverenika i tako dalje, i danas se mi bavimo tim temama. Da pitam slede\u0107e \u2013 da li gra\u0111ani imaju pravo na listu najva\u017enijih doga\u0111aja, koji po zakonu \u010dlan 74. ne smeju da budu li\u0161eni prava na najva\u017enije doga\u0111aje? Recimo, fudbalske utakmice reprezentacije su na listi najva\u017enijih doga\u0111aja, koje isklju\u010divo pravo, pi\u0161e u zakonu, imaju pravo da prenose mediji koji pokrivaju celo tr\u017ei\u0161te Republike Srbije, celu Republiku Srbiju i imaju slobodan pristup. Vi odjednom vidite nezavisno regulatorno telo, \u0107uti, a utakmice prenosi - ko? Utakmice prenose \u0160olakove i \u0110ilasove televizije i pri tome direktno kr\u0161e \u010dlan 74. jer takve doga\u0111aje od interesa za sve gra\u0111ane, ne smeju da li\u0161e tog svog prava, oni li\u0161avaju, i ako pokrivaju samo polovinu tr\u017ei\u0161ta i nema slobodnog pristupa, nego se radi o kablovskim kanalima. Zna\u010di, takav gra\u0111anin mora da se pretplati da bi to gledao, mora da se pretplati. Koja su to njegova prava? Ko \u0161titi gra\u0111anina? Kad zakonom ima pravo da prati te doga\u0111aje na televizijama koje su mu dostupne, koje pokrivaju celo tr\u017ei\u0161te. Oni to ne mogu da prate zato \u0161to je neko uzurpirao zakonom garantovano pravo. I ni\u0161ta. Nezavisno regulatorno telo \u0107uti, i ako ga pla\u0107aju upravo televizije koje pokrivaju celo tr\u017ei\u0161te, odnosno, one koje su registrovane, oni pla\u0107aju, odakle masne plate primaju \u010dlanovi Saveta REM-a, funkcioneri, ne znam, izvr\u0161ni direktor, itd, kao da zakon ne postoji. Zakon ne va\u017ei, sem za nas koji smo registrovani, radimo u skladu sa procedurama. To je isto kao kada bi ja otvorio obu\u0107arsku radnju, pla\u0107ao sve doprinose, onda se pojavi obu\u0107ar koji ne pla\u0107a ni\u0161ta, i vr\u0161i iste usluge, i ka\u017ee \u2013 eto, ja malo registrovan u Luksemburgu. Jo\u0161 nisam video Za\u0161titnika gra\u0111ana, odnosno, a ba\u0161, o\u010dekujem da Pa\u0161ali\u0107 pokrene to, da ka\u017ee \u2013 znate \u0161ta, ne mogu moji gra\u0111ani da budu li\u0161eni prava da gledaju fudbalsku reprezentaciju Srbije, ili ko\u0161arka\u0161ku, ili bilo koji doga\u0111aj sa liste najva\u017enijih doga\u0111aja, to je njima zakon garantovao, i ja Za\u0161titnik gra\u0111ana sa ovako malom platom, ima da poginem da moji gra\u0111ani ostvare ta prava. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10068",
        "text": "Zahvaljujem. Re\u010d ima predlaga\u010d, uva\u017eena ministarka Marija Obradovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10069",
        "text": "Hvala. Samo kratko, ne mogu da ne reagujem na izlaganje poslanika Risti\u010devi\u0107a, vi zaista dugo, mi smo i bili kolege dugo u parlamentu i vi ve\u0107 nekoliko godina govorite o toj problematici, mislim na ove Luksembur\u0161ke televizije i nikako da dobijete neki institucionalni odgovor. To je mo\u017eda pomalo neozbiljno prema vama, vi ste ipak glas naroda i narodni poslanik i neko bi morao da reaguje ili da govorite neistine ili da postupi po onome o \u010demu vi govorite. Prema informacijama koje ja raspola\u017eem, vi zaista govorite istinu, ali pretpostavljam da ne\u0107ete odustati od tih tema kojima se ve\u0107 vi\u0161e godina bavite. To se na kraju zove, politi\u010dka borba. Ono \u0161to meni jeste zanimljivo, vi ste dosta kriti\u010dki govorili i o li\u010dnostima koje su prethodno zauzimali pozicije Za\u0161titnika gra\u0111ana i Poverenika za informacije od javnog zna\u010daja o gospodinu Jankovi\u0107u i gospodinu \u0160abi\u0107u. Pomalo ste govorili u \u0161aljivom tonu, odnosno zvu\u010dalo je \u0161aljivo, ali jasno mi je da ste bili izuzetno nezadovoljni njihovim radom i nekako ste to nezadovoljstvo sad preneli i na ove aktuelne \u010delnike ta dva nezavisna tela. To je bar moj utisak, ne znam da li sam pogodila. Su\u0161tina je u tome da sve to o \u010demu ste govorili je odli\u010dna prilika, da donose\u0107i ovaj novi zakon i za Za\u0161titnika i za Poverenika, zapravo budete izuzetno strogi u meri kojoj vam to zakon dozvoljava kada birate slede\u0107eg Za\u0161titnika gra\u0111ana, odnosno Poverenika. Proces sada izgleda malo druga\u010dije, ali se svakako javni poziv upu\u0107uje od strane predsednika parlamenta. Svima je dozvoljeno da se prijave po ovom predlogu zakona i za sada na zamerku poslani\u010dke grupe SPS mi smo dali mnogo \u0161iri predlog od pravnika. Dakle, vode\u0107i se pravilima Venecijanske komisije, venecijanskim principima, ali pri\u010da\u0107emo o tome kada budemo u danima za pojedinostima, da li je to dobro re\u0161enje da to bude isklju\u010divo pravnik ili mo\u017eemo biti ne\u0161to \u0161iri, a da onda imamo dobro organizovanu grupu, odnosno tim slu\u017ebenika u okviru kancelarije, u okviru te slu\u017ebe koja \u0107e voditi ra\u010duna i o stvarima o kojima ste vi govorili i svakako to treba uzeti u obzir. Li\u010dno mislim i to je oslikano u zakonu koji je rezultat rada velikog broja institucija da zaista treba da otvorimo \u0161to ve\u0107i krug kako bismo dobili \u0161to boljeg kandidata. Jednostavno tako re\u010deno, ali pri\u010da\u0107emo u danu kada budemo razmatrali, u pojedinostima ovaj zakon. Jo\u0161 jednom, poslani\u010de Risti\u010devi\u0107u, za mene je uvek zanimljivo kada vi govorite i ja se nadam da javnost \u0107e vas podr\u017eati u va\u0161im inicijativama, jer ne treba od te vrste politi\u010dke borbe odustajati i sve dok ima onih ljudi koji strogo svakodnevno prate svaki korak Za\u0161titnika i Poverenika za informacije od javnog zna\u010daja, oni svakako ne\u0107e mo\u0107i opu\u0161teno da rade svoj posao. Visina zarada o kojima ste vi govorili nekako ka\u017eu nije zgodno razgovarati o tu\u0111im platama, to je neko pravilo, ali kada je ova situacija u pitanju o kojoj vi govorite, o\u010digledno taj stepen va\u0161eg nezadovoljstva njihovim radom, a ljudi kada su nezadovoljni, kako ko radi onda po\u010dinju da vas pitaju za platu. Kada su ljudi zadovoljni kako neko radi, onda i ne pitaju mnogo. Tako da su tu otvorena mnoga pitanja danas. Sla\u017eem se sa vama da o svemu tome treba ovde razgovarati, otvoriti ta pitanja, jer \u0161to je \u0161iri dijapazon pitanja koja otvaramo pre \u0107emo na\u0107i bolje odgovore. Ne treba da bude za\u0161ti\u0107enih u Srbiji, ni na koju temu, a u ovom trenutku u Srbiji zaista imamo, rekla bih duple ar\u0161ine. Ono \u0161to va\u017ei i \u0161to mo\u017ee da se napada kada je Aleksandar Vu\u010di\u0107 u pitanju i njegova porodica, za neke druge nije dopustivo. Tako da u pravu ste, kolega Risti\u010devi\u0107u, treba otvarati \u0161to vi\u0161e pitanja dok ne dobijemo kona\u010dne odgovore koji \u0107e zadovoljiti ve\u0107inu ljudi u Srbiji. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10070",
        "text": "Zahvaljujem, ministarki na poja\u0161njenju. Slede\u0107i na listi, uva\u017eeni narodni poslanik dr Uglje\u0161a Mrdi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10071",
        "text": "Zahvaljujem predsedavaju\u0107i, uva\u017eeni predsedavaju\u0107i, uva\u017eena ministarko, gospo\u0111o Obradovi\u0107, sa svojim saradnicima, uva\u017eene kolege narodni poslanici i gra\u0111ani Republike Srbije. Prvo bih \u017eeleo, na po\u010detku, da \u010destitam mojim dragim naprednjacima i svim gra\u0111anima Srbije, koji slave, sre\u0107nu slavu sv. Petku, sa \u017eeljom da nam podari, prvenstveno puno zdravlja, dakle vama i va\u0161im porodicama, a SNS \u017eelim da predvo\u0111ena Aleksandrom Vu\u010di\u0107em nastavi dalje da pobe\u0111uje, na svim predstoje\u0107im izborima, da SNS i predsednik Aleksandar Vu\u010di\u0107 jo\u0161 dugo, dugo budu na vlasti zbog interesa gra\u0111ana Srbije i da SNS sve ovo odre\u0111uje efikasno i profesionalno, kao \u0161to je do sada slu\u010daj, u slu\u017ebi gra\u0111ana i da bele\u017eimo rezultate u svim oblastima i \u0161to se ti\u010de dr\u017eavne uprave i lokalne samouprave i \u0161to se ti\u010de zdravstva i \u0161to se ti\u010de svih drugih sektora. Kada govorimo o Za\u0161titniku gra\u0111ana i kada govorimo o Povereniku za informacije od javnog zna\u010daja, moramo da se podsetimo, \u0161to su odli\u010dno odradile i moje kolege narodni poslanici, koji su govorili pre mene, moramo da se podsetimo na Sa\u0161u Jankovi\u0107a i Rodoljuba \u0160abi\u0107a. Jedan od glavnih kriti\u010dara, aktuelne vlasti i jo\u0161 dok je bio poverenik i kasnije je upravo Rodoljub \u0160abi\u0107. Rodoljub \u0160abi\u0107 je u vi\u0161e navrata kritikovao me\u0161anje izvr\u0161ne i zakonodavne vlasti, u rad poverenika, a ta kritika je uglavnom bila stru\u010dna ili zato \u0161to poverenik nije reagovao kada je trebao i stalno je insistirao na toj nezavisnosti. Ina\u010de, da podsetim gra\u0111ane Srbije, Rodoljub \u0160abi\u0107 je bio narodni poslanik Skup\u0161tine Srbije, tada je govorio druga\u010dije. Bio je jedno vreme i potpredsednik Skup\u0161tine Srbije, a posle je bio i ministar i to upravo na va\u0161em mestu, bio je ministar dr\u017eavne uprave i lokalne samouprave. I tada je i te kako insistirao, ranije zakonodavna, a tad kad je bio ministar, da izvr\u0161na vlast imam pravo kritike, on, kao ministar mo\u017ee da ka\u017ee, kritikuje, da osvrne itd. Onda kada je postao poverenik, od jednom je postao nezavisan i krenuo da kritikuje zakonodavnu i izvr\u0161nu vlast, \u010diji je i sam bio. Neverovatan \u010dovek. Primer broj dva, Sa\u0161a Jankovi\u0107. Bio je dr\u017eavni slu\u017ebenik u ministarstvu omladine i sporta, za vreme Slobodana Milo\u0161evi\u0107a, posle je radio, kao slu\u017ebenik nevladine organizacije i ne mogu vi\u0161e da se setim gde je radio, onda je postao poverenik. Kada je bio poverenik, odnosno izvinjavam se za\u0161titnik gra\u0111ana, Ombudsman, kada je postao Sa\u0161a Jankovi\u0107, Za\u0161titnik gra\u0111ana, opet je krenuo da kritikuje izvr\u0161nu vlast, ali ne u prvom mandatu, kada je Boris Tadi\u0107 bio na vlasti i Dragan \u0110ilas, nego u drugom, kada je Aleksandar Vu\u010di\u0107 bio na vlasti i SNS. I onda kada je shvatio da ne mo\u017ee da bude tre\u0107i put izabran, onda je politi\u010dar, onda je krenuo da kritikuje sve \u017eivo i da govori o raznim izmi\u0161ljenim zloupotrebama vlasti. Danas, Sa\u0161a Jankovi\u0107, pazite to je \u010dovek koji je 10 godina bio za\u0161titnik gra\u0111ana, danas je progovorio o nekim stvarima, tj. ovih meseci, ta\u010dnije sredinom septembra, o informacijama koje je bio du\u017ean da dostavi jo\u0161 tada, nadle\u017enim dr\u017eavnim institucijama i gra\u0111anima Srbije, a ti\u010de se ugro\u017eenosti predsednika republike Aleksandra Vu\u010di\u0107a. Dakle, mi smo imali Za\u0161titnika gra\u0111ana, koji je od nadle\u017enih organa i od gra\u0111ana Srbije, koje treba da \u0161titi, krio informaciju da se priprema atentat na predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a. Mo\u017eete da zamislite vi to licemerstvo, ali to samo nije licemerstvo, zamislite ne daj Bo\u017ee da se to dogodilo, \u0161ta bi onda bilo? Pri tome, je Sa\u0161a Jankovi\u0107 javno priznao da sara\u0111uje sa zapadnim ambasadama. I to je bio Za\u0161titnik gra\u0111ana. Ja se samo nadam, da sada\u0161nji Za\u0161titnik gra\u0111ana i sada\u0161nji Poverenik za informacije od javnog zna\u010daja, ne\u0107e biti saradnici zapadnih slu\u017ebi, niti bilo koje strane slu\u017ebe i nadam se da, ako budu dobili neke informacije o ugro\u017eenosti i bezbednosti ili predsednika Vu\u010di\u0107a ili njegove porodice, ili bilo kog gra\u0111anina Srbije, da \u0107e da obaveste i nadle\u017ene slu\u017ebe i tog gra\u0111anina, da mu je ugro\u017een \u017eivot. Dakle, pogledajte samo u kakvim apsurdima smo \u017eiveli i \u0161ta se danas sve de\u0161ava. Dakle, najbla\u017ee re\u010deno neprofesionalizam, \u0161to se ti\u010de takozvanih nezavisnih Za\u0161titnika gra\u0111ana i poverenika, a o\u010digledno su oni bili zavisni, a vreme \u0107e pokazati od koga su zavisili i za koga su radili. Mada su se i sami razotkrili. Sa\u0161a Jankovi\u0107 se sam razotkrio. I onda mi je jako drago, a to je podsetio danas, \u010dini mi se kolega Kesar, da je potpredsednik SNS i gradona\u010delnik Novog Sada, Milo\u0161 Vu\u010devi\u0107, podsetio sad u javnosti, na ono \u0161to je, \u010dini mi se prvi uradio od funkcionera SNS, decembra 2019. godine, iza\u0161ao u javnost sa informacijama da su u Ministarstvu unutra\u0161njih poslova, prave, ne prave, nego da su stvorene paralelne strukture mo\u0107i, paralelni centri mo\u0107i, kriminal u policiji i evo danas imamo epilog svega toga i nadam se da \u0107e sudski procesi biti doterani do kraja i da \u0107e svi oni koji su zloupotrebljavali MUP, sve druge institucije, sara\u0111ivali sa mafijom, sara\u0111ivali sa zapadnim slu\u017ebama, radili protiv predsednika republike, ko god da je tu bio u pitanju, u\u010destvovali u prislu\u0161kivanju predsednika, njegove porodice, pra\u0107enju porodice, a sve vreme smo imali \u0107utanje, izme\u0111u ostalog i ve\u0107ine poverenika. Nadam se da \u0107e to biti razotkriveno do kraja i nadam se da \u0107e i sada\u0161nji poverenik i sada\u0161nji Za\u0161titnik gra\u0111ana, i drugi poverenici reagovati kada imamo o\u010digledne i jasne namerne napade na porodicu predsednika Republike. Kako na njega, na predsednika Republike, tako na njegovog brata Andreja, a \u0161to je najgore, na njegovu decu i maloletnog Vukana i Milicu i Danila, dakle njima ni\u0161ta nije sveto, ali zato vidim da deo poverenika, a boga mi i deo dr\u017eavnih funkcionera, a i deo ljudi po politi\u010dkim strankama i parlamentarnim i van parlamentarnim strankama, \u0107ute. Ali, nismo svi isti. Zato ovom prilikom \u017eelim da pohvalim, da \u010destitam, da se zahvalim i da ima ka\u017eem svaka \u010dast, svim mojim kolegama narodnim poslanicima, svim ovim divnim ljudima ovde u sali, i iz SNS i iz drugih stranaka, koji su ustali i stali u odbranu predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a i njegove porodice. Isto tako \u017eelim da pohvalim i da \u010destitam i svim ministrima i dr\u017eavnim funkcionerima i svim funkcionerima i \u010delnicima iz SNS i drugih na\u0161ih koalicionih partnera, i drugih stranaka koji su javno progovorili o pretnjama predsedniku Vu\u010di\u0107u i njegovoj porodici, i osudili to i to osudili bolje nego \u0161to bi trebale odre\u0111ene dr\u017eavne institucije da osude i da reaguju. I na sve to, ko kritikuje aktuelnu vlast, ko se smeje i podsti\u010de napade na predsednika Vu\u010di\u0107a i njegovu porodicu, jedan Dragan \u0110ilas, jedan Vuk Jeremi\u0107, jedna Marinika Tepi\u0107. Za\u0161to oni napadaju porodicu Aleksandra Vu\u010di\u0107a? Napadaju ne bi li uru\u0161ili Aleksandra Vu\u010di\u0107a zato \u0161to smo svi mi slabi na na\u0161u porodicu i svi mi ne damo i spremni smo maltene sve da uradimo za za\u0161titu na\u0161e porodice. Ho\u0107e da ga dovedu do tog stadijuma, da se \u010dovek povu\u010de iz politike. Zato mi treba da Aleksandru Vu\u010di\u0107u i dr\u017eavne institucije i mi koji se bavimo politikom, pru\u017eimo punu podr\u0161ku i zatra\u017eimo punu za\u0161titu i predsednika Vu\u010di\u0107a i njegove porodice. Prvo, zbog bezbednosti njegove porodice, a drugo da bi Aleksandar Vu\u010di\u0107 bio jo\u0161 ja\u010di da nastavi da vodi Srbiju u sigurnu budu\u0107nost za na\u0161u decu, a paralelno sa tim odre\u0111eni elementi oko \u0110ilasa, Jeremi\u0107a i ovih raznih \u201e Ne davimo Beograd\u201c, ovih opozicionih kolona okupljenih oko njih, oni imaju \u017eelju da uru\u0161e Srbiju i njima ne odgovara jaka Srbija, ne odgovara im jaka Srbija, da bi mogli zajedno sa \u0160olakom da rade \u0161ta ho\u0107e i da bi mogli da nastave ono da rade i \u0161to je moj kolega Marijan Risti\u010devi\u0107, govorio. Oni jednostavno ne \u017eele da budu jake institucije, \u017eele da njihovi tajkuni \u0110ilas, \u0160olak budu \u0161to bogatiji i da postanu, ne da postanu nego da ostanu multimilioneri i da nove stotine miliona evra otmu od gra\u0111ana Srbije. Srbija im smeta. Zato ne treba ni da iznenadi izjava Marinike Tepi\u0107 da su Srbi genocidni narod. Pazite, oni sada ceo narod srpski optu\u017euju. Zna\u010di, ne samo Aleksandra Vu\u010di\u0107a, ne samo funkcionere SNS, vas iz Vlade, sada udari po \u010ditavom narodu. Jasno je da se u Srebrenici dogodio veliki zlo\u010din, ali se genocid nije dogodio. Jasno je da se dogodio zlo\u010din nad srpskim narodom i drugim narodima, ali se najvi\u0161e zlo\u010dina, a ja bih rekao i genocid dogodio na srpskim narodom upravo, na teritoriji Bosne i Hercegovine, Hrvatske i \u010detrdesetih godina i devedesetih godina. O tome se \u0107uti. Ako neko od dr\u017eavnih funkcionera ili predsednik Aleksandar Vu\u010di\u0107 progovori o opstanku srpskog naroda u Republici Srpskoj, Federaciji Bosne i Hercegovine, Hrvatskoj, na podru\u010dju ju\u017ene srpske pokrajine Kosova i Metohije, svi ustanu iz dela opozicije okupljeni oko Dragana \u0110ilasa, Marinike Tepi\u0107, Jeremi\u0107a i Ne davimo Beograd i drugih raznih pokreta ustanu da kritikuju i predsednika Vu\u010di\u0107a i na\u0161u dr\u017eavu, zato \u0161to im ne odgovara jaka Srbija. Ono \u0161to bih \u017eeleo da ka\u017eem, a ti\u010de se dr\u017eavne uprave i lokalne samouprave \u010desto se nama narodnim poslanicima obra\u0107aju gra\u0111ani sa jednom kritikom na rad slu\u017ebenika, da li po op\u0161tinama, da li po gradskim institucijama ili republi\u010dkim institucijama da \u010desto kada upu\u0107uju odre\u0111ene zahteve imamo \u0107utanje uprave, imamo neblagovremenu reakciju, imamo ignorisanje gra\u0111ana. Ja bih samo voleo da svi koji rade, a ve\u0107ina, to su \u010destiti ljudi po lokalnim samoupravama i republi\u010dkim institucijama da budu ono \u0161to smo i mi ovde narodni poslanici, u slu\u017ebi gra\u0111ana, servis gra\u0111ana. Znam da je to te\u0161ko zato \u0161to je Demokratska stranka zajedno sa svojim koalicionim partnerima i ovim strankama koji su nastali iz nje zapo\u0161ljavala more ljudi uglavnom neupotrebljivih po partijskoj liniji i po ko zna kojim ra\u010dunicama, interesima, ne bi li nagomilali administraciju u Srbiji i ne bi li ta administracija lokalne samouprave do republike bila administracija \u017eutog tajkunskog preduze\u0107a. Ali, uzdam se u ve\u0107inu zaposlenih ljudi, u njihov profesionalizam i u njihovu ljubav prema Srbiji i gra\u0111anima da \u0107e biti servis gra\u0111ana i da \u0107e se nama, narodnim poslanicima gra\u0111ani \u0161to manje obra\u0107ati sa pritu\u017ebom, \u0107uti uprava. I na kraju, a tu me je podstakao moj kolega iz Kraljeva, Zoran Bojani\u0107 koji je po\u010detkom ove godine jedva \u017eiv ostao zbog korone, molim gra\u0111ane Srbije, dakle molim, preklinjem, vakcini\u0161ite se. Zahvaljuju\u0107i Vladi Republike Srbije, zahvaljuju\u0107i predsedniku Aleksandru Vu\u010di\u0107u imamo \u010detiri vrste vakcina, grade se fabrike lekova, izgra\u0111ene su nove kovid bolnice, najbolje smo u Evropi odreagovali \u0161to se ti\u010de borbe protiv korona virusa. Dragi gra\u0111ani iskoristite to, iskoristite to \u0161to je omogu\u0107io Aleksandar Vu\u010di\u0107 svima vama, svima nama. Vakcini\u0161ite se, \u010duvajte zdravlje. \u010cuvajte zdravlje i svojih porodica i svog okru\u017eenja. Po\u0161to su danas pomenuti izbori nadam se, i to evo poru\u010dujem na dana\u0161nji praznik Svetu Petku, koja je ina\u010de i za\u0161titnica i \u017eena, dakle svih gra\u0111anki Srbije koja je za\u0161titnica i bolesnih i siroma\u0161nih da \u0107e SNS na narednim izborima koji \u0107e biti 2022. godine dobiti kao i do sada punu podr\u0161ku da bi nastavila predvo\u0111ena Aleksandrom Vu\u010di\u0107em da bude u slu\u017ebi gra\u0111ana i da bude jo\u0161 ja\u010da i da Srbija bude najbolja \u0161to i jeste. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10072",
        "text": "Zahvaljujem, doktoru Mrdi\u0107u. Komentar, uva\u017eena ministarka Marija Obradovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10073",
        "text": "Hvala, predsedavaju\u0107i. Poslani\u010de Mrdi\u0107u, dobro ste mi dali \u0161lagvort da obavestim javnost da je na dana\u0161njoj sednici Vlade Republike Srbije prihva\u0107ena donacija Poljske od 200.000 vakcine \u201eModerna\u201c. Tako da pored postoje\u0107ih \u010detiri od danas u Srbiji postoji i peta vakcina \u201eModerna\u201c. Mislim da smo me\u0111u retkim zemljama koje imaju takav izbor vakcina i da jedino \u0161to nama preostaje da se vakcini\u0161emo, oni koji nisu do sada, oni koji jesu drugom i tre\u0107om dozom. Na nama je da svakog dana govorimo o tome koliko je va\u017ena vakcinacija i znam da to radite ovde u parlamentu i to je dobro, jer direktno preko nacionalne frekvencije mo\u017eete da uti\u010dete na svest velikog broja ljudi u Srbiji da vakcinu prihvate kao jedini na\u010din borbe protiv Kovida. Sa druge strane, kao predsednica koordinacione Komisije za inspekcijski nadzor ja \u017eelim da pomenem i izuzetno intenzivan rad svih inspekcija u Srbiji, u Srbiji imamo oko 2.400 inspektora koji su organizovani u 46 inspekcija. Mi smo zaista sada podigli sve kapacitete, sve raspolo\u017eive snage u nadzoru na terenu, jer je va\u017eno da ljudi razumeju da mi u ovoj situaciji moramo svi da podelimo odgovornost. Ne \u017eelim i uvek \u0107u se boriti protiv toga da postanemo i policijska i inspekcija dr\u017eava. Dakle, da se ne\u0161to radi pod stalnom prinudom, ali dajte da podelimo odgovornost, mi kao gra\u0111ani Srbije kojima ova dr\u017eava \u017eeli najbolje, ili \u017eeli da napravi okru\u017eenje u kojem \u0107emo biti maksimalno za\u0161ti\u0107eni od kovida. Dakle, mi kao gra\u0111ani, sa druge strane inspekcije koji imaju obavezu nadzora i kontrole sprovo\u0111enja protiv epidemijskih mera i sa tre\u0107e strane, da to budu u ovom trenutku ugostitelji kod kojih je pik u ovom trenutku da posle 22.00 \u010dasova, se niko ne nalazi u zatvorenom ugostiteljskom objektu, gde se konzumiraju hrana i pi\u0107e, a da pri tome, nema zeleni digitalni sertifikat. Jo\u0161 jednom da ponovim da svi mi koji smo vakcinisani, barem jednom vakcinom, a uva\u017eavaju se druga i tre\u0107a doza, svi mi koji smo testirani razli\u010ditim vrstama testova i koji imamo negativan test, svi mi imamo pozitivan zeleni sertifikat, dakle, mo\u017eemo da se na\u0111emo u tim prostorima. Molim gra\u0111ane da svi preko E-uprave potra\u017ee svoje digitalne sertifikate, to je na portalu euprave.gov.rs, ili na svim \u0161alterima \u201ePo\u0161ta\u201c. Dakle, od po\u010detka primene ovih sertifikata je na \u0161alterima \u201ePo\u0161ta\u201c izdato oko pola miliona sertifikata, tako da zaista zahvalnost i preduze\u0107u \u201ePo\u0161ta Srbije\u201c koji je na usluzi gra\u0111anima da lak\u0161e do\u0111u do zelenih sertifikata. Jo\u0161 uvek je samo posle 22.00 \u010dasa obavezno u zatvorenim ugostiteljskim objektima. Mi \u0107emo i u toku naredne nedelje imati novu sednicu Kriznog \u0161taba, da razmatramo da li \u0107emo pro\u0161iriti i vremenski i na druge prostore obavezno posedovanje zelenog kovid sertifikata. Spomenula sam i Modernu kao jo\u0161 jedan peti izbor za vrstu vakcine u Srbiji. Sa druge strane, spomenuli ste izbore i spomenuli ste da se nadate da \u0107e narod pokazati da sve ono \u0161to smo mi radili u prethodnom periodu zaista nailazi na pozitivan odjek i da \u0107e ljudi barem onih 700.000 ljudi, koji su \u010dlanovi Srpske napredne stranke zaista sna\u017eno podr\u017eati svu ovu politiku, na prvom mestu predsednika, Aleksandra Vu\u010di\u0107a, zatim i Vladu Republike Srbije. Dobro je da gra\u0111ani znaju da mi ne\u0107emo odustati od borbe. Ljudi vole one koji se bore. Ljudi vole one koji ne odustaju. Ljudi vole ljude sa stavom. Va\u0161a borba, va\u0161 nastup mora da ima stav. To je ono \u0161to \u0107e opredeliti gra\u0111ane prestoje\u0107im izborima, bez obzira na kom nivou. Posebno poru\u010dujem svojim kolegama naprednjacima, treba da vas vide da se borite, da uzdignute glave idete napred, da ne reagujete na napade, na stalne la\u017ene optu\u017ebe, nego da idete napred ponosno podignute glave, ponosni na rezultate i parlamenta, i Vlade i predsednika Vu\u010di\u0107a. U tome \u0107emo biti zajedni\u010dki tim, verujem. Svih nas 700.000, koliko smo \u010dlanovi Srpske napredne stranke, ali je, re\u0107i \u0107u vam, veliki front gra\u0111ana koji nas podr\u017eava u ovom trenutku mo\u017eda nisu dovoljno glasni, ali mislim da \u0107e brojke na izborima pokazati da ova Srbija ima na koga da se osloni. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10074",
        "text": "Zahvaljujem. Idemo dalje. Slede\u0107i na listi je uva\u017eeni narodni poslanik Aleksandar Mirkovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10075",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, po\u0161tovana ministarko sa saradnicima, po\u0161tovane koleginice narodne poslanice i kolege narodni poslanici, na samom po\u010detku \u017eeleo bih da svim gra\u0111anima koji danas obele\u017eavaju slavu Svetu Petku \u010destitam, ali pre svega, svojim strana\u010dkim kolegama da po\u017eelim sre\u0107nu slavu i da svi zajedno sa gra\u0111anima Srbije naredni praznik do\u010dekamo u jo\u0161 lep\u0161em i jo\u0161 boljem raspolo\u017eenju sa jo\u0161 lep\u0161om i jo\u0161 boljom Srbijom. Na samom po\u010detku, zaista mnogo toga je re\u010deno ovde od jutros. Mislim da od va\u0161eg uvodnog izlaganja preko ovla\u0161\u0107enih predstavnika poslani\u010dkih grupa, preko svakog govornika, mislim da je sve ono \u0161to ste ovde danas mogli da \u010dujete imalo poentu i imalo svrhu i do\u0161lo do gra\u0111ana Srbije. Za razliku od jednog broja narodnih poslanika, moje izlaganje \u0107e i\u0107i u smeru u kome su i\u0161li prethodni sagovornici poput gospodina Risti\u010devi\u0107a, Mrdi\u0107a ili gospodina Bakareca. Znate, pripremaju\u0107i se za ovu sednicu bio sam u prilici da razgovaram sa gra\u0111anima i kada pomenete termin Za\u0161titnik gra\u0111ana ili kada pomenete termin informacija od javnog zna\u010daja, znate, ti termini u gra\u0111anima bude neke opre\u010dne reakcije i slo\u017eio bih se sa gospodinom Risti\u010devi\u0107em da se nismo ba\u0161 proslavili ni sa Jankovi\u0107em, ni sa prethodnim, sa ovim \u0160abi\u0107em, jer su ti ljudi vi\u0161e brinuli o li\u010dnom marketingu i li\u010dnom interesu. Naravno, videli ste posle da su oni imali politi\u010dke ambicije, te ambicije su poku\u0161avali da ostvare i sa pozicije Za\u0161titnika gra\u0111ana i to je legitimno pravo svakog \u010doveka koji se do\u010depa funkcije. Da li je to moralno ili da li je to dobro, slo\u017ei\u0107emo se da nije. Mislim da je jako bitno voditi ra\u010duna o tome \u0161ta su to nadle\u017enosti ovih ljudi. Slo\u017ei\u0107u se ja i sa tim da neke stvari nisu u nadle\u017enosti i slo\u017ei\u0107u se i sa time da negde zakon ne omogu\u0107ava pravo reagovanje tih ljudi u odre\u0111enim situacijama, ali ne mogu da se slo\u017eim sa time da ne postoji \u017eelja ili volja da zakon menjamo, pa da tim ljudima damo ve\u0107u mogu\u0107nost da reaguju. Za\u0161to sve ovo govorim? Ako pri\u010damo o informacijama od javnog zna\u010daja, kao neko ko je, hajde nazovi funkcioner, kao narodni poslanik, bio sam predmet interesovanja pojedinih gra\u0111ana, dakle, gde sam bio, \u0161ta sam radio, kolika je plata, diploma i nije to ni\u0161ta sporno. Me\u0111utim, gra\u0111anima je jako te\u0161ko objasniti jednu situaciju da Poverenik ili ljudi koji se bave informacijama od javnog zna\u010daja nekako ne na\u0111u za shodno da pitaju, interesuju se za stvari koje su toliko o\u010digledne. Kada govorim o tome, interesantno je da niko do eto novinara, istra\u017eiva\u010dkog novinarstva, nije postavio pitanje odakle Draganu \u0110ilasu vi\u0161e od 68 miliona evra razbacanih u vi\u0161e od 16 zemalja na preko 53 ra\u010duna. Za\u0161to je ovo informacija od javnog zna\u010daja? Pa, zato \u0161to je taj \u010dovek svoje bogatstvo stekao ba\u0161 dok je bio dr\u017eavni funkcioner. I ovo ne govorim ja, niti govori neko bilo ko drugi, ve\u0107 to govore podaci koje je on sam prijavio. Naime, kada je ulazio u politiku, njegovo bogatstvo je bilo 70.000 evra, \u017eenina ku\u0107a i polovni automobil \u201eSaab\u201c. A 2018. godine, a imao je pauzu u politi\u010dkom delovanju od 2012. godine, dakle, za nekih desetak godina vlasti i bavljenja politikom, stekao je svo ovo bogatstvo. Kada pri\u010damo o bogatstvu, 2018. godine, kao kandidat za gradona\u010delnika, kao nosilac liste na kojoj su bili i pripadnici stranke Vuka Jeremi\u0107a i Pokreta slobodnih gra\u0111ana, tada u to vreme Sergeja Trifunovi\u0107a i Sa\u0161e Jankovi\u0107a, on je prijavio imovinu \u010dak u vrednosti od 22 miliona evra. Mene zanima kako to nije informacija od javnog zna\u010daja, da se niko ne zapita kako i na koji na\u010din je \u010dovek koji je imao platu u visini od 100.000 dinara do\u0161ao do tolikog bogatstva? Da li je javna informacija od javnog zna\u010daja i ono \u0161to su opet novinari sami na\u0161li u ovim \u201eVeritas papirima\u201c, gde vidite koga je, kako, po kojoj \u0161emi, na koji na\u010din sve finansirao, da upotrebim termin koji gra\u0111ani koriste, kupovao? Pa, je gospodin Risti\u010devi\u0107 pri\u010dao o tome kako je kupio stranku Zelenih od ovog Dejana Bulatovi\u0107a, iste godine kada nije mogao da skupi potpise, dakle, 10.000 potpisa, ve\u0107 je na ovaj marifetluk pozajmio Bulatovi\u0107u 5.700.000 dinara, a onda ta stranka promenila naziv iz Zelenih u Stranku slobode i pravde. Zanima me kako to nije informacija od javnog zna\u010daja, na koji na\u010din i da li \u0107e se ove pare koje je \u0110ilas pozajmljivao raznim udru\u017eenjima nevladinim organizacijama, novinarima, da li \u0107e vratiti i ako ih ne vrate, da li je informacije od javnog zna\u010daja i da li je to utaja poreza? A svi dobro znamo da je to ra\u0111eno na taj na\u010din da bi on njima dao materijalnu satisfakciju, a oni obavljali zadatke za njega. Mi na kraju, ako to ne uradi istra\u017eiva\u010dko novinarstvo, ako to ne uradi neko od narodnih poslanika, naj\u010de\u0161\u0107e kao \u0161to je u primeru Risti\u010devi\u0107a, to ostane bez odgovora. Hajde sad, done\u0107emo, u danu za glasanje usvoji\u0107emo sve ovo \u0161to se danas nalazi pred nama, ali nije samo dovoljno da to ostane slovo na papiru. Mi moramo da imamo i primenu svega onoga \u0161to se danas nalazi pred nama i onoga \u0161to pi\u0161e u zakonu. Ako to nije dovoljno, hajde svi zajedno da na\u0111emo neko re\u0161enje, pa da uradimo i dopune zakona, izmene zakona, samo da do\u0111emo u tu situaciju da ne\u0161to \u0161to je tako o\u010digledno, kona\u010dno dobijemo odgovor na postavljeno pitanje. Slo\u017ei\u0107u se da su informacije od javnog zna\u010daja zapostavljene jako i to u nekom du\u017eem vremenskom periodu iza nas. Kada govorimo o Za\u0161titniku gra\u0111ana, zaista jako osetljiva tema i tema o kojoj su poslednjih par govornika istakli ono \u0161to nas najvi\u0161e mu\u010di. Izgleda da ovde svi imaju prava, i ja to ne \u017eelim nikome da osporim kao gra\u0111anin, ali najmanje prava imaju ljudi koji su deo SNS ili podr\u017eavaju samo politiku SNS i, pre svega, predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a. \u010culi ste ovde koliko pretnji smo dobili, dobijamo i dobija\u0107emo u narednom periodu, ali ne\u0161to na \u0161ta ne mo\u017eemo da ostanemo imuni jeste da u proteklih nekoliko godina, evo intenzivno koliko je ovaj saziv, vi\u0161e od 12, 14 meseci kako efektivno radimo, sa ovog mesta iz plenuma smo u vi\u0161e navrata pozivali nadle\u017ene institucije da se neko oglasi na sve one pretnje, ali pre svega satanizaciju i kriminalizaciju porodice predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a. Nije sporno da \u0107e mo\u017eda Za\u0161titnik gra\u0111ana re\u0107i \u2013 nije to u mojoj nadle\u017enosti, ne mogu ja da odreagujem na to. Ali, znate, gra\u0111ani Srbije kada \u010duju Za\u0161titnik gra\u0111ana, to njima uliva neko poverenje. Gra\u0111anin je Aleksandar Vu\u010di\u0107 i Danilo Vu\u010di\u0107 i Andrej Vu\u010di\u0107, sve su to gra\u0111ani Srbije. Da li oni imaju ista prava kao ostali gra\u0111ani? Da li njima neko garantuje neka prava? Kada postavljam ovo pitanje, postavljam ga iz prostog razloga \u0161to se stvorila takva atmosfera koja apsolutno nije dobra ni normalna da o tim ljudima mo\u017eete da ka\u017eete apsolutno sve, \u0161ta god vam padne na pamet, da izmislite bilo kakvu glupost, gadost, la\u017e i da se apsolutno ni\u0161ta ne desi. I tako do\u0111ete u situaciju, ono \u0161to ste vi napomenuli, ne daj Bo\u017ee ako se ne\u0161to desi tim ljudima, gra\u0111ani \u0107e re\u0107i \u2013 pa, dobro, pri\u010dalo se o tome. I na taj na\u010din se stvara atmosfera satanizacije tih ljudi, gde stvorite sliku da je po\u017eeljno da neko uzme da istera tu izmi\u0161ljenu pravdu na \u010distac i da uzme pravdu u svoje ruke. To su jako opasne stvari. Ono \u0161to je jo\u0161 ve\u0107i problem, \u0161to mete vi\u0161e nisu samo naju\u017ei krug porodice predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a ili funkcioneri SNS. Vi imate sada situaciju, danas niko nije govorio o tome, ja sam \u017eeleo ju\u010de, ali nisam stigao na red, gospodin Kon i gospodin Tiodorovi\u0107. Pre toga sam ja pri\u010dao o tome u ovom plenumu da su i\u0161li na vrata, ljudi inspirisani \u0110ilasovim i Jeremi\u0107evim govorima, la\u017eima, neistinama, odlazili su na vrata Gorana Vesi\u0107a. Zamislite da odete nekom na vrata, ispod prozora, da palite baklje, da urlate, da pozivate na lin\u010d tog \u010doveka. Sada su to uradili ispred vrata Kona i Tiodorovi\u0107a. Vi imate mesecima, pa sad i godinu dana unazad satanizaciju ljudi koji sede u kriznom \u0161tabu do te mere da su oni bukvalno krivi za svaki izgubljeni \u017eivot u ovoj bici protiv korone. I kada pri\u010damo o tome, svi ljudi ka\u017eu \u2013 pa, dobro, da, ali to je krizni \u0161tab. Ti ljudi rade i razmi\u0161ljaju o merama koje \u0107e za\u0161titi sve nas. Ali je nedopustivo kada govorimo o tome da saop\u0161tenje Stranke slobode i pravde pre samo dva dana bude da Srbija srlja u ambis, da je ova Vlada, da je krizni \u0161tab kriv zato \u0161to imamo ovoliki broj zara\u017eenih i da dozvole sebi da u svom saop\u0161tenju ka\u017eu \u2013 ne znamo \u0161ta se ovo de\u0161ava, ili se prikriva broj preminulih od kovida ili nam je zdravstveni sistem pred potpunim kolapsom. Dakle, na ovaj na\u010din ovim saop\u0161tenjem vi optu\u017eujete Krizni \u0161tab i dr\u017eavu da oni prikrivaju broj mrtvih. Na taj na\u010din podbunjujete gra\u0111ane i onu grupu ekstremnih ljudi, antivaksera, kako ve\u0107 sebe nazivaju, koji \u017eele da sprovedu svoju neku pravdu ili se obra\u010dunaju i sa Konom i sa Tiodorovi\u0107em. Kada su videli da je vrag odneo \u0161alu, da to nije popularno uop\u0161te u narodu, u smislu mi\u0161ljenja gra\u0111ana, danas izdaju novo saop\u0161tenje poku\u0161avaju\u0107i da se operu i ka\u017eu zahtevamo da prestanemo sa protestima ispred stanova epidemiologa, to im je naslov, a u daljem tekstu ka\u017eu da uvrede nisu opravdanje, niti verbalna agresija ne sme da bude opravdanje za sve ono \u0161to se de\u0161ava, kao ni uznemiravanje na\u0161ih kolega i njihovih porodica, a ispod toga u slede\u0107em pasusu ka\u017eu \u2013 potpredsednica Stranke slobode i pravde Marinika Tepi\u0107 je u junu 2020. godine podnela krivi\u010dnu prijavu protiv \u010dlana Kriznog \u0161taba zbog ne\u010dinjenja i skrivanja podataka o broju umrlih i zara\u017eenih, pa sad vidite koliki je ovde paradoks i kontradiktornost samo u jednom saop\u0161tenju. Dakle, podnosite krivi\u010dne prijave bez bilo kakve osnove, optu\u017eujete te ljude za najte\u017ee mogu\u0107e stvari, vi prouzrokujete to \u0161to im odlaze ljudi, prete im na vrata, \u0161to im ugro\u017eavaju bezbednost na svakom koraku i onda ovako jednim bednim saop\u0161tenjem, koje se niste potrudili ni da bolje sastavite, razbijete svo svoje licemerje. Mene zanima gde je bio Za\u0161titnik gra\u0111ana i da li \u0107e Za\u0161titnik gra\u0111ana ubudu\u0107e, ako nije \u010dak u njegovoj nadle\u017enosti, iza\u0107i sa ljudske strane i re\u0107i \u2013 ljudi, nemojte to da radite, ugro\u017eavate ne\u010dije gra\u0111ansko pravo, ugro\u017eavate ljudska prava? Tako\u0111e, \u017eao mi je \u0161to mi imamo, to je gospodin Mrdi\u0107 malopre pomenuo, 23 ministra imamo u ovoj Vladi, uz du\u017eno po\u0161tovanje svakom, mislim da je mo\u017eda ta tema zgodnija za sutra kada se budu postavljala pitanja Vladi, ali od 23 ministra, uz du\u017eno po\u0161tovanje svakom, mali broj ministara je osetio i na\u0161ao za shodno da osudi sve ono \u0161to se de\u0161ava predsedniku Aleksandru Vu\u010di\u0107u, Danilu Vu\u010di\u0107u i Andriji Vu\u010di\u0107u, makar sa te neke ljudske strane, ili su oni u tolikom strahu da i oni ne pro\u0111u kroz toplog zeca Dragana \u0110ilasa i njegove ma\u0161inerije. \u017dao mi je, jer ako smo svi na istom putu, ako svi delimo iste vrednosti, a ja smatram da ih delimo i mi kao ve\u0107ina u Skup\u0161tini Srbije, vi kao Vlada, ako sledimo tu politiku predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a, onda bi bilo makar korektno da stanemo, ne da radimo ne znam ni ja \u0161ta na silu, ve\u0107 da samo sa ljudske strane ustuknemo i ka\u017eemo \u2013 nije normalno da se danima na naslovnim stranama i u emisijama na televizijama, pod direktnom kontrolom Dragana \u0110ilasa, satanizuje Danilo Vu\u010di\u0107 samo zato \u0161to je sin Aleksandra Vu\u010di\u0107a. Nije normalno. Tako\u0111e, \u017eao mi je, i malo ko je to primetio i od koleginica, u poslednjih mesec dana na\u0161a koleginica ovde, narodna poslanica Nevena \u0110uri\u0107, je predmet satanizacije ljudi samo zato \u0161to ima hrabrosti da se bori za SNS, ali pre svega za Srbiju. Ne postoji taj portal koji je pod direktnom kontrolom Dragana \u0110ilasa, a da nije u poslednjih nekoliko dana najrazli\u010ditije bljuvotine i gadosti izneo na njen ra\u010dun. Za\u0161to? Samo zato \u0161to ih je u svakoj emisiji pobedila istinom i argumentima. Mislili su da \u0107e je na taj na\u010din zapla\u0161iti. Ne, nisu. Ne, nisu, pobe\u0111iva\u0107e ih u svakoj debati i rezultati i istina su na strani SNS, politike predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a. Nije normalno da pored toliko nevladinih organizacija, udru\u017eenja za borbu prava \u017eena, pa \u010dak i pojedinih ministarki kojima su puna usta bila toga da se zala\u017eemo za rodnu ravnopravnost, za koju sam ja prvi, koje su se ovde utrkivale da raspravljamo o tome da li \u0107emo nekog nazvati ministar ili ministarka, politi\u010dar ili politi\u010darka, da niko ne na\u0111e za shodno i ka\u017ee da nije normalno da pravite emisiju o jednoj \u017eeni pre svega gde dovodite sagovornike koji na najgori mogu\u0107i na\u010din poku\u0161avaju da je oblate. U tome nisu uspeli. Nevena je i sino\u0107 u emisiji pokazala hrabrost, odlu\u010dnost i pokazala kako se bori za Srbiju i kako se istinom, pravdom i argumentima razbijaju sve la\u017ei koje danima serviraju i \u0110ilas i Jeremi\u0107 i svi njihovi ostali poltroni. Nije normalno da se niko ne na\u0111e prozvanim i da ka\u017ee \u2013 e, pa, znate nije to u redu i nije to po\u0161teno. Tako\u0111e, sa time \u0107u polako i zavr\u0161iti, sve ovo o \u010demu danas pri\u010dam, sve, po\u0161tovana ministarka, \u0161to ste mogli da \u010dujete od nas, uzmite kao poruku gra\u0111ana Srbije, jer na sve ove stvari nas oni upu\u0107uju i oni nam sugeri\u0161u. Ja sam uveren da \u0107e i ovi zakonski predlozi koji se nalaze pred nama olak\u0161ati, pomo\u0107i gra\u0111anima Srbije, funkcionisanje i \u017eivot, ali isto tako, po\u0161tovana ministarka, sve ove kritike, ako ih tako mo\u017eemo i nazvati i neka budu kritike, su samo u cilju da se u na\u0161oj zemlji svako ose\u0107a podjednako za\u0161ti\u0107en i podjednako uva\u017eavan, a iz prethodnih izlaganja mogli ste da \u010dujete i da vidite koliko najmanje prava imaju ljudi koji danas \u017eele da stanu u odbranu predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a, u odbranu Srbije, i svega onoga dobrog \u0161to radimo. Vama, va\u0161em ministarstvu, ali pre svega gra\u0111anima Srbije \u017eelim da imate jo\u0161 ovakvih konstruktivnih predloga i zakona i ostalih stvari koje \u0107e unaprediti sve ono \u0161to je u na\u0161em interesu, interesu na\u0161e zemlje. Ja sam uveren da \u0107e izbori u aprilu mesecu pokazati da je politika SNS i predsednika Aleksandra Vu\u010di\u0107a ona politika, jedina politika koja garantuje da \u0107emo od na\u0161e zemlje u\u010diniti jo\u0161 lep\u0161im i jo\u0161 boljim za \u017eivot. Hvala i \u017eivela Srbija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10076",
        "text": "Zahvaljujem narodnom poslaniku. Slede\u0107i na listi je uva\u017eeni narodni poslanik Adam \u0160ukalo. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10077",
        "text": "Zahvaljujem, predsedavaju\u0107i. Po\u0161tovana ministarka Obradovi\u0107, uva\u017eeni narodni poslanici, drage koleginice i kolege, danas je va\u017ean dan, mnogi su to spominjali i ja \u0107u se tako\u0111e pridru\u017eiti \u010destitkama svima onima koji proslavljaju kao krsnu slavu Svetu Petku, a i svim naprednjacima, svim gra\u0111anima Srbije, jer je za\u0161titnik gra\u0111ana i naroda u Srbiji, na\u0161a velika slava Sveta Petka. Svima \u017eelim, u svakom slu\u010daju, da dana\u0161nji svetac da dobro zdravlje, dobru sre\u0107u, li\u010dni napredak i svim porodicama koje \u017eive u Srbiji i bore se da budu zdravi u ova te\u0161ka vremena. U kontekstu dana\u0161njeg dnevnog reda i svega onoga \u0161to razmatramo, mislim da je dosta toga re\u010deno, ali nekoliko stvari me je ponukalo da se javim i da apostrofiram ne\u0161to \u0161to je do sada re\u010deno, \u0161to je kolega Mirkovi\u0107 pre mene govorio, a i neke stvari koje sam ja uo\u010dio u kontekstu, da ka\u017eem, nadle\u017enosti koje ima Za\u0161titnik gra\u0111ana, a i nekih \u0161irih rasprava koje bi se mogle eventualno dotaknuti, da li budu\u0107e nadle\u017enosti ili uop\u0161te javne rasprave koja se ti\u010de odre\u0111enih prava koje imaju gra\u0111ani u Republici Srbiji. U tom smislu re\u010di, moram, pod broj jedan, danas da se pridru\u017eim osudama svega onoga \u0161to smo mogli da vidimo ispred stanova, porodi\u010dnih domova u Ni\u0161u dr Tiodorovi\u0107a i dr Predraga Kona. Mislim da svi oni koji su inspiratori tih doga\u0111aja, ne mislim da je to spontano, koji su imali samo jednu \u017eelju da predstave Srbiju u jednom lo\u0161em kontekstu, da po\u0161alju jednu poruku kako jedan doktor ili dvojica doktora koji su se od prvog dana kada je bilo najte\u017ee borilo sa svima drugima u Kriznom \u0161tabu, sa svim lekarima, sa svima onima koji su radili u raznim javnim slu\u017ebama protiv ove opake bolesti, protiv korona virusa da na ovakav na\u010din pro\u0111u i da im neko do\u0111e ispred njihovog doma, arlau\u010de, vi\u010de, proziva i pu\u0161ta one fa\u0161isti\u010dke pokli\u010de. To nije ve\u0107inska Srbija, a to nije ni manjina u Srbiji. To je jedno ludilo. To je jedna \u0161izofrenija. To je, rekao bih slobodno, kao vernik, jedan oblik satanizma koji se promovi\u0161e ovde na ulicama Beograda, a u kontekstu pri\u010de da je dobro da se neko ne vakcini\u0161e, da je dobro da radite protiv svog zdravlja. Ne znam kako bi to druga\u010dije nazvao i da u odre\u0111enim medijima ljudi koji ka\u017eu da se korona virus mo\u017ee le\u010diti Pavlovi\u0107evom masti ili ne znam ni ja kojim drugim metodama dobijaju bilo kakav publicitet u medijima, a mo\u017eda je dobro samo iz tog razloga da spomenemo odre\u0111ene stvari, ali za svaku osudu i za, u svakom slu\u010daju, Za\u0161titnika gra\u0111ana odli\u010dan posao da svojom inicijativom podnese i da ka\u017ee sve ono \u0161to je u njegovoj nadle\u017enosti i pokrene odre\u0111ene procedure da ne samo dr Kon i dr Tiodorovi\u0107, ve\u0107 bilo ko ko je bio od prvog dana u ovoj borbi, ne bi do\u017eiveo bilo kakvu sli\u010dnu sudbinu. Ne samo zbog porekla dr Kona, a u svakom slu\u010daju ne treba ni taj kontekst da izuzmemo, to je izuzetno va\u017eno, da iz ovog doma, iz ove institucije, iz svake druge institucije i predstavnika Za\u0161titnika gra\u0111ana, uputimo poruku da osu\u0111ujemo svaki vid, da ka\u017eem, prozivki, potencijalnog nasilja, nelagodnosti koju su imali doktori koji su \u010dlanovi Kriznog \u0161taba. To je stra\u0161no i to ne sme vi\u0161e da bude dopustivo. Ministarstvo unutra\u0161njih poslova, koje je u svakom slu\u010daju bilo prisutno, treba da reaguje u svakom mogu\u0107em slu\u010daju, na svakom mogu\u0107em mestu i da ne dozvoli bilo kakvo pona\u0161anje koje bi bilo direktno vezano za ugro\u017eavanje prava koja imaju i ovi gra\u0111ani koji su u ovom slu\u010daju i \u010dlanovi Kriznog \u0161taba i doktori. Mislim da je to najmanje \u0161to mo\u017eemo da uradimo da bi se odu\u017eili tim ljudima i da slika iz Srbije na bilo koji na\u010din ne sme da bude poslata u tom pravcu, jer o\u010digledno je da inspiratori tih doga\u0111aja idu upravo u tom pravcu da se takva slika po\u0161alje iz Republike Srbije, da mi imamo ovde neke horde koje \u0161etaju po ulicama Beograda i upu\u0107uju ovako te\u0161ke i gnusne optu\u017ebe. Sve institucije Republike Srbije, svaki \u010dastan pojedinac treba da stane u za\u0161titu dr Tiodorovi\u0107a, dr Kona. Pogotovo moram da ka\u017eem da mi se okrenuo \u017eeludac kad sam pogledao odre\u0111ene medije koji na tako jedan podmukao i suptilan na\u010din, onako ispod \u017eita da ka\u017eem, poku\u0161avaju da ka\u017eu da je to neka kazna za stavove koje u smislu medicinskog dela kriznog \u0161taba imaju dr Kon i dr Tiodorovi\u0107. To je toliko ru\u017eno i ogavno da se mo\u017eete samo zaprepastiti kad \u010dujete te suptilne konstrukcije koje nisu u stanju da izgovore, koje imaju upravo to za cilj. Cilj svega toga je da se napravi pobuna na ulicama Beograda i da se to iskonstrui\u0161e u neki politi\u010dki zahtev koji \u0107e i\u0107i u tom pravcu da se smeni Krizni \u0161tab, pa Vlada, pa vanredni izbori itd. Imamo mi to u okru\u017eenju tu pri\u010du, a s druge strane, nigde kao u Srbiji ne postoje liberalniji uslovi u smislu svega onoga, imate normalnu opciju da birate, i ako je preporuka svih institucija da se vakcini\u0161ete, ali isto tako imate svojim Ustavom pravo zagarantovano da se ne vakcini\u0161ete, ali nemate pravo da ugro\u017eavate bilo koga, pogotovo ove ljude. Gnu\u0161am se svakog vida prozivki koje su ove vrste. Je\u017eim se od toga. To je toliko ru\u017eno da ja skoro nisam video ne\u0161to da se desilo toliko ru\u017eno u regionu. Srbija nije to. Srbija ima \u010dasno lice, otvoreno lice, zdravo lice koje u ovoj pandemiji ponudilo ruku, pomo\u0107 i podr\u0161ku svima u regionu, a gra\u0111anima Srbije u smislu za\u0161tite njihovog zdravlja omogu\u0107ila da mogu da za\u0161tite svoje zdravlje. Onima koji ne \u017eele taj izbor, koji veruju dru\u0161tvenim mre\u017eama, koji u tim spiralama u mehurima koji se prave na dru\u0161tvenim mre\u017eama gde pratite samo one koji imaju va\u0161e stavove, koji dele samo te sadr\u017eaje koji nemaju ni jedan proveren izvor i koji na bazi svega toga se okupljaju ovde i \u0161ire dezinformacije po na\u0161im ulicama, po dru\u0161tvenim mre\u017eama, neka je Bog na pomo\u0107i, nemam \u0161ta drugo da ka\u017eem. Nemaju pravo nikoga da ugro\u017eavaju. Zna\u010di, osuda u svakom smislu re\u010di. S druge strane, jo\u0161 jedan aspekt bi da istaknem, a vezan je za Ministarstvo unutra\u0161njih poslova i sve ono \u0161to se de\u0161avalo u proteklom vremenskom periodu. Naime, smatram li\u010dno da je Za\u0161titnik gra\u0111ana u proteklom vremenskom periodu, dok smo imali sada funkcionere koji su zavr\u0161ili hvala bogu iza re\u0161etaka, da su u ozbiljnom vremenskom periodu mobingovali jedan ozbiljan broj \u010dasnih pripadnika Ministarstva unutra\u0161njih poslova, inspektora, itd. koji nisu hteli da slu\u0161aju naredbe koje su bile protiv zakonite, koje su i\u0161le u cilju prislu\u0161kivanja predsednika, koje su i\u0161le u pravcu formiranja paralelnih institucija u okviru bezbedonosnih agencija MUP-a itd. Svi ti \u010dasni ljudi kojih ima na stotine u MUP-u su skrajnuti, oti\u0161li su negde u zape\u0107ak, u neki \u0107o\u0161ak, nisu mogli u svojoj karijeri da napreduju zato \u0161to nisu hteli da rede ono \u0161to im je neko naredio ko je neovla\u0161teno i protiv zakonito zloupotrebio slu\u017ebenu du\u017enost koju je dobio. To su izuzetno va\u017ene stvari. Ja smatram da su tim ljudima ne samo povre\u0111ena radna prava ve\u0107 da su im povre\u0111ena i ljudska prava. Mnogi od njih jo\u0161 uvek strahuju mada su se mnogi hvala Bogu i ohrabrili da progovore o svemu onome \u0161to se desilo. Ti ljudi moraju da dobiju pravdu, mora da se radi po zakonu i moraju u svojoj karijeri da napreduju onako, ako su radili \u010dasno da napreduju u karijeri. Ako ih je neko sklonio samo zato \u0161to nije hteo ne\u0161to da uradi protivzakonito te ljude treba za\u0161tititi, a sa ovog mesta ih trebamo ohrabriti da znamo i da smo svesni \u010dinjenice da mnogi, najve\u0107a ve\u0107ina nije htela da u\u010destvuje u tim prljavim igrama koje su imale za cilj o\u010digledno ne samo ru\u0161enje predsednika Vu\u010di\u0107a, njegovo nadziranje, nazor njegove porodice u smislu ugro\u017eavanja prava koje imaju \u010dlanovi njegove porodice, ve\u0107 i svega onog ostalog \u0161to je vezano za druge bes\u010dasne radnje, a i protivzakonite radnje koje \u0107e te, potpuno sam uveren, isplivati na povr\u0161inu. Prema tome, Za\u0161titnik gra\u0111ana mo\u017ee da reaguje na bazi informacija i \u010duje neki pojedina\u010dan slu\u010daj gde se desilo neko nasilje, gde se desila neka protivzakonitost, ali u ovom slu\u010daju ovo je jedan sistematski, da ka\u017eem, proces koji se de\u0161avao du\u017ei niz godina i o\u010digledno je da je ovde u ovom procesu veliki broj institucija sklanjalo, da ka\u017eem glavu, i nije \u017eeleo da se bavi odre\u0111enim pitanjima. Ja se nadam da \u0107e te stvari do\u0107i do kraja jer u interesu dr\u017eave Srbije i u interesu svih njenih gra\u0111ana je da se stvari do kraja dovedu. Sa tre\u0107e strane, \u017eelim ne\u0161to da ka\u017eem i o va\u0161em ministarstvu i u kontekstu ne\u010deg \u0161to je po meni veoma va\u017eno. To su predstavke gra\u0111ana. Mislim da projekat jedinstvenog upravnog mesta koje promovi\u0161e va\u0161e ministarstvo koje po principu jednog \u0161alterskog sistema funkcioni\u0161e u oblastima izuzetno dobar primer koji bi trebao u kontekstu re\u0161avanja prava gra\u0111ana koji se \u010desto obra\u0107aju, u ovom slu\u010daju, i Za\u0161titniku gra\u0111ana, jer ne mogu da ostvare odre\u0111ena prava zato \u0161to su podeljene nadle\u017enosti, isprepletene nadle\u017enosti. Ima tu puno birokratije. Ima dosta lo\u0161e volje, lo\u0161e energije itd. u kontekstu svega onoga \u0161to je na\u0161a birokratska tradicija u dru\u0161tvu iz koga smo iznikli i jako je te\u0161ko da zdravi projekti poput elektronske uprave poput svih projekata poput Kancelarije za IT Vlade Republike Srbije zajedno sa va\u0161im ministarstvom i mnogim drugima uspostavlja. Ono za \u0161ta se ja zala\u017eem li\u010dno je da svaka predstavka gra\u0111ana ima taj jedno\u0161alterski sistem gde \u0107e on bez obzira gde se gra\u0111anin obrati, bez obzira u \u010dijoj je to nadle\u017enosti to do\u0107i na radni sto onog slu\u017ebenika, onog funkcionera u \u010dijoj je to nadle\u017enosti, a ne da vi imate stalno \u0161etanje koje podrazumeva u tom smislu re\u010di da ako ne\u0161to nije u nadle\u017enosti ne znam ni ja \u2013 gradske op\u0161tine, pa to ne\u0107e niko da uzme u razmatranje, da to ne ide na nivo grada ili ako je u nekoj op\u0161tini ili u gradu u Republici Srbiji da to ne ide na nivo Pokrajine ili Republike. To je jedan posao, to je slu\u017eenje gra\u0111anima Republike Srbije. Njihovi problemi su slo\u017eeni u onima koji se obra\u0107aju, pogotovo Za\u0161titniku gra\u0111ana trebaju multidimenzionalan pristup, treba puno volje, a ono \u0161to je mnogo va\u017eno i \u0161to sada bazi\u010dno imamo ura\u0111eno u kontekstu svega onoga \u0161to je bio jedan od glavnih ciljeva i ove Vlade Republike Srbije kojoj smo dali podr\u0161ku to je digitalizacija, elektronska uprava i sve ostalo. Mi sada imamo mogu\u0107nosti, imamo kanale komunikacije. Imamo bazi\u010dnu pri\u010du u kojoj mo\u017eemo po tom sistemu da prakti\u010dno u svemu tome imamo merljiv rezultat, a to je kada imamo odre\u0111en unos elektronski bilo gde u Republici Srbiji da taj predmet do\u0111e na radni sto onog u \u010dijoj je nadle\u017enosti ili ako je to vi\u0161e institucija da one zajedni\u010dki uradi, a da gra\u0111ani opet na jedno \u0161alteru dobiju ovaj odgovor ili da se bar uputi u tom smislu re\u010di u onu instituciju gde ga ne\u0107e opet neko ispo\u010detka do\u010dekati i on mora opet ispo\u010detka sve da donosi, dokumentaciju, da pri\u010da o svom problemu itd. pa se onda taj posao svede na terapeutski posao, a ne na posao koji se svodi da se re\u0161i problem. Taj problem koji je recimo administrativne prirode, mnogo je tih problema na\u017ealost koji je vezan za pravosu\u0111e gde predstavnici izvr\u0161ne vlasti ne mogu ni\u0161ta uraditi, ali Bogu hvala imaju kancelarije za besplatnu pravnu pomo\u0107. Mo\u017ee se napisati molba, \u017ealba, prigovor, bilo \u0161ta u nekom smislu olak\u0161ati gra\u0111anima, ali da bi imali pravi rezultat u toj vrsti pri\u010de moramo imati merljiv rezultat, moramo imati vidljiv rezultat. Vidljiv rezultat mo\u017ee biti samo onaj rezultat koji je elektronski evidentiran. Pravi primer u toj vrsti pri\u010de je pri\u010da oko vakcinacije gde mi u svakom momentu znamo koliko gra\u0111ana se vakcinisalo, koliko se puta vakcinisalo, koliko su se puta testirali. U njihovim medicinskim kartonima, u zdravstvenim kartonima opet koji su elektronski imamo njihovu sliku medicinsku. Prema tome, sve te jako dobre stvari u Srbiji treba integrisati i napraviti pravi finalni proizvod u ovoj vrsti pri\u010de koji \u0107e na kraju imati zadovoljnog gra\u0111anina, a sve manje posla za Za\u0161titnika gra\u0111ana. U tom pravcu ja sam potpuno uveren da smo na pravom putu, da nam treba jo\u0161 samo malo volje, snage i energije, kao \u0161to ste vi govorili, da pre\u0111emo tu ta\u010dku u kojoj \u0107e dr\u017eava Srbija u svakom smislu re\u010di biti jedna moderna dr\u017eava, u kojoj na bazi nekoliko operativnih saznanja koje vi imate i elementarnog znanja u vezi, recimo, ra\u010dunarske opreme, interneta i svega ostalog, mo\u017eete ostvariti bilo koju uslugu koju bilo koja institucija u Republici Srbiji pru\u017ea. U to ime, ja verujem u takvu Srbiju, verujem da idemo u tom pravcu, dajem vam punu podr\u0161ku i zamoljavam vas da uradite sve \u0161to je mogu\u0107e da svaka predstavka gra\u0111ana Srbije, gde god da je uputio on, u selu, gradu, prigradskom naselju, do\u0111e na radni sto i da date svoj doprinos kao \u0161to ste dali i do sada. U to ime, \u017eivela Srbija!",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10078",
        "text": "Zahvaljujem. Uva\u017eena ministarka Marija Obradovi\u0107 ima komentar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10079",
        "text": "Hvala predsedavaju\u0107i. Kolega \u0160ukalo, opet se ponavljam, dali ste mi dobar \u0161lagvort, ali je zaista zadovoljstvo i kada pri\u010damo i o ovim zakonima, pa, eto, spominjemo i nadle\u017enosti Ministarstva koje je predlaga\u010d ovog zakona, na\u0161a jeste su\u0161tina da popravimo \u017eivot, kvalitet \u017eivota i standarde u Srbiji za svakog gra\u0111anina. Sve ovo o \u010demu ste vi pri\u010dali, digitalizacija, uvo\u0111enje e-uprave, su\u0161tina je da svako od nas postane e-gra\u0111anin. To zna\u010di da na portalu e-uprave imamo registrovan svoj profil i da komuniciram sa dr\u017eavom i svim ustanovama, institucijama u dr\u017eavi, elektronskim putem. Dakle, da u svoje e-sandu\u010de dobijete sva dokumenta zbog kojih ste ranije i\u0161li na razli\u010dite \u0161altere i u razli\u010dite institucije, narodskim jezikom re\u010deno. Su\u0161tina je da i tra\u017eite ta dokumenta i dobijate u svoje e-sandu\u010de. Naravno da postoji i onaj stariji deo stanovni\u0161tva koji mo\u017eda nije informati\u010dki toliko obu\u010den i nije u prilici da komunicira na taj na\u010din sa dr\u017eavom, ali tu su \u0161alteri u okviru op\u0161tinskih i gradskih uprava i \u0161alteri u okviru po\u0161te. Dakle, i dalje smo prona\u0161li na\u010din da se olak\u0161a \u017eivot gra\u0111anima. Vi ste spominjali to da treba da postoji jedno centralizovano mesto i znam da znate da postoji jedinstveno upravno mesto, na\u017ealost, samo u 14 gradova i op\u0161tina u Srbiji. Treba da ih bude u svakom gradu ili op\u0161tini, a naravno i u gradskoj op\u0161tini u ve\u0107im gradovima. Neophodno je da ljudi, kao \u0161to vi ka\u017eete, njega ne zanima koja je procedura, ja ho\u0107u da re\u0161im svoj problem, potreban mi je dokument, izvod, potvrda, ho\u0107u da mi to dr\u017eava re\u0161i. To je moderna uprava, to je slu\u017ebenik koji je servis i gra\u0111ana i privrede i to jeste su\u0161tina na\u0161eg motoa na\u0161eg ministarstva - uprava po meri svih nas. Dakle, upravo onakva kakva je nama neophodna, gra\u0111anima i privredi u Srbiji, a ne ono \u0161to smo navikli ili ne\u0161to \u0161to smo nasledili iz prethodnog perioda. Spomenuli ste ljubaznog i uslu\u017enog slu\u017ebenika na \u0161alteru. To je ona su\u0161tina koja je vrlo te\u0161ka. Lako je napisati na papiru. I kad pri\u010damo o jumovima, da ih treba vi\u0161e, sada ih ima 14, treba ih deset puta vi\u0161e. To je ipak broj. Izdvoji\u0107emo novac, napravi\u0107emo prostor, kupi\u0107emo softvere, edukova\u0107emo ljude. Ali ljudi, ljudski kapacitet, ono \u0161to je ljubaznost, pristojnost, volja da se pomogne i gra\u0111aninu i privredi, e to se i te\u0161ko menja i te\u0161ko u\u010di. Ali, tu smo svi mi da budemo jedan tim koji donosi promene i koji pobe\u0111uje, koji \u017eeli modernu, prakti\u010dnu Srbiju. Mi to mo\u017eemo da uradimo. Kao \u0161to se \u010desto \u010duje, mi danas pri\u010damo o robotici, veliki broj mladih ljudi se sada bavi nekim zanimanjima o kojima njihovi roditelji do pre pet godina nisu ni\u0161ta ni \u010duli, sada deca ve\u0107 rade na tim mestima, imaju izuzetne zarade, jer se svi poslovi i usluge u okviru IT izuzetno skupo i napla\u0107uju. Digitalizacija i modernizacija e-uprave je zaista na\u0161 prioritet i o tome \u0107u, verujem, pri\u010dati i sutra od 16.00 \u010dasova, kada ovde u parlamentu Vlada bude podnosila jednu vrstu malog izve\u0161taja, jer \u0107emo mi u toku naredne nedelje podneti ozbiljan i obuhvatan izve\u0161taj, pre svega predsednica Vlade, o radu ove Vlade u prethodnih godinu dana. Kada pri\u010damo o jedinstvenom upravnom mestu, za slede\u0107u godinu je predvi\u0111en vi\u0161e nego dupli iznos, negde oko 100 miliona dinara za nove jumove \u0161irom Srbije. Tako\u0111e, bud\u017eetski fond \u0107e biti raspisan ve\u0107 u januaru, poziv za sredstva iz bud\u017eetskog fonda, gde tako\u0111e unapre\u0111ujemo e-upravu i poma\u017eemo funkcionisanje lokalnih samouprava. Moj prioritet je i u prethodnih godinu dana, a to \u0107e biti do kraja, dokle imam odgovornost da sam ministar u ovoj Vladi, da posebno poma\u017eem malim lokalnim samoupravama, manjim. Jer, njima je mnogo te\u017ee da prona\u0111u sredstva i da apliciraju kako bi unapredili kvalitet usluga u svojim jedinicama lokalne samouprave. Jo\u0161 samo jedna stvar koja govori u prilog tome o \u010demu ste vi govorili. Za ovih godinu dana, uz pomo\u0107 Centralnog registra stanovni\u0161tva, tu se nalazi veliki broj slu\u017ebenih baza koje u dr\u017eavi ina\u010de postoje, deset miliona dokumenata i informacija je razmenjeno izme\u0111u institucija, \u0161to zna\u010di da je dr\u017eava Srbija gra\u0111anima Srbije omogu\u0107ila da 10 miliona puta manje odlaze na \u0161altere, manje pla\u0107aju takse, manje gube vreme. Dakle, moderna uprava vam \u0161tedi vreme i novac. Mislim da je to Srbija 21. veka. Samo kratko, ja pretpostavljam da je ovo i zavr\u0161no obra\u0107anje ministra, ne\u0107u raditi rezime ponovo po ova dva zakona, iako je to bilo predvi\u0111eno, ja pretpostavljam da \u0107emo se vrlo brzo videti u raspravi o pojedinostima, \u017eelim svima da se zahvalim na izuzetno konstruktivnoj raspravi. Jesmo u jednom delu odlazili na politi\u010dki teren, gde smo zaista govorili o stalnim i preteranim napadima na porodicu Vu\u010di\u0107, pre svega na predsednika Vu\u010di\u0107a, ali to je na\u0161a svakodnevnica. I da ponovim - uporedo radimo na dve trake, \u017eargonski re\u010deno - ja\u010damo kapacitete na\u0161e dr\u017eave, gradimo demokratsko dru\u0161tvo, nezavisnost nezavisnih institucija ja\u010damo u meri koja je po\u017eeljna na putu evropskih integracija. Nije problem da vodimo ovu dr\u017eavu. Problem je ako zatvaramo o\u010di pred politi\u010dkim napadima, pred jednom neravnopravnom politi\u010dkom borbom koja se trenutno u Srbiji de\u0161ava uz podr\u0161ku stranih centara mo\u0107i i zato mi ne treba da \u0107utimo, zatvaramo o\u010di i da budemo tihi i pognute glave. Dignute glave napred, samo neka oni udaraju, mi radimo svoj posao, prikazujemo rezultate, a rezultati su ti za koje ljudi glasaju, pa izme\u0111u ostalog i ova dva vrlo va\u017ena zakona koji su doneli veliki plus u Izve\u0161taju o napretku Srbije, u Izve\u0161taju Evropske komisije. Hvala vam svima na trudu i radu i vidimo se ubrzo u raspravi o pojedinostima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2021-10-27-0.u10080",
        "text": "Zahvaljujem se uva\u017eenoj ministarki na u\u010de\u0161\u0107u i na poja\u0161njenjima. Po\u0161to na listama poslani\u010dkih grupa vi\u0161e nema prijavljenih za re\u010d, saglasno \u010dlanu 98. stav 4. Poslovnika, zaklju\u010dujem zajedni\u010dki na\u010delni pretres o predlozima zakona iz ta\u010d. 2. i 3. dnevnog reda. Zahvaljujem. Nastavljamo sa radom sutra u 10.00 \u010dasova. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "reco": "po\u0161tovane dame i gospodo narodni poslanici otvaram petu sednicu drugog redovnog zasjedanja narodne skup\u0161tine republike srbije u 2021 g na osnovu slu\u017ebene evidencije o prisutnosti narodnih poslovnika konstatujem da na sjednici prisustvuje 143 narodna poslanika podsje\u0107am vas da je \u010dlanom 88 stav 5 poslovnika narodne skup\u0161tine predvi\u0111eno da kvorum za rad narodne skup\u0161tine o utvr\u0111ivanja dnevnog reda dnevnog reda postoji ako je na sednici prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika radi utvr\u0111ivanja broja narodnih poslanika prisutnih u sali molim narodne poslanike da ubace svoje identifikacione kartice u poslovni\u010dke jedinice elektronskog sistema za glasanje",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 0.582,
                "time_e": 1.102
            },
            {
                "time_s": 1.182,
                "time_e": 1.402
            },
            {
                "time_s": 1.462,
                "time_e": 1.482
            },
            {
                "time_s": 1.522,
                "time_e": 1.942
            },
            {
                "time_s": 2.002,
                "time_e": 2.322
            },
            {
                "time_s": 2.422,
                "time_e": 3.022
            },
            {
                "time_s": 3.342,
                "time_e": 3.702
            },
            {
                "time_s": 3.782,
                "time_e": 4.082
            },
            {
                "time_s": 4.182,
                "time_e": 4.622
            },
            {
                "time_s": 4.682,
                "time_e": 4.942
            },
            {
                "time_s": 4.982,
                "time_e": 5.302
            },
            {
                "time_s": 5.342,
                "time_e": 5.922
            },
            {
                "time_s": 6.302,
                "time_e": 6.622
            },
            {
                "time_s": 6.682,
                "time_e": 7.062
            },
            {
                "time_s": 7.142,
                "time_e": 7.522
            },
            {
                "time_s": 7.582,
                "time_e": 7.842
            },
            {
                "time_s": 7.862,
                "time_e": 7.882
            },
            {
                "time_s": 7.942,
                "time_e": 8.922
            },
            {
                "time_s": 9.202,
                "time_e": 9.222
            },
            {
                "time_s": 10.162,
                "time_e": 10.202
            },
            {
                "time_s": 10.282,
                "time_e": 10.622
            },
            {
                "time_s": 10.682,
                "time_e": 11.082
            },
            {
                "time_s": 11.122,
                "time_e": 11.622
            },
            {
                "time_s": 11.662,
                "time_e": 11.682
            },
            {
                "time_s": 11.762,
                "time_e": 12.462
            },
            {
                "time_s": 12.842,
                "time_e": 13.202
            },
            {
                "time_s": 13.262,
                "time_e": 13.662
            },
            {
                "time_s": 13.762,
                "time_e": 14.342
            },
            {
                "time_s": 15.382,
                "time_e": 15.442
            },
            {
                "time_s": 15.822,
                "time_e": 15.882
            },
            {
                "time_s": 15.942,
                "time_e": 16.302
            },
            {
                "time_s": 16.402,
                "time_e": 16.862
            },
            {
                "time_s": 17.022,
                "time_e": 18.082
            },
            {
                "time_s": 18.562,
                "time_e": 18.922
            },
            {
                "time_s": 19.022,
                "time_e": 19.502
            },
            {
                "time_s": 19.602,
                "time_e": 20.022
            },
            {
                "time_s": 20.102,
                "time_e": 20.182
            },
            {
                "time_s": 20.222,
                "time_e": 20.262
            },
            {
                "time_s": 20.282,
                "time_e": 20.322
            },
            {
                "time_s": 20.382,
                "time_e": 20.662
            },
            {
                "time_s": 20.782,
                "time_e": 21.402
            },
            {
                "time_s": 21.562,
                "time_e": 21.762
            },
            {
                "time_s": 21.882,
                "time_e": 21.902
            },
            {
                "time_s": 22.102,
                "time_e": 22.542
            },
            {
                "time_s": 22.622,
                "time_e": 22.862
            },
            {
                "time_s": 22.922,
                "time_e": 23.302
            },
            {
                "time_s": 23.382,
                "time_e": 23.842
            },
            {
                "time_s": 23.922,
                "time_e": 23.962
            },
            {
                "time_s": 24.042,
                "time_e": 24.322
            },
            {
                "time_s": 24.402,
                "time_e": 24.462
            },
            {
                "time_s": 24.502,
                "time_e": 24.642
            },
            {
                "time_s": 24.682,
                "time_e": 24.962
            },
            {
                "time_s": 25.022,
                "time_e": 25.482
            },
            {
                "time_s": 26.182,
                "time_e": 26.202
            },
            {
                "time_s": 26.282,
                "time_e": 26.842
            },
            {
                "time_s": 26.902,
                "time_e": 27.282
            },
            {
                "time_s": 27.342,
                "time_e": 27.582
            },
            {
                "time_s": 28.522,
                "time_e": 28.782
            },
            {
                "time_s": 28.842,
                "time_e": 28.982
            },
            {
                "time_s": 29.062,
                "time_e": 29.382
            },
            {
                "time_s": 29.482,
                "time_e": 29.582
            },
            {
                "time_s": 29.622,
                "time_e": 29.662
            },
            {
                "time_s": 29.682,
                "time_e": 29.742
            },
            {
                "time_s": 29.762,
                "time_e": 30.142
            },
            {
                "time_s": 30.182,
                "time_e": 30.562
            },
            {
                "time_s": 30.622,
                "time_e": 31.002
            },
            {
                "time_s": 31.402,
                "time_e": 31.502
            },
            {
                "time_s": 31.562,
                "time_e": 31.942
            },
            {
                "time_s": 32.002,
                "time_e": 32.222
            },
            {
                "time_s": 32.282,
                "time_e": 32.642
            },
            {
                "time_s": 32.722,
                "time_e": 33.242
            },
            {
                "time_s": 33.682,
                "time_e": 33.942
            },
            {
                "time_s": 33.982,
                "time_e": 34.542
            },
            {
                "time_s": 34.622,
                "time_e": 34.822
            },
            {
                "time_s": 34.882,
                "time_e": 35.202
            },
            {
                "time_s": 35.262,
                "time_e": 35.682
            },
            {
                "time_s": 35.762,
                "time_e": 36.202
            },
            {
                "time_s": 36.262,
                "time_e": 36.282
            },
            {
                "time_s": 36.342,
                "time_e": 36.702
            },
            {
                "time_s": 37.102,
                "time_e": 37.362
            },
            {
                "time_s": 37.402,
                "time_e": 37.682
            },
            {
                "time_s": 37.762,
                "time_e": 38.162
            },
            {
                "time_s": 38.242,
                "time_e": 38.282
            },
            {
                "time_s": 38.342,
                "time_e": 38.602
            },
            {
                "time_s": 38.682,
                "time_e": 38.842
            },
            {
                "time_s": 38.942,
                "time_e": 39.742
            },
            {
                "time_s": 39.802,
                "time_e": 40.282
            },
            {
                "time_s": 40.322,
                "time_e": 40.342
            },
            {
                "time_s": 40.402,
                "time_e": 40.842
            },
            {
                "time_s": 40.902,
                "time_e": 41.222
            },
            {
                "time_s": 41.282,
                "time_e": 41.742
            },
            {
                "time_s": 41.802,
                "time_e": 42.162
            },
            {
                "time_s": 42.262,
                "time_e": 42.322
            },
            {
                "time_s": 42.362,
                "time_e": 42.802
            }
        ],
        "start": 0.582,
        "end": 42.802,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "konstatujem da je primjenom elektronskog sistema za glasanje utvr\u0111eno da je u sali prisutno 143 narodnih poslanika odnosno da je prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika i da postoje uslovi za rad narodne kup\u0161tine u smislu \u010dlana 88 stav 5 poslovnika narodne skup\u0161tine saglasno \u010dlanu 86 stav 2 poslovnika narodne skup\u0161tine obavje\u0161tava vas da je ova sjednica sazvana u roku kra\u0107em od roka utvr\u0111eno u \u010dlanu 86 stav 1 poslovnika narodne skup\u0161tine zbog potrebe da narodna skup\u0161tina \u0161to prerazmluti i predlog odluke iz predlo\u017eenog dnevnog reda u sazivu ove sednice koji vam je dostavljen sadr\u017ean je prijedlog dnevnog reda sednice pre utvr\u0111ivanja dnevnog reda sjednice odnosno \u010dlanu 92 stav 2 i \u010dlanu 93 poslovnika narodne skup\u0161tine potrebno da narodna skup\u0161tina odlu\u010di o prijedlogu za stavljanje na dnevni red akta po hitnom postupku odbor za administrativno bud\u017eetska i mandatnoimunitetska pitanja predlo\u017eio je da se po hitnom postupku stavi na dnevni red prijedlog odluke o obrazovanju komisije za etiku koji je podneo narodnoj skup\u0161tini 26 2021 godine stavljam na glasanje ovaj prijedlog molim narodne poslanike da pritisnu odgovaraju\u0107i taster na poslovni\u010dkoj jedinici",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 51.013,
                "time_e": 51.633
            },
            {
                "time_s": 51.693,
                "time_e": 51.733
            },
            {
                "time_s": 51.773,
                "time_e": 51.813
            },
            {
                "time_s": 51.873,
                "time_e": 52.233
            },
            {
                "time_s": 52.293,
                "time_e": 52.773
            },
            {
                "time_s": 52.813,
                "time_e": 53.173
            },
            {
                "time_s": 53.253,
                "time_e": 53.333
            },
            {
                "time_s": 53.373,
                "time_e": 53.833
            },
            {
                "time_s": 53.913,
                "time_e": 54.273
            },
            {
                "time_s": 54.353,
                "time_e": 54.393
            },
            {
                "time_s": 54.413,
                "time_e": 54.453
            },
            {
                "time_s": 54.473,
                "time_e": 54.493
            },
            {
                "time_s": 54.553,
                "time_e": 54.793
            },
            {
                "time_s": 54.893,
                "time_e": 55.273
            },
            {
                "time_s": 55.333,
                "time_e": 56.133
            },
            {
                "time_s": 56.353,
                "time_e": 56.713
            },
            {
                "time_s": 56.773,
                "time_e": 57.213
            },
            {
                "time_s": 57.293,
                "time_e": 57.553
            },
            {
                "time_s": 57.613,
                "time_e": 57.653
            },
            {
                "time_s": 57.693,
                "time_e": 57.733
            },
            {
                "time_s": 57.773,
                "time_e": 58.153
            },
            {
                "time_s": 58.233,
                "time_e": 58.533
            },
            {
                "time_s": 58.573,
                "time_e": 58.673
            },
            {
                "time_s": 58.713,
                "time_e": 59.073
            },
            {
                "time_s": 59.133,
                "time_e": 59.293
            },
            {
                "time_s": 59.353,
                "time_e": 59.653
            },
            {
                "time_s": 59.713,
                "time_e": 60.113
            },
            {
                "time_s": 60.133,
                "time_e": 60.173
            },
            {
                "time_s": 60.193,
                "time_e": 60.253
            },
            {
                "time_s": 60.313,
                "time_e": 60.633
            },
            {
                "time_s": 60.713,
                "time_e": 61.013
            },
            {
                "time_s": 61.073,
                "time_e": 61.133
            },
            {
                "time_s": 61.193,
                "time_e": 61.333
            },
            {
                "time_s": 61.393,
                "time_e": 61.653
            },
            {
                "time_s": 61.913,
                "time_e": 62.373
            },
            {
                "time_s": 62.713,
                "time_e": 62.733
            },
            {
                "time_s": 62.793,
                "time_e": 63.113
            },
            {
                "time_s": 63.193,
                "time_e": 63.413
            },
            {
                "time_s": 63.533,
                "time_e": 64.133
            },
            {
                "time_s": 64.293,
                "time_e": 64.513
            },
            {
                "time_s": 64.633,
                "time_e": 64.653
            },
            {
                "time_s": 65.193,
                "time_e": 65.813
            },
            {
                "time_s": 66.173,
                "time_e": 66.513
            },
            {
                "time_s": 66.573,
                "time_e": 67.033
            },
            {
                "time_s": 68.073,
                "time_e": 68.573
            },
            {
                "time_s": 68.653,
                "time_e": 68.893
            },
            {
                "time_s": 69.013,
                "time_e": 69.513
            },
            {
                "time_s": 69.753,
                "time_e": 70.013
            },
            {
                "time_s": 70.173,
                "time_e": 70.193
            },
            {
                "time_s": 70.453,
                "time_e": 70.893
            },
            {
                "time_s": 70.953,
                "time_e": 71.213
            },
            {
                "time_s": 71.273,
                "time_e": 71.773
            },
            {
                "time_s": 72.173,
                "time_e": 72.713
            },
            {
                "time_s": 72.773,
                "time_e": 72.933
            },
            {
                "time_s": 72.993,
                "time_e": 73.033
            },
            {
                "time_s": 73.073,
                "time_e": 73.113
            },
            {
                "time_s": 73.153,
                "time_e": 73.233
            },
            {
                "time_s": 73.313,
                "time_e": 73.653
            },
            {
                "time_s": 73.733,
                "time_e": 74.133
            },
            {
                "time_s": 74.253,
                "time_e": 74.273
            },
            {
                "time_s": 74.333,
                "time_e": 74.573
            },
            {
                "time_s": 74.633,
                "time_e": 74.993
            },
            {
                "time_s": 75.033,
                "time_e": 75.113
            },
            {
                "time_s": 75.153,
                "time_e": 75.353
            },
            {
                "time_s": 75.433,
                "time_e": 75.793
            },
            {
                "time_s": 76.433,
                "time_e": 76.453
            },
            {
                "time_s": 76.533,
                "time_e": 76.873
            },
            {
                "time_s": 77.333,
                "time_e": 77.813
            },
            {
                "time_s": 78.033,
                "time_e": 78.253
            },
            {
                "time_s": 78.333,
                "time_e": 78.353
            },
            {
                "time_s": 78.893,
                "time_e": 79.333
            },
            {
                "time_s": 79.393,
                "time_e": 79.653
            },
            {
                "time_s": 79.733,
                "time_e": 80.093
            },
            {
                "time_s": 80.153,
                "time_e": 80.313
            },
            {
                "time_s": 80.393,
                "time_e": 80.833
            },
            {
                "time_s": 81.193,
                "time_e": 81.253
            },
            {
                "time_s": 81.313,
                "time_e": 81.613
            },
            {
                "time_s": 81.673,
                "time_e": 82.033
            },
            {
                "time_s": 82.133,
                "time_e": 82.273
            },
            {
                "time_s": 82.373,
                "time_e": 82.893
            },
            {
                "time_s": 82.913,
                "time_e": 82.953
            },
            {
                "time_s": 83.053,
                "time_e": 83.353
            },
            {
                "time_s": 83.433,
                "time_e": 83.713
            },
            {
                "time_s": 83.753,
                "time_e": 83.833
            },
            {
                "time_s": 83.873,
                "time_e": 84.473
            },
            {
                "time_s": 84.813,
                "time_e": 85.273
            },
            {
                "time_s": 85.613,
                "time_e": 85.873
            },
            {
                "time_s": 86.653,
                "time_e": 86.693
            },
            {
                "time_s": 86.773,
                "time_e": 87.153
            },
            {
                "time_s": 87.213,
                "time_e": 87.293
            },
            {
                "time_s": 87.393,
                "time_e": 87.753
            },
            {
                "time_s": 87.833,
                "time_e": 87.933
            },
            {
                "time_s": 87.993,
                "time_e": 88.073
            },
            {
                "time_s": 88.113,
                "time_e": 88.173
            },
            {
                "time_s": 88.213,
                "time_e": 88.733
            },
            {
                "time_s": 89.033,
                "time_e": 89.433
            },
            {
                "time_s": 89.453,
                "time_e": 89.513
            },
            {
                "time_s": 89.573,
                "time_e": 89.913
            },
            {
                "time_s": 90.293,
                "time_e": 90.633
            },
            {
                "time_s": 90.693,
                "time_e": 90.893
            },
            {
                "time_s": 90.973,
                "time_e": 91.453
            },
            {
                "time_s": 91.893,
                "time_e": 91.993
            },
            {
                "time_s": 92.093,
                "time_e": 92.593
            },
            {
                "time_s": 92.653,
                "time_e": 92.913
            },
            {
                "time_s": 92.973,
                "time_e": 93.133
            },
            {
                "time_s": 93.193,
                "time_e": 93.673
            },
            {
                "time_s": 94.153,
                "time_e": 94.513
            },
            {
                "time_s": 94.613,
                "time_e": 94.893
            },
            {
                "time_s": 94.953,
                "time_e": 95.573
            },
            {
                "time_s": 95.893,
                "time_e": 96.133
            },
            {
                "time_s": 96.293,
                "time_e": 96.313
            },
            {
                "time_s": 96.493,
                "time_e": 96.513
            },
            {
                "time_s": 96.573,
                "time_e": 96.753
            },
            {
                "time_s": 96.813,
                "time_e": 97.273
            },
            {
                "time_s": 97.413,
                "time_e": 97.813
            },
            {
                "time_s": 97.873,
                "time_e": 98.073
            },
            {
                "time_s": 98.133,
                "time_e": 98.453
            },
            {
                "time_s": 98.553,
                "time_e": 98.833
            },
            {
                "time_s": 98.893,
                "time_e": 98.933
            },
            {
                "time_s": 98.993,
                "time_e": 99.293
            },
            {
                "time_s": 99.373,
                "time_e": 99.773
            },
            {
                "time_s": 100.193,
                "time_e": 100.493
            },
            {
                "time_s": 100.573,
                "time_e": 100.593
            },
            {
                "time_s": 100.633,
                "time_e": 100.953
            },
            {
                "time_s": 100.993,
                "time_e": 101.053
            },
            {
                "time_s": 101.113,
                "time_e": 101.593
            },
            {
                "time_s": 101.673,
                "time_e": 101.713
            },
            {
                "time_s": 101.793,
                "time_e": 102.073
            },
            {
                "time_s": 102.133,
                "time_e": 102.533
            },
            {
                "time_s": 103.033,
                "time_e": 103.373
            },
            {
                "time_s": 103.473,
                "time_e": 103.533
            },
            {
                "time_s": 103.613,
                "time_e": 103.913
            },
            {
                "time_s": 103.953,
                "time_e": 104.433
            },
            {
                "time_s": 106.261,
                "time_e": 106.521
            },
            {
                "time_s": 106.581,
                "time_e": 106.661
            },
            {
                "time_s": 106.721,
                "time_e": 107.401
            },
            {
                "time_s": 107.481,
                "time_e": 107.881
            },
            {
                "time_s": 107.901,
                "time_e": 107.941
            },
            {
                "time_s": 108.001,
                "time_e": 109.041
            },
            {
                "time_s": 109.141,
                "time_e": 109.541
            },
            {
                "time_s": 109.981,
                "time_e": 110.441
            },
            {
                "time_s": 110.481,
                "time_e": 110.521
            },
            {
                "time_s": 110.561,
                "time_e": 110.621
            },
            {
                "time_s": 110.681,
                "time_e": 110.741
            },
            {
                "time_s": 110.821,
                "time_e": 110.881
            },
            {
                "time_s": 110.961,
                "time_e": 111.301
            },
            {
                "time_s": 111.361,
                "time_e": 111.861
            },
            {
                "time_s": 111.981,
                "time_e": 112.281
            },
            {
                "time_s": 112.341,
                "time_e": 112.401
            },
            {
                "time_s": 112.461,
                "time_e": 112.781
            },
            {
                "time_s": 112.841,
                "time_e": 113.081
            },
            {
                "time_s": 113.361,
                "time_e": 113.721
            },
            {
                "time_s": 113.801,
                "time_e": 114.141
            },
            {
                "time_s": 114.181,
                "time_e": 114.201
            },
            {
                "time_s": 114.241,
                "time_e": 114.801
            },
            {
                "time_s": 114.861,
                "time_e": 115.241
            },
            {
                "time_s": 115.301,
                "time_e": 115.361
            },
            {
                "time_s": 115.421,
                "time_e": 115.781
            },
            {
                "time_s": 116.101,
                "time_e": 116.201
            },
            {
                "time_s": 116.281,
                "time_e": 116.321
            },
            {
                "time_s": 116.441,
                "time_e": 116.761
            },
            {
                "time_s": 116.841,
                "time_e": 117.161
            },
            {
                "time_s": 117.221,
                "time_e": 117.741
            },
            {
                "time_s": 118.081,
                "time_e": 118.561
            },
            {
                "time_s": 119.941,
                "time_e": 121.161
            },
            {
                "time_s": 121.421,
                "time_e": 121.761
            },
            {
                "time_s": 122.361,
                "time_e": 122.701
            },
            {
                "time_s": 122.741,
                "time_e": 122.801
            },
            {
                "time_s": 122.841,
                "time_e": 123.381
            },
            {
                "time_s": 124.081,
                "time_e": 124.301
            },
            {
                "time_s": 124.481,
                "time_e": 124.921
            },
            {
                "time_s": 125.701,
                "time_e": 126.021
            },
            {
                "time_s": 126.161,
                "time_e": 126.521
            },
            {
                "time_s": 126.601,
                "time_e": 127.061
            },
            {
                "time_s": 127.121,
                "time_e": 127.161
            },
            {
                "time_s": 127.241,
                "time_e": 127.621
            },
            {
                "time_s": 127.661,
                "time_e": 128.141
            },
            {
                "time_s": 128.221,
                "time_e": 128.601
            },
            {
                "time_s": 128.781,
                "time_e": 128.841
            },
            {
                "time_s": 128.981,
                "time_e": 129.581
            },
            {
                "time_s": 129.861,
                "time_e": 130.361
            }
        ],
        "start": 51.013,
        "end": 130.361,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 137.718,
                "time_e": 138.258
            },
            {
                "time_s": 138.298,
                "time_e": 138.818
            }
        ],
        "start": 137.718,
        "end": 138.818,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "za je glasalo 145 protiv nije bilo uzdr\u017eanih nije bilo nije glasao jedan ukupno 146 narodnih poslanika",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 143.68,
                "time_e": 143.78
            },
            {
                "time_s": 143.9,
                "time_e": 143.94
            },
            {
                "time_s": 144.0,
                "time_e": 144.34
            },
            {
                "time_s": 144.44,
                "time_e": 145.38
            },
            {
                "time_s": 146.0,
                "time_e": 146.42
            },
            {
                "time_s": 146.52,
                "time_e": 146.7
            },
            {
                "time_s": 146.78,
                "time_e": 146.98
            },
            {
                "time_s": 147.08,
                "time_e": 147.6
            },
            {
                "time_s": 147.66,
                "time_e": 147.82
            },
            {
                "time_s": 147.92,
                "time_e": 148.16
            },
            {
                "time_s": 148.78,
                "time_e": 148.92
            },
            {
                "time_s": 148.98,
                "time_e": 149.34
            },
            {
                "time_s": 149.46,
                "time_e": 149.72
            },
            {
                "time_s": 150.2,
                "time_e": 150.6
            },
            {
                "time_s": 150.78,
                "time_e": 151.62
            },
            {
                "time_s": 152.1,
                "time_e": 152.56
            },
            {
                "time_s": 152.76,
                "time_e": 153.28
            }
        ],
        "start": 143.68,
        "end": 153.28,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "konstatujem da je narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova prihvatila ovaj prijedlog po\u0161to smo se izjasnili o prijedlogu za stavljanje na dnevni red akta po hitnom postupku na osnovu \u010dlana 93 stav 3 poslovnika narodne skup\u0161tine stavljam na glasanje prijedlog dnevnog reda u cjelini molim narodne poslanike da pritisnu odgovaraju\u0107i taster na poslovni\u010dkoj jedinici",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 156.11,
                "time_e": 156.69
            },
            {
                "time_s": 156.93,
                "time_e": 156.97
            },
            {
                "time_s": 157.01,
                "time_e": 157.05
            },
            {
                "time_s": 157.09,
                "time_e": 157.41
            },
            {
                "time_s": 157.49,
                "time_e": 158.01
            },
            {
                "time_s": 159.43,
                "time_e": 159.81
            },
            {
                "time_s": 159.85,
                "time_e": 160.23
            },
            {
                "time_s": 160.31,
                "time_e": 160.87
            },
            {
                "time_s": 161.17,
                "time_e": 161.37
            },
            {
                "time_s": 161.49,
                "time_e": 161.89
            },
            {
                "time_s": 163.41,
                "time_e": 163.67
            },
            {
                "time_s": 163.73,
                "time_e": 163.85
            },
            {
                "time_s": 163.93,
                "time_e": 163.99
            },
            {
                "time_s": 164.07,
                "time_e": 164.57
            },
            {
                "time_s": 164.63,
                "time_e": 164.65
            },
            {
                "time_s": 164.69,
                "time_e": 165.03
            },
            {
                "time_s": 165.09,
                "time_e": 165.15
            },
            {
                "time_s": 165.21,
                "time_e": 165.61
            },
            {
                "time_s": 165.65,
                "time_e": 165.71
            },
            {
                "time_s": 165.75,
                "time_e": 166.03
            },
            {
                "time_s": 166.09,
                "time_e": 166.35
            },
            {
                "time_s": 166.67,
                "time_e": 166.89
            },
            {
                "time_s": 166.97,
                "time_e": 167.03
            },
            {
                "time_s": 167.11,
                "time_e": 167.39
            },
            {
                "time_s": 167.45,
                "time_e": 167.95
            },
            {
                "time_s": 168.33,
                "time_e": 168.39
            },
            {
                "time_s": 168.47,
                "time_e": 168.75
            },
            {
                "time_s": 168.85,
                "time_e": 169.09
            },
            {
                "time_s": 169.17,
                "time_e": 169.73
            },
            {
                "time_s": 169.93,
                "time_e": 170.19
            },
            {
                "time_s": 170.27,
                "time_e": 170.29
            },
            {
                "time_s": 170.81,
                "time_e": 171.29
            },
            {
                "time_s": 171.37,
                "time_e": 171.63
            },
            {
                "time_s": 171.71,
                "time_e": 172.11
            },
            {
                "time_s": 172.19,
                "time_e": 172.51
            },
            {
                "time_s": 172.57,
                "time_e": 172.61
            },
            {
                "time_s": 172.67,
                "time_e": 173.07
            },
            {
                "time_s": 173.15,
                "time_e": 173.53
            },
            {
                "time_s": 173.57,
                "time_e": 173.97
            },
            {
                "time_s": 174.03,
                "time_e": 174.25
            },
            {
                "time_s": 174.33,
                "time_e": 174.35
            },
            {
                "time_s": 174.43,
                "time_e": 174.81
            },
            {
                "time_s": 175.49,
                "time_e": 175.77
            },
            {
                "time_s": 175.81,
                "time_e": 176.19
            },
            {
                "time_s": 176.27,
                "time_e": 176.73
            },
            {
                "time_s": 176.79,
                "time_e": 176.83
            },
            {
                "time_s": 176.93,
                "time_e": 177.29
            },
            {
                "time_s": 177.35,
                "time_e": 177.85
            },
            {
                "time_s": 177.93,
                "time_e": 178.25
            },
            {
                "time_s": 178.31,
                "time_e": 178.35
            },
            {
                "time_s": 178.43,
                "time_e": 179.01
            },
            {
                "time_s": 179.59,
                "time_e": 180.07
            }
        ],
        "start": 156.11,
        "end": 180.07,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 183.912,
                "time_e": 184.512
            },
            {
                "time_s": 184.772,
                "time_e": 185.332
            },
            {
                "time_s": 186.152,
                "time_e": 186.172
            },
            {
                "time_s": 186.272,
                "time_e": 186.912
            }
        ],
        "start": 183.912,
        "end": 186.912,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "da je za glasalo 146 protiv nije bilo uzdr\u017eanih nije bilo nije glasalo nije bilo ukupno 146 konstatujem da narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova je utvrdila dnevni red 5 sjednice i redovnog zasjedanja narodne skup\u0161tine republike srbije u 2020 god u cjelini prelazimo na rad po utvr\u0111enom dnevnom redu",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 189.008,
                "time_e": 189.068
            },
            {
                "time_s": 189.128,
                "time_e": 189.188
            },
            {
                "time_s": 189.308,
                "time_e": 189.408
            },
            {
                "time_s": 189.528,
                "time_e": 189.928
            },
            {
                "time_s": 190.008,
                "time_e": 190.808
            },
            {
                "time_s": 191.548,
                "time_e": 192.028
            },
            {
                "time_s": 192.268,
                "time_e": 192.448
            },
            {
                "time_s": 192.548,
                "time_e": 192.788
            },
            {
                "time_s": 192.948,
                "time_e": 193.488
            },
            {
                "time_s": 193.568,
                "time_e": 193.728
            },
            {
                "time_s": 193.828,
                "time_e": 194.088
            },
            {
                "time_s": 194.768,
                "time_e": 194.948
            },
            {
                "time_s": 195.028,
                "time_e": 195.488
            },
            {
                "time_s": 196.608,
                "time_e": 196.768
            },
            {
                "time_s": 196.848,
                "time_e": 197.068
            },
            {
                "time_s": 197.248,
                "time_e": 197.648
            },
            {
                "time_s": 198.348,
                "time_e": 199.208
            },
            {
                "time_s": 199.688,
                "time_e": 200.328
            },
            {
                "time_s": 200.568,
                "time_e": 200.628
            },
            {
                "time_s": 200.708,
                "time_e": 200.988
            },
            {
                "time_s": 201.068,
                "time_e": 201.468
            },
            {
                "time_s": 201.548,
                "time_e": 201.888
            },
            {
                "time_s": 201.948,
                "time_e": 202.428
            },
            {
                "time_s": 203.028,
                "time_e": 203.068
            },
            {
                "time_s": 203.128,
                "time_e": 203.568
            },
            {
                "time_s": 203.668,
                "time_e": 203.908
            },
            {
                "time_s": 203.948,
                "time_e": 204.088
            },
            {
                "time_s": 204.168,
                "time_e": 204.188
            },
            {
                "time_s": 204.448,
                "time_e": 204.828
            },
            {
                "time_s": 204.988,
                "time_e": 205.008
            },
            {
                "time_s": 205.208,
                "time_e": 205.528
            },
            {
                "time_s": 205.588,
                "time_e": 206.008
            },
            {
                "time_s": 206.068,
                "time_e": 206.348
            },
            {
                "time_s": 206.388,
                "time_e": 206.748
            },
            {
                "time_s": 206.788,
                "time_e": 207.188
            },
            {
                "time_s": 207.268,
                "time_e": 207.628
            },
            {
                "time_s": 208.028,
                "time_e": 208.048
            },
            {
                "time_s": 208.168,
                "time_e": 209.008
            },
            {
                "time_s": 209.268,
                "time_e": 209.448
            },
            {
                "time_s": 210.068,
                "time_e": 210.088
            },
            {
                "time_s": 210.228,
                "time_e": 210.608
            },
            {
                "time_s": 211.548,
                "time_e": 212.108
            },
            {
                "time_s": 212.168,
                "time_e": 212.228
            },
            {
                "time_s": 212.308,
                "time_e": 212.448
            },
            {
                "time_s": 212.548,
                "time_e": 212.588
            },
            {
                "time_s": 212.608,
                "time_e": 213.128
            },
            {
                "time_s": 213.608,
                "time_e": 214.068
            },
            {
                "time_s": 214.388,
                "time_e": 214.628
            }
        ],
        "start": 189.008,
        "end": 214.628,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "preotvaranje jedinstvenog pretezica podse\u0107am vas da shodno \u010dlanu 97 poslovnika narodne skup\u0161tine ukupno vrijeme rasprave u na\u010delu za posledni\u010dke grupe iznosi 5 \u010dasova kao i da su ovo vrijeme spore\u0111ujena posledni\u010dke grupe srazmjerno broju narodnih poslanika molim poslani\u010dke grupe ukoliko to nisu ve\u0107 u\u010dinile da odmah podnesu prijave za re\u010d sa radoslav narodnih poslovnika",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 221.894,
                "time_e": 222.474
            },
            {
                "time_s": 222.514,
                "time_e": 222.874
            },
            {
                "time_s": 222.914,
                "time_e": 223.414
            },
            {
                "time_s": 223.534,
                "time_e": 224.114
            },
            {
                "time_s": 224.154,
                "time_e": 224.254
            },
            {
                "time_s": 224.294,
                "time_e": 224.354
            },
            {
                "time_s": 224.414,
                "time_e": 224.694
            },
            {
                "time_s": 224.794,
                "time_e": 225.014
            },
            {
                "time_s": 225.054,
                "time_e": 225.574
            },
            {
                "time_s": 225.854,
                "time_e": 226.294
            },
            {
                "time_s": 226.334,
                "time_e": 226.574
            },
            {
                "time_s": 226.654,
                "time_e": 227.114
            },
            {
                "time_s": 227.214,
                "time_e": 227.514
            },
            {
                "time_s": 227.574,
                "time_e": 227.794
            },
            {
                "time_s": 227.854,
                "time_e": 228.234
            },
            {
                "time_s": 228.274,
                "time_e": 228.294
            },
            {
                "time_s": 228.334,
                "time_e": 228.634
            },
            {
                "time_s": 228.694,
                "time_e": 228.754
            },
            {
                "time_s": 228.834,
                "time_e": 229.214
            },
            {
                "time_s": 229.274,
                "time_e": 229.474
            },
            {
                "time_s": 229.534,
                "time_e": 229.814
            },
            {
                "time_s": 229.954,
                "time_e": 229.974
            },
            {
                "time_s": 230.194,
                "time_e": 230.594
            },
            {
                "time_s": 230.934,
                "time_e": 231.054
            },
            {
                "time_s": 231.114,
                "time_e": 231.134
            },
            {
                "time_s": 231.154,
                "time_e": 231.194
            },
            {
                "time_s": 231.294,
                "time_e": 231.354
            },
            {
                "time_s": 231.434,
                "time_e": 231.514
            },
            {
                "time_s": 231.554,
                "time_e": 231.774
            },
            {
                "time_s": 232.034,
                "time_e": 232.474
            },
            {
                "time_s": 232.574,
                "time_e": 232.994
            },
            {
                "time_s": 233.054,
                "time_e": 233.374
            },
            {
                "time_s": 233.714,
                "time_e": 234.214
            },
            {
                "time_s": 234.314,
                "time_e": 234.634
            },
            {
                "time_s": 235.134,
                "time_e": 235.594
            },
            {
                "time_s": 235.674,
                "time_e": 236.234
            },
            {
                "time_s": 237.994,
                "time_e": 238.234
            },
            {
                "time_s": 238.294,
                "time_e": 238.774
            },
            {
                "time_s": 238.834,
                "time_e": 239.154
            },
            {
                "time_s": 239.234,
                "time_e": 239.574
            },
            {
                "time_s": 239.654,
                "time_e": 239.714
            },
            {
                "time_s": 239.774,
                "time_e": 239.994
            },
            {
                "time_s": 240.054,
                "time_e": 240.174
            },
            {
                "time_s": 240.234,
                "time_e": 240.574
            },
            {
                "time_s": 240.654,
                "time_e": 240.694
            },
            {
                "time_s": 240.814,
                "time_e": 240.994
            },
            {
                "time_s": 241.074,
                "time_e": 241.414
            },
            {
                "time_s": 241.514,
                "time_e": 241.794
            },
            {
                "time_s": 241.874,
                "time_e": 241.954
            },
            {
                "time_s": 241.994,
                "time_e": 242.214
            },
            {
                "time_s": 242.354,
                "time_e": 242.434
            },
            {
                "time_s": 242.474,
                "time_e": 242.794
            },
            {
                "time_s": 242.934,
                "time_e": 243.234
            },
            {
                "time_s": 243.314,
                "time_e": 243.874
            }
        ],
        "start": 221.894,
        "end": 243.874,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "saglasno \u010dlanu 192 stav 3 poslovnika narodne skup\u0161tine otvaram jedinstveni pretres o predlogu odluke o obrazovanju komisije za etiku da li predstavnik predlaga\u010da gospodin martinovi\u0107 ne da li predstavnici odnosno predstavnici posredni\u010dkih grupa \u017eele re\u0107i ne obave\u0161tenost da su saglasno \u010dlanu 96 stav",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 248.085,
                "time_e": 248.505
            },
            {
                "time_s": 248.585,
                "time_e": 248.885
            },
            {
                "time_s": 248.945,
                "time_e": 249.765
            },
            {
                "time_s": 249.945,
                "time_e": 250.185
            },
            {
                "time_s": 250.265,
                "time_e": 250.285
            },
            {
                "time_s": 250.485,
                "time_e": 250.945
            },
            {
                "time_s": 251.005,
                "time_e": 251.265
            },
            {
                "time_s": 251.345,
                "time_e": 251.845
            },
            {
                "time_s": 252.045,
                "time_e": 252.345
            },
            {
                "time_s": 252.445,
                "time_e": 252.805
            },
            {
                "time_s": 253.365,
                "time_e": 253.725
            },
            {
                "time_s": 253.805,
                "time_e": 253.825
            },
            {
                "time_s": 253.865,
                "time_e": 254.265
            },
            {
                "time_s": 254.325,
                "time_e": 254.625
            },
            {
                "time_s": 254.645,
                "time_e": 254.665
            },
            {
                "time_s": 254.685,
                "time_e": 255.305
            },
            {
                "time_s": 255.605,
                "time_e": 256.045
            },
            {
                "time_s": 256.105,
                "time_e": 256.165
            },
            {
                "time_s": 256.245,
                "time_e": 256.585
            },
            {
                "time_s": 256.905,
                "time_e": 256.965
            },
            {
                "time_s": 257.005,
                "time_e": 257.045
            },
            {
                "time_s": 257.125,
                "time_e": 257.485
            },
            {
                "time_s": 257.525,
                "time_e": 258.165
            },
            {
                "time_s": 258.945,
                "time_e": 259.265
            },
            {
                "time_s": 259.325,
                "time_e": 259.865
            },
            {
                "time_s": 259.965,
                "time_e": 260.065
            },
            {
                "time_s": 261.566,
                "time_e": 261.646
            },
            {
                "time_s": 261.686,
                "time_e": 261.746
            },
            {
                "time_s": 261.806,
                "time_e": 262.186
            },
            {
                "time_s": 262.266,
                "time_e": 262.586
            },
            {
                "time_s": 262.666,
                "time_e": 263.086
            },
            {
                "time_s": 263.146,
                "time_e": 263.546
            },
            {
                "time_s": 263.586,
                "time_e": 263.806
            },
            {
                "time_s": 263.886,
                "time_e": 264.066
            },
            {
                "time_s": 264.126,
                "time_e": 264.386
            },
            {
                "time_s": 264.866,
                "time_e": 264.946
            },
            {
                "time_s": 265.726,
                "time_e": 266.326
            },
            {
                "time_s": 266.366,
                "time_e": 266.406
            },
            {
                "time_s": 266.466,
                "time_e": 266.546
            },
            {
                "time_s": 266.626,
                "time_e": 266.986
            },
            {
                "time_s": 267.066,
                "time_e": 267.286
            },
            {
                "time_s": 267.346,
                "time_e": 267.966
            },
            {
                "time_s": 268.206,
                "time_e": 268.486
            }
        ],
        "start": 248.085,
        "end": 268.486,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "po\u0161to na listama poslovni\u010dkih grupa vi\u0161e nema prijavljeni za re\u010d pre zaklju\u010divanja jedinstvenog pretresa pitam da li \u017eele re\u0107i predsjednici odnosno predstavnici poslani\u010dkih grupa ili jo\u0161 neko tko nije iskoristio svoje pravo iz \u010dlana 96 poslovnika ne zahvaljujem na osnovu \u010dlana 98 stav 4 poslovnika zaklju\u010dujem jedinstveni pretres o prijedlogu odluke",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 270.566,
                "time_e": 270.886
            },
            {
                "time_s": 270.946,
                "time_e": 270.986
            },
            {
                "time_s": 271.026,
                "time_e": 271.406
            },
            {
                "time_s": 271.506,
                "time_e": 271.986
            },
            {
                "time_s": 272.026,
                "time_e": 272.226
            },
            {
                "time_s": 272.286,
                "time_e": 272.526
            },
            {
                "time_s": 272.806,
                "time_e": 273.006
            },
            {
                "time_s": 273.106,
                "time_e": 273.426
            },
            {
                "time_s": 273.546,
                "time_e": 273.606
            },
            {
                "time_s": 273.646,
                "time_e": 273.806
            },
            {
                "time_s": 273.886,
                "time_e": 274.006
            },
            {
                "time_s": 274.066,
                "time_e": 274.546
            },
            {
                "time_s": 274.566,
                "time_e": 274.906
            },
            {
                "time_s": 274.946,
                "time_e": 275.346
            },
            {
                "time_s": 275.446,
                "time_e": 275.706
            },
            {
                "time_s": 275.766,
                "time_e": 275.826
            },
            {
                "time_s": 275.866,
                "time_e": 275.906
            },
            {
                "time_s": 276.026,
                "time_e": 276.166
            },
            {
                "time_s": 276.246,
                "time_e": 276.386
            },
            {
                "time_s": 276.446,
                "time_e": 276.906
            },
            {
                "time_s": 276.986,
                "time_e": 277.206
            },
            {
                "time_s": 277.266,
                "time_e": 277.706
            },
            {
                "time_s": 277.786,
                "time_e": 278.186
            },
            {
                "time_s": 278.226,
                "time_e": 278.546
            },
            {
                "time_s": 278.926,
                "time_e": 279.026
            },
            {
                "time_s": 279.106,
                "time_e": 279.206
            },
            {
                "time_s": 279.266,
                "time_e": 279.446
            },
            {
                "time_s": 279.466,
                "time_e": 279.566
            },
            {
                "time_s": 279.626,
                "time_e": 279.726
            },
            {
                "time_s": 279.746,
                "time_e": 280.146
            },
            {
                "time_s": 280.206,
                "time_e": 280.326
            },
            {
                "time_s": 280.526,
                "time_e": 280.766
            },
            {
                "time_s": 280.826,
                "time_e": 281.026
            },
            {
                "time_s": 281.386,
                "time_e": 281.566
            },
            {
                "time_s": 281.626,
                "time_e": 282.086
            },
            {
                "time_s": 282.266,
                "time_e": 282.886
            },
            {
                "time_s": 283.706,
                "time_e": 283.806
            },
            {
                "time_s": 284.306,
                "time_e": 284.806
            },
            {
                "time_s": 284.846,
                "time_e": 284.906
            },
            {
                "time_s": 284.966,
                "time_e": 285.306
            },
            {
                "time_s": 285.386,
                "time_e": 285.746
            },
            {
                "time_s": 287.406,
                "time_e": 288.106
            },
            {
                "time_s": 288.326,
                "time_e": 288.526
            },
            {
                "time_s": 288.606,
                "time_e": 288.626
            },
            {
                "time_s": 288.906,
                "time_e": 289.306
            },
            {
                "time_s": 289.366,
                "time_e": 289.826
            },
            {
                "time_s": 289.926,
                "time_e": 290.306
            },
            {
                "time_s": 290.366,
                "time_e": 290.786
            },
            {
                "time_s": 290.926,
                "time_e": 290.946
            },
            {
                "time_s": 291.286,
                "time_e": 291.746
            },
            {
                "time_s": 292.066,
                "time_e": 292.446
            }
        ],
        "start": 270.566,
        "end": 292.446,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "saglasno \u010dlanu 87 stav 5 poslovnika narodne skup\u0161tine odre\u0111ujem sredu 27 2021 sa po\u010detkom u 11 45 kao dan za glasanje o ta\u010dki dnevnog reda 5 sjednice i redovnog zasjedanja narodne skup\u0161tine republike srbije u 2021 godini zahvaljujem",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 298.361,
                "time_e": 298.801
            },
            {
                "time_s": 298.901,
                "time_e": 299.261
            },
            {
                "time_s": 299.881,
                "time_e": 300.421
            },
            {
                "time_s": 300.861,
                "time_e": 301.101
            },
            {
                "time_s": 301.221,
                "time_e": 301.241
            },
            {
                "time_s": 301.681,
                "time_e": 302.161
            },
            {
                "time_s": 302.221,
                "time_e": 302.501
            },
            {
                "time_s": 302.581,
                "time_e": 303.081
            },
            {
                "time_s": 303.501,
                "time_e": 304.021
            },
            {
                "time_s": 304.101,
                "time_e": 304.401
            },
            {
                "time_s": 304.481,
                "time_e": 304.921
            },
            {
                "time_s": 305.741,
                "time_e": 307.021
            },
            {
                "time_s": 307.761,
                "time_e": 307.861
            },
            {
                "time_s": 307.961,
                "time_e": 308.601
            },
            {
                "time_s": 308.921,
                "time_e": 308.941
            },
            {
                "time_s": 310.501,
                "time_e": 310.641
            },
            {
                "time_s": 311.041,
                "time_e": 311.781
            },
            {
                "time_s": 312.061,
                "time_e": 312.201
            },
            {
                "time_s": 312.281,
                "time_e": 312.441
            },
            {
                "time_s": 312.521,
                "time_e": 312.601
            },
            {
                "time_s": 312.641,
                "time_e": 312.981
            },
            {
                "time_s": 313.021,
                "time_e": 313.041
            },
            {
                "time_s": 313.081,
                "time_e": 313.381
            },
            {
                "time_s": 313.441,
                "time_e": 313.761
            },
            {
                "time_s": 313.841,
                "time_e": 314.021
            },
            {
                "time_s": 314.161,
                "time_e": 314.181
            },
            {
                "time_s": 314.481,
                "time_e": 314.881
            },
            {
                "time_s": 314.961,
                "time_e": 314.981
            },
            {
                "time_s": 315.301,
                "time_e": 315.621
            },
            {
                "time_s": 315.661,
                "time_e": 316.081
            },
            {
                "time_s": 316.141,
                "time_e": 316.441
            },
            {
                "time_s": 316.481,
                "time_e": 316.901
            },
            {
                "time_s": 316.961,
                "time_e": 317.381
            },
            {
                "time_s": 317.461,
                "time_e": 317.781
            },
            {
                "time_s": 317.961,
                "time_e": 317.981
            },
            {
                "time_s": 318.101,
                "time_e": 319.201
            },
            {
                "time_s": 319.521,
                "time_e": 319.861
            },
            {
                "time_s": 320.741,
                "time_e": 321.121
            }
        ],
        "start": 298.361,
        "end": 321.121,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "po\u0161tovane dame i gospodo narodni poslanici pre nego \u0161to pre\u0111emo na odlu\u010divanje o ta\u010dki dnevnog reda potrebno je da utvrdimo kvorum u \u010dlanu 88 stav 5 poslovnika narodne skup\u0161tine kvorum za rad narodne skup\u0161tine u danu za glasanje postoji ako je na sjednici narodne skup\u0161tine prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika molim narodne poslanike dubace kartice u poslani\u010dke jedinice konstatujem da je primenom e",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 332.004,
                "time_e": 332.504
            },
            {
                "time_s": 332.584,
                "time_e": 332.844
            },
            {
                "time_s": 332.904,
                "time_e": 332.924
            },
            {
                "time_s": 332.984,
                "time_e": 333.464
            },
            {
                "time_s": 333.664,
                "time_e": 333.984
            },
            {
                "time_s": 334.084,
                "time_e": 334.644
            },
            {
                "time_s": 335.044,
                "time_e": 335.184
            },
            {
                "time_s": 335.224,
                "time_e": 335.384
            },
            {
                "time_s": 335.464,
                "time_e": 335.664
            },
            {
                "time_s": 335.844,
                "time_e": 336.204
            },
            {
                "time_s": 336.224,
                "time_e": 336.284
            },
            {
                "time_s": 336.304,
                "time_e": 336.764
            },
            {
                "time_s": 336.804,
                "time_e": 336.824
            },
            {
                "time_s": 336.864,
                "time_e": 337.204
            },
            {
                "time_s": 337.264,
                "time_e": 337.624
            },
            {
                "time_s": 337.664,
                "time_e": 337.944
            },
            {
                "time_s": 338.184,
                "time_e": 338.544
            },
            {
                "time_s": 338.584,
                "time_e": 338.624
            },
            {
                "time_s": 338.664,
                "time_e": 338.704
            },
            {
                "time_s": 338.744,
                "time_e": 339.144
            },
            {
                "time_s": 339.264,
                "time_e": 339.684
            },
            {
                "time_s": 340.684,
                "time_e": 340.704
            },
            {
                "time_s": 340.764,
                "time_e": 341.024
            },
            {
                "time_s": 341.164,
                "time_e": 341.864
            },
            {
                "time_s": 342.884,
                "time_e": 343.144
            },
            {
                "time_s": 343.244,
                "time_e": 343.264
            },
            {
                "time_s": 343.484,
                "time_e": 343.904
            },
            {
                "time_s": 343.964,
                "time_e": 344.244
            },
            {
                "time_s": 344.304,
                "time_e": 344.764
            },
            {
                "time_s": 344.864,
                "time_e": 345.164
            },
            {
                "time_s": 345.244,
                "time_e": 345.304
            },
            {
                "time_s": 345.344,
                "time_e": 345.464
            },
            {
                "time_s": 345.544,
                "time_e": 345.804
            },
            {
                "time_s": 345.884,
                "time_e": 346.264
            },
            {
                "time_s": 346.304,
                "time_e": 346.324
            },
            {
                "time_s": 346.384,
                "time_e": 346.584
            },
            {
                "time_s": 346.644,
                "time_e": 346.724
            },
            {
                "time_s": 346.764,
                "time_e": 347.184
            },
            {
                "time_s": 347.284,
                "time_e": 347.644
            },
            {
                "time_s": 347.744,
                "time_e": 347.844
            },
            {
                "time_s": 347.884,
                "time_e": 347.924
            },
            {
                "time_s": 347.964,
                "time_e": 348.004
            },
            {
                "time_s": 348.064,
                "time_e": 348.424
            },
            {
                "time_s": 348.484,
                "time_e": 348.784
            },
            {
                "time_s": 348.844,
                "time_e": 349.364
            },
            {
                "time_s": 349.724,
                "time_e": 350.144
            },
            {
                "time_s": 350.204,
                "time_e": 350.544
            },
            {
                "time_s": 350.604,
                "time_e": 350.684
            },
            {
                "time_s": 350.724,
                "time_e": 351.104
            },
            {
                "time_s": 351.164,
                "time_e": 351.364
            },
            {
                "time_s": 351.444,
                "time_e": 351.804
            },
            {
                "time_s": 351.844,
                "time_e": 352.364
            },
            {
                "time_s": 352.844,
                "time_e": 353.104
            },
            {
                "time_s": 353.144,
                "time_e": 353.444
            },
            {
                "time_s": 353.544,
                "time_e": 353.944
            },
            {
                "time_s": 354.024,
                "time_e": 354.364
            },
            {
                "time_s": 354.424,
                "time_e": 354.944
            },
            {
                "time_s": 355.584,
                "time_e": 355.624
            },
            {
                "time_s": 355.744,
                "time_e": 356.364
            },
            {
                "time_s": 356.944,
                "time_e": 357.404
            },
            {
                "time_s": 358.863,
                "time_e": 359.443
            },
            {
                "time_s": 359.463,
                "time_e": 359.523
            },
            {
                "time_s": 359.543,
                "time_e": 359.583
            },
            {
                "time_s": 359.643,
                "time_e": 360.023
            },
            {
                "time_s": 360.163,
                "time_e": 360.183
            }
        ],
        "start": 332.004,
        "end": 360.183,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "konstatujem da je primenom elektronskog sistema za glasanje utvr\u0111eno da je u sali prisutno 143 narodnih poslovnika odnosno da je prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika i da prema tome postoje usluvi za odlu\u010divanje prelazimo na odlu\u010divanje",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 365.685,
                "time_e": 366.145
            },
            {
                "time_s": 366.165,
                "time_e": 366.205
            },
            {
                "time_s": 366.225,
                "time_e": 366.265
            },
            {
                "time_s": 366.325,
                "time_e": 366.605
            },
            {
                "time_s": 366.665,
                "time_e": 367.085
            },
            {
                "time_s": 367.125,
                "time_e": 367.485
            },
            {
                "time_s": 367.565,
                "time_e": 367.645
            },
            {
                "time_s": 367.685,
                "time_e": 368.025
            },
            {
                "time_s": 368.105,
                "time_e": 368.505
            },
            {
                "time_s": 368.545,
                "time_e": 368.585
            },
            {
                "time_s": 368.625,
                "time_e": 368.665
            },
            {
                "time_s": 368.685,
                "time_e": 368.705
            },
            {
                "time_s": 368.765,
                "time_e": 369.045
            },
            {
                "time_s": 369.085,
                "time_e": 369.505
            },
            {
                "time_s": 369.545,
                "time_e": 370.345
            },
            {
                "time_s": 370.505,
                "time_e": 370.845
            },
            {
                "time_s": 370.905,
                "time_e": 371.425
            },
            {
                "time_s": 371.785,
                "time_e": 372.085
            },
            {
                "time_s": 372.125,
                "time_e": 372.165
            },
            {
                "time_s": 372.205,
                "time_e": 372.245
            },
            {
                "time_s": 372.305,
                "time_e": 372.665
            },
            {
                "time_s": 372.725,
                "time_e": 373.005
            },
            {
                "time_s": 373.045,
                "time_e": 373.125
            },
            {
                "time_s": 373.165,
                "time_e": 373.525
            },
            {
                "time_s": 373.565,
                "time_e": 373.705
            },
            {
                "time_s": 373.765,
                "time_e": 374.085
            },
            {
                "time_s": 374.145,
                "time_e": 374.545
            },
            {
                "time_s": 374.585,
                "time_e": 374.605
            },
            {
                "time_s": 374.645,
                "time_e": 374.705
            },
            {
                "time_s": 374.765,
                "time_e": 374.945
            },
            {
                "time_s": 375.045,
                "time_e": 375.245
            },
            {
                "time_s": 375.325,
                "time_e": 375.625
            },
            {
                "time_s": 375.705,
                "time_e": 375.965
            },
            {
                "time_s": 376.005,
                "time_e": 376.045
            },
            {
                "time_s": 376.085,
                "time_e": 376.605
            },
            {
                "time_s": 377.827,
                "time_e": 378.307
            },
            {
                "time_s": 378.367,
                "time_e": 378.407
            },
            {
                "time_s": 378.467,
                "time_e": 378.987
            }
        ],
        "start": 365.685,
        "end": 378.987,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "prva ta\u010dka dnevnog reda prijedlog odluke o obrazovanju komisije za etiku po\u0161to je narodna skup\u0161tina obavila jedinstvenih pretresa preprelaska odlu\u010divanje podsje\u0107am vas da prema \u010dlanu 105 stav 2 ta\u010dka 15 ustava republike srbije narodna skup\u0161tina vr\u0161i izborne nadle\u017enosti ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika stavljam na glasanje prijedlog odluke o obrazovanju komisije za etiku u na\u010delu molim narodne poslanike da pritisnu odgovaraju\u0107i taster na poslovni\u010dkoj jedinici",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 383.478,
                "time_e": 383.638
            },
            {
                "time_s": 383.718,
                "time_e": 383.958
            },
            {
                "time_s": 384.038,
                "time_e": 384.338
            },
            {
                "time_s": 384.398,
                "time_e": 384.558
            },
            {
                "time_s": 384.678,
                "time_e": 384.998
            },
            {
                "time_s": 385.078,
                "time_e": 385.318
            },
            {
                "time_s": 385.358,
                "time_e": 385.398
            },
            {
                "time_s": 385.418,
                "time_e": 385.918
            },
            {
                "time_s": 385.978,
                "time_e": 386.498
            },
            {
                "time_s": 386.738,
                "time_e": 386.798
            },
            {
                "time_s": 386.878,
                "time_e": 387.218
            },
            {
                "time_s": 387.438,
                "time_e": 387.638
            },
            {
                "time_s": 387.658,
                "time_e": 387.698
            },
            {
                "time_s": 387.738,
                "time_e": 388.058
            },
            {
                "time_s": 388.378,
                "time_e": 388.778
            },
            {
                "time_s": 388.858,
                "time_e": 389.138
            },
            {
                "time_s": 389.238,
                "time_e": 389.638
            },
            {
                "time_s": 389.698,
                "time_e": 390.138
            },
            {
                "time_s": 390.218,
                "time_e": 390.778
            },
            {
                "time_s": 390.858,
                "time_e": 391.418
            },
            {
                "time_s": 391.778,
                "time_e": 392.238
            },
            {
                "time_s": 392.278,
                "time_e": 392.438
            },
            {
                "time_s": 392.478,
                "time_e": 392.538
            },
            {
                "time_s": 392.618,
                "time_e": 392.778
            },
            {
                "time_s": 392.858,
                "time_e": 393.038
            },
            {
                "time_s": 393.118,
                "time_e": 393.418
            },
            {
                "time_s": 393.678,
                "time_e": 393.898
            },
            {
                "time_s": 394.038,
                "time_e": 394.058
            },
            {
                "time_s": 394.578,
                "time_e": 394.878
            },
            {
                "time_s": 394.918,
                "time_e": 395.018
            },
            {
                "time_s": 395.478,
                "time_e": 395.838
            },
            {
                "time_s": 395.898,
                "time_e": 396.378
            },
            {
                "time_s": 396.478,
                "time_e": 396.838
            },
            {
                "time_s": 397.258,
                "time_e": 397.618
            },
            {
                "time_s": 397.678,
                "time_e": 398.078
            },
            {
                "time_s": 398.158,
                "time_e": 398.438
            },
            {
                "time_s": 398.478,
                "time_e": 398.818
            },
            {
                "time_s": 398.898,
                "time_e": 399.438
            },
            {
                "time_s": 399.458,
                "time_e": 399.838
            },
            {
                "time_s": 399.878,
                "time_e": 400.298
            },
            {
                "time_s": 400.658,
                "time_e": 400.898
            },
            {
                "time_s": 400.978,
                "time_e": 401.358
            },
            {
                "time_s": 401.418,
                "time_e": 401.978
            },
            {
                "time_s": 402.598,
                "time_e": 402.998
            },
            {
                "time_s": 403.038,
                "time_e": 403.098
            },
            {
                "time_s": 403.158,
                "time_e": 403.658
            },
            {
                "time_s": 403.978,
                "time_e": 404.318
            },
            {
                "time_s": 404.398,
                "time_e": 404.698
            },
            {
                "time_s": 404.738,
                "time_e": 404.758
            },
            {
                "time_s": 404.818,
                "time_e": 405.358
            },
            {
                "time_s": 405.438,
                "time_e": 405.838
            },
            {
                "time_s": 405.918,
                "time_e": 405.978
            },
            {
                "time_s": 406.058,
                "time_e": 406.458
            },
            {
                "time_s": 406.818,
                "time_e": 406.838
            },
            {
                "time_s": 406.938,
                "time_e": 407.438
            },
            {
                "time_s": 409.065,
                "time_e": 409.325
            },
            {
                "time_s": 409.345,
                "time_e": 409.645
            },
            {
                "time_s": 409.725,
                "time_e": 410.125
            },
            {
                "time_s": 410.185,
                "time_e": 410.225
            },
            {
                "time_s": 410.285,
                "time_e": 410.625
            },
            {
                "time_s": 410.665,
                "time_e": 411.145
            },
            {
                "time_s": 411.185,
                "time_e": 411.465
            },
            {
                "time_s": 411.525,
                "time_e": 411.585
            },
            {
                "time_s": 411.645,
                "time_e": 412.145
            },
            {
                "time_s": 412.205,
                "time_e": 412.645
            }
        ],
        "start": 383.478,
        "end": 412.645,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 416.96,
                "time_e": 417.58
            },
            {
                "time_s": 417.92,
                "time_e": 418.42
            }
        ],
        "start": 416.96,
        "end": 418.42,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "za 145 protiv nije bilo uzdr\u017eanih nije bilo ukupno 146 narodnih poslanika konstatujem da je ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika prihvatila prijedlog odluke u na\u010delu",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 422.376,
                "time_e": 422.496
            },
            {
                "time_s": 423.036,
                "time_e": 423.896
            },
            {
                "time_s": 424.616,
                "time_e": 424.956
            },
            {
                "time_s": 425.676,
                "time_e": 425.856
            },
            {
                "time_s": 425.936,
                "time_e": 426.136
            },
            {
                "time_s": 426.216,
                "time_e": 426.696
            },
            {
                "time_s": 426.756,
                "time_e": 426.916
            },
            {
                "time_s": 427.016,
                "time_e": 427.236
            },
            {
                "time_s": 427.816,
                "time_e": 428.256
            },
            {
                "time_s": 428.796,
                "time_e": 429.636
            },
            {
                "time_s": 430.336,
                "time_e": 430.716
            },
            {
                "time_s": 430.776,
                "time_e": 431.336
            },
            {
                "time_s": 431.716,
                "time_e": 432.416
            },
            {
                "time_s": 433.396,
                "time_e": 433.456
            },
            {
                "time_s": 433.476,
                "time_e": 433.536
            },
            {
                "time_s": 433.556,
                "time_e": 433.896
            },
            {
                "time_s": 433.956,
                "time_e": 434.316
            },
            {
                "time_s": 434.396,
                "time_e": 434.576
            },
            {
                "time_s": 434.636,
                "time_e": 434.976
            },
            {
                "time_s": 435.036,
                "time_e": 435.616
            },
            {
                "time_s": 436.616,
                "time_e": 437.056
            },
            {
                "time_s": 437.136,
                "time_e": 437.476
            },
            {
                "time_s": 437.516,
                "time_e": 437.876
            },
            {
                "time_s": 438.136,
                "time_e": 438.156
            },
            {
                "time_s": 438.216,
                "time_e": 438.616
            }
        ],
        "start": 422.376,
        "end": 438.616,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "podsje\u0107am vas da ta\u010dkom 3 prijedloga odluke je predvi\u0111eno da ova odluka stupa na snagu narednog dana od dana objavljivanja u slu\u017ebenom glasniku republike srbije prema \u010dlanu 196 stav 4 ustava republike srbije zakoni i drugi akti stupaju na snagu najranije osmog dana od dana objavljivanja i mogu da stupe na snagu ranije samo ako za to postoje naro\u010dito opravdani razlozi utvr\u0111eni prilikom njihovog dono\u0161enja stavljam na glasanje prijedlog da se utvrdi postojanje naro\u010dito opravdanih razloga da odluka stupi na snagu ranije od osmog dana od dana objavljivanja molim narodne poslanike da pritisnu odgovaraju\u0107i taster na poslani\u010dkoj jedinici",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 443.713,
                "time_e": 444.153
            },
            {
                "time_s": 444.193,
                "time_e": 444.293
            },
            {
                "time_s": 444.313,
                "time_e": 444.373
            },
            {
                "time_s": 444.473,
                "time_e": 444.793
            },
            {
                "time_s": 444.873,
                "time_e": 444.893
            },
            {
                "time_s": 445.073,
                "time_e": 445.493
            },
            {
                "time_s": 445.593,
                "time_e": 445.973
            },
            {
                "time_s": 446.013,
                "time_e": 446.053
            },
            {
                "time_s": 446.153,
                "time_e": 446.653
            },
            {
                "time_s": 446.753,
                "time_e": 446.833
            },
            {
                "time_s": 447.253,
                "time_e": 447.413
            },
            {
                "time_s": 447.493,
                "time_e": 447.733
            },
            {
                "time_s": 447.833,
                "time_e": 448.113
            },
            {
                "time_s": 448.173,
                "time_e": 448.233
            },
            {
                "time_s": 448.293,
                "time_e": 448.593
            },
            {
                "time_s": 448.673,
                "time_e": 449.113
            },
            {
                "time_s": 449.173,
                "time_e": 449.413
            },
            {
                "time_s": 449.453,
                "time_e": 449.493
            },
            {
                "time_s": 449.533,
                "time_e": 449.733
            },
            {
                "time_s": 449.813,
                "time_e": 450.333
            },
            {
                "time_s": 450.373,
                "time_e": 450.393
            },
            {
                "time_s": 450.453,
                "time_e": 450.853
            },
            {
                "time_s": 450.893,
                "time_e": 451.413
            },
            {
                "time_s": 451.673,
                "time_e": 452.113
            },
            {
                "time_s": 452.193,
                "time_e": 452.513
            },
            {
                "time_s": 452.633,
                "time_e": 452.813
            },
            {
                "time_s": 452.893,
                "time_e": 453.173
            },
            {
                "time_s": 453.253,
                "time_e": 453.973
            },
            {
                "time_s": 454.173,
                "time_e": 454.373
            },
            {
                "time_s": 454.473,
                "time_e": 454.493
            },
            {
                "time_s": 454.833,
                "time_e": 455.093
            },
            {
                "time_s": 455.153,
                "time_e": 455.553
            },
            {
                "time_s": 455.633,
                "time_e": 455.953
            },
            {
                "time_s": 456.393,
                "time_e": 456.773
            },
            {
                "time_s": 456.793,
                "time_e": 456.853
            },
            {
                "time_s": 456.933,
                "time_e": 457.133
            },
            {
                "time_s": 457.213,
                "time_e": 457.393
            },
            {
                "time_s": 457.473,
                "time_e": 457.813
            },
            {
                "time_s": 457.853,
                "time_e": 457.893
            },
            {
                "time_s": 457.953,
                "time_e": 458.233
            },
            {
                "time_s": 458.293,
                "time_e": 458.733
            },
            {
                "time_s": 458.833,
                "time_e": 459.133
            },
            {
                "time_s": 459.193,
                "time_e": 459.453
            },
            {
                "time_s": 459.873,
                "time_e": 459.953
            },
            {
                "time_s": 459.993,
                "time_e": 460.213
            },
            {
                "time_s": 460.273,
                "time_e": 460.773
            },
            {
                "time_s": 460.793,
                "time_e": 460.833
            },
            {
                "time_s": 460.873,
                "time_e": 461.033
            },
            {
                "time_s": 461.073,
                "time_e": 461.113
            },
            {
                "time_s": 461.173,
                "time_e": 461.413
            },
            {
                "time_s": 461.453,
                "time_e": 461.513
            },
            {
                "time_s": 461.533,
                "time_e": 461.793
            },
            {
                "time_s": 461.833,
                "time_e": 462.073
            },
            {
                "time_s": 462.153,
                "time_e": 462.333
            },
            {
                "time_s": 462.373,
                "time_e": 462.473
            },
            {
                "time_s": 462.553,
                "time_e": 462.613
            },
            {
                "time_s": 462.673,
                "time_e": 462.713
            },
            {
                "time_s": 462.813,
                "time_e": 463.153
            },
            {
                "time_s": 463.653,
                "time_e": 464.133
            },
            {
                "time_s": 464.193,
                "time_e": 464.593
            },
            {
                "time_s": 464.633,
                "time_e": 465.133
            },
            {
                "time_s": 465.173,
                "time_e": 465.513
            },
            {
                "time_s": 465.593,
                "time_e": 466.053
            },
            {
                "time_s": 466.393,
                "time_e": 466.773
            },
            {
                "time_s": 466.853,
                "time_e": 467.353
            },
            {
                "time_s": 468.113,
                "time_e": 468.493
            },
            {
                "time_s": 468.533,
                "time_e": 468.573
            },
            {
                "time_s": 468.633,
                "time_e": 469.013
            },
            {
                "time_s": 469.133,
                "time_e": 469.473
            },
            {
                "time_s": 469.513,
                "time_e": 469.573
            },
            {
                "time_s": 469.653,
                "time_e": 469.713
            },
            {
                "time_s": 469.773,
                "time_e": 470.113
            },
            {
                "time_s": 470.213,
                "time_e": 470.753
            },
            {
                "time_s": 470.813,
                "time_e": 471.273
            },
            {
                "time_s": 471.333,
                "time_e": 471.793
            },
            {
                "time_s": 471.833,
                "time_e": 472.193
            },
            {
                "time_s": 472.253,
                "time_e": 472.293
            },
            {
                "time_s": 472.393,
                "time_e": 472.653
            },
            {
                "time_s": 472.733,
                "time_e": 473.033
            },
            {
                "time_s": 473.093,
                "time_e": 473.153
            },
            {
                "time_s": 473.213,
                "time_e": 473.533
            },
            {
                "time_s": 473.613,
                "time_e": 473.913
            },
            {
                "time_s": 473.973,
                "time_e": 474.053
            },
            {
                "time_s": 474.113,
                "time_e": 474.393
            },
            {
                "time_s": 474.433,
                "time_e": 474.713
            },
            {
                "time_s": 475.153,
                "time_e": 475.193
            },
            {
                "time_s": 475.273,
                "time_e": 475.573
            },
            {
                "time_s": 476.113,
                "time_e": 476.773
            },
            {
                "time_s": 477.253,
                "time_e": 477.493
            },
            {
                "time_s": 477.553,
                "time_e": 477.833
            },
            {
                "time_s": 477.893,
                "time_e": 478.293
            },
            {
                "time_s": 478.353,
                "time_e": 478.393
            },
            {
                "time_s": 478.453,
                "time_e": 478.833
            },
            {
                "time_s": 478.873,
                "time_e": 479.373
            },
            {
                "time_s": 479.433,
                "time_e": 479.673
            },
            {
                "time_s": 479.733,
                "time_e": 479.773
            },
            {
                "time_s": 479.853,
                "time_e": 480.373
            },
            {
                "time_s": 480.953,
                "time_e": 481.433
            }
        ],
        "start": 443.713,
        "end": 481.433,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 487.123,
                "time_e": 487.623
            },
            {
                "time_s": 487.663,
                "time_e": 488.143
            },
            {
                "time_s": 488.443,
                "time_e": 488.483
            },
            {
                "time_s": 488.583,
                "time_e": 489.163
            }
        ],
        "start": 487.123,
        "end": 489.163,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "za je glasao 146",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 493.151,
                "time_e": 493.251
            },
            {
                "time_s": 493.371,
                "time_e": 493.431
            },
            {
                "time_s": 493.451,
                "time_e": 493.831
            },
            {
                "time_s": 493.851,
                "time_e": 494.731
            }
        ],
        "start": 493.151,
        "end": 494.731,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "konstatujem da je narodna skup\u0161tina posebno odlu\u010dila da postoje naro\u010dito opravdani razlozi za stupanje odluke na snagu u roku kra\u0107em od 8 dana od njenog objavljivanja stavljam na glasanje prijedlog odluke o obrazovanju komisije za etiku u cjelini molim narodne poslanike da pritisnu odgovaraju\u0107i taster na poslani\u010dkoj jedinici",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 497.142,
                "time_e": 497.802
            },
            {
                "time_s": 497.922,
                "time_e": 497.962
            },
            {
                "time_s": 498.002,
                "time_e": 498.042
            },
            {
                "time_s": 498.082,
                "time_e": 498.342
            },
            {
                "time_s": 498.422,
                "time_e": 498.862
            },
            {
                "time_s": 498.982,
                "time_e": 499.382
            },
            {
                "time_s": 499.462,
                "time_e": 499.882
            },
            {
                "time_s": 499.982,
                "time_e": 500.042
            },
            {
                "time_s": 500.142,
                "time_e": 500.422
            },
            {
                "time_s": 500.502,
                "time_e": 500.942
            },
            {
                "time_s": 501.002,
                "time_e": 501.382
            },
            {
                "time_s": 501.442,
                "time_e": 501.862
            },
            {
                "time_s": 501.902,
                "time_e": 501.962
            },
            {
                "time_s": 502.022,
                "time_e": 502.442
            },
            {
                "time_s": 502.502,
                "time_e": 502.782
            },
            {
                "time_s": 502.822,
                "time_e": 502.882
            },
            {
                "time_s": 502.942,
                "time_e": 503.342
            },
            {
                "time_s": 503.622,
                "time_e": 503.642
            },
            {
                "time_s": 503.742,
                "time_e": 504.022
            },
            {
                "time_s": 504.102,
                "time_e": 504.562
            },
            {
                "time_s": 504.762,
                "time_e": 504.862
            },
            {
                "time_s": 505.062,
                "time_e": 505.082
            },
            {
                "time_s": 505.302,
                "time_e": 505.602
            },
            {
                "time_s": 506.002,
                "time_e": 506.182
            },
            {
                "time_s": 506.362,
                "time_e": 506.742
            },
            {
                "time_s": 506.962,
                "time_e": 507.562
            },
            {
                "time_s": 509.398,
                "time_e": 509.818
            },
            {
                "time_s": 509.858,
                "time_e": 509.918
            },
            {
                "time_s": 509.978,
                "time_e": 510.498
            },
            {
                "time_s": 510.838,
                "time_e": 511.218
            },
            {
                "time_s": 511.278,
                "time_e": 511.678
            },
            {
                "time_s": 511.898,
                "time_e": 511.918
            },
            {
                "time_s": 512.018,
                "time_e": 512.618
            },
            {
                "time_s": 512.678,
                "time_e": 513.078
            },
            {
                "time_s": 513.138,
                "time_e": 513.218
            },
            {
                "time_s": 513.278,
                "time_e": 513.678
            },
            {
                "time_s": 514.038,
                "time_e": 514.058
            },
            {
                "time_s": 514.198,
                "time_e": 514.598
            },
            {
                "time_s": 515.078,
                "time_e": 515.318
            },
            {
                "time_s": 515.358,
                "time_e": 515.658
            },
            {
                "time_s": 515.718,
                "time_e": 516.158
            },
            {
                "time_s": 516.218,
                "time_e": 516.258
            },
            {
                "time_s": 516.338,
                "time_e": 516.718
            },
            {
                "time_s": 516.778,
                "time_e": 517.358
            },
            {
                "time_s": 517.478,
                "time_e": 517.818
            },
            {
                "time_s": 517.858,
                "time_e": 517.898
            },
            {
                "time_s": 517.978,
                "time_e": 518.458
            },
            {
                "time_s": 518.718,
                "time_e": 519.198
            }
        ],
        "start": 497.142,
        "end": 519.198,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zaklju\u010dujem glasanje",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 523.188,
                "time_e": 523.728
            },
            {
                "time_s": 523.788,
                "time_e": 524.288
            }
        ],
        "start": 523.188,
        "end": 524.288,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "za 146 narodnih poslovnika samim tim konstatuje da je ve\u0107inom glasova svih narodnih poslovnika usvojen prijedlog odluke",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 530.132,
                "time_e": 530.252
            },
            {
                "time_s": 531.152,
                "time_e": 531.932
            },
            {
                "time_s": 532.172,
                "time_e": 532.512
            },
            {
                "time_s": 532.572,
                "time_e": 533.032
            },
            {
                "time_s": 533.132,
                "time_e": 533.412
            },
            {
                "time_s": 533.452,
                "time_e": 533.592
            },
            {
                "time_s": 533.672,
                "time_e": 534.252
            },
            {
                "time_s": 534.572,
                "time_e": 534.632
            },
            {
                "time_s": 534.692,
                "time_e": 534.752
            },
            {
                "time_s": 534.852,
                "time_e": 535.212
            },
            {
                "time_s": 535.272,
                "time_e": 535.652
            },
            {
                "time_s": 535.732,
                "time_e": 535.892
            },
            {
                "time_s": 535.952,
                "time_e": 536.272
            },
            {
                "time_s": 536.312,
                "time_e": 536.772
            },
            {
                "time_s": 537.492,
                "time_e": 537.832
            },
            {
                "time_s": 537.912,
                "time_e": 538.272
            },
            {
                "time_s": 538.432,
                "time_e": 538.752
            }
        ],
        "start": 530.132,
        "end": 538.752,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "uva\u017eeni narodni poslanici po\u0161to je narodna skup\u0161tina obavila razmatranje jedine ta\u010dke dnevnog reda ove sednice odlu\u010divanje o njoj saglasno \u010dlanu 102 poslovnika narodne skup\u0161tine zaklju\u010dujem petu sednicu drugog redovnog zasjedanja narodne skup\u0161tine republike srbije",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 543.793,
                "time_e": 544.133
            },
            {
                "time_s": 544.193,
                "time_e": 544.513
            },
            {
                "time_s": 544.593,
                "time_e": 545.093
            },
            {
                "time_s": 545.173,
                "time_e": 545.353
            },
            {
                "time_s": 545.393,
                "time_e": 545.433
            },
            {
                "time_s": 545.473,
                "time_e": 545.753
            },
            {
                "time_s": 545.813,
                "time_e": 546.213
            },
            {
                "time_s": 546.293,
                "time_e": 546.553
            },
            {
                "time_s": 546.633,
                "time_e": 547.233
            },
            {
                "time_s": 547.333,
                "time_e": 547.613
            },
            {
                "time_s": 547.713,
                "time_e": 548.013
            },
            {
                "time_s": 548.073,
                "time_e": 548.393
            },
            {
                "time_s": 548.453,
                "time_e": 548.673
            },
            {
                "time_s": 548.773,
                "time_e": 548.873
            },
            {
                "time_s": 548.953,
                "time_e": 549.373
            },
            {
                "time_s": 549.453,
                "time_e": 549.993
            },
            {
                "time_s": 550.053,
                "time_e": 550.073
            },
            {
                "time_s": 550.133,
                "time_e": 550.393
            },
            {
                "time_s": 550.653,
                "time_e": 551.033
            },
            {
                "time_s": 551.113,
                "time_e": 551.373
            },
            {
                "time_s": 551.433,
                "time_e": 551.753
            },
            {
                "time_s": 551.953,
                "time_e": 552.433
            },
            {
                "time_s": 552.493,
                "time_e": 552.773
            },
            {
                "time_s": 552.833,
                "time_e": 553.293
            },
            {
                "time_s": 553.413,
                "time_e": 553.913
            },
            {
                "time_s": 554.013,
                "time_e": 554.293
            },
            {
                "time_s": 554.353,
                "time_e": 554.753
            },
            {
                "time_s": 554.813,
                "time_e": 555.073
            },
            {
                "time_s": 555.133,
                "time_e": 555.473
            },
            {
                "time_s": 555.533,
                "time_e": 556.073
            },
            {
                "time_s": 556.553,
                "time_e": 556.893
            },
            {
                "time_s": 556.953,
                "time_e": 557.453
            },
            {
                "time_s": 557.913,
                "time_e": 558.493
            },
            {
                "time_s": 558.933,
                "time_e": 559.253
            }
        ],
        "start": 543.793,
        "end": 559.253,
        "match_error": "only in reco"
    }
]