[
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23027",
        "text": "Po\u0161tovane dame i gospodo narodni poslanici, nastavljamo rad \u0160este posebne sednice Narodne skup\u0161tine Republike Srbije u 2013. godini. Na osnovu slu\u017ebene evidencije o prisutnosti narodnih poslanika, konstatujem da sednici prisustvuje 126 narodnih poslanika. Radi utvr\u0111ivanja broja narodnih poslanika prisutnih u sali, molim narodne poslanike da ubace svoje identifikacione kartice u poslani\u010dke jedinice elektronskog sistema za glasanje. Na osnovu primene elektronskog sistema za glasanje, utvr\u0111eno da je u sali prisutno 125 narodnih poslanika, odnosno da prisustvuje najmanje 84 narodna poslanika i da postoje uslovi za rad Narodne skup\u0161tine. Saglasno \u010dlanu 87. stav 2 Poslovnika Narodne skup\u0161tine, obave\u0161tavam vas da sam nastavak ove sednice odredio izuzetno za ponedeljak, 2. septembra 2013. godine, mimo dana odre\u0111enogu \u010dlanu 87. stav 1. Poslovnika, zbog potrebe da Narodna skup\u0161tina \u0161to pre izabere \u010dlanove Vlade. Mo\u017eete se sada prijavljivati po Poslovniku Re\u010d ima narodni poslanik Janko Veselinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23028",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, dame i gospodo narodni poslanici, po\u0161tovani predsedni\u010de, nije tu, po\u0161tovani ministri, odnosno kandidati za ministre, javljam se povodom povrede Poslovnika, \u010dlan 27, 87. koji govori o vremenu kada radi Narodna skup\u0161tina, ali u vezi \u010dlana 107. Vezane su ove tri povrede. Naime, prilikom zaklju\u010denja rasprave, u petak.. (Predsednik: Ne mo\u017eemo razgovarati danas o tome. Danas mo\u017eemo razgovarati o onome \u0161to se de\u0161ava na dana\u0161njoj sednici. Kao \u0161to znate, povreda se tra\u017ei u trenutku kada je ona na\u010dinjena i ne mo\u017ee se tra\u017eiti za onu sednicu koja nije. Ako dalje nastavite o tome, to vam ne\u0107u dozvoliti.) Da li mogu da objasnim? Obja\u0161njavam vam, \u010dlan 87. Dakle, \u010dlan 87. ka\u017ee da Narodna skup\u0161tina radi od 10 do 18 \u010dasova. Sada je 15 minuta do 12 \u010dasova, a zakazali ste je za 11. Dakle, kasnite punih 45 minuta, a u petak ste sednicu zaklju\u010dili u 18,00. kada sam ja \u017eeleo da repliciram na gnusne neistine koje je izneo \u0161ef poslani\u010dke grupe, gospodin Arsi\u0107, govore\u0107i da smo mi, kao izvr\u0161na vlast\u2026 i sada \u0107ete mi oduzeti re\u010d. Da li je tako?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23029",
        "text": "Nemojte iznositi delove onoga \u0161to je on rekao, po\u0161to nije sadr\u017eaj povrede Poslovnika. To je replika. Li\u010dno vas razumem, izvinjavam se Narodnoj skup\u0161tini zbog ka\u0161njenja. \u010cekao sam da stigne predsednik Vlade koji je na sastanku sa francuskim ministrom za evropske poslove. Mislili smo da \u0107e mo\u0107i sti\u0107i ranije zbog toga nisam \u017eeleo da imamo odlaganje sednice. Kada sam obave\u0161ten da to ne\u0107e biti mogu\u0107e na na\u010din kako smo mi planirali, on je uputio, uskoro \u0107e vam se podeliti ovla\u0161\u0107enje za prvog potpredsednika Vlade, gospodina Vu\u010di\u0107a, koji \u0107e ga zamenjivati dok on ne stigne, a to \u0107e biti u narednih 30-ak minuta, ali ja nisam \u017eeleo da to vreme izgubimo. \u017dao mi je zbog ovog ka\u0161njenja. Zaista se izvinjavam u njegovo ime. Re\u010d ima gospo\u0111a Popovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23030",
        "text": "Hvala vam, gospodine predsedni\u010de. \u010clanovi 27. i 107. Poslovnika. Naravno, mi imamo razumevanje za ka\u0161njenje zaista, ali mo\u017eemo da razumemo ukoliko imate neke neodlo\u017ene poslove. Zar to nije prirodnije da vi obavestite narodne poslanike da \u0107e po\u010detak sednice da kasni? Dakle, vi bi to morali da uradite. Kako vi to predstavljate ovaj parlament, kako vodite ra\u010duna o primeni Poslovnika, ukoliko to ne radite. Vidite, u subotu ste vi prekinuli sednicu tri minuta pre 18 \u010dasova. Time ste onemogu\u0107ili poslaniku Jovanovi\u0107u da replicira\u2026 (Predsednik: Nemojte, ne\u0107u vam dozvoliti da o tome govorite. Dr\u017eite se onog \u0161to je danas. Zna\u010di to \u0161to je bilo, ili nije bilo, ne\u0107u vam dozvoliti da govorite o tome, po\u0161to time kri\u0161ite Poslovnik.) Upravo to. (Predsednik: Nije, upravo to, nego upravo ovo \u0161to sam ja rekao.) Prinu\u0111eni smo danas da repliciramo, kada to nismo mogli da uradimo u subotu. Dakle, prinu\u0111eni smo da ka\u017eemo da postoji problem. (Predsednik: Ali, to ne mo\u017eete u skladu sa Poslovnikom i nemojte kr\u0161iti Poslovnik, uporno.) Gospodine predsedni\u010de, veoma veliki uticaj izvr\u0161ne vlasti na pravosu\u0111e ste pokazali u subotu kada je ministar pravde\u2026)",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23031",
        "text": "Ne dozvoljavam vam da vi\u0161e kr\u0161ite Poslovnik. Re\u010d ima gospodin Milivojevi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23032",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsedni\u010de Narodne skup\u0161tine, reklamiram povredu Poslovnika \u010dlan 108. Odmah vam ka\u017eem da nije dobro da poku\u0161avate da na ovakav na\u010din u\u0107utkate opoziciju. Mi smo spremni da radimo po dnevnom redu, a ne po Poslovniku. (Predsednik: Molim vas nemojte. Ovo \u0161to vi govorite je sada replika meni. Ne, nije. (Predsednik: Pa \u0161ta je? ) O redu na sednici Narodne skup\u0161tine stara se predsednik Narodne skup\u0161tine. Ovakvim po\u010detkom vi se ne starate o redu, ne uvodite red. Ka\u017eem vam, na vama je da odlu\u010dite da li \u0107emo raditi po dnevnom redu ili po Poslovniku. Ali, vas molim da ne u\u0107utkujete opoziciju. Razumem ka\u0161njenje, mo\u017eda ste se rekonstruisali u ovih sat vremena, mo\u017eda ste izabrali nekog novog ministra, ali nemojmo da ulazimo u ovakvu raspravu. Hajde da krenemo da radimo po dnevnom redu. Ali, nemojte da ograni\u010davate opoziciju da vam replicira na sitnim \u0161ibicarskim forama, to nije dostojno ovog doma.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23033",
        "text": "Gospodine Milivojevi\u0107u, prvo taj re\u010dnik ne dolikuje jednom narodnom poslaniku i dostojanstvu Narodne skup\u0161tine. Druga stvar, nemojte molim vas, to \u0161to ne dozvoljavam da se vr\u0161i zloupotreba Poslovnika i da se ona pretvara u repliku, zaista ne mislim da je u\u0107utkivanje bilo koga. Na kraju krajeva, mi imamo tre\u0107i dan rasprave, a kada je to bilo u prethodnim periodima. Tre\u0107i dan rasprave o izboru Vlade, odnosno o rekonstrukciji Vlade. Mislim da je time opozicija dobila svo mogu\u0107e vreme i svi ostali iz vlasti, da ka\u017eu ono \u0161to ho\u0107e da ka\u017eu. Gospo\u0111a Popovi\u0107 se javila po Poslovniku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23034",
        "text": "Hvala vam gospodine predsedni\u010de. \u010clanovi 27. i 106. Dakle, niko ne mo\u017ee da prekine govornika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23035",
        "text": "Ve\u0107 ste se pozvali na iste \u010dlanove Poslovnika i ne dozvoljavam da koristite dalje vreme. Saglasno \u010dlanu 90. stav 1. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, obave\u0161tavam vas da sam pozvao da dana\u0161njoj sednici, pored predlaga\u010da, gospodina Ivice Da\u010di\u0107a, predsednika Vlade, prisustvujui svi ostali \u010dlanovi Vlade, generalni sekretar Vlade, kandidati za nove \u010dlanove Vlade, kao i predstavnici diplomatskog kora u Republici Srbiji. Nastavljam pretres o 1. ta\u010dki dnevnog reda-IZBOR I POLAGANjE ZAKLETVE \u010cLANOVA VLADE. Primili ste predlog kandidata za \u010dlanove Vlade koji je saglasno \u010dlanu 133. stav 8. Ustava Republike Srbije i \u010dlan 25. stav 2. Zakona o Vladi podneo predsednik Vlade gospodin Ivica Da\u010di\u0107, na taj na\u010din, a saglasno odredbama Ustava Republike Srbije, Zakona o Vladi i poslanika Narodne skup\u0161tine stekli su se uslovi da otvorimo pretres o kandidatima za \u010dlanove Vlade, izaberemo \u010dlanove Vlade i da \u010dlanovi Vlade pred Narodnom skup\u0161tinom polo\u017ee zakletvu. Po\u0161to su do sada svoje pravo iskoristili predsednici, odnosno predstavnici poslani\u010dkih grupa, prelazimo na raspravu po redosledu narodnih poslanika. Prvi prijavljeni je narodni poslanik Enis Imamovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23036",
        "text": "Hvala gospodine predsedni\u010de. Po\u0161tovani predsedni\u010de, uva\u017eeni ministri, kandidati za ministre, dame i gospodo narodni poslanici, mi ovih dana maltene biramo novu Vladu. Pred nama se nalazite svi vi sa kojima mi, narodni poslanici, treba da radimo u narednom periodu. Mi poslanici SDA Sand\u017eaka \u017eelimo da verujemo da \u0107ete vi imate snage i sluha za re\u0161avanje problema koji mu\u010de na\u0161e gra\u0111ane, a koje mi ovde predstavljamo. Kao predstavnici Bo\u0161njaka u ovom parlamentu nekoliko puta smo postavljali poslani\u010dka pitanja, na koja nismo dobili odgovore. Na\u0161a pitanja ti\u010du se ozbiljno naru\u0161ene li\u010dne imovinske sigurnosti Bo\u0161njaka u Sand\u017eaku, pa \u010dak i njihovih legitimnih predstavnika. U Novom Pazaru i \u010ditavom Sand\u017eaku brojna svirepa ubistva, oru\u017eane plja\u010dke i mnogi drugi oblici te\u0161kog kriminala, godinama su ostali nerasvetljeni. Nave\u0161\u0107u samo nekoliko najsve\u017eijih primera \u2013 ubistvo vlasnika menja\u010dnice Hanura Ali\u0107a, ispred hotela u centru grada, ubistvo Avdije \u0160utkovi\u0107a, tako\u0111e u centru grada, ubistvo vlasnika menja\u010dnice Enesa Ajdinovi\u0107a, ispred porodi\u010dne ku\u0107e, na o\u010di cele porodice, smrt Besima Tatarevi\u0107a u prostorijama SUP-a u Novom Pazaru. Nije rasvetljen ni slu\u010daj oru\u017eanog upada u slu\u017ebene prostorije SDA Sand\u017eaka, te poku\u0161aj ubistva predsednika na\u0161e stranke i ministra Ugljanina od 17. januara 2009. godine. Ovo stanje dovelo je do gra\u0111anskih protesta 7. juna ove godine, na kojima je zatra\u017eena momentalna smena rukovodstva novopazarske policije. Ovi zahtevi gra\u0111ana izneti na demokratski i civilizovani na\u010din ignorisani su i od strane nadle\u017enih, i od strane medija. Zlo\u010din nad Bo\u0161njacima godinama ostaju nere\u0161eni, ugro\u017eavaju\u0107i tako pravo na istinu i pravdu porodicama \u017ertava, a bezbednost gra\u0111ana Sand\u017eaka prepu\u0161tena je njima samima. Svedoci smo da u drugim krajevima Srbije policija za samo nekoliko sati prona\u0111e po\u010dinioce zlo\u010dina i privede ih pravdi. Mi godinama u nazad upozoravamo da je ovakvo pona\u0161anje policije i tu\u017eila\u0161tva glavni generator zla u Sand\u017eaku. S druge strane policija, tu\u017eila\u0161tvo i sudstvo koordiniranim akcijama izvode Bo\u0161njake pred sud i izri\u010du posude, samo zato ako kod sebe ne nose li\u010dnu kartu. Brutalnim akcijama se hapse nevini mladi\u0107i. Njih ispituju batina\u0161i, utvrde nevinost, puste iz na slobodu i nikom ni\u0161ta. Ovako ne\u0161to se zove selektivna primena zakona. Sve ovo sam rekao sa ciljem da upoznam i vas gospodo ministri, a i sve gra\u0111ane Srbije sa uslovima i okolnostima u kojima \u017eive Bo\u0161njaci u Sand\u017eaku. Ovde danas sedimo svi, najvi\u0161i predstavnici zakonodavne i izvr\u0161ne vlasti, a ovi konkretni podaci koje vam iznosim su \u010dinjenice sa terena. Ovde donosimo dobre evropske zakone, ali nam na terenu va\u017ee potpuno druga pravila. Ovako ne\u0161to pla\u0161i investitore, a ti ljudi tra\u017ee imovinsku i pravnu sigurnost u Sand\u017eaku. Nezaposlenost u Srbiji je 24%, u Novom Pazaru 52%, a u Tutinu preko 70%. Mi poslanici smo ovde da ukazujemo na probleme i potrebe i patnje gra\u0111ana. To je na\u0161a obaveza. Mi od Vlade o\u010dekujemo da te probleme re\u0161i. Na\u0161e u\u010de\u0161\u0107e u parlamentu i Vladi je zadnji tra\u010dak nade Bo\u0161njacima da svoje probleme u Srbiji mogu da re\u0161e u okvirima institucija sistema. Zato pozivam Vladu Republike Srbije da planira bud\u017eetska sredstva za otvaranje novih radnih mesta u Sand\u017eaku i da time ohrabri druge investitore da ula\u017eu u Sand\u017eak. Mi \u0107emo podr\u017eati ovu rekonstrukciju Vlade i \u017eelimo vam puno sre\u0107e i uspeha u radu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23037",
        "text": "Gospodin Vu\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23038",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine Imamovi\u0107u, u toku dana \u0107u dobiti precizne podatke o radu tu\u017eila\u0161tva, policije i o svemu drugom, te \u0107u vam se naknadno jo\u0161 jedanput obratiti, sa ta\u010dnim i preciznim podacima. Ne \u017eelim da verujem da sve \u0161to ste rekli je istinito, a ako ima dela istine o \u010demu ste govorili, mi \u0107emo odre\u0111ene korake preduzimati. Ja sam sa gospodinom Ugljaninom dva puta razgovarao, ne na temu svih slu\u010dajeva koje ste pomenuli, ve\u0107 nekih o kojima smo govorili i ako ustanovimo da postoje razlike u opho\u0111enju i pona\u0161anju, bilo u tu\u017eila\u0161tvu, pravosu\u0111u, bilo gde, prema pojedinim ljudima zato \u0161to pripadaju drugoj naciji ili drugoj veri, to u Srbiji ne\u0107emo tolerisati ni jednog sekunda. Mislim da to nije slu\u010daj, ali dozvoljavam da je mogu\u0107e da postoje pojedina\u010dni slu\u010dajevi koji pokazuju da nisam u pravu. Mi smo spremni da o tome razgovaramo i da pronalazimo najbolja mogu\u0107a re\u0161enja.Za nas to nije tabu tema, na\u0161 cilj nije, i ne zato \u0161to, bismo se kao Vlada ili dr\u017eava upla\u0161ili bilo \u010dijeg izlaska na ulice ili ne znam \u0161ta, ne, o tome sam jutros razgovarao i sa poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima, pa \u0107u i sa vama da budem sasvim otvoren. Svako ko misli da mo\u017ee ne\u0161to da re\u0161i na ulici, neka re\u0161i. Mislim da se na ulici ne re\u0161ava ni\u0161ta. Postoje institucije ove zemlje i tu se sam vam zahvalan \u0161to ste to rekli, ali mora da postoji poverenje izme\u0111u nas. Ho\u0107u da svaki Bo\u0161njak, da svaki Srbin u Pazaru ili Sjenici, Tutinu, gde god ho\u0107ete, Prijepolju, Priboju, bilo kom mestu, dakle, Beogradu, da na jednak na\u010din do\u017eivljava ovu vladu i da zna da su u Vladi svi ljudi isti. Mi \u0107emo se tako pona\u0161ati. \u0160to se ti\u010de razvoja biznisa u Ra\u0161koj oblasti, ili Sand\u017eaku, kako god ho\u0107ete, svejedno je, mislim da je to na\u0161 najva\u017eniji zadatak i za to moraju i ti ljudi koji \u017eive tamo da dodatno vam pomognu razvojem privatnog sektora svojim idejama, biznis planovima, mi \u0107emo da pomognemo. Ako do\u0111e sa dobrim biznis planova, ne poma\u017eemo mi samo strance koji ula\u017eu u na\u0161u zemlju, ve\u0107 dobre doma\u0107e planove i programe. Molim ljude koji tamo imaju takve ideje, koje mogu da naprave dobre biznis planove, neka do\u0111u,neka se jave u Vladu Srbije, i u na\u0161e Ministarstvo privrede i u Siepu, i u mnoga druga mesta, pa da vidimo i mi \u0107emo im pomo\u0107i zato \u0161to ja mislim da je najve\u0107i problem za svakoga od nas uvek kada imate nezaposlenost preko 50%, jer kad niko ni\u0161ta ne radi, naravno i kada ne mo\u017ee da pro\u017eivi, kad ne mo\u017ee decu da prehrani, onda \u0107ete imati pove\u0107anu op\u0161tu stopu kriminaliteta i sve drugo. Dakle, ja vas molim za razumevanje, podizanje penzija na bilo koji na\u010din, na nacionalnoj, verskoj ili bilo kojoj drugoj osnovi nikome ne donosi nikakvo dobro, a mi smo spremni da \u010dujemo svaku vrstu kritike i da re\u0161avamo stvari po tom pitanju. Mislim da \u0107e te neke rezultate po tom pitanju ve\u0107 videti u narednom periodu, a nadam se da sve ono \u0161to ste govorili je u najmanju ruku pomalo preterano, a ako nije, utoliko \u0107e pred nama biti vi\u0161e posla izadataka. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23039",
        "text": "Replika, gospodin Imamovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23040",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine Vu\u010di\u0107u, meni je drago \u0161to ste pozitivno odgovorili na pojedine delove moje diskusije. One podatke koje sam izneo jesu samo deo podataka koji su sa terena. Naravno, posedujem jo\u0161 mnogo drugih slu\u010dajeva koje ovde nisam hteo da iznosim i koje nisam izneo, koji su tako\u0111e sli\u010dni ovima, a datiraju mnogo dublje u pro\u0161lost. Bi\u0107u vrlo raspolo\u017een da sa vama o tome razgovaram i da te podatke podelimo. Ovde sam govorio o su\u0161tini, izbegavao sam formu i hteo sam upravo da upozorim na \u010dinjenice koje nas o\u010dekuju na terenu je na\u0161i gra\u0111ani tra\u017ee od nas da mi promenimo. Mi smo uostalom svi ovde polo\u017eili jednu te istu zakletvu. Dobar deo te zakletve se odnosi na odbranu ljudskih i manjinskih prava i ja za tu svoju zakletvu imam dvostruku odgovornost kao predstavnik bo\u0161nja\u010dke nacionalne manjine u ovom parlamentu. Ja \u0107u na najbolji mogu\u0107i na\u010din, na konstruktivan na\u010din pomagati Vladi koju podr\u017eavam da na\u0111e re\u0161enja za ove stvari koje ti\u0161te gra\u0111ane, koji su mene ovde poslali da ja njihove interese \u0161titim i da re\u0161avam njihove probleme, a od vas tra\u017eim da mi u tome pomognete. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23041",
        "text": "Narodni poslanik Riza Halimi. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23042",
        "text": "Hvala. Gospodine predsedni\u010de, dame i gospodo narodni poslanici, iskreno se nadam da \u0107e ponu\u0111ene rekonstrukcije obezbediti uspe\u0161niji rad Vlade u narednom periodu u kojem su glavni prioriteti re\u0161avanje veoma te\u0161kih finansijskih ekonomskih prilika kod nas, ubrzavanje evropskih integracija i sprovo\u0111enje Briselskog sporazuma sa Kosovom. Kao jedini predstavnik Albanaca u Skup\u0161tini za mene je naro\u010dito va\u017eno neselektivno prihvatanje evropske vrednosti. U ovom pravcu je neophodno i da se kona\u010dno prestane sa diskriminatornom politikom prema Albancima u Srbiji. Krajnje je vreme da bar sada, nakon rekonstrukcije Vlade, se ozbiljnije ispita da li je funkcionisanje koordinacionog tela za op\u0161tine Pre\u0161evo, Bujanovac i Medve\u0111u, koji u toku 13 godina nije uspeo da ostvari ni osnovne ciljeve postavljene Vladinim programom iz 2001. godine. Dosada\u0161nji na\u010din funkcionisanja koordinacionog tela dokazuje zapravo taj diskriminatorni odnos dosada\u0161nje vlasti u Srbiji prema Albancima ovog podru\u010dja. Naime, u toku 13 godina rada ovog tela, gde Albanci \u010dine 65% stanovni\u0161tva Pre\u0161eva, Bujanovca i Medve\u0111e, ni jednom nije razmotrena mogu\u0107nost da neko od albanskih kadrova bude predsednik koordinacionog tela ili bar \u0161ef slu\u017ebe ovog organa. Jo\u0161 drasti\u010dnije je to \u0161to u ovoj slu\u017ebi sa preko dvadesetak radnika dugo nije bio zaposlen ni jedan Albanac ili je to simboli\u010dno predstavljeno. Ovakvim pristupom dosada\u0161njih vlada nije bilo mogu\u0107e ostvariti planiranu ekonomsku revitalizaciju podru\u010dja, a i integraciju Albanaca u dr\u017eavne organe i institucije. Zato je stopa nezaposlenosti Albanaca u Pre\u0161evskoj dolini porasla do rekordnih 80%, zapravo sve dosada\u0161nje vlade nisu uspele da saniraju \u0161tetu u\u010dinjenu u Pre\u0161evskoj dolini u toku devedesetih godina, tako da aktuelno nivo ljudskih i manjinskih prava Albanaca je mnogo ni\u017ei u odnosu na period sedamdesetih godina i u prvoj polovini osamdesetih godina pro\u0161log veka. Tada su u op\u0161tinskim sudovima i javnim tu\u017eila\u0161tvima, u Pre\u0161evu i Bujanovcu, Albanci bili relativno dobro uklju\u010deni, a sad su sudovi degradirani u sudske jedinice i Albanci ne mogu vi\u0161e da budu primljeni i kao pripravnici i pored \u010dinjenice \u0161to u Osnovnom sudu u Vranju od preko pedesetak samo su troje sudija albanske nacionalnosti, \u0161to predstavlja oko pet puta ni\u017eu kadrovsku zastupljenost Albanaca u odnosu na njihovo u\u010de\u0161\u0107e u ukupnom broju stanovnika ovog sudskog podru\u010dja. \u0160ta da vam ka\u017eem za Vi\u0161i sud u Vranju ili Apelacioni u Ni\u0161u, u kojem nema ni jednog sudije Albanca, niti pak ima i prevodioca za albanski jezik? Tako\u0111e i u oblasti obrazovanja na albanskom jeziku je do\u0161lo do drasti\u010dne degradacije. Nakon vi\u0161e od dve decenije nije se jo\u0161 uvek re\u0161io osetljivi problem nedostatka ud\u017ebenika na albanskom jeziku. Jo\u0161 uvek ministarstvo nije uspelo da obezbedi sredstva ni za bukvar za albanske prvake. Zapravo, samo \u0161to je po\u010delo da se re\u0161ava ova problematika, uz pomo\u0107 Nacionalnog saveta albanske nacionalne manjine, a ovaj legitimni organ Albanaca u Srbiji je blokiran i od strane Ministarstva prosvete i od Vladine kancelarije za ljudska i manjinska prava i od koordinacionog tela. Pored spre\u010davanja i onemogu\u0107avanja da ostvaruje zakonske kompetencije u oblasti upravljanja \u0161kolama na albanskom jeziku, Nacionalni savet Albanaca je dodatno grubo o\u0161te\u0107en i smanjivanjem finansija, jer Vlada Srbije je odlu\u010dila da u finansiranju priznaje samo 5.800 Albanaca, koliko ih je manipulativno prikazao Republi\u010dki zavod za statistiku. Uzgred bih vas podsetio da ovakve drakonska mera nije bila primenjivana ni u vreme Milo\u0161evi\u0107evog re\u017eima, 1991. godine, kada je tako\u0111e bio bojkotovan popis stanovni\u0161tva. Ne ulazim sada u problematiku zbog \u010dega je tada i pro\u0161li put bojkotovan popis. Posebno zabrinjava diskriminatorna logika\u2026 (Predsednik: Vreme.) \u2026 i da zavr\u0161im sa tim, da o\u010dekujem od ove Vlade da kona\u010dno obezbedi ozbiljan pristup u re\u0161avanju ozbiljnih, osetljivih \u017eivotnih problema sa kojima se Albanci na ovom podru\u010dju suo\u010davaju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23043",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Dubravka Filipovski.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23044",
        "text": "Gospodine predsedni\u010de, uva\u017eene kolege i koleginice narodni poslanici, po\u0161tovani potpredsednici, ministri i kandidati za ministre, pre svoje diskusije bih samo \u017eelela da svim na\u0161im \u0111acima, u\u010denicima osnovnih i srednjih \u0161kola, danas po\u017eelim uspe\u0161an i sre\u0107an po\u010detak. Ulazimo u tre\u0107i dan rasprave o rekonstrukciji Vlade i potpuno je jasno da \u0107e gra\u0111ani Srbije, kao i do sada, na nepogre\u0161iv na\u010din znati da dobro sude o svakoj na\u0161oj izgovorenoj re\u010di i o svakom postupku. Me\u0111utim, ono \u0161to je sigurno, ovu rekonstrukciju nisu tra\u017eili ni gra\u0111ani, ni javnost, ni opozicija. Po mom dubokom mi\u0161ljenju, budu\u0107nost ove rekonstruisane Vlade zavisi\u0107e od ciljeva koje je ona sama sebi postavila. U proteklih godinu dana najve\u0107i rezultati ove vlade bili su potpisivanje Briselskog sporazuma, borba protiv korupcije i kriminala i vra\u0107anje poverenja najva\u017enijih evropskih zemalja u Srbiju, \u0161to je rezultiralo dobijanjem datuma za po\u010detak pregovora sa EU u januaru mesecu slede\u0107e godine. Ukoliko ne \u017eelimo da zatvaramo o\u010di i da zabijamo glavu u pesak, ve\u0107 da pogledamo istini u o\u010di i da budemo realni i pred sobom i pred gra\u0111anima Srbije, onda je potpuno jasno da je klju\u010d daljeg napretka Srbije u reformama ekonomskim, dru\u0161tvenim i politi\u010dkim, jer nam u suprotnom sledi kolaps. Nije prvi put da u Srbiji \u010dujemo re\u010di su\u0161tinske, sveobuhvatne temeljne reforme. Razlika je u tome i jedna nesumnjiva \u010dinjenica je u tome \u0161to ni jedna vlada od 2000. godine do dana\u0161njeg dana nije imala hrabrosti i snage da zapo\u010dete reforme sprovede do kraja. Zbog toga smo od 24. septembra 2000. godine do dana\u0161njeg dana imali 18 izbora i svaka vlada je u proseku trajala nepune dve godine, osim prethodne Vlade, na \u010dijem \u010delu je bio Mirko Cvetkovi\u0107. Zbog izneverenih obe\u0107anja, zbog arogancije i samovolje opalo je poverenje u politi\u010dare. Danas nije ni malo popularno biti politi\u010dar u Srbiji. Gra\u0111ani Srbije mogu da podnesu i siroma\u0161tvo, i bedu i nema\u0161tinu, ali ne mogu da podnesu \u010dinjenicu da se ve\u0107ina politi\u010dara bavi sobom i svojim problemima i da je to do sada bila gotovo nesumnjivo ustaljena praksa. Zbog toga potpuno razumem i gospodina Da\u010di\u0107a i gospodina Vu\u010di\u0107a \u0161to su za ministre pozvali nestrana\u010dke li\u010dnosti iz zemlje i iz inostranstva, ne zbog toga \u0161to SNS, SPS, NS ili neka druga stranka vladaju\u0107e koalicije u ovom trenutku nema stru\u010dne kadrove, nego upravo zbog toga \u0161to je opalo poverenje u politi\u010dare i \u0161to je potrebno vreme da se to poverenje vrati. To je jedino mogu\u0107e modernizacijom Srbije, nastavkom reformi i promenom nas samih. Dakle, prvo moramo promeniti sebe da bismo to tra\u017eili i od gra\u0111ana. Zbog toga, kada ste, gospodine Vu\u010di\u0107u, pozvali Lazara Krsti\u0107a i Svetlanu \u017divanovi\u0107 da se vrate u zemlju, niste poslali samo poruku na\u0161im gra\u0111anima iz dijaspore da do\u0111u u zemlju ili da \u017eelimo da na najva\u017enija mesta u dr\u017eavi Srbiji budu najsposobniji ljudi, ve\u0107 ste, po meni, poslali jednu vrlo va\u017enu poruku, da se u\u010denje isplati i da onaj ko je obrazovan zaista ima mo\u0107 da menja svet, kao \u0161to je to rekao Nelson Mandela. Privreda i reforme nisu samo pitanje svih pitanja ovde kod nas u Srbiji, ve\u0107 i u drugim zemljama EU u kojima su izbori, pre svega u Nema\u010dkoj. Jedinstvene su politi\u010dke partije upravo u toj trenutno najmo\u0107nijoj zemlji u Evropi da reforme moraju da se sprovode i kod njih, da mora da se ula\u017ee u obrazovanje, u infrastrukturu, u ekonomiju da bi Nema\u010dka, jednostavno, zadr\u017eala svoju vode\u0107u ulogu. Srbija nema iste probleme kao Nema\u010dka, ali ako \u017eeli da se promeni, ako \u017eeli da napreduje, onda je pitanje daljih sprovo\u0111enja reformi jedno od najva\u017enijih pitanja, odnosno prvo pitanje koje mi kao dru\u0161tvo postavljamo pred sebe. Potpuno je jasno da i privrednici o\u010dekuju od ove rekonstruisane Vlade jedan potpuno druga\u010diji poslovni ambijent, da u njoj mogu da rade, gra\u0111ani da se zaposle i zbog toga nema mesta ni cinizmu, ni pesimizmu, ni podsmehu kada budu\u0107i ministar finansija ka\u017ee da Srbija ne sme vi\u0161e da se zadu\u017euje i da ne sme da tro\u0161i vi\u0161e od onoga \u0161to ima. Gospodine Krsti\u0107u, imate na\u0161u punu podr\u0161ku, \u017eelimo vam da do sredine slede\u0107e godine, kako ste to u nekim intervjuima rekli, ostvarite sve va\u0161e ciljeve, da uspete da izvr\u0161ite restrukturiranje u 179 firmi zajedno sa budu\u0107im ministrom privrede, da sprovedete sve mere, pre svega da manjak u bud\u017eetu svedete na nekih 4% kako ste to i najavili. Znam da nemate \u010darobni \u0161tapi\u0107, da odmah probudite zaspalu srpsku ekonomiju, ali me raduje \u0161to ste kao mlad i obrazovan \u010dovek na vreme i odmah na po\u010detku sagledali sve probleme sa kojima se Srbija suo\u010dava, a to su nezaposlenost, restrukturiranje, pla\u0107anje poreza i finansijska konsolidacija. Potpuno je jasno da se ova Vlada uhvatila u ko\u0161tac sa mnogim problemima. To govori \u010dinjenica da je inflacija smanjena, da smo smanjili zaposlenost sa 25,5 na 24,4%, da \u0107e u Parlament uskoro do\u0107i i izmene Zakona o radu i preko potreban Zakon o planiranju i izgradnji. Ta\u010dno je da smo nezadovoljni tim rezultatima, ali oni su jedan pomak na bolje i pokazuju da su u Srbiji po\u010dele stvari da se menjaju. Kada vr\u0161ilac du\u017enosti direktora EPS Aleksandar Obradovi\u0107 ka\u017ee da EPS do kraja godine ne\u0107e imati 21 milijardu manjka koliko je to predvi\u0111eno na po\u010detku, onda je to dobra vest i za zaposlene u EPS gra\u0111ane Srbije i to da je nadu da se svi problemi koje imamo u javnim preduze\u0107ima mogu re\u0161iti. \u0160to se ti\u010de investicija do sada je za ovih godinu dana ulo\u017eeno pola milijarde evra stranih investicija. Manje od o\u010dekivanog, ali vi\u0161e od pro\u0161le godine kada je ulo\u017eeno 352 miliona dolara investicija, ili 2011. godine kada je ulo\u017eeno milijardu, ali je to kao \u0161to znamo bilo od prodaje \u201eMaksija\u201c \u201eDelezu\u201c. Ta\u010dno je da je Srbija tada unela u bud\u017eet 25 miliona evra poreza, ne investicija u proizvodnju i ne otvaranje novih radnih mesta, kao \u0161to \u0107e to recimo biti sa investicijom \u201eBo\u0161a\u201c u Pe\u0107incima ili sa \u201eEtihadom\u201c koji treba da ulo\u017ei 40 miliona dinara u \u201eEr Srbiju\u201c sa jo\u0161 60 miliona dolara u kreditne linije. O\u010dekujem da \u0107ete i sa kompanijom Mubadala realizovati investiciju za izgradnju fabrike \u010dipova, ali i po\u010detkom 2014. godine po\u010deti izgradnju fabrika delova za avione i mnoge druge investicije koje su planirane i koje \u0107e ova rekonstruisana Vlada re\u0161iti. U Srbiji je mnogo problema u svim oblastima. Poljoprivreda je na\u0161a razvojna \u0161ansa, ali srpska sela ostaju bez ljudi. Napu\u0161teno je vi\u0161e od 50 hiljada ku\u0107a, poljoprivrednici \u0161trajkuju i zamolila bih budu\u0107eg ministra poljoprivrede da vrlo ozbiljno shvati upozorenja Odbora za selo SANU. Oni predla\u017eu novu agrarnu i socijalnu politiku koja obuhvata pravno i tehni\u010dko ure\u0111enje obradivog zemlji\u0161ta, ure\u0111enje vodotoka, ukrupnjavanje poseda, ali i o\u017eivljavanje zadruga. S obzirom da je zadrugarstvo u Srbiji na marginama po podacima koje sam na\u0161la samo 2.124 zadruge su osnovane u Srbiju, a svega 123 hiljade zadrugara, dok u svetu imamo 750 hiljada zadruga sa vi\u0161e od 800 miliona \u010dlanova. \u017dao mi je \u0161to gospodin Da\u010di\u0107 nije ovde, ali moram da podsetim sve \u010dlanove Vlade, kolege i koleginice narodne poslanike, da je on u svom ekspozeu 27. jula 2012. godine obe\u0107ao promene u populacionoj politici Srbije. Znam da je ekonomija uslov svih uslova i o\u010dekujem da \u0107e nas premijer sa time uskoro obavestiti, jer Srbiji preti nestajanje. Na kraju \u017eelim da ka\u017eem da mi je \u017eao kao i koleginicama narodnim poslanicima, \u0161to u ovoj Vladi nema vi\u0161e \u017eena. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23045",
        "text": "Gospodine Jovanovi\u0107u, imam vas prijavljenog. Da li ste se javili po Poslovniku? [[\u010cedomir Jovanovi\u0107, s mesta: Za repliku.]] Replika kome? (\u010cedomir Jovanovi\u0107, s mesta: Prethodnom govorniku.) Gospo\u0111i Filipovski? Niste pomenuti, niti je pomenuta va\u0161a stranka. (\u010cedomir Jovanovi\u0107, s mesta: Rekla je \u2013 kukavi\u010dluk u svim prethodnim Vladama.) Ne mogu na osnovu toga da vam dam repliku, onda bi svako mogao da se javi na to. (\u010cedomir Jovanovi\u0107, s mesta: Onda ho\u0107u po Poslovniku.) Onda mo\u017eete.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23046",
        "text": "Gospodine predsedni\u010de, \u010dlan 27. Molim vas da povedete ra\u010duna u svim onim situacijama u kojima predstavnici dana\u0161nje parlamentarne ve\u0107ine, opisuju\u0107i probleme u dru\u0161tvu za koje uzrok tra\u017ee izme\u0111u ostalog i u kukavi\u010dluku nekih prethodnih vlada, kao \u0161to je to sada uradila gospo\u0111a Filipovski. Ne bih ulazio sada u ocenu hrabrosti prethodnih vlada, ali sam bio potpredsednik vlade i \u0161ef parlamentarne ve\u0107ine vlade koja je hrabro pre 13 godina povla\u010dila poteze na koje se danas vra\u0107a parlamentarna ve\u0107ina. Ne mislim da ulazim u raspravu o Kosovu, ali recimo, u oblasti radnog zakonodavstva danas govorite o vra\u0107anju\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23047",
        "text": "To nije predmet povrede Poslovnika. Ho\u0107ete da replicirate\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23048",
        "text": "Izvinite, mogu da se slo\u017eim sa tim da ranije nije bilo dovoljno politi\u010dke podr\u0161ke, ali ne mogu da se slo\u017eim sa \u010dinjenicom da je moja vlada bila kukavi\u010dka\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23049",
        "text": "Sve je to u redu, ali to je politi\u010dki argument. Tu nema prekr\u0161aja. To je izno\u0161enje stava zamenika \u0161efa jedne poslani\u010dke grupe. Oni imaju pravo na svoj politi\u010dki stav. Dakle, ne morate da se slo\u017eite sa njima, ali to nema veze sa prekr\u0161ajem Poslovnika. Zaista ne mogu da vam dozvolim da nastavite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23050",
        "text": "Samo vam ka\u017eem da povedete ra\u010duna po\u0161to ulazimo u raspravu u kojoj mo\u017ee mnogo toga\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23051",
        "text": "Sve je u redu, pove\u0161\u0107emo ra\u010duna, ali naravno da ne mogu da spre\u010dim poslanike da iznose svoj legitimni stav o bilo \u010demu. Sa tim ne mora niko da se slo\u017ei u ovoj sali, ali to je njihovo pravo. (\u010cedomir Jovanovi\u0107, s mesta: Zato sam rekao, sad i unapred povedite ra\u010duna.) Re\u010d ima narodni poslanik Nikola Tulimirovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23053",
        "text": "Uva\u017eeni predsedni\u010de, potpredsednici, uva\u017eeni narodni poslanici, uva\u017eeni zameni\u010de predsednika Vlade, potpredsednici, ministri i uva\u017eeni kandidati za ministre, uva\u017eeni gledaoci televizijskog prenosa i u budu\u0107nosti prenosa na sajtu , ovde sam primetio prili\u010dno blagu potrebu da se gra\u0111anima Srbije i nama narodnim poslanicima objasni za\u0161to bismo mi glasali za izbor nove Vlade. Imali smo priliku da \u010dujemo prili\u010dno \u010dvrsta i uverljiva obrazlo\u017eenja za\u0161to neke prethodne, pre svega dve prethodne vlade nisu bile dovoljno dobre. Tu ra\u010dunam i ovu vladu od 27. jula pro\u0161le godine i prethodnu vladu Mirka Cvetkovi\u0107a. Dakle, \u010duli smo uverljiva obja\u0161njenja za\u0161to one nisu bile dobre, ali nismo \u010duli za\u0161to \u0107e budu\u0107a vlada biti dobra? Zbog svega \u0161to vidim u ovoj Skup\u0161tini mislim da bi mnogo bolje bilo da raspravljamo o tome \u0161ta \u0107e dobro biti u budu\u0107nosti i ne \u017eeli da ovo zvu\u010di kao floskula, ali podseti\u0107u gospodina Vu\u010di\u0107a, pominjali ste \u010detvrtinu bira\u010da po nekoj statistici ili istra\u017eivanju koji smatraju, da upotrebnim naziv svoje stranke, da nijedan od ponu\u0111enih odgovora ne valja. Da bismo ih uverili da je ovaj dom dostojan i budu\u0107e Vlade, da je budu\u0107a Vlada dostojna tih gra\u0111ana i da \u0107e raditi dobro treba da govorimo o pozitivnim stvarima koje \u0107e do\u0107i. Treba na primerima da pokazujemo neke stvari. Ne \u017eelim da umanjim op\u0161tost ali ima malo vremena da bih iskazao \u0161ta mislim i \u017eelim da vas pitam po\u0161to gospodin Da\u010di\u0107 nije tu, nadam se da \u0107e imati priliku da nekako druga\u010dije odgovori, ali i resornog ministra. S obzirom na sastav ove Vlade \u010dini se da ste vi zadovoljni radom Ministarstva za rad, zapo\u0161ljavanje i socijalnu politiku. Zanima me da nam ka\u017eete da li je to ta\u010dno, po\u0161to je ve\u0107i deo Vlade promenjen, ali neki ministri su nastavili da rade, pri tom time ne \u017eelim bilo koga da izdvojim, da je manje dobar ili lo\u0161iji od drugih, nego samo \u017eelim da izvedem jedan primer. Ako ste zadovoljni, molim vas da ka\u017eete \u010dime ste zadovoljni. Poku\u0161ao sam iz Izve\u0161taja o radu Vlade, u onom delu koji smo mogli do sada da \u010ditamo, da saznam i ne mogu da ka\u017eem da sam ba\u0161 saznao. Tako\u0111e, zanima me da li ste zadovoljni radom Nacionalne slu\u017ebe za zapo\u0161ljavanje. Ju\u010de sam \u010duo plan novog direktora. Bilo bi mi drago da saznam i da li se sla\u017eete sa planom novog direktora i za\u0161to je prethodni toliko dugo bio na funkciji ukoliko je nije obavljao kako treba. Mo\u017eete i da dopunite, \u0161ta god mislite da je va\u017eno na tu temu i na druge teme, ali pre svega ovo. Mislim da ako biste obrazlo\u017eili ovo, da biste pomalo ubla\u017eili jedan utisak koji se stvara, a to je da \u0107e ova Vlada biti sigurno izabrana. Znam da \u0107e biti izabrana, to nije sporno, ali bi trebalo da postoji makar malo prividne izvesnosti, jer mo\u017eda \u0107e stvarno neko re\u0107i ne\u0161to zbog \u010dega \u0107e neki poslanici vladaju\u0107e ve\u0107ine odustati od glasanja za Vladu ili \u0107e mo\u017eda neko re\u0107i ne\u0161to zbog \u010dega \u0107e neki poslanici opozicije, kao npr. ja, odlu\u010diti da promene mi\u0161ljenje i da glasaju za Vladu. To sada mo\u017eda zvu\u010di kao nau\u010dna fantastika, ali vam najiskrenije govorim slede\u0107e. Da su stvari malo druga\u010dije, da je od onog trenutka kada je gospodin Da\u010di\u0107 rekao da URS vi\u0161e ne\u0107e biti u Vladi ura\u0111eno \u0161to \u2013 \u0161ta druga\u010dije, mogao bih da podr\u017eim ovu Vladu i da glasam za nju, ali pre svega zbog ministara koji su ostali, a nije obrazlo\u017eeno za\u0161to su bolji od onih koji su oti\u0161li, ja to nisam razumeo, ne mogu da dam podr\u0161ku. \u0160to se ti\u010de rasprave, moram da naglasim i to, jer nemam \u010desto priliku, spolja gledano, ovo vi\u0161ednevno ube\u0111ivanje da su gori drugi, tre\u0107i, \u010detvrti, pobu\u0111uje potrebu da se glasa protiv svih. Negde sam to spomenuo u po\u010detnim izlaganjima, ali sam primetio da se obi\u010dno sopstvena dobrota prikazuje time \u0161to su ovi drugi lo\u0161iji. Da bih naveo pozitivan primer, kandidat profesor Tomislav Jovanovi\u0107 je pre po\u010detka sednice meni pri\u0161ao i ponudio mi je jedan papir koji dokazuje da imamo za\u0161to da budemo ponosni i da imamo \u010demu da se nadamo. Tako se to radi. Tako bi trebalo sve da funkcioni\u0161e, a ne da govorimo \u0161ta nije valjalo u pro\u0161losti. Zbog toga moram da dodam i da mi je \u017eao \u0161to je nastup opozicije u proseku bio takav kakav je bio ili dela opozicije, zato \u0161to mislim da je predstavljanje Vlade bilo prili\u010dno tanko i da bi se to bolje videlo, \u010dak i da recimo niko od nas iz opozicije nije rekao ni jednu jedinu re\u010d. Mislim da bi se u tom slu\u010daju bolje videlo koliko je predstavljanje tanko, a u ovom smislu koji sam malo\u010das rekao, u vezi sa profesorom Jovanovi\u0107em. (Predsednik: Vreme.) Ukratko \u0107u predlo\u017eiti gra\u0111anima da uzmu jedan mali papir, podele ga na pola, navedu \u0161ta je dobro, \u0161ta je bilo lo\u0161e i ne samo u ovoj, nego u svakoj vladi tako da odlu\u010duju. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23054",
        "text": "Re\u010d ima gospodin Vu\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23055",
        "text": "Potpuno sam saglasan sa vama da po rezultatima i po delima treba da se meri uspeh svake vlade. \u0160to se ti\u010de istra\u017eivanja u kojem 24,7% gra\u0111ana Srbije, ne samo u skladu sa imenom va\u0161e stranke, ne vidi ni jednu od ponu\u0111enih politi\u010dkih opcija kao odgovor. Situacija je jo\u0161 te\u017ea. Toliki broj ljudi uop\u0161te ne misli da je mogu\u0107e prona\u0107i bilo kakvo adekvatno re\u0161enje u budu\u0107nosti u Srbiji i sastaviti Vladu koja bi mogla da odgovori izazovima vremena koja su pred nama. To govori o velikoj apatiji, o velikom razo\u010daranju u sve politi\u010dke aktere i za to smo svi donekle krivi zato \u0161to smo se, ta\u010dno je, uvek rukovodili time \u2013 napraviti drugog gorim od sebe, po\u0161to nemate \u010dime da se pohvalite. Poku\u0161a\u0107u da odgovorim na nekoliko stvari i da ka\u017eem \u0161ta je to \u0161to mislim da je bolje. \u0160to se ti\u010de Nacionalne slu\u017ebe za zapo\u0161ljavanje, da ne bi izbegao odgovor, mislim da je to, oprosti\u0107e mi, nadam se, gospodin Krkobabi\u0107 i neki drugi ako to ka\u017eem, u svakom slu\u010daju, vi\u0161e tehni\u010dki organ nego institucija, organ, institut koji mo\u017ee zna\u010dajno da pomogne zapo\u0161ljavanju ljudi u Srbiji. To se radi na druge na\u010dine, preko drugih institucija, preko drugih organa. Dr\u017eava Srbija svake godine, ra\u010dunajte na druga\u010dije na\u010dine, izme\u0111u 100 i 150 miliona evra potro\u0161i na podsticaje, razli\u010dite vrste podsticaja za zapo\u0161ljavanje ljudi. Naravno, ti podsticaji u narednom periodu pre svega treba da budu vo\u0111enjem, delimi\u010dnom izmenom poreske politike, \u017eestokom naplatom svih poreskih prihoda, onako kako je to gospodin Simi\u0107 i krenuo da \u010dini. Da vidimo \u0161ta je to \u0161to mo\u017eemo da u\u010dinimo u narednom periodu. Po tom pitanju imam nekoliko dobrih vesti. Voleli vi ili ne voleli, danas je bio \u010dovek iz Statisti\u010dkog zavoda i Nacionalne slu\u017ebe za zapo\u0161ljavanje. Video sam ih na dve televizije. Po prvi put posle pet godina imamo zaustavljanje pada, odnosno zaustavljanje rasta nezaposlenosti i imamo ne\u0161to manji broj nezaposlenih nego \u0161to je bio u ranijem periodu, ali je to i dalje ogroman broj ljudi, preko 750.000 ljudi. Dobro je da to nije oti\u0161lo do milion, dobro je da to nije pove\u0107ano. Dobro je da je taj u\u017easni trend ova Vlada uspela da zaustavi. Ali, pred nama je veliki i te\u017eak zadatak i o\u010dekujemo u naredne dve godine, mo\u017eda je to suvi\u0161e slobodoumno, ali siguran sam da \u0107e taj trend biti veoma pozitivan. Ako bismo uspeli da nivo nezaposlenosti spustimo ispod 20%, to bi bio izvanredan rezultat. Sve ove mere fiskalnih reformi, pravljenja druga\u010dijeg ambijenta kroz dono\u0161enje odluke o formiranju kancelarije za brze odgovore, zavr\u0161i\u0107emo sa dozvolama, kao \u0161to su neke druge zemlje u okru\u017eenju, i Makedonija, ako ho\u0107ete i Hrvatske u pojedinim segmentima, uspele da naprave. Takve norme, uveren sam, mo\u017eemo jednako takve, \u010dak i bolje, imaju\u0107i u vidu njihova iskustva i eventualne probleme sa kojima su se suo\u010davali u prethodnom periodu. To o\u010dekujte ve\u0107 u narednih dva meseca da zavr\u0161imo ovde u Narodnoj skup\u0161tini. Stvaranjem takvog ambijenta, ali i dovo\u0111enjem investitora, jer ako se ne anga\u017eujete i ako \u010dekate da ne\u0161to padne s neba, a ne\u0107e padati s neba, ako se budemo borili i budemo po tom pitanju uspe\u0161niji od Bugara i Rumuna, mislim da imamo veliku \u0161ansu da dobar deo azijskih kompanija, kako japanskih, tako i korejskih, o kineskim da i ne govorim, da privu\u010demo u na\u0161u zemlju. Srbija danas nije u recesiji. U Srbiji se te\u0161ko \u017eivi, ali Srbija nije u recesiji. Srbija ima posle nekoliko godina rast D\u017eDP. Imamo industrijski porast, imamo rast izvoza najve\u0107i u mnogo prethodnih godina. Nije to ba\u0161 sve tako dobro kao \u0161to bi mo\u017eda na na\u010din kada ja govorim izgledalo jer tu imamo mnogo strukturnih problema, od visine javnog duga, pre svega, koji je dramati\u010dan, do nere\u0161enih problema u javnim preduze\u0107ima, u javnoj upravi. To sve problemi. Mislim da na stvari ne treba gledati onako kako to neretko gledam ja kao pesimista, ve\u0107 da je potrebno imati malo vi\u0161e optimizma, malo vi\u0161e vere i u Vladu. Potpuno sam siguran da \u0107e ljudi imati da izmere na\u0161e rezultate, a na\u0161i rezultati moraju da budu neuporedivo bolji i neuporedivo pozitivniji nego \u0161to su bili u godinama pre nas. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23056",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Nikola Tulimirovi\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23057",
        "text": "Hvala vam za odgovor. Drago mi je da sti\u017ee i premijer, ali nije \u010duo pitanje, pa ne moram sada da tra\u017eim odgovor. Bi\u0107e prilike. Ovo \u0161to ste rekli, razumeo sam i shvatam da je problem \u0161iri. Pomenuo sam tokom izlaganja da je ovo samo primer, zato \u0161to je oblast koja mene zanima i zato \u0161to je oblast koju sam pomalo istra\u017eio i znam dovoljno o njoj. Drago mi je da postoje pozitivne promene i nadam se da razumete tu razliku izme\u0111u manje lo\u0161eg i dobrog \u0161to sam rekao, tj. koji je razlog za\u0161to ne mogu da glasam za ovu Vladu. Ho\u0107u da vam ka\u017eem sada, po\u0161to je bilo malo problema u mom poku\u0161aju da vas obavestim, da sam na raspolaganju za pomo\u0107. Iako ne\u0107u glasati za va\u0161u Vladu, ono \u0161to mogu da uradim i \u0161to \u017eelim da uradim, ukoliko smatrate da vam je potrebno, jeste da pru\u017eim pomo\u0107 u oblasti zapo\u0161ljavanja, gde imam, to sam rekao i premijeru Da\u010di\u0107u, ali ne sa govornice, imam par zanimljivih projekata. Mislim da \u0107e vam mo\u017eda ne\u0161to od toga odgovarati, da se sprovede. Po\u0161to nam je svima cilj da se bolje \u017eivi u Srbiji, onda nije ni toliko va\u017eno ko \u0107e \u0161ta potpisati itd. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23058",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Milisav Petronijevi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23059",
        "text": "Po\u0161tovani predsedni\u010de Vlade, prvi potpredsedni\u010de, potpredsednici ministri, kandidati za ministre, dame i gospodo narodni poslanici, stav odnosno podr\u0161ku SPS i poslani\u010dke grupe SPS o predlogu ekspozea, o ekspozeu koji je podneo predsednik Vlade, koji u sebi sadr\u017ei nove ciljeve Vlade i samo se po tome razlikuje od ekspozea koji je podnet pro\u0161le godine i o predlo\u017eenim kandidatima za ministre, iznela je saop\u0161tila je na\u0161a uva\u017eena koleginica Dijana Vukomanovi\u0107, predsednik poslani\u010dke grupe. Podr\u0161ka je jednoglasna. Re\u0107i \u0107u samo iz nekoliko uglova o temi, o predlo\u017eenom ekspozeu i predlozima kandidata za ministre, o dosada\u0161njem radu i rezultatima rada, o ekspozeu i ciljevima rekonstrukcije, te novim ciljevima. Kada bih mogao u jednoj re\u010denici da ka\u017eem karakteristiku za ovu Vladu danas onda bih to rekao na slede\u0107i na\u010din - od Vlade sa malim o\u010dekivanjima pre godinu dana do Vlade sa velikim ili \u010dak prevelikim o\u010dekivanjima, od opreznog malog verovanja u kom pravcu \u0107e povesti Srbiju do najve\u0107e podr\u0161ke jednoj Vladi od svih do sada da Srbiju vodi pravim putem. Tu ocenu su dali i daju gra\u0111ani, a jedino je njihova ocena validna, oni su vrhovni sudija. Naravno da ima jo\u0161 gra\u0111ana koji sa nepoverenjem gledaju na to pou\u010deni mnogim razo\u010daranjima, ali sam uveren da \u0107e Vlada rezultatima taj broj smanjiti. Kada je po preuzimanju Vlade napravljen presek stanja, izdvoji\u0107u samo neka, svi pogre\u0161ni potezi u ekonomiji koji su stigli za naplatu od plja\u010dka\u0161ke privatizacije. Prethodnih dana izneta jedna neistina da je SPS to podr\u017eavala. To nikad nije podr\u017eavano niti je u\u010destvovala u tome. Naprotiv, stalno je tra\u017eila preispitivanje ne privatizacije, nego zloupotreba i onih koji nisu u skladu sa zakonom, uni\u0161tene privrede, ogromnog procenta nezaposlenih, do kredita koji su do\u0161li na naplatu, velikog deficita, zadu\u017eenosti, negativne stope rasta BDP, rasta evra, inflacije, i da ne nabrajam dalje. Na me\u0111unarodnom planu na Srbiju se gledalo sa nepoverenjem ne veruju\u0107i da \u0107e Srbija sprovesti ono \u0161to je sama dogovorila sa me\u0111unarodnom zajednicom i na zapadu i na istoku. Na Kosovu i Metohiji su se doga\u0111aji odvijali bez u\u010de\u0161\u0107a i uticaja Srbije, pretilo je nasilno re\u0161avanje polo\u017eaja Srba, i da ne nabrajam dalje, i dalje. Posle godinu dana Vlade, Srbija je danas po\u0161tovana dr\u017eava. Njoj se veruje. Spremna je da kao ozbiljna dr\u017eava sprovede ono \u0161to je sama dogovarala. Gra\u0111ani su prepoznali Vladu koja ne krije probleme, ve\u0107 se sa njima suo\u010dava i tra\u017ei re\u0161enje, ne kriju\u0107i od gra\u0111ana ni\u0161ta, govore\u0107i istinu ma kakva je da je nijelagala. To su prepoznali i gra\u0111ani Srbije i me\u0111unarodna zajednica. To su priznale sve dr\u017eave EU, jednoglasno dono\u0161enjem odluke o otpo\u010dinjanju pregovora za ulazak Srbije u EU, \u010dak i one koje nas ba\u0161 ne vole mnogo. U te\u0161kim pregovorima uz u\u010de\u0161\u0107e EU, do\u0161lo se do sporazuma po kome se o pravima Srba, bez Srba na KiM ne mo\u017ee odlu\u010divati. . Borba protiv kriminala i korupcije, uz punu podr\u0161ku i posve\u0107enost cele Vlade i svih nadle\u017enih dr\u017eavnih organa, a pre svega gra\u0111ana, uzela je \u0161iroke razmere i daje rezultata i sve vi\u0161e poprima karakter sistemske. Srbija je po\u010dela da se menja. Da se bori za svoju poziciju, za dr\u017eavni i nacionalne interese, da sprovodi dogovoreno. Pokazala da mo\u017ee i da pobe\u0111uje, a ne stalno da gubi. Po\u010dela je da vra\u0107a veru u Srbiju i to je najve\u0107i rezultat ove Vlade, vra\u0107anje vere u Srbiju da mo\u017ee i da pobedi. I to je najve\u0107i izazov i najve\u0107i zadatak za ovu Vladu, da tu veru, veru u Srbiju pro\u0161iri na sve nivoe u celoj Srbiji, da to postane najja\u010da vera od svih vera. Vlada se opredelila za menjanje Srbije kao stalnog procesa, podigne lestvicu, da na ve\u0107 date zadatke doda nove i to imaju\u0107i u vidu u trenutku sve ve\u0107eg poverenja gra\u0111ana. Vlada umesto pove\u0107anog zadovoljstva pove\u0107ava sopstvenu odgovornost, \u0161alju\u0107i poruku gra\u0111anima da je vlast odgovornost, a ne povlastica, da se do rezultata mo\u017ee do\u0107i jedini radom a ne velikim pri\u010dama. I zato di\u017ee lestvicu, pobada nov barjak\u010di\u0107 kome se te\u017ei, kome se ide i tra\u017ei ljude koji mogu da tr\u010de \u0161to br\u017ee do tamo da bi stigli i istovremeno \u0161alju poruku, da niko ne sme da stoji. Dakle, dodaje na zadatke nove zadatke, s ciljem da ubrza Srbiju, da bude modernija, pravednija, efikasnija, ure\u0111enija, po\u0161tovana. Ostvarivanje tih ciljeva i zadataka je su\u0161tina ove rekonstrukcije i ona je u toj funkciji. Pri tom je po\u0161la odsebe, menjaju\u0107i sebe da bi mogla da menja stanje u Srbiji. Moram da vam ka\u017eem, imaju\u0107i u vidu sve one polemike koje su bile u vezi sa tim, da Srbija nije navikla na to, ali i ovo je menjanje Srbije. \u017delim da ka\u017eem da su predlo\u017eeni kandidati upravo predlo\u017eeni u smislu ostvarivanja ovih novih ciljeva. Ipak, najsna\u017enije poruke u ekspozeu su vezane za ekonomsku i socijalnu situaciju u Srbiji sa pravom. U Srbiji se te\u0161ko \u017eivi i Vlada nikada nije pri\u010dala da je lako. Ekonomski oporavak i preporod su nacionalni prioriteti vremena u kome \u017eivimo. Svi ostali klju\u010dni ciljevi Vlade i evropska budu\u0107nost i Kosovo i obrazovanje i zdravstvo, koji se sa pravom ne tretiraju kao tro\u0161ak ve\u0107 kao investicija, sve je naravno zavisu\u0107i od toga da li smo sposobni da obezbedimo ekonomski opstanak na\u0161e zemlje. Nismo \u010duli Vladu da hvali da je sve lepo. Naprotiv, da je te\u0161ko, da \u0107e biti te\u0161ko. \u010culi smo, dodu\u0161e, neke \u010dinjenice koje govore o tome da su i u ovoj oblasti postignuti odre\u0111eni rezultati. Bilo je re\u010di o inflaciji, kursu, zdravstvu, dru\u0161tvenom proizvodu itd. \u0160ta smo \u010duli? \u010culi smo odlu\u010dnost da se uhvati u ko\u0161tac sa tim problemima sa ciljem da se srpska ekonomija i dr\u017eavne finansije izvedu na put dugoro\u010dne stabilnosti odmah danas da bi sutra bilo bolje i veoma precizno je u ekspozeu navedeno, odmereno, uskla\u0111eno sa mogu\u0107nostima resursa, okolnostima u kojima je Srbija. Mi podr\u017eavamo i pravac i na\u010din koji ste naveli u ekspozeu kako da se do\u0111e do tog cilja. Imaju\u0107i sve to u vidu isti\u010dem veoma va\u017eno opredeljenje Vlade da u cilju realizacije ovih ciljeva uspostavi otvoren dijalog sa privrednim udru\u017eenjima, sindikatima, stru\u010dnom javno\u0161\u0107u, nau\u010dnim krugovima, predstavnicima me\u0111unarodnih institucija itd. Sve to u cilju ostvarivanja tih rezultata. Ono na \u010demu posebno insistiram i poru\u010dujem je da je posebno va\u017eno podr\u017eati i tra\u017eiti od Vlade socijalni dijalog, socijalni dogovor Vlade i poslodavaca i sindikata. Podr\u017ea\u0107emo kao SPS svaki dogovor koji je postignu ta tri socijalna partnera, dogovor koji treba da omogu\u0107i ekonomsku stabilnost, razvoj, zapo\u0161ljavanje, dr\u017eavi stabilne finansije, poslodavcima ve\u0107i profit, a radniku da prestane da bude tro\u0161ak, ve\u0107 \u010dovek koji po\u0161teno radi, prima za to platu, pla\u0107en mu je doprinos i sve drugo \u0161to mu pripada po zakonu. U reforme se mora u\u0107i. To svi znamo. I ekonomske i socijalne, ali ni jedna ni druga ne mogu uspeti bez socijalnog dogovora i ako nisu socijalno pravedne. Gospodine predsedni\u010de Vlade, vi i Vlada na \u010dijem ste \u010delu, prvi potpredsednik Vlade, lider najja\u010de stranke, potpredsednici Vlade i ministri, lideri stranaka koji \u010dine Vladu, kandidati za ministre, imate na\u0161u punu podr\u0161ku da istrajete u realizaciji zadatih novih ciljeva. Imate jasnu politiku, \u010dvrsto je branite i odlu\u010dno sprovodite. Hvala lepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23060",
        "text": "Dozvolite samo da konstatujem prestanak mandata narodnih poslanika. Primili ste ostavke narodnih poslanika Predraga Markovi\u0107a, Jo\u017eefa \u0160andora i Branislava Jovanovi\u0107a na funkciju narodnog poslanika u Narodnoj skup\u0161tini Republike Srbije i Izve\u0161taj Odbora za administrativno-bud\u017eetske, mandatno-imunitetska pitanja Narodne skup\u0161tine povodom razmatranja ovih ostavki, koji je utvrdio da je podno\u0161enjem ostavke nastupio slu\u010daj iz \u010dlana 88. stav 1. ta\u010dka 2) Zakona o izboru narodnih poslanika i predla\u017ee da Narodna skup\u0161tina, u smislu \u010dlana 88. stav 3. stav 4. istog zakona, konstatuje prestanak mandata ovim narodnim poslanicima. U skladu sa tim, a saglasno \u010dlanu 88. stav 1. ta\u010dka 2) i stav 3. i 4. Zakona o izboru narodnih poslanika, Narodna skup\u0161tina na predlog Odbora za administrativno-bud\u017eetska i mandatno-imunitetska pitanja Narodne skup\u0161tine, konstatuje da je prestao mandat, pre isteka vremena na koje su izabrani, narodnim poslanicima Predragu Markovi\u0107u, Jo\u017eefu \u0160andoru i Branislavu Jovanovi\u0107u, danom podno\u0161enja ostavke. Saglasno Zakonu o izboru narodnih poslanika, izvr\u0161i\u0107e se popunjavanje upra\u017enjenih poslani\u010dkih mesta u Narodnoj skup\u0161tini. Hvala vam. Nastavljamo sa radom. Re\u010d ima narodni poslanik Emir Elfi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23061",
        "text": "Uva\u017eeni predsedni\u010de Skup\u0161tine, predsedni\u010de Vlade, ministri, kandidati za ministre, dame i gospodo, poku\u0161a\u0107u u ovih skromnih pet minuta da iznesem svoje mi\u0161ljenje po pitanju nove rekonstruisane Vlade, ali iz razloga diskusije koja se desila na po\u010detku ove sednice moram dati i svoj komentar kao neko ko pripada Bo\u0161nja\u010dkoj nacionalnoj zajednici i ko je kao predstavnik naroda i svoja zajednice u ovom visokom domu. Naime, moj kolega je izneo niz bezbednosnih problema koji se de\u0161avaju u\u010destalo u Sand\u017eaku, iako je pozitivno da je prvi potpredsednik Vlade Aleksandar Vu\u010di\u0107 rekao da \u0107e ve\u0107 u toku dana dobiti sve potrebne informacije i izve\u0161taje o tome \u0161ta se de\u0161ava. Me\u0111utim, problem je malo dublji i problem je ovde su\u0161tinskog karaktera, \u0161to je i sam gospodin Vu\u010di\u0107 potvrdio svojom re\u010denicom da policija nema prava da se tako pona\u0161a prema nacionalnim zajednicama ili prema manjinama. I upravo tu le\u017ei problem. Mi ne mo\u017eemo policiju da do\u017eivimo kao svoju zato \u0161to u onom potrebnom paritetu u njenom radu ne u\u010destvujemo, kako bismo podelili odgovornost za sve ono \u0161to se na terenu de\u0161ava. Ve\u0107 13 godina nam se govori da je to proces i da je potrebno vreme i ja se sa tim potpuno sla\u017eem. Za mene je neosnovano da danas neko izgubi posao zato \u0161to je druge nacionalnosti da bi na to mesto seo Bo\u0161njak, ali moramo iza\u0107i sa nekim podacima i re\u0107i koliko se taj procenat promenio poslednjih 13 godina. Mi smo na jednom dispropocionalnom polo\u017eaju, gde na osnovu broja stanovnika ili procenta stanovnika, koji \u010dine Bo\u0161njaci, u policiji je potpuno obrnuto. Kada je formirana ona prva Vlada, tada sam kritikovao da je neosnovano da u sastavu Vlade ne postoji ministarstvo za ljudska i manjinska prava iz razloga \u0161to veliki udeo populacije Republike Srbije \u010dine nacionalne zajednice i nacionalne manjine. Potpuno je prirodno da na najvi\u0161em stepenu dr\u017eavnih institucija, odnosno Vladi imaju svoga predsednika koji bi vr\u0161io artikulaciju svih problema kojih ima toliko puno da jednostavno oni stoje ili se samo nagomilavaju. Tada je sa opravdanim razlogom opravdana stvar da se \u017eeli racionalnije pristupiti, smanjiti broj ministarstava, \u0161to je na neki na\u010din i u\u010dinjeno. Me\u0111utim, sada i u ovom novom sastavu i novoj rekonstrukciji, tako\u0111e, imamo isto opravdanje, s tim \u0161to mislim da je to vi\u0161e izgovor, jer potrebe su ne\u0161to \u0161to je potpuno druga\u010dije. U ovoj rekonstruisanoj Vladi, danas, kada u predlogu pro\u0161irenju predstavnika, imamo tri ministra bez portfelja, mislim da racionalnost kao razlog potpuno gubi svoj smisao. Ono \u0161to \u017eelim da istaknem jeste da je opozicija, iznose\u0107i kritike prema ovom sastavu Vlade, primetila \u0161ta je to u ekspozeu premijera isto u odnosu na onaj prvi ekspoze kada je formirana prva Vlada. \u017delim da iznesem ne\u0161to \u0161to se vidno razlikuje, a to je da je u prvom ekspozeu stajalo da \u0107e nacionalne manjine i nacionalne zajednice imati sva mogu\u0107a prava po najvi\u0161im evropskim standardima, a da u ovom novom ekspozeu to nije pomenuto niti jednom re\u010denicom. \u0160to potvr\u0111uje da u periodu od poslednjih 13 meseci nije bilo nikakvih pomaka u pobolj\u0161anju statusa nacionalnih manjina. Ono \u0161to je premijer rekao, s tim \u0107u i zavr\u0161iti, da bi Srbija napredovala potrebno je da svi delovi Srbije dobiju jednake \u0161anse zato \u0161to je nu\u017eno da posebnu \u0161ansu posvetimo smanjenju regionalnih razloga u cilju ravnomernijeg regionalnog razvoja. U praksi je potpuno druga\u010dije. \u010culi smo da je stepen nezaposlenosti kod nas, gde \u017eive nacionalne zajednice, dva do tri puta ve\u0107i. Putna infrastruktura je potpuno devastirana. Komunalna infrastruktura je u u\u017easnom stanju. Zdravstvena za\u0161tita, pa i bezbednost, o \u010demu se govorilo. Mislim da nije dovoljno da imamo Ministarstvo regionalnog razvoja i lokalne samouprave, da imamo Kancelariju za odr\u017eivi razvoj i ugro\u017eena podru\u010dja, nego dr\u017eava kona\u010dno mora krenuti u su\u0161tinsku i ozbiljnu decentralizaciju, kako bi se preneli nivoi vlasti. (Predsednik: Hvala, gospodine Elfi\u0107u. Pet minuta i 40 sekundi.) Da li mogu jo\u0161 samo jednu re\u010denicu, da samo zaklju\u010dim? (Predsednik: Pri\u010date ve\u0107 minut du\u017ee. Evo, iskoristite 20 sekundi.) Kao \u0161to je rekao premijer, uradili smo to zato \u0161to nemamo pravo da budemo zadovoljni, misle\u0107i da stvari trebaju da se pobolj\u0161aju. Mislim da imam pravo, kao pripadnik nacionalne zajednice, ne budem zadovoljan i nemam razloga da podr\u017eim ovu vladu. Zahvaljujem se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23062",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Branislav Bla\u017ei\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23063",
        "text": "Gospodine predsedni\u010de, gospodo ministri, sada\u0161nji, budu\u0107i, dame i gospodo narodni poslanici, u svetu je napisano mnogo knjiga o politi\u010dkoj teoriji. Neke od tih knjiga prevedene su i kod nas. Me\u0111utim, kada vidim kako se opozicija pona\u0161a i kako nastupa, imam utisak da su kod nas prevedene pogre\u0161ne knjige. Kao da je neko nekom rekao pogre\u0161no da \u0107e opstrukcijom, napadom svega, pa \u010dak i ne ro\u0111enog deteta, opozicija ste\u0107i odre\u0111ene poene. Mo\u017eda je to moglo 90-ih, mo\u017eda je to moglo dok politi\u010dka svest gra\u0111ana nije bila na ovom nivou dana. To je ipak nastup koji ne donosi rezulate. Sa druge strane, ne razumem ni taj dualizam opozicije od pre nekoliko dana. Jedan poslanik iz opozicione stranke je rekao: \u201eGospodo, ova rekonstrukcija dugo traje, ovo ne valja. Treba kao u Danskoj. Do\u0161la je premijerka i predstavila nove ministre pola sata i rekla \u2013 e, sad idemo da radimo.\u201c Ne razumem, ho\u0107ete li ovako ili onako? Bojim se da smo primenili princip i da je gospodin Da\u010di\u0107 do\u0161ao i predstavio ministre i rekao \u2013 e, gospodo, sada ste ih videli, idemo da radimo, na\u0161a opozicija bi se valjala po stepeni\u0161tu i u zgradi i napolju van zgrade. Da se sad ne bavim perifernim stvarima, nego bih da poku\u0161am da defini\u0161em \u0161ta je su\u0161tina dana\u0161nje sveop\u0161te na\u0161e dru\u0161tvene krize i koji su to elementi koji opredeljuju tu krizu? Na prvom mestu, po meni, to je taj neki psiholo\u0161ki momenat i to je taj ambijent o kome se ovde dosta govori. To je ambijent koji je depresivan, apati\u010dan, krajnje destruktivan. Ovaj ambijent koji imamo posledica je postrevolucionarnog doga\u0111anja u na\u0161oj zemlji posle te \u010duvene nesre\u0107ne 2000. godine, kada je danas, nakon izneverenih o\u010dekivanja, nada izgubljenih ideala, upravo onaj talas energije koji je postojao pretvoren u destrukciju svega \u0161to se de\u0161ava. To je ne\u0161to \u0161to je su\u0161tinski i to je ne\u0161to \u0161to je najva\u017enije i upravo na tome ove reforme, koje Srbija danas do\u017eivljava u smislu menjanja tog ambijenta, su klju\u010dne. Upravo ovo insistiranje na smenjivosti, na posve\u0107enosti, na radu, na odgovornosti, je ne\u0161to \u0161to treba da promeni Srbiju. Menjaju\u0107i sebe Srbija \u0107e upravo najvi\u0161e i u raditi za sebe. \u0160ta bi to ovog momenta mogao sa svoje strane da ka\u017eem, ili \u0161ta o\u010dekujem i \u010demu se nadam, u kratkim crtama, od nekih novih ministara? Na prvom mestu finansije. \u0160tednja do praga bola, pa i dalje. Jer, te\u0161ko je na\u0107i u Evropi zemlju koja je siroma\u0161nija, a u isto vreme rasipnija. Curi na sve strane. Jednostavno je neverovatno, kao u liku je administracija lokalnih samouprava, a i dr\u017eavna nabujala da, verujte, u nekim sredinama u lokalnoj samoupravi i u kancelarijama nemaju ni vazduh. Pogu\u0161i\u0107e se koliko ih tamo ima. Treba doneti uredbu da ne nose stolice od ku\u0107e. To se sve desilo posle 2000. godine, kada je 18 stranaka do\u0161lo na pojilo i kad se napravio princip partijskog zapo\u0161ljavanja i kada je to bio uslov, u stvari, dobijanja ostanka na politi\u010dkoj sceni odre\u0111enih stranaka. I svaki taj u\u0161te\u0111eni dinar u proizvodnju, svaki. I to pre svega u proizvodnju za doma\u0107e tr\u017ei\u0161te, kako bi smanjili uvoz, a pove\u0107ali potro\u0161nju. Jedan u\u0161te\u0111eni dinar, gospodine Krsti\u0107u, ako vam spre\u010de da ne ulo\u017eite u proizvodnju, do\u0111ite ovde, mi \u0107emo vas braniti. Jedan dinar ako ho\u0107e da daju u fudbal ili u neke druge stvari, do\u0111ite ovde, mi \u0107emo vas braniti. Jer, Srbija ne mo\u017ee, ako to ne uradi, mi polako mo\u017eemo da ugasimo svetlo. Druga stvar, poljoprivreda. Mislim da je vreme da stvarno krene to zadrugarstvo, to ujedinjenje, da oja\u010damo srednjeg poljoprivrednog proizvo\u0111a\u010da i da krenemo u tu finalizaciju, da ne zavisimo toliko od te berze. Tre\u0107e, odnos prema me\u0111unarodnoj zajednici. Mislim da to dobro i izvanredno ide. Otvorila je Srbija sva vrata. To je Srbija. Otvorena, \u0161irokogruda, prijateljska, saradljiva. To je Srbija koju su voleli i to je Srbija koju \u0107e voleti. Sport. Krajnje je vreme za privatizaciju velikih sistema \u2013 \u201ePartizan\u201c, \u201eZvezda\u201c. Svaki dinar da se sa\u010duva, da mo\u017eemo da oja\u010damo male sportove, da oja\u010damo masovni sport. Ovo je presipanje iz \u0161upljeg u prazno, a rezultata, o\u010digledno je jasno svima da vi\u0161e i nema. Borba protiv korupcije i kriminala je spasla dr\u017eavu. To treba nastaviti i to treba da postane pravilo pona\u0161anja. To vi\u0161e nije borba. Lokalna samouprava. Gospodine Mirovi\u0107u, svaka op\u0161tina mora da napravi strate\u0161ki plan. Svaka op\u0161tina mora da defini\u0161e svoje kapacitete, mogu\u0107nosti, znanja i iskustva, a onda na osnovu tih strate\u0161kih planova napraviti regionalne planove, pa na osnovu regionalnog imati plan za dr\u017eavu. Dosta je bilo da se investitori usmeravaju prema op\u0161tinama, da li u toj op\u0161tini ima op\u0161tinski odbor G17, ili G18, ili bilo koje stranke, nego da se ravnomerno spasu pograni\u010dni gradovi ili da se sa\u010duva ostanak sela i da ne uni\u0161timo i Beograd i Novi Sad. Pravda. Mislim da Srbija odavno nije imala mla\u0111eg, elokventnijeg, sposobnijeg i pravednijeg ministra pravde. Etalon, Srbin od glave do pete. Za datum ven\u010danja sa EU, ako nismo pripremili timove i nemamo ve\u0107 pripremljene projekte za aplikaciju i za podr\u0161ku EU, onda smo mi zakasnili. Ti timovi su morali ve\u0107 da razrade iskustva drugih zemalja kako se to radi, kako bi se \u0161to spremnije na taj datum pripremili. \u017divotna sredina. Tu malo \u0161kripi. Mora se obezbediti celovitost funkcionisanja \u017eivotne sredine, jer je to izuzetno va\u017eno za EU. I tako dalje, i tako dalje, da se ne upu\u0161tamo sad ba\u0161 u sve, u analizu svega. U svakom slu\u010daju, stvari su krenule u dobrom pravcu. Srbija ide u dobrom pravcu. Tamni oblaci se razilaze, polako sunce dolazi nad Srbijom i vreme je. Vostaje Serbija, vostaje carica. To je proces koji je krenuo i to vi\u0161e niko ne mo\u017ee da zaustavi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23064",
        "text": "Gospodine Lap\u010devi\u0107u, imam vas prijavljenog. Po kom osnovu se javljate? (Milan Lap\u010devi\u0107, s mesta: Replika.) Vas je tuma\u010dio? Na osnovu \u010dega? Vi niste govorili danas. On nije komentarisao, upravo zato je i rekao da ne bi komentarisao. Vas li\u010dno nije komentarisao, nije vas pomenuo. (Milan Lap\u010devi\u0107, s mesta: Citirao je \u0161ta sam rekao.) Dobro. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23065",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, prosto ne mogu da verujem da svaka vlast koja zauzme pozicije izvr\u0161ne vlasti ima potrebu da prevaspitava opoziciju i da komentari\u0161e kako \u0107e opozicija pri\u010dati o njoj i da joj sugeri\u0161e \u0161ta \u0107e re\u0107i o vlasti. Da, rekao sam pre neki dan da ova pri\u010da, koja se zove \u0161panska serija, traje vi\u0161e od \u0161est meseci. Ne mogu nikako da spojim to sa proklamovanjem \u010delnika vlasti da \u017eele da Srbija \u0161to pre krene napred, da im je bitno, da im se \u017euri, a ova rasprava u ovom parlamentu traje tre\u0107i dan, bez ikakvog normalnog efekta. Da se \u017eeli zaista da se \u0161to pre uradi posao, verovatno ne bismo slu\u0161ali ekspozee od sat vremena, odgovore od po pola sata i tra\u017eenje i zametanje kavge u parlamentu, sa \u017eeljom da se poka\u017ee kako smo mi jaki i kako \u0107emo maksimalno da zloupotrebimo Poslovnik time \u0161to \u0107e poslanik da govori dva minuta, a odgovor \u0107e biti 45 minuta. Je li to ravnopravnost? Stolice se nose od ku\u0107a da bi u lokalnim samoupravama bilo previ\u0161e ljudi. Da vas pitam, gospodine, da li i ova vlast nove ljude zapo\u0161ljava u tim istim lokalnim samoupravama ili ne? Na stotine novih je primljeno u tim istim lokalnim samoupravama. Nemojte da budete demagozi. Ako ho\u0107ete da smanjite dr\u017eavnu upravu, onda upravo tako i radite. Nemojte da pri\u010date jedno, a da radite drugo. Da li to govori evro-fanatik Bla\u017ei\u0107 ili radikal Bla\u017ei\u0107?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23066",
        "text": "Samo moram da ka\u017eem da izvr\u0161na vlast nije sada i ne\u0107e ni u budu\u0107e odlu\u010divati o tome koliko \u0107e trajati sednica, o tome \u0107e odlu\u010divati narodni poslanici u Skup\u0161tini. Ako treba da traje deset dana, traja\u0107e deset dana. Ako treba da traje jedan dan, traja\u0107e jedan dan. Dakle, o tome izvr\u0161na vlast ne\u0107e i sada ne odlu\u010duje. Tako da, \u0161to se toga ti\u010de, moram da vam ka\u017eem da mi odlu\u010dujemo o tome. Re\u010d ima gospodin \u0110uri\u0107, po Poslovniku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23067",
        "text": "Drago mi je da to ka\u017eete, gospodine Stefanovi\u0107u, ali to prosto nije ta\u010dno. Ju\u010de sam video predsednika Vlade koji je govorio o tome da je on odlu\u010dio, \u010dlan 27, da ova sednica traje nekoliko dana, da se ne bi glasalo u pono\u0107. Samo se dogovorite ko je doneo tu odluku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23068",
        "text": "Ne mo\u017eete se pozvati na povredu Poslovnika za ne\u0161to \u0161to je rekao predsednik Vlade ju\u010de. Re\u010d ima gospodin Jovanovi\u0107, po Poslovniku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23069",
        "text": "Gospodine predsedni\u010de, javljam se po \u010dlanu 27. Zamolio sam vas pre desetak minuta da aktivno u\u010destvujete u radu parlamenta i da na vreme reagujete kako bi se izbegle ove situacije u kojima sam, izme\u0111u ostalog, i ja prinu\u0111en da vas podsetim da parlamentarnu ve\u0107inu obave\u017eete na elementarno po\u0161tovanje reda. Va\u0161 strana\u010dki kolega je ne znam iz kog razloga, racionalno ne mogu da navedem, govore\u0107i o nama iz opozicije rekao da smo mi tokom ove rasprave kritikovali nero\u0111enu decu. Na \u0161ta to li\u010di? Kakav je to jezik i kakav je smisao takvih poruka? Zna\u010di, kao \u0161to ste vrlo revnosni u analizi i opominjanju svakoga od nas u situacijama u kojima smatrate da izlazimo iz okvira Poslovnika, primenite Poslovnik i na svoje strana\u010dke kolege. Ni\u0161ta vi\u0161e od vas ne tra\u017eim. To ne \u017eelim da radim, ali mi smo ovu raspravu, mislim, \u0161to se ti\u010de na\u0161e poslani\u010dke grupe, usmerili potpuno u suprotnom pravcu, uostalom tako sam to i razumeo, izme\u0111u ostalog, slu\u0161a\u0107u \u0161ta o njoj govore predstavnici Vlade. Premijer Da\u010di\u0107 je ovde. Nemojte da na takav na\u010din govorimo jedni o drugima. Imam \u010detvoro dece, \u010diju sam ja nero\u0111enu decu ovde kritikovao. (Predsednik: To se nije odnosilo na vas.) Onda mora da ka\u017ee na koga se odnosi. Nikad nikog iz opozicije nisam \u010duo da je tako ne\u0161to rekao.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23070",
        "text": "Ali, da vam ka\u017eem\u2026 Gospodin Bla\u017ei\u0107, replika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23071",
        "text": "Samo obja\u0161njenje, ko nije to razumeo i ko nije shvatio, to je bila metafora. Kada se tako ne\u0161to ka\u017ee, to se odnosi na ne\u0161to \u0161to jo\u0161 nije startovalo, kao sad novi ministri i nova Vlada, a mi im ve\u0107 nalazimo zamerke. Hvala lepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23072",
        "text": "Hvala na razja\u0161njenju gospodine Bla\u017ei\u0107u. Re\u010d ima Laslo Varga.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23073",
        "text": "Gospodine predsedni\u010de Vlade, gospodo ministri, kandidati za ministre, predsedni\u010de Skup\u0161tine, \u0161to se ti\u010de personalnog sastava budu\u0107e Vlade, sigurno da je rekonstrukcija temeljna. \u0160to se ti\u010de, same strukture, ona to nije, i o tome je bilo puno re\u010di ovih dana u parlamentu. Bilo je manje re\u010di o rekonstrukciji ciljeva, odnosno prioriteta nove Vlade. U jednom delu, moram da ka\u017eem, da je do\u0161lo do negativne rekonstrukcije prioriteta. Naime, to je citat u ekspozeu pre godinu dana je predsednik Vlade rekao da je naj najva\u017eniji i najte\u017ei problem demografsko pitanje, zaustavljanje biolo\u0161kog pada i izumiranje nacije. Dakle, u prvom prioritetu iz pro\u0161logodi\u0161njeg ekspozea nema ni re\u010di u ovom novom ekspozeu. Mislim, da to ako ni\u0161ta drugo, onda bi zaslu\u017eilo jedno poja\u0161njenje. Siguran sam da nije razlog to \u0161to je ovo pitanje postalo re\u0161eno u ovih godinu dana, od izbora pro\u0161le Vlade. S druge strane, moram da ka\u017eem da je tretman evropskih integracija jedno razo\u010darenje za nas. Imam utisak da su evropske integracije dospele nekako u drugi plan, \u0161to se ti\u010de ove rekonstrukcije. Ne ka\u017eem da su gurnute u drugi plan, ali da su dospele. U ovih nekoliko dana rasprave, to je sigurno jedan dokaz i to je veoma interesantno nije pokretano pitanje ka\u0161njenja, vezano za imenovanje glavnog pregovara\u010da sa EU. To pitanje je re\u0161eno ju\u010de, ali interesantno da nije pokretano tu u parlamentu, a nisu ni neka druga va\u017ena strate\u0161ka pitanja vezana za evropske integracije pokretana. Na primer ova zemlja nema mesec dana direktora Kancelarije za evropske integracije, politi\u010dka koordinacija evropskih integracija je sa potpredsedni\u010dkog spu\u0161tena na ministarski nivo bez portfelja, itd. Mogao bih da nabrajam. Gospo\u0111a Mi\u0161\u010devi\u0107 ima na\u0161u punu podr\u0161ku \u0161to se ti\u010de po\u010detka i vo\u0111enja pregovora, ali se bojim da ukoliko se evropske integracije ne vrate u vrh politi\u010dkih prioriteta, dakle, ne budu u istom rangu kao \u0161to je ekonomski oporavak, onda \u0107e ona imati izuzetno te\u017eak posao. Ova dva razloga koja sam naveo, dve okolnosti su dodatni razlozi za\u0161to ne mo\u017eemo da podr\u017eimo ovu rekonstrukciju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23074",
        "text": "Od slu\u017ebe sam dobio informaciju da je gre\u0161kom dostavljen prijavljen govornik Petar Petrovi\u0107, pa umesto Zlate \u0110eri\u0107 dajem re\u010d Petru Petrovi\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23075",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, gospodine predsedni\u010de Vlade, dame i gospodo, sada\u0161nji i budu\u0107i ministri, dame i gospodo poslanici, stav Jedinstvene Srbije kada je u pitanju izbor novih ministara u Vladi Republike Srbije je poznat i re\u010deno je pre par dana od strane predsednika poslani\u010dke grupe, gospodina Dragana Markovi\u0107a Palme, zbog javnosti ponovi\u0107u da \u0107e poslani\u010dka grupa Jedinstvene Srbije podr\u017eati izbor novih ministara u Vladi Republike Srbije. Namerno ne\u0107u koristi izraz rekonstrukcija Vlade, volim da govorim srpskim jezikom i re\u0107i \u0107u da je to izbor novih ministara, umesto onih ministara koji su podneli ostavke na svoja ministarska mesta i koje smo mi ovde konstatovali. U ekspozeu gospodina Da\u010di\u0107a, predsednika Vlade Republike Srbije je ta\u010dno nazna\u010deno na \u0161ta \u0107e Vlada u novom sastavu obratiti pa\u017enju u narednom vremenskom periodu. Tu jedinstvena Srbija nema ni\u0161ta ni da doda, ni da oduzme, osim da da punu i sna\u017enu podr\u0161ku onome \u0161to je gospodin Da\u010di\u0107, premijer rekao u svom izlaganju. Ne\u0107u ni\u0161ta novo re\u0107i ako ka\u017eem, a svi to dobro znamo i ose\u0107amo, a najvi\u0161e ose\u0107aju naj\u0161iri slojevi gra\u0111ana Republike Srbije, da je Srbija u jednoj o\u0161troj ekonomskoj i socijalnoj krizi. Zadatak nove Vlade jeste da novim merama, primenom ovoga \u0161to je gospodin premijer govorio u svom izlaganju, da omogu\u0107i da su Srbiji postepeno bolje \u017eivi, da se u Srbiji postepeno stvaraju sve bolji uslovi za zapo\u0161ljavanje mladih i \u0161kolovanih ljudi, da se u Srbiji vodi ra\u010duna o ste\u010denim pravima penzionera i drugih socijalno ugro\u017eenih kategorija, da se u Srbiji stvore uslovi da se \u0161to vi\u0161e ra\u0111aju deca, da nam natalitet bude u porastu, a ne da bude u padu i sve ono za \u0161ta se jedinstvena Srbija, kome je to poznato, svojim programom zala\u017ee. Pravo je opozicije i svih onih koji nisu za izbor novih ministara u Vladi Republike Srbije da kritikuju. To je demokratsko pravo i demokratsko na\u010delo ali mene kao pripadnika JS i poslanika iz poslani\u010dke grupe JS iznena\u0111uje stav nekih uva\u017eenih kolega i koleginica iz ovog visokog doma koji svuda pri\u010daju da treba mladima dati \u0161ansu, da treba mladima pru\u017eiti priliku, da treba mladim i \u0161kolovanim ljudima koji su rasuti \u0161irom sveta omogu\u0107iti da se \u0161to pre vrate u zemlju Srbiju i da to svoje ste\u010deno znanje i iskustvo prenesu na Srbiju, na srpsku privredu, na srpske finansije, na srpski sport, na srpsku kulturu. S druge strane se protive da takvi i sli\u010dni ljudi do\u0111u i u\u0111u u sastav Republike Srbije. Gospodine Krsti\u0107u budu\u0107i ministru finansija imate punu podr\u0161ku JS ne samo zato \u0161to ste mlad \u010dovek ve\u0107 zato \u0161to su vas priznali u zemlji koja za sebe ka\u017ee da je najrazvijenija zemlja u svetu. Priznali su vas tamo za\u0161to vas ne bi priznala i Republika Srbija, za\u0161to vas ne bi priznao i parlament Republike Srbije i prihvatili gra\u0111ani Republike Srbije. \u0160to se ti\u010de JS imate punu podr\u0161ku. Gospodine Udovi\u010di\u0107u, ministru sporta, vi ste imali hrabrosti da u 31-oj godini napustite aktivno bavljenje sportom gde ste izuzetan sportista, nosilac vi\u0161e medalja i prihvatite jednu odgovornu funkciju u Ministarstvu sporta, da vratite i podignete srpski sport na ono mesto koje zaslu\u017euje Srbija kao zemlja, kao tvorac mnogih istaknutih vrhunskih, evropskih i svetskih sportista. Jedinstvena Srbija vam na tom planu daju punu podr\u0161ku. Dajte one rezultate, bar deo rezultata na ministarskom mestu koje ste imali bave\u0107i se sportom koji volite, a to je vaterpolo. Kada govorimo o drugim ministrima koji \u0107e \u010diniti budu\u0107i sastav Vlade, a malo imaju vi\u0161e godina nego pomenuta gospoda, samo rezultati njihovog dosada\u0161njeg rada su opredelili mandatara da mo\u017ee da ih predlo\u017ei za budu\u0107e ministre. U JS samo rad i rezultati rada moraju da budu merilo da bi neko mogao da bude predlo\u017een na neku funkciju bilo ministarsku, bilo direktorsku ili na neku drugu odgovornu funkciju. Prazne pri\u010de ne vode ni\u010demu. Molim sve uva\u017eene koleginice i kolege kada prolaze ovde kroz park i kada pro\u0111u pored spomenika srpskog nobelovca Ive Andri\u0107a da pro\u010ditaju ono \u0161to pi\u0161e na stepenicama, pa \u0107e se onda setiti \u0161ta treba i kako treba da kritikuju budu\u0107e ministre ili ne treba da kritikuju, nego da ih hvale. Gospodine predsedni\u010de Vlade, mislim da ste u svom izlaganju vrlo jasno rekli za \u0161ta \u0107e se budu\u0107a Vlada boriti, a to je za izlazak Srbije iz krize, za stvaranje novih radnih mesta, sa socijalnu pravdu itd. Jedinstvena Srbija, kao \u0161to vam je poznato, i do sada vam je u tom delu davala punu podr\u0161ku, dava\u0107e vam i ubudu\u0107e, i nemojte se obazirati na kritike svih onih ili je to normalno da oni koji su do ju\u010de bili na nekim odgovornim mestima sada nisu, sigurno bi \u017eeleli da vam \u0161to pre vide le\u0111a, ali vam le\u0111a ne\u0107e videti budite sigurni, ne sada, ni posle slede\u0107ih izbora, jer \u0107e ova koalicija dugo i uspe\u0161no voditi Srbiju ka prosperitetu i napretku. Hvala lepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23076",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Olena Papuga,trebali ste da prijavite zamenu. Izvolite",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23077",
        "text": "Hvala za ubudu\u0107e. Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, premijeru Da\u010di\u0107u, kandidati za ministre, kolege poslanici, poslanici LSV ne\u0107e podr\u017eati izbor za novu rekonstruisanu Vladu, iz tog razloga \u0161to za 13 meseci ove Vlade koju je vodio premijer Da\u010di\u0107, sve \u0161to je vojvo\u0111ansko, sve \u0161to se odnosilo na Vojvodinu je na neki na\u010din ili uni\u0161teno ili preme\u0161teno u Beograd. Tu prvenstveno mislim na \u201eElektrovojvodinu\u201c, koja vi\u0161e ne postoji, zatim mislim na radio televiziju Vojvodine \u010diji je osniva\u010d Vlada Republike Srbije, a ma\u0107ehinski se odnosila prema toj, da ka\u017eem, radio televiziji, jer jednostavno je osetila potrebu da pomogne u rebalansu bud\u017eeta samo radio televiziji Srbije i dodelila joj pozajmicu od 2,4 milijarde, a radio televizija Vojvodine koja informi\u0161e na deset jezika nije dobila ni jedan dinar. Zatim, ne\u0107emo podr\u017eati rekonstrukciju i iz razloga \u0161to vojvo\u0111anski paori ve\u0107 nedeljama su na ulicama, jednostavno ne mogu da u\u0111u u Beogradu, danas su kona\u010dno u\u0161li da bi razgovarali sa predstavnicima Vlade. Tako\u0111e, ne\u0107emo podr\u017eati rekonstruisanu Vladu iz tog razloga \u0161to danas kada po\u010dinje nova \u0161kolska godina pripadnici nacionalnih manjina gde obrazovanje na jezicima nacionalnih manjina u kontinuitetu se odr\u017eava. U mojoj Rusinskoj nacionalnoj zajednici ve\u0107 260 godina, \u0161kolska godina po\u010dinje bez ud\u017ebenika za nacionalne manjine. Imam spisak od 114 ud\u017ebenika koji nedostaju ne samo u rusinskoj, nego i slova\u010dkoj, ma\u0111arskoj, hrvatskoj, bunjeva\u010dkoj i drugoj nacionalnoj manjini, jednostavno, ja sam jo\u0161 pro\u0161le godine kada je po\u010dinjao mandat ove Vlade postavila poslani\u010dko pitanje, pre po\u010detka \u0161kolske godine 2012, 2013. godine sam postavila poslani\u010dko pitanje \u2013 za\u0161to pripadnici nacionalnih manjina po\u010dinju \u0161kolsku godinu bez ud\u017ebenika? Za godinu dana oni nisu dobili ud\u017ebenike. Roditelji su, pripadnici nacionalnih manjina, nisu tra\u017eili besplatne ud\u017ebenike. Roditelji su platili ud\u017ebenike da bi im se u aprilu vratio novac za ud\u017ebenike koji nisu bili \u0161tampani. To je tako\u0111e jedan razlog zbog kojih LSV ne\u0107e da podr\u017ei ovu rekonstruisanu Vladu. Tako\u0111e, u ovih 13 meseci ove Vlade, Vojvodina je postala najnerazvijeniji region. Za\u0161to se to desilo? Ne znam, ali to je tako\u0111e razlog zbog kojeg ne\u0107emo podr\u017eati rekonstruisanu Vladu. Tako\u0111e, na neku moju mo\u017eda \u017ealost ho\u0107u i da konstatujem da ova Vlada i premijer Da\u010di\u0107, nije video preporuku poverenice za za\u0161titu ravnopravnosti Nevene Petru\u0161i\u0107, da u rekonstruisanoj Vladi bude dovoljan broj \u017eena. To je evropsko opredeljenje, kome te\u017ei i ova Vlada, a i Republika Srbija. Ova Vlada \u0107e imati samo dve \u017eene. Pro\u0161la Vlada je imala \u010detiri, dve ministarke su zamenjene mu\u0161karcima. Ja u ovoj raspravi nisam \u010dula od,da ka\u017eem poslanika, pet \u017eena izvinjavam se, zna\u010di, jo\u0161 manje \u017eena, da su komentarisali o tome, \u010dula sam samo od poslanica da to komentari\u0161u tako da jednostavno ne znam kako to da objasnim, da li stvarno u Srbiji \u017eene jedine moraju da se bore za svoja prava, da to pripadnici mu\u0161kog pola ne ose\u0107aju, to sa \u017ealjenjem konstatujem i mislim da ste i vi u svom ekspozeu i pro\u0161li put i sada dali neku, kao konstataciju, da je ravnopravnost rodna, radna, nacionalna bi\u0107e sto\u017eeri politike ove Vlade i da \u0107e \u017eene biti svakako na prvom mestu. Tako da, jednostavno, ne znam kako o ovome da razmi\u0161ljam. Tako\u0111e, bih htela da spomenem jedno, mo\u017eda za neke banalno pitanje, ali za gradove i za sela i za regionalni razvoj je to jako va\u017eno. Tako\u0111e, sam postavljala poslani\u010dko pitanje \u2013 kako Republika Srbija misli regionalno da razvija Srbiju, ako ne vidi da ljudi u selima imaju potrebu u 21 veku za jednom obi\u010dnom bankom ili za nekim jednim obi\u010dnim bankarskim \u0161alterom. Po Vojvodini, a znam i po celoj Srbiji, po svim selima su poukidane banke. Ni u jednom selu ne postoji banka. Proveravala sam u Vojvodini, u \u017dablju, u Kuli, u Vrbasu, u Beloj Crkvi, u Kikindi, samo u op\u0161tinskim mestima postoje banke i to jedna banka do druge. Zna\u010di, u Kuli odakle ja dolazim, \u0161est banaka stoje u jednoj ulici. U selima, ni jedno selo Kulske op\u0161tine nema banku. Selo iz kog ja dolazim je Ruski Krstur, ima pet hiljada stanovnika, ima \u0161kolu, gimnaziju, hladnja\u010du, ljudi se bave poljoprivredom, ima oko 700 hektara paprike, ljudi sade, itd, nemaju ni jednu banku. Veliki je problem, autobusko preduze\u0107e ne postoji, privatizovano je Jerkovi\u0107u, autobusi vi\u0161e ne idu, ljudi stvarno imaju potrebu oti\u0107i u banku, ali, ako nemaju kako, posebno penzioneri kojih ima 900, posebno ljudi koji se zanimaju poljoprivredom nemaju svi mogu\u0107nosti da odu u Kulu da bi svaki mesec podigli novac koji su zaradili ili od koga \u017eive. Tako da mo\u017eda su to stvarno banalni \u017eivotni problemi, ali za ljude koji \u017eive na selima je jako zna\u010dajno. Dobila sam odgovor na poslani\u010dko pitanje od ministra Dinki\u0107a koji mi je odgovorio da li ja znam da su sve banke u Srbiji privatne i da dr\u017eava ne mo\u017ee da vodi politiku otvaranja i zatvaranja banaka. Jeste, da ali mislim da vo\u0111enje takve politike prema selu ne\u0107e dovesti u njegov razvoj i da \u0107e se jednog dana cela Srbija preseliti u Beograd ili Novi Sad. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23078",
        "text": "Povreda Poslovnika, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23079",
        "text": "Reklamira\u0107u \u010dlan 107. Poslovnika. Naime, smatram da je na\u0161a uva\u017eena koleginica, mo\u017eda i nehotice izrekla jednu neistinu, a to je da rodnoj ravnopravnosti osim poslanica u ovom parlamentu povodom rekonstrukcija Vlade nije se govorilo. Moram da podsetim Narodnu skup\u0161tinu da je o tome kao i o stavu URS govorio gospodin Predrag Markovi\u0107, koji je bio ovla\u0161\u0107eni predstavnik za URS povodom ove ta\u010dke dnevnog reda.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23080",
        "text": "Molim vas da imate u vidu da narodni poslanik ne mo\u017ee da povredi Poslovnik, zna\u010di, Poslovnik povre\u0111uje predsednik, odnosno predsedavaju\u0107i. Prema tome, da li neko ovde govori istinu ili ne, to je sada drugi problem. Molim vas, niste imali osnova i molim vas da ne reklamirate Poslovnik bez osnova. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23081",
        "text": "Reklamiram \u010dlan 27. Nisam ni upozorila da je Poslovnik prekr\u0161ila poslanica koja je govorila pre mene, nego sam uputila kritiku vama da je niste opomenuli obzirom da je govorila neistinu. Dakle, jo\u0161 jednom podvla\u010dim, gospodin Predrag Markovi\u0107 koji je bio ovla\u0161\u0107eni predstavnik URS po ovoj ta\u010dki dnevnog reda govorio je povodom rekonstrukcije Vlade, o tome kako je u ovoj rekonstrukciji, prosto, zaboravljena rodna ravnopravnost i to je bila intervencija koju sam \u017eelela da uka\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23082",
        "text": "Podseti\u0107u vas na \u010dlan 38. Zakona o Narodnoj skup\u0161tini i pro\u010dita\u0107u stav 2. \u201eZa usmeno ili pismeno izra\u017eeno mi\u0161ljenje ili glasanje u vr\u0161enju svoje poslani\u010dke funkcije narodni poslanik ne mo\u017ee biti pozvan na krivi\u010dnu ili drugu odgovornost\u201c. On je slobodan da iznese svoje mi\u0161ljenje ovde. Molim vas, nemojte vi\u0161e po tom osnovu da reklamirate povredu Poslovnika. Narodni poslanik Sa\u0161a Mileni\u0107, pravo na repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23083",
        "text": "Zamenik \u0161efa poslani\u010dke grupe URS akcentovao je ono \u0161to sam \u017eeleo replicirati. Radi se zapravo kada se o Poslovniku govori o \u010dinjenici da svaki poslanik ima pravo da koriguje neautenti\u010dno ili neistinito tuma\u010denje njegovih stavova. Naprosto nije istina da je rodna ravnopravnost zaboravljena me\u0111u poslanicima. Poslani\u010dka grupa URS je programski i u stavovima ovla\u0161\u0107enog predstavnika diskutovala o rekonstrukciji Vlade u svetlu rodne ravnopravnosti, bogami, celih pet, \u0161est minuta programskog stava poslani\u010dke grupe. Zbog toga \u017eelimo da napomenemo da je princip rodne ravnopravnosti zaboravio predlaga\u010d, odnosno mandatar, ali ne i narodni poslanici, bez obzira kojeg, zastupljenijeg ili manje zastupljenog pola bili, budu\u0107i da je taj stav u ime poslani\u010dke grupe URS eksplicitno obrazlagao gospodin Predrag Markovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23084",
        "text": "Hvala. Narodna poslanica Olena Papuga, pravo na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23085",
        "text": "Mo\u017eda stvarno nisam spomenula sve, mo\u017eda nisam bila prisutna kada je neko spomenuo tu rodnu ravnopravnost, tako da se izvinjavam svima koji su mo\u017eda ostali tu zaboravljeni u tom mom govoru, ali ipak stvarno mislim da je trebalo vi\u0161e misliti na rodnu ravnopravnost.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23086",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik \u0110or\u0111e Mili\u0107evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23087",
        "text": "Zahvaljujem. Gospodine predsedavaju\u0107i, po\u0161tovani premijeru, gospodo ministri i gospodo kandidati za ministre, nakon usvojenog Predloga zakona o izmenama i dopunama Zakona o ministarstvima, zapravo smo u\u010dinili jedan korak napred, korak dalje ka jednoj zavr\u0161noj fazi u jednom izuzetnom va\u017enom i zna\u010dajnom procesu za Srbiju, procesu koji treba da uvede pozitivne promene u Srbiji, pozitivne promene od kojih boljitak i promene na bolje upravo treba da osete gra\u0111ani Srbije. Re\u010d je o rekonstrukciji Vlade Republike Srbije. Kada je re\u010d o usvojenom Predlogu zakona o ministarstvima, on je zapravo na samom po\u010detku ovog procesa dao odgovor na jedno klju\u010dno pitanje \u2013 kakva je to vlada potrebna i neophodna u ovom trenutku Srbiji, koji je to broj ministarstava unutar Vlade neophodan i potreban Srbiji, koji \u0107e poslove, odnosno oblasti obavljati odre\u0111ena ministarstva. Rekao bih da smo dobili jedan funkcionalna i odr\u017eiv model, koji zapravo treba da bude primenljiv za sve naredne i budu\u0107e Vlade Republike Srbije, a ne svaka Vlada da ima svoj pristup i svoje sagledavanje i da Zakon o ministarstvima prilago\u0111ava i aktuelnom politi\u010dkom trenutku i aktuelnim koalicionim dogovorima. Kada je re\u010d o radu Vlade Republike Srbije u proteklih godinu dana, ponovi\u0107u ono \u0161to je i \u0161efica poslani\u010dkog kluba SPS vrlo jasno rekla. Dakle, mi kao poslani\u010dki klub u celini jesmo zadovoljni radom Vlade Republike Srbije, ali, na\u017ealost, u Srbiji je toliko problema da uvek mo\u017ee i mora daleko bolje i daleko vi\u0161e. Ova vlada pokazala je, rekao bih, i odgovornost i odlu\u010dnost i opredeljenost i posve\u0107enost i spremnost i doslednost i jedinstvo onda kada je to bilo najpotrebnije u interesu gra\u0111ana Srbije. Ova vlada je u proteklih godinu dana pokazala da promene i reforme u Srbiji jesu jedan nezaustavljiv proces. Ova vlada je pokazala da vlada ne postoji zbog politi\u010dkih stranaka i politi\u010dkih partija koje jesu deo vladaju\u0107e koalicije u Srbiji, ve\u0107 da postoji pre svega zbog gra\u0111ana Srbije. Vlada je u proteklih godinu dana vodila jednu, rekao bih, realisti\u010dnu politiku, kako je to premijer rekao u uvodnom izlaganju, politiku bez maski i onda kada se obra\u0107ala gra\u0111anima Srbije i kada nije pri\u010dala bajke, dakle, ne ono \u0161to bi gra\u0111ani \u017eeleli da \u010duju, ve\u0107 ono jeste realnost i onda kada su vo\u0111eni razgovori na nivou me\u0111unarodne zajednice. Na jedan realan na\u010din su u proteklih godinu dana sagledavani problemi. I\u0161lo se u susret problemima i nu\u0111ena su odgovorna re\u0161enja, koja svakako jesu u interesu gra\u0111ana Srbije. Vlada je za proteklih godinu dana, to je na\u0161 stav i legitimno pravo da izrazimo kao poslani\u010dki klub na\u0161 stav, pokazala da jeste sposobna da re\u0161ava probleme. Za godinu dana je ostvaren vi\u0161edecenijski cilj kada je re\u010d o po\u010detku pregovora Srbije o pristupanju Srbije EU. To svakako, slo\u017ei\u0107u se sa gospodinom Petronijevi\u0107em, kolegom iz poslani\u010dkog kluba, jeste rezultat i uspe\u0161nih reformi u Srbiji, jeste rezultat i napretka u razgovorima izme\u0111u Beograda i Pri\u0161tine, implementaciji onoga \u0161to je dogovoreno u Briselu i to svakako jeste rezultat i jedne odlu\u010dne, kontinuirane, uspe\u0161ne i neselektivne borbe protiv kriminala i korupcije. Za godinu dana podignut je ugled Srbije. Promenjena je slika Srbije u me\u0111unarodnoj zajednici i danas se u svetu lepo govori o Srbiji. Naravno da podr\u017eavamo cilj Vlade Republike Srbije \u2013 korak br\u017ee, korak dalje. Uvek korak napred ka EU, jer to jeste sredstvo za normalan \u017eivot gra\u0111ana Srbije. Dakle, treba Srbiju da pribli\u017eimo standardima Evrope ne samo zbog EU, ve\u0107 da bi stvorili jednu modernu, normalnu dr\u017eavuu kojoj \u0107e gra\u0111ani mo\u0107i normalno da \u017eive. \u017delimo da u narednom vremenskom periodu, ube\u0111eni smo da \u0107e tako biti, klju\u010dni cilj Vlade Republike Srbije bude da gra\u0111ani bolje \u017eive. Dakle, pored evropskih integracija, nastavka uspe\u0161nog puta evropskih integracija, o\u010dekujemo da \u0107e klju\u010dni ciljevi Vlade Republike Srbije u narednom vremenskom periodu biti pre svega spre\u010davanje dugogodi\u0161njeg ekonomskog propadanja Srbije, podizanje \u017eivotnog standarda kroz razvojne projekte, kroz investicije, infrastrukturne projekte. Nema ekonomskog bez infrastrukturnog razvoja. O\u010dekujemo ve\u0107u uposlenost, ve\u0107u zaposlenost i o\u010dekujemo nova radna mesta. \u017delim da ka\u017eem da je sigurno posle 20-ak godina ovo jedina Vlada koja, i pored te\u0161ke ekonomske krize, i pored toga \u0161to svi u ovom trenutku, na\u017ealost, ose\u0107aju negativne efekte ekonomske krize, ima ogromno poverenje, ali i ogromna o\u010dekivanja gra\u0111ana Srbije i, rekao bih, sa punim pravom. Velika su o\u010dekivanja gra\u0111ana kada je re\u010d o ovoj Vladi Republike Srbije nakon godinu dana od trenutka konstituisanja i formiranja Vlade Republike Srbije. Zato \u017eelim da ka\u017eem da ne sme da postoji nijedan vi\u0161i cilj, nijedan vi\u0161i interes ove Vlade Republike Srbije \u0161to jeste interes gra\u0111ana Srbije. U pravu je gospodin Petronijevi\u0107 kada ka\u017ee da je mo\u017eda problem ove vlade u tome \u0161to, u trenutku kada je ona formirana i konstituisana, relativno su mala bila o\u010dekivanja gra\u0111ana. Godinu dana nakon konstituisanja i formiranja Vlade Republike Srbije, nakon rezultata koji u pozitivnom smislu jesu i vidljivi i prepoznatljivi, o\u010dekivanja gra\u0111ana su daleko ve\u0107a. U sportskom \u017eargonu re\u010deno, lestvica jeste najvi\u0161e mogu\u0107e podignuta i mislim da to jeste dobro i da to jeste neophodno i da je to va\u017eno pre svega za budu\u0107nost Srbije. Gospodin Da\u010di\u0107 je na po\u010detku svog mandata rekao da \u0107e ovo biti Vlada koja \u0107e biti okrenuta budu\u0107nosti, da ovo ne\u0107e biti Vlada pro\u0161losti. Mislim da je to danas potpuno jasno i potpuno vidljivo. Onaj ko govori o pro\u0161losti uglavnom se pla\u0161i budu\u0107nosti. Iz pro\u0161losti se izvla\u010de pouke i afirmi\u0161e se ono \u0161to jeste pozitivno, ali mi moramo da govorimo o Srbiji danas i da svi zajedno poku\u0161amo da izgradimo temelje neke nove budu\u0107nosti u interesu pre svega gra\u0111ane Srbije. Ube\u0111en sam da \u0107e ova Vlada u narednom periodu imati snage i sposobnosti i stru\u010dnosti da dobije i onu klju\u010dnu bitku, bitku za budu\u0107nost Srbije. Kona\u010dno, kako je to i gospodin Da\u010di\u0107 rekao, vreme je da Srbija pobedi i u miru. Dakle ova Vlada Republike Srbije ima ogromno poverenje gra\u0111ana, velika su o\u010dekivanja gra\u0111ana kada je re\u010d o radu ove Vlade Republike Srbije. Ima i legitimitet i to \u0107e biti vidljivo u danu za glasanje u republi\u010dkom parlamentu, ali ova Vlada Republike Srbije ima i hrabrost da se suo\u010di sa nekim problemima ne obra\u0107aju\u0107i pri tom pa\u017enju da li \u0107e izgubiti politi\u010dki rejting ili ne. I pored dobrih rezultata Vlada je prihvatila da krene u rekonstrukciju sa ciljem pre svega pozitivne promene Srbije odnosno sa ciljem da rezultati rada Vlade Republike Srbije u narednom vremenskom periodu budu jo\u0161 bolji. Ovde nije re\u010d o tome da \u0107e neko kroz rekonstrukciju dobiti ve\u0107u politi\u010dku mo\u0107. Ovde je re\u010d da su\u0161tinski i temeljno menjamo sistem da bi dr\u017eava mogla daleko vi\u0161e i daleko bolje da funkcioni\u0161e. Dakle, ova rekonstrukcija nije nametnuta. Sama Vlada Republike Srbije je definisala cilj, definisala dinamiku, definisala rokove i ovde nema apsolutno nikakvog ka\u0161njenja. Ova rekonstrukcija nije kozmeti\u010dka. Kozmeti\u010dke promene nisu dobre. Ovo je su\u0161tinska i temeljna rekonstrukcija i od ove rekonstrukcija pre svega gra\u0111ani Srbije treba da osete pozitivne promene. Zato je izuzetno va\u017eno da se i u narednom vremenskom periodu izanalizira rad svakog dela dr\u017eavne uprave. Smatramo da je neodgovorno da na jedno ovako va\u017eno i zna\u010dajno pitanje u Srbiji gledati na jedan pojednostavljen na\u010din i govoriti samo o rekonstrukciji Vlade recimo kroz personalna pitanja. Personalna pitanja jesu va\u017ena i mi smo to vi\u0161e puta do sada rekli. Vrlo je va\u017eno na\u0107i najkvalitetnije, najuglednije, najsposobnije ljude koji \u0107e uspe\u0161no organizovati sistem, koji \u0107e uspe\u0161no organizovati pojedina ministarstva kako bi se postizali \u0161to bolji rezultati. Tako\u0111e va\u017eno je definisati \u0161ta je to strate\u0161ki interes, definisati nove ciljeve Vlade Republike Srbije, definisati kakvu Srbiju \u017eelimo i ho\u0107emo i \u0161ta je to \u0161to mo\u017eemo svi zajedno da u\u010dinimo da bi realizovali taj cilj. Logi\u010dno je da svako hvali svoje kandidate za ministre. Pred nama je 11 kandidata, ali mi to nismo \u010dinili proteklih dana niti \u0107emo \u010diniti i danas, jer smatramo da nema potrebe. Ono \u0161to \u017eelim da ka\u017eem i \u0161to mi o\u010dekujemo od kandidata za ministre jeste da svoj posao u narednom periodu shvatite kao \u017eivotnu ulogu, da preuzmete odgovornost za budu\u0107nost Srbije, da radite stru\u010dno, kompetentno posao, ali pre svega u interesu gra\u0111ana Srbije. Ukoliko neko ne radi dobro treba i mora da bude promenjen, a mi poslanici u republi\u010dkom parlamentu, celokupna javnost, stru\u010dna javnost \u0107emo pratiti rad svakog ministarstva, svakog ministra i Vlade u celini. Svako u Srbiji treba da radi svoj posao. Vlada Republike Srbije treba da radi svoj posao, republi\u010dki parlament treba da radi svoj posao i svako \u0107e dobiti ocenu, kako je gospodin Petronijevi\u0107 rekao na narodnom sudu, odnosno na izborima kada za to do\u0111e vreme. Ovde nije re\u010d o tome da li se neko u ovom trenutku pla\u0161i izbora ili ne, ovde je su\u0161tina u slede\u0107em. Imamo li dr\u017eavne organe koji mogu da rade daleko efikasnije i bolje, koji imaju autoritet da donose odluke, jer u narednom periodu pred Srbijom su izuzetno zna\u010dajne odluke i zna\u010dajni poslovi koje treba u\u010diniti i uraditi. Mislim da je u proteklom vremenskom periodu, gledaju\u0107i unazad dugo godina, ne\u0107u govoriti precizno da li 10 ili 20 godina, ali re\u0107i \u0107u da je za Srbiju na \u017ealost izgubljeno dragoceno vreme. Za politi\u010dke stranke sigurno ima vremena, ali ne i za Srbiju. Zato reforme moraju i trebaju da budu saglasnost svih relevantnih politi\u010dkih partija na politi\u010dkoj sceni Srbije. Mnogo je politi\u010dkih stranaka na politi\u010dkoj sceni Srbije, ali je jedna Srbija. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23088",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Miodrag \u0110idi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23089",
        "text": "Uva\u017eeni predsedavaju\u0107i, gospodine predsedni\u010de Vlade, uva\u017eeni ministri i kandidati za ministre, kolege narodni poslanici, dopustite mi da pre nego \u0161to ne\u0161to ka\u017eem o ekspozeu, u ime poslani\u010dke grupe ZZS izrazim zadovoljstvo \u0161to je Vlada imenovala glavnog pregovara\u010da i da posebno izrazim zadovoljstvo \u0161to je to gospo\u0111a Tanja Mi\u0161\u0107evi\u0107 koja je izuzetno kompetentna za ovaj posao i za koji sam siguran da \u0107e na pravi na\u010din zastupati interese Republike Srbije u pregovorima sa EU. Tako\u0111e moram da ka\u017eem da \u0107e poslani\u010dka grupa ZZS u budu\u0107nosti podr\u017eavati sve one zakone koji doprinose br\u017eem i boljem pridru\u017eivanju Srbije EU, ali isto tako ho\u0107u da ka\u017eem da \u0107emo podr\u017eati i one zakone koji promovi\u0161u samoupravu i koji promovi\u0161u solidarnost. To su osnovni principi rada poslani\u010dke grupe ZZS. \u0160to se ti\u010de ekspozea moram da ka\u017eem da ekspoze u najve\u0107em delu sadr\u017ei ekonomsku politiku i da sadr\u017ei mere za oporavak srpske privrede \u0161to je meni sasvim logi\u010dno jer i sam premijer je u svom ekspozeu konstatovao da je Srbija u ovom momentu u veoma te\u0161koj ekonomskoj poziciji, da se ve\u0107ina privrede nalazi u predste\u010dajnom ili ste\u010dajnom postupku, uostalom mislim da je i rekonstrukcija Vlade upravo proizvod lo\u0161eg stanja u ekonomiji Srbije. Ne mogu da se slo\u017eim sa svim predlo\u017eenim merama u ekspozeu, jer mislim da one ne\u0107e dovesti do boljitka u Srbiji. Ovde je promovisan princip nulte tolerancije prema ne pla\u0107anju poreza. Moje mi\u0161ljenje se ovde razlikuje od ve\u0107ine mi\u0161ljenja koja su izneta u ovom parlamentu. Za nultu toleranciju sam za ne pla\u0107anje poreza ukoliko se ona odnosi na one koji kr\u0161e zakon da ne bi platili porez, ako se ona odnosi na one koji falsifikuju ra\u010dune da ne bi platili porez, ako se ona odnosi na one koji osnivaju fantomske firme da bi preko la\u017enih faktura izvla\u010dili novac iz Republike Srbije i na taj na\u010din se bogatili. Tu sam za nultu toleranciju. Nisam za nultu toleranciju poreza za one koji su prijavili porez, ali nisu u mogu\u0107nosti zbog velike nelikvidnosti koju je tako\u0111e premijer naveo u svom ekspozeu, jer \u0107e to dovesti do mnogo problema. Za to sam da tim firmama koje zbog nelikvidnosti ne mogu da plate porez da im se porez reprogramira i da im se omogu\u0107i da dalje posluju, jer ako ne bude tako verujte mi, a to dobro znam u ovom momentu gotovo \u010ditava privreda Srbije \u0107e u\u0107i, kako premijer ka\u017ee u predste\u010dajni ili ste\u010dajni postupak. Raduje me to \u0161to je budu\u0107i ministar finansija \u010dini mi se malo revidirao svoj stav po tom pitanju pa je od tvrdog stava od nulte tolerancije na nepla\u0107anje poreza rekao \u2013 da, nulta tolerancija na nepla\u0107anje poreza, ali moramo voditi ra\u010duna i o radnim mestima. Mislim da je to dobar stav i mislim da je to prioritet ove Vlade. U tome \u0107e imati na\u0161u podr\u0161ku, u o\u010duvanju radnih mesta i novo zapo\u0161ljavanje. Bez toga Srbija nema nikakvu perspektivu. Premijer u svom ekspozeu nije naveo jednu drugu nultu toleranciju koju \u0107u mu predlo\u017eiti da uvede i za koju se zala\u017eem, a to je nulta tolerancija na sivu ekonomiju. Siva ekonomija danas hara Srbijom, siva ekonomija postoji u svim segmentima i ako sada krenete po gradovima Srbije vide\u0107ete da na svakoj ve\u0107oj pijaci mo\u017eete kupiti ilegalnu robu od igle do lokomotive. Porozne su granice Republike Srbije i premijeru Da\u010di\u0107u, vi kao ministar policije i gospodin Lazar Krsti\u0107 kao budu\u0107i ministar finansija imate mehanizme preko pograni\u010dne policije i preko uprave carina da hermeti\u010dki zatvorite granice za ilegalnu robu. Vide\u0107ete koliko \u0107e prihodi u bud\u017eetu posle toga porasti. Kada govorimo o sivoj ekonomiji, vi ste premijeru naveli da je ona 30%. Ne bih se slo\u017eio, mislim da je ona u ovom momentu na \u017ealost mnogo ve\u0107a, ali za to \u0107u se poslu\u017eiti jednim primerom. Pre mesec dana ili manje od mesec dana odr\u017eane je sabor truba\u010da u Gu\u010di i tamo je najavljena poreska kontrola. Re\u010deno je da kada krene sabor bi\u0107e za sve vreme trajanja sabora poreska kontrola. Kontrolisa\u0107emo izdavanje fiskalnih ra\u010duna. Na \u017ealost rezultat je pora\u017eavaju\u0107i, 80% od kontrolisanih nisu izdali poreske ra\u010dune. To je za ovu dr\u017eavu pora\u017eavaju\u0107e i to me navodi na zaklju\u010dak da je stopa sive ekonomije znatno ve\u0107a. O\u010dito je da represija i poja\u010dane kontrole, na\u017ealost, ne mogu ovo uvesti u red. Predlo\u017ei\u0107u vam dve mere za koje mislim da su neophodne da bi smanjili sivu ekonomiju. Jedna mera je da se ljudi edukuju, da dovedemo ljude da ih je stid \u0161to ne pla\u0107aju porez. To je mogu\u0107e. To je bio slu\u010daj od 1990. do 2013. godine samo u jednom kratkom periodu u vreme Vlade Zorana \u0110in\u0111i\u0107a. Tada su mnogi privrednici rekli - sramota nas je da ne pla\u0107amo poreze. Hajde da uradimo da i sada ljude bude sramota da ne pla\u0107aju poreze. Jo\u0161 jedna stvar i zavr\u0161avam, po\u0161to nema puno vremena na\u0161a poslani\u010dka grupa, a to je da ne mo\u017eete pove\u0107anjem poreza na imovinu, pove\u0107anjem PDV i pove\u0107anjem poreza na dobit, kako ste naveli u ekspozeu, da smanjite sivu ekonomiju. Mislim da \u0107e se desiti obrnut proces. Dobro je \u0161to smanjujete poreze na zarade, ali mislim da morate smanjiti i ove druge poreze, jer ako uporedite rezultate naplate PDV za prvi kvartal ove godine i prvi kvartal pro\u0161le godine, vide\u0107ete da je vi\u0161e PDV u dr\u017eavnu kasu u\u0161lo u prvom kvartalu 2012. godine, \u0161to zna\u010di da pove\u0107anje od 18% na 20% nije donelo nikakav boljitak. Zato razmislite da idete u obrnutom pravcu, da smanjite poreze i mislim da \u0107e kasa biti punija. Imamo bih jo\u0161 dosta toga da ka\u017eem, ali moram malo vremena ostaviti za Sanju \u010cekovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23090",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Dejan Radenkovi\u0107, po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23091",
        "text": "Uva\u017eeni potpredsedni\u010de, samo bih da uka\u017eem na povredu dostojanstva Skup\u0161tine i dostojanstva gra\u0111ana Srbije. Uva\u017eeni kolega je bio dr\u017eavni sekretar. Morali ste da ga upozorite. Za njegovo vreme mandata bio je zadu\u017een za poresku upravu. U tom mandatu je poreska uprava desetkovana. (Predsedavaju\u0107i: Molim vas, gospodine Radenkovi\u0107u, nemojte.) Nemojte da nam ovde dr\u017ee predavanja kad od toga nema ni\u0161ta. Zna\u010di, nije istina. Morate da uka\u017eete na to. Jednostavno, morate da pratite diskusije poslanika. Nemojte da dozvolite da se ovde iznose la\u017ei i neistine i da je neko drugi kriv i da neko ne\u0161to treba da uradi i da dr\u017ei moralne pridike. Zna\u010di, Poreska uprava je desetkovana, uni\u0161tena.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23092",
        "text": "Molim vas, ovde moram da reagujem na ovakvu vrstu povrede Poslovnika. Prvo, svaki poslanik ima pravo da iznese ovde svoje mi\u0161ljenje. Koliko je ono ta\u010dno ili ne, to je drugo pitanje. Nije na predsedavaju\u0107em da ulazi u istinitost ne\u010dijeg izlaganja. Jednostavno to je nemogu\u0107e, molim vas. Prema tome, takva vrsta povrede Poslovnika nije osnovana. Molim vas da vi\u0161e ne reklamirate takvu vrstu povrede Poslovnika. Drugo je ako se neko uvredljivo izra\u017eava o nekome, to je drugo pitanje, ali da li su podaci pet hiljada, 10, 100 hiljada, da li je bilo ovo ili ono, molim vas, kako ja to da znam kao predsedavaju\u0107i? Ne mogu da znam, ne ja, nego bilo ko ovde da sedi. Molim vas da takvu vrstu povrede Poslovnika vi\u0161e ne reklamirate, jer nema osnova. (Miodrag \u0110idi\u0107, s mesta: Replika.) Gospodine \u0110idi\u0107u, nemate osnova na repliku. Nemate pravo replike na povredu Poslovnika. Dovoljno sam objasnio, kad je u pitanju povreda Poslovnika. Re\u010d ima narodni poslanik Vladimir Cvijan. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23093",
        "text": "Uva\u017eeni \u010dlanovi Vlade, dame i gospodo narodni poslanici, evo ve\u0107 tre\u0107i dan diskutujemo o rekonstruisanoj Vladi Srbije, diskutujemo o novim ministrima. Trebalo bi valjda da diskutujemo i o njihovim programima. Na\u017ealost, izgubili smo dva dana u odre\u0111enim prepucavanjima. Izgubili smo dva dana u nekim scenama koje svakako nisu doprinele ugledu Narodne skup\u0161tine i \u017eao mi je \u0161to se to desilo. Iskreno sam o\u010dekivao da \u0107e na prvom mestu opozicija, naro\u010dito najve\u0107a stranka iz opozicije, zapravo iskoristiti ovo vreme da budu\u0107im ministrima, a i ministrima koji ostaju na svojoj poziciji, postavi \u010dak i neka neugodna pitanja, da postavi neka pitanja koja prosto gra\u0111ane zanimaju. Po\u0161to se to nije desilo, evo ja \u0107u iskoristiti vreme poslani\u010dke grupe SNS da pitam naro\u010dito nove ministre za njihov program, da pitam za odre\u0111ene stvari \u0161ta je njima u planu, da gra\u0111ani zapravo \u010duju \u0161ta \u0107e to da se de\u0161ava u budu\u0107nosti i za\u0161to mi svi zajedno o\u010dekujemo da \u0107e sa rekonstruisanom Vladom Srbija zaista krenuti ubrzanim koracima i ka Evropi i ka boljem \u017eivotu. Zaista je pravo vreme da postavimo pitanje gospodinu Mirovi\u0107u. Na\u017ealost, on je trenutno iza\u0161ao, ali gospodin Anti\u0107 kao budu\u0107i ministar je zaista nadle\u017ean. Recimo, privrednici vrlo \u010desto, gledam i preko interneta, postavljaju pitanje \u2013 kada \u0107e kona\u010dno po jedinicama lokalne samouprave da se uvede da da\u017ebine koje pla\u0107aju privrednici budu jednake da\u017ebinama koje pla\u0107aju obi\u010dni gra\u0111ani? Sada imamo situaciju da se za komunalne usluge u nekim op\u0161tinama pla\u0107a i po 350% ve\u0107a cena nego \u0161to pla\u0107aju gra\u0111ani. To ne samo \u0161to nije ustavno, nije u skladu sa evropskim standardima, to je i u suprotnosti sa interesima za razvoj privrede. Ministra Krsti\u0107a niko nije pitao prakti\u010dno ni\u0161ta tokom ova dva dana trajanja ove diskusije. Mo\u017eda je sada pravo vreme da postavimo pitanje \u2013 \u0161ta ministar misli o prebijanju dugova izme\u0111u privrednika i dr\u017eave? Mi vrlo \u010desto imamo situaciju da dr\u017eava duguje privredniku, u isto vreme i privrednik duguje dr\u017eavi po razli\u010ditim osnovama. Ali, \u0161ta se u praksi de\u0161ava? Kod privrednika, ako duguje dr\u017eavi, odmah se \u0161alje inspekcija, zatvara se, pi\u0161u novine o tome, a kada dr\u017eava duguje privrednicima, imamo situaciju \u2013 hajde idi na sud, pa kada dobije\u0161 za dve, tri godine, tada \u0107e\u0161 naplatiti. Ovo je jedno pitanje koje zanima privrednike, zanima Udru\u017eenje poslodavaca Srbije. Na\u017ealost, niko nije do sada postavio pitanje. Sad je mo\u017eda pravo vreme da \u010dujemo program. Ovo je samo jedno od pitanja. Kada bih imao vi\u0161e vremena, sigurno bih ministra Krsti\u0107a pitao, i ne samo ministra Krsti\u0107a, nego i druge ministre, \u0161ta misle i o elektronskoj trgovini, \u0161ta misle o elektronskoj prodaji? Vidimo da \u010ditav niz kompanija najavljuje odlazak iz Srbije, jer ovaj deo nije regulisan u skladu sa evropskim standardima. Budu\u0107eg ministra prosvete pravo je vreme da pitamo \u2013 \u0161ta misli o novom Zakonu o ud\u017ebenicima? Danas je \u010dak i Agencija za borbu protiv korupcije istakla da je to \u0161to nema nacrta zakona dosta veliki problem, da ima odre\u0111enog oblika nelojalne konkurencije na srpskom tr\u017ei\u0161tu. Naravno da izdava\u010de veoma zanima to, a ne da se mi prepucavamo ovde i da se, ne daj Bo\u017ee, vre\u0111amo. Svaka \u010dast novom ministru sporta, odli\u010dni uspesi u karijeri, ali sad je pravo vreme, evo, kao otac \u0111aka koji \u0107e danas da krene u \u0161kolu, da postavim pitanje \u2013 koji je va\u0161 stav o, recimo, \u0161kolskom sportu? Naravno da je najbolji na\u010din da se deca otrgnu od lo\u0161eg uticaja ulice, da se otrgnu od droge, da se otrgnu od alkohola, da se bave sportom, ali \u010dinjenica je da, na\u017ealost, dobar deo \u0161kola u Srbiji nema fiskulturne sale. Nemojte samo re\u0107i da nema para za te fiskulturne sale. Upravo izdavanjem tih fiskulturnih sala, one same sebe mogu da otpla\u0107uju. Tako\u0111e, sve nas zanima va\u0161 stav povodom privatizacije fudbalskih klubova. Svi podr\u017eavamo tu privatizaciju. Mislim da svi gra\u0111ani u zemlji \u017eele da kona\u010dno ne izdvajamo mi na\u0161e pare za Zvezdu, za Partizan ili koga ve\u0107, ali nas opet sve zanima na koji na\u010din \u0107emo za\u0161titi brend Crvena Zvezda, odnosno brend Partizan. Idealno je vreme da ministra spoljnih poslova, koji je zaista mnogo u\u010dinio, mnogo protputovao, mnogo doprineo tome da Srbija danas ima bolju poziciju u svetu, ali sad je pravo vreme, recimo, da postavimo pitanje o njegovom planu i programu za privrednu diplomatiju. Vidimo da sve vi\u0161e stranaca \u017eeli da ula\u017ee u ovu dana\u0161nju Srbiju, Srbiju koja ide ka Evropi u kojoj se borimo protiv korupcije, u kojoj donosimo evropske zakone. Dobro je da je dosta pa\u017enje posve\u0107eno Kini, Nema\u010dkoj, Rusiji, EU, odakle sti\u017eu veliki investitori, ali ne smemo zaboraviti i neke manje dr\u017eave, mo\u017eda do sada zapostavljene donekle u toj delatnosti Ministarstva spoljnih poslova. Nemojmo zaboraviti, recimo, da je veoma va\u017ean investitor u Srbiji, recimo, Azerbejd\u017ean, da Belorusija sve vi\u0161e ula\u017ee. Koji je, recimo, stav Ministarstva spoljnih poslova povodom bilateralnih privrednih komora izme\u0111u ovih, da ka\u017eem, manjih investitora, ali za Srbiju jako va\u017enih i na\u0161ih privrednih dru\u0161tava? Da li \u0107e Ministarstvo spoljnih poslova tim povodom mo\u017eda vi\u0161e da se anga\u017euje? Gospodine Tasovac, sve vi\u0161e i vi\u0161e stranih turista dolazi u Srbiju. Sve vi\u0161e stranih investitora dolazi u Srbiju. Kada do\u0111u, mi nemamo narodni muzej, a zanima ih da vide, zanima ih, recimo, da vide Muzej istorije Jugoslavije, u kome se, recimo, ne pla\u0107a ulaz, \u0161to je jako zanimljivo. \u0160ta je va\u0161 plan, \u0161ta je va\u0161 program tim povodom? \u017dao mi je \u0161to ovde nije ministar pravosu\u0111a. Mnogo je u\u010dinjeno. I Evropa to potvr\u0111uje. I na\u0161i gra\u0111ani su sve zadovoljniji stanjem u pravosu\u0111u. Evropa nam je dala i pozitivne stavove. \u010culi smo ovde i zvani\u010dno obra\u0107anje, \u010dak i u Narodnoj skup\u0161tini. Sad, da je on tu, bilo bi pravo vreme da postavimo pitanje \u2013 kad \u0107e novi zakon o mre\u017ei sudova? Red je da kona\u010dno i Aran\u0111elovac, red je da kona\u010dno i Gornji Milanovac i \u0160id i Senta i \u010ditav niz drugih gradova u Srbiji dobiju sudove koji su ukinuti pre\u0111a\u0161njom reformom pravosu\u0111a, koja o\u010digledno nije bila uspe\u0161na. Ovo bi sada bila prava i pravi momenat da se postavi pitanje da je tu o njegovom planu i programu po ovom pitanju. Mogli bismo jo\u0161 \u010ditav niz pitanja, koja zapravo zanimaju na\u0161e gra\u0111ane, da postavimo Vladi, da postavimo na\u0161im sada\u0161njim, budu\u0107im ministrima. Znam da oni odgovor imaju. Znam da je to odgovor sigurno kvalitetan i ako ni\u0161ta drugo i u direktnim razgovorima sa njima sam \u010duo da program i te kako imaju. Mi imamo puno poverenja u na\u0161e nove ministre i u na\u0161e stare ministre. Va\u0161e biografije su zaista odli\u010dne. Ugled koji u\u017eivate kod gra\u0111ana Srbije na najvi\u0161em mogu\u0107em nivou. Naravno da \u0107e vas SNS podr\u017eavati \u0161ta god da budete radili, ako je u korist Srbije, ako je u korist programa i SNS i na\u0161ih koalicionih partnera. Za svaku pomo\u0107 stojimo vam na raspolaganju. Da se nadove\u017eem na kolegu Bla\u017ei\u0107a, kad god ne \u017eele da vam obezbede sredstva za pametne projekte, obratite se Narodnoj skup\u0161tini. Verujte mi na re\u010d, ovde naro\u010dito mislim na nove ministre, imate podr\u0161ku. Nije ova skup\u0161tina uvek samo prepucavanje. Na\u017ealost, to je bilo ova dva dana i \u017eao mi je zbog toga i \u017eao mi je \u0161to gra\u0111ani Srbije, koji su to gledali su mo\u017eda stekli neku pogre\u0161nu sliku, taman nam je ugled Skup\u0161tine krenuo da postaje ve\u0107i. Sada se zbog ona dva prethodna dana verovatno srozao, ali danas je pravi momenat, prava prilika da porazgovaramo o va\u0161im projektima, da porazgovaramo o va\u0161em programu, da nam odgovorite da i nama i gra\u0111anima Srbije odgovorite na pitanja koja gra\u0111ane Srbije zanimaju, da poka\u017eete da zaista Srbija ide ka boljoj budu\u0107nosti i u jednom dobrom smeru. Posebna podr\u0161ka nestrana\u010dkim li\u010dnostima u Vladi Srbije. To je dokaz da SNS i njeni koalicioni partneri ima \u017eelju da preda mladim i mo\u017eda ne toliko mladim stru\u010dnjacima, ali definitivno ljudima koji imaju odli\u010dnu biografiju, da preda nadle\u017enosti. Dokaz da ne idemo ni u kakvom smeru nekog apsolutizma. Zaista smatramo da Srbija ide u dobrom smeru i iz tog razloga puna podr\u0161ka budu\u0107oj Vladi, puna podr\u0161ka ministrima. U danu za glasanje, naravno da \u0107emo glasati za ovu Vladu, a nadam se da \u0107e i ministrima biti data mogu\u0107nost da odgovore na poneko pitanje. Hvala svima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23094",
        "text": "Povreda Poslovnika. Re\u010d ima Miodrag \u0110idi\u0107, Sr\u0111an Milivojevi\u0107, pa Bojan \u0110uri\u0107. Izvolite \u0110idi\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23095",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, prekr\u0161ili ste \u010dlan 107. Poslovnika, jer niste prekinuli prethodnog govornika, koji je govorio posle mene, jer je povredio dostojanstvo Skup\u0161tine, iznose\u0107i niz neistina. Ne znam odakle mu to \u0161to je govorio. Ja sa njim nisam imao nikakvu saradnju, tako da mislim da pau\u0161alno iznosi ocene tek da bi se javio. Moram ga podsetiti da je u periodu dok sam ja bio dr\u017eavni sekretar, Poreska uprava, ali i Uprava carine imale odli\u010dne rezultate, da su dobile priznanja od Saveta EU i da su (Predsedavaju\u0107i: Gospodine \u0110idi\u0107u, rezultati rada Uprave poreske nisu predmet povrede Poslovnika.) Ja bih samo jo\u0161 jednu re\u010denicu. (Predsedavaju\u0107i: Ne, ne\u0107u vam dati dalje.) Povreda Poslovnika je \u0161to ste mu dozvolili da govori. Samo bih pozvao\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23096",
        "text": "Gospodine \u0110idi\u0107u, ne\u0107u vam dati dalje, molim vas. Dokle \u0107emo do\u0107i, ako tako \u2026 Re\u010d ima Bojan \u0110uri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23097",
        "text": "\u010clan 27, \u010dlan 107. Poslovnika. Prvo prethodni govornik, odnosno gospodin Cvijan, je izvre\u0111ao \u010ditavu opoziciju ovde. Tvrdio je da se mi prepucavamo ovde ve\u0107 tre\u0107i dan i zato tra\u017eim da nadle\u017ene slu\u017ebe dostave ovom parlamentu da vidimo ko je vi\u0161e govorio u ova tri dana. Ja sam siguran da \u0107e se pokazati da su predstavnici vladaju\u0107e koalicije\u2026 (Predsedavaju\u0107i: Gospodine \u0110uri\u0107u, po \u010demu sam ja povredio Poslovnik?) Po tome \u0161to niste opomenuli gospodina Cvijana, recimo da ne mo\u017ee da tra\u017ei nemogu\u0107e od Vlade. Dakle, tra\u017ei od Vlade, odnosno od opozicije da propituje kandidate za ministra o njihovom programu. Kandidati za ministre nemaju program. Program ima gospodin Da\u010di\u0107, to se zove ekspoze. Liberalno-demokratska partija je tra\u017eila pre po\u010detka ove\u2026 (Predsedavaju\u0107i: Ne, to nije povreda Poslovnika.) Kako vi to mo\u017eete da ocenite? (Predsedavaju\u0107i: Odgovori\u0107u vam.) Samo sa\u010dekajte da ja zavr\u0161im. Prvo morate da sa\u010dekate da ja zavr\u0161im, da obrazlo\u017eim \u0161ta ja mislim, u \u010demu se sastoji povreda [[Predsedavaju\u0107i: Znam, ali vi vodite repliku gospodine \u0110idi\u0107u.]] Sa kim? (Predsedavaju\u0107i: Prakti\u010dno na izlaganje Cvijanovo. Izvinite, molim vas.) Ne po Poslovniku nije mogu\u0107e da raspravljamo o programima pojedina\u010dno ministara, kandidata za ministre. Morate to da znate gospodine Arsenivi\u0107u. Da li je mogu\u0107e? Mi smo probali da obezbedimo raspravu odnosno razgovor sa kandidatima za ministre o njihovim programima, o tome se ovde govorilo u petak, gospodin Cvijan je bio protiv toga. Zato danas ka\u017eem da tra\u017ei od nas, od poslanika u Narodnoj skup\u0161tini da vode raspravu i da postavljaju pitanja kandidatima koji ne mogu da govore. To je uvredljivo. Ja mislim da je to uvredljivo. Dakle, nisam govorio ni o kakvim \u010dinjenicama i nisam ocenjivao da li je ne\u0161to istina ili nije istina. U tome se sa vama sla\u017eem, da na to ne mo\u017eete da reagujete, ali samo tra\u017eim da reagujete na situaciju kada narodni poslanik tra\u017ei od nas da radimo ne\u0161to \u0161to nije mogu\u0107e po Poslovniku, a onda nas smatra neodgovornima zbog toga \u0161to to ne radimo. Ja mislim da nije pristojno da ispitujem nekoga ko ne mo\u017ee da mi odgovori.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23098",
        "text": "Vreme. Gospine \u0110uri\u0107u, mislim da nije korektno da tra\u017eite od predsedavaju\u0107eg da uti\u010de i vi da uti\u010dete \u0161ta \u0107e koji narodni poslanik da govori. Njegovo je slobodno pravo da izabere temu kada je re\u010d o Vladi. Nema nijednog pitanja o kome se ne mo\u017ee raspravljati ovde. Ovo je jedinstvena prilika kada poslanici mogu govoriti o svakom problemu koji se ti\u010de Srbije. Prema tome, smatram da uop\u0161te ne mo\u017eete po tom osnovu i nemam pravo da uti\u010dem na bilo kog poslanika kako \u0107e on da izra\u017eava svoje stavove vezano za odre\u0111eni problem. Re\u010d \u201eprepucavanje\u201c ne mislim da je toliko uvredljiva. Ne vidim da je poni\u017eavaju\u0107a. Mo\u017eda je mogao neki adekvatniji termin, ajde da ka\u017eem. U tom smislu da vam prihvatim kao neku\u2026, ali ne vidim da je toliko uvredljivo. Mo\u017eete da se izjasnite u danu za glasanje. Ne, hvala. Marijan Risti\u010devi\u0107, povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23099",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, reklamiram \u010dlan 103. Posebno izdvajam stav 7. i 8. On govori da je predsednik Narodne skup\u0161tine du\u017ean da narodnom poslaniku koji se ne pridr\u017eava odredaba iz st. 1, 2, 4 i 6. ovog \u010dlana ili na drugi o\u010digledan na\u010din zloupotrebljava prava predvi\u0111ena ovim \u010dlanom, a radi se o povredama Poslovnika, reklamaciji, izrekne mere predvi\u0111ene \u010dlanom 108. do 111. Stav 8. \u2013 u slu\u010daju iz stava 7. ovog \u010dlana predsednik Narodne skup\u0161tine je du\u017ean da vreme koje je narodni poslanik koristio zloupotrebljavaju\u0107i prava iz 1.ovog \u010dlana oduzme od ukupnog vremena koje pripada njegovoj poslani\u010dkoj grupi u pretresu o teku\u0107oj ta\u010dki dnevnog reda, ako je njegovoj poslani\u010dkoj grupi preostalo vremena za pretres. Da ovo obrazlo\u017eim. Nisam da ih ka\u017enjavate po stavu 7, da izri\u010dete opomene ili sankcije. Shvatam da odre\u0111ene poslani\u010dke grupe nisu osvojile dovoljno mandata na izborima i da nemaju dovoljno vremena koje tro\u0161e u skladu sa Poslovnikom, koji su sami usvojili i doneli. Na vas apelujem da primenite mere iz stava 8. i da svaku njihovu zloupotrebu kaznite tako \u0161to \u0107ete im to vreme ura\u010dunati jer ste po Poslovniku du\u017eni da to u\u010dinite, ura\u010dunati u vreme poslani\u010dke grupe. Tako \u0107emo na jedan efikasan na\u010din spre\u010diti zloupotrebu Poslovnika. Mislim da je ova mera koju su oni usvojili u stavu 8. \u010dlana 103. i predvi\u0111ena za ovakve situacije kada se radi o preteranoj opstrukciji. Ponavljam, dozvoljavam umerenu favorizaciju opozicije, ali mislim da su na odre\u0111eni na\u010din prevr\u0161ili meru i da vi da je vreme za sankciju iz stava 8. primenjujete od sada pa ubudu\u0107e. Zahvaljujem i ne tra\u017eim da se glasa u danu za glasanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23100",
        "text": "Moram da prokomentari\u0161em da vas molim da \u0161to se ti\u010de izricanja mera to prepustite predsedavaju\u0107em, da on proceni kada \u0107e izre\u0107i eventualnu meru. Molim da na taj na\u010din ne vr\u0161ite pritisak na predsedavaju\u0107eg. Moja je slobodna volja, da li \u0107u proceniti i da li \u0107u izre\u0107i meru ili ne. Sa druge strane, ovo \u0161to ste sada govorili oko oduzimanja vremena, ona se jedino odnosi ako bih ja izrekao opomenu, a po\u0161to nisam izrekao opomenu gospodinu \u0110uri\u0107u, nemam pravo ni da mu oduzmem vreme od njegove poslani\u010dke grupe. Izvinjavam se, ili bilo kom poslaniku. Slu\u010dajno sam va\u0161e ime spomenuo. Gospodine Cvijane, molim vas da bar vi ne\u2026 Re\u010d ima narodni poslanik \u017darko Kora\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23101",
        "text": "Zahvaljujem se, gospodine predsedavaju\u0107i. Gospodine predsedni\u010de Vlade, po\u0161tovani narodni poslanici, na po\u010detku ekspozea premijera se pojavljuje jedna re\u010denica, koju nisam ba\u0161 dobro razumeo zbog na\u010dina kako je konstruisana. \u201eRe\u0161ili smo da u\u0111emo u naj\u0161iru i najtemeljniju rekonstrukciju jedne Vlade u parlamentarnoj istoriji Srbije.\u201c Da li je to najtemeljnija? Do sada, uzgred, nije. Naravno da Vlada ima prava da se rekonstrui\u0161e, to nije ni\u0161ta sporno, posle godinu dana rada da zameni ministre, da odredi svoj drugi kurs, ali je \u010dinjenica da je mogu\u0107e da \u0107e ova rekonstrukcija u\u0107i u istoriju onih rekonstrukcija koje su najdu\u017ee trajale i vrlo je te\u0161ko objasniti za\u0161to je rekonstrukcija trajala \u0161est meseci. Odmah \u0107u obrazlo\u017eiti zbog \u010dega mislim da to nije bezna\u010dajno pitanje. \u0160est meseci je trajala rekonstrukcija i ve\u0107ina ljudi je, kao i ja, stekla utisak da je neko rekao da rekonstrui\u0161emo, pa tek onda po\u010deo da razmi\u0161lja kako \u0107e da rekonstrui\u0161e, koga \u0107e da rekonstrui\u0161e, koga \u0107e da zameni, koga \u0107e da doda. Po\u0161to vi u ovom ekspozeu insistirate, kaopremijer, to ne mogu da zamerim, sa razlogom, za neki novi optimizam, za \u017eelju da se Srbija promeni, onda morate razmi\u0161ljati i o onome \u0161to je re\u010deno ovde, a to je da 24%, iz nekog istra\u017eivanja, gra\u0111ana Srbije misli da ne postoji Vlada koja je u stanju da promeni stanje u zemlji i to je pora\u017eavaju\u0107e za sve ljude, ne samo za Vladu, pre svega za nju, ali za sve ljude u politi\u010dkom \u017eivotu Srbije to je diskvalifikacija svih ljudi koji se bave u ovoj zemlji politikom. Jedan od odgovora imate i u tome \u0161to sve ovo traje \u0161est meseci, \u0161to mediji to prate, \u0161to imaju svoje interpretacije za\u0161to to traje tako dugo. Meni je, recimo, posebno zasmetalo ne\u0161to \u0161to se ne ti\u010de niti moje struke, niti je u mom domenu, to je npr. spekulacija o tome da li ministar gra\u0111evina treba da ostane, ne treba da ostane? Ja \u0107u ovde da iznesem da je Ministarstvo gra\u0111evina u Srbiji prvi put formirano 1862. godine. Dakle, 1862. godine u Srbiji je bilo dovoljno stru\u010dnjaka da mogu da grade, kako je re\u010deno tada u aktu o osnivanju Ministarstva gra\u0111evina, mostove, zgrade, puteve, itd. U formalnom smislu, iz velikih liceja, itd, hajde da ka\u017eemo pre formiranja visoke \u0161kole, velike \u0161kole, oko 1897. godine se po\u010dinje \u0161kolovanje in\u017eenjera u onom smislu kako mi to danas moderno shvatamo. Srbija ima generacije izvanrednih gra\u0111evinskih stru\u010dnjaka, koji su radili \u0161irom sveta. Moram da branim svoje kolege sa Gra\u0111evinskog fakulteta u Beogradu, koji je uvek bio jedan od najboljih fakulteta Beogradskog univerziteta. Poruka je da mi nemamo dovoljno stru\u010dnjaka. Mo\u017eete dati odgovor \u2013 ne mo\u017eemo da se dogovorimo, partijski interesi. Taj ministar mo\u017ee da bude ekonomista, mo\u017ee da bude menad\u017eer, obi\u010dno je gra\u0111evinski in\u017eenjer. To je odluka Vlade i mo\u017ee da bude svaki. On je i sposoban, bez obzira. Poruka za tih \u0161est meseci je da nemamo stru\u010dnjake, da gra\u0111evinska struka, ne\u0161to joj manjka. To je fakti\u010dki ono \u0161to su mediji preneli. Vi mo\u017eete sada da ka\u017eete \u2013 ja nisam za to odgovoran. Ali, to je interpretacija medija i to su gra\u0111ani primili kao poruku. Kada pogledate va\u0161e zalaganje za taj novi optimizam, ja se sa tim sla\u017eem, ali novi optimizam mora da ima u sebi ne\u0161to konkretno. Ako pogledate va\u0161 ekspoze, gospodine predsedni\u010de, sem mesta gde ka\u017eete da je 65% bruto proizvod onaj koji je bio 1989. godine, \u0161to je ta\u010dno, i jo\u0161 na jednom mestu procenat, jedina egzaktna stvar u ekspozeu je broj uhap\u0161enih ljudi i broj optu\u017enica. To je u tom smislu onda jedinstveni ekspoze, jer jedino \u0161to je kvantifikovano i \u0161to je precizno navedeno, a to je borba protiv kriminala i korupcije. Sada bih rekao da to, zapravo, obele\u017eava godinu dana rada Vlade, to je da je ovo ono na \u010demu \u0107e se insistirati, a druge stvari su manje-vi\u0161e na neki na\u010din u drugom planu. Evo, pogledajte i sami, vide\u0107ete da su ostalo politi\u010dki stavovi. U redu, ja to uva\u017eavam, ali jedino \u0161to je egzaktno dato je ovo. Ako pogledate, ako se okrenete na istoriju u 20. veku, vi mo\u017eete izabrati uzorak koji god ho\u0107ete, to je naravno va\u0161e pravo. Recimo, jedan predsednik koga obi\u010dno Amerikanci smatraju svojim velikim predsednikom, Ruzvelt, on je do\u0161ao na vlast u sred velike ameri\u010dke ekonomske krize sa tzv. \u201enju dilom\u201c ili novim dogovorom sa SAD. On je vrlo precizno naveo u svojoj predizbornoj predsedni\u010dkoj kampanji \u0161ta \u0107e da promeni. Naime, punu zaposlenost i smanjenje ekonomske krize, tr\u017ei\u0161te i \u010ditav niz konkretnih mera su sprovedene neposredno. Uzgred, ukinuo je i prohibiciju, koja je ukinuta doslovno na dan kada je on izabran. Amerika je ponovo taj glupi zakon ukinula. Ho\u0107u da vam ka\u017eem, gospodine predsedni\u010de, meni je jasno da politi\u010dari ne vole \u010dvrsta obe\u0107anja. Svi, ne samo vi, niste vi izuzetak. Zaista bih vi\u0161e bio sre\u0107niji da sam video neka konkretna obe\u0107anja kako \u0107e to da izgleda. Vi ste godinu dana na vlasti, ima\u0107ete jo\u0161 vremena, naravno, pred sobom. Sami ka\u017eete da niko ne mo\u017ee da vas sru\u0161i, ne mo\u017ee opozicija samo, kako ste sami re\u0161ili va\u0161 dogovor, ili razlaz sa svojim glavnim koalicionim partnerom. Ono \u0161to ho\u0107u da ka\u017eem je da mi nedostaje jedno novo, konkretnije obe\u0107anje \u2013 \u0161ta \u0107e Vlada uraditi u slede\u0107ih pola godine, u slede\u0107ih godinu dana? Zavr\u0161avam, po\u0161to nemam previ\u0161e vremena. U ovim razgovorima ovde su se pojavile neke tvrdnje o tome kako \u0107e izgledati fiskalna politika, kako \u0107e izgledati poreska politika, ali mislim da je to trebalo da pi\u0161e u ovom ekspozeu, jer kada se Vlada rekonstrui\u0161e, onda se daju i ta nova obe\u0107anja, sa tim novim ljudima. Meni to u velikoj meri nedostaje da bi to imalo \u010dvrstinu. Bojim se da nije stvorena pozitivna atmosfera, nego da ovo \u0161to imate ovde navedeno na tre\u0107oj, \u010detvrtoj strani, broj uhap\u0161enih, broj istraga i borba protiv korupcije, va\u0161a Vlada \u0107e ostati upam\u0107ena po tome. Ne tvrdim, gospodine predsedni\u010de, da ste vi nosilac te atmosfere, ali to je atmosfera koja danas Vlada u Srbiji i po tome \u0107e ova vlada biti zapam\u0107ena. Svaka vlada je po ne\u010demu zapam\u0107ena. Bio sam i ja u dve vlade i svaka, na kraju, ima svoj sud istorije. Ova vlada \u0107e ostati na\u017ealost zapam\u0107ena, ne po svojim ekonomskim uspesima, i po onome \u0161to je najve\u0107i uspeh va\u0161e Vlade, a koji je nesporan, zna\u010di, brzina i intenzitet evropskih integracija, pregovori sa Pri\u0161tinom, to sam vi\u0161e puta rekao i napisao, imali ste politi\u010dke hrabrosti da to uradite, to je nesporno, ali bojim se da \u0107e ostati zapam\u0107ena po ovakvim podacima: koliko smo uhapsili, koliko smo optu\u017enica podigli, kao da je to glavni i jedini sadr\u017eaj rada jedne Vlade. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23102",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Mileti\u0107 Mihajlovi\u0107. Imate devet minuta na raspolaganju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23103",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, gospodine predsedni\u010de Vlade, potpredsednici, gospodo ministri, kandidati za ministre, dame i gospodo narodni poslanici, ve\u0107 nekoliko dana razgovaramo o ovoj temi, koja bi trebalo kona\u010dno da se zavr\u0161i izborom novih ministara i da Vlada nastavi svoj rad punim kapacitetom. Dozvoli\u0107u sebi da, kao poslanik SPS, izrazim zadovoljstvo nas poslanika iz SPS da pripadamo ovoj koaliciji koja je izabrala jednu uspe\u0161nu Vladu. Mo\u017eemo da konstatujemo da posle vi\u0161edecenijskog lutanja, tapkanja u mestu Srbije, velikih obe\u0107anja i re\u010di, kona\u010dno imamo Vladu koja je dala vidne rezultate, bar ako se polazi od toga gde se mi danas nalazimo i sa kojim te\u0161ko\u0107ama smo suo\u010deni. Ako \u0107emo prihvatiti da se vreme meri od 2000. godine, kako neki tvrde, onda je ova vlada svakako ubedljivo najbolja u tom vremenu od 2000. godine na ovamo. Valja re\u0107i, jo\u0161 jednom, da rekonstrukcija nije rezultat pritisaka opozicije, niti nezadovoljstva \u0161ire javnosti ili \u010dinjenice da je ova vlada bila neuspe\u0161na. \u010cak naprotiv, u poslednjih 13 meseci pokrenut je to\u010dak promena u Srbiji. To\u010dak koji je zaista ote\u017ean velikim otporima, ve\u0107 dugo vremena unazad, starim navikama, shvatanjima, jalovom demagogijom, besmislenim populizmom i strana\u010dkim interesima. Uostalom, ova vi\u0161ednevna rasprava je to jasno pokazala. Ukratko samo da ka\u017eem da rezultati ove vlade su na spoljnopoliti\u010dkom planu gde je u\u010dinjen sna\u017ean prodor u pravcu evrointegracija. Izvr\u0161ena je ili se radi punom parom na normalizaciji odnosa sa Pri\u0161tinom u cilju bezbednije i sigurnije budu\u0107nosti na\u0161ih gra\u0111ana i na\u0161eg naroda na ovom prostoru. Evidentni su po\u010detni rezultati i ohrabruju\u0107i u ekonomskoj sferi. Imamo uspe\u0161nu borbu protiv korupcije i treba da konstatujemo da danas imamo mnogo bolju poziciju, me\u0111unarodnu pravnu i politi\u010dku poziciju, i mo\u017eemo da se pohvalimo da zahvaljuju\u0107i ovoj vladi mi danas imamo inostrane partnere sa kojima mo\u017eemo da razgovaramo i koji \u0107e zajedno sa nama u\u010diniti korake u pravcu oporavka Srbije. Postavljalo se pitanje \u2013 za\u0161to se vr\u0161i rekonstrukcija? Rekonstrukcija se vr\u0161i, sasvim je jasno, radi br\u017eeg okretanja to\u010dka promena, o kome sam figurativno govorio. Rekonstrukcija \u0107e dati dodatnu snagu, nov polet Srbiji. Re\u010d je o dostizanju novih ciljeva i te\u017eih ciljeva koji su pred nama. Potrebno je da se preduprede i spre\u010de gre\u0161ke koje su \u010dinjene unazad i, \u0161to je veoma va\u017eno, da se izgradi svest o potrebi ve\u0107eg i iscrpljuju\u0107eg rada i podizanja odgovornosti, ne samo \u010dlanova Vlade, ve\u0107 i drugih dr\u017eavnih organa. Takav jedan princip, takva jedna praksa se zapravo projektuje dole, projektuje se na gra\u0111ane, na narod, da svako na svom poslu poka\u017ee jedan druga\u010diji odnos. Prakti\u010dno, Vlada je jedan primer u tom pravcu. Predlo\u017eeni ministri svakako su deo te motorne snage, nove snage koja treba da stremi novim uspesima ove vlade i svih dr\u017eavnih organa. Ovom prilikom bih \u017eeleo da pomenem novog ministra prosvete, gospodina Tomislava Jovanovi\u0107a, kome treba dati punu podr\u0161ku, jer u ovoj sferi i u prosveti i u nauci ima puno, puno problema. Odlaze\u0107i ministar, gospodin \u017darko Obradovi\u0107, bio je zapravo suo\u010den sa jako velikim problemima, uzimaju\u0107i da je veoma mali procenat kori\u0161\u0107en za potrebe obrazovanja i nauke, u odnosu na ono \u0161to su ta li\u010dna primanja itd, i da u takvim okolnostima nije bilo mogu\u0107e iza\u0107i na kraj. Jedan takav sistem, gde se nedovoljno odvaja za prosvetu i nauku, normalno da nije odr\u017eiv. U tom smislu je njemu potrebna podr\u0161ka. Uz \u010dinjenicu, kako je on najavio da \u0107e iza\u0107i, sigurno u smislu da \u0107e obratiti pa\u017enju u toku svog rada na ono \u0161to su teku\u0107i problemi ili spre\u010davanje pojave novih problema, kako se ne bi gasio po\u017ear, moram da pomenem da je i odlaze\u0107i ministar imao jedan politi\u010dki teret male mature, kra\u0111e testova, gde on direktno nije bio kriv, ali naravno to se u prili\u010dnoj meri ispolitizovalo. \u017delim da ka\u017eem da Socijalisti\u010dka partija Srbije veruje u ovu vladu i ona \u0107e sigurno dati velike rezultate u narednom periodu. Prisutna je svest u ovoj vladi o potrebi ve\u0107eg rada. Ta neverovatna volja, posve\u0107enost i vera u uspeh premijera Da\u010di\u0107a i vice premijera Vu\u010di\u0107a i \u010dlanove Vlade je sasvim evidentna. Taj spoj velike energije i re\u0161enosti da se uradi vi\u0161e, rekao bih slikovito, ta \u010dudesna legura snage, re\u0161enosti i vere da se mo\u017ee uraditi vi\u0161e u Srbiji je jedan neverovatan i dragocen resurs za Srbiju, koji treba da se iskoristi i koji ne sme propasti. U tom smislu mi dajemo veliku podr\u0161ku ovoj vladi i ova vlada ima istorijsku \u0161ansu da uradi u korist Srbije mnogo, mnogo vi\u0161e nego \u0161to su svi o\u010dekivali i mi u to zaista verujemo. Zato, gospodine predsedni\u010de Vlade, gospodo ministri, mi poslanici Socijalisti\u010dke partije Srbije apelujemo na vas da radite predano svoj posao i da ostavite na stranu va\u0161e strana\u010dke interese i da date jedan sna\u017ean primer onome \u0161to je pre svega interes Srbije. Srbija mora biti u ovom trenutku svima na prvom mestu. Svako drugo poentiranje, politi\u010dko ili strana\u010dko, to treba ostaviti na stranu i treba da bude zapravo jedan takav apel prihva\u0107en od svih \u010dlanova ove koalicije. Socijalisti\u010dka partija Srbije vam \u017eeli pun uspeh i pobedu na planu oporavka Srbije, \u0161to \u0107e se dugo pamtiti. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23104",
        "text": "Obave\u0161tavam Socijalisti\u010dku partiju Srbije da je vreme koje je imala na raspolaganju potro\u0161eno, pa ostali prijavljeni narodni poslanici ne\u0107e mo\u0107i da dobiju re\u010d. Re\u010d ima narodni poslanik Sne\u017eana Stojanovi\u0107 Plav\u0161i\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23105",
        "text": "Zahvaljujem. Dame i gospodo, bi\u0107u veoma iskrena. Od samog po\u010detka smatrala sam da je rekonstrukcija Vlade u prvoj godini njenog mandata nepotrebno gubljenje vremena i rasipanje pozitivne energije koja je sa njenim formiranjem pokrenuta u Srbiji. Prva godina mandata je najstabilnija godina. To je godina u kojoj se ra\u0161\u010di\u0161\u0107ava teren. To je godina u kojoj se grade dobri odnosi. To je godina u kojoj se postavljaju temelji za ono \u0161to \u0107e biti vidljivo u narednom periodu. Umesto da smo to radili, \u0161est od trinaest meseci na politi\u010dkoj sceni Srbije odvijala se jedna slo\u017eena partija \u0161aha. U toj partiji, kako smo videli, nije se dobro sna\u0161la \u010dak ni Alisa Mari\u0107, zato \u0161to je igra\u010da bilo vi\u0161e, a potezi su razmenjivani preko medija. U toj partiji \u0161aha URS nisu u\u010destvovali, oni su se bavili svojim poslom i to je jedini razlog zbog \u010dega vi\u0161e nismo deo ovog tima. Re\u0107i danas da je to zbog neuspeha ekonomske politike blago re\u010deno je neistina, zato \u0161to je bilo uspeha u oblasti finansija i ekonomske politike. O tim uspesima govorio je gospodin Vu\u010di\u0107 i danas. Zemlja je iza\u0161la iz recesije, pove\u0107an je izvoz, pove\u0107ana je industrijska proizvodnja i to su oni temelji o kojima sam govorila. Nemojte mi re\u0107i, dame i gospodo, da je neko u Srbiji verovao da je u zemlji koja je na ivici bankrota mogu\u0107e napraviti takve rezultate u ekonomiji i finansijama da oni budu istog trenutka vidljivi u standardu gra\u0111ana. To mo\u017ee samo \u010darobnjak. To ne mo\u017ee ni Mla\u0111an Dinki\u0107. Ali, prozivati ga za ovo, isto je kao zatra\u017eiti, recimo, ostavku premijera zato \u0161to Srbija u prvoj godini mandata ove vlade nije u\u0161la u EU. To je legitiman cilj Srbije, a nije ostvaren. Ali, to bi, dame i gospodo, mogao samo neko ko je potpuni neznalica, veliki cinik ili beskrupulozni populista. No, to je pro\u0161lost, rekonstrukcija je iza nas. Sada treba da se bavimo novom Vladom i pravo pitanje jeste \u2013 mo\u017eemo li podr\u017eati ovu vladu? Mi joj \u017eelimo uspeha, ali ne mo\u017eemo da je podr\u017eimo. Za\u0161to? Zato \u0161to su u njoj ostali mnogi ministri koji nisu najbolje radili, a iz nje su oti\u0161li mnogi ministri koji su dobro radili. Zato \u0161to nam nisu jasni odnosi me\u0111u strankama u koaliciji sada. Pre neki dan oni su ovde upravo u parlamentu dovedeni do ivice groteske. Zato \u0161to se pojedini ministri jo\u0161 uvek prepucavaju sa premijerom. Dame i gospodo, pre svega zato \u0161to imamo jo\u0161 uvek istog premijera. Premijera koji nije uspeo da odr\u017ei i harmonizuje tim koji je vodio, nije uspeo da ga dovede do rezultata i po nama on nema prava da jo\u0161 jednom tra\u017ei mandat za isti posao. Ne\u0107u mnogo govoriti o rezultatima koje su imali na\u0161i ministri, to \u0107u da ostavim svojoj koleginici. Mi smo na te rezultate, dame i gospodo, ponosni. Ali, mi \u0107emo ubudu\u0107e biti opozicija. I da, bi\u0107emo konstruktivna opozicija, podr\u017ea\u0107emo sve ono \u0161to je dobro i kritikova\u0107emo sve ono \u0161to je lo\u0161e. I ovih dana smo kritikovali dvostruke ra\u010dune za elektri\u010dnu energiju. Dolaze iz istog preduze\u0107a, odnosno iz dva razli\u010dita preduze\u0107a u okviru istog sistema za isti obra\u010dunski period razli\u010diti ra\u010duni. Gra\u0111ani su zbunjeni, ne znaju da li treba da plate oba, jedan ili razliku. \u0160to je najgore, da bi to pravo ostvarili, moraju ponovo stajati u nekim beskona\u010dnim redovima. Ali, ima i onoga \u0161to je dobro. Dobre ideje su stru\u010dnjaci. Da, gospodine premijeru, odli\u010dno ste primetili, to je ideja koju ba\u0161tine upravo Ujedinjeni regioni Srbije. Da, mi smo pre 14 godina u jednoj potpuno poklekloj i posustaloj zemlji okupili 2.000 ljudi stru\u010dnjaka, koji se pre toga nisu bavili politikom i nisu nameravali da se njome bave. Ja sam jedna od njih. Da, doveli smo neke stru\u010dnjake iz inostranstva, neki su jo\u0161 uvek ovde. Zbog ovih ljudi koje sada dovodite vam ka\u017eem i podse\u0107am vas na to, za\u0161to smo u\u0161li u politiku, i za\u0161to ta ideja nije u potpunosti uspela? Upravo zato \u0161to smo politi\u010dku podr\u0161ku za tu ideju izgubili jako brzo, upravo zato \u0161to je ideja bila izvrgnuta ruglu i podsmehu, i mnogi su nam rekli - a u \u010dije ime vi to radite? Ko je to od vas tra\u017eio? Kakvi ste vi stru\u010dnjaci? Idite tra\u017eite podr\u0161ku na izborima, pitajte gra\u0111ane da li vas ho\u0107e? To je razlog za\u0161to smo danas u politici. Ali, mi jo\u0161 uvek verujemo u tu ideju, jer sna\u017ene dobre genijalne ideje, ne umiru, pa \u010dak ni u Srbiji. Evo, vi danas sprovodite tu ideju. To je dobro. Mi \u0107emo to podr\u017eati. Da mogu da glasam pojedina\u010dno za neke od va\u0161ih ministara, ja bih za dvojicu glasala sigurno. Glasala bih za gospodina Tasovca, da radila sam sa njim i znam sa kojom brzinom, lucidno\u0161\u0107u i kreativno\u0161\u0107u izazove pretvara u probleme, da ne samo da je vrstan umetnik, ne samo da je izuzetan \u010dovek sa ve\u0161tinama komunikacije, nego poseduje i ve\u0161tine modernog menad\u017eera, ozbiljnog modernog menad\u017eera u kulturi, i to je ono \u0161to Srbiji treba. Odli\u010dan izbor gospodine premijeru, ali gospodin Tasovac je rekla bih i majstor timske igre i ima\u0107ete \u0161ta od njega da nau\u010dite. Da, vi ste sino\u0107 rekli da Vlada treba da bude kao filharmonija. Potpuno se sla\u017eem. Ali, gospodin Tasovac \u0107e vam re\u0107i, da dok izvo\u0111enje traje, dirigent stoji le\u0111ima okrenut publici, a licem ka svom timu. On pa\u017eljivo prati svakog izvo\u0111a\u010da i sve zajedno ih vodi do harmonije koje \u0107e dati melodiju i tek na kraju, dirigent se okre\u0107e da podeli uspeh sa svojim timom, ne izme\u0111u stavova, nikako ne izme\u0111u stavova. Drugi, ministar koga bih ja od sveg srca podr\u017eala jeste gospodin Krsti\u0107. Da, dobro dete, dobar \u0111ak, diplomac najbolje svetske \u0161kole, vrstan finansijski stru\u010dnjak, koji se vra\u0107a da pomogne svojoj zemlji. Da, to jeste ostvarenje srpskog sna, bar ostvarenje nas srpskih roditelja, da ta Petnica, to sam zaboravila. Jesam jedan od roditelja koji taj san sanja i usudila bih se da ka\u017eem da je taj san ono najlep\u0161e i najva\u017enije \u0161to gospodin Krsti\u0107 donosi u ovu Vladu i u Srbiju. Ne, neki spektakularni ekonomski program. Da, \u0161tednja. Da, smanjenje javne potro\u0161nje, svakako jeftinija dr\u017eava, bolji uslovi za privre\u0111ivanje. To jeste i program Mla\u0111ana Dinki\u0107a. To govori i Fiskalni savet, to govori MMF, Svetska banka. Znamo da to treba uraditi, ali mi za to nismo imali podr\u0161ku od svih stranaka u prethodnoj Vladi. Ono \u0161to je va\u017eno to je da gospodin Krsti\u0107 dobije podr\u0161ku za to kod svojih partnera u parlamentu, a mi \u0107emo je svakako u parlamentu dati, ali i od javnosti Srbije, jer samo tako gospodin Krsti\u0107, a i sva na\u0161a deca mogu da budu uspe\u0161ni i u Srbiji, a ne samo u dalekom belom velikom svetu. Ali, ja brinem za gospodina Krsti\u0107a i bojim se da srpski san, krhki srpski san mo\u017ee da se sru\u0161i pred navalom populizma pojedinih stranaka na srpskoj politi\u010dkoj sceni. Za to vas gospodine Krsti\u0107u, na \u201eJejlu\u201c sigurno nisu dovoljno dobro pripremili. Dozvoli\u0107ete mi na kraju da sa vama podelim radost \u0161to danas u poslani\u010dku grupu URS dolaze jo\u0161 dve poslanice i da \u0107e time URS imati 50% \u017eena u svom sastavu. Ostajemo kao i uvek, ne na re\u010dima nego na delu istinski lider u modernizaciji Srbije. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23106",
        "text": "Re\u010d ima predsednik Vlade, Ivica Da\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23107",
        "text": "Slu\u0161aju\u0107i ove hvalospeve mislio bih da URS samo \u0161to nije pre\u0161ao 50% podr\u0161ke gra\u0111ana Srbije, dobro, 60%. Da vam ka\u017eem, nemate \u0161ta vi mene da pri\u010date, ja ne ocenjujem va\u0161 rad, ja va\u0161 rad ocenjujem kao premijer, va\u0161 rad ocenjuje narod, ocenjuju gra\u0111ani. Kada ste toliko dobro radili kao stru\u010dnjaci, kako ste osvojili tako malo na izborima. \u017delim ovim stru\u010dnjacima koji su u\u0161li u Vladu, samo da ih zamolim \u2013 nemojte da budete takvi eksperti, kao \u0161to su ovi bili. Zato \u0161to je milion ljudi ostalo bez posla od 2000. godine do danas. Tre\u0107ina privatizacije je poni\u0161tena. Radnike smatraju statisti\u010dkom gre\u0161kom. Niste vi predlo\u017eili da \u201eSimpo\u201c postane dr\u017eavna kompanija, nego ste predlo\u017eili da to postane kroz ste\u010daj. \u0160to se stidite toga, \u0161to vrtite glavom kad neznate, pitajte va\u0161eg dr\u017eavnog sekretara, pitajte \u010dlanove Vlade. Pi\u0161ite slobodno, hvatao je bele\u0161ke i Mla\u0111an Dinki\u0107. Da vam ka\u017eem jednu stvar, politi\u010dko slepilo sa kojim ste suo\u010deni da mislite da sam vas samo ja izbacio iz Vlade ne\u0107e vam mnogo pomo\u0107i. Ako vam je lak\u0161e da mislite da vas ja ne volim, a Vu\u010di\u0107 vas voli, mislite i dalje tako. Ali, nisam siguran da je to mogu\u0107e da moja odluka bude ba\u0161 tako podr\u017eana i da ja imam toliku mo\u0107 u Srbiji da donesem odluku, a da pri tome koalicioni partneri tu moju odluku moraju da prihvate. Ako ne\u0161to mislim da sam dobro uradio u ovoj rekonstrukciji Vlade to je \u0161to sam predlo\u017eio da se ra\u0161\u010diste ra\u010duni. Vi govorite o timskom radu. Pitajte va\u0161e \u010dlanove Vlade da li je bilo jedne sednice Vlade na kojoj nije bilo po desetak ubacivanja u dnevni red od strane Ministarstva finansija. Da li mislite da se Dinki\u0107 sa nama konsultovao kada je iza\u0161ao sa predlozima poreza, dodatnih nameta. Mislite da se konsultovao kada je ukinuo naknadu za nezaposlene privremeno na Kosovo i Metohiju. Pa, je ukinuo ne samo unapred nego i sedam meseci u nazad. Onda smo imali \u0161trajkove i demonstracije na Kosovu i Metohiji. O kakvom vi timskom radu govorite? Uostalom kada je re\u010d o \u201eSimpu\u201c ve\u0107 sam vam rekao. Zajedno ste u\u010destvovali u glorifikovanju i tog Dragana Tomi\u0107a. Rekao sam, ja od toga nemam nikakvog interesa, nikakve koristi, interesuje me tih pet, \u0161est hiljada ljudi koji radi tamo. Mo\u017eda ste u \u010dinjeni\u010dnoj zabludi, pa mislite da imate ogromnu podr\u0161ku gra\u0111ana. Slobodno, nemojte se ljutiti. Predlo\u017eio sam da vi budete \u010dlanovi ove Vlade, sada sam predlo\u017eio da vi\u0161e ne budete. To je politika. \u0160ta sad ho\u0107ete da ka\u017eete? Timski rad, dirigent. Ne mo\u017ee da se peva ista pesma, promenilo se vreme. Vi pevate istu, staru pesmu. Gospodine \u0160utanovac, vi ste bili \u010dlan Upravnog odbora \u201eSimpa\u201c, nisam ja. Da li je ta\u010dno? A kako to da ba\u0161 vi budete \u010dlan Upravnog odbora \u201eSimpa\u201c? Za\u0161to? I Slobodan Milisavljevi\u0107? Da li je gospodine \u0110eli\u0107 govorio na otvaranju? Svi su premijeri bili kod tog Dragan Tomi\u0107a. Sada dolazite u situaciju, nemojte me terati da gledam po arhivama. Predsednik Vlade Srbije je posetio \u201eSimpo\u201c. \u0160to se toga stidite. Dobar vam je bio svima u predizbornoj kampanji, kad treba da se obezbede glasovi. \u0160ta to mene briga za Dragana Tomi\u0107a, interesuju me radnici. Gledao sam ju\u010de \u0161ta je Dinki\u0107 izjavio, po\u0161to nisam ni pratio \u0161ta je izjavljivao ovih dana, ka\u017ee \u2013 zavr\u0161i\u0107u svoj mandat tako \u0161to \u0107u uspostaviti nultu toleranciju. \u0160to ga nije po\u010deo tako? \u0160to toliko nije bio odlu\u010dan svih ovih godina u drugim stvarima? Zna\u010di, stvarno ju\u010de sam rekao \u0161ta sam rekao i ne \u017eelim da se bavim vi\u0161e URS. Rekao sam i o nekim vremenima i ne ulazim vi\u0161e u to. Nijednom se nisam poneo nekorektno prema vama, ali znate \u0161ta, neke istine se moraju saop\u0161titi, a to je da ova vlada nije mogla vi\u0161e da opstane u ovom formatu i da ona ne bi dugoro\u010dno opstala sa URS u Vladi. Ako mislim pogre\u0161no, tu su drugi koalicioni partneri da me razuvere. Po\u0161to me nisu razuverili jer nisu mislili druga\u010dije ta odluka je doneta. \u017delim vam puno sre\u0107e, \u017eelim vam puno sre\u0107e \u0161ta god radili po\u0161to ne verujem da \u0107emo se sretati u parlamentu u budu\u0107nosti, ali u svakom slu\u010daju \u017eelim vam puno uspeha i li\u010dne sre\u0107e, ali u politi\u010dkom smislu sam siguran da je to pro\u0161lost, a mi nemamo vremena za to, idemo dalje. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23108",
        "text": "Povreda Poslovnika, gospodin \u0110uri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23109",
        "text": "Reklamiram \u010dlan 107. Poslovnika. Meni ne smeta kada se premijer direktno obra\u0107a poslanicima mislim da je to sjajno za diskusiju, ali elementarno dostojanstvo moramo po\u0161tovati. Apsolutna je neistina da je ostalo milion ljudi bez posla posle 2000. godine, jer bi to zna\u010dilo 2000. godine u Srbiji radilo dva miliona i 800 hiljada ljudi. Samo ka\u017eem da nije bilo toliko ljudi u Srbiji\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23110",
        "text": "Gospodine \u0110uri\u0107u ne\u0107u vam dalje dozvoliti. Molim vas, to \u0161ta je istina ili nije istina to nije predmet povreda Poslovnika. Repliku ima Sne\u017eani Stojanovi\u0107 Plav\u0161i\u0107, zatim Dragan \u0160utanovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23111",
        "text": "Zaista ne znam gospodine premijeru \u010dime sam vas povredila, evo gra\u0111ani mi \u0161alju poruke i ka\u017eu \u2013 premijer je nervozan. Ne znam, to je njihov utisak, mogu da vam poka\u017eem poruke. Zna\u010di, ne znam za\u0161to ste vi nervozni i u \u010demu se vi ta\u010dno sa mnom niste slo\u017eili. Iznela sam tezu koju ste vi potvrdili da je ova rekonstrukcija bila stvar politike, da rekonstrukcija nije bila stvar rezultata. To je ono \u0161to sam i ja rekla. Vi ste rekli, neodr\u017eivo u tom formatu, zbog prekomponovanja politi\u010dkih snaga, sla\u017eem se, to je potpuno u redu, tu nema nikakvog spora i to je samo ono \u0161to sa ja \u017eelela da pojasnim. Nisam pominjala \u201eSimpo\u201c uop\u0161te. Mo\u017eemo o njemu da polemi\u0161emo, ali ja mislim da to nije predmet na\u0161e polemike. To, gospodine premijeru ko koliko ima glasova, ko je pro\u0161lost, a ko je budu\u0107nost, molim vas da o tome ne raspravljamo. Mislim da ste i vi i ja iznad polemike. Ja sam godinama u parlamentu slu\u0161ala od jedne poslani\u010dke grupe meni i mojoj poslani\u010dkoj grupi su se obra\u0107ali i govorili, vi ste pro\u0161lost, mi smo budu\u0107nost. Na\u0161e vreme tek dolazi. Koliko vi imate procenata, da li \u0107ete pro\u0107i cenzus itd. Znate \u0161ta, mi smo jo\u0161 tu, a SRS vi\u0161e nije na politi\u010dkoj sceni i zato nemojte sa tim argumentima ko \u0107e ostati, a ko ne\u0107e ostati, vide\u0107emo, nadam se da \u0107emo ostati i mi i vi. Mi smo bili zajedno u tri Vlade i nije lepo da se na takav na\u010din sva\u0111amo i prepucavamo. Ovo je politi\u010dka scena, na njoj su politi\u010dke odluke, vi ste premijer, mi smo opozicija, idemo dalje i vide\u0107emo \u0161ta \u0107e u budu\u0107nosti biti. Srbiju interesuje budu\u0107nost, a ne pro\u0161lost. Srbija dobro zna ko je pluskvamperfekat u ovoj dr\u017eavi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23112",
        "text": "Povreda Poslovnika, narodni poslanik Bojan \u0110uri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23113",
        "text": "Evo sada jedne povrede koja se odnosi na rad, to \u0107u smeti da govorim, jel tako. Dakle, \u010dlan 128, ako je milion ljudi ostalo bez posla mo\u017eda bi troje ili \u010detvoro njih uspelo da na\u0111e posao u Skup\u0161tini Srbije, umesto ovih poslanika koji dr\u017ee kartice u poslani\u010dkim jedinicama, a nisu tu na dan kada se bira Vlada. Reklamiram \u010dlan 128. Stoje kartice u prvom redu SNS, u \u010detvrtom redu, iza gospodina Drecuna, sada je kartica izva\u0111ena, u poslani\u010dkim klupama Nove Srbije. Molim vas da u skladu sa \u010dlanom 128. nadle\u017ene slu\u017ebe uklone kartice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23114",
        "text": "Molim vas, za\u0161to tako bu\u010dno reagujete? \u010cemu, budimo dostojanstveni, kada je re\u010d o karticama po Poslovniku je svaki poslanik du\u017ean da kada iza\u0111e iz sale izvadi svoju karticu i ponese sa sobom. Sa te strane je gospodin \u0110uri\u0107 u pravu, mogu da ga podr\u017eim. Bilo je, video sam ja li\u010dno, ali ne znam ta\u010dno, video sam par kartica i u pravu je. Re\u010d ima Ne\u0111o Jovanovi\u0107, po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23115",
        "text": "Ako je kolega Bojan \u0110uri\u0107 bio u pravu \u0161to se ti\u010de poslani\u010dkih jedinica i kartica u poslani\u010dkim jedinicama, nije bio u pravu kada se pozvao na povredu \u010dlana 128. Poslovnika, a istovremeno komunicirao sa premijerom u pogledu broja zaposlenih ili nezaposlenih. Ja vas molim samo da skrenete pa\u017enju, reklamiram \u010dlan 27. i dobro ste \u010duli na po\u010detku, kada je reklamirao Bojan \u0110uri\u0107 Poslovnik, da je kao i ju\u010de i prethodnih dana vr\u0161io zloupotrebu poslovnika, pa sam pitao \u010dime je on privilegovan.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23116",
        "text": "Gospodine Jovanovi\u0107u, molim vas\u2026 (Narodni poslanik Ne\u0111o Jovanovi\u0107, s mesta: Ovo je klasi\u010dna povreda Poslovnika i tra\u017eim da se o njoj izjasni Skup\u0161tina.) Ne, ne\u0107u da vam dam, vi vr\u0161ite repliku, ni vama nedam da dalje govorite. Molim vas da sednete i nemojte me terati da izri\u010dem opomene. Re\u010d ima Dragan \u0160utanovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23117",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, gospodine premijeru, ju\u010de ste pokazali da lo\u0161e baratate sa istorijom, kako daljom, tako i bli\u017eom, ali i za istinu i za sve one gledaoce koji gledaju ovaj prenos, i gledali su ju\u010de \u201eUtisak\u201c i \u010ditaju ovo \u0161to vi govorite ovih dana, bio bi fer i red da ka\u017eete jednu \u010dinjenicu. Izabran sam za ministra odbrane 2007. godine 15. maja po Zakonu o Vladi kao ministar ne mo\u017eete biti \u010dlan upravnog odbora nijednog preduze\u0107a. Dakle, ukoliko sam bio \u010dlan Upravnog odbora \u201eSimpa\u201c, a bio sam, to je bilo pre nekih sedam godina. Vi ste uni\u0161tili \u201eSimpo\u201c u poslednjih godinu dana i nemojte da pri\u010date o \u201eSimpu\u201c od pre sedam godina. Taj \u201eSimpo\u201c je bio za ovaj sada\u0161nji \u010dudo ne vi\u0111eno. Sa druge strane, taj projekat o \u010demu pri\u010date da treba da se podr\u017eava i potpuno podr\u017eavam i nije to jedini primer \u201eSimpo\u201c ima i u drugim preduze\u0107ima. Danas kao i ovih dana ve\u0161to izbegavate da govorite o temi o kojoj ste do\u0161li ovde da govorite. Danas je gas u Srbiji poskupeo 4,4% i to je tema koja nas zanima. Govorite o tome da je kurs dinara fiksni, ali se za taj isti kurs ne mo\u017ee kupiti ista koli\u010dina hrane kao pro\u0161le godine, talas poskupljenja i najskuplja hrana u Evropi. Neispunjena obe\u0107anja poljoprivrednicima, a na kraju krajeva i nama. Rekli ste da \u0107ete ukinuti niz agencija, smanjiti Vladu, a danas imamo situaciju da formirate jo\u0161 ve\u0107u Vladu nego \u0161to je bila i ne samo da ne po\u0161tujete rodnu ravnopravnost, ve\u0107 \u0107emo imati Vladu koja \u0107e imati tri ministra bez portfelja. Koliko ste agencija ukinuli? Gde je ta \u0161tednja o kojoj pri\u010date, osim o tome da treba da se \u0161tedi na ime onih koji nemaju? Ta pri\u010da gde brinete o njima, a ne vidimo da ste promenili poreske zakone koji bi doveli u red one koji imaju, naprosto je tako, da li je to radio Dinki\u0107 ili vi, da li je on donosio te odluke mimo vas, to je va\u0161a krivica, to nije krivica niti poslanika, niti gospodina Dinki\u0107a ve\u0107 vas, ako sam dobro razumeo\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23118",
        "text": "Vreme. \u0160to se ti\u010de poslanika URS mogu da dam repliku Slavici Savelji\u0107, kao zameniku \u0161efa poslani\u010dkog kluba. Gospodine Mileni\u0107u, vama ne mogu dati. Vi niste pomenuti poimeni\u010dno i vama ne mogu dati. Izvinjavam se, evo javio se premijer, dobro, ipak vi. Izvolite, narodna poslanica Slavica Savelji\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23119",
        "text": "Gospodine predsedni\u010de na\u010din na koji govorite o svom doju\u010dera\u0161njem koalicionom partneru, ministru iz svoje Vlade i \u010doveku za koga ste koliko pre neki dan glasali da ponovo bude deo jednog velikog tima, i vodi jedan va\u017ean posao za ovu dr\u017eavu Srbiju, moram da priznam vi\u0161e govori o vama nego o njemu. O tome kako je radio Mla\u0111an Dinki\u0107, \u010dini mi se da ste najbolje rekli u svom ekspozeu. Postoji jedan deo gde ste u dve tre\u0107ine rezultata o kojima ste govorili, zapravo naveli sve ono \u0161to su radili ljudi iz URS. Dakle, govorili ste o pove\u0107anju proizvodnje industrijske. Govorili ste o pove\u0107anju izvoza. Govorili ste o novim investitorima \u201eEtihad\u201c ekplicitno naveli kao neko ko je do\u0161ao u ovu zemlju. Moram da vas podsetim da je u tome upravo ogromna uloga gospodina Mla\u0111ana Dinki\u0107a, URS. Govorili ste o evropskim integracijama. Bez \u017eelje da na bilo koji na\u010din umanjim zna\u010daj onoga \u0161to ste uradili vi ili gospodin Vu\u010di\u0107. Nadam ste da \u0107ete biti toliko korektni pa da priznate da je u svemu tome veliki, veliki udeo imala i potpredsednica Vlade gospo\u0111a Suzana Grubje\u0161i\u0107. Tako\u0111e, gospodine predsedni\u010de sve ono \u0161to jesu va\u0161i planovi za budu\u0107nost, ili jedan deo planova potpuno je podudarno sa programom URS, pre svega mislim na onaj deo gde ste potencirali da \u0107ete u budu\u0107nosti raditi na ravnomernom ekonomskom razvoju Srbije, i davanju jednakih \u0161ansi regionima. Dakle, gotovo prepisani delovi programa URS. Omanuli ste dodu\u0161e u departizaciji. O\u010dekujemo da to ispravite i u tom smislu, nakon toga mo\u017eemo da razgovaramo i o drugim predlozima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23120",
        "text": "Re\u010d ima predsednik Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23121",
        "text": "Zamolio bih da se vratimo temi, a ja sam reagovao na ono \u0161to ste vi rekli. Slu\u0161aju\u0107i vas mislio bih da je Mla\u0111an Dinki\u0107 u stvari doveo \u0161eika u Srbiju. On je odradio tehni\u010dki deo posla. Koliko ja znam prvi potpredsednik Vlade Aleksandar Vu\u010di\u0107 je sa njim uspostavio komunikaciju i sa njim uspostavio i prijateljski odnos, koji je omogu\u0107io da do\u0111e do poslovnog odnosa. Nemojte sada iz \u010dinjenice \u0161to je on u\u010destvovao u tehni\u010dkom delu da ispadne da je on u tome imao ravnopravnu ulogu kao gospodin Vu\u010di\u0107. Nije korektno prema gospodinu Vu\u010di\u0107u. Sa druge strane kada je re\u010d o \u201eSimpu\u201c. Samo \u0107u da navedem dokument koji je va\u0161e ministarstvo predlo\u017eilo, gde se ka\u017ee u obrazlo\u017eenju \u2013 da se predla\u017ee sprovo\u0111enje postupka reorganizacije u ste\u010daju, odnosno da je va\u017eno da se pokrene ste\u010dajni postupak. Jel ja la\u017eem ili ovo je dokument Ministarstva finansija? Slede\u0107i dokument koji je nastao posle konsultacija sa kabinetom potpredsednika Vu\u010di\u0107a i mojim je bio bez ste\u010dajnog postupka i u tome je bio problem. Kada je re\u010d o gospodinu \u0160utanovcu, u istom dokumentu stoji, po\u0161to je on rekao da su problemi \u201eSimpa\u201c nastali u poslednjih godinu dana, bar ste priznali da ste bili u Upravnom odboru \u201eSimpa\u201c \u2026 (Dragan \u0160utanovac, sa mesta: U ROS-i.) U ROS-i, dobro, svejedno. \u0160to ba\u0161 vi, ne razumem, kako meni ne ponudi Dragan Tomi\u0107, kada sam ja iz SPS? Kako sada sa DS, ne razumem, mi moramo da isklju\u010dimo Dragana Tomi\u0107a iz SPS, stvarno, sa kime je sve sara\u0111ivao iz drugih politi\u010dkih stranaka. Pi\u0161e u dokumentu koje je Ministarstvo finansija isto napisalo, obaveze prema dr\u017eavnim poveriocima iznose toliko i toliko, 54 miliona evra na dan 31.12.2004. godine, prema tome, nemojte da pri\u010date o tome da je to nastalo u poslednjih godinu dana, ali to na kraju krajeva i nije ni bitno. Samo to govorim zbog toga \u0161to je va\u0161 predsednik stranke rekao da neko treba da ide u zatvor \u0161to nije pla\u0107ao porez, neka vodi ra\u010duna \u0161ta pri\u010da, zato \u0161to ste i vi bili u upravnim organima \u201eSimpa\u201c. Sla\u017eem se sa vama, svaka vlada je kada je pravljena, vlada se formira na politi\u010dkim kriterijumima, ne znam kako vi razmi\u0161ljate da druga\u010dije postoji Vlada u uslovima vi\u0161epartijskog sistema, kako? Na kojim kriterijumima se formira Vlada? Na osnovu ko kako misli o sebi? Formira se na osnovu toga ko ima koliko glasova i ko ima koliko poslani\u010dkih mandata. Nisam govorio ni\u0161ta lo\u0161e, rekao sam da politi\u010dki dogovor podrazumeva da ova koalicija nastavlja da funkcioni\u0161e u ovom obliku. Moje mi\u0161ljenje je bilo da je nemogu\u0107e bilo odr\u017eati politi\u010dku stabilnost ove Vlade u uslovima da Mla\u0111an Dinki\u0107 dr\u017ei resor privrede i finansija. S druge strane, nisam mogao da prihvatim njegov zahtev da ima odgovaraju\u0107u drugu funkciju koja bi bila spojena od nekoliko razli\u010ditih ministarstava i tu je pri\u010da zavr\u0161ena. \u0160to se mene ti\u010de, \u0161to se vas ti\u010de, mo\u017eemo da vodimo polemiku, ali nemam razloga da \u2026 (Sa\u0161a Mileni\u0107, sa mesta: Povreda Poslovnika.) Ne znam u \u010demu sam ja povredio Poslovnik pa se javljate za povredu Poslovnika. Da vam ka\u017eem jednu stvar, ja sam poslanik ovde bio 20 godina i znam da se povrede Poslovnika uvek koriste za diskusiju i ja sam koristio. Lepo se javite za re\u010d, nemam ni\u0161ta protiv, pri\u010dajte koliko god ho\u0107ete, ali kroz povrede Poslovnika ne idemo u raspravi. Ako imate vreme da kritikujete Vladu, kritikujte Vladu slobodno, recite \u0161ta god ho\u0107ete, a ne kroz povrede Poslovnika krijemo se da na takav na\u010din polemi\u0161emo. Izvolite. Zato, ne\u0107u se vi\u0161e javljati da ne mislite da, ne\u0107u se vi\u0161e javljati osim ukoliko me neko direktno ne prozove do kraja ove rasprave. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23122",
        "text": "Gospodine Mileni\u0107u ja sada imam uslova da vama dam repliku, ako vam to vi\u0161e odgovara, ali morate sa\u010dekati po\u0161to je pre toga \u0160utanovac tra\u017eio.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23123",
        "text": "Gospodine Da\u010di\u0107u, u ovom parlamentu je sedeo meni drag gospodin, narodni poslanik, ispred SPS, Milan Nikoli\u0107 koji danas nije me\u0111u \u017eivima, koji je bio u isto vreme i direktor u \u201eSimpu\u201c. \u017dao mi je \u0161to on danas nije ovde u prilici da vam ka\u017ee koliko gre\u0161ite. Koliko je vama \u201eSimpo\u201c bio va\u017ean, nama je bio va\u017eniji \u201eJumko\u201c, pa smo protekle tri godine uspeli da to preduze\u0107e podignemo da radi i funkcioni\u0161e i mi smo imali odnos, kako vi ka\u017eete, da li je neko tamo iz neke druge stranke. Mislim da takav pristup koji danas pokazujete, ovde o\u010digledno pokazuje da svi koji su ispred vas su iz va\u0161ih stranaka, jer ima tu ljudi koji su bili aktivisti, s druge strane, u prvom redu. \u010cemu onda rasprava o tome ko je iz koje stranke ukoliko neko doprinosi da ne\u0161to napreduje? (Ivica Da\u010di, sa mesta: \u0160to se ljutite?) Sada kr\u0161ite vi Poslovnik, dobacujete, ali to nije tema, nije tema ovde \u010dak ni razvod braka, vidim ucveljena mlada kojoj je krivo \u0161to je ostavio mlado\u017eenja, koji misli da je porastao i da je lep\u0161i nego \u0161to je bio, tema je za\u0161to se danas u Srbiji lo\u0161ije \u017eivi nego pro\u0161le godine u ovo vreme, za\u0161to se tim stabilnim kursom evra ne \u017eivi bolje? Za\u0161to ne mo\u017ee da se kupi vi\u0161e? Za\u0161to je danas gas poskupeo od 4,4%? Za\u0161to su poljoprivredni proizvodi nikad jeftiniji? Za\u0161to niste ispunili date subvencije poljoprivrednicima? Zbog \u010dega je izvoz u poljoprivredi nikad manji? Zbog \u010dega jedina stvar koja radi ovde je stvar na kojoj smo radili pet godina zajedno, a to je \u201eFijat\u201c? Ako se oslonite na jednog \u0161eika, nema od tog posla ni\u0161ta, kao \u0161to ste se 90-tih godina oslanjali na dijasporu, pa ste onda pri\u010dali o nekoj vladi nacionalnog spasa, bratstva jedinstva, nestrana\u010dkoj vladi, ekspertskoj vladi, a uvek je bilo sve gore i gore. Molim vas da se javljate za re\u010d, ali da nam pojasnite ona pitanja koja interesuju gra\u0111ane, zbog \u010dega se u Srbiji danas lo\u0161ije \u017eivi nego pro\u0161le godine, to je glavna tema? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23124",
        "text": "Replika, Sa\u0161a Mileni\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23125",
        "text": "Zahvaljujem se gospodine predsedni\u010de Vlade Republike Srbije na kolegijalnosti ispoljenoj \u010dinom davanjem mi prilike za repliku, jer onaj poziv na dijalog svakako i sami znate da je poslovni\u010dki nemogu\u0107, osim kada napravite gest dobre volje u direktnom obra\u0107anju, kao \u0161to ste u\u010dinili. Uop\u0161te nema ni malo strasti ni emocija, kamo li \u017eu\u010di i nezadovoljstva, u diskusijama poslanika URS. To prime\u0107ujemo kod vas, ali nije to tema koju \u017eelimo da kritikujemo. \u010cak je to ljudski i presimpati\u010dno nego neprijatno. Ono \u0161to se pri tome ispoljava je politi\u010dki problem i tema dnevnog reda, a to je stvarni politi\u010dki program na kojem se planira budu\u0107i rad Vlade. Kao na prethodnoj sednici, gde se u \u017earu diskusije odjednom pre\u0161lo na bagatelizaciju tr\u017ei\u0161ta i njegove slobode i konkurencije, iako zagovaramo evropske integracije i ekonomski razvoj, tako i sada odjednom je Mla\u0111an Dinki\u0107 simbol svega nevaljanog \u0161to se de\u0161avalo od 2000. godine. Ne znam da li ima takav simboli\u010dki kapacitet li\u010dnost predsednika URS, ali o\u010digledno da sada to proizvodi jednu protivure\u010dnost u odnosu na tekst ekspozea, da Vlada uop\u0161te ne \u017eeli evropske integracije, reformski kurs i napredovanje Srbije, nego povratak na pred petooktobarske tradicije i temelje. To je su\u0161tina poruke, koliko sam razumeo. Dakle, ozbiljan problem Vlade Republike Srbije je logi\u010dka inkonzistentnost, otvorenost za politi\u010dke poruke P i ne P tipa, spremnost da zagovara uzajamno isklju\u010dive stavove. To je \u010dini logi\u010dki konzistentnom i, kao takvu, opasnom po dru\u0161tvo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23126",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Aleksandra Tomi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23127",
        "text": "Uva\u017eeni predsedavaju\u0107i, po\u0161tovani predsedni\u010de Vlade, ministri, kandidati za nove ministre, po\u0161tovane kolege poslanici, imali smo prilike ovih dana da razmatramo ekspoze predsednika Vlade u kojem je akcenat dat o\u010dito na ekonomskoj politici Vlade Republike Srbije. U tom delu date su neke \u010detiri smernice u kojima ne samo Vlada, nego i ovaj parlament \u0107e se kretati u budu\u0107nosti. Prvi je minimum socijalne pravde. Drugi je deo koji se odnosi na poresku politiku. Tre\u0107i je deo neme\u0161anje, prakti\u010dno, dr\u017eave u poslovanje javnih preduze\u0107a. \u010cetvrti deo, koji je, ja mislim, i najinteresantniji, je onaj deo koji se odnosi na glasanje zakona i kreiranje pravne regulative koja \u0107e biti svrsishodna, a to zna\u010di koja \u0107e biti primenljiva, jer mi imamo more zakona koje jednostavno ne primenjujemo. Na neki na\u010din i rasprava Zakona o ministarstvima je pokazala veliku koli\u010dinu zakona o kojima na neki na\u010din se razli\u010dito gledalo u pro\u0161losti, a i sada\u0161njosti. Govorim o delu Zakona koji se odnosi na oblast za\u0161tite \u017eivotne sredine. Ono \u0161to je rasprava u pojedinostima o Zakonu o ministarstvima pokazala je da postoji spremnost svih poslani\u010dkih grupa o tome da ova oblast treba da se uredi, ali ono \u0161to je ova vlada nasledila u poslednjih 13 meseci je stari model, prakti\u010dno nametnut model, funkcionisanja ove oblasti. Ono \u0161to EU tra\u017ei od nas, prema Strategiji Evropa 2020, kojima\u0107e minimumpet ministarstava u ovoj Vladi da se bave, to je da mora da se kre\u0107e u okvirima socijalne pravde, odnosno dela koji se odnosi na otvaranje novih radnih mesta, socijalne inkluzije i oblast za\u0161tite \u017eivotne sredine. Nama su u raspravi o ministarstvima nametnuta pitanja, zarad marketin\u0161ke aktivnosti, da li je Srbija na putu za ljude ili za prirodu? Ne, mi smo i za ljude i za prirodu, u funkciji razvoja privrede. Ono \u0161to je globalna tema pitanja za\u0161tite \u017eivotne sredinenije ono \u0161to je Srbija osmislila, nije ono \u0161to je EU osmislila, nego jednostavno su UN nametnuli tu temu, da bi se obezbedila odr\u017eivost razvoja ne samo privrede, nego na kraju krajeva i bud\u017eeta svake dr\u017eave. Ono \u0161to treba pokrenuti to je sigurno reforma politike za\u0161tite \u017eivotne sredine. Ono \u0161to Evropa tra\u017ei od nas su ciljevi EU i otvaranje poglavlja 27. Tra\u017ei da se na jednom mestu nalazi i oblast \u017eivotne sredine, i oblast prirodnih resursa, i vodoprivreda,\u0161umarstva i oblast koja se odnosi i na vanredne situacija, i na odr\u017eivost finansija. Kao \u0161to vidite, jako puno ministarstava imaju potrebe da zajedni\u010dki sara\u0111uju u ovoj oblasti upravo da bi pokrenuli privredu i to je ono \u0161to je su\u0161tinski problem u ovom trenutku \u2013 ne saradnja u tom horizontalnom smislu. S toga, kao premijer i predsednik Vlade, molimo vas da, na kraju krajeva, \u010dujete sve inicijative koje \u0107e biti kroz Odbor za za\u0161titu \u017eivotne sredine, gde \u0107emo tra\u017eiti kao predstavnici svih politi\u010dkih stranaka da na neki na\u010din ja\u010de i bolje uredimo ovu oblast i prihvatite konsenzus svih politi\u010dkih subjekata za ovu oblast. Ne smemo da zapostavimo ovu temu.Ne smemo da je svedemo na svakodnevna pitanja da li je neko za drvo ili je za ljudi, da li je neko za autoput. Jednostavno, takva oblast se ne postavlja kao jedna marketin\u0161ka oblast pojedinaca, nego kao su\u0161tinsko pitanje svake dr\u017eave koja ima nameru ne samo da po\u0161tuje direktive EU, nego da ekonomski i privredno napreduje. \u0160to se ti\u010de na\u0161ih kandidata za nove ministre, pre svega bih zahvalila \u0161to su se uop\u0161te odazvali i prihvatili ovako odgovorne funkcije, jer oni su dali u ovom trenutku ono najve\u0107e bogatstvo koje imaju, a to je svoje ime i prezime.Najte\u017ee je staviti svoje ime i prezime i svoju karijeru na raspolaganju dr\u017eavi u vreme kada, znate, narod obi\u010dan ka\u017ee, ko u\u0111e u politiku, jednostavno, mnogo \u0107e se isprljati i nikada vi\u0161e ne\u0107e mo\u0107i svoj ugled da povrati. To, jednostavno, mora da se menja u Srbiji. Ovim prihvatanjem kandidata da sa svojom strukom sednu u politi\u010dki milje, sednu u ovu arenu, budu pitani direktno od predstavnika gra\u0111ana, je jako te\u0161ko, s jedne strane. S druge strane, oti\u0107i \u0107e u ministarstva. \u0160to god budu hteli da pokrenu kao neku svoju dobru ideju, dobi\u0107e od dr\u017eavne uprave odgovore \u2013 pa, znate, to nije po ovom ili onom zakonu, znate, vi to ne mo\u017eete da sprovedete. Onda \u0107e do\u0107i do toga da \u0107e vreme prolaziti i bi\u0107e u situaciji da \u0107e se osetiti nesigurnim. To je trenutak o kome smo pri\u010dali kao poslanici, da treba da do\u0111ete na skup\u0161tinske odbore, da treba da pokrenete, a mi \u0107emo vam pomo\u0107i u tome da kroz odre\u0111ena javna slu\u0161anja, me\u0111unarodne konferencije, jednostavno, podignemo nivo svesti i potrebe da u tom delu zakoni treba da se menjaju samo zarad toga da bi Srbija i\u0161la napred. Nadam se da \u0107ete na tom putu boljitka Srbije uspeti. Mi \u0107emo vam pru\u017eiti svu podr\u0161ku. Nadam se da \u0107emo od sutra imati jedan novi pristup, novi koncept ne samo privrede Srbije, nego uop\u0161te razmi\u0161ljanja o tome kako Srbija treba da izgleda. Zahvaljujem se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23128",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Marko Jak\u0161i\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23129",
        "text": "Dame i gospodo, Briselski sporazum, koji je potpisala ova vlada, predstavlja \u010din najve\u0107e nacionalne izdaje u istoriji srpskog naroda. Sam sporazum predstavlja na najsuroviji na\u010din satiranje temelja duhovnosti na kojima po\u010diva srpski narod u celini, a pre samo pet godina, u istom ovom domu, onda\u0161nji poslanici Skup\u0161tine Srbije, od kojih se neki i danas nalaze u poslani\u010dkim klupama, odbili su mnogo bolji i za Srbe na Kosovu i Metohiji povoljniji Ahtisarijev plan. Koje su to sile nebeske nagnale politi\u010dku elitu dr\u017eave Srbije da promeni nacionalno stanovi\u0161te? Samo gola vlast. Vlast koja je bila od 2008. do 2012. godine, kao i ova sada\u0161nja, skrojili su ambasadori zapadnih zemalja, pre svega Amerike. Cena dolaska na vlast je bila fleksibilnost ili, bolje re\u0107i, izdaja Kosova i Metohije. Zato smo za vreme prethodne vlasti imali tzv. Borkove dogovore, a danas Briselski sporazum koji u su\u0161tini predstavlja kapitulaciju dr\u017eave Srbije. Ina\u010de, ova izdaja se brani pod izgovorom da je to zbog boljeg \u017eivota gra\u0111ana Srbije, jer ako predaju Kosovo i u\u0111u u EU, oni \u0107e bolje \u017eiveti. U stvarnosti \u0161to bli\u017ee EU, gra\u0111ani \u017eive sve te\u017ee po sistemu \u0161to bli\u017ee Ni\u0161u, sve gore pi\u0161u. Zato je i dana\u0161nji izbor tzv. rekonstruisane Vlade Srbije samo obi\u010dna politi\u010dka farsa, jer vlast u Srbiji se ne nalazi ni u Skup\u0161tini ni u Vladi, nego se nalazi u zapadnim ambasadama i \u010delnici tih ambasada su pravi gospodari Srbije. Glavni uspeh sada\u0161nje Vlade je njena navodna borba protiv korupcije i kriminala u Srbiji. Da vas podsetim da je najve\u0107i kriminal u pravnom sistemu svake dr\u017eave tzv. \u010din nacionalne veleizdaje. U Americi je 25-ogodi\u0161nji Bredli Mening za odavanje tajnih informacija dobio 35 godina strogog zatvora. Ako bi sledili ameri\u010dki princip pravde, bojim se da bi zbog izdaje na KiM na\u0161e dr\u017eavno rukovodstvo bilo ve\u010dito na robiji. (Predsednik: Gospodine Jak\u0161i\u0107u, izri\u010dem vam opomenu zbog pona\u0161anja i takvih re\u010di koje izjavljujete, optu\u017eujte ljude za izdaju i veleizdaju. Dakle, to je zastra\u0161uju\u0107e \u0161to vi radite u ovom domu. Ako nastavite oduze\u0107u vam re\u010d, samo vi nastavite.) Oduzeli ste mi minut vremena, gospodine predsedni\u010de. Za utehu, mo\u017eda mo\u017ee da poslu\u017ei da \u0107e recimo separatisti\u010dka vlast u Pri\u0161tini, da se tako odu\u017ei \u010delnicima Vlade, pa da recimo jedna od ulica u Pri\u0161tini, nosi ime predsednika Vlade Srbije Ivice Da\u010di\u0107a. Sad, da li \u0107e biti pored ulice Tonije Blara, ili Bila Klintona, ostaje da se vidi. (Predsednik: Izri\u010dem vam drugu opomenu.) Dame i gospodo, danas biramo rekonstruisanu Vladu Srbije, ali ipak treba da se podsetimo \u0161ta su, pre svega, prvaci iz ove vlasti govorili u predizbornoj kampanji. Tako je predsednik Srbije, onda\u0161nji predsedni\u010dki kandidat, magistar Tomislav Nikoli\u0107, govorio da \u0107e da poni\u0161ti sve Borkove dogovore i da nikada ne\u0107e postojati granica izme\u0111u KiM i centralne Srbije. Slagao nas je. Napravio je granicu na Jarinju i Brnjaku. Umesto da poni\u0161ti Borkove dogovore, servirao nam je zajedno sa Vladom deset puta gori Briselski sporazum. U na\u0161em narodu, Vuk Karad\u017ei\u0107 je zapisao \u2013 niko krupno ko Tur\u010din ne la\u017ee. Meni se \u010dini da ova vlast \u010dini to jo\u0161 krupnije. Dodu\u0161e, robovali smo pet vekova pod Turcima, pa je najverovatnije da je taj pelcer ostavio traga na na\u0161oj politi\u010dkoj eliti. Uostalom, do pre nekog vremena, kako se se\u0107am, \u010delnici iz SNS, imali su za politi\u010dki program veliku Srbiju, pa \u010dak i sada\u0161nji predsednik SNS, ako se se\u0107am, bio je urednik \u010dasopisa \u201eVelika Srbija\u201c. Danas, bojim se kada su na vlasti da sprovode politi\u010dki program velike Albanije. Pojednostavljeno, nije va\u017eno da li je Srbija\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23130",
        "text": "Oduzimam vam re\u010d. Re\u010d ima narodni poslanik Milo\u0161 Aligrudi\u0107, po Poslovniku? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23131",
        "text": "Mislim da ste povredili \u010dlan 27. Poslovnika Narodne skup\u0161tine i to \u010dinom zloupotrebe ovla\u0161\u0107enja prilikom vo\u0111enja sednice. Naime, svi smo \u010duli i re\u010di prethodnog govornika, \u010duli smo i va\u0161e opomene, koje ste izrekli u tri navrata zaredom i ja mislim da postoje najmanje dva razloga na koje \u0107u se sada pozvati, zbog kojih mislim da se radi o zloupotrebi polo\u017eaja prilikom vo\u0111enja sednice i samim tim povrede Poslovnika. Prvi je sadr\u017einski razlog koji se ti\u010de samog izlaganja. Ako neko upotrebi te\u0161ke re\u010di, ako upotrebi odre\u0111ene kvalifikacije, koje imaju i svoje morfolo\u0161ko i semanti\u010dko zna\u010denje u svojoj su\u0161tini i mogu se objasniti drugim re\u010dima, ja naime, sam, te re\u010di ne bih upotrebio, ali treba slu\u0161ati i sadr\u017einu izlaganja i treba voditi ra\u010duna o smislu onoga \u0161to se ka\u017ee. Ako na ovaj na\u010din se ophodimo prema sadr\u017eaju onoga \u0161to se govori, mi na neki na\u010din uvodimo delikt, verbalni delikt u Narodnoj skup\u0161tini, a podse\u0107am vas da starije od va\u0161eg tuma\u010denja Poslovnika jeste slovo Ustava i slovo Zakona o Narodnoj skup\u0161tini i prava koja poslanik ima u svom izlaganju za koje ne mo\u017ee odgovarati, pa ne i na taj na\u010din kako vi tuma\u010dite Poslovnik Narodne skup\u0161tine. Ovim nije ru\u0161eno dostojanstvo ni \u010dlanova Vlade, ni Doma Narodne skup\u0161tine, ni gra\u0111ana Srbije, ve\u0107 je re\u010d o autonomnom tuma\u010denju narodnog poslanika o tome kako vidi sprovo\u0111enje odre\u0111ene politike. Da li bih ja potpisao istu re\u010d ili ne, to je potpuno relevantno. Mislim da ste i u formalnom smislu prekr\u0161ili Poslovnik i ovim zavr\u0161avam, zato \u0161to vi prakti\u010dno ne mo\u017eete na sebe preuzeti samovoljno tuma\u010denje u ovakvom slu\u010daju. Dakle, to nije korektno. S druge strane, re\u010d je o poslaniku koji dolazi sa teritorije KiM, doslovno, bukvalno, i ako me\u0111u nama nema makar trunke tolerancije za tako ne\u0161to onda va\u0161 postupak govori sam za sebe i vi\u0161e od svega drugoga, \u010dak i od njegovih re\u010di.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23132",
        "text": "Na\u017ealost, mislim da apsolutno niste u pravu. Po \u010dlanu 27. ja jesam i jedini u ovoj sali, koji je nadle\u017ean za primenu Poslovnika i jedini odlu\u010dujem o tome da li je povreda u\u010dinjena ili nije i donosim odre\u0111ene disciplinske mere. Naravno, postoji vi\u0161e na\u010dina za\u0161tite i narodni poslanici imaju mogu\u0107nost da ih primene, a \u0161to se ti\u010de odluke Narodne skup\u0161tine, Narodna skup\u0161tina \u0107e se o tome izja\u0161njavati u danu za glasanje. Kada se dogodi da narodni poslanik nekog optu\u017ei za izdaju, onda je to brutalno vre\u0111anje dostojanstva te osobe i tog \u010doveka, ako ne postoji sudska presuda za to. Znate, postoji sudska presuda za to. Naravno, postoji i takvo krivi\u010dno delo, mo\u017eda to ne znate, ali postoji takvo krivi\u010dno delo, i mo\u017ee se osuditi \u010dovek i onda nema nikakav problem da neko tako bude nazvan. Ali, takve neke stvari koje se ovde iznose zaslu\u017euju opomenu i ve\u0107ina drugih narodnih poslanika nije dobila takvu vrstu opomene zbog svog izno\u0161enja svojih stavova. Re\u010d ima gospodin Aleksandar Vu\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23133",
        "text": "\u017deleo bih u nekoliko re\u010di, ne da odgovorim na to o \u010demu je pri\u010dao gospodin Jak\u0161i\u0107, jer je to besmislen poku\u0161aj, ali \u010dini mi se da je gospodin Aligrudi\u0107 u jednoj stvari u pravu. Sve ono o \u010demu je govorio gospodin Marko Jak\u0161i\u0107, mnogo vi\u0161e govori o njemu i o onima koji ga podr\u017eavaju, nego o onima kojima se obra\u0107ao. Uop\u0161te ne \u017eelim \u010dak ni da uzvra\u0107am udarce. Ne\u0107u ni da podse\u0107am ko je i \u0161ta uradio na KiM, ko je pu\u0161tao Fljoru Brovinu i bra\u0107u Mazreku na slobodu, a da to nije radio niko od nas. Neka ostane za istoriju. Ono \u0161to je za mene mnogo va\u017enije to je \u2013\u0161ta je to \u0161to je plan bilo \u010diji za KiM? \u0160ta je to \u0161to mo\u017eemo da uradimo a da po\u0161tujemo realnost, da po\u0161tujemo ono \u0161to Srbi imaju i na severu Kosova, ali i ju\u017eno od reke Ibar, da dobro znamo \u0161ta je ono \u0161to imaju Albanci i da poku\u0161amo u miru da napravimo neki napredak i za na\u0161 narod i da sa\u010duvamo teritorijalni integritet na\u0161e zemlje. Ako postoje neka re\u0161enja koja su mudrija, pametnija, ozbiljnija, mi smo spremni da o tome razgovaramo i da ih prihvatimo. To \u0161to \u0107e neko da vikne, pa \u010dim zavr\u0161i da se osmehne \u2013 jel si video kako sam im rekao, nisam naro\u010dito impresioniran i ni malo fasciniran. Kao \u0161to nisam ni onom vikom od malopre kako se danas neuporedivo lo\u0161e \u017eivi, za\u0161to \u0107e nam fiksni kurs iako nemamo fiksni kurs, nego imamo stabilnu valutu, veoma stabilnu valutu po prvi put u savremenoj srpskoj istoriji, da du\u017ee od godinu dana tako dobro dinar stoji. \u017delim samo onima koji govore da stvari poskupljuju mnogo vi\u0161e nego ranije, da je inflacija ovakva ili onakva, inflacija ove godine \u0107e biti 4+1,5, dakle o\u010dekujemo da bude manja od 5%. Ne zaboravite, pro\u0161le godine je bila 13%. Me\u0111ugodi\u0161nja inflacija je 8,6%. Mislim da to gra\u0111anima Srbije mnoge stvari govori, ali to pri\u010damo o pravim, stvarnim statisti\u010dkim podacima, a ne o tome \u0161to je lako da viknete ili dobacite ne\u0161to s mesta, o\u010dekuju\u0107i da \u0107ete time dobiti simpatije gra\u0111anna iako niste ljudima saop\u0161tili istinu. Ono \u0161to mislim da je stra\u0161no va\u017eno za nas, to je da poku\u0161amo da se koncentri\u0161emo na stvarni boljitak na\u0161e zemlje, da poku\u0161amo da poka\u017eemo \u0161ta je to \u0161to mo\u017eemo da uradimo, gde su rezultati koje mo\u017eemo da napravimo, a ne da gledamo da \u0161to je mogu\u0107e te\u017eom re\u010di ili uvredom, nekog unizimo. Obi\u010dno ljudi mogu sebe da unize odre\u0111enim izjavama, te\u0161ko drugoga. Postoje ljudi koji se ne\u010dega stide i ljudi koji se ni\u010dega ne stide. Ponosan sam na \u010dinjenicu \u0161to spadam u onu prvu kategoriju ljudi. \u017dalosno mi je \u0161to postoje oni za koje se mo\u017ee Du\u010di\u0107evo geslo i na koje se ono veoma lako mo\u017ee primetiti, a to je \u201eda se ne stide ni\u010dega, da se upravo zato ni\u010dega ne boje\u201c. Meni se \u010dini da takvih ljudi \u010dovek treba da se \u010duva. \u0160to se Srbije ti\u010de, sre\u0107om, oni je ne \u010duvaju. \u010cuvaju je neki drugi, a koliko je uspe\u0161no \u010duvamo i da li \u0107emo uspeti da je o\u010duvamo, a pri tome podrazumevam i njen ekonomski napredak, to \u0107e gra\u0111ani, \u010dini mi se, na najbolji mogu\u0107i na\u010din proceniti. Ali, ovakvih ljudi, kako Du\u010di\u0107 ka\u017ee, \u010dovek treba najvi\u0161e da se pla\u0161i. Hvala vam najlep\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23134",
        "text": "Da li se neko javlja po Poslovniku? Gospodine Jak\u0161i\u0107u, vama je izre\u010dena mera oduzimanja re\u010di, tako da nemate potrebu da se javite. Vi nemate pravo na dana\u0161njoj sednici vi\u0161e da govorite. Re\u010d ima narodni poslanik Milo\u0161 Aligrudi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23135",
        "text": "\u010clan 107. Dakle, izazvano je va\u0161im tuma\u010denjem nakon moje diskusije i tra\u017eim da se izjasnimo o povredi Poslovnika. Dakle, \u010dlan 107. Mislim da povre\u0111ujete dostojanstvo ovog doma, predsedavaju\u0107i, odnosno predsedni\u010de Narodne skup\u0161tine. Va\u0161e obrazlo\u017eenje jednako je po su\u0161tini i snazi obrazlo\u017eenju koje smo nekada dobili od jedne potpredsednice koja pripada jednoj sada\u0161njoj opozicionoj stranci, koja nas je opominjala i tra\u017eila da ne govorimo da je neki predlog zakona ili da su odredbe koje se u njemu predvi\u0111aju protivustavne, ve\u0107 da je to nadle\u017enost isklju\u010divo samo Ustavnog suda i da nije na\u0161e ovde da razmi\u0161ljamo i mislimo o tome da li je predlog zakona o Vojvodini npr. protivustavan ili nije. To samo zna\u010di da ako na taj na\u010din uskra\u0107ujemo pravo narodnim poslanicima da misle, da izgovaraju \u0161ta misle, koliko god to te\u0161ko zvu\u010dalo, to je direktno kr\u0161enje Ustava Srbije, poslani\u010dkih prava i Zakona o Narodnoj skup\u0161tini. Na to vas upozoravam. Tako da i dalje smatram da je sada va\u0161e obrazlo\u017eenje koje ste dali, adekvatno ovom primeru koji sam malopre izrekao, ne ulaze\u0107i u sadr\u017einu i su\u0161tinu onoga o \u010demu je bilo ovde re\u010di. To je posao za replike, to je posao za diskusije, kako ko od nas ima pravo i kada se bude javio. Ovo sa sadr\u017einom nema veze, nego sa formom za koju ste vi odgovorni, uprkos tome \u0161to i dalje smatram da su sve malopre\u0111a\u0161nje mere koje su izre\u010dene duboko nepravedne.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23136",
        "text": "Vi imate pravo, naravno, da to smatrate i o tome \u0107e se Narodna skup\u0161tina izja\u0161njavati u danu za glasanje i tada \u0107emo utvrditi da li ste bili u pravu vi ili ja. \u0160to se ti\u010de samo ovog, kad god bude neki narodni poslanik koristio uvredljive termine i izraze, uvek \u0107u mu izricati disciplinske mere i to nema nikakve veze sa bilo kakvim prethodnim izja\u0161njavanjem bilo kog potpredsednika ili predsedavaju\u0107eg Narodne skup\u0161tine, ve\u0107 sa dana\u0161njom sednicom na kojoj se narodni poslanik uvredljivo izrazio o drugim ljudima i na takav na\u010din zaslu\u017eio mere, ne od toga za \u0161ta je on govorio. U trenucima kada je izgovarao neke od stvari, \u0161to mo\u017eete videti i u stenogramu, ja mu nisam izricao nikakve mere jer je govorio o politi\u010dkoj kvalifikaciji i svom do\u017eivljaju. U trenutku kada je iskoristio uvredljive termine koji defini\u0161e ovaj poslovnik, dobio je disciplinske mere i to \u0107e biti sa svakim drugim. Da li jo\u0161 neko po Poslovniku \u017eeli re\u010d? Gospodin Stefanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23137",
        "text": "Podr\u017eavam ovaj va\u0161 stav, predsedni\u010de Skup\u0161tine. \u010clanovi 106. i 107. U smislu dostojanstva, primenite ga onda na sve strane. Ja vas molim kao predsednika Skup\u0161tine da taj princip izbegavanja uvredljivog izra\u017eavanja koristite i u situacijama kojih je, na\u017ealost, bilo dosta u poslednja dva dana, kada predstavnici izvr\u0161ne vlasti ili ve\u0107ine koriste takve kvalifikacije, recimo, za lidere najja\u010de opozicione stranke. Onda vi meni objasnite, ako mo\u017ee ovde Jak\u0161i\u0107 da ka\u017ee ovo \u0161to niko ovde ne bi podr\u017eao i osu\u0111ujemo to, kako mo\u017ee onda predstavnik Vlade da ka\u017ee za nekog da je najbogatiji i najve\u0107i tajkun i mo\u017eda kriminalac? Kako \u0107emo onda? Kako onda ne reagujete, a reagujete u ovim situacijama? Ja vas molim da ovo shvatite kao apel da se primeni na sve strane. Kad se ka\u017ee ne\u0161to \u0161to ne mo\u017ee da se proveri, a ovo, recimo, isto ne mo\u017ee da se proveri, jer je to ne\u010diji do\u017eivljaj, onda isto i druge do\u017eivljaje stavite u isti okvir. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23138",
        "text": "Samo da ka\u017eem, istini za volju, nisam \u010duo da je bilo ko rekao za predsednika DS da je kriminalac. To zaista nisam \u010duo. Da jesam, opomenuo bih ga. Da li je kvalifikacija da je neko najbogatiji \u010dovek uvredljiva? Meni nije. Ne mislim da je to uvredljiva kvalifikacija. Da li nanosi politi\u010dku \u0161tetu, to je druga stvar, ali ne mogu da ulazim u to. Moram da iskoristim primer, gospodin Milivojevi\u0107 nekada vrlo ve\u0161to, koriste\u0107i ono \u0161to postoji u Poslovniku, govori o temi dnevnog reda, koriste\u0107i i politi\u010dke kvalifikacije koje sve spadaju u domen rada i Poslovnika. Ja njemu nikad nisam mogao da izreknem bilo kakvu meru, niti da ga upozorim da kr\u0161i ta proceduralna prava. Ima drugih poslanika koji nisu toliko ve\u0161ti, koji koriste na na\u010din koji mo\u017ee biti uvredljiv. Ali, sla\u017eem se sa vama. Budite uvereni, svakog narodnog poslanika koji bude koristio uvredljive termine i izraze, opominja\u0107u. Saglasno \u010dlanu 87. stavovi 2. i 3. Poslovnika Narodne skupp\u0161tine, obave\u0161tavam vas da \u0107emo danas raditi i posle 18,00 \u010dasova, imaju\u0107i u vidu potrebu da Narodna skup\u0161tina \u0161to pre izabere nove \u010dlanove Vlade. Re\u010d ima narodni poslanik Zoran Ostoji\u0107, po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23139",
        "text": "Reklamiram povredu \u010dlanova 106. i 107. Gospodine predsedni\u010de Skup\u0161tine, ulaze\u0107i u salu, \u010duo sam da gospodin Jak\u0161i\u0107 pominje izdajnike, pa sam odmah hteo da se javim za repliku. Godinama je ta re\u010d bila za neke druge ljude rezervisana, i to od onih kojima se sada upu\u0107uje. Posle sam odslu\u0161ao i moram da ka\u017eem da ste povredili Poslovnik, jer ste drugu opomenu, a nemam razloga da branim gospodina Jak\u0161i\u0107a, daleko bilo, ali dali ste mu drugu opomenu za re\u010denicu da se nada da \u0107e u Pri\u0161tini jedna ulica dobiti Da\u010di\u0107evo ime. Zaista ne razumem za\u0161to bi to bilo za opomenu. To nije tvrdnja da je neko izdajnik, a nije osu\u0111en za izdaju itd. Slu\u0161ali smo skoro 20 godina te izraze i da se nikad niko nije \u017ealio. U redu, vreme se promenilo, ali zaista mislim da ste nekako bili nervozni. Spremio se \u010dovek, po\u010deo je tu svoju retoriku koja je mnogima od vas u sali, \u010dini mi se, bliska. Ne vidim \u0161to ste sad nervozni. Ako pogledate stenogram, vide\u0107ete da ste dali opomenu Jak\u0161i\u0107u zato \u0161to je izrazio uverenje ili nadu ili \u0161ta god za tu ulicu. To nije jednako nazivati nekog izdajnikom, pa makar onoga koji je tu re\u010d \u010desto koristio u re\u010dniku. Zato sada, po\u0161to ste mu oduzeli re\u010d, ne mogu da koristim pravo na repliku, a ne mo\u017ee ni da mi odgovori. U svakom slu\u010daju, mislim da ste preterali.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23140",
        "text": "Svakako da imate pravo na to. Mi \u0107emo se u danu za glasanje izjasniti o tome. Re\u010d ima narodni poslanik Slobodan Samard\u017ei\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23141",
        "text": "Javio sam se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23142",
        "text": "Pravo na repliku imate kad vam ja dam. Onda \u0107e prvo govoriti poslanici koji su tra\u017eili po Poslovniku, pa \u0107ete vi onda dobiti re\u010d. Re\u010d ima narodni poslanik Zoran Babi\u0107, po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23143",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, po\u0161tovani ministri, kandidati za ministre, definitivno, \u010dlan 107. Poslovnika, neke stvari ne razumem i ne razumem prethodnog govornika. U Srbiji, a verujem i svuda u svetu imena ulica se daju po ljudima koji su ostavili trag, ali koji na\u017ealost vi\u0161e nisu \u017eivi. Sla\u017eem se u potpunosti, gospodine Stefanovi\u0107u, sa va\u0161om reakcijom oduzimanja re\u010di i izricanja opomene, ali da li se ovo ponovo promovi\u0161e jezik pretnji, jezik pisanja istorije krvlju, a mislim da se mnogo takvih ru\u017enih stvari u pro\u0161losti de\u0161avalo. \u017delimo da gradimo dr\u017eavu koja \u0107e svoju istoriju pisati pobedama, koja \u0107e pisati \u017eivotom, koja \u0107e pisati razvojem, stabilno\u0161\u0107u, reformama, a ne pozivanjem na takve neke ru\u017ene stvari [[Predsednik: Samo vas molim da se to ne pretvori u repliku.]] Sla\u017eem se gospodine predsedni\u010de, i u potpunosti podr\u017eavam mere izre\u010dene gospodinu Jak\u0161i\u0107u zbog toga i zbog niza neistina koje su izre\u010dene, ali i da\u2026 (Predsednik: Nemojte da vi replicirate gospodinu Jak\u0161i\u0107u.) \u2026 spre\u010dite promovisanje takvih stvari i takvih ideja. Zahvaljujem se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23144",
        "text": "Po Poslovniku gospodin Ostoji\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23145",
        "text": "Reklamiram povredu dostojanstva Skup\u0161tine. Vi opet niste reagovali. Ja apsolutno ni\u0161ta, od onoga \u0161to je prethodni govornik rekao pozivaju\u0107i se na kr\u0161enje Poslovnika, nisam rekao. Prema tome, ko gleda Skup\u0161tinu mogao bi, a nije me \u010duo, da pomisli da sam pozivao na krv, na ubistva itd, na mrtve ljude, nikakva mi namera nije bila, na kraju krajeva, ja mislim kada neko za nekoga ka\u017ee \u2026 (Predsednik: To mo\u017eete u replici.) \u2026 plus van perfekat, da je to mogu\u0107e i pozivanje na nekakav odlazak u smislu u kojem je govorio Jak\u0161i\u0107. Nisam imao primedbu ni na prvu ni na tre\u0107u va\u0161u opomenu. Rekao sam da je druga bila preterana.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23146",
        "text": "Gospodin Lap\u010devi\u0107 po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23147",
        "text": "Gospodine predsedni\u010de, povredili ste \u010dlan 109. stav 2. koji ka\u017ee \u2013 opomena se izri\u010de narodnom poslaniku koji i pored upozorenja predsednika Narodne skup\u0161tine govori o \u2026 (Predsednik: Izvinjavam se, \u010dlan 109. ima samo jedan stav. Ima ta\u010dku 2. ali nema 2. stav.) Mislim na ta\u010dku 2. - \u2026 koji i pored upozorenja predsednika Narodne skup\u0161tine o pitanju koje nije na dnevnom redu. Dakle, nijednom niste upozorili gospodina Jak\u0161i\u0107a. Odmah ste krenuli sa opomenama, \u0161to nije u skladu sa \u010dlanom 109, a sa druge strane tuma\u010de\u0107i da je gospodin Jak\u0161i\u0107 povredio dostojanstvo time \u0161to nije upotrebljavao odgovaraju\u0107e izraze i re\u010di. Ho\u0107ete li da izdate uputstvo kako da se pona\u0161amo i \u0161ta da vam pri\u010damo? Ho\u0107ete li da nam ka\u017eete kako treba da vas hvalimo da vas ne bi mo\u017eda to povredilo? Malopre nas kolega iz va\u0161e poslani\u010dke grupe disciplinuje kako treba da pri\u010damo i koje izraze da upotrebljavamo, a sada vi. \u0160ta treba da pri\u010damo? Kao opozicija da vas hvalimo? To nigde ne biva. To nikada nije bilo. Izdajte to uputstvo i ka\u017eite opozicija mo\u017ee da pri\u010da to i to i mo\u017ee na taj i taj na\u010din da nastupa i druga\u010dije ne mo\u017ee, pa da bar znamo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23148",
        "text": "To izuzetno lepo zvu\u010di. Me\u0111utim, nije u skladu sa onim \u0161to sam ja uradio. Nisam gospodinu Jak\u0161i\u0107u izrekao opomenu zato \u0161to nije upotrebljavao odre\u0111ene izraze i re\u010di, ve\u0107 zato \u0161to ih je upotrebljavao i svaki slede\u0107i narodni poslanik\u2026 Kako to da neko iz va\u0161e poslani\u010dke grupe nije dobio opomenu za kori\u0161\u0107enje takvih izraza? Zato \u0161to ih niste koristili. Svako ko bude koristio takve termine dobi\u0107e, bilo da je iz vlasti ili iz opozicije. U potpunosti je tako. Sada odre\u0111ujem pauzu. Nastavljamo sa radom u 16,20 \u010dasova. [[Posle pauze]] Po\u0161tovani narodni poslanici, nastavljamo sa radom. Predla\u017eem da konstatujemo potvr\u0111ivanje mandata narodnim poslanicima u Narodnoj skup\u0161tini za upra\u017enjena poslani\u010dka mesta, kako bismo omogu\u0107ili njihovo u\u010de\u0161\u0107e u radu Narodne skup\u0161tine. Dostavljena vam je Odluka Republi\u010dke izborne komisije o dodeli mandata narodnih poslanika radi popune upra\u017enjenih poslani\u010dkih mesta narodnih poslanika u Skup\u0161tini. Tako\u0111e, uru\u010den vam je Izve\u0161taj Odbora za administrativno-bud\u017eetska i mandatno-imunitetska pitanja Narodne skup\u0161tine, koji je utvrdio da su se stekli uslovi za potvr\u0111ivanje mandata narodnim poslanicima, sa predlogom da Narodna skup\u0161tina, shodno \u010dlanu 27. stav 5. Zakona o izboru narodnih poslanika, konstatuje potvr\u0111ivanje mandata narodnim poslanicima Mla\u0111anu Dinki\u0107u, Verici Kalanovi\u0107 i Suzani Grubje\u0161i\u0107, izabranim sa izborne liste URS \u2013 Mla\u0111an Dinki\u0107. Na osnovu Odluke Republi\u010dke izborne komisije i Izve\u0161taja i predloga Odbora administrativno-bud\u017eetska i mandatno-imunitetska pitanja Narodne skup\u0161tine, a shodno \u010dlanu 27. stav 5. Zakona o izboru narodnih poslanika, konstatujem potvr\u0111ivanje mandata narodnim poslanicima Mla\u0111anu Dinki\u0107u, Verici Kalanovi\u0107 i Suzani Grubje\u0161i\u0107. \u010cestitam narodnim poslanicima na izboru i molim da pristupe radi polaganja zakletve. (Predsednik \u010dita tekst zakletve, a narodni poslanici ponavljaju.) \u201eZAKLINjEM SE DA \u0106U DU\u017dNOST NARODNOG POSLANIKA OBAVLjATI PREDANO, PO\u0160TENO, SAVESNO I VERNO USTAVU, BRANITI LjUDSKA I MANjINSKA PRAVA I GRA\u0110ANSKE SLOBODE I PO NAJBOLjEM ZNANjU I UME\u0106U SLU\u017dITI GRA\u0110ANIMA SRBIJE, ISTINI I PRAVDI!\u201c Molim vas da potpi\u0161ete tekst zakletve. \u010cestitam idozvolite da vam po\u017eelim uspe\u0161an zajedni\u010dki rad. Nastavljamo sa radom. Re\u010d ima narodni poslanik Slobodan Samard\u017ei\u0107, po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23150",
        "text": "Dakle, po \u010dlanu 27. Gospodine predsedni\u010de Skup\u0161tine, vi ste pred kraj prethode\u0107e rasprave rekli da \u0107ete mi dati re\u010d koju sam tra\u017eio na bazi replike. Strpljivo sam \u010dekao, vi ste zaklju\u010dili raspravu, odredili pauzu i o\u010dekivao sam da \u0107e da se nastavi tamo gde smo stali, imaju\u0107i u vidu i ono \u0161to ste rekli. Sada nastavljate diskusiju kao da se to nije dogodilo. Dakle, molim vas da se vratite na ono \u0161to zapravo sami i rekli. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23151",
        "text": "Nemam ni\u0161ta protiv, samo niste bili prijavljeni u sistemu. Vi ste dovoljno dugo poslanik da znate da to funkcioni\u0161e na takav na\u010din, kad vidim prijavu, jer vi imate pravo i da odustanete od replike. Dakle, to nije ne\u0161to \u0161to je obaveza narodnog poslanika da ima repliku, ako samo to \u017eeli, ali imate pravo na repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23152",
        "text": "Zahvaljujem. Dakle, ova replika se odnosi na deo izlaganja potpredsednika Vlade Aleksandra Vu\u010di\u0107a, na deo koji se odnosio na delovanje i pro\u0161li na\u010din rada Vlade Savezne Republike Jugoslavije, a na \u010delu je bio predsednik Ko\u0161tunica, i za njega se vezuje tzv. pu\u0161tanje na slobodu Flore Brovine i bra\u0107e Mazareku. Samo bih odgovorio da, na pitanje ko je pustio osobe koje su pomenute, nije niko pustio osobe koje su pomenute ili, bolje re\u010deno, njih su pustili iz zatvora dr\u017eavni organi na osnovu Zakona o amnestiji koji je donet po\u010detkom 2001. godine. To je bio odgovor na ono \u0161to je govorio Marko Jak\u0161i\u0107, koji se dr\u017eao ipak sada\u0161nje teme. Dakle, \u0161ta god mislili o onome \u0161ta je on rekao, on se dr\u017eao teme za razliku od ove istorijske reminisencije i hteo bih jednom za svagda da se to skine sa dnevnog reda ovakvim tuma\u010denjem, koji \u010dini mi se da je jedino ispravno. Kada je re\u010d o sada\u0161njem stanju, moram da iznesem jedan utisak, jedno mi\u0161ljenje da sada\u0161nja Vlada, dr\u017eavni funkcioneri, dr\u017eavni aparat se svrstao u jednu aktivnost koja se odvija na bazi odluke predsednice Kosova. Ne mogu da razumem za\u0161to bi na\u0161i dr\u017eavni organi sprovodili odluku predsednice Kosova, sem ukoliko nije na snazi, a da to ni ne prime\u0107ujemo jedna nova situacija, a to je situacija da je Srbija pretvorena u autonomnu pokrajinu republike Kosovo, jer za\u0161to bi ina\u010de neku odluku, koju je donela predsednica nelegalne i la\u017ene dr\u017eave Kosovo, sprovodili na\u0161i dr\u017eavni organi na osnovu prilje\u017ene delatnosti najvi\u0161ih dr\u017eavnih funkcionera i dobrog dela dr\u017eavnog aparata. To je sada\u0161njost i to je zapravo tema zbog koje je Marku Jak\u0161i\u0107u, u krajnjoj liniji, oduzeta re\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23153",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Dejan Nikoli\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23154",
        "text": "Po\u0161tovani predsedni\u010de, dame i gospodo narodni poslanici, rekonstrukcija je takva da mo\u017eemo i mimikom da odgovorimo na nju, samo ne znam \u0161ta izrazom lica prvo da poka\u017eem \u2013 bes, tugu, ne retko i smeh u ovih \u0161est meseci. Sve bi ovo biti odgovori na ovu \u0161estomese\u010dnu rekonstrukciju koja, kako ste rekli, Srbiji treba da donese novu perestrojku. Nismo ni po\u010deli odmah, a nailazimo na problem. Znam da je neprijatno to \u0161to postavljamo pitanja u vezi sa premijerom. Ko je premijer? Ali, ta pitanja ne name\u0107emo mi, to name\u0107ete vi. To je sveobuhvatna analiza va\u0161eg rada ne sa na\u0161e strane, od strane gra\u0111ana. Zaista ne znam sada da ka\u017eem, uva\u017eeni premijeru, ko \u0107e klimnuti glavom? Da\u010di\u0107 ili Vu\u010di\u0107? Bez ikakve ideje da degradiram najva\u017eniju politi\u010dku funkciju u dr\u017eavi, to ste vi uradili pre bilo koga od nas. Pristao je gospodin Da\u010di\u0107 da pre godinu dana kao premijer bude drugi \u010dovek Vlade, a onda se u ovoj rekonstrukciji gr\u010devito borio i izborio da nastavi da bude ono \u0161to nije, premijer. Gospodine Vu\u010di\u0107u, za razliku od Da\u010di\u0107a koji je pristao da bude to \u0161to nije, vi ste se za to izborili, ali vam onda pored ovla\u0161\u0107enja pripadaju i odgovornosti premijera. Kako se zove to kada se kao prvi potpredsednik Vlade bavite i \u010dipovima, i raketama, i Arapima, i Migovima, i aflatoksinom, i hrastom, i \u201eCrvenom zvezdom\u201c, i \u201ePartizanom\u201c, i hap\u0161enjima, i pu\u0161tanjem kriminalaca na slobodu? Kako se zove to kada u sred debate o medijima iz So\u010dija preko Fejsbuka ukinute TV pretplatu? To se zove uru\u0161avanje institucija. To se zove nepoverenje u ljude koje ste delegirali da taj posao rade. To se zove nepoverenje u va\u0161e koalicione partnere, pa zato ova rekonstrukcija i traje \u0161est meseci. Nije to samo \u0161est meseci, to je i 150 radnih dana, to je 2000 radnih sati. Mnogo je problema moglo biti re\u0161eno za ovo vreme. Nije bilo spremnosti da promenite odnose koje imate jedni prema drugima u Vladi, intrige, spletke. Nije bilo spremnosti da promenite odnos koji imate prema drugim koalicionim partnerima, prema opoziciji, prema ljudskim pravima. Nije bilo spremnosti da rekonstrui\u0161ete politiku, a ne ljude. Zato ne\u0107emo podr\u017eati ovu novu Vladu u kojoj ni\u0161ta nije druga\u010dije, osim imena nekih ministara. Do rekonstrukcije je dovela lo\u0161a politika. Be\u017eanje od odgovornosti i nemogu\u0107nost da se i posle godinu dana Vlade upire prstom u Demokratsku stranku i optu\u017euje za sva zla ovog sveta. Godinu dana ste na vlasti, podnesite odgovornost za ono stanje u kome se danas nalazi na\u0161e dru\u0161tvo. Srbija je danas moralno posrnula, kulturno devastirana, finansijski prezadu\u017eena zemlja. Niko normalan ne mo\u017ee da bude sre\u0107an zbog toga. Nismo sre\u0107ni zbog toga \u0161to Srbija danas \u0107uti, upla\u0161ena je. Imate podr\u0161ku 250 poslanika za borbu protiv korupcije, ali ne\u0107emo da \u0107utimo onda kada ona preraste u lov na ve\u0161tice i svakog onog ko bi mogao da stane na put tome da Srbija postane jednoumna dr\u017eava. O tome ne\u0107emo da \u0107utimo jer se o tome ne \u0107uti. \u017divot po\u010dinje tamo gde strah prestaje. Pre godinu dana ste u ekspozeu stavili da je jedan od prioriteta borba protiv bele kuge. Da li ima nade u ovom rekonstruisanom ekspozeu za ljude koji \u017eele da osnuju svoju porodicu, da dobiju dete? U kakav zdravstveni sistem, Slavice \u0110uki\u0107 Dejanovi\u0107, oni danas ulaze? Ta\u010dno je, nije ministarka sama kriva za ovo pora\u017eavaju\u0107e stanje u dru\u0161tvu, u zdravstvu, ali \u0161ta je druga\u010dije u odnosu na pre godinu dana? Da li lekari imaju makar malo bolji status u dru\u0161tvu? Da li gra\u0111ani imaju makar malo bolji tretman u zdravstvu, u kojem posle 90-ih ponovo razgovaramo o nesta\u0161ici lekova? Pola Srbije je moralo da stane na noge da bi mala Anita Bala\u017e oti\u0161la na le\u010denje. Nismo sre\u0107ni zbog toga. Pomogli smo, ali ne vidimo odgovornost u rekonstrukciji u zdravstvu. Da li ima nade u tom rekonstruisanom ekspozeu za roditelje \u010dija deca danas prvi put ulaze u obrazovni sistem, da \u0107e makar ona \u017eiveti u dru\u0161tvu u kojem se obrazovanje sti\u010de, a ne kupuje, u kojem se trud isplati, a ne potcenjuje? Na\u0161 obrazovni sistem je danas generator nezaposlenosti mladih ljudi u Srbiji. Da li ima nade u tom ekspozeu za gotovo 300 hiljada mladih nezaposlenih ljudi? Nama treba obrazovni sistem koji \u0107e zajedno sa privredom te ljude nakon \u0161kolovanja poslati na posao, a ne na biro rada. Zato tra\u017eimo rekonstrukciju politike, a ne ljudi. Nije dovoljno to \u0161to \u0107e se ministar prosvete sada prezivati Jovanovi\u0107, a ne Obradovi\u0107. Nema sre\u0107e dok god je za ovu vladu jedan uhap\u0161eni vredniji od jednog u\u010denika, studenta, postdiplomca, nau\u010dnika. Nema bolje budu\u0107nosti dok god su prioriteti bolji zatvori, a ne bolje \u0161kole, jer u obrazovanju je su\u0161tina, a su\u0161tina je kod vas na marginama. Dobro je to \u0161to ste vratili jednog jakog obrazovanog \u010doveka u zemlju, ali kako mi da verujemo Lazaru Krsti\u0107u, kada u njega ne veruje njegov budu\u0107i kolega, ministar privrede, pa je one salve uvreda koje je pisao o njemu, o njegovom konceptu, morao da bri\u0161e onda kada ste ga predlo\u017eili za ministra? Kako onda gra\u0111ani da veruju u vas kada vi sami ne verujete jedni u druge? Kako da veruju u va\u0161e poruke o boljem \u017eivotu? Bolje \u0107e se \u017eiveti u Srbiji onda kada to ljudi i gra\u0111ani osete na svojoj ko\u017ei, a ne kada nam to poru\u010dite sa naslovnih strana tabloida. Ova rekonstrukcija je lo\u0161a jer je posledica lo\u0161e politike. Rekonstrukcija mo\u017ee biti dobra ne onda kada je posledica lo\u0161e, ve\u0107 kada je uzrok nove politike. Ovde nemamo novu politiku, imamo samo nove ministre. Ova vlada nastavlja da bude svrha samoj sebi do slede\u0107ih nekih izbora i zato ne\u0107emo glasati za nju. Hvala lepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23155",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima Aleksandar Vu\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23156",
        "text": "Nije to razlog, dobio sam re\u010d dva puta, gospodine Ostoji\u0107u. Dame i gospodo, niko od nas, niko od gra\u0111ana Srbije nije mislio da \u0107ete da glasate ni za ovu vladu, niti za bilo koju drugu u kojoj vi ne biste sedeli, jer mera svakog uspeha u ovoj zemlji, mera svega dobrog u Srbiji je to koliki je va\u0161 udeo u tome, koliki je va\u0161 interes u tome. Gde nema va\u0161eg politi\u010dkog interesa, va\u0161eg ekonomskog interesa, tu nema ni uspeha i tu nema ni\u010deg dobrog za Srbiju. Ja mislim da stvari druga\u010dije stoje. Ja mislim da gra\u0111ane Srbije zanima stvarni napredak na\u0161e zemlje, a ne licemerno i bezobzirno kritikovanje svega, polupla\u010dnim glasom, uz poslovicu - ogledalce, ogledalce, ko je najlep\u0161i na svetu? Govorili ste o besu, tugi i smehu. Nisam primetio da se bilo ko smeje, niti da je bilo ko besan. Znam da su mnogi tu\u017eni \u0161to nisu na vlasti i \u0161to ne mogu da rade ono \u0161to su radili godinama i decenijama. To me naro\u010dito ne zanima. Poku\u0161a\u0107u ponovo i svaki put kada ovde iznosite neistine da na svaku tu neistinu apsolutno mirno odgovorim, i to na svaku re\u010d koju ste izgovorili. \u0160to se ti\u010de pitanja ko je premijer, jedan bi da bude ono \u0161to nije, a drugi da ne bude ono \u0161to jeste, nisam razumeo tu igru re\u010di, nisam shvatio \u0161ta ste hteli da ka\u017eete. Pretpostavljam da nisam dovoljno pametan da to razumem. Rekli ste i da nije dovoljno uzeti ovla\u0161\u0107enja, ve\u0107 preuzeti odgovornost. I pro\u0161li put sam vam rekao i va\u017eno je zbog gra\u0111ana Srbije da se to zna \u2013 preuzeli smo odgovornost. Kada ve\u0107 govorite o li\u010dnoj odgovornosti, prihvatam tu vrstu li\u010dne odgovornosti i za ono gde je nemam. Sada \u0107u analizirate sve ono \u0161to ste vi rekli. Nisam se prona\u0161ao u tome i nisam video da sam ne\u0161to od tih stvari uradio, ali prihvatam to kao sopstvenu odgovornost i ne be\u017eim od toga. Govorili ste da ne\u0161to traje \u0161est meseci i da je pro\u0161lo 2000 radnih sati. Za mene je pro\u0161lo mo\u017eda i 3000 radnih sati i te 3000 hiljade radnih sati ja sam proveo na poslu, ne izle\u017eavaju\u0107i se, ne putuju\u0107i gde mi je mesto i gde mi nije mesto, ne rade\u0107i ne\u0161to \u0161to je neprili\u010dno, ve\u0107 se bore\u0107i da u\u010dinim ne\u0161to za ovu zemlju. Potpuno je besmislena primedba, kao da je neko sedeo ovde ili na nekom drugom mestu, pa govorio sve vreme o rekonstrukciji. To nije istina, rekonstrukcija je tre\u0107i dan ovde. Danas vam smeta \u0161to je tre\u0107i dan, a prvi dan vam je smetalo \u0161to \u0107e da bude za jedan dan. \u0160ta god da uradimo smeta vam. Problem u na\u0161oj zemlji je \u0161to \u0161ta god da ka\u017eemo to nije dobro. Kada ka\u017eemo da do\u0111u stranci, dobro je, ali da ne budu ti stranci. Kada ka\u017eemo da budu mladi i dobri stru\u010dnjaci, super je kad su takvi i super je \u0161to mu je neki tamo drugi dao paso\u0161 kao najtalentovanijem \u010doveku u Srbiji, ali kako mi da mu verujemo kada mu tamo neki drugi na Tviteru ka\u017ee ne znam \u0161ta ve\u0107? Vama nikada ne\u0107e biti dobro. \u0160ta god da uradimo, nikada ne\u0107e biti dobro i zato se ljudi u Srbiji trude da to posmatraju potpuno objektivno, mnogo druga\u010dije od vas. Ljudi se trude da ka\u017eu da li je ovo zaista dobro za njih i za na\u0161u zemlju, ali ne da li je dobro za va\u0161u partiju. Mo\u017eda to nije dobro za va\u0161u partiju, ali je dobro za Srbiju, a mene interesuje da bude dobro za Srbiju i u tome se razlikujemo. Ka\u017eete, bavili se intrigama i spletkama, pa samo se time i bavite. Govorili ste, ne morate da gledate oko opomena, to su oni rekli malo pre, samo ponavljam, \u010ditam ih, zapisao sam njihove re\u010di, ni jednu svoju nisam izgovorio. \u010citav njihove re\u010di i odgovaram. Ka\u017eete, kako se odnosimo prema ljudskim pravima. Kojim ljudskim pravima? Prema kojim ljudskim pravima imamo lo\u0161e odnose? Prema kojim? Koja smo to pogazili ili prekr\u0161ili? Prava nacionalnih manjina? Koja prava? Ka\u017eite nam to otvoreno da znamo. Ka\u017eete, finansijski prezadu\u017eena. Najve\u0107a odgovornost, kada bi hteli da budu po\u0161teni i da ka\u017eu tu su kolege iz URS, najve\u0107a odgovornost za finansijsku prezadu\u017eenost ove zemlje je va\u0161a i ne\u0107e mo\u0107i do 2015. godine da se re\u0161i. To vam sada ka\u017eem. Nadamo se da \u0107emo 2015. godine mo\u0107i da imamo normalan bud\u017eet i normalno stanje u zemlji, a sve zato \u0161to ste se zadu\u017eivali po kamatama od 8,3% i 8,4% i sada se nadamo da \u0107emo na\u0107i novac do 1,5% da se zadu\u017eimo na 20, 30 godina da bismo mogli da vratimo te kamate najte\u017ee od 8,3% i 8,5%, da bismo u\u0161tedeli 200 do 300 miliona evra na godi\u0161njem nivou u bud\u017eetu. Zbog onoga \u0161to ste vi radili govorite nam o finansijskoj prezadu\u017eenosti. Ni jedno na\u0161e zadu\u017eivanje nije bilo ni blizu zadu\u017eivanja od 8,3% kako ste se vi zadu\u017eivali nego \u0161to ne\u0107ete narodu da ka\u017eete istinu. Problem je \u0161to drugi ljudi ne znaju koliko je bolna ta istina za na\u0161u zemlju, pa mi je \u017eao \u0161to ponekad moram sam da u\u010dinim. Pri\u010date o lovu na ve\u0161tice, a znate \u0161ta je lov na ve\u0161tice. Lov na ve\u0161tice je kad god se pomene bilo ko ima veze sa va\u0161om strankom. Rekao sam vam jedini predmet koji je nerealizovan iz va\u0161eg vremena, jedini, a ti\u010de se va\u0161ih funkcionera zato \u0161to sa sto strana dr\u017eavni nadle\u017eni organi proveravaju sve \u010dinjenice. Nismo hteli odmah da poverujemo u mogu\u0107nost jer protiv \u010doveka postoji 14 krivi\u010dnih prijava i ostavljeno je sve spakovano. Onda smo rekli \u2013 sa\u010dekajte, proverite, mo\u017eda je to bio ne\u010diji poku\u0161aj da ka\u017ee da je to politi\u010dki obra\u010dun unutar jedne stranke, ili ne znam \u0161ta ve\u0107. Koji lov na ve\u0161tice? Oko toga \u0161to ste pri\u010dali oko Azotare. Ka\u017eite gra\u0111anima koji su to predmeti od Azotare i Delreala? Koji je to predmet gde je lov na ve\u0161tice? Dajte recite, poneo sam svih 24 predmeta imam ovde u torbi, preseke stanja, da vam ka\u017eem \u0161ta je ra\u0111eno i kako je ra\u0111eno, za svako ime nego je lov na ve\u0161tice jer je to najlak\u0161e re\u0107i. Najlak\u0161e je re\u0107i \u2013 to oni nas progone politi\u010dki. Gra\u0111ani Srbije treba da znaju niko nikoga u ovoj zemlji ne goni i ne progoni zbog bilo kakvog politi\u010dkog stava naprotiv veoma smo pa\u017eljivi po tom pitanju i niko to ne poku\u0161ava da u\u010dini ni na koji na\u010din, jedino \u0161to radimo jeste da poku\u0161avamo da izjedna\u010dimo politi\u010dare sa svim ostalim gra\u0111anima, da oni ne budu va\u017eniji, za\u0161ti\u0107eniji i ispred ostalih gra\u0111ana. To je ono u \u010demu se razlikujemo. Ka\u017eete ne\u0107emo da \u0107utimo po\u0161to \u017eivot po\u010dinje tamo gde strah prestaje. Evo, sada vam ja ka\u017eem ne\u0107u vi\u0161e da vam \u0107utim zato \u0161to mi je \u017eivot po\u010deo onog trenutka kada je Srbija prestala vas da se pla\u0161i, kada vi\u0161e sudije ne sude po va\u0161im nalozima, kada vi\u0161e tu\u017eioci ne podi\u017eu optu\u017enice po va\u0161im nalozima. Kada u Srbiji, kao \u0161to vi danas smete, svako sme slobodno da govori, svako sme da izgovori \u0161ta ho\u0107e, ali se zna \u0161ta je to \u0161to \u0107e da u\u010dine nadle\u017eni dr\u017eavni organi u skladu sa zakonom. To \u0161to mi dobacujete opet vi\u0161e govori o vama nego o meni. Oko Anite Bala\u0161, ne znam kakva je va\u0161a uloga u tome, ako ste imali neku, ja vam \u010destitam i hvala vam na tome, ali znam ko je imao, ne samo oko tog slu\u010daja nego kod svih takvih slu\u010dajeva. Uprkos lo\u0161im uredbama i drugim podzakonskim aktima iz prethodnog vremena rekao da se napravi re\u0161enje da bi deca mogla da se le\u010de u inostranstvu. Nisam slu\u010dajno rekao uprkos uredbama i drugim podzakonskim aktima iz prethodnog perioda. Ka\u017eete, neki koji se hvale boljim zatvorima, a ne boljim \u0161kolama. Mi ula\u017eemo i u \u0161kole, ula\u017eemo i u zatvore zato \u0161to to rade sve civilizovane i sve normalne zemlje, a oni koji misle da zatvori treba da nam izgledaju kao u knjigama, turski kazamati ili zatvori u Salvadoru, a u Turskoj odavno tako zatvori ne izgledaju, ve\u0107 da treba da nam izgledaju kao zatvori u Salvadoru, mislim da taj kr\u0161i ljudska prava i da taj ne razume \u0161ta je sada\u0161njost, a \u0161ta je budu\u0107nost Srbije. Mislim da sam kroz sve re\u010di koje ste izgovorili pro\u0161ao i poku\u0161ao sam su\u0161tinski da odgovorim. Ne o\u010dekujem da Vlada bude hvaljena zato \u0161to neko iz politi\u010dke partije koju ja volim on sedi ili ne, ali kritikovati Vladu, a da za to nismo \u010duli ni jedan ozbiljan argument, kao \u0161to je pitanje zaposlenosti u Srbiji, od vrtoglavog rasta nezaposlenosti koji ste izmislili, po\u0161to imamo pad nezaposlenosti i to po svim statisti\u010dkim podacima obe organizacije koje se time bave u na\u0161oj zemlji. I dalje je te\u0161ko i lo\u0161e stanje, do toga da ka\u017eete da je sve poskupelo i da je inflacija mnogo ve\u0107a nego u bilo kom prethodnom periodu, pa sam vam rekao ta\u010dno koja je inflacija. Pogre\u0161io sam, po\u0161to je me\u0111ugodi\u0161nja na 7,8%, a ne na 8,6%, a mi \u0107emo je dr\u017eati na ovogodi\u0161nju, na nivou oko 5%, \u0161to je za 8% ni\u017ea nego u prethodnoj godini. Onda mi se \u010dini da ti argumenti vam jednostavno ne stoje. Na\u0161 je posao da uradimo ne\u0161to za svoju zemlju. Mislim da bi za sve nas u Narodnoj skup\u0161tini bilo mnogo vi\u0161e toga dobrog i mnogo bolje da se svi pozabavimo Srbijom i da stvarno o njoj razmi\u0161ljamo, a ne da se bavimo partijskim interesima, pa da samo usput Srbiju pominjemo, a da na nju gotovo nikada i ne mislimo. Hvala vam najlep\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23157",
        "text": "Replika, Dejan Nikoli\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23158",
        "text": "Na konkretna pitanja, konkretne uvrede, ali navikli smo. Da li znate u koliko \u0161kola danas su u\u010denici po\u010deli bez ud\u017ebenika, ne bez kreda, nego bez ud\u017ebenika? Toliko o ulaganju u obrazovanje. Godinu dana ste na vlasti, \u0161est meseci nas ube\u0111ujete da je ova Vlada lo\u0161a jer SNS ima ministre koji ne mogu dovoljno brzo da tr\u010de, jer ne mogu dovoljno visoko da ska\u010du, a vi podi\u017eete lestvicu. Bez ironije, kada ste rekli da \u0107ete da dovedete eksperte, mislio sam da \u0107ete dovesti Sergeja Bupku i nisam ironi\u010dan. Postavio sam pitanje konkretno u kojoj sferi je u Srbiji danas bolje. Onda vi ma\u0161ete sa 180 optu\u017enica i sa time da ste se zadu\u017eivali bolje nego mi. Da li je to bolje danas u Srbiji? To nije stvar kojom bi se neko trebao hvaliti. Li\u010dno, gospodine Vu\u010di\u0107u ja vam ne verujem ali to se vas ne ti\u010de, mo\u017eda se nekoga ti\u010de, ali niste dosledni. Rekli ste \u2013 ne\u0107emo u Vladu sa Da\u010di\u0107em, pa ste mu dali mesto premijera. Ta\u010dno je, kasnije ste mu ga i uzeli. Rekli ste \u2013 20.000 dinara po ha za poljoprivrednike. Koliko oni danas imaju? Jedva \u0161est hiljada, pa im ispla\u0107ujete za pro\u0161lu godinu. Ta\u010dno je da timovi rade na hap\u0161enju \u0160ari\u0107a. Verujem da vredno rade isto onako kako su radili dok ih je vodio \u010dovek koji je sada funkcioner DS. Ali, je nedosledno re\u010di u januaru, uhapsi\u0107emo ga u junu, a u junu re\u0107i uhapsi\u0107emo ga u septembru, a u septembru re\u0107i \u2013 uhapsi\u0107emo ga u decembru. To je nedosledno. \u0160ta je ta\u010dno u tome da vi be\u017eite od odgovornosti. Ka\u017eete da je Vlada lo\u0161a a onda okrivite Alisu Mari\u0107. Obrukali ste najbolju \u0161ahistkinju sveta onako kako \u0107ete obrukati najboljeg vaterpolistu sveta. Za vas su ljudi prolazni samo da bi procenti ostali postojani. Hvala lepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23159",
        "text": "Prvo, jedna stvar se ne menja va\u0161 re\u010dnik uvreda, to ste valjda ve\u017ebali po nalogu gospodina \u0110ilasa, jer drugo ne umete, i valjda je va\u017eno da to ka\u017eete sa \u0161to vi\u0161e ube\u0111enja tako \u0107ete vi\u0161e pohvala da dobijete. Ja vas \u0161est meseci ne ube\u0111ujem da je Vlada lo\u0161a, ne govorite istinu. Mo\u017eda bi neka druga re\u010d bila prili\u010dnija ali ja je nikada ne\u0107u izgovoriti, ne govorite istinu. Ne govorite istinu. Ja govorim da je ta Vlada dobra i mnogo bolja od svih va\u0161ih Vlada, ali ka\u017eem da nije dovoljno dobra koliko bih ja \u017eeleo da bude. Mislim da je to ne samo legalno, ne samo legitimno ve\u0107 veoma dobro za na\u0161u zemlju, kada ciljeve podi\u017eete. Ako vi na metafore odgovarate da ste o\u010dekivali da Sergej Bubpka bude ekspert, ja nemam ni\u0161ta protiv. Dobra ideja, pozva\u0107emo i Sergeja Bubpku da bude ekspert i da pomogne na pripremama na\u0161oj atletskoj reprezentaciji. Donosi\u0107e vam medalje i u skoku s motkom, uveren sam da je to odli\u010dna ideja za Srbiju. Ka\u017eete, do\u0161li ste ovde da se hvalite brojem optu\u017enica. Nemojte da govorite neistinu. Do\u0161ao sam da vam odgovorim na va\u0161e tvrdnje da nema nije jedne otpu\u017enice iz organizovanog kriminala, pa vam ka\u017eem 180 optu\u017enica. A onda kad vam ka\u017eem da ste izmislili da je nula optu\u017enica, ve\u0107 je 180 optu\u017enica slovima i brojem, potvr\u0111enih, onda ka\u017eete \u2013 pa vi se time hvalite. Ne. Nego ste vi rekli i izmislili da je nula, pa sam vam ja rekao da je 180, onda vi\u0161e ne znate \u0161ta \u0107ete da ka\u017eete. Ka\u017eete subvencije za poljoprivredu. Mi smo isplatili sve subvencije za poljoprivredu. Sve subvencije za poljoprivredu smo isplatili, 94% je bilo ispla\u0107eno do pre neki dan, mislim da danas ili sutra ide jo\u0161 6% subvencija da se isplati. Sve \u0161to su bile na\u0161e obaveze isplatili smo. Ni to ne znate. Ali je lako dodvoravati se nekome, verovatno \u0107ete da ka\u017eete da \u0107e berzanska roba da ko\u0161ta 50 dinara, ako ko\u0161ta 26 ili 28 dinara, kao \u0161to je danas suncokret. To ne zavisi ni od vas ni od nas, jer 2009. godine vam je bila 16 dinara, a 2008. vam je bila 27 dinara. Ali to nije zavisilo od vas i za to vas nije niko kritikovao. Govorite o gospodinu \u0160ari\u0107u, i ka\u017eete \u2013 nastavljena istraga. Kako je danas nastavljena istraga, po\u0161tovani narodni poslanici, kad su mi prekju\u010de, u subotu rekli da je prekinuta istraga? Jeste li to svi \u010duli? Rekli su \u2013 prekinuta istraga, sad ka\u017eete nastavljena istraga, pa jel prekinuta ili je nastavljena? Ne samo da je nastavljena, radio je gospodin Raki\u0107. I kao \u0161to vidite za mene nije te\u0161ko, i u tome se razlikujemo, ja politi\u010dkim protivnicima, ali ljudima koji su radili, uvek odam priznanje. Da gospodin Raki\u0107 je vredno radio na tom slu\u010daju. Nije me sramota i nije mi te\u0161ko, \u010dist mi je obraz, i s ponosom ka\u017eem \u2013 da dobro je radio taj posao. Natavljen je i poja\u010dan je rad na tome. Dodati su specijalni timovi iz zemlje i iz inostranstva koji na tom slu\u010daju rade, samo da budete upu\u0107eni. Dakle, mi taj posao nastavljamo, i ne samo da nastavljamo, uveren sam da \u0107e rezultata biti, osim \u0161to ste za jednu stvar u pravu \u2013 ja sam rekao negde u januaru mesecu da \u0107e biti do juna, i bio sam potpuno neoprezan kada sam to rekao. Zato sada ne govorim precizne termine, a uveren sam da \u0107e se uskoro celokupna javnost u Srbiji tome obradovati. Na kraju ste pomenuli nekakve procente. Ne znam na kakve ste procente mislili. Nadam se da niste mislili na procente od odre\u0111enih poslova, po\u0161to mi se \u010dini da to pripada nekom drugom, ve\u0107 na politi\u010dke procente. Na politi\u010dke procente mnogo manje pa\u017enje obra\u0107am od onih koji svaki put kada imaju neki problem onda \u0107e da prona\u0111u neko lepo mesto za slikanje, da bi ispali bolji i uspe\u0161niji nego \u0161to jesu, da istaknu svoju humanitarnu aktivnost kad god imaju politi\u010dki problem. Mene to ne zanima. Mene zanima rezultat i uspeh Srbije. Mene zanima da budem na te\u0161kom mestu, tamo gde niko ne mo\u017ee ili gde tamo gde niko ne\u0107e. Mene zanima da uradimo te\u0161ke stvari, bolne stvari za na\u0161u zemlju, ali od koje \u0107e na\u0161oj deci i u budu\u0107nosti ljudima u Srbiji biti neuporedivo bolje. Mene ni jedni ni drugi procenti nisu i ne\u0107e zanimati. Hvala najlep\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23160",
        "text": "Re\u010d ima gospodin Stefanovi\u0107. Replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23161",
        "text": "Zaista bez \u017eelje, da ulazim u polemiku s gospodinom Vu\u010di\u0107em, ja moram da ka\u017eem da ima nekoliko stvari, po\u0161to smo prozvani kao stranka, na koje moram da reagujem. Ne znam da li vi \u010dujete sebe gospodine Vu\u010di\u0107u. Vi ka\u017eete da se ne me\u0161ate u pravosu\u0111e. To ponavljate nekoliko puta. Ne znam da li \u010dujete uop\u0161te \u0161ta izgovarate ovde u sali. Odmah da vam ka\u017eem, niko nas ne instruira da bilo \u0161ta iznosimo protiv vas. To se vi gospodine Vu\u010di\u0107u projektujete, to vi radite na va\u0161em glavnom odboru, mi to ne radimo. Ne mo\u017ee nas niko da instruira. To \u0161to vi mislite iz jednog centra, i delujete kao udovi iz jednog centra, to je va\u0161 problem, mi tako ne funkcioni\u0161emo. Ina\u010de, poljoprivredi je smanjeno davanje za vi\u0161e od 3 milijarde, ali vi to ve\u0161to izbegavate i menjate teze, kao \u0161to mi se \u010dini da izgleda da niste svesni da u Srbiji jeste sve \u017eivo poskupelo, i gas i struja, i svi drugi mogu\u0107i artikli i da su penzije i plate smanjene za 5 posto. Za\u0161to se onda poljoprivrednici bune ako je tako kako ste vi rekli, za\u0161to dolaze? Da li ih dovodi DS, mo\u017eda da vam pravi probleme, ne. Meni je najtu\u017enije od svega, kada DS uporno poku\u0161ava da jezikom argumenata postavi konkretna pitanja i da da neke predloge, ja bukvalno ovde, gospodine Vu\u010di\u0107u, \u0161topujem u kojoj sekundi \u0107ete da se vratite na staro, na ono \u0161to vi zaista jeste. Nekada je to 20 sekundi, a nekada 40, a nekada 5 minuta , zavisi kako ste raspolo\u017eeni, i da li je mogu\u0107e da niste u stanju da imate konzistentan nastup od po\u010detka do kraja, nego da vidimo \u010detiri lica gospodina Vu\u010di\u0107a, pri \u010demu je jedini argument koji uporno ponavljate: mene svi mrze, vi ste ljubomorni, ja sam dosledan i ne\u0107u popustiti, ja se vas ne bojim. Niti vam je ko rekao da vas se boji, jer vas se ne boji, niti smo ljubomorni, niti vas mrzimo i 15 puta vam ponavljamo, a vi uporno o tome. Dajte, ozbiljno da razgovaramo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23162",
        "text": "Izvolite, gospodine Vu\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23163",
        "text": "To \u0161to govorite svaki dan o razli\u010ditim licima, i poku\u0161avate, nisam razumeo ta\u010dno \u0161ta, moje lice je, pretpostavljam, ne naro\u010dito lepo,nisam se ni trudio, i za to \u0161to po raznim forumima pu\u0161tate kakav mi oblik usta ili \u0161ta, za to su mi krivi otac i majka i sve to prihvatam. Ja sam pristojan, za razliku od vas ne povi\u0161avam ton nikada, mirno sedim i razgovaram sa vama. Ne znam \u0161ta svemu tome mo\u017eete da zamerite. Ne ma\u0161em rukama, ne vi\u010dem, nijednu ru\u017enu re\u010d nisam izgovorio. Izgleda vam stari Vu\u010di\u0107 istog sekunda kada pomislite da bi trebalo da pre\u0107utim neosnovanost ili nepostojanje va\u0161ih argumenata, pa moram da vas pitam da me nau\u010dite, jer ja sam pravni fakultet zavr\u0161io sa najboljim ocenama, pa bih voleo da mi ka\u017eete da ja ka\u017eem da se ne me\u0161am u pravosu\u0111e. Govorim o predmetima koji su nadle\u017enost vi\u0161e slu\u017ebi i o preseku stanja koje se analizira na sednicama biroa nadle\u017enih slu\u017ebi. \u0160ta je tu sporno, kakvo je tu protivpravno pona\u0161anje, govorim li o ta\u010dnim predmetima ko je kakav i do kog nivoa stigao, da li je podignuta optu\u017enica ili nije, ne govorim. Ne znate ni sami \u0161ta biste zamerili, tek onako ne\u0161to da ka\u017eete. Ka\u017eete, u ovoj zemlji je sve gore, 11 posto je poskupela struja, a samo u prvoj godini va\u0161e vladavine, struja je poskupela 138 posto, samo u prvoj godini va\u0161e vladavine je poskupela 138 posto, a sada je posle pet godina je poskupela 11 posto, zato \u0161to ste razorili EPS, jer ste uni\u0161tili preduze\u0107a, razorili ih, pojeli ste supstancu, nije bilo nedostaju\u0107ih likvidnih sredstava 400 miliona. Ka\u017eete 4,5 posto je poskupljenje gasa, a ja vam i dalje ka\u017eem da se to lako analizira, ako pogledate inflaciju ovogodi\u0161nju, i pro\u0161logodi\u0161nju, od pre dve godine. Da li se \u017eivi dobro? Ne \u017eivi se dobro, naravno da se ne \u017eivi dobro. Da li ljudi \u017eive te\u0161ko? \u017dive te\u0161ko. Pitam vas \u0161ta je to \u0161to vi predla\u017eete, da mi se hvalimo \u0161to smo morali najve\u0107a zadu\u017eenja koja ste nam stavili na grba\u010du da vra\u0107amo zadu\u017eenjima, koja su bila manja u odnosu na ona koja ste vi napravili. Gde da prona\u0111emo pare? Da ih iskopamo, da s Marsa do\u0111u? Investicija ve\u0107 sada, za \u0161est meseci, imamo duplo vi\u0161e nego u celoj prethodnoj godini, a tek o\u010dekujemo najve\u0107e investicije i tek o\u010dekujemo rezultate na\u0161eg rada u slede\u0107oj godini. Va\u0161a najve\u0107a investicija je bila prodaja \u201eMaksija\u201c Dolezu i to je ono \u0161to nam je donelo rezultate u prethodnim godinama. Ni\u0161ta vi\u0161e, nigde vi\u0161e nije postojalo. Ali je va\u017eno da nam dr\u017eite pridike a da se nigde niste trudili. Va\u017eno je da omalova\u017eavate sve, e ako \u0107e na \u0161ejku da nam bude, pa ne\u0107e, bi\u0107e n nam i na Nemcima i na Japancima i na \u0161ejku i na svim na\u0161im prijateljima, zato \u0161to sa svima ho\u0107emo da radimo i da gradimo normalnu Srbiju. Ako je va\u0161 na\u010din da govorite jezikom li\u010dnih uvreda, od projektovanja do vi\u0161e lica, do ne znam ni ja \u010dega sve, ja mislim da to dovoljno govori o vama. Vidite vi sutra neku humanitarnu akciju napravite da bi ste ispali lep\u0161i i nasmejaniji od onog groznog Vu\u010di\u0107a, koji mora u Skup\u0161tini da trpi sve to \u0161to mora da trpi da bi vama odgovarao. Da vam ka\u017eem ne\u0161to \u2013 ljudi u Srbiji su prepoznali ko radi i ko \u0161ta radi i ko koliko radi i ono \u0161to je moglo i ono kako je moglo da ljude varate u prethodnom periodu time kako ste genije, kako su svi ostali lo\u0161i, to vreme je pro\u0161lo. Jo\u0161 jedanput vas pitam \u2013 gde ima onih nula optu\u017enica i gde je onaj vrtoglavi rast nezaposlenosti. To sam zapamtio da ste izgovarali, a svi zvani\u010dni podaci govore druga\u010dije. Moram sada da vas pitam \u2013 a kad \u0107e biti dosta kraja neistinama koje iznosite i koje tako sa lako\u0107om uspem ovde da pobedim i poka\u017eem svima kakve ste neistine izgovarali a da posle toga ne postoji ni jedno \u2013izvini? Kada \u0107ete malo po\u0161tovanja da poka\u017eete prema ljudima koji rade? Kao \u0161to vidite ja taj problem nemam i to je razlika izme\u0111u nas i vas, jer ljudi vide da sam ja u stanju da po\u0161tujem neke iz va\u0161ih redova koji rade dobro svoj posao i da im ne tajno, ve\u0107 javno odam priznanje a vi to jednostavno niste u stanju, zato \u0161to je va\u0161a sujeta ve\u0107a od Monteveresta i zato \u0161to je va\u0161 dolazak ili opstanak na vlasti va\u017eniji od opstanka Srbije. Nije. Srbija je mnogo va\u017enija i mnogo ve\u0107a od Demokratske stranke, bila je i bi\u0107e zapamtite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23164",
        "text": "Re\u010d ima gospodin Stefanovi\u0107. izvolite",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23165",
        "text": "Gospodine Vu\u010di\u0107u jeste Srbija va\u017enija od bilo koje stranke i bilo kog pojedinca, ali je Srbija tako\u0111e zemlja koja od vas o\u010dekuje da \u010duje bar neke tri konkretne mere \u0161ta \u0107e ova Vlada da radi. Mi danima poku\u0161avamo to da \u010dujemo od vas. Umesto toga mi imamo ovde neprekidno va\u0161e izlaganje, napade na opoziciju i va\u0161u ocenu samog sebe, koju ponavljate svaki dan. Kako vi sebe vidite? Sada spominjete va\u0161 izgled lica i usta i svega ostalog \u0161to niko \u017eiv ovde nije spomenuo. Niko to nije spomenuo. Gospodine Vu\u010di\u0107u, mi smo govorili o va\u0161em podizanju glasa, o uvredama, o stvarima koje ne mogu ili te\u0161ko se proveravaju, koje prebacujete DS. Ni jednog momenta se niko nije osvrnuo na ono na \u0161ta se pozivate. Ako je u ovoj zemlji mnogo bolje, kako ka\u017eete, kako to da od 2004. godine prvi put ove godine smanjen kreditni rejting Srbije? Za\u0161to? Zato \u0161to ima ru\u017enu opoziciju a lepu vlast. Da li je to va\u0161 odgovor? Znate \u0161ta, 130% je poskupela struja, tu verovatno mislite na 2000. ili 2001. godinu. \u0160to ne ka\u017eete, lepo sam vas molio gospodine Vu\u010di\u0107u, nemojte da se vra\u0107amo u pro\u0161lost, jako je nezgodno po vas, 130% je porasla cena struje u va\u0161e vreme, kada ste bili na vlasti. Nije bilo struje, narod nije znao \u0161ta je struja. Ja ne znam gde vi vidite uvrede. Da li je uvreda kada mom kolegi poslaniku pri\u010date o ogledalcu na neprimeren na\u010din a predsednik Skup\u0161tine ne reaguje? Recimo, ja mislim da je to bilo uvredljivo. Ko je vam bilo kakvu uvredu rekao? Ne znam o kojim investicijama pri\u010date u situaciju kada ih mi svi \u017eeljno o\u010dekujemo i iz Arapskih Emirata, u zemlju u kojoj se vi\u0161e izvozi najlon \u010darape od \u201eFijata\u201c, kada se odbiju komponente za uvoz tog istog \u201eFijata\u201c. Da li znate taj podatak da se vi\u0161e \u010darapa izveze nego automobila? \u0160ta \u0107emo sad, sad la\u017ee opozicija i vre\u0111a? Nemojte samo to da nam ka\u017eete, molim vas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23166",
        "text": "Izvolite gospodine Vu\u010di\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23167",
        "text": "Nisam razumeo ovu primedbu za \u201eFijat\u201c, niste dobro ne\u0161to pro\u010ditali ili niste ne\u0161to dobro razumeli. Ako ste govorili po broju komada, verovatno je da ste u pravu, a \u0161to se novca ti\u010de svakako je daleko od istine, ali \u0161ta da radimo. Ja nikada, gospodine Stefanovi\u0107u, nisam rekao da je mnogo bolje, rekao sam da je malo bolje. Rekao sam da ljudi te\u0161ko \u017eive, 50-i vam put to ponavljam, nemojte da karikirate stvari, rekao sam da je malo bolje, nijednog sekunda nisam povisio ton, nemojte da izmi\u0161ljate. Ni jednog sekunda ni jednu uvredljivu re\u010d nisam rekao. Da bi gra\u0111ani Srbije \u010duli, ja \u0107u da ponovim \u2013 ogledalce, ogledalce ko je najlep\u0161i na svetu? Slu\u0161ajte me, nemojte da mi govorite \u0161ta vi organizujete, a \u0161ta ne organizujete. Ljudi mi iz tri dnevne novine javljaju da iz iste adrese, sa istih ra\u010dunara iz jedne politi\u010dke stranke dolaze najte\u017ee mogu\u0107e uvrede, sramota me pred gra\u0111anima da govorim, koje se ti\u010du mog fizi\u010dkog izgleda i svega drugog. Da li vi mislite da sam ja neobave\u0161ten, da ja ne znam ko \u0161ta radi? Ja to znam, ja vas znam dobro, znam vas odli\u010dno i zato \u0161to vas znam odli\u010dno, znam koliko je Srbija danas sre\u0107nija nego \u0161to je bila ju\u010de i znam koliko \u0107e Srbija sutra da bude sre\u0107nija nego \u0161to je ju\u010de. Meni nije problem da vi to radite, jer sve to \u0161to radite, radite sebi i sa druge strane, nisam vam odgovorio za poljoprivrednike koji se bune. Za razliku od vas koji niste hteli da ih primite, osim, mislim gospodina Petrovi\u0107a, i da razgovarate, ja sam i danas razgovarao sa poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima, sa obi\u010dnim, po\u0161tenim ljudima koji tra\u017ee ne\u0161to vi\u0161e za sebe. \u0160ta oni tra\u017ee? Bio je i sada\u0161nji ministar, gospodin Kne\u017eevi\u0107 prisutan i budu\u0107i ministar, gospodin Glamo\u010di\u0107, bio sam i ja. Pitao sam \u2013 imate li neku primedbu na rad dr\u017eave, na ra\u010dun dr\u017eave,jel nismo isplatili subvencije, \u0161ta je to \u0161to nismo napravili? Oni su rekli \u2013 nemamo. Imamo na cenu suncokreta. Cena suncokreta nam je niska od 24 dinara ili 26 dinara, kolika je poslednja ponuda uljara. Rekao sam \u2013 \u0161ta dr\u017eava Srbija mo\u017ee tu da uradi? Nismo mi ti koji odre\u0111ujemo cenu, gra\u0111ani Srbije i ostali to treba da znaju, nije dr\u017eava ta koja odre\u0111uje cenu, ta cena ide na tr\u017ei\u0161te, nekada je 50 dinara, nekada je 10 dinara, nekada je 20, nekada 30. Oni su rekli \u2013 ne o\u010dekujemo mi to od vas, o\u010dekujemo ako mo\u017eete da zamolite ljude iz uljara da nam koliko je mogu\u0107e tu cenu pove\u0107aju. Rekao sam da ne mo\u017eemo da uti\u010demo na marginu njihove zarade, ne mo\u017eemo da se me\u0161amo u tr\u017ei\u0161ne uslove, ali ako je margina njihove zarade velika, zamoli\u0107emo ih ako je mogu\u0107e, kao \u0161to ste to u\u010dinili sa sojom da vam iza\u0111u u susret i to je bio ceo razgovor, to je bio ceo na\u0161 razgovor, jedan po\u0161ten, odgovoran i ozbiljan razgovor u kojem ne mo\u017eete da obe\u0107avate kule i gradove, da pri\u010date lepe pri\u010de nego ono \u0161to mo\u017eete da napravite, to napravite, ono \u0161to ne mo\u017eete da napravite, to ne uradite i tako se pona\u0161aju odgovorni ljudi. Vide\u0107emo da li do \u010detvrtka mo\u017eemo nekoga da zamolimo da podigne cenu na 28, 29, bilo bi zna\u010dajno i bilo bi dobro zato \u0161to bi margina zarada seljaka bila ve\u0107a nego \u0161to je danas, ne\u0161to bi margina zarada uljara bila manja, ali to je na\u010din na koji te probleme re\u0161avamo. Vi govorite o padu kreditnog rejtinga, pao je zbog prezadu\u017eenosti na\u0161e zemlje, u jednom trenutku smo do\u0161li do plafona i nema gde dalje, nemamo \u0161ta dalje da uradimo, mora\u0107emo da se zadu\u017eujemo do 2015. ili 2016. i svako mora ko je na vlasti to da uradi, zato \u0161to smo ubili ovu zemlju u prethodnih deset godina ili dvanaest, ili dvadeset, kako god ho\u0107ete. Ubili smo ovu zemlju. \u0160to se ti\u010de \u010dinjenice da nije bilo struje, nije bilo struje ponekad i ponegde u toku rata, to je ta\u010dno, samo nemojte da nam govorite da je DS ili da ste vi gospodine Stefanovi\u0107u ili nedaj bo\u017ee gospodin \u0110ilas postao Nikola Tesla pa ste vi izmislili struju za Srbiju, po\u0161to to niko u Srbiji ne\u0107e da poveruje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23168",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Aleksandra \u0110urovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23169",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani predsedni\u010de Narodne skup\u0161tine, prvi potpredsedni\u010de Vlade, po\u0161tovani ministri i kandidati za ministre, uva\u017eene kolege narodni poslanici, danas je pred nama izbor novih \u010dlanova Vlade Republike Srbije, \u010dime \u0107e proces rekonstrukcije Vlade biti zavr\u0161en. Za ovih godinu dana, koliko je pro\u0161lo od kako smo saslu\u0161ali ekspoze premijera i izglasali aktuelnu Vladu Republike Srbije, re\u0161eno je dosta problema u zemlji i na\u010dinjeni su bitni pomaci u mnogim segmentima na\u0161eg dru\u0161tva. Svakako, ono \u0161to je najzna\u010dajnije i \u0161to bih ovom prilikom pomenula je postignuti dogovor u Briselu, koji \u0107e na\u0161im gra\u0111anima na Kosovu i Metohiji omogu\u0107iti jedan bezbedniji i kvalitetniji \u017eivot, tako\u0111e otvaranje pristupnih pregovora sa EU \u010dime na\u0161a zemlja ulazi u novu fazu svoje istorije i, naravno, odlu\u010dna borba protiv korupcije koja je nai\u0161la na ogromnu podr\u0161ku, kako gra\u0111ana na\u0161e zemlje, tako i na pohvale koje dolaze iz celog sveta za velike pomake koje su napravljeni u tako kratkom vremenskom periodu. Ova vlada ima jo\u0161 jednu veliku zaslugu \u010diju \u0107emo snagu mo\u0107i da vrednujemo tek u vremenu koje dolazi, a to je po\u010detak promene svesti. Naime, prvi put se susre\u0107emo sa praksom u okviru koje se proveravaju prolazna vremena i rezultati rada onih koji su radili dobro i onih koji nisu. Rekonstrukcija je plod ne\u010deg potpuno novog u srpskoj politici, \u0161to o\u010digledno predsednici opozicije nisu u stanju da razumeju na pravilan na\u010din. Svakako, gra\u0111ani Srbije to razumeju. Rekonstrukcija po prvi put se sprovodi zato \u0161to je to \u017eelja Vlade da se postignu bolji rezultati za na\u0161e gra\u0111ane u budu\u0107nosti. Pravilo provere rezultata rada je pravilo koje je sama sebi uvela Vlada Republike Srbije, a to je svakako ne\u0161to \u0161to i mi svi treba, koji se nalazimo na javnim funkcijama u na\u0161oj zemlji, da se zapitamo \u0161ta je ono \u0161to smo uradili za godinu dana, da li smo mogli bolje i da svake godine podi\u017eemo lestvicu malo u vis i da se trudimo da je presko\u010dimo, jer samo na taj na\u010din na\u0161i rezultati \u0107e biti bolji, a bolji rezultati moraju da budu cilj svakom pojedincu u ovoj zemlji, jer je to jedini na\u010din da celokupno dru\u0161tvo oseti boljitak. Aleksandar Vu\u010di\u0107 je nedavno rekao da Vlada mora gra\u0111anima da poka\u017ee da je princip odgovornosti, smenjivosti i po\u0161tovanja narodne voljemnogo va\u017eniji od partijske poslu\u0161nosti i pripadnosti. Mnoge stranke, naro\u010dito u predizbornoj kampanji, vole \u010desto da pominju departizaciju i da obe\u0107avaju da \u0107e da je sprovedu ukoliko budu u prilici da do\u0111u na vlast, a samo je SNS na najvi\u0161e funkcija u zemlji kandidovala ljude koji su nestrana\u010dke li\u010dnosti, a koji su stru\u010dnjaci u oblastima u kojima ih predla\u017eemo. Dakle, pored Ivana Mrki\u0107a, koji je na poziciju ministra spoljnih poslova do\u0161ao pre godinu dana na predlog SNS, danas imamo nova \u010detiri ministra predlo\u017eena od strane SNS, a koji nisu ni funkcioneri, ni \u010dlanovi stranke. Stru\u010dnost je bila jedini kriterijum kojim smo se vodili. Velika pra\u0161ina digla se oko mogu\u0107eg dolaska Lazara Krsti\u0107a na mesto ministra finansija, pa su se mnogi javljali da ga kritikuju, iako jo\u0161 nije ni u\u0161ao u Ministarstvo finansija, a ne da je povukao neki potez koji bi mogao da bude predmet kritike. \u010cesto sam mogla da \u010dujem da mu zameraju na tome \u0161to je mlad i \u0161to ima samo 29 godina. Podsetila bih vas da je Nikola Selakovi\u0107 pro\u0161le godine, kada je do\u0161ao na funkciju ministra pravde, imao upravo 29 godina, a danas mo\u017eemo da ka\u017eemo da je bio jedan od najuspe\u0161nijih ministara ovih godinu dana. \u010cak su i Neboj\u0161i Stefanovi\u0107u zamerali na njegovoj mladosti, a on je pokazao da je njegova mladost u stvari njegova prednost, a nikako mana i za ovih godinu dana je podigao ugled Narodne skup\u0161tine. Kao \u010dlan Odbora za spoljne poslove \u010desto sam u prilici da se susretnem sa brojnim narodnim poslanicima iz inostranstva koji dolaze u posetu na\u0161im institucijama. Kada ih pitam koji je to najja\u010di utisak koji \u0107e da ponesu iz na\u0161e zemlje, \u010desto \u010dujem da je to upravo veliki broj mladih i obrazovanih ljudi koji se nalaze na visokim pozicijama u na\u0161oj zemlji, energija koju nose sa sobom. To je i razlog za\u0161to veruju da se Srbija istinski menja u najpozitivnijem smislu. Ovom prilikom bih htela da izrazim \u017ealjenje \u0161to Svetlana \u017divanovi\u0107 nije bila u mogu\u0107nosti da prihvati funkciju ministra poljoprivrede, ali ne zato \u0161to mislim da gospodin Dragan Glamo\u010di\u0107 nije dobar izbor. Naprotiv, njegova biografija nam uliva poverenje i \u017eelim mu svu sre\u0107u u radu. Jedini razlog za\u0161to bih dala njoj prednost, koja je jednako stru\u010dna kao i gospodin Glamo\u010di\u0107, je taj \u0161to je \u017eena i smatram da bi bilo dobro da Vlada Srbije ima ve\u0107i broj \u017eena. To je ujedno i jedina zamerka koju imam na predlo\u017eeni sastav Vlade. Znam da gospodin Aleksandar Vu\u010di\u0107 rado kandiduje \u017eene na visoke pozicije u na\u0161oj zemlji. Rado sara\u0111uje sa \u017eenama, \u010demu smo svedoci sve mi poslanice SNS koje sedimo ovde i ne bih \u017eelela da gra\u0111anke Srbije imaju pogre\u0161an utisak, zato \u0161to \u0107e samo dve \u017eene biti ministri u Vladi Srbije. \u017delela bih da po\u017eelim sre\u0107u u radu svim budu\u0107im ministrima. Njihova stru\u010dnost i iskustvo sa jedne strane, kao i stru\u010dnost, mladost i energija sa druge strane su nam potrebni kako bi smo uspeli da modernizujemo na\u0161u zemlju, \u0161to je i cilj ove rekonstruisane Vlade. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23170",
        "text": "Narodni poslanik Borislav Stefanovi\u0107 \u017eeli da govori o povredi Poslovnika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23171",
        "text": "\u010clanovi 27, 107. i 106. Gospodine predsedavaju\u0107i, prekr\u0161en je Poslovnik zbog toga \u0161to mi niste dali pravo na repliku u situaciji kada je gospodin Vu\u010di\u0107 izneo neke zaista neta\u010dne stvari i izneo stvari koje su apsolutno ne proverljive i onda ste vi to iskoristili i dali re\u010d slede\u0107em govorniku, da bi govornik izneo svoj vrlo upe\u010datljiv utisak o tome da svaki vojnik i pastir \u0161to u frulicu svira voli Aleksandra Vu\u010di\u0107a. Mislim da to nije u redu zato \u0161to u ovoj situaciji mi smo morali dobiti priliku da odgovorimo barem na opasnu stvar koja se iznela u Skup\u0161tini, gospodine Stefanovi\u0107u, da jedna parlamentarna stranka, ne samo \u0161to je kriminalna, nego organizuje, pazite ovo, i to nam ka\u017eu ljudi iz SNS \u2013 organizujemo ljude da \u0161alju u\u017easne i lo\u0161e stvari o izgledu gospodina Vu\u010di\u0107a po forumima. Pazite, to je jako ozbiljna optu\u017eba. Tvrdim vam, ako je neko to radio, iz koje god da je stranke, za svaku osudu je. Gospodine Vu\u010di\u0107u, poznajemo se i znate da tako ne\u0161to niko normalan ne mo\u017ee da odobri, ali je druga stvar ko to kontroli\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23172",
        "text": "Molim vas da ne ulazimo dalje u polemiku. (Borislav Stefanovi\u0107, s mesta: Onda mi dajte pravo na repliku.) Upravo ho\u0107u da vam uka\u017eem na \u010dlan 104. \u010clan 104. defini\u0161e kada se narodnom poslaniku omogu\u0107ava replika. Stav 3. ka\u017ee: \u201eO kori\u0161\u0107enju prava iz st. 1. i 2. ovog \u010dlana odlu\u010duje predsednik Skup\u0161tine\u201c. Dakle, nakon \u0161est replika, koje su do\u0161le iz redova va\u0161e poslani\u010dke grupe, smatrao sam da je vreme da se vratimo na raspravu. Ne mo\u017eemo imati replike do sutra ujutru, jer onda ne bih ja rukovodio sednicom i dozvolio bih da sednica traje neograni\u010deno. Smatram da treba da se vratimo na dnevni red i u toku dnevnog reda mo\u017eemo da razgovaramo. Imate dovoljno prijavljenih govornika koji mogu da nastupaju po ta\u010dki dnevnog reda. Re\u010d ima gospodin Vu\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23173",
        "text": "Izneo sam jedan nedovoljno proveren podatak i izvinjavam se gra\u0111anima Srbije za taj neproveren podatak. U me\u0111uvremenu sam proverio. Rekao sam da je struja poskupela 138%. Na \u017ealost, to je bio delimi\u010dno ta\u010dan podatak. Struja je poskupela 138% samo u jednom trenutku \u2013 2001. godine. Struja je od 2001. do 2012. godine poskupela, po\u0161tovani gra\u0111ani Srbije, upravo ta\u010dan podatak koji sam dobio iz Ministarstva energetike, 672,4%. U tom periodu struja je poskupela 672,4%. Va\u017eno je da se proverljivim podacima slu\u017eimo, da gra\u0111ani Srbije te podatke \u010duju. \u0160to se ti\u010de replika ili ne replika, vi \u0107ete, gospodine predsedni\u010de Narodne skup\u0161tine, o tome donositi odluku. \u0160to se ti\u010de pastira i vojnika, lepo je \u0161to je to izazvalo radost u va\u0161im redovima, osmehe i podsmehe, samo bih vas zamolio, sve vas koji ste se podsmehivali, da poku\u0161ate u znanju da se uporedite sa Aleksandrom \u0110urovi\u0107, u znanju i stranih jezika, u znanju u razli\u010ditim dru\u0161tvenim oblastima. Taj podsmeh je samo jo\u0161 jedanput vi\u0161e govorio o vama, a ne o Aleksandri \u0110urovi\u0107, kojaje ina\u010de odli\u010dno govorila.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23174",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Arpad Fremond.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23175",
        "text": "Po\u0161tovani predsedni\u010de, po\u0161tovano predsedni\u0161tvo, dame i gospodo narodni poslanici, dozvolite mi da vam se obratim u ime SVM i da iznesem na\u0161e vi\u0111enje o oblasti poljoprivrede. Odmah na po\u010detku treba da ka\u017eem da je dobro \u0161to je budu\u0107i ministar poljoprivrede iz Vojvodine. Smatramo, da kada pri\u010damo o poljoprivredi, prvenstveno treba da mislimo na Vojvodinu, jer je 80% teritorije AP Vojvodine obradivo poljoprivredno zemlji\u0161te. Vojvodina je poljoprivredni kraj na\u0161e zemlje. Smatramo da budu\u0107i ministar poljoprivrede, gospodin Glamo\u010di\u0107, kao profesor na Poljoprivrednom fakultetu u Novom Sadu zna \u0161ta se de\u0161ava na terenu i da zna koji su najve\u0107i problemi poljoprivrednih proizvo\u0111a\u010da. Ono \u0161to je sigurno je, da kao ministar poljoprivrede, ne\u0107e imati lak posao. Gospodine Glamo\u010di\u0107u, vi ste osmi ministar po redu u poslednjih 12 godina. Na\u017ealost, svaki va\u0161 prethodnik je vodio posebnu agrarnu politiku. Siguran sam da je i to uticalo na to da je poljoprivreda trenutno u jednoj te\u0161koj situaciji. Velika su\u0161a pro\u0161le godine, poskupljenje imputa u poljoprivredi, ka\u0161njenje isplata subvencija poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima, niska otkupna cena \u017eitarica, neregistracija poljoprivrednih ma\u0161ina, budu\u0107a eventualna prodaja zemlji\u0161ta strancima, o \u010demu je govorio i na\u0161 \u0161ef poslani\u010dke grupe, gospodin Balint Pastor, su trenutno najve\u0107i problemi u na\u0161em agraru. Smatram da Vlada Republike Srbije, odnosno novi ministar poljoprivrede, treba ozbiljno da se bavi re\u0161avanjem ovih pitanja. Potrebno je iza\u0107i u susret proizvo\u0111a\u010dima i olak\u0161ati proizvodnu godinu. Smatram da ministar poljoprivrede mora da ima odli\u010dnu komunikaciju sa poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima, sa poljoprivrednim udru\u017eenjima i asocijacijama. Od izuzetnog zna\u010daja bi bila i bolja saradnja sa Pokrajinskim sekretarijatom za poljoprivredu i sa Pokrajinskim fondom za razvoj poljoprivrede. Zajedno mo\u017eemo uraditi vi\u0161e, zajedno smo bolji. Svima nama je u interesu da sa\u010duvamo i da za\u0161titimo na\u0161u poljoprivredu i da na\u0161u poljoprivredu \u0161to br\u017ee razvijamo. Profesore Glamo\u010di\u0107u, apelujem na vas da kao budu\u0107i ministar poljoprivrede obezbedite svim poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima povoljne kratkoro\u010dne kredite, sa izuzetno malim kamatnim stopama. Nedostatak ovog programa je veliki problem proizvo\u0111a\u010dima. \u0160to se ti\u010de programa, odnosno rada ove Vlade, smatramo da su ura\u0111eni izuzetno va\u017eni koraci ka pobolj\u0161anju stanja u poljoprivredi. Najva\u017enije je da je ova Vlada obezbedila ve\u0107i bud\u017eet za poljoprivredu, omogu\u0107ila svim proizvo\u0111a\u010dima subvenciju kroz dono\u0161enje Zakona o podsticajima u poljoprivredi i ruralnom razvoju i va\u017eno je da ubudu\u0107e te subvencije poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di dobijaju jo\u0161 ranije, kada su im sredstva najpotrebnija. Kao \u0161to su rekle moje kolege iz na\u0161e poslani\u010dke grupe, SVM \u0107e i dalje da bude konstruktivna opozicija. Spremni smo za saradnju i u Odboru za poljoprivredu, kao i u svim onim pitanjima koja doprinose boljitku i napretku ove klju\u010dne grane privrede. Bi\u0107emo tu da podr\u017eimo svaki dobar predlog, svaki dobar zakon, ali \u0107emo i kritikovati sve one mere koje nisu dobre za napredak poljoprivrede. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23176",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodna poslanica Marija Obradovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23177",
        "text": "Dame i gospodo, Srbiji danas treba sve i treba odmah. Ova re\u010denica, ova istina nas obavezuje da svi radimo veoma brzo, veoma efikasno i veoma precizno. Sve nas obavezuje i u Skup\u0161tini i u Vladi, a to mo\u017eemo da uradimo samo na jedan jedini na\u010din, a to je ako budemo tim. Ako budemo timski nastupali, ako budemo zajedni\u010dki ulagali napore, energiju, iskustvo, znanje i mladost. Otud rekonstrukcija. Novi ministri, za nove rezultate, za bolje rezultate, za brzi napredak, za bogatiju i pravedniju Srbiju. Tako mislimo mi, u vladaju\u0107oj koaliciji i mislimo dobro Srbiji. Ali, da li tako razmi\u0161lja i opozicija? Da li oni misle dobro svojoj zemlji i narodu? Gra\u0111ani Srbije i gledaoci ovog prenosa ne misle tako. Ja ne znam da li poslanici opozicije prate javno mnjenje, da li prate reakcije? Da li se gra\u0111anima Srbije dopada ovakvo odugovla\u010denje, opstrukcija? Da li se dopada i da li veruju\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23178",
        "text": "Gospo\u0111o Obradovi\u0107, moram da vam izreknem opomenu. Rekli ste da opozicije ne \u017eele dobro Srbiji. Ne mo\u017eete to da ka\u017eete. Izri\u010dem vam opomenu na izlaganje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23179",
        "text": "Mo\u017eemo da proverimo. Rekla sam \u2013 da li misli? Rekla sam da li misli? Nisam iznela ta\u010dan stav, nego sam se pitala. (Predsednik: Nastavite, molim vas.) Taj moj stav je prouzrokovan reakcijama javnosti, zato \u0161to im se ne dopada ovo odugovla\u010denje po svaku cenu i ova opstrukcija. Izno\u0161enje neta\u010dnih podataka vi\u0161e puta. Nisam \u010dula ni jedno citiranje izvora iz koga iznosite podatke i brojke. Ali, dosta o opoziciji. Ve\u0107ina gra\u0111ana Srbije misli da je na\u0161a zemlja na dobrom putu. Posle du\u017eeg vremena narod u ovoj zemlji ponovo ima nadu da \u0107e nam biti bolje, ali je trebalo krenuti u zauzdavanje korupcije, u bolne pregovore oko Kosova, u iscrpljuju\u0107u maratonsku trku za ulazak u EU. Sve ove krupne zadatke smo preuzeli i napravili smo krupne i pozitivne pomake. \u010cinjenica je da posle godinu dana rada, Vlada i Srbija imaju neuporedivo bolju poziciju nego \u0161to je to bilo ranije. Po\u0161tovan je \u010dlan Me\u0111unarodne zajednice. Gra\u0111ani Srbije to sve prepoznaju i po\u0161tuju. Iskreno, u Srbiji se danas zaista te\u0161ko \u017eivi. Nije lako, ali su svi po\u010deci i ra\u0161\u010di\u0161\u0107avanja te\u0161ka i mu\u010dna i ni najbolji stru\u010dnjaci sveta ne mogu da nam pomognu, ukoliko se ne odlu\u010dimo za rezove, za reforme, bolne reforme, ali bez toga nema napretka. Na kraju, ne najmanje va\u017eno, broj \u017eena u rekonstruisanoj Vladi. Nema odgovora na pitanje za\u0161to samo dve \u017eene u Vladi. Kako nivo svesti u Srbiji o\u010digledno nije na toj visini da bi se ve\u0107i broj \u017eena po nekom automatizmu na\u0161ao u Vladi, neophodno je da napravimo odre\u0111ene izmene zakona koje \u0107e u budu\u0107nosti obezbediti 30% \u017eena i u Vladi i na ostalim mestima odlu\u010divanja u Srbiji. To je bila moja obaveza da iznesem taj stav kao koordinatorke \u017denske parlamentarne mre\u017ee. Argument da nema dovoljno sposobnih i stru\u010dnih \u017eena u Srbiji, ne stoji. To potvr\u0111uju \u017eene u privredi, na univerzitetima, u politi\u010dkim strankama u nevladinim organizacijama. Na kraju, vi\u0161e od polovine gra\u0111ana Srbije su \u017eene. Treba razmisliti o tome. Kao \u0161to smo mogli \u010duti u ekspozeu, onoliko koliko mi zaista budemo Evropa toliko \u0107e Evropa i biti ovde, u svakom srpskom selu, u svakoj glavi i to kao sistem vrednosti i skup zakona izgra\u0111enih institucija. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23180",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Milo\u0161 Aligrudi\u0107, po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23181",
        "text": "\u010clan 27. Poslovnika, predsedni\u010de Narodne skup\u0161tine. Iako je deo opozicije aplaudirao ovde kazni koju ste izrekli va\u0161oj poslanici SNS, utisak je i dalje veoma gorak. Upravo zbog brutalnog ka\u017enjavanja Marka Jak\u0161i\u0107a koje je bilo pre toga. Ovim ste dokazali da postoji va\u0161a unutra\u0161nja potreba da napravite balans, kao sudija kada sudi \u0110okovi\u0107u\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23182",
        "text": "Gospodine Aligrudi\u0107u, ulazite u repliku samnom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23183",
        "text": "Dozvolite mi da zavr\u0161im \u0161ta sam hteo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23184",
        "text": "Ne\u0107u da vam dozvolim. Naravno da vam ne\u0107u dozvoliti. Ako nisam dozvolio drugima ne\u0107u ni vama. Nemate vi\u0161e prava od drugih narodnih poslanika u ovoj Narodnoj skup\u0161tini. Nije povreda Poslovnika to \u0161to vi tuma\u010dite da li sam imao osnova da kaznim Mariju Obradovi\u0107 ili nisam. To je diskreciono pravo predsednika. To je ne\u0161to \u0161to sam ja uradio, ali nemojte se sada vra\u0107ati na Marka Jak\u0161i\u0107a. To se desilo u prethodnom delu zasedanja. Zavr\u0161ite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23185",
        "text": "Nije to problem. Ako nisam u pravu recite da nisam i onako ne\u0107u dugo. Su\u0161tina je u tome da kada se vodi sednica Narodne skup\u0161tine, bez obzira kada se \u0161ta desilo, mora da postoji prirodni balans, a ne da bude izazvan prethodnim doga\u0111ajima. To je su\u0161tina onog \u0161to vi radite. Jer, ako vas boli neka re\u010d, a ne sadr\u017eaj, onda kada budemo govorili o sadr\u017eaju stavite praznu crtu pa ispred toga stavite \u0161ta god ho\u0107ete, patriotizam, pobedu, \u0161ta god vam se svi\u0111a, pa kaznite i sebe i nas. Drugi put vodite ra\u010duna. Ovo malo\u010das je bilo sme\u0161no. Ako ne prihvatate da je ovo povreda Poslovnika, u redu. Ne\u0107u tra\u017eiti u danu za glasanje da se glasa o ovome. Prosto sam morao da vam ka\u017eem. 32/1AL/MJ 17.50-18.00 Gotovo 900 hiljada dece je danas krenulo u osnovnu i srednju \u0161kolu, desetine hiljada studenata to uskoro treba da u\u010dini. Svi oni imaju roditelje. To su klju\u010dna pitanja. U ekspozeu premijera nema gotovo ni jedne re\u010di o tome kakvo \u0107e biti na\u0161e obrazovanje. Vi, gospodine Jovanovi\u0107u, ka\u017eete, koliko sam uspeo da shvatim, da \u0107ete uspeti da obezbedite elementarne civilizacijske uslove, primerene po\u010detku 21. veka, nadam se da sam prili\u010dno ta\u010dno citirao. Bojim se da to u ovom trenutku nije dovoljno da ni jedno drugo pitanje o kojem se ovde govori, ne\u0107emo re\u0161iti bez po\u010detka ozbiljne reforme prosvete, a i pravosu\u0111a ne samo u vrednosnom smislu nego i u organizacionom smislu. Problemi na\u0161e prosvete nisu problemi ni 2000. ni 1990. godine. Oni su civilizacijski problemi. Re\u0161enja koja su ovde sporadi\u010dno pominju - tako\u0111e ne mogu da budu prepisani modeli iz nekih drugih zemalja koje su i\u0161le korak napred, dva koraka nazad u reformi itd, itd. Vidim da premijer ima potrebu da u ovom trenutku ka\u017ee ono \u0161to \u0107e se mo\u017eda dopasti javnosti. Po\u0161to je bilo mnogo primedbi da u Vladi ima profesora ili nastavnika privatnih fakulteta, on ka\u017ee da je njegov uslov sada bio da ne mo\u017ee da bude ministar prosvete profesor privatnog fakulteta. Ne razumem taj rezon. Imamo sto primedbi na sada\u0161nje privatne fakultete u Srbiji, ali imam mnogo primedbi na ure\u0111enje, na\u010din rada dr\u017eavnih fakulteta. Dakle, ta distincija sama po sebi ne zna\u010di mnogo. Ako ne mo\u017ee ministar prosvete da bude sa privatnog fakulteta ili ne mo\u017ee da ga preporu\u010di neko ko je rektor privatnog fakulteta, \u0161ta god mi mislili o pro\u0161losti te osobe, onda je problem da neki drugi ministri u Vladi budu sa privatnih fakulteta. Mislim da su neki ministri u Vladi sa privatnih fakulteta, recimo, bolji od ministara sa dr\u017eavnih fakulteta. Gospodin Ba\u010devi\u0107, je za mene, za LDP izrazito lo\u0161 ministar. On je koliko znam profesor dr\u017eavnog fakulteta, \u010dlan Saveta univerziteta u Beogradu, pa je opet uspeo da kao prakti\u010dno jedini ili jedan od retkih rezultata svog rada u trinaest meseci mandata zapravo iznese tu, ne mogu da ka\u017eem ni skandalozno, vi\u0161e sme\u0161no ideju kanala koja je zapravo degradirala i njegov polo\u017eaj i ono \u0161to je Vlada mo\u017eda radila u nekim drugim segmentima. Sve ove druge reforme o kojima se govori nemaju nikakvog smisla bez reforme prosvete. Pogledajte danas i vide\u0107ete da se vrlo te\u0161ko obavljaju konkursi za upis na doktorske studije na Beogradskom univerzitetu, iako je me\u0111u 400 na \u0160angajskoj listi. To je prosto prespor ritam promena u na\u0161oj zemlji, da u godinu ili dve iz 500 u\u0111emo u 400. Mi nemamo toliko vremena. Druga grupa pitanja koja se ti\u010de javnih finansija, ekonomije zaposlenosti. Mislim da gre\u0161ite gospodine Vu\u010di\u0107u kada toliko insistirate na toj \u010dinjenici da je nezaposlenost ne\u0161to smanjena na oko 24%, da je cilj koji postavljate kao kratkoro\u010dni, da ka\u017eemo srednjoro\u010dni cilj, kako je to podelio kandidat za premijera, odnosno premijer, da ono bude ispod 20%. Vi znate, u ekspozeu to pi\u0161e da \u0107e morati da bude dovr\u0161ena privatizacija kako se ka\u017ee 179 dru\u0161tvenih preduze\u0107a u restrukturiranju, i budimo po\u0161teni u minimalnom broju tih preduze\u0107a \u0107e biti sprovedena uspe\u0161na privatizacija, veliki deo njih prosto vi\u0161e ne mo\u017ee da radi. Ljudi koji su danas u njima formalno zaposleni posta\u0107e i formalno nezaposleni, i to \u0107e kroz jedan talas odjednom podi\u0107i stopu, odnosno broj nezaposlenih u Srbiji. Zbog toga mislim da nije dobro da obe\u0107avate tako veliki uspeh u kratkom roku, jer \u0107e onda neuspeh zapravo biti ve\u0107i. Moram sada da reagujem na ono, nije mi bilo omogu\u0107eno gospodine Stefanovi\u0107u. Nigde nas ne\u0107e dovesti ta ideja, recimo gospodina Da\u010di\u0107a da u svakoj raspravi ovde sa opozicijom ka\u017ee da je od 2000. godine u Srbiji izgubljeno milion radnih mesta, da je milion ljudi ostalo bez posla. To prosto, nije ta\u010dno. Nije bilo 2000. godine dva miliona i 800 hiljada zaposlenih u Srbiji. To bi zna\u010dilo da su u Srbiji radili svi koji u njoj \u017eive i da smo mo\u017eda jo\u0161 malo uvozili radne snage, pa ipak smo svi \u017eiveli u toj zemlji, i bilo je mnogo zaposlenih na papiru, ali je mali deo njih radio uz prose\u010dnu platu koja je bila nekoliko desetina maraka. Da razjasnimo poslednje pitanje \u2013 da li \u0107e biti rebalansa pre predloga bud\u017eeta za 2013. godinu i da li je ekspozeom najavljena promena poreza na potro\u0161nju, a pre svega PDV i akciza? To pi\u0161e u ekspozeu. Ka\u017ee se da \u0107e se poreski nameti postepeno, dodu\u0161e, preme\u0161tati sa teme, odnosno sa rada na pitanje poreza na imovinu, poreza na profit i u meri u kojoj je to nu\u017eno, na pro\u0161nju. Porez na potro\u0161nju, pre svega PDV, ali i akciza je ve\u0107 u ovom trenutku preko svake granice izdr\u017eljivosti u Srbiji. To jeste makar teorijski na\u010din ono \u0161to predla\u017ee mandatar kako da se rastereti rad, a kako da se dobije kompenzacija na nekoj drugoj strane, ali ne zaboravite, ve\u0107 je Vlada podigla PDV pre izvesnog vremena. To je smanjilo prihode od PDV. Novo pove\u0107anje PDV, novo pove\u0107anje akciza bi razorilo dodatno srpsku ekonomiju, a trgovinu, odnosno promet akciznom robom u potpunosti gurnulo u sivu zonu, \u0161to bi opet dodatno umanjilo prihode i ugrozilo sve funkcije dr\u017eave. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23186",
        "text": "Gospo\u0111a Maja Gojkovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23187",
        "text": "Po\u0161tovani predsedni\u010de Skup\u0161tine, po\u0161tovani potpredsedni\u010de Vlade, \u010dlanovi kabineta, kandidati za ministre i po\u0161tovani kolege poslanici, danas je tre\u0107i dan kako vodimo raspravu o rekonstrukciji Vlade. Dobro je \u0161to je pro\u0161ao onaj manir, da ka\u017eem tako, opstrukcije rekonstrukcije iako je i to dozvoljeno u demokratskim sistemima i da smo pre\u0161li na neku su\u0161tinsku raspravu o tome \u0161ta ustvari zna\u010di ova rekonstrukcija, pojedina\u010dno za opoziciju, a pojedina\u010dno za poslanike vladaju\u0107e ve\u0107ine. Da zaklju\u010dimo da \u0107e danas sigurno glasanjem biti zavr\u0161en prvi deo rekonstrukcije i da \u0107e biti izabrani ministri na upra\u017enjena mesta sporta, kulture, prosvete, finansija, privrede i mnogih drugih, ali va\u017eno je da gra\u0111ani Srbije shvate da je ovo samo najava promene koja \u0107e biti personifikovana promenom, odnosno novim imenima ministara u ovoj vladi i da je to ustvari ne\u0161to mnogo vi\u0161e, a to je po\u010detak procesa politi\u010dkih promena u okviru koga oni koji su inicirali rekonstrukciju Vlade ustvari \u017eele da menjaju i dru\u0161tvene prioritete na\u0161eg dru\u0161tva, da menjaju ono \u0161to je najte\u017ee i \u0161to \u0107e biti najte\u017ei zadatak svih politi\u010dara u Vladi i vladaju\u0107oj ve\u0107ini, a to je da se sukobe sa mentalitetom na\u0161eg naroda, promene odnosa prema dru\u0161tvenim vrednostima koje su potpuno ili uni\u0161tene ili zapostavljene u Srbiji u poslednjih nekoliko desetina godina. Ovom rekonstrukcijom ustvari uvode se novi politi\u010dki principi, kao \u0161to je ve\u0107a odgovornost, \u0161to nije postojalo u prethodnom periodu, bez obzira koliko ima oponenata o ovom na\u0161em mi\u0161ljenju. Uvodi se ve\u0107a otvorenost u radu i ono \u0161to je va\u017eno i \u0161to je mnogo postavilo nepoznanica u dosada\u0161njoj diskusiji od protivnika rekonstrukcije Vlade, a to je da se uvodi poverljivost rezultata rada ljudi koji se nalaze na vode\u0107im pozicijama u na\u0161oj dr\u017eavi i tu u sve kra\u0107im rokovima. Ovo je godinu dana rada Vlade. Brzo \u0107e do\u0107i i \u0161est meseci kada \u0107e se polagati novi rezultati, podvla\u010diti crta \u0161ta je ko uradio u rekonstruisanoj Vladi i do\u0107i \u0107e se i do sto dana, do onoga \u0161to se radi u savremenim dobro ure\u0111enim dr\u017eavama, a to je da se proveravaju rezultati rada svakog dana. Ono \u0161to je va\u017eno da naglasimo je da rekonstruisanoj Vladi ne treba niti se tra\u017ei sto fer plej dana, a kada se tra\u017ei neki prostor da urade ne\u0161to novo, nego pozivamo kolege iz opozicije i \u010ditavu javnost i gra\u0111ane Srbije da slobodno kritikuju i tom kritikom usmeravaju rad rekonstruisane Vlade. Bilo je pitanje i oko toga za\u0161to ba\u0161 ovi ministri. Verujte mi, svaki ovaj ministar kandiduju\u0107i se i igraju\u0107i utakmicu drugih kandidata, a ne samo ovih koji se danas nalaze pred vama, jasno su rekli i \u0161ta \u0107e da stvore u svom mandatu, protiv \u010dega \u0107e se boriti, \u0161ta \u0107e uraditi, kakve promene to u Srbiji oni nude, jer sigurno da je za uspeh svake Vlade za svaki posao jako bitno da postoji plan i da se ta\u010dno zna \u0161ta neko \u017eeli da time postigne. Nakon rekonstrukcije ovih su\u0161tinskih principa politike, sledi nam rekonstrukcija ekonomije, rekonstrukcija obrazovanja, kulture i \u010ditavog dru\u0161tva. Ono \u0161to je bitno, \u0161to je izuzetno va\u017eno, novina je da ova vlada uop\u0161te nije morala da u\u0111e u rekonstrukciju, jer to niko od nje nije tra\u017eio. Nisu tra\u017eili gra\u0111ani Srbije koji su, o\u010digledno po istra\u017eivanjima i uop\u0161te po javnom mnenju, sasvim zadovoljni rezultatima rada za prvih godinu dana i nisu tra\u017eili ni \u010dlanovi opozicije, jer se nisu u svojim kritikama mnogo bavili takvim temama. Vidim da nekome smeta \u0161to se kolokvijalni re\u010dnik ovde koristi kada se ka\u017ee da je ova vlada sama podigla lestvicu, stepenicu vi\u0161e o nekim ciljevima koji moraju da se postignu u Srbiji da bi Srbija postala jedna moderna dr\u017eava. Rekla sam, prvi postignuti rezultati sasvim dovoljni gra\u0111anima Srbije da ne tra\u017ee rekonstrukciju, ali izuzetno zadovoljstvo \u0161to postoje politi\u010dari koji \u017eele ne\u0161to vi\u0161e, \u017eele dalje reforme ovog dru\u0161tva, dalje promene. Drago mi je da su se javili politi\u010dari koji su prosto poremetili \u017eabokre\u010dinu na\u0161eg politi\u010dkog \u017eivota koja je vladala Srbijom, poremetili taj manir da vas gra\u0111ani Srbije izaberu jednog dana, da ste vi onda mirni \u010detiri godine do nekih slede\u0107ih izbora i da vas niko ni\u0161ta ne pita \u0161ta \u0107ete da uradite, \u0161ta ste uradili i da li imate nameru da kada uradite neki svoj mali, mali cilj, sada podignete tu lestvicu koja ovde izaziva pe\u017eorativne komentare i da uradite mnogo vi\u0161e od toga. Drago mi je da \u0107e se Srbija nakon rekonstrukcije Vlade takmi\u010diti sa svojim okru\u017eenjem u modernizaciji Srbije koja je o\u010digledno postala veoma va\u017ena ili \u0107e se posti\u0107i ovi ciljevi koji su ovde zadati ili smo svi svesni da \u0107e na\u0161a dr\u017eava do\u017eiveti kolaps. Tome ne treba niko da se raduje i ne treba imati razumevanja, niti kolege trebaju da se stide, kada pomenu one koji se raduju nekom neuspehu u Srbiji. Odgovor na pitanje \u2013 za\u0161to je SNS predlo\u017eila stru\u010dne kadrove koji nisu u stranci i za\u0161to je predlo\u017eila stru\u010dnjake u okviru partije? Naravno, svaka stranka ima veoma stru\u010dne ljude. Ovde se nalaze pred vama i doktori nauka, i advokati, i lekari. Uop\u0161te se nije postavljalo to pitanje da neko ne mo\u017ee da zauzme pozicije. Ako dobro razmislite, ako \u017eelite uop\u0161te da razmislite, prosto poslati Srbiji dve va\u017ene politi\u010dke poruke time \u0161to je, hajde da navedemo Lazara Krsti\u0107a, kao personifikaciju te jake politi\u010dke poruke, pozvan jedan mladi \u010dovek iz inostranstva da do\u0111e u Srbiju. \u0160ta je time \u017eelelo da se poru\u010di? Sigurno, da se poru\u010di onim mladim ljudima koji su 2000. godine odlazili iz ove dr\u017eave, \u0161kolovali se na presti\u017enim univerzitetima, da je dobro da do\u0111u u Srbiju, da je dobro da se odazovu pozivu, da iskoristimo njihovo znanje, njihovo obrazovanje, zbog godina ne mogu da ka\u017eem, toliko iskustvo, ali iskustvo u radu velikih firmi, kao i da nam donesu ne\u0161to novo u Srbiju, a to je siguran na\u010din rada koji postoji u razvijenim dr\u017eavama Evrope, zapada, a ne postoji kod nas. Meni je poruka pozivanja Lazara Krsti\u0107a ne\u0161to mnogo ja\u010de. Poruka mladim ljudima da obrazovanje ne\u0161to zna\u010di ovoj dr\u017eavi. To je meni klju\u010dna poruka pozivanja ljudi iz inostranstva, mladih ljudi na\u0161eg porekla da do\u0111u. Da je obrazovanje va\u017eno, mi smo im poru\u010dili da vredi \u0161kolovati se i da u Srbiji to neko vidi, da ti mladi ljudi nekom trebaju i da je to poruka novim mla\u0111im generacijama da su potrebni ovom dru\u0161tvu. O\u010dekujem dve velike reforme. Reformu obrazovanja u ovoj dr\u017eavi, ba\u0161 zbog ovih stvari. Da nam uzor budu zemlje, kao \u0161to su Finska, kao \u0161to su nordijske zemlje u kojima je presti\u017e biti u\u010ditelj ili profesor, u kojima su dru\u0161tveni kriterijumi, dakle dru\u0161tveno vrednovanje profesora i ljudi u obrazovanju, jednaki i advokatima, i lekarima, ali da ne pomislite samo zbog velikih primanja, nego zbog toga \u0161to se u njihovo obrazovanje u tim zemljama izuzetno ula\u017ee. Drugo, va\u017eno je da je tamo u tim zemljama presti\u017e biti \u0161kolovan i obrazovan. To treba da bude uzor u ovoj dr\u017eavi, a ne lak i brz \u017eivot, \u017eivot sa kombinacijama, kako su nau\u010deni u poslednjih, hajde da ka\u017eemo, 13-15 godina, nego da je obrazovanje ne\u0161to \u0161to je jako va\u017eno. Treba da shvatimo da to treba da nam bude jedna od najva\u017enijih stvari u reformi dr\u017eave i u modernizaciji, jer nije to bez veze da se Barak Obama i Angela Merkel u svojim izbornim kampanjama bave ovim su\u0161tinskim pitanjima, jer je obrazovanje veoma va\u017eno i ubojito sredstvo za modernizaciju svake dr\u017eave u 21. veku. Promene u kulturi, svakako. \u017delim gospodinu Tasovcu da poru\u010dim da \u0107e imati podr\u0161ku, ako bude imao hrabrosti da ukine mnoge relikte pro\u0161losti u ovoj dr\u017eavi, da vrati mlade u muzeje, ali ne samo jedne no\u0107i, on \u0107e razumeti o \u010demu govorim, i da ukine i uvede \u0161to \u0161ta. Su\u0161tinske promene nas o\u010dekuju i u javnom sektoru, javnim preduze\u0107ima, o\u010dekuju nas u ekonomiji, u penzionom sistemu. Mislim da je ovoj dr\u017eavi dosta populizma. Dobro je \u0161to su se za modernu Srbiju pojavili moderni politi\u010dari koji se ne boje da problemima pogledaju ravno u o\u010di i da te probleme po\u010dnu da re\u0161avaju. Zato pozivam sve kolege poslanike, bez obzira kojoj politi\u010dkoj opciji pripadaju, da glasaju za reformu Srbije i da glasaju za reformisane nove ciljeve, kao i da time pomognemo i u\u010destvujemo u modernizaciji Srbije, a SNS \u0107e svakako podr\u017eati rekonstrukciju Vlade. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23188",
        "text": "Re\u010d ima gospodin Vu\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23189",
        "text": "Zahvaljujem se svim narodnim poslanicima, ne samo SNS i ostalim strankama vladaju\u0107e koalicije, ve\u0107 i opoziciji koja na korektan i argumentovan na\u010din ovde raspravlja. Sada \u0107u dati nekoliko informacija vama. Gospodine \u0110uri\u0107u, u pravu ste, nije milion ljudi izgubilo posao. Ovo su precizni podaci. Dakle, nije ni blizu milion ljudi. Godine 2001. imali smo 2.101.668 zaposlenih, a danas imamo 1.727.000, odnosno pro\u0161le godine 1.727.048. Kako saznajem, danas je dve hiljade vi\u0161e zaposlenih, 1.729.531. Dakle, \u017eelim samo da uka\u017eem na to da je najve\u0107i pad zabele\u017een, ne ra\u010dunaju\u0107i tu prve dve godine, posebno prvu godinu izme\u0111u 2001. i 2002. godine, u periodu prethodne \u010detiri godine, od 2008. do 2012. godine. Godine 2009. izgubili smo 110.000 radnih mesta, 2010. godine 96.000, 2011. godine 50.000 radnih mesta, 2012. godine 19.000. Prose\u010dno po godini, u svake od te \u010detiri godine, izgubili smo 74.000 radnih mesta. Za\u0161to sam vam ovo rekao? Zato \u0161to sledi moj odgovor na va\u0161e pitanje oko restrukturiranja 179 preduze\u0107a i gubitka radnih mesta. Tu trenutno radi 58.700 ljudi. Na\u0161 je plan, ako uspemo to da izguramo, da otpremninu i od dr\u017eave takvu vrstu socijalne pomo\u0107i dobije svega 6.000 ljudi, da vi\u0161e od 6.000 ljudi ne bude otpu\u0161teno. Da li \u0107emo u tome uspeti? Saglasan sam da ne\u0107e biti lako, ali svakako taj broj ne\u0107e pre\u0107i 8.000. Ono \u0161to je tako\u0111e va\u017eno, \u017eelim da vam pro\u010ditam ta\u010dne, precizne podatke, postoje neke stvari koje su dobre, a ne samo koje su lo\u0161e. Pro\u010dita\u0107u i one koje su vrlo lo\u0161e. Industrijska proizvodnja u Srbiji u julu 2013. godine je ve\u0107a za \u010dak 12,5% u odnosu na jul 2012. godine. U odnosu na prosek 2012. godine ve\u0107a je za 8,6%. Industrijska proizvodnja u periodu januar - jul 2013. godine u odnosu na isti period 2012. godine je ve\u0107a za 5,4%. Taj rast smo po sektorima zabele\u017eili, a re\u0107i \u0107u vam gde je sve pad. U sektoru za snabdevanje elektri\u010dnom energijom, gasom, klimatizacijom u prera\u0111iva\u010dkoj industriji je rast od 11,2, u sektoru rudarstva rast od 2,2%. Do\u0161lo je do rasta u proizvodnji kapitalnih proizvoda za 63,9, energije za 30,9, trajnih proizvoda za \u0161iroku potro\u0161nju za 6,8, intermedijalnih proizvoda, osim energije, za 1,1%. Pad je zabele\u017een u proizvodnji ne trajnih proizvoda za \u0161iroku potro\u0161nju za 6,5. Rast bele\u017eimo po sektorima, posmatrano ukupno 17 oblasti, a pad bele\u017eimo u 11 oblasti. U\u010de\u0161\u0107e u strukturi industrijske proizvodnje u ovih 17 sektora je 57%, a u ovih 11% je 43% preostalih. Najve\u0107i uticaj na rast su, naravno, imali proizvodnja motornih vozila i prikolica, proizvodnja derivata nafte, proizvodnja elektri\u010dne energije, proizvodnja osnovnih farmaceutskih proizvoda i preparata i proizvodnja hemikalija i hemijskih proizvoda. \u0160to se ti\u010de proizvodnje malih preduze\u0107a, to je jedan dobar simptom, jedan dobar signal koji postoji. Dakle, to su ona preduze\u0107a koja imaju broj zaposlenih manji od 50, a koja nisu ina\u010de obuhva\u0107ena redovnim statisti\u010dkim istra\u017eivanjima, a prate se na uzorku izabranih jedinica i sektora prera\u0111iva\u010dke industrije. Kada se uklju\u010di ocena industrijske proizvodnje malih preduze\u0107a iz uzorka, industrijska proizvodnja u julu 2013. godine u odnosu na prosek 2012. godine kod ukupne industrijske proizvodnje ve\u0107a je za 8% ako jeprera\u0111iva\u010dka industrija ve\u0107a za 2%. Ne bih sada da \u010ditam ostale podatke oko delova teritorije u kojima to ide dobro, u kojima ide lo\u0161ije ili veoma lo\u0161e. Pro\u010dita\u0107u vam i koje su proizvo\u0111a\u010dke grupe do\u017eivele pojeftinjenje, a koje su do\u017eivele poskupljenje i po tome \u0107e gra\u0111ani videti potpuno precizno ko je govori istinu, a ko nije. Naime, posmatrano po glavnim grupama proizvoda i usluga kvalifikovanih prema nameni potro\u0161nje, u julu 2013. godine u odnosu na prethodne mesece pad cena, \u010dak ne u odnosu na mnogo raniji period, ve\u0107 u odnosu na prethodni mesec, zabele\u017een je u grupama hrane i bezalkoholnih pi\u0107a za \u010dak 4,2%, a ode\u0107e i obu\u0107e 0,4%, dok je najve\u0107i rast cena zabele\u017een u grupama rekreacije i kultura \u2013 5,9%, alkoholna pi\u0107a i duvan 3%, stan, voda, elektri\u010dna energija, gas i druga goriva, kao i komunikacije. Dakle, kao \u0161to vidite, podatke, \u010dini mi se, mo\u017eemo ponekada na razli\u010dite na\u010dine da tuma\u010dimo i va\u017eno je analizirati ih i tuma\u010diti, ali ih je va\u017eno na ta\u010dan i precizan na\u010din izneti pred gra\u0111ane Srbije. Situacija nije sjajna, ali je situacija daleko od o\u010dajne. O\u010dajna nam je \u0161to se ti\u010de javnog duga, \u0161to se ti\u010de mogu\u0107nosti zadu\u017eivanja. Tu je ve\u0107 situacija o\u010dajna, ali ne krivicom ove Vlade, ne na\u0161om krivicom. Ali, ako neki ljudi nemaju tu vrstu potrebe da ka\u017eu da postoji neka ozbiljna krivica nekih prethodnih vlada, ja tu ne mogu da im pomognem. U svakom slu\u010daju, \u017eeleo sam samo da vam ka\u017eem da imamo, kao i vi, velike brige za nivo nezaposlenosti u narednom periodu, ali, bez obzira na to \u0161to je veoma va\u017eno za zemlju da zavr\u0161imo te strukturne reforme u tih 179 preduze\u0107a, uveren sam da ne\u0107emo imati porast nezaposlenosti. Naprotiv, to je najva\u017eniji zadatak Vlade, da obezbedimo i garantujemo pad nezaposlenosti, makar se hvalili da je to u\u010dinjeno za 1%. Uveren sam da \u0107emo u tome imati uspeha. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23190",
        "text": "Re\u010d ima gospodin \u0110uri\u0107, replika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23191",
        "text": "Da bi se to desilo, onda mora u narednih godinu, godinu i po dana da se dogodi bum u privatnom sektoru. Vi ste pominjali delove ekonomije ili delove privrede, pre svega mala i srednja preduze\u0107a, a to je isklju\u010divo privatni sektor. Zbog toga je za nas problem \u0161to i u ovim predlozima ili merama Vlade zapravo ne vidimo novo rastere\u0107enje tog sektora. Malo \u010das kada sam govorio pomenuo sam 179 dru\u0161tvenih preduze\u0107a u restrukturiranju, ali mi imamo i preko 700 javnih i dr\u017eavnih preduze\u0107a. Svi u ovoj zemlji znaju da u njima postoji ozbiljan vi\u0161ak radnika, ili ako ho\u0107ete drugim i lep\u0161im re\u010dima \u2013 manjak produktivnosti. Manjak produktivnosti zapravo razara ovu zemlju i zbog toga bud\u017eet izgleda tako kako izgleda, zato \u0161to iz te skupljene privrede, koja tako malo radi, proizvodi ili odbacuje profita u onom delu gde profit uop\u0161te postoji, ne mo\u017ee da se izvu\u010de tih skoro 10 milijardi evra, koliko nam je godi\u0161nje potrebno za ovako nizak nivo javne potro\u0161nje ili rashodne strane bud\u017eeta. Kada govorimo o periodu posle 2000. godine, ve\u0107 sam rekao, a i vi znate da je tako visoka zaposlenost u Srbiji nege do kraja 2000. godine, odnosno do septembra ili oktobra 2000. godine bila vi\u0161e fiktivna nego stvarna. I tada se govorilo o tome da treba po svaku cenu sa\u010duvati radna mesta i za to smo pla\u0107ali ceh i posle 2000. i posle 2008. godine. Mada, ja nemam problem sa tim. Mi smo sa ovih pozicija kritikovali i Vladu od 2008. godine i onu Vladu koja je vladala 2007. godine, a pre toga LDP, makar u ovom obliku, nije bila parlamentarna stranka. Zato mi je zasmetalo kada ste imali potrebu da posebno citirate za 600 i ne\u0161to posto, za koliko je poskupela elektri\u010dna energija od 2000. godine. Tu je ministarka energetike i siguran sam da \u0107e se slo\u017eiti da je jedan od razloga te\u0161kog stanja u elektroprivredi jo\u0161 i danas, a pogotovo katastrofalnog stanja koje je postojalo 2000, 2001. i 2002. godine, i ta \u010dinjenica da je cena bila nerealno niska i da je zapravo to u potpunosti ili gotovo u potpunosti uni\u0161tilo sistem, pa se zbog toga makar u prvih nekoliko godina posle 2000. godine prili\u010dno o\u0161trijim, ali ja bih rekao socijalno-odgovornim rezovima ta situacija kako tako nivelisala, nikada do kraja, a onda su do\u0161le neke druge vlade i, \u010dini mi se, bile vrlo neuspe\u0161ne.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23192",
        "text": "Re\u010d ima Ana Novkovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23193",
        "text": "Hvala. Dame i gospodo narodni poslanici, uva\u017eeni ministri i kandidati za budu\u0107e ministre, danas nadam se zavr\u0161avamo pri\u010du o rekonstrukciji, koja traje ve\u0107 170 dana i za koju vidimo da nije ni su\u0161tinska, ni temeljna, ve\u0107 isklju\u010divo personalna. Vreme \u0107e pokazati \u0161ta je bila ideja ove rekonstrukcije. Ujedinjeni regioni Srbije nemaju razloga da budu razo\u010darani. Mislim da smo dobro radili u prethodnoj Vladi i u ovoj raspravi nismo \u010duli su\u0161tinske primedbe na na\u0161 rad. Naprotiv, mi smo ponosni na rad na\u0161ih ministara u prethodnih godinu dana. Suzana Grubje\u0161i\u0107 dala je veliki doprinos evropskim integracijama Srbije i prilikom formiranja Vlade pro\u0161le godine prisustvo URS bio je znak da \u0107e Srbija ubrzano i\u0107i evropskim putem, budu\u0107i da smo mi jedini punopravni \u010dlanovi Evropske narodne partije. Prethodnih dana u raspravi moglo se \u010duti da je Ministarstvo regionalnog razvoja i lokalne samouprave pravljeno po meri Verice Kalanovi\u0107 i URS. Mi to ne mo\u017eemo da prihvatimo. Nije to pravljeno po njenom zahtevu i meri, nego onih koji danas sebe smatraju gra\u0111anima drugog reda. Ravnomerni regionalni razvoj, su\u0161tinska decentralizacija, jaki gradovi i op\u0161tine potreba su \u010ditave Srbije i svih njenih gra\u0111ana, a ne jednog \u010doveka i jedne partije. Srbija mora ravnomerno da se razvija. Svi regioni, svi gradovi i op\u0161tine moraju da dobiju svoju \u0161ansu da idu napred i da ljudi koji u njima \u017eive tu od svog rada pristojno mogu da \u017eive. U ovom ministarstvu napravljeni su zna\u010dajni rezultati i ja \u0107u pomenuti samo neke od njih. To je zavr\u0161etak auto-puta od Kragujevca do Bato\u010dine, Moravski koridor koji je veoma va\u017ean za taj deo Srbije, jer svi danas znaju da investitori dolaze, grade fabrike i otvaraju nova radna mesta samo tamo gde ima dobrih puteva. Auto-put Novi Sad \u2013 Ruma, napravljeni su prvi konkretni koraci posle petogodi\u0161nje prazne pri\u010de i ovaj projekat treba da doprinese da Vojvodina vi\u0161e ne bude nerazvijeni deo Srbije. I u Ministarstvu finansija privrede ostvareni su zna\u010dajni rezultati. Gospodin Vu\u010di\u0107 ih je i malo pre pomenuo, a pomenuo ih je i prilikom odgovora na diskusije jednog poslanika, ali ja \u0107u ih ponoviti. Izbegnut je bankrot, olak\u0161ano je poslovanje maloj privredi, uvedena je nulta tolerancija na nepla\u0107anje poreza i zaustavljen je rast nezaposlenosti. Ono \u0161to je veoma va\u017eno jeste da je pokrenuto \u0161ezdesetak investicionih projekata koji \u0107e u narednom periodu doprineti otvaranju 10.000 novih radnih mesta. Ima li i\u0161ta va\u017enije za gra\u0111ane Srbije? Samo pre nekoliko dana postavljen je kamen temeljac za novu fabriku u Doljevcu, jedne od najsiroma\u0161nijih op\u0161tina u Srbiji, gde \u0107e posao dobiti 1.500 radnika. Pokrenuta je proizvodnja u Smederevskoj \u017eelezari. To je jo\u0161 jedan dokaz da za nas radnici nisu samo broj i nisu samo statistika. Ovim smo tako\u0111e pokazali da ne\u0107emo dozvoliti da se ni jedan grad u Srbiji polako gasi. O\u010dekujemo uskoro i nove investicije na Staroj planini i to treba da doprinese jo\u0161 ve\u0107em razvoju isto\u010dne Srbije i predstavlja mogu\u0107nost da ljudi koji su tamo ro\u0111eni tamo i ostanu da \u017eive i da mogu pristojno da \u017eive od svog rada. Ono \u0161to gospodin Vu\u010di\u0107 nije pomenuo, a zna\u010dajno je, da je u julu mesecu, dok je Mla\u0111an Dinki\u0107 bio ministar finansija i privrede ostvaren istorijski rekordan mese\u010dni izvoz od oko 1,1 milijarde evra. Ne manje va\u017eno, upravo zaslugama Mla\u0111ana Dinki\u0107a u prethodnih pet godina, danas s ponosom mo\u017eemo da ka\u017eemo, da Srbija danas ne izvozi samo p\u0161enicu i kukuruz, odnosno sirovine, ve\u0107 i automobile, auto komponente, savremene aparate za doma\u0107instvo. Naravno, da ovo nije dovoljno i da mora jo\u0161 mnogo toga da se uradi da bi gra\u0111ani osetili boljitak. Zato novoj Vladi Srbije, mi iz URS, \u017eelimo uspeh jer \u0107e to biti u interesu Srbije. Poseban uspeh \u017eelimo novom ministru finansija jer \u0107e pred njim biti puno izazova. Ujedinjeni regioni podr\u017eavaju programske prioritete koje je on izneo, do du\u0161e putem medija, jer program koji on namerava da sprovede ve\u0107 je usvojila Vlada Republike Srbije i to upravo na predlog Mla\u0111ana Dinki\u0107a. Iskreno se nadamo da \u0107e imati politi\u010dku podr\u0161ku da te svoje postavljene ciljeve i realizuje, jer da biste mogli da \u0161tedite, a da istovremeno ula\u017eete u razvoj i investicije, da sprovedete temeljnu reformu javnih preduze\u0107a, penzionog i zdravstvenog sistema, da se obra\u010dunate za glomaznom administracijom, morate da imate ozbiljnu politi\u010dku podr\u0161ku. Nadamo se da gospodin Lazar Krsti\u0107 ne\u0107e slu\u0161ati pri\u010de - kakone\u010dija baba na takav na\u010din mo\u017ee da vodi finansije, ili da trpi pritiske da neko ne plati porez zato \u0161to je \u010dlan neke politi\u010dke partije. Ujedinjeni regioni Srbije \u0107e voditi u budu\u0107nosti odgovorno nacionalnu politiku, jer \u017eelimo dobro svojoj zemlji. Ne \u017eelimo da budemo opozicija svom narodu. Podr\u017ea\u0107emo sve dobre predloge koji \u0107e voditi ubrzanom evropskom putu Srbije, ravnomernom regionalnom razvoju, stvaranju povoljnih uslova za investicije, i otvaranju novih radnih mesta, ali o\u0161tro napadati probleme i pokretati inicijative za njihovo re\u0161avanje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23194",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Marijan Risti\u010devi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23195",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, strpljivo sam tri dana slu\u0161ao govore iz protivni\u010dkih klupa, i gotovo sam zaprepa\u0161\u0107en po koli\u010dini buke koja je dolazila sa suprotne strane, pomislio sam da se radi o \u017ertvama tranzicije. Pomislio sam da se radi o oplja\u010dkanim ljudima, a ne o dobitnicima tranzicije i ljudima koji su op\u0161tu plja\u010dku tolerisali. (Predsednik: gospodine Risti\u010devi\u0107u, molim vas da budete vrlo oprezni kad govorite o tome, i da govorite izraze koji su primereni u Narodnoj skup\u0161tini.) To je jedna op\u0161ta plja\u010dka, i to je moj utisak. Dr\u017eava koju smo zatekli, je bila krajnje zapu\u0161tena. To je bila zemlja izgubljenih \u0161ansi i za sada\u0161nje i za budu\u0107e generacije. U toj zemlji gotovo da proizvodnje nije bilo. Proizvodile su se samo ma\u0161ta, iluzija i predizborna obe\u0107anja. Ekonomska politika je bila, kako bi kod mene na selu rekli. Ekonomska politika \u201epropalovi\u0107\u201c, komotno se moglo pevati, - mirno spavaj nano, sve je oplja\u010dkano. Dok su biv\u0161em re\u017eimu punili cepove sebi i svojim bli\u017enjima, Srbija je postajala socijalni slu\u010daj. U Srbiji \u0161trajk gla\u0111u nije vi\u0161e bila protestna pojava, ve\u0107 op\u0161tenarodna pojava. Dug dr\u017eave, od 2001. i 2002. godine, uve\u0107an dug dr\u017eave privrede i stanovni\u0161tva, da budem precizan, uve\u0107an je za fantasti\u010dnih 35 milijardi. I, da ka\u017eem, dug dr\u017eave javni, 17 milijardi 671 milion do polovine pro\u0161le godine. Dug privrede 20 milijardi i 209 miliona, u evrima govorim. Dug stanovni\u0161tva pet milijardi i 740 miliona. Ukupan zate\u010deni dug polovinom pro\u0161le godine 43. milijarde 610 miliona evra. Fond plate u privredi je bio manji od sredstava za finansiranje duga u privredi. Dr\u017eava samo za kamate u ovoj godini je izdvaja 920 miliona, samo za javni dug. Slede\u0107e godine 1,2 milijarde. Ukupno nam treba \u010detiri milijarde za servisiranje javnog duga. Ukupno godi\u0161nje za dug privrede, javni dug i dug stanovni\u0161tva treba nam deset milijardi eura ili jedna tre\u0107ina BDP. Za poslednjih deset godina redovno se tro\u0161ilo 20% vi\u0161e od zara\u0111enog, \u0161est milijardi. Potro\u0161ena je celokupna dru\u0161tvena privreda. Potro\u0161eno je i 35 do 40 milijardi eura deviznih doznaka na\u0161e dijaspore. Problem duga je jo\u0161 ve\u0107i jer nije napravljen nikakav izvor za vra\u0107anje duga. Danas nam prigovaraju da nismo izvr\u0161ili reforme oni koji to nisu uradili 12 godina. Reforme koje su oni vr\u0161ili su bile simboli\u010dne. Promenjeni su samo dr\u017eavni simboli, grb, himna i zastava. Dr\u017eava koju smo zatekli bila je dr\u017eava u kojoj se dimilo najvi\u0161e tri, do \u010detiri fabri\u010dka dimnjaka. Od dr\u017eave su pravili socijalni slu\u010daj, a od stranke su pravili stranku milionera. Predsednik im je milijarder. Od 2005. godine do 2011. godine ukupno je bruto prihoda od 937 miliona dolara, ali mu je glavni grad kojim rukovodi oti\u0161ao 500 miliona u minus. Gospodin Vu\u010di\u0107 nije u pravu, beogradska nagrada u Dablinu nije ko\u0161tala 11 hiljada evra, ko\u0161tala je 18.300. Jedanaest hiljada evra je bilo u\u010de\u0161\u0107e, a sedam hiljada i trista se pla\u0107ala izrada luksuzne nagrade koja se uru\u010dila gradona\u010delniku, predsedniku te stranke, kao najboljem menad\u017eeru. Poljoprivredna politika koju su vodili je vo\u0111ena u korist prera\u0111iva\u010da, a ne proizvo\u0111a\u010da. Najve\u0107i prera\u0111iva\u010d je bio finansijski direktor njihove stranke poznat po kapitalu koji je ulo\u017eio od devet evra. Na devet evra godi\u0161nje pravi pedeset i ne\u0161to miliona evra dobiti, pa se ja pitam, gde to mo\u017ee sa devet eura, budu\u0107i ministar \u0107e mo\u0107i da mi odgovori za koji dan, da se napravi dobit od pedeset i ne\u0161to miliona evra. To se ne mo\u017ee ostvariti ni na lutriji. Mo\u017eda mo\u017ee u lutriji u Americi. Imali su u poljoprivrednoj politici, aferu aflatoksin, aferu subvencija za \u0111ubrivo, aferu subvencija prijateljima svoje stranke, vinograda kojih nema, zalivni sistem kojih nema, za sve to su ispla\u0107ene ogromne subvnecije, a tih zasada, tih zalivnih sistema nema. Poplava za vreme njihove vladavine je bila jedini zalivni sistem u Srbiji. Siva ekonomija je dostigla 30% ukupne ekonomije i postala nelojalna konkurencija. Zamislite sad 400 hiljada radnih mesta koji su izgubljeni jer je od 800 i ne\u0161to hiljada broj zaposlenih u industriji pao na trista hiljada, ali se zato uve\u0107ao broj zaposlenih u javnom sektoru. Zamislite 400 hiljada izgubljenih radnih mesta, da je to sada u industriji zate\u010deno, to bi bio BDP ve\u0107i za deset milijardi, a penzije bi porasle za 20%. Iza stranke biv\u0161eg re\u017eima, gde im je \u0160ari\u0107 bio najbolji investitor, a on nije mogao uneti para koliko su oni izneli, stoje radnici iz fabrika, a preti opasnost da lustriraju seljake sa njiva. Ostaju svi iza njih gladni, bosi i goli, jer nisu imali novca \u0161ta da kupe. Ljudi su po tri puta zagledali hleb pre nego \u0161to ga kupe, beda i siroma\u0161tvo na\u0161eg naroda je bilo neizdr\u017eivo za gledanje. Vlast se nije borila protiv siroma\u0161tva ve\u0107 protiv siroma\u0161nih. Dr\u017eava nije suzbijala kriminal ve\u0107 je kriminal suzbijao dr\u017eavu. Vlada koja je do\u0161la iza ove ima gotovo nemogu\u0107u misiju. Po\u0161to se svi pozivaju na izreke, pozva\u0107u se ja na Tomasa Mana. On je rekao \u2013 hrabrost nije nedostatak straha, ve\u0107 delovanje uprkos njemu. Zato mislim da ova Vlada je izuzetno hrabra. Tako\u0111e je doti\u010dni gospodin rekao \u2013 za otad\u017ebinu sve, a za Vladu koliko zaslu\u017ei. Glasa\u0107u za ovu Vladu dok god bude zaslu\u017eivala, ali od njih tra\u017eim da stave tri ta\u010dke. Ta\u010dku na plja\u010dku, ta\u010dku na bedu, ta\u010dku na sramotu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23196",
        "text": "Po Poslovniku Ivan Jovanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23197",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, dame i gospodo narodni poslanici, po\u0161tovani predstavnici Vlade, gospodine Stefanovi\u0107u, \u010dini mi se da je povre\u0111en \u010dlan 107. stav 1. dostojanstvo Narodne skup\u0161tine. Molim vas smirite narodne poslanike SNS, jer ovo stvarno ni na \u0161ta ne li\u010di. Govornik je vi\u0161e puta vre\u0111ao DS, vre\u0111ao njenog predsednika, govorio je o investicijama Darka \u0160ari\u0107a, govorio je o bogatom milijarderu predsedniku DS, molim vas da imate iste ar\u0161ine kakve imate za Marka Jak\u0161i\u0107a i ostale poslanike opozicije, kada im izri\u010dete opomene, takve ar\u0161ine morate da imate i za gospodina Risti\u010devi\u0107a. Da ga upristojite i da mu objasnite da ne mogu svoje neuspehe uvek prebacivati na drugog. Do 2000. za sve neuspehe va\u0161e vlasti bio je kriv NATO pakt, EU, svetska zavera, danas je to DS i ostala opozicija. \u017dao mi je, ali gra\u0111ani Srbije to vide. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23198",
        "text": "Janko Veselinovi\u0107 po Poslovniku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23199",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, dame i gospodo narodni poslanici, \u010dlan Poslovnika 106. Ja sam zaista bio ube\u0111en predsedavaju\u0107i da svoje li\u010dno do\u017eivljavanje demokratije prethodni govornik iz SNS da je to i zaista samo njegovo do\u017eivljavanje demokratije. To zna\u010di bla\u0107enje i valjanje po blatu politi\u010dkih protivnika. To sam mislio sve do danas. Do toga da vi predsedavate sednicom a ispred vas sedi \u010dovek koji je predsednik stranke, najve\u0107e stranke na vlasti SNS, u \u010dijoj je poslani\u010dkoj grupi gospodin Risti\u010devi\u0107. Da li to predsedavaju\u0107i, da li to gospodine Vu\u010di\u0107u, kroz njegov jezik govori SNS? Da li je danas tema prethodna Vlada 2008, 2012, ili je danas jasno na dnevnom redu izbor nove Vlade i polaganje zakletve? Da li je jednom re\u010dju kolega iz poslani\u010dkog kluba SNS pomenuo Vladu o kojoj trenutno govorimo i koja treba da polo\u017ei zakletvu? Ili je iznose\u0107i neistine, uvrede, klevete, govorio o prethodnoj Vladi na jedan na\u010din koji ste morali da prekinete i da vratite dostojanstvo ovoj Narodnoj skup\u0161tini. Kako mislite da se pona\u0161aju poslanici opozicione stranke ako se poslanici vladaju\u0107e stranke pona\u0161aju na ovaj na\u010din? Mislim da ste, predsedavaju\u0107i, morali da izreknete opomenu gospodinu Risti\u010devi\u0107u, pre svega zbog rasprave i teme koja je danas bila na dnevnom redu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23200",
        "text": "Gospodin Vu\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23201",
        "text": "\u017delim da odgovorim nekim narodnim poslanicima, gospodin Marjan Risti\u010devi\u0107 nije \u010dlan SNS, deo je poslani\u010dkog kluba SNS, ako mo\u017eete da ne vi\u010dete i ne dobacujete, ne jau\u010dete i ne znam \u0161ta jo\u0161 radite, kao Boga vas molim. Ja toliko tiho i toliko pa\u017eljivo govorim i biram re\u010di i nemojte na svaku izgovorenu re\u010d da ne\u0161to dobacujete, jer nikakvog smisla nema. Ovde sam da vas slu\u0161am ceo dan, ceo dan se trudim da odgovaram. Odgovaram brojkama, odgovaram \u010dinjenicama, ni jednu va\u0161u brojku nisam \u010duo. Pokazalo se da ste mnoge izmislili, pokazalo se koliko niste istinu govorili, pustite, molim vas, samo da vam odgovorim, ako ste odgovor tra\u017eili. Ako je sve vreme bila potreba samo da ka\u017eete da ponovite o nekakvim uvredama i o ne znam \u010demu, ka\u017eite pa reagujte, ka\u017eite trebalo je da reaguje na pominjanje \u0160ari\u0107a, \u0161to da reaguje na pominjanje \u0160ari\u0107a? Vi ste uveli \u0160ari\u0107a u temu. Vi ste uveli \u0160ari\u0107a u temu ovde i to nama, postavljaju\u0107i i govore\u0107i kako je prekinuta istraga protiv \u0160ari\u0107a. Nije uveo to Marjan Risti\u010devi\u0107, nego vi. Tada je bilo u redu i bilo je u redu, ja sam vam odgovorio da ste to izmislili, da istraga ne samo da te\u010de svojim tokom, ve\u0107 je poja\u010dana, da radimo zajedno sa svim slu\u017ebama iz celog sveta i ameri\u010dkom i nekim drugim slu\u017ebama, radimo sve \u0161to mo\u017eemo da bismo napravili najbolji rezultate. Kako tada nije bio problem to \u0161to ste napravili toliku \u0161tetu dr\u017eavi Srbiji \u017eele\u0107i da ka\u017eete da je prekinuta istraga protiv jednog od najokorelijih kriminalaca na planeti, to nije bio problem i to nije bilo za opomenu, ali je za opomenu kada to pomene Marjan Risti\u010devi\u0107. Kakvi su to ar\u0161ini? Kakvo je to merenje? Kada vam se ne\u0161to svi\u0111a, mo\u017eete da izgovorite \u0161ta ho\u0107ete, a kada vam se ne\u0161to ne svi\u0111a, onda ne mo\u017eete da \u010dujete ama ba\u0161 ni\u0161ta. Ho\u0107ete li jo\u0161 jednom da ponovite kako vam ni\u0161ta konkretno nisam odgovorio, pa da jo\u0161 jedan \u010ditam sve ove podatke, da bih vam pokazao koliko ste neistina danas izneli i oko cena hrane, elektri\u010dne energije i svega drugog. Samo da bih pokazao gra\u0111anima Srbije kako se na neozbiljan na\u010din odnosite prema njima. Da li je Marjan Risti\u010devi\u0107 u svemu, da li bih se saglasio u svemu sa njim? Pa ne bih i ne moram. \u010covek ima pravo na svoje mi\u0161ljenje i neretko ga je iskazivao i protiv na\u0161ih ministara i na druge. Ali \u0161to se ti\u010de su\u0161tine onoga \u0161to je on danas govorio, ne ulaze\u0107i u re\u010di koje je birao, apsolutno sam saglasan sa svim \u0161to je izgovorio. Zaista mislim da \u0161teta koju ste naneli dr\u017eavi Srbiji je nemerljiva i nije to tema, zato sam vam ja govorio o rezultatima ove vlade i o napretku koji smo u razli\u010ditim sferama dru\u0161tvenog \u017eivota postigli, a u nekima, naravno, nismo, \u0161to je lo\u0161e i \u0161to \u0107emo poku\u0161ati da izmenimo u narednom periodu. Samo vas molim da se setite \u0161ta ste govorili ovde gospodinu, Risti\u0107evi\u0107 je iznosio i neke brojke, mene je demantovao, ja ne znam da li je on u pravu ili ja, mo\u017eete da ka\u017eete \u2013 nije to 11.000 ili 18.000 nego je 15.000 ili nije uop\u0161te toliko, pa to ka\u017eite. Nemamo problem sa tim i niko nema problem sa tim. \u0160ta je to uvredljivo? Postavlja se pitanje \u2013 da li je to istina ili nije istina? \u0160ta je to uvredljivo? Da li je to neka ru\u017ena, nepristojna re\u010d izgovorena? Ja ne mislim da jeste i ne mislim da sada otprilike svi treba da budemo za\u0161ti\u0107eni kao svete krave, da niko nikome ne sme ni\u0161ta da ka\u017ee. Pa smete, vi govorite sva\u0161ta. Neki govore \u0161ta misle da treba da ka\u017eu. U redu je to. Gra\u0111ani su tu da procene ko ima bolje i ozbiljnije argumente. Ja u tome ne vidim ni\u0161ta lo\u0161e, a \u0161to se mene ti\u010de, za mene je samo va\u017eno da vam ka\u017eem jo\u0161 jedan podatak. Da je u periodu od 2008. do 2012. iz Narodne banke, pre svega za pla\u0107anje i odr\u017eavanje kursa izvu\u010deno je 3,46 milijardi evra, a da kurs nismo mogli da stabilizujemo, a da je u ovoj godini procentualno za 69 posto manje potro\u0161eno novca, za odr\u017eavanje kursa, kao \u0161to vidimo kurs je neuporedivo stabilniji nego \u0161to je bio u prethodne 4 godine. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23202",
        "text": "Replika, Janko Veselinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23203",
        "text": "Upravo sam hteo da \u010dujem da li gospodin Vu\u010di\u0107 stoji iza ovakvog govora gospodina Risti\u010devi\u0107a, na kraju smo \u010duli da ipak da. Ako smatrate da je re\u010dnik gospodina Risti\u010devi\u0107a, kojim je on rekao da je gospodin \u0160ari\u0107, ako tako mo\u017eemo da ka\u017eemo, bio jedini investitor u Republici Srbiji za vreme na\u0161eg mandata, kada su ljudi iz DS, \u017eivot \u017ertvovali, rizikovali da bi se borili tog najve\u0107eg narko-bosa na Balkanu, onda je on bio najve\u0107i investitor u Republici Srbiji i mi smo zato zaslu\u017eni. Gospodine Vu\u010di\u0107u, mislim da se na taj na\u010din, ne gradi poverenje izme\u0111u dve najve\u0107e parlamentarne stranke u Srbiji. Smatram da smo mi bili vrlo korektan partner do sada, da smo glasali za dobar deo zakona koji ste podneli ovde u Skup\u0161tini, a smatrali da Srbiji mo\u017ee u\u010diniti bolje, prelaze\u0107i preko uvreda koje smo ne\u010desto slu\u0161ali od Marjana Risti\u010devi\u0107a i njemu sli\u010dnim i uvek kada je to bilo u interesu Republike Srbije. Zbog toga smatram da ste dodatno uru\u0161ili to poverenje, kada ste rekli da stojite iza onoga \u0161to ka\u017ee gospodin Marjan Risti\u010devi\u0107 u na\u010delu, a u pojedinosti da ne ulazite. Smatram da to nije korektno i da DS svojim pona\u0161anjem nije zaslu\u017eila da bude tema dana\u0161njeg, vrlo nekorektnog odnosa poslanika SNS, odnosno \u010dlana poslani\u010dkog kluba, koji poku\u0161avaju da vrate na dnevni red temu, naravno, uzimaju\u0107i sebi za pravo da kao poslanici opozicije kritikuju vlast, ali nemojte smatrati da je to izraz bilo kakve mr\u017enje. Ja samo \u017eelim da dozvolite da poslanici DS iznesu svoje mi\u0161ljenje, i uvek kada to bude uvreda ili omalova\u017eavanje da im predsedavaju\u0107i izrekne opomenu, ali da to u\u010dini i prema poslanicima iz kluba SNS.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23204",
        "text": "Ja se ne se\u0107am da sam izrekao danas ni jednom poslaniku DS bilo kakvu disciplinsku meru. Tako da tu ne mogu da se slo\u017eim. Gospodine Vu\u010di\u0107u, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23205",
        "text": "Dakle, samo \u0107u kratko. Ja mislim da je na\u0161 odnos prema vama veoma korektan, neretko vi\u0161e od toga, apsolutno civilizovan i potpuno pristojan. Sa druge strane, ne\u0107u da govorim o tome kakav je va\u0161 odnos prema nama, gra\u0111ani Srbije to znaju i vide. Mi to ne radimo zato \u0161to nam je potrebna va\u0161a pomo\u0107 i podr\u0161ka u bilo \u010demu, ve\u0107 zato \u0161to mislimo da je to va\u017eno za Srbiju. Zato \u0161to mislimo da je va\u017eno da se po\u0161tuju razlike, zato \u0161to mislimo da je va\u017eno da ljudi mogu uvek i na svaki na\u010din da iska\u017eu druga\u010dije mi\u0161ljenje, ali kad ste ve\u0107 govorili o \u0160ari\u0107ima, ta\u010dno je, neki su razvijali biznis u to vreme, ali nije se to odnosilo na DS i nije DS, ili ja bar nisam tako razumeo, ako jesam, onda se sa tim delom ne sla\u017eem. Bio je jedan \u010dovek koji je mnogo rizikovao vode\u0107i kampanju protiv gospodina \u0160ari\u0107a. Re\u010d je o gospodinu Raki\u0107u. Ostali, ni\u0161ta nisu rizikovali. Neki su na lokalnom nivou, i to ne mislim da je strana\u010dka stvar, pre svega mislim da je to stvar ljudske slabosti,sara\u0111ivali sa njima. Verovatno bi, da su bili na vlasti i neki iz SNS i neki iz nekih drugih politi\u010dkih stranaka. Ljudi su kvarljiva roba i ne treba ih na takav na\u010din definisati da su takvi zato \u0161to pripadaju jednoj ili drugoj politi\u010dkoj organizaciji. Nemojte da preuzimate na sebe zasluge koje ne pripadaju politi\u010dkim organizacijama ve\u0107 mo\u017eda jednom \u010doveku. I samo sam vam rekao, podse\u0107am vas jo\u0161 jedanput, da ste vi uveli tu temu, na \u017ealost, nisam siguran da vam ta tema odgovara. I ja znam \u0161ta ponekad zna\u010di politi\u010dke frustracije ni\u0161ta lo\u0161e ne misle\u0107i, jer sam ja sam bio neko ko je ne retko i pre 10 i pre 15 godina, i nervozno istupao i stupao sa nedovoljno argumenata. I kao \u0161to vidite nije mi te\u0161ko ni to da ka\u017eem kao ni ovo malo pre o radu pojedinih va\u0161ih ljudi. A vama, vama je te\u0161ko da ka\u017eete za brojke koje sam izneo da su ta\u010dne. Jer o\u010digledno republi\u010dki zavod za statistiku falsifikuje ne\u0161to. Vama je te\u0161ko da za svaki uspeh ka\u017eete, odnosno negde morate da ka\u017eete da je neuspeh. Ja na takav na\u010din nisam u stanju da razgovaram. Nisam u stanjuda razumem takvu vrstu poruka. I ne mislim da gra\u0111ani Srbije to umeju da razumeju. Mi nemamo problem sa tim da svako iskazuje nezadovoljstvo, ali na\u0161 cilj je bio i ostao je da napravimo Vladu koja \u0107e biti bolja od svake prethodne, a \u010dini mi se da od onih koje su vladale Srbijomu 20 ili 25 godina, koliko ho\u0107ete, nije uvek lako ne biti bolji. \u0160to ne zna\u010di da na\u0161 cilj ne mora da bude mnogo vi\u0161i, mnogo ja\u010de postavljen, i gra\u0111ani Srbije i tu vrstu borbenosti i tu vrstu odgovornosti prepoznaju. Na kraju, ono \u0161to mislim da je za ljude va\u017ena stvar koju \u017eelim da istaknem, jo\u0161 jedan podatak precizan, pokrivenost uvoza izvozom iznosi 69,7% po prvi put u srpskoj savremenoj istoriji i ve\u0107a je od pokrivenosti u istom periodu prethodne godine kada je iznosila 57,8%. Mislim da je to jedna dobra vest, mislim da je to jedna va\u017ena vest i \u010dini mi se da kad imate izvoz robe izra\u017een u evrima u pove\u0107anju od 24% u odnosu na isti period prethodne godine, mislim da je to rezultat kojim mo\u017eemo da se pohvalimo istovremeno, da bi bili jasni trendovi, uvoz robe koji ima vrednost osam milijardi 730 miliona je vi\u0161e za 2,9% u odnosu na isti period pro\u0161le godine. Mislim da takvi trendovi su ne\u0161to \u0161to je dobro u Srbiji i nadam se da \u0107emo uspeti da pobedimo sve one lo\u0161e stvari sa kojima se danas suo\u010davamo, a najte\u017ea stvar od svih sa kojima se suo\u010davamo jeste visina duga, nerestrukturirana javna preduze\u0107a, ogroman broj zaposlenih u dr\u017eavnoj upravi i ako to budemo uspeli da pobedimo, siguran samda \u0107e Srbija biti ekonomski jedna od najja\u010dih zemalja u regionu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23206",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima gospodin Samard\u017ei\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23207",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovane dame i gospodo narodni poslanici, mi smo ovu diskusiju po\u010deli pro\u0161log ponedeljka, govorili smo o Zakonu o ministarstvima i opozicija je pokazala da taj zakon nije opravdao kampanju i propagandu koja je vr\u0161ena \u0161est meseci u vezi sa rekonstrukcijom Vlade. Jo\u0161 manje je slu\u010daj sa uvodnim slovom ili ekspozeom predsednika Vlade, \u0161to ima u ovom drugom delu, pa kao i sa onim drugim dokumentom, a to su politi\u010dke i stru\u010dne biografije novih kandidata za Vladu. \u0160to se ti\u010de ekspozea, on je pun fraza, pun praznih ponavljanja, pun nejasno\u0107a, ne ra\u010dunaju\u0107i onaj jedan pasos na koji su se govornici \u010desto pozivali, gde se pominju brojke. Od \u010detiri pretpostavke ili klju\u010dne pretpostavke, govori se o univerzalnom minimumu socijalne za\u0161tite, \u0161to je potpuno nejasno, \u0161ta je to univerzalni minimum socijalne za\u0161tite? Govori se o konsolidovanim javnim finansijama, \u0161to je jasno \u0161ta je, ali se ne govori kako. Potom, govori se o tre\u0107emu, o korporatizaciji privrede, odnosno prema dr\u017eavnom se odnositi kao prema svom. Ko ovo razume? \u010cetvrta pretpostavka treba imati smislenu regulativu, tj. ono i samo ono \u0161to ima smisla. Molim vas, ovo je neozbiljno, ali dobro, kakav referat, takva \u0107e biti i politika u odnosu kao \u0161to je politika prethodne godine bila ista kao onaj prethodni ekspoze. Kada je re\u010d o drugom dokumentu, mo\u017eda je on jo\u0161 i zanimljiviji. Naime, tu je re\u010d o, kao \u0161to sam rekao, biografijama kandidata za Vladu. Te biografije ne obe\u0107avaju mnogo i one same ne opravdavaju onu potonju kampanju koja je bila vo\u0111ena povodom imena, dakle, povodom osoba koje bi trebale da preuzmu te funkcije. Najpre, kada je re\u010d, sasvim \u0107u kratko, nemam vremena, o biografiji gospodina Krsti\u0107a, koji sada nosi teret opravdavanja onog \u0161to je obe\u0107avano, ona je dobra za Mekinzi ili mo\u017eda za neke poslove koje je on obavljao, ali za poslove ministra finansija nije dobra. Jednostavno, iz te biografije se ne vidi da se on uop\u0161te bavio javnim finansijama, a to \u0107e biti njegov resor. Zna\u010di, nije u pitanju njegova stru\u010dnost za ne\u0161to, ali za ovo mi ne vidimo da on ima iskustva i stru\u010dnosti za to. Opet, kada je re\u010d o ministru privrede, to su ta dva ministarstva koja su proistekla iz prethodnog objedinjenog ministarstva, mi ne vidimo iz te biografije da se on bavio makro ekonomijom, a on treba da bude ministar privrede. Dakle, ne dovodim u pitanje biografiju, ja samo dovodim u pitanje ono iz biografije \u0161to pi\u0161e, da li je odgovaraju\u0107e onome \u0161to on treba da radi. Ostale biografije dele jednu zajedni\u010dku karakteristiku. Ili je re\u010d o ljudima koji imaju stru\u010dnost jer nemaju politi\u010dkog iskustva i pogotovo iskustva u dr\u017eavnoj upravi ili obratno, imaju politi\u010dka iskustva, ali nemaju nikakve stru\u010dnosti, osim u jednom slu\u010daju, ne\u0107u ni to da pominjem, ali ima jedan slu\u010daj, gde po mom mi\u0161ljenju postoji dobra kombinacija stru\u010dnosti i iskustva, a to je glavno obele\u017eje dobrog ministra, ministra koji \u0107e mo\u0107i da se uhvati u ko\u0161tac sa problemima da ima i stru\u010dnost i iskustvo. Toga nema ovde po pojedina\u010dnim biografijama, osim u jednom slu\u010daju. Jedan primer je naro\u010dito va\u017ean za ovo o \u010demu govorim, a to je ovo novo mesto potpredsednika Vlade za evropske integracije koje uvodite. Naime, to je va\u017eno zato \u0161to su evropske integracije zna\u010dka va\u0161e Vlade i to je ubedljivo najva\u017enija stvar u vezi sa kojom vi obavljate ovu funkciju Vlade. Naime, postoji parola koja je \u010dak jednom izgovorena ovde, da bez EU nema \u017eivota, ali pogledajte molim vas politi\u010dku i stru\u010dnu biografiju \u010doveka koji treba da vodi te poslove na mestu potpredsednika Vlade. Ni jedne jedine reference iz oblasti evropskih integracija, osim \u010dlanstva u odborima za evropske integracije, ali u poslednjih tri mandata koliko je on to obavio ili dva, ne mogu da se setim ta\u010dno, bilo je bar 30 do 40 ljudi koji su bili u tome. To nije referenca, ali ne govorim to zbog gospodina Ru\u017ei\u0107a koji \u0107e preuzeti taj posao, govorim zbog jedne op\u0161te karakteristike. Naime, ne sumnjam da \u0107e se gospodin Ru\u017ei\u0107 sna\u0107i u ovom poslu. Prosto, glavna karakteristika njegove politi\u010dke biografije je snala\u017eenje. Ne sumnjam ni da \u0107e se drugi ministri, kandidati, sna\u0107i u svom poslu, zato \u0161to \u0107e ovo biti jedna politika snala\u017eenja, a to zna\u010di jedna op\u0161ta improvizacija. Za\u0161to? Zato \u0161to vi nemate ni koncepciju, ni strategiju, ni uhodani tim. Dakle, nije to problem. Vlada \u0107e nekako da taljiga. Snalazi\u0107e se, kako se to kod nas ka\u017ee, ali zadaci pred ovom Vladom su jako veliki, pre svega u oblasti evropskih integracija. Nije samo pitanje kako pristupiti poslu koji EU nala\u017ee Srbiji, nego kako iza\u0107i na kraj sa uslovima, sa ucenama EU. Tu je veza la\u017ena. Dakle, tu imamo jedan zahtev koji ova vlada ne mo\u017ee da ispuni. Ona se ne mo\u017ee odupreti nekim politikama evropskih integracija prema Srbiji, EU prema Srbiji, koje nemaju nikakve veze sa time da li \u0107e Srbija biti ili ne \u010dlanica EU u budu\u0107nosti ili da li \u0107e ispunjavati te uslove, a to je, kao \u0161to znate, pitanje Kosova i Metohije. Evropsku uniju zanima samo da li \u0107e Srbija izru\u010diti Kosovo i Metohiju i to ova vlada sada radi. Dakle, kada je re\u010d o podacima, o ovoj selekciji podataka, pozitivnih, koje je gospodin Vu\u010di\u0107 sada izneo, oni do novembra meseca mogu da se utrostru\u010de, \u0161to je, naravno, nemogu\u0107e,ali i da se utrostru\u010de, EU ne\u0107e prstom mrdnuti za Srbiju ukoliko ne odr\u017ei te izbore 3. novembra. O tome se radi. Zna\u010di, gospodo, mo\u017eete va\u0161e poslove obavljati korektno ili manje korektno, dobro ili manje dobro. Jednostavno, ti va\u0161i resori, u odnosu na ovaj veliki problem, za koji bi, nemojte me pogre\u0161no shvatiti, nazvao da su resor\u010di\u0107i, zapravo dolaze u kontekst jedne politike upravo EU, koja je primarna za Srbiju. Dakle, Uniji se ne ti\u010de da li \u0107e Srbija zaista da napreduje ili ne u ispunjavanju tih uslova. Imam dve informacije za vas, gospodine Vu\u010di\u0107u. Prvo, Srbija \u0107e stvarno biti prva naredna dr\u017eava \u010dlanica EU. Ja se sla\u017eem sa ovom ocenom koju je francuski ministar za evropske poslove danas rekao, ali druga vest je lo\u0161a. Evropska unija se ne\u0107e vi\u0161e \u0161iriti. Tu je problem. Ne mo\u017eete se vi pona\u0161ati kao da \u0107emo mi za dve, tri godine da u\u0111emo na bazi na\u0161eg entuzijazma ili stahanov\u0161tine Vlade i uprave itd. Tu je najve\u0107i problem i tu ne vidim re\u0161enje. Mi se mo\u017eemo okretati kao neke muve oko tople lampe ili leptiri oko te EU, ali morate shvatiti da od toga nema ni\u0161ta i da mi zapravo njima slu\u017eimo za jednu politi\u010dku stvar ili geopoliti\u010dku, ako ho\u0107ete, predati Kosovo. Na kraju, da zaklju\u010dim samo time, kako god radili, gospodo budu\u0107i ministri, morate znate da \u0107ete ipak u istoriji ostati poznati ili bi\u0107ete zabele\u017eeni u okviru jedne vlade koja \u0107e imati istorijski odjek. Radi\u0107ete u Vladi koja \u0107e predati Kosovo Albancima i to je ono \u0161to determini\u0161e, u nekom istorijskom smislu i u konkretnom smislu, va\u0161 anga\u017eman u skoroj budu\u0107nosti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23208",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima potpredsednik Vu\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23209",
        "text": "\u0160to se ti\u010de ovoga \u2013 predati Kosovo Albancima i po \u010demu \u0107emo ostati zapam\u0107eni, o tome \u0107e istorija da sudi i neko za 50 ili 100 godina. To svakako ne\u0107emo biti ni vi, ni ja, gospodine Samard\u017ei\u0107u. Mo\u017eda \u0107e postojati neka druga\u010dija vizura ljudi koji budu cenili na\u0161e u\u010de\u0161\u0107e na politi\u010dkoj sceni. \u0160to se ti\u010de predaje Kosova Albancima, na Kosovu i Metohiji danas \u017eivi 92% Albanaca koji pripadaju Republici Srbiji, po Ustavu Republike Srbije. Da li je za to kriv bilo ko od ovih ministara ovde? Da li je za to kriv bilo ko od nas ovde? Ja to ne bih rekao. Od Prizrenske lige, kroz sve na\u0161e proma\u0161aje, te\u0161ke politi\u010dke proma\u0161aje, pogre\u0161ne politi\u010dke procene. Pa, kako smo dospeli dovde? Zato \u0161to je to neko od nas \u017eeleo? Da li to ho\u0107ete da ka\u017eete da neko od nas \u017eeli da, umesto Srbiji, Kosovo pripadne nekakvoj velikoj Albaniji ili ne znam kome ve\u0107? Ja mislim da to niko u Srbiji ne veruje, samo \u0161to, za razliku od nekih, ne pada mi na pamet da prikrivamo stvarno stanje i stvarnu situaciju na Kosovu i Metohiji. Mi imamo ve\u0107inu stanovni\u0161tva severno od Ibra u \u010detiri op\u0161tine \u2013 Zve\u010danu, Zubinom Potoku, Leposavi\u0107u i Kosovskoj Mitrovici, Severnoj Mitrovici. Imamo ve\u0107inu jo\u0161 u \u0161est op\u0161tina ju\u017eno od Ibra i to op\u0161tina koje smo napravili na takav na\u010din da imamo ve\u0107inu. Po nekada\u0161njem sistemu, ne bismoimali ni takvu. U okruzima, koje smo sami pravili jo\u0161 od Titovog perioda, nema ni jednog okruga u kojem imamo ve\u0107inu kao stanovni\u0161tvo, \u010dak ni tog Severno-kosovskog, jer je tu bilo sedam op\u0161tina, u tom Severno-kosovskom, pa vas pitam da li je za to kriva ova vlada ili je za to kriv neko drugi? \u0160to se ti\u010de ne\u010dijih namera, mi \u010dinimo ono \u0161to mislimo da je najbolje i za na\u0161 narod na Kosovu i Metohiji, jermislim da i ljudi na Kosovu i Metohiji dobro razumeju stvarnost. Nije stvarnost nezavisno Kosovo, ali stvarnost jeste te\u0161ka situacija i za na\u0161 narod i zato poku\u0161avamo da prona\u0111emo najbolja re\u0161enja za njega. Ne\u0107u da ulazim u to kakve su namere nekih me\u0111unarodnih organizacija. Znam ih, neke stvari, ne slabije od vas, ako ni zbog \u010dega, zbog iskustva koje sam imamo i u Briselu i na mnogim drugim mestima. Ako neko misli da su ti razgovori laki ili da je bilo \u0161ta jednostavno, nije. Neretko nam to nije lako, ne zbog Albanaca, ve\u0107 zbog predstavnika EU. Mislite li da mi jete\u0161ko da to ka\u017eem pred vama? Pa, uop\u0161te nije. To je \u010dinjenica. Pa, \u0161ta da radimo sa tim \u0161to je to \u010dinjenica? Ho\u0107e li to sutra, ako budemo rekli \u2013 evo, vi Evropljani ste nam krivi za sve ili neko drugi, neko imati bilo kakvu korist od toga u Srbiji? Ho\u0107e li nekome biti bolje? Ho\u0107e li neko \u017eiveti lak\u0161e, \u017eiveti jednostavnije, \u017eiveti druga\u010dije nego danas? Ho\u0107emo li promeniti te granice? Ho\u0107emo li imati ve\u0107u vojnu mo\u0107, politi\u010dku mo\u0107, bilo kakvu? Ono u \u010demu se mi razlikujemo nije procena trenutne situacije, ve\u0107 je procena situacije u budu\u0107nosti i puta kojim Srbija treba da ide. Mi u Vladi Srbije mislimo da mo\u017eemo da budemo slede\u0107a \u010dlanica EU imislimo da \u0107e se to dogoditi. To je pitanje sada procena da li mislite da \u0107e da nestane EU. Ho\u0107e li ili ne\u0107e, ja mislim da ne\u0107e. Mislim da je EU mnogo ja\u010da, nego \u0161to mnogi misle. Nije to ideja za pet dana ili pet godina. Imala je svoje krize, ali ona postoji jo\u0161 od formiranja evropske ekonomske zajednice, dakle, od tri, pa pet, pa na dalje zemalja, koje su \u017eelele jedinstveno tr\u017ei\u0161te, bez carinskih barijera i ve\u0107u ekonomsku saradnju. Za nas Evropa nije pitanje \u017eivota i smrti. \u017diveli bismo bez Evrope, kao \u0161to mo\u017eete da \u017eivite bez koga i svako mo\u017ee bez vas, ali je su\u0161tina u tome da mislim da Srbija mo\u017ee u Evropi da \u017eivi bolje, nego van Evrope. Kada govorim o Evropi, govorim o politi\u010dkoj Evropi, a ne geografskoj. U tome stvari mo\u017eemo razli\u010dito da posmatramo. Mislim da imam toliko podataka i ne fabrikovanih ili selektivno izvu\u010denih, kako ste vi rekli, jer sam izvukao i negativne podatke. Zato sam vam rekao da je 17,12 u sektorima gde se bele\u017eio rast i pad, a taj podatak uop\u0161te nisam morao da iznesem. Sve sam \u010ditao doslovce, kako je napisano. Dakle, po\u0161to imamo te podatke, onda znam \u0161ta je to \u0161to sve mo\u017eemo da o\u010dekujemo i ulaskom u Evropu \u0161ta je to \u0161to mo\u017eemo da dobije, a \u0161ta je to \u0161to sve mo\u017eemo da gubimo ukoliko se to ne desi. Rekli ste da \u0107e Vlada da taljiga. Vlada ne\u0107e da taljiga. Mnoge vlade su taljigale, mnoge vlade su gledale kako da pro\u0111u jo\u0161 jedan dan. Ljudi bi do\u0161li na posao u 09.00 \u010dasova, pro\u010ditali novine, napravili konferenciju za novinare, a ve\u0107 u 13.00 \u010dasova bi bili u nekom kafi\u0107u ili negde pravili kombinaciju ili biznis za sebe. To nije karakteristika ni ovih ministara, ni ove vlade. Na\u0161a volja i na\u0161a \u017eelja je da radimo mnogo vi\u0161e, da radimo neuporedivo ja\u010de i da pomeramo Srbiju svakoga dana. \u0160to se ti\u010de ucena, pa ucene da li postoje, pa nedvosmisleno da postoje. Ne mogu da ih nazovem ucenom, pritiscima, mo\u017eda je bolje, mo\u017eda je \u010dak i te\u017ea re\u010d. Postoje. Postoje svaki dan. Ho\u0107emo li sa tim da optere\u0107ujemo gra\u0111ane, da im ka\u017eemo da svaki dan smo pod velikim pritiskom. Za svaku sitnicu na Kosovu i Metohiji. Pa da u pravu ste. Da li zemlje koje su priznale nezavisno Kosovo \u017eele da to bude tako? Naravno da \u017eele. Zato su ga i priznale. Nismo nikakvu toplu vodu time otkrili. Da li poku\u0161avamo iz petnih \u017eila da se tome suprotstavimo, pa poku\u0161avamo, a da ne naru\u0161imo interese Srbije u svim ostalim sferama dru\u0161tvenog \u017eivota. Da razmi\u0161ljamo i o deci koja tek treba da se rode i onima koji su se sad rodili i onima koji su sada krenuli u \u0161kolu. Mo\u017eda na razli\u010dite na\u010dine vidimo, ali ja ne vidim neodgovornost u na\u0161em pona\u0161anju. \u0160to se ti\u010de gospodina Ru\u017ei\u0107a i \u0161efa pregovara\u010dkog tima, oni koji treba da razgovaraju sa Evropskom unijom, koga god da postavimo bilo gde, ve\u0107 sam konstatovao da ima jedno dobro re\u0161enje, mislim da ih ima mnogo vi\u0161e. Pla\u0161im se da bi u kritici mnogih stranaka uvek bismo do\u0161li do toga da ni\u0161ta nije dobro. Kada smo postavili u istu oblast jedno lice koje nema iskustva toliko u politici, ima nekog, ali ne tako direktnog, kao gospodin Ru\u017ei\u0107, re\u010d je o gospo\u0111i Mi\u0161\u010devi\u0107, za jedne je dobro, za druge nije. Kada postavite gospodina Ru\u017ei\u0107a koji ima iskustva u politici, a nije se toliko bavio Evropskom unijom, iako je ovde po skup\u0161tinskim odborima, ima toliko iskustvo iz Strazbura i sa mnogih drugih mesta, \u0161to nije Evropska unija, ve\u0107 Savet Evrope, ali ima iskustvo u tim poslovima, dakle, ni to nije dobro. Mislim da \u0107e dobro da rade svoj posao, uveren sam da \u0107e biti posve\u0107eni, o\u010dekujem da gospo\u0111a Mi\u0161\u010devi\u0107, a nisam imao nikakve vrste politi\u010dke naklonosti prema njoj, a na moj predlog je izabrana posle konsultacija sa predsednikom Nikoli\u0107em i predsednikom Vlade, gospodinom Da\u010di\u0107em, izabrana je zato \u0161to sam mislio da je to najbolje re\u0161enje u Srbiji u ovom trenutku. Mislim da i to pokazuje sa koliko odgovornosti se prema na\u0161oj zemlji odnosimo. To pokazuje da nam je mnogo va\u017enije \u0161ta mislimo kako \u0107e da izgleda Srbija sutradan, nego \u0161ta je to \u0161to \u0107e da odgovara na\u0161im strana\u010dkim, politi\u010dkim interesima i kako i na koji \u0107emo njih da za\u0161titimo. \u017delim samo da vam ka\u017eem gospodine Samard\u017ei\u0107u, verujem da vi brinete zbog situacije na Kosovu i Metohiji, ali vam garantujem da mi ne brinemo manje, ili sigurno ne brinemo manje, a nikada ne bih rekao da o tome brinemo ili vodimo ra\u010duna vi\u0161e nego bilo ko drugi. Hvala vam najlep\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23210",
        "text": "Hvala. Slobodan Samard\u017ei\u0107, replika ili po Poslovniku? Onda prvo gospodin Zoran Radovanovi\u0107, po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23211",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, uva\u017eeni potpredsedni\u010de i \u010dlanovi Vlade u najavi, \u010dlan 107. je povre\u0111en gde se moj prethodnik obra\u0107ao, davao je ocene koje se odnose na privatni \u017eivot drugih lica. Pre svega hteo bih samo da podsetim da su u ekspozeu Vlade 2004. godine postojali principi koji se odnose na \u2026 Govorim o Branku Ru\u017ei\u0107u, odnosno ministar\u010di\u0107e i ministar\u010di\u0107a kako ste nazvali. Ti principi se odnose redom na pitanje Kosova i Metohije, dobili ste odgovor upravo od potpredsednika. Evropske integracije su bile drugi princip Vlade 2004. godine, saradnja sa Ha\u0161kim tribunalom kada je 18 ljudi dobrovoljno oti\u0161lo u Hag. Dobrovoljno oti\u0161lo u Hag, a pri\u010date o ucenama, socijalna politika, ekonomska itd. Mislim da je vrlo nekorektno i da treba javnost da zna da ovo \u0161to se izgovara nije dobro jer ista ta Vlada je potpisala Partnerstvo za mir koji svi u Evropi zovu predvorjem NATO pakta, a vi ovde prozivate da ova vlada radi kako ne treba. Ta vlada je nadma\u0161ila prethodnu Vladu time \u0161to je u prethodnoj Vladi gospodin Jovanovi\u0107 koji sa mnom sedi ovde, kao potpredsednik za evrointegracije nije uspeo da potpi\u0161e taj papir. Ova Vlada Srbije \u0107e uvesti Srbiju u Evropu i uvodi je sigurnim putem u Evropu, a nemojte vi da brinete o resor\u010di\u0107ima i o kvalitetima predlo\u017eenih kandidata. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23212",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Jovan Palali\u0107, po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23213",
        "text": "\u010clan 27. predsedavaju\u0107i, molim vas da Poslovnik primenjujete onako kako je definisano. Ako neko tra\u017ei povredu Poslovnika treba da uka\u017ee gde ste povredili Poslovnik, a ne da to zloupotrebljava, \u010dega smo svedoci prethodna dva dana, da se Poslovnik zloupotrebljava da bi se ovde iznosile replike i koristio se prostor da bi se slale politi\u010dke poruke. Ako \u0107emo tako, onda \u0107emo svi to da radimo, pa \u0107emo videti gde \u0107e se ova sednica zavr\u0161iti. Mi smo se dva dana uzdr\u017eavali od u\u010de\u0161\u0107a u zloupotrebama Poslovnika \u010dekaju\u0107i ovaj trenutak da politi\u010dki polemi\u0161emo sa Vladom Republike Srbije. Mislim da smo kao poslani\u010dka grupa bili vrlo korektni. Nismo u\u010destvovali u opstrukciji, nismo zloupotrebljavali Poslovnik, \u010dekali smo na\u0161 red i sada treba da trpimo ovo. Da se zloupotrebljava Poslovnik i da oni koji su tu istu Vladu podr\u017eavali da je spo\u010ditavaju, za\u0161to su je tada podr\u017eavali. Molim vas gospodine predsedavaju\u0107i da striktno primenjujete Poslovnik da bi se ova sednica privela kraju, ina\u010de \u0107emo i mi biti prinu\u0111eni da bi za\u0161titili sebe i u krajnjoj liniji da bi odbili bilo kakve napade zloupotrebe Poslovnika, primeniti istu mogu\u0107nost od \u010dega smo se uzdr\u017eavali prethodna dva dana vrlo korektno, \u010dekaju\u0107i da istaknemo na\u0161e razlike u odnosu na Vladu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23214",
        "text": "Hvala gospodine Palali\u0107u. Re\u010d ima narodni poslanik Slobodan Samard\u017ei\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23215",
        "text": "Gospodine Vu\u010di\u0107u, nisam govorio o politi\u010dkim \u017eeljama. Vi ste govorili o tome. Mene to uop\u0161te ne interesuje. Kakve su \u010dije politi\u010dke \u017eelje to je njegova privatna stvar. Interesuje me \u0161ta ko radi u javnoj politici, \u0161ta radi javno. Va\u0161a Vlada je utvrdila Sporazum o Beogradu i Pri\u0161tini, o njihovim me\u0111usobnim i susetskim odnosima, prihvatila je plan o implementaciji tog sporazuma. U ta oba dokumenta pi\u0161e da \u0107e institucije Srbije na Kosovu pre\u0107i u nadle\u017enost Kosova zato \u0161to \u0107e se sve lepo obaviti po ustavu i po zakonu Kosova. Kona\u010dno ovi izbori se obavljaju po odluci predsednika Kosova ili predsednice Kosova i kao \u0161to sam pre par sati rekao cela na\u0161a dr\u017eavna uprava je uprta u taj posao da bi se ta odluka ostvarila. Sve je to jako \u010dudno i to su \u010dinjenice. Dakle, mo\u017eete to ne \u017eeleti koliko ho\u0107ete, patiti intimno zbog toga, ne znam \u0161ta raditi, izvinjavati se, ali vi to radite. Vidite, re\u010d je o delu Kosova gde \u017eivi 96% Srba. Rekli ste da na Kosovu \u017eivi 92% Albanaca pa se ispostavilo da ta \u010dinjenica nije bitna, gde su institucije Srbije, lokalna samouprava i ostale institucije u potpunoj upravlja\u010dkoj vlasti Srbije. To su \u010dinjenice. Vi to izru\u010dujete preko ovih izbora. Ne ka\u017eem da ste to ve\u0107 uradili, samo ka\u017eem da ste povukli devet koraka i da je dosta verovatno da \u0107ete povu\u0107i i deseti. Ni\u0161ta ne predvi\u0111am bez osnova. \u0160to se ti\u010de EU, morate imati u vidu jednu stvar. Evropska unija je u velikoj krizi, ona odla\u017ee mnoge stvari, najvi\u0161e ovaj proces pridru\u017eivanja zemalja zapadnog Balkana. Bez izvesnosti \u010dlanstva, a izvesnosti \u010dlanstva nema gospodine Vu\u010di\u0107u, to morate da priznate, ceo SSP dolazi u pitanje, jer on je projektovan na odre\u0111eno vreme ispunjavanjem uslova i dola\u017eenjem do \u010dlanstva. Bez \u010dlanstva ni\u0161ta ne postoji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23216",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima potpredsednik Aleksandar Vu\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23217",
        "text": "Nisam ovde govorio ni o patnji, ni o izvinjavanju, niti se bilo kome izvinjavam za ono \u0161to smo radili. Radili smo u najboljem interesu na\u0161eg naroda. Nisam imao problem gospodine Samard\u017ei\u0107u, kada to mnogi nisu smeli, skoro niko nije hteo, da odem i u Kosovsku Mitrovicu i u Leposavi\u0107, na sever KiM gde sam bezbroj puta bio, bezbroj puta govorio, da ka\u017eem i te\u0161ke i neprijatne stvari u lice ljudima koji predstavljaju na\u0161 narod. Nije mi problem da \u010dujem ni te\u0161ke re\u010di ni zvi\u017eduke. I dalje mislim da je to najbolje za Srbiju. Ne zato \u0161to je to ne\u0161to idealno, ne zbog \u010dinjenice da \u0107e Srbija zbog toga biti naro\u010dito sre\u0107na, ali imaju\u0107i u vidu celinu zemlje, imaju\u0107i u vidu ako ho\u0107ete i na\u0161e interese na KiM, to je bilo najbolje mogu\u0107e. Zbog toga niti patim niti se bilo kome izvinjavam. S druge strane, \u0161to se politi\u010dkih \u017eelja ti\u010de, mislim da ljudi koji nemaju politi\u010dke \u017eelje ne mogu ni da ostvare ozbiljne politi\u010dke ciljeve. Ja imam i \u017eelje i snove, ali gledam da bar deo tih \u017eelja koji imamo i koje imaju gra\u0111ani Srbije da ih ostvarimo. Moram samo da uka\u017eem nekoliko stvari koje su neistinite. Rekli ste da se u Briselskom sporazumu govori o dobrosusedskim odnosima. Ne pominju se dobrosusedski odnosi. Pominju se u nekim drugim papirima koji nisu validni za na\u0161u zemlju. Da li \u0107e to nekada biti uslov, nije niko pomenuo, niti ko rekao, sem u sedam ta\u010daka poslanika CDU i CSU koji su ih ovde prestavili. Dakle, ta ta\u010dka u Briselskom sporazumu ne postoji i va\u017eno je da gra\u0111ani Srbije dobiju ta\u010dnu informaciju. \u0160to se ti\u010de svih institucija koje \u0107e biti ukinute i sve \u0107e pripadati nezavisnoj dr\u017eavi Kosovo, ni to nije ta\u010dno, osim \u0161to \u0107e deo institucija Srbije pre\u0107i na deo zajednica srpskih op\u0161tina, pre svega govorim o ove \u010detiri severno kosovske op\u0161tine, naravno i ostalih 600 op\u0161tina ju\u017eno od reke Ibar. Dakle, naravno, da stvari nisu lake, naravno da stvari nisu jednostavne. Ali, ne mislim da su tako kataklizmi\u010dne i ne mislim da imamo takve probleme kako ste vi \u017eeleli da ih predstavite. Na kraju, \u0161to se EU ti\u010de, mnogo vi\u0161e brinem o Srbiji, nego o EU, ali bih voleo da mi u me\u0111uvremenu, pre nego \u0161to saznamo da li \u0107e EU da opstane ili ne\u0107e da opstane, a ja mislim da ho\u0107e, a vi mislite da ne\u0107e, potpuno je svejedno, vide\u0107emo za pet ili \u0161est godina ko \u0107e biti u pravu, a i tada ne\u0107e biti naro\u010dito va\u017eno ko je od nas dvojice bio u potpunosti u pravu. Bi\u0107e mnogo va\u017enije da li smo za tih pet ili \u0161est godina mi uspeli da reformi\u0161emo na\u0161 javni sektor, da li smo uspeli u potpunosti da obezbedimo vladavinu prava, da li smo uspeli da ekonomski transformi\u0161emo ovu zemlju. To su poslovi koji nas \u010dekaju na putu ka EU, a ta\u010dno je, ima\u0107emo mnogo problema. Neki od tih problema bi\u0107e nam prouzrokovani i iz razli\u010ditih centara mo\u0107i u svetu i niko od nas to ne krije, niko od nas i ne poku\u0161ava da ka\u017ee da su stvari druga\u010dije, osim \u0161to radimo ono \u0161to mislimo da je realno, u skladu sa interesima Srbije ili ako ho\u0107ete jedina racionalna i mogu\u0107a politika koju Srbija danas mo\u017ee da vodi. Hvala vam najlep\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23218",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik dr Slobodan Samard\u017ei\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23219",
        "text": "Kada je re\u010d o vladavini prava, kako \u0107emo oja\u010dati vladavinu prava kad kr\u0161imo Ustav, i to na vi\u0161e mesta, upravo sa ovim sporazumima o kojima sam govorio? Bez obzira da li u njima o dobrosusedskim odnosima, ali to jeste kontekst. Prema tome, vladavina prava je ba\u010dena pod noge ako se Ustav baca pod noge i ako se vr\u0161i politi\u010dki pritisak na Ustavni sud koji treba da oceni predloge o ustavnosti i zakonitosti sporazuma i ostalih dokumenata. Dakle, nema \u201ev\u201c od vladavine prava. To vam je dobar primer o tome kako \u0107ete ostvariti. Ali, da ostavimo po strani ta pravna pitanja, mada su ona jako va\u017ena. \u0160ta mislite da li se Srbi na Kosovu pitaju ili treba da pitaju o ovim stvarima? Oni su dr\u017eavljani Srbije. Oni su izrazili svoju politi\u010dku volju, dakle, ne \u017eelju, nego volju vi\u0161e puta, na neupitan na\u010din, \u0161to na referendumu, \u0161to osnivanjem Skup\u0161tine. U to se ne mo\u017ee sumnjati i ona je gotovo stoprocentna. Da li vredi \u017ertvovati deo teritorije, deo istorije, Ustav Srbije, politi\u010dku volju tih ljudi, da bi Srbija i\u0161la u tu neizvesnost kao \u0161to je EU? Ostaje neizvesnost, ja nisam uop\u0161te govorio, kao \u0161to vi ka\u017eete, o opstanku ili neostanku EU, o tome nisam re\u010d rekao. Samo sam rekao da se EU ne\u0107e \u0161iriti za dogledno vreme. To je za politi\u010dare i politiku sasvim dovoljno. Dogledno vreme je 10 godina. To \u0107e vam svi re\u0107i da od toga nema ni\u0161ta. O tom po tom, razume se, i o tome se radi. Stavite sve na tas, pa izmerite da li je ovo \u0161to \u010dinite vredno takvog jednog maglovitog cilja. Danas Srbija ne zavisi od EU u onoj meri u kojoj je mogla da zavisi pre 10 ili 15 godina, da smo onda krenuli u taj posao, a nismo mogli iz raznih razloga. Onda bi va\u0161a argumentacija jo\u0161 va\u017eila. (Predsedavaju\u0107i: Vreme.) Danas je situacija potpuno druga\u010dija. Svet je otvoren. Postoje drugi centri ekonomskog razvoja, druge destinacije za trgovinu, a sa EU treba promeniti modus odnosa, a ne prekinuti odnose. To mi nikada nismo tvrdili. Prema tome, imamo na\u010dina kako to treba raditi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23220",
        "text": "Vreme. Hvala. Re\u010d ima gospodin Aleksandar Vu\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23221",
        "text": "Danas Srbija ima najbolje mogu\u0107e odnose sa mnogim zemljama koje nisu u EU, najbolje odnose u svojoj savremenoj politi\u010dkoj istoriji i sa Ruskom Federacijom i sa Narodnom Republikom Kinom i sa mnogim zemljama arapskog sveta, iz Azije i Afrike i nearapskog sveta iz Azije i Afrike, Latinske Amerike. Ostvarujemo pove\u0107anje pre svega izvoza, ali razume se, razmene dobara i usluga sa svim tim zemljama. Svuda smo prili\u010dno uspe\u0161ni. O\u010dekujem da rezultati tog uspeha budu posebno vidljivi u 2014. godini. Nismo se ograni\u010davali samo na zemlje EU. Nije to ni slepa, ni kratkovida politika u kojoj imamo nekakav idolopokloni\u010dki odnos prema EU, a da ni\u0161ta drugo oko sebe ne vidimo, naprotiv. Ali, moram samo da vam ka\u017eem jednu stvar u kojoj se uop\u0161te ne sla\u017eem sa vama. Danas mnogo vi\u0161e zavisimo od EU nego \u0161to smo zavisili pre 10 i 15 godina. Danas mnogo vi\u0161e zavisimo u mnogim sferama dru\u0161tvenog \u017eivota od EU, nego \u0161to smo zavisili tada. Gra\u0111ani Srbije mislim da je fer da to znaju, zato \u0161to \u0107emo mi dobiti, kada kritikujemo Svetsku banku, kada kritikujemo MMF, a bez priklanjanja EU ne\u0107ete dobiti ni od Svetske banke, ni od MMF ni pozajmicu od 250 miliona evra koju o\u010dekujemo u roku od tri meseca sa najni\u017eom mogu\u0107om kamatnom stopom, da ne bismo uzimali kredite od 8,3% ili 8,4%, kao \u0161to smo uzimali u nekim prethodnim vremenima. Dakle, u mnogo \u010demu zavisimo od EU. U mnogo \u010demu \u0107emo tek da zavisimo od njihovih fondova. Lo\u0161e smo pregovarali SSP, posebno smo pregovarali lo\u0161e delove o poljoprivredi. Trpe\u0107emo posledice zbog lo\u0161eg pregovaranju u prethodnom periodu, ali \u0107e nam to doneti u narednom periodu i zna\u010dajne stvari za na\u0161u zemlju i mora\u0107emo da se postavimo mnogo druga\u010dije tr\u017ei\u0161no, mora\u0107emo da razmi\u0161ljamo o tome kako da proizvodnjom pobe\u0111ujemo, a ne politi\u010dkim dozvolama. Na kraju, niko ne baca pod noge \u017eelju kosovsko-metohijskih Srba, koja je apsolutno nesporna. Mislim da u ovom parlamentu ne postoji nijedan \u010dovek koji misli da Kosovo nije deo Srbije ili ne\u0161to o \u010demu smo ve\u0107 bezbroj puta razgovarali. Samo postoje na\u010dini ne samo kako da svoje ciljeve ostvarimo, ve\u0107 kako da ne izgubimo sve, kako da ne izgubimo budu\u0107nost za svakoga i to nije ni\u0161ta maglovito. To bi bilo potpuno jasno. S druge strane, onaj ko misli da je mogu\u0107e na druga\u010diji na\u010din da se vodi politika, uveren sam da na izborima mo\u017eete da dobijete zna\u010dajnu podr\u0161ku naroda, ali \u0107u vam otvoreno re\u0107i, nadam se da se ne\u0107ete naljutiti, jer u va\u0161oj stranci ima mnogo ljudi koje veoma po\u0161tujem i sa nekima sam prijatelj, mislim da to nije dovoljno odgovorna politika. Mislim da time gra\u0111anima govorimo da je ne\u0161to \u0161to je emocijama bli\u017ee lako ostvariti, a pla\u0161im se da je u stvarnosti daleko od razuma i daleko od racionalnog pristupanja i daleko od stvarnog rezultata koji bismo mogli da postignemo. Izvinite \u0161to sam odu\u017eio. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23222",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik dr Slobodan Samard\u017ei\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23223",
        "text": "Vi ste u pravu kada ste rekli da Srbija ima dobre odnose i sa drugim dr\u017eavama, i ne samo to, nego i te druge dr\u017eave imaju dobar odnos prema Srbiji. U pravu ste kada ste rekli da Srbija ima dobar odnos prema EU, samo \u0161to tu recipro\u010dnost ne postoji. Evropska unija nema dobar odnos prema Srbiji. Ona nju koristi za jednu jedinu stvar, a to je da joj preda Kosovo. \u0160to je najjadnije, najtu\u017enije, to nije autenti\u010dan zahtev EU. Ona je prosto izvr\u0161ni organ u takvom jednom zahtevu koji je proistekao sa one strane okeana. I ta njena jadna pozicija govori o njenoj jadnoj situaciji, danas bar kad je o politi\u010dkim stvarima re\u010d. Mi ne moramo da se vezujemo za EU po svim linijama. Ne samo zbog Kosova, \u0161to je najva\u017eniji razlog da razmislimo o tome da li je SSP prava stvar, ali to je samo jedan \u010dlan 134. Danas ili ju\u010de otkad je SSP u potpunosti stupio na snagu mi \u0107emo se suo\u010diti sa mnogim drugim problemima, sa onim delom koji nosi naziv \u2013 politi\u010dki dijalog. Danas preuzimati obaveze u spoljnoj bezbednosnoj i odbrambenoj politici EU, kada ona sama ne zna \u0161ta sa time da radi, kada je to jedan unutra\u0161nji haos. Radi svako \u0161ta ho\u0107e ili solira kako ho\u0107e. To je zaista velika avantura. \u0160ta to nama treba. To nema nikakve veze ni sa privredom, ni sa trgovinom, ni sa obrazovanjem, ni sa tehni\u010dko-tehnolo\u0161kim razvojem, dakle sa oblastima u kojima mi sa EU moramo da razvijamo odnose, ali ima veze sa budu\u0107no\u0161\u0107u Srbije. Ima veze sa KiM, razume se. Tu nema hrabrosti, nema vizije, nema dobre procene i dobre analize \u0161ta se danas doga\u0111a u EU u svetu. Ne moramo i\u0107i crno-belo, i ne moramo i\u0107i ili-ili. Ako imamo strategiju i pameti, volje i smisla za dobre odnose, mi \u0107emo se pona\u0161ati sasvim druga\u010dije. \u017dalosno je samo \u0161to su Srbi sa Kosova najo\u010diglednije egzistencionalne \u017ertve ovog o \u010demu mi govorimo. To ne smemo da dopustimo. Nije stvar po\u0161tovanje njihove politi\u010dke volje, ona se zapravo gazi. To rade danas dr\u017eavni organi Srbije da bi sproveli onaj nalog da 3. novembra se odr\u017ee izbori.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23224",
        "text": "Re\u010d ima Aleksandar Vu\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23225",
        "text": "Samo \u0107u poku\u0161ati u dve re\u010denice da vam odgovorim. Ne mo\u017eemo mi da biramo i da tra\u017eimo gospodine Samard\u017ei\u0107u od EU ono \u0161to se nama svi\u0111a. Ne mo\u017eemo da ka\u017eemo ne\u0107emo EDU, \u0161to je skra\u0107enica za Evropsku odbrambenu agenciju koja nije NATO i nema veze sa NATO, a da istovremeno ka\u017eemo, ho\u0107emo va\u0161e novce i ho\u0107emo da trgujemo sa vama. Naivno je pomisliti i mislim da je nefer poku\u0161ati gra\u0111anima Srbije da se ka\u017ee da mi mo\u017eemo da biramo \u0161ta je to \u0161to ho\u0107emo iz paketa koji nam se pomalo svi\u0111a, a pomalo ne svi\u0111a. Mi smo suvi\u0161e mala zemlja, koja je imala mnogo toga lo\u0161eg da ponudi u prethodnom periodu, pre svega neprincipijelnost, odricanje od sopstvenih stavova, ne dr\u017eanje obe\u0107anja, da nismo imali poverenje razli\u010ditih me\u0111unarodnih institucija. I danas ono \u0161to je za nas va\u017eno, to je da znamo gde nam je mesto. Ako ho\u0107emo da trgujemo sa EU mi moramo i ostale uslove EU da ispunjavamo, a ako ne\u0107emo da ispunjavamo te uslove zaboravite na tu trgovinu. Nemojte da govorimo ljudima da je mogu\u0107e da imamo jedno, a da drugo ne moramo da imamo, zato \u0161to to prosto nije istina. Na kraju, \u0161to se ti\u010de Kosovsko-metohijskih Srba, ne\u0107u da dozvolim da va\u0161a je va\u0161a politika bolja za Kosovsko-metohijske Srbe od na\u0161e. Zato \u0161to mislim da bismo tom politikom, pre svega Kosovsko-metohijske Srbe doveli u jo\u0161 te\u017eu situaciju, i prema njihovim kom\u0161ijama Albancima, a pitanje kako bi se zavr\u0161io i njihov opstanak na vekovnim ognji\u0161tima i na toj teritoriji, i pitanje da li bismo mogli teritoriju na ovakav na\u010din kako danas uspevamo na mi\u0161i\u0107e, uz mnogo muka da sa\u010duvamo unutar ustavno-pravnog poretka. Dakle, mislim da je va\u017eno staviti sve stvari, kao \u0161to ste u jednom trenutku rekli, na tas, izmeriti ta\u010dno, i kada to budete uradili i kada to svaki gra\u0111anin po\u0161ten, ne onako sam sa sobom, ne sa emocijama, ne zato \u0161to mu se ne svi\u0111aju Albanci, ne zato \u0161to mu se ne svi\u0111aju Evropljani, ve\u0107 zato \u0161to razmi\u0161lja o budu\u0107nosti svoje zemlje, uveren sam da bi izabrali politiku Vlade Republike Srbije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23226",
        "text": "Replika, gospodin Samard\u017ei\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23227",
        "text": "Prosto nije ta\u010dno da EU razvija svoje trgovinske odnose. Ne mogu da se nadvikujem i nemojte mi oduzimati ovo vreme. Ovde su re\u010dene neke stvari i treba ih demantovati ako ima argumenata. Nije ta\u010dno da EU razvija svoje trgovinske odnose na bazi politi\u010dkih uslovljavanja. Naime, to nije princip EU. To ona \u010dini sa Srbijom i samo sa Srbijom. Treba Srbija da se zapita za\u0161to je to tako. Mislim da je to zato \u0161to Srbija sebi to dozvoljava. Evropska unija sa celim svetom, pa i sa zemljama Evrope koje nisu \u010dlanice EU, izme\u0111u ostalog i zapadne Evrope i severne Evrope razvija \u010ditav sistem odnosa, a da one ne zavise od Ugovora o osnivanju. To je jedna \u010dinjenica i nemojte pogre\u0161no interpretirati ono \u0161to EU \u010dini, jer ja nju moram sada da stavim u za\u0161titu u odnosu na va\u0161u interpretaciju. Danas u svetu zemlje svoje trgovinske odnose uglavnom ne ucenjuju sa izuzetkom u politi\u010dkim odnosima i danas u svetu postoji puno destinacija gde se ti odnosi mogu lepo razvijati. To je i Brisel. Jednostavno smo se upleli ko pile u ku\u010dine sa tom EU misle\u0107i da ne postoji svet van nje, a i smatraju\u0107i da je ona toliko mo\u0107na da mi bez nje ne mo\u017eemo da \u017eivimo. Ka\u017eem jo\u0161 jednom da nije re\u010d o strategiji ili-ili. Re\u010d je o ispitivanjima alternativa koje danas postoje i dr\u017eava to mora da otvori ukoliko ne \u017eeli ovu zemlju da uvali u jednu slepu ulicu, a to se zove bezuslovno \u010dlanstvo u EU. Bezuslovno \u010dlanstvo kada se oni vi\u0161e ne\u0107e \u0161iriti. Po onome \u0161to oni govore, kao \u0161to sam rekao, za dogledno vreme, a to je pogubna i pora\u017eavaju\u0107a politika i ona \u0107e imati svoje konsekvence ne samo na ekonomske odnose i trgovinsku politiku. Ako uvedemo te carine od 2014. godine vide\u0107ete kako \u0107e poljoprivreda raditi. To je drugo pitanje. (Predsedavaju\u0107i: Vreme.) Drugo, imamo prilike da u\u010dinimo stvari kako treba, ali nemamo ni politi\u010dke zrelosti ni politi\u010dkog znanja ni politike koliko to dana\u0161nje vreme zahteva. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23228",
        "text": "Potpredsednik Vu\u010di\u0107 ima re\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23229",
        "text": "Samo nekoliko stvari. Prosto, to nije istina gospodine Samard\u017ei\u0107u \u0161to ste rekli. To \u0161to ste rekli vezano za nepostojanje politi\u010dkih uslova pri trgovini koju EU ostvaruje sa odre\u0111enim zemljama nije istina. Pogledajte primere Rusije, Ukrajine, Belorusije, Kazahstana i drugih zemalja. Pogledajte danas u trgovinskoj razmeni za robe, da li razvijaju i da li se trude da imaju bolju. Trude se, a ne da budu pod njihovom kontrolom. Evropska unija je ne samo tr\u017ei\u0161te, skup zemalja sa 500 miliona stanovnika, najrazvijenijih zemalja sveta, najmo\u0107nijih zemalja sveta ne ra\u010dunaju SAD sa jedne i Rusije i Kine sa druge strane. To je najure\u0111eniji prostor u svetu. Da li stvarno mislite da oni jednu Ukrajinu koja ima 53 stanovnika, ne ka\u017eu da moraju da trguju na ovakav ili onakav na\u010din? Znaju svako slovo. Znaju kada im rodi 60 miliona tona p\u0161enice da im cena p\u0161enice za dan bude neuporedivo ni\u017ea zato \u0161to EU ka\u017ee da joj je potrebno na takav i takav na\u010din i ne\u0107e da pu\u0161taju beneficije koje su dogovorene ranije. Da li stvarno mislite da mo\u017eemo da dobijemo podr\u0161ku i pomo\u0107 ukoliko ne budemo prihvatali druge uslove EU? To je potpuno nemogu\u0107e. To znaju svi u ovoj sali. Znam da to znate i vi. Znam da to znate i vi i to nije pitanje na\u0161eg teritorijalnog integriteta. Pri\u010date o SSP i potpuno ste u pravu. Ko je pregovarao o tome, gospodin \u0110eli\u0107 ili Da\u010di\u0107 ili Vu\u010di\u0107? Mi \u0107emo da kusamo sve i ta\u010dno je kusa\u0107emo 2014. godine to \u0161to je lo\u0161e pregovarano za poljoprivredu. Da vas podsetim, i vi ste se hvalili i dr\u017eali ste skupove, bezmalo mitinge u Knez Mihailovoj ulici kada je usvojen SSP. Izvinjavam se. Pogre\u0161io sam. To je bila Studija izvodljivosti. Se\u0107am se kada ste delili one flajere u Knez Mihailovoj ulici gospodine Samard\u017ei\u0107u, a slogan vam je bio \u2013 izvodljivo. Izvodljivo je, a sada vi\u0161e nije izvodljivo. Tada je bilo izvodljivo, a sada kada niste na vlasti onda nije izvodljivo. Dobro. Mislim da je to za nas te\u0161ko izvodljivo, ali da moramo da izvedemo da bi Srbija mogla da ide napred. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23230",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Slobodan Samard\u017ei\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23231",
        "text": "Ovo \u0161to ste rekli o EU i njenoj trgovinskoj politici je zaista stra\u0161no za EU. Otvoreno recite da oni nama ispostavljaju otvoren zahtev da \u0107e trgovati sa nama i mi sa njima ako predamo Kosovo. To recite i onda mo\u017eemo da raspravljamo o toj stvari. Evropska unija se zaista trudi da maksimalno po\u0161tuje pravila Svetske trgovinske organizacije, \u010diji je ona kolektivni \u010dlan, a takvih pravila tamo nema. Jedini izuzetak je prema Srbiji. Mo\u017eda je tako kako vi ka\u017eete, ali onda recite. Mo\u017eda \u0107emo i mi da se postavimo ako nas ubedite da tako mora \u010dinjeni\u010dno. Ali tako ne mora. U to sam sasvim siguran. Demokratska stranka Srbije imala je politiku proevropske unije. Dakle ne proevropsku, jer mi pravimo gre\u0161ku. Evropu i Evropsku uniju identifikujemo. To su dve razli\u010dite stvari, sve vi\u0161e i vi\u0161e. Imala je tu politiku do 2007, 2008. godine. Kosovsko je pitanje ono koje je napravilo, tako da ka\u017eem, rascep u ovoj stvari. Mi smo tu stali ba\u0161 zbog toga \u0161to ono ne po\u0161tuje princip teritorijalnog integriteta. To stoji u njenim osniva\u010dkim aktima. To stoji u njenim svim pozitivnim aktima u spoljnoj i bezbednosnoj politici - po\u0161tovanje na\u010dela UN ili Rezolucija 1244 itd. Imate u uvodu SSP da se po\u0161tuje Rezolucija 1244, ali unija tako ne postupa zato \u0161to je ona prekr\u0161ila ta pravila i mi ne izvla\u010dimo nikakve konsekvence, o tome se radi. Demokratska stranka Srbije to ne mo\u017ee da prihvati. Prosto neka bude otvoreno re\u010deno - ne mo\u017ee da prihvati i menja svoju politiku u odnosu na promenu politike EU prema Srbiji. Znate, samo dogmate ne menjaju svoju politiku u odnosu na promenjene okolnosti. Mi smo to u\u010dinili zbog dvostrukih razloga, Kosovo, i \u0161tete i korist od saradnje sa EU u re\u017eimu SSP-a. To smo analizirali i o tome vi\u0161e puta govorili. Prema tome, to mo\u017eemo da obrazlo\u017eimo vrlo jednostavno i lako. U tome se ne sla\u017eemo. To se podrazumeva, ali hajde pustite vi slobodnu diskusiju, otvorite je na ovom parlamentu,pa da razgovaramo o tome.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23232",
        "text": "Re\u010d ima mr. Bo\u017eidar \u0110eli\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23233",
        "text": "Veoma sam ponosan \u0161to je, u ime DS i skoro svih stranaka prisutnih u parlamentu, \u010dini mi se, SSP stupi na snagu. Danas \u010dujemo da je on navodno lo\u0161e ispregovaran. Radi istorije, preuzeo sam pregovaranje u momentu kada je odredba koja je pomenuta, a to je da je prodaja poljoprivrednog zemlji\u0161ta ve\u0107 bila dogovorena, i to od strane prethodne Vlade, predstavnika onih koji su upravo govorili i gospo\u0111e Duli\u0107 Markovi\u0107, koja je bila zadu\u017eena za to. Ne menjam svoje mi\u0161ljenje. Kada sam 29. aprila 2008. godine, u ime na\u0161e zemlje, u Luksemburgu potpisao Sporazum o stabilizaciji, SRS, sada SNS, su pretili da \u0107e me uhapsiti. Danas smatram da je veliki uspeh za celu Srbiju to \u0161to su promenili mi\u0161ljenje, \u0161to je gospodin Vu\u010di\u0107, koji je tada lepio plakate preko imena Zorana \u0110in\u0111i\u0107a i stavljao Ratka Mladi\u0107a, promenio svoje mi\u0161ljenje i danas smatra da Srbija treba da ide u EU. (Predsedavaju\u0107i: Gospodine \u0110eli\u0107u, molim vas.) To \u0107emo smatrati pobedom DS koja je u interesu na\u0161e zemlje. Da ne zaboravimo, u domenu poljoprivrede SSP nam je omogu\u0107io da dobijemo povlastice za izvoz nekih na\u0161ih veoma bitnih proizvoda. Kako to da je lo\u0161e ispregovaran, a da danas jedna Hrvatska, koja je 1. jula u\u0161la u EU, se upinje da obezbedi da se na nju ne primenjuju odredbe SSP, nego da se primenjuju odredbe CEFTA. To nedvosmisleno pokazuje, jer ono \u0161to smeta Hrvatskoj\u2026 \u017dao mi je \u0161to gospodin Ljaji\u0107, koji to pregovara, nije u ovom momentu u sali. Naravno da smo za\u0161titili na\u0161e proizvode, a naro\u010dito one koji su bitni za na\u0161e poljoprivrednike. Zbog toga Hrvatska, koja ima carine izme\u0111u 10 i 30% u raznim proizvodima, se trudi da to izbegne. Zbog toga, da ponovim, SSP, kao garant stabilnosti trgovinskih odnosa izme\u0111u na\u0161e zemlje i EU, je ne samo dobar, jer svi investitori iz celog svega tra\u017ee da imaju tu stabilnost sa najve\u0107im tr\u017ei\u0161tem u svetu, ona je dobra i za na\u0161e poljoprivrednike. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23234",
        "text": "Re\u010d ima gospodin Vu\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23235",
        "text": "Poku\u0161a\u0107u da odgovorim gospodinu \u0110eli\u0107u. Gospodine \u0110eli\u0107u, to kada povisite ton i kada se prenagla\u0161eno klatite unapred, ne poja\u010dava va\u0161u argumentaciju ni najmanje. Molim vas, slobodno i mirno iznesite sve \u0161to mislite. Nikakvih problema nemam. Saslu\u0161a\u0107emo vas i uvek na jednako miran na\u010din odgovoriti. Srpska radikalna stranka nije Srpska napredna stranka. Neki od nas su bili \u010dlanovi SRS, neki od nas nisu bili \u010dlanovi SRS. Ja sam taj najkrivlji, ja sam taj koji sam bio. Nekako to niti mogu, niti ho\u0107u da krijem, a ne\u0161to i ne brinem. Brinem zbog ovoga \u0161to ste rekli da \u0107e neko da vas hapsi zbog studije izvodljivosti, SSP ili ne\u010deg drugog. Ta\u010dno je da smo mi nekada govorili da zbog nekih drugih stvari bi trebalo razmatrati hap\u0161enje, ali to nije imalo veze sa SSP i EU, nego je imalo veze \u0161to se\u2026 Da li vi to pretite, gospodine \u0110eli\u0107u? Da li vi to pretite ili ne\u0161to drugo dobacujete? Nisam vas dobro \u010duo, gospodine \u0110eli\u0107u. Ho\u0107ete li da ponovite, gospodine \u0110eli\u0107u? Ticalo se u skup\u0161tinskim raspravama pri\u010de o tetkinom kau\u010du i miliona u \u201eCredit Agricole bank\u201c i ni\u0161ta vi\u0161e. Toga se ticalo. Kao \u0161to vidite, gospodine \u0110eli\u0107u, protiv vas, koliko znam, ne vodi se nikakva istraga i niko ne \u017eeli da na bilo koji na\u010din govori ono \u0161to je u skup\u0161tinskim klupama nekada izgovarao. To, kako, na koji na\u010din i gde od funkcionera DS ima vile, ko, kako \u017eivi i ko se kako obogatio, je jedna stvar. To ima veze sa tim kako se vladalo u prethodnim godinama. To \u0161ta ima ili nema veze sa kriminalom, o tome odlu\u010duju nadle\u017eni organi. Svakako nije kriminal to \u0161to ste pregovarali ili dobro, ili lo\u0161e studiju izvodljivosti, SSP. Mislim da ste pregovarali lo\u0161e zato \u0161to imamo potpuno neza\u0161ti\u0107enu poljoprivrednu proizvodnju. Na\u0161i seljaci \u0107e tek slede\u0107ih godina osetiti koliko toga ste lo\u0161eg uradili za njih. To \u0161to \u0107ete svaki put da se setite ulice Ratka Mladi\u0107a, \u017eelim da vas obavestim o \u010demu se tu radi. Nije to bilo glorifikovanje Ratka Mladi\u0107a, ve\u0107 je bilo stavljanje imena ulice zbog toga \u0161to su neki ljudi uhap\u0161eni jer su to \u010dinili dva dana pre toga. Bilo je pitanje borbe za slobodu druga\u010dijeg mi\u0161ljenja. Pogre\u0161io sam \u0161to sam to na\u0161ao kao primer, ali tu ljudi su posle pu\u0161teni na slobodu. Nikakve veze to nije imalo sa vrednostima Ratka Mladi\u0107a i nekih drugih. To je bio slu\u010daj, mo\u017eete dobro da pogledate \u0161ta se tada ispred \u201eB92\u201c dogodilo, ali ako vi nemate ni jedan drugi argument, a do malopre su mi predstavnici va\u0161e politi\u010dke stranke govorili \u2013 za\u0161to se stalno vra\u0107ate u pro\u0161lost, a onda u minut va\u0161e replike o SSP i poljoprivredi, se setiti Ratka Mladi\u0107a i SRS, onda, gospodine \u0110eli\u0107u, vi imate nekakav ozbiljan problem i sa realno\u0161\u0107u i sa sada\u0161njicom, a o budu\u0107nosti da ne govorimo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23236",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Bo\u017eidar \u0110eli\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23237",
        "text": "Hvala, gospodine Vu\u010di\u0107u. Kako da vam ka\u017eem, karakter je osoba. Na\u0161i postupci sa\u010dinjavaju ono \u0161to mi jesmo. Ni\u010de je rekao \u2013 ma koliko se trudili ne mo\u017eemo biti ve\u0107i od sopstvene biografije. Pre, valjda, \u0161est godina pri\u010dali ste o nekom mom navodnom nezakonitom boga\u0107enju. Hvala, \u0161to danas, \u0161est godina kasnije, i posle, otvoreno \u0107u re\u0107i, orkestriranja sa va\u0161e strane mog medijskog ubistva. Da, to su konkretne re\u010di. Milo mi je \u0161to ste danas potvrdili da u tome nema ni\u0161ta. Po\u0161to ste izabrali kolegu koji radi u firmi gde sam ja nekada radio, dodu\u0161e na nekom vi\u0161em hijerarhijskom mestu, pitajte njega da li sam se ja vratio na tetkin kau\u010d, pitajte ga da li je to bila istina. Milo mi je \u0161to danas, \u010dini mi se, zatvaramo i ovu neku sterilnu polemiku i \u0161to \u0107emo, nadam se, biti u stanju da se skoncentri\u0161emo na ono \u0161to su potrebe na\u0161ih gra\u0111ana. Ova kriza je velika, ve\u0107a i od ove vlade i od ove koja \u0107e biti izabrana i nadam se da \u0107emo na ovaj na\u010din upristojiti i rad Narodne skup\u0161tine i na\u0161 politi\u010dki diskus. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23238",
        "text": "Re\u010d ima gospodin Vu\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23239",
        "text": "Istine radi, nisam rekao da je to definitivno zavr\u0161eno. Samo sam rekao, gospodine \u0110eli\u0107u, da trenutno stvari tako stoje, a nadam se da \u0107e to biti onako kako ste vi po\u017eeleli, ali o tome \u0107e, naravno, kona\u010dan sud dati nadle\u017eni dr\u017eavni organi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23240",
        "text": "Hvala vam. Ovo je direktna pretnja poslaniku. Nemam nikakvog problema sa tim, ali \u017eelim samo da ka\u017eem jednu stvar. Gospodine Vu\u010di\u0107u, \u0161est godina kasnije imate svu vlast. Pred svim gra\u0111anima Srbije, pozivam vas li\u010dno, sve pripadnike va\u0161e radne grupe, sve organe dr\u017eave Republike Srbije, do\u0111ite kod mene ku\u0107i sutra, do\u0111ite prekosutra, do\u0111ite kada imate vremena, do\u0111ite da sve pogledamo. Ako bilo \u0161ta ima u onome \u0161to sam ja uradio, a nema, znam \u0161ta mi sleduje. Ako ne, gospodine Vu\u010di\u0107u, najmanje \u0161to o\u010dekujem od vas je jedno javno izvinjenje. Da li je u redu?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23241",
        "text": "Ne znam \u0161to ste se toliko uznemirili, gospodine \u0110eli\u0107u. Svakako \u0107u se izviniti za svaku svoju re\u010d u Skup\u0161tini, ne danas, nego od pre \u0161est ili deset godina, kada je to bilo, ali ja ne idem po ku\u0107ama i nema razloga da idem po ku\u0107ama, jer nadle\u017eni dr\u017eavni organi mogu da pogledaju papire i iz toga \u0161to nadle\u017eni dr\u017eavni organi budu videli u papirima, oni \u0107e doneti odluku. Da li \u0107u se ja izvinjavati ili \u0107e biti neki drugi slu\u010daj, da ostavimo malo vremena. U svakom slu\u010daju, ja nemam problem sa tim da ka\u017eem da sam pogre\u0161io, za razliku od nekih drugih, samo nemojte da donosimo prerane zaklju\u010dke. Ja uvek volim da dr\u017eava temeljno obavi svoj posao. To nema veze sa pretnjom, po\u0161to, ponavljam, meni je uvek mnogo lak\u0161e, ali nemojte da dobacujete, nemojte da pretite, nemojte da vi\u010dete, da se izvinim i mnogo bih to voleo. Mnogo bih to voleo i nadam se da \u0107e to biti i ovoga puta slu\u010daj, ali nemojte da prejudicirate kona\u010dan stav nadle\u017enih dr\u017eavnih organa. Hvala vam najlep\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23242",
        "text": "Re\u010d ima gospo\u0111a Jadranka Joksimovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23243",
        "text": "Zahvaljujem. Gospodine predsedni\u010de, gospodo predsednici izvr\u0161ne vlasti, ba\u0161 sam zadovoljna \u0161to je proteklih sat vremena pro\u0161lo u ovakvoj diskusiji. Taman sam pomislila da \u0107emo u\u0107i u neku neverovatnu pri\u010du o rekonstrukciji Vlade koja se zasnivala na nekom \u010dudnom patosu predstavnika opozicije oko toga kako treba biti korektan, kako treba biti isklju\u010divo pristojan, pristojnost se podrazumeva u Narodnoj skup\u0161tini, ona je odre\u0111ena Poslovnikom, i kako otprilike moramo da budemo jako ne\u017eni i sofisticirani jedni prema drugima, iako su rezultati koji su pokazali kako su odre\u0111ene stranke\u2026 Ako mo\u017eete da zamolite poslanike, ja ne \u010dujem sebe. Mo\u017eda me oni \u010duju. Mo\u017eda su to poslanici iz moje poslani\u010dke grupe, vrlo verovatno. Zahvaljujem. Dakle, ba\u0161 je dobro \u0161to smo se vratili u ovakvu diskusiju, s obzirom da je na dnevnom redu rasprava oko rekonstrukcije i ovde su ljudi koji sede ceo dan sa nama, i ba\u0161 je lepo da vide kako je sedeti u poslani\u010dkim klupama, a koji \u0107e biti odgovorni u na\u0161e ime sutra za ono \u0161to \u0107e biti rezultat ove vlade. Dakle, \u017eao mi je \u0161to se tema rekonstrukcije svela na kritiku opozicije oko du\u017eine trajanja rekonstrukcije. Na osnovu onoga \u0161to smo imali prilike da \u010dujemo u ova tri dana, rekonstrukcija se poima sa stanovi\u0161ta opozicije kao neka iznu\u0111ena aktivnost ove vlade, koja je bila jako neuspe\u0161na za godinu dana, \u0161to naravno nije ta\u010dno, a vreme koje je trebalo da bude dokaz serioznosti i ozbiljnosti i jednom uvo\u0111enju novog koncepta odgovornosti u politi\u010dki \u017eivot je otprilike definisana kao da mi kada rekonstrui\u0161emo Vladu zidamo Skadar. To stvarno nije tako i ja bih volela da objasnim zbog \u010dega mislim da rekonstrukcija zaslu\u017euje i tri dana rasprave u Skup\u0161tini, a po mogu\u0107stvu i vi\u0161e. Uop\u0161te nemam problem sa tim da traje diskusija i du\u017ee i ne znam kakva je to argumentacija - za\u0161to sedimo tri dana? Uop\u0161te mi nije to jasno. \u0160to se mene ti\u010de, mo\u017eemo i 10 dana da sedimo i po 12 sati dnevno, s obzirom da se ti\u010de onoga \u0161to je veoma zna\u010dajno za gra\u0111ane Srbije i verujem da ih to interesuje, tako da te \u017ealopojke i kukumavke oko toga koliko traje rasprava o rekonstrukciji, \u0161to u javnosti, \u0161to u Skup\u0161tini, je besmislena. Za to je dobar \u0161lagvort dao gospodin Samard\u017ei\u0107, koji je rekao jednu re\u010denicu, a ja sam je pribele\u017eila. On ka\u017ee - \u0161ta ko radi u javnoj politici? Ba\u0161 tako. \u0160ta ko radi u javnoj politici? Sada, a pro po onoga \u0161to su predsednici DS rekli za izlaganje gospodina Risti\u010devi\u0107a, kako je bilo neumereno ili neukusno, ja se zaista ne sla\u017eem sa tim, ali ako vam vi\u0161e odgovara visokoparna fraziologija, kojom \u0107emo napraviti eufemizam za domete va\u0161e vladavine, gospodo iz DS, mo\u017eemo i tako da razgovaramo. To lep\u0161e zvu\u010di i bla\u017ee zvu\u010di, a prijatnije je i za uho. Me\u0111utim, su\u0161tina je ista. Sa druge strane, ta pri\u010da o tome \u0161ta ko radi u javnoj politici i u javnom \u017eivotu Srbije dovodi do toga da pohvalimo ovu vladu, koja je uvela deliberativnu demokratiju na delu. Deliberativna demokratija zna\u010di sistem vlasti u kojem se o svim javnim stvarima odlu\u010duje zajedni\u010dkom raspravom. Mi smo ovde tri dana u zajedni\u010dkoj raspravi. Ona ima svoje manjkavosti, puno je diskutanata i brojne argumentacije i zato nije uvek prikladna, ali je i te kako va\u017ena da gra\u0111ani razumeju \u0161ta su ciljevi ove Vlade. Bilo mi je veoma \u010dudno da slu\u0161am tri dana argumentaciju koja se svela na meandriranje po odredbama Poslovnika i kr\u0161enju onoga \u0161to jeste minimalna ili proceduralna demokratija, jer procedura je, kao \u0161to znaju gospoda koja se nalaze u strankama demokratske i liberalne orijentacije, su\u0161tina minimalne i savremene demokratije. Prema tome, zloupotreba je bilo puno i ne razumem zbog \u010dega poslanici opozicije misle da rasprava o rekonstrukciji treba da bude samo tema poslanika opozicije. I te kako mislim da poslanici vladaju\u0107ih stranaka imaju \u0161ta da ka\u017eu na tu temu. To je verovatno poimanje posledica onoga \u0161to su nekada dok su bili u vlasti bili isklju\u010divo glasa\u010dke ma\u0161ine. Mi to nismo, imamo svoje mi\u0161ljenje, imamo svoj stav i to \u0107emo, naravno, re\u0107i, pa nek potraje rasprava. \u0160ta je tu problem? \u0160to se ti\u010de same rekonstrukcije, da li je ona kozmeti\u010dka i da li je ona samo formalna i da li se svela samo na personalna re\u0161enja? Prvo, ona nije samo kozmeti\u010dka, ona nosi jednu jaku strukturnu dimenziju reforme ili rekonstrukcije, a odnosi se na podeli dva veoma va\u017ena ministarstva koja jesu resorno odgovorna za ono \u0161to je goru\u0107i problem Srbije danas, a to su privreda i finansije, odnosno na\u010din na koji se efikasnije vodi ekonomska politika zemlje. Prema tome, sama ta stvar je dovoljna da ne bude protokolarna rekonstrukcija. Sa druge strane, personalna re\u0161enja, odnosno personalne promene do kojih je do\u0161lo tako\u0111e nisu samo personalne, to su konceptualne promene. Konceptualne su zbog toga \u0161to se uvode ljudi koji nisu strana\u010dki kadrovi. Ako me pitate li\u010dno, i to moje kolege iz stranke znaju i mene nije sramota to javno da ka\u017eem, ja nisam ba\u0161 prigrlila ideju o nezavisnim ekspertima i nestrana\u010dkim li\u010dnostima. Imam svoje razloge za to. Mislim da smo mi svi u politi\u010dkoj kompeticiji, u politi\u010dkim strankama dovoljno kompetentni da mo\u017eemo da u\u010destvujemo u vo\u0111enju politike. Naravno, uvek ima i boljih od nas, koji nisu u politici i treba ih privu\u0107i, treba raditi na tome da ti ljudi u\u0111u u javnu politiku, pa za\u0161to da ne i u politi\u010dke stranke, ali to nije uslov. Me\u0111utim, onda sam razmi\u0161ljaju\u0107i zbog \u010dega su zapravo u prednosti kandidati koji nisu \u010dlanovi stranke do\u0161la do zaista razumevanja izvanredne pozicije stranke koja predla\u017ee nestrana\u010dke li\u010dnosti, a u ovom slu\u010daju SNS. Zato \u0161to ne\u0107e vama, gospodo budu\u0107i ministri, trebati jedna kritizerska opozicija sa svojom frazeologijom za dobijanje politi\u010dkih poena da biste radili bolje, zbog toga \u0161to je va\u0161 rad prepoznat, \u0161to je va\u0161e znanje prepoznato i uo\u010deno i \u0161to vam je dato poverenje da radite na ciljevima koje je ova vlada i ova stranka, koja je okosnica Vlade, zacrtala. Budni monitoring na\u0161e vladaju\u0107e koalicije bi\u0107e vam dovoljan podstrek da radite bolje nego \u0161to \u0107e to biti kritizerstvo opozicije. Sigurna sam da je to najve\u0107i kvalitet koji budu\u0107i ministri koji nisu \u010dlanovi stranke mogu da imaju. Zato \u0161to vas mi posmatramo onako kako posmatramo i \u010dlanove na\u0161e stranke koji su u ovom slu\u010daju ministri. Vidim da su se izbegavala neka konkretna re\u0161enja da se pomenu. Ja nemam problem sa tim da ka\u017eem, bar za one ljude koje poznajem. Gospodin Mirovi\u0107, kao kolega iz moje stranke, zaista je \u010dovek koji je operativan, koji je a\u017euran, koji ima veliko politi\u010dko iskustvo, ima i formalno obrazovanje izvanredno, i uop\u0161te nemam sumnju da \u0107e biti pravedan u onome \u0161to je njegov resor i a\u017euran. S druge strane, da ne budem ni tu do kraja nepo\u0161tena, \u010duli su ne\u0161to o gospodinu Ru\u017ei\u0107u. Gospodina Ru\u017ei\u0107a poznajem li\u010dno, jo\u0161 sa fakulteta, bio je izvanredan student. Nemanjka mu znanja iz evropskih poslova, nemanjka mu politi\u010dkog iskustva i ne znam zbog \u010dega ste tako govorili o gospodinu Ru\u017ei\u0107u, mislim da nema razloga. Gospodin Rodi\u0107 je izvanredan \u010dovek i visokog integriteta i visokih intelektualnih odrednica, visokog obrazovanja. Imala sam prilike sa njim da sara\u0111ujem kao predsednik Odbora za kontrolu slu\u017ebi bezbednosti dok je bio direktor BIA i re\u0107i \u0107u vam, da kada nekog nadzirete onda tek mo\u017eete da utvrdite kako i koliko radi. To je \u010dovek koji izvanredno po\u0161tuje zakonitost u radu i ja o\u010dekujem da \u0107e tako i nastaviti. Naravno, i sva druga re\u0161enja ne vidim da su manje lo\u0161a. Ta pri\u010da oko biografija koju je gospodin Samard\u017ei\u0107 pomenuo, kao te biografije ne ulivaju poverenje. Pa znate \u0161ta, zaista se sla\u017eem da ni jedna biografija ne mora da ulije nikome poverenje. Zbog \u010dega bi bilo kome ne\u010dija biografija sama ulivala poverenje? Ali, isto tako do pre godinu dana mi nismo mogli da procenjujemo biografije onih koje je kandidovala SNS. Sada kada ih vidite na delu, proceni\u0107e i gra\u0111ani na dobar ili lo\u0161 na\u010din. Prema tome, prilika nekome ko ima dobru biografiju, svakako da treba da bude data. S druge strane, jo\u0161 jedna stvar koju nisam razumela i tu \u0107u zaista da se slo\u017eim sa delom opozicije, to je \u0161to biografije zaista nisu dostavljene na vreme. Verujem, da kada su ovakve biografije predo\u010dene poslanicima i opozicije, da bi sasvim sigurno skratile raspravu i da bi smo postigli jedan dobar konsenzus, verujem da \u0107e predsednici opozicije upoznati sa ovakvim biografijama u velikoj meri glasati za na\u0161e kandidate. Jo\u0161 jedna stvar, ja sam ovde pribele\u017eila sva\u0161ta, i kako je tekla rasprava tako se menjao tok rasprave, su\u0161tina cele pri\u010de oko rekonstrukcije jeste uvo\u0111enje, kao \u0161to sam rekla, jedne konceptualno potpuno nove dinamike politi\u010dkog \u017eivota u Srbiji, a to jeste dakle i nestrana\u010dka ekspertska kategorija politi\u010dara, a sa druge strane test odgovornosti. Ta \u010duvena prolazna vremena, ja se sla\u017eem, mo\u017ee i neki mo\u017eda zanimljiviji izraz ili sintagma da se na\u0111e, ali to jeste testiranje rezultata na odre\u0111eno vreme. Za\u0161to da ne? To \u0107e da bude reper za sve budu\u0107e u Vladi i ne samo za najvi\u0161e nosioce vlasti ve\u0107 i za sve po dubini, dakle, od lokalnog nivoa do javnih preduze\u0107a. Pa to je valjda dobra stvar. Ne razumem zbog \u010dega bi trebalo kratko o tome da razgovaramo. Samo jo\u0161 ne\u0161to oko nekih stvari koje su predstavnici opozicije na veoma frivolan na\u010din ocenjivali domete rekonstrukcija ili motive rekonstrukcije i vreme i du\u017einu trajanja rekonstrukcije. Zaista smatram da je argumentacija bila nedovoljna, prili\u010dno neadekvatna i prili\u010dno anemi\u010dna, ali to je ve\u0107 na predstavnicima opozicije. Ka\u017eem, volela bih da nastavimo raspravu. Za\u0161to da ne i duboko u no\u0107? Kakve to veze ima? Kakve su to pri\u010de o no\u0107nim vladama? Dokle god ima tema za razgovor ova skup\u0161tina mo\u017ee da radi. Dokle god ne kr\u0161imo Poslovnik ili ne\u0161to \u0161to bi trebalo da bude dobar manir, ne vidim zbog \u010dega ne bismo diskutovali. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23244",
        "text": "Narodni poslanik, Bal\u0161a Bo\u017eovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23245",
        "text": "Uva\u017eeni narodni poslanici, predsedni\u010de, dragi gra\u0111ani, Vu\u010di\u0107u, slu\u0161am vas ceo dan danas, nema teme koju niste proma\u0161ili i nema teme na kojoj niste obmanuli gra\u0111ane. Pre nekoliko dana samo neko je izjavio \u2013 dr\u017eava je prejaka re\u010d za Srbiju i nije slagao. Srbija danas Vu\u010di\u0107u, ne li\u010di na dr\u017eavu. Posle samo godinu dana va\u0161e prve Vlade Srbija je u potpunosti bankrotirala. Prvo politi\u010dki, zatim finansijski i na kraju moralno. Nudili ste gra\u0111anima bolji \u017eivot. Bilo je tu velikih re\u010di i velikih obe\u0107anja. Govorili ste da samo vi imate re\u0161enje za Srbiju, a gde su danas ta re\u0161enja kada stojite ispred nas i tra\u017eite podr\u0161ku za smenu, bezmalo polovine Vlade, za koju ste ju\u010de govorili da je najbolja za Srbiju. \u010cija je to odgovornost? Alise Mari\u0107 ili va\u0161a, Vu\u010di\u0107u, koji ste birali iste te ministre pre godinu dana i ne samo ministre ve\u0107 i va\u0161eg premijera? Ko je kriv Aleksandre za ovih godinu dana \u2026 (Predsednik: Molim vas, gospodine Bo\u017eovi\u0107u, prvo du\u017eni ste sa po\u0161tovanjem da se obra\u0107ate \u010dlanovima Vlade, ne po li\u010dnom imenu. Mo\u017eete sa odrednicom gospodine, kao \u0161to se mi vama obra\u0107amo svaki put kada ka\u017eemo ili po tituli funkcije koju gospodin Vu\u010di\u0107 obavlja, ali nemojte ga nazivati imenom i prezimenom po\u0161to vam to ne ide u prilog, pogotovo tonom kojim vi govorite.) Ko je kriv gospodine Vu\u010di\u0107u za ovih godinu dana pakla gde je 40.000 ljudi ostalo bez posla? Slu\u0161ao sam danas kako iznosite neke podatke koji nisu istiniti. Ne znam da li govore neistinu nama ili vi govorite neistinu gra\u0111anima Srbije? U ruci dr\u017eim Republi\u010dki zavod za statistiku i podatke Nacionalne slu\u017ebe za zapo\u0161ljavanje, jedinu me\u0111unarodno priznatu anketu o radnoj snazi u Srbiji, obe se poklapaju. Oktobar 2012. godine - 22.4% nezaposlenosti, april 2013. godine - 24,1% nezaposlenosti. \u0160ta je sa 6% manje plata i penzije ove godine? Ko je odgovoran za to \u0161to nema ni jedne investicije i ni jednog novog otvorenog radnog mesta? Ko je odgovoran \u0161to se borba protiv organizovanog kriminala svela na pu\u0161tanje preko 3000 kriminalaca iz zatvora? Ko je odgovoran \u0161to je korupcija na svakom \u0107o\u0161ku dok vi tu borbu simulirate tako \u0161to politi\u010dke protivnike mesecima dr\u017eite u pritvoru? Ove rezultate nam niste obe\u0107avali pre godinu dana, gospodine Vu\u010di\u0107u. Za\u0161to se bojite odgovornosti? Kada se lomilo oko Kosova, podmetnuli ste Da\u010di\u0107a. Sedi s va\u0161e desne strane. Kada ste se zadu\u017eili \u010detiri i po milijarde evra, rekli ste da je kriv Dinki\u0107. Kada ga je na op\u0161te odu\u0161evljenje gra\u0111ana Da\u010di\u0107 izbacio iz Vlade, vi ste ga u tu Vladu vratili, pa ste ga unapredili funkcijom prvog zamenika zamenika premijera. Drago mi je \u0161to se igrate sa nama politike. Kada su najte\u017ei bolesnici ostajali bez lekova, a deca umirala zato \u0161to dr\u017eava nije imala ni vremena, ni para za njih, vi ste rekli \u2013 pa, ja ne vodim zdravstvo. Pa, vi o\u010digledno ne vodite ni\u0161ta u Srbiji. O\u010digledno ni za \u0161ta niste odgovorni u ovoj zemlji. Kako je onda mogu\u0107e za sve da se pitate? Da li je to ta va\u0161a odgovorna politika? U zatvor ste strpali Kolesara, ne \u017eelim da ga branim ovom prilikom, da budem sasvim jasan, zato \u0161to je na osnovu odluke Vlade, bez tendera, prodata \u201e\u017delezara\u201c, a preuzeti dugovi. Pa, zar niste to vi pre mesec dana uradili sa JAT? Koliko ja znam, za razliku od \u201e\u017delezare\u201c, JAT nije bio u ste\u010daju. Prvi put kada ste krenuli da se bavite ekonomijom pokazali ste, malo je re\u0107i, nevi\u0111eni talenat, pa ste hotel, koji je dr\u017eava platila 2.100.000 evra, prodali za 1.500.000 evra bez tendera. \u0160ta je sa 600.000 evra razlike? Znate kako vi ono pitate nas, ko je uzeo te pare? Ho\u0107ete tako i sa \u201eTelekomom\u201c? Da li je to ta po\u0161tena rasprodaja dr\u017eavne imovine koju ste tako dugo najavljivali? Gospodine Vu\u010di\u0107u, ako ste vi nevini, a ne sumnjam da niste, za\u0161to su onda ti ljudi u zatvoru? Ne o\u010dekujem da \u0107ete priznati da ste krivi, zato \u0161to iz iskustva znam da neke stvari shvatate sa 20 godina zaka\u0161njenja, ali i bez va\u0161eg priznanja, \u010dinjenica je da je va\u0161a prva Vlada za ovih godinu dana do\u017eivela debakl. Recite mi koji su kriterijumi za ovaj cirkus od rekonstrukcije koji traje preko \u0161est meseci i da li ste znali da samo za vreme rekonstrukcije je 20.000 ljudi ostalo bez posla? Nikada nismo \u010duli za\u0161to su ljudi smenjivani. Smenjujete ministre, a ne \u017eelite da priznate svoju odgovornost. U redu, recite nam makar za\u0161to su oni smenjeni? Da li su smenjeni na osnovu u\u010dinka i rezultata ili zato \u0161to vi\u0161e nisu u va\u0161oj politi\u010dkoj milosti? Evo, oko jednog mo\u017eemo da se slo\u017eimo, gospodine Vu\u010di\u0107u, a to je Mrkonji\u0107. Za godinu dana nije uradio gotovo ni\u0161ta. Ali, kako je u Vladi ostao Velimir Ili\u0107, koji je uradio jo\u0161 manje nego Mrkonji\u0107? Kako u Vladi nije Alisa Mari\u0107, a ostao je Ba\u010devi\u0107? Da li imate kriterijume za nove ljude koje predla\u017eete? Pa, va\u0161 budu\u0107i ministar finansija u svom prvom obra\u0107anju javnosti, va\u0161e ime i prezime je pomenuo preko 30 puta. Da li ga je to kvalifikovalo da uzme najva\u017eniji resor u zemlji? Samo u jednoj re\u010denici je pomenuo meru koja se zove stezanje kai\u0161a. Kakva je to genijalna mera? Bolje od toga su mogli i srednjo\u0161kolci u Srbiji da smisle. To je mogao da vam ka\u017ee i Neboj\u0161a Stefanovi\u0107. Jeste Vu\u010di\u0107u, a on je doktor. (Predsednik: Gospodine Bo\u017eovi\u0107u, ve\u0107 sam vas upozorio da gospodina Vu\u010di\u0107a oslovljavate na pristojan na\u010din. Slede\u0107i put kada budete to uradili, ja \u0107u vam izre\u0107i opomenu.) Gospodine Vu\u010di\u0107u, ako je jedini kriterijum za mesto ministra finansija Univerzitet Jejl, za\u0161to ste pozvali nekog sa trogodi\u0161njim osnovnim studijama, a niste, npr, Kori Udovi\u010dki, koja je doktorirala na Jejlu? Da li je istina da je budu\u0107i ministar privrede ove Vlade, na svom tviter profilu, javno rekao da je najve\u0107a glupost koju je \u010duo u svom \u017eivotu ta da \u0107e Lazar Krsti\u0107 biti ministar za finansije? Mi imamo bojazan da \u0107e ova va\u0161a druga vlada, Vu\u010di\u0107u, biti gora od ove prve. (Predsednik: Izri\u010dem vam opomenu.) Dovodite Guzenbauera da vas savetuje o evropskim integracijama. Po\u0161to, ste gospodine Vu\u010di\u0107u, nasledili ogromno iskustvo u evropskim integracijama Vojislava \u0160e\u0161elja, a onda ste pozvali stranca da vam pomogne u tom poslu. U redu. Da li to ko\u0161ta 45.000 evra mese\u010dno? To je pola miliona evra godi\u0161nje. Ko \u0107e to da plati? Gra\u0111ani Srbije. Za\u0161to bi gra\u0111ani Srbije pla\u0107ali va\u0161a neznanja, mogla je da vas besplatno savetuje Milica Delevi\u0107. Sa jedne strane, ne verujem da je bilo ko kompetentniji od nje po tom pitanju, a sa druge strane, verujem i da bi pristala, da im niste godinu dana porodicu provla\u010dili kroz blato, pa je na kraju morala da ode iz zemlje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23246",
        "text": "Gospodine Bo\u017eovi\u0107u, izri\u010dem vam drugu opomenu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23247",
        "text": "Gospodine Vu\u010di\u0107u, sve dok u zatvoru budu sedeli profesori univerziteta poput Sa\u0161e Dragin, a na slobodi budu bili kriminalci i vo\u0111e navija\u010da, nema sre\u0107e u ovoj zemlji, sve dok budu Milice Delevi\u0107 izlazile iz Srbije, dok budete vi i va\u0161a stranka blatili dr Bojana Pajti\u0107a, mr Du\u0161ana Spasojevi\u0107a, prof. Mi\u0107unovi\u0107a, Bo\u017eidara \u0110eli\u0107a, a u Vladi vam sedeli Ba\u010devi\u0107, Mirovi\u0107, Velimir Ili\u0107, Vulin i Milanka Kari\u0107, ni jedan jedini korak Srbija ne\u0107e i\u0107i napred, gospodine Vu\u010di\u0107u. \u010cesto vas porede mediji koje vi kontroli\u0161ete, koji postoje da bi svako jutro mogli dapogledate i da pro\u010ditate koliko ste lepi i pametni i koliko vas Srbija voli. \u010cesto vas u poslednje vreme, onako izme\u0111u redova upore\u0111uju sa Zoranom \u0110in\u0111i\u0107em, pa sam hteo da ovu priliku iskoristim, da poslednji put razgovaramo o tome i da stavimo ta\u010dku na tu temu. Gospodine Vu\u010di\u0107u morate da razumete, to pore\u0111enje mnoge u Srbiji vre\u0111a, ma koliko da vama to prija. Zoran je u Vladu zvao samo one koji su znali vi\u0161e od njega i one koji su u konkretnom poslu imali vi\u0161e iskustva nego on. Za razliku od vas, znao je da se Srbijom ne vlada, nego da se Srbiji slu\u017ei. U njegovoj Vladi gospodine Vu\u010di\u0107u, nisu sedeli ste\u010dajni upravnici i nisu se pitali stranci, a kakva je to Vlada gde su va\u0161i kadrovi odreda onih koji manje znaju ili koji su manje stru\u010dni nego vi. Da li se to bojite boljih od sebe ili zaista \u010dvrsto verujete da u Srbiji ne postoji niko ko je pametniji i sposobniji od vas. Zato nikada ne\u0107ete biti \u010dovek koji \u0107e mo\u0107i da vas upore\u0111uje sa Zoranom \u0110in\u0111i\u0107em.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23248",
        "text": "Oduzimam vam re\u010d. Ovo stvarno nema smisla \u0161to govorite. Zato \u0161to ste rekli kvalifikaciju koju ste rekli, zato vi nikada ne\u0107ete biti \u010dovek. Tra\u017eim izvod iz stenograma, pro\u010dita\u0107u vam ga ve\u010deras. Dajte mi izvod iz stenograma, poslednja dva minuta. Ako nisam u pravu izvinu\u0107u se, ali pro\u010dita\u0107u vam \u0161ta ste rekli. Ne mo\u017eete dobiti re\u010d, izrekao sam meru oduzimanja re\u010di. Gospodine Vu\u010di\u0107u izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23249",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, po\u0161tovani gra\u0111ani Srbije, ve\u010deras smo imali prilike da \u010dujemo izliv mr\u017enje Dragana \u0110ilasa prema SNS i mene li\u010dno. Gospodine Bo\u017eovi\u0107u, ve\u010deras ste iznosili silne la\u017ei, silne neistine, najte\u017ee klevete trude\u0107i se da uli\u010dnim i uli\u010darskim re\u010dnikom poku\u0161ate da me izazovete, da se pona\u0161am kao i vi, da vi\u010dem i da odgovaram na isti na\u010din. To \u0161to ste neobrazovani ne daje vam pravo i razlog da budete primitivni.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23250",
        "text": "Gospodine Vu\u010di\u0107u molim vas da poslanike ne nazivate primitivnim.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23251",
        "text": "Ako gospodine Stefanovi\u0107u niste to primetili iz na\u010dina izlaganja, a namerno nisam \u017eeleo ni\u0161ta da vam ka\u017eem, primetila je cela Srbija, to govori vi\u0161e o vama nego o meni. \u0160to se ti\u010de podataka o kojima ste govorili, zbog gra\u0111ana Srbije, a mislim da je to veoma va\u017eno, da na to uka\u017eem, gospodin Bo\u017eovi\u0107, ne\u0107u ga nazivati imenom, po\u0161to nismo ni na koji na\u010din \u2026 Nemojte da dobacujte, nemojte da vi\u010dete i nemojte da pretite s mesta. Ve\u0107 ste dovoljno radili i govorili u toku va\u0161eg primitivnog izlaganja. Dakle, rekli ste da smo mi izbacili porodicu gospo\u0111e Delevi\u0107 iz zemlje. Istine radi, sram vas bilo gospodine Bo\u017eovi\u0107u \u0161to takve stvari govorite. Mi smo joj dali posao u IBRT uz moj potpis. Uz moj potpis je dobila posao u IBRT. Sram vas bilo ja sam je predlo\u017eio za ministra u ovoj Vladi. Ja sam potpisao preporuku Vlade Srbije da bude deo IBRT jer nije mogla da bude to. Ja sam tra\u017eio da bude ona a ne Radovan Jela\u0161i\u0107 iako je gospodin Dinki\u0107 insistirao da bude gospodin Jela\u0161i\u0107. Vi meni danas to govorite, na kakve ste go grane spali? Ovde ka\u017eete \u2013 Republi\u010dki zavod za statistiku. Po\u0161tovani gra\u0111ani Srbije, evo Republi\u010dki zavod za statistiku da vidite ko govori istinu. Pro\u010dita\u0107u vam svaku brojku. Izvukli ste sa sajta, pogledajte i sa \u010dijeg sajta ste izvukli. Nemojte molim vas. Evo vam precizni podaci po\u0161tovani gra\u0111ani Srbije. Godine 2001. zaposleno 2.101.668, 2002. godine 2.066.721 i tako sve. Nismo ni mnogo gubili do 2008. godine. Onda kada su gospoda Bo\u017eovi\u0107 i drugi neobrazovani ljudi zauzeli dizgine vlasti, onda smo dobili slede\u0107e. Godine 2009. izgubili smo 110.000 zaposlenih, 2010. godine \u2013 96.000 zaposlenih, 2011. godine \u2013 50.000 zaposlenih, 2012. godine \u2013 19.000 zaposlenih, a 2013. godine ima 2000 zaposlenih vi\u0161e nego 2012. godine. Tek toliko, gospodine Bo\u017eovi\u0107u, koliko vam je istina draga. Ne\u0107u da govorim zbog kojih poslova se vi tu nalazite. Vi se, gospodine Bo\u017eovi\u0107u, nalazite na \u010delu beogradskog ogranka DS. To je sramota za tu stranku. Nekad je ta stranka imala najumnije ljude u Beogradu na svom \u010delu. Nekada su najumniji ljudi vodili tu stranku. Pogledajte ko danas vodi DS u Beogradu i onda se pitate \u0161to ste pali na 10% i \u0161to niko vi\u0161e u Srbiji za vas ne\u0107e da glasa. Dakle, precizno da navedem ta\u010dan podatak. Od 2008. godine, kada je bilo 14,81% nezaposlenih, do\u0161li smo do 2012. godine, kada je bilo 25,91% nezaposlenih. \u0160to se ti\u010de kriminalaca, kriminalci sede u zatvorima ili se nalaze neki da neki ne na optu\u017eeni\u010dkim klupama. Bi\u0107e ih jo\u0161. Naravno. Za razliku od perioda kada su kriminalci na razli\u010dite na\u010dine upravljali ovom zemljom, odlu\u010divali o njenoj sudbini i odre\u0111ivali njenu sudbinu. To vreme da kriminalci upravljaju ovom zemljom, a voleli biste da se to vreme vrati gospodine Bo\u017eovi\u0107u, nikada se vi\u0161e ne\u0107e vratiti. To je stvar koju vam garantujem. Ka\u017eete \u2013 \u0161to niste zvali Kori Udovi\u010dki? Moram da vas razo\u010daram, jesam. Sutra Kori Udovi\u010dki dolazi kod mene, treba da nam izlo\u017ei plan i strategiju za narednih pet godina. \u017delim da vam ka\u017eem jo\u0161 nekoliko stvari, vi ka\u017eete \u2013 mediji koji pod mojom kontrolom govore lepo o meni. Moram da vam ka\u017eem pa nije profit, ili moja zarada, ne meri se stotinama miliona, nego va\u0161eg predsednika i nisam ja to ni na sekundama ni na stranicama zara\u0111ivao novac, ve\u0107 neki drugi. Izgleda da ste pome\u0161ali o kome je re\u010d, gospodine Bo\u017eovi\u0107u. A na\u010din na koji mi se obra\u0107ate, poku\u0161avaju\u0107i da me izvedete iz takta, da reagujem onako kako bi reagovao svaki normalan \u010dovek, pokazuje da ne poznajete dobro \u010dinjenicu, da postoje ljudi koji razmi\u0161ljaju o Srbiji i koji ne\u0107e reagovati emotivno. Koji ne\u0107e reagovati, \u010dak i onako kako bi svaki normalan i \u010dastan \u010dovek reagovao, zato \u0161to moraju nekada i svoju sujetu i svoj karakter i svoju ljudskost da pobede i da reaguju u skladu sa interesima ove zemlje. To \u0161to ste poku\u0161ali da me isprovocirate, da se pona\u0161am primitivno, da se pona\u0161am onako kako ste se vi pona\u0161ali, moram da vam ka\u017eem da ste mnogo pogre\u0161ili i da niste uspeli. Oko podataka koje ste izneli, dakle, ustanovili smo da nijedan nije ta\u010dan. Rekli ste 20.000 ljudi je izgubilo posao od kako traje rekonstrukcija. Vi gospodine Bo\u017eovi\u0107u ili ne umete da brojite, ili ne volite da govorite istinu, tre\u0107e ne postoji. Dakle, slu\u010dajno 2.000 ljudi je vi\u0161e zaposleno, ali vi to ne umete da pro\u010ditate \u010dini mi se, ili vam neko to ne ume da pro\u010dita. \u0160to se ti\u010de gospodina Guzem Bauera, nemojte da izmi\u0161ljate da Vlada Srbije pla\u0107a 45.000 mese\u010dno i jo\u0161 jedanput vam ka\u017eem ne znam kako vas nije sramota, pla\u0107a\u0107emo 1.900 evra na mese\u010dnom nivou, sram vas bilo 45.000 i 1.900, pa pogledajte, kako vas nije stid, kako vas nije stid, pokaza\u0107u vam sve ugovore koje \u0107emo da imamo i sve \u0107ete mo\u0107i da vidite, a taj Guzem Bauer je dolazio na va\u0161u promociju gospodine Bo\u017eovi\u0107u, dok je mislio da je Demokratska stranka normalna stranka i podr\u017eavao je, ali izgleda vi\u0161e ne\u0107e \u010dovek da sara\u0111uje sa Demokratskom strankom, nego ho\u0107e sa nekim drugim ljudima. Tada je bio najbolji \u010dovek na svetu, najuspe\u0161niji premijer u Evropi, a izgleda vi\u0161e nije. Ja mislim da je bio dobar premijer Austrije. Mislim da je uspe\u0161an \u010dovek. Kao \u0161to vidite, sve va\u0161e brojeve sam demantovao, sve va\u0161e brojeve sa lako\u0107om pobedio, jedino \u0161to ne mogu da pobedim kod vas gospodine Bo\u017eovi\u0107u i time se ponosim, to je va\u0161e nevaspitanje i va\u0161a nekultura. Hvala vam najlep\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23252",
        "text": "Po Poslovniku Janko Veselinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23253",
        "text": "Po\u0161tovani predsedni\u010de Skup\u0161tine, uva\u017eene dame i gospodo narodni poslanici, smatram da ste, gospodine Stefanovi\u0107u povredili \u010dlan 106. Poslovnika. Vi ste procenjuju\u0107i izlaganje gospodina Bo\u017eovi\u0107a izrekli dve opomene. Mogu sa tim da se slo\u017eim i da se ne slo\u017eim, ali ja nemam pravo da procenjujem va\u0161e odluke. Me\u0111utim, prvi potpredsednik Vlade Republike Srbije, gospodin Vu\u010di\u0107, je re\u010dnikom koji nije koristio gospodin Bo\u017eovi\u0107 istina, ka\u017eem ne bih hteo da ulazim u va\u0161e procene, re\u010dima \u201eprimitivno, neobrazovano, stid, sramota\u201c direktno se obra\u0107aju\u0107i poslaniku, povredio ugled Narodne skup\u0161tine i smatram da nije doprineo jednoj raspravi koja ide ka smeru da ponekad druga strana koja ima mo\u017eda malo vi\u0161e iskustva politi\u010dkog i poziciju u dr\u017eavi, ipak poku\u0161a da, kako je rekao, se ne iznervira. Ne samo \u0161to se iznervirao, nego je povredio Poslovnik, a vi ste to, gospodine Stefanovi\u0107u, bili du\u017eni da sankcioni\u0161ete i pretnju koju je vama usmerio, nije samo vama, nego Narodnoj skup\u0161tini i svim narodnim poslanicima i gra\u0111anima Srbije koji nemaju demokratsku vlast vi\u0161e. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23254",
        "text": "Moram da vam ka\u017eem, nisam do\u017eiveo bilo \u010diju izjavu ovde kao pretnju niti bi bilo \u0161ta sli\u010dno bilo i mogu\u0107e u ovom domu, niti je to bilo ko rekao, ali mislim da rasprava mo\u017ee da se vrati na normalan ton, ali vi morate da se setite izlaganja va\u0161eg poslanika koje je bilo takvo da sam ja trebao mo\u017eda i ranije da izreknem neke mere. Me\u0111utim, hteo sam da dozvolim demokratski dijalog i naravno da predstavnici opozicije imaju vi\u0161e razloga u ovom parlamentu da kritikuju, ali kada to \u010dine normalnim tonom i kada je ta diskusija pristojna i uljudna, onda nema potrebe za bilo kakvim reagovanjem. Me\u0111utim, kada to nije, onda na\u017ealost moramo da posegnemo i za nekim disciplinskim merama. Re\u010d ima gospodin Vu\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23255",
        "text": "\u017delim da uka\u017eem gra\u0111anima Srbije na jednu stvar, to ko se iznervirao videli su dobro i ko je govorio istinu, videli su gra\u0111ani dobro iz podataka koje sam izneo. Sada vas pitam, poka\u017eite mi to kako se 45.000 evra pla\u0107aju Guzem Baueru? Poka\u017eite mi 45.000 mese\u010dno, ne godi\u0161nje, nego mese\u010dno mi poka\u017eite\u2026 (Bal\u0161a Bo\u017eovi\u0107, s mesta: Jesam li pitao?) Sram vas bilo, pitali ste sada da li je to istina. Po\u0161tovani gra\u0111ani Srbije, sada ka\u017ee da to nije rekao, nego da je pitao da li je to istina, e to sada ka\u017eu, po\u0161tovani gra\u0111ani Srbije. To \u0161to vi radite u ovoj sali, to nema veze ne sa pristojno\u0161\u0107u, to nikada niko u Narodnoj skup\u0161tini nije radio, a svakojakih je gluposti bilo i sva\u0161ta smo slu\u0161ali svi i radili ponekada. Ovo \u0161to vi radite, to nema nigde nikakvog smisla. Re\u010di koje sam ja izgovorio su pristojne re\u010di pristojnog i uzdr\u017eanog \u010doveka. Ja ne \u017eelim ni da poku\u0161am da vam pro\u010ditam samo sadr\u017eaj poruka koje sam od pristojnih ljudi dobio, \u0161ta bi rekli i \u0161ta bi sve odgovorili. Trudio sam se argumentima, od Milice Delevi\u0107, Ru\u017eicu \u0110in\u0111i\u0107 i ostale nisam hteo da pominjem jer nikada ja nisam sebe poredio sa gospodinom \u0110in\u0111i\u0107em niti mi pada na pamet, to je bila jedina stvar o kojoj nisam hteo da govorim, o svemu ostalom sam govorio. Za\u0161to se javio? Ovde se danas pokazalo sve ono \u0161to sam ja govorio pre dva dana, kada sam vam ukazao na to o kakvom planu je ovde re\u010d. Ja sam tada gra\u0111anima Srbije rekao \u2013 neke biti tema ni Vlada Srbije, ne\u0107e biti tema ni moj kolega i prijatelj, gospodin Da\u010di\u0107, jedina tema bi\u0107e Aleksandar Vu\u010di\u0107. U ovom trenutku im ja ne\u0161to vi\u0161e smetam, smetam im zato \u0161to kriminal vi\u0161e Srbijom vi\u0161e ne mo\u017ee da upravlja, zato \u0161to njihovi tajkuni vi\u0161e nisu klju\u010dni igra\u010di u ovoj zemlji, zato \u0161to vi\u0161e ne mogu da upravljaju svim ekonomskim tokovima kao \u0161to su ranije i zato \u0161to njihove firme ne mogu da zara\u0111uju milijarde, kao \u0161to smo ju\u010de zara\u0111ivali. Zato njima smeta u ovom trenutku ja, sutra \u0107e im smetati neko drugi. Moram da vam ka\u017eem, nadam se da \u0107ete me razumeti, rado bih ostao u ovoj raspravi, vrati\u0107u se za jedno sat vremena, imam sastanak sa francuskim ministrom, nadam se da mi dozvoljavate, gospodin Da\u010di\u0107 \u0107e biti ovde, \u017eelim samo da vam ka\u017eem, ponosan sam na ovaj tim ljudi koji ste toliko napadali i prozivali, ali da vi sebi dozvolite da napadnete Lazara Krsti\u0107a i da vi govorite o njegovoj stru\u010dnosti, vi, gospodine Bo\u017eovi\u0107u da govorite o ne\u010dijoj stru\u010dnosti ili o stru\u010dnosti Lazara Krsti\u0107a, vi da govorite o tome? Moram jednostavno da ka\u017eem da se pitam da li iko u ovoj zemlji mo\u017ee kada to \u010duje iz va\u0161ih usta, a da se gorko, veoma gorko ne nasmeje. Lazar Krsti\u0107 bi\u0107e uspe\u0161an ministar finansija, a vi nikada ne\u0107ete biti blizu Lazara Krsti\u0107a ni po \u010demu, pogotovo ne po znanju i obrazovanju. Hvala vam najlep\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23256",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Dejan Nikoli\u0107, po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23257",
        "text": "Gospodine predsednike, dame i gospodo narodni poslanici, gospodine Vu\u010di\u0107u, \u017eao mi je \u0161to izlazite, ali neke stvari moraju da se razjasne ovde. Gospodine predsedni\u010de, to \u0161to smo mi navikli na uvrede od strane gospodina Vu\u010di\u0107a, ne zna\u010di da treba da dopustite da vre\u0111a i preti narodnim poslanicima. (Predsednik: Izvinite, recite mi samo recite mi koji \u010dlan Poslovnika je prekr\u0161en?) \u010clanovi 27. i 107. Tra\u017eenje krivca u DS i Draganu \u0110ilasu, je zapravo skrivanje od \u2026 (Predsednik: To nema veze sa povredom Poslovnika. Nemojte ulaziti u repliku. Recite \u0161ta sam ja u\u010dinio. Dakle, u \u010demu se sastoji povreda Poslovnika?) Morate mi dozvoliti da objasnim u \u010demu se sastoji povreda Poslovnika. To \u0161to se tra\u017ei krivac u DS\u2026 (Predsednik: Ali, to nema veze sa povredom Poslovnika. Dakle, nijedna stranka nema veze sa povredom Poslovnika.) Ne mogu da vas pustim, jer ne \u017eelim da vas pustim repliku od dva minuta, ve\u0107 \u0107ete vi na po\u010detku re\u0107i \u0161ta je povreda Poslovnika, \u0161ta sam ja u\u010dinio, a neka druga stanka. \u0160ta sam ja u\u010dinio da povredim Poslovnik? To je su\u0161tina.) Dopustili ste da se potpredsednik Vlade uvredljivo izra\u017eava o narodnim poslanicima, da preti, da vre\u0111a. Da li je to malo? Da nije DS kriva \u0161to nemate sposobnosti da odgovorite na dana\u0161nje probleme? Mi tra\u017eimo odgovornost za poljoprivredu, za obrazovanje, za privredu. Nemate re\u0161enje. Umesto toga dobijamo uvrede, pretnje. Nije DS kriva. Bal\u0161a Bo\u017eovi\u0107 je zavr\u0161io isti fakultet kao i Aleksandar Vu\u010di\u0107, ali mi nikada ne\u0107emo biti opozicija onakva kakva ste vi nama bili, ne mislim na vas li\u010dno. Mi ga\u0111amo argumentima, a ne cipelama. Mi prolivamo \u010dinjenice, a ne vodu i ne mislim na vas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23258",
        "text": "Shvatio sam poentu. Ovo je sad ve\u0107 u\u0161lo u repliku. Re\u010d ima narodni poslanik Sr\u0111an Mikovi\u0107, po Poslovniku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23259",
        "text": "Molim samo za malo ti\u0161ine i da mi to ne uzmete kao vreme dok se ne umiri sala. Gospodine predsedni\u010de, smatram da ste povredili \u010dlan 109. Poslovnika, jer \u010dlan 109. je jasan kada mo\u017ee da se izrekne opomena narodnom poslaniku. Nisam siguran da je bilo osnova ni po jednoj alineji iz \u010dlana 109. da se izrekne opomena. Ukoliko ste izrekli opomenu, bilo bi dobro i da ste rekli o kojoj alineji se radi, jer tada bi apsolutno videli da postoji neravnopravan odnos predsedavaju\u0107eg, odnosno predsednika Skup\u0161tine prema u\u010desnicima u raspravi. \u010cinjenica je da na osnovu \u010dlana 116. Poslovnika odredbe ovog Poslovnika o redu na sednici Narodne skup\u0161tine primenjuje se i na druge u\u010desnike na sednici Narodne skup\u0161tine. Nije isti odnos prema narodnim poslanicima i drugim u\u010desnicima izme\u0111u ostalog prema prvom potpredsedniku Vlade. Upravo zbog toga smatram da ukoliko neko pominje ono \u0161to se ti\u010de privatnog \u017eivota, \u010dinjenica i ocene koje se odnose na privatni \u017eivot drugih lica, i predsedavaju\u0107i ne postupi saglasno \u010dlanu 109. prema drugim u\u010desnicima, a govorilo se o navodno neobrazovanim ljudima koji su diplomirani pravnici. Izme\u0111u ostalog, pominju\u0107i druge li\u010dnosti, nije bilo pominjanja za druge osobe, izme\u0111u ostalog i gospodin \u0110ilas. Upravo zbog toga, ukoliko imamo jedan tretman prema jednima, a drugi tretman prema drugima, ne mo\u017ee biti govora o po\u0161tovanju Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23260",
        "text": "Re\u010d ima gospodin Da\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23261",
        "text": "Malopre sam se javio. Izvinjavam se \u0161to nisam bio prisutan u popodnevnoj raspravi. Hteo sam da reagujem na jedan deo izlaganja koji sam malopre \u010duo. Mislim da nije dobro, bez obzira na pripadnost razli\u010ditim politi\u010dkim strankama, vlasti ili opozicije, da ovde u Skup\u0161tini govorimo da Srbija ne li\u010di na dr\u017eavu. Mislim da je to \u0161tetno za sve nas, da to nije dobro, zato \u0161to mi se \u010dini da se danas jedino lo\u0161e govori o Srbiji u samoj Srbiji. Ne ka\u017eem da je idealno, ali ako nismo svesni da smo napravili veliki iskorak u tretmanu Srbije, poimanju, imid\u017eu Srbije u Evropi ili u svetu, onda nemamo u vidu argumente sa kojima se susre\u0107emo, nego se pre svega bavimo me\u0111ustrana\u010dkim nadmetanjima. U tom smislu, ne mogu da prihvatim tu formulaciju da je Vlada do\u017eivela debakl. Upravo ova Vlada je ostvarila mo\u017eda najve\u0107i uspeh u poslednjih 20 godina, a to su \u2013 otpo\u010deli smo pregovore o \u010dlanstvu u EU. Slu\u0161aju\u0107i neke od ovih argumenata, \u010dini mi se kao da je Vlada Srbije sada dobila sankcije. \u010cini mi se kao da smo sada u najgoroj mogu\u0107oj situaciji, \u0161to objektivno ne odgovara me\u0111unarodnom polo\u017eaju Srbije. Jeste te\u0161ko, jeste da danas bijemo bitke, ali imamo vi\u0161e \u0161ansi da te bitke dobijemo. Evo danas, ju\u010de, prekju\u010de, borimo se, kada je o lokalnim izborima, da na KiM oni budu, \u0161to se ti\u010de izbornog materijala, statusno neutralni. Imamo na na\u0161oj strani neke dr\u017eave za koje ranije nismo mogli da ka\u017eemo da \u0107e pritisnuti Pri\u0161tinu u tom smislu. Zato, bez obzira na sve, zamolio bih da kada govorimo, imamo u vidu da ovo \u0161to mi ovde govorimo gledaju i predstavnici drugih dr\u017eava. Ne treba lo\u0161e govoriti o svojoj dr\u017eavi, bez obzira ko je na vlasti. Moram da ka\u017eem da je ovo najdu\u017ea rasprava o jednoj vladi u istoriji vi\u0161epartijskog sistema, ja mislim. Traje tri dana. Ovo je tre\u0107i dan. Znate da smo vlade birali u toku jednog ili dva dana i nikakav problem nije sa na\u0161eg aspekta da traje onoliko dugo koliko ima prijavljenih diskutanata, ali bih vas zaista molio da se vratimo na temu, da mo\u017eemo da danas zavr\u0161imo taj posao, da bi prakti\u010dno od sutra Vlada Srbije mogla da radi u punom kapacitetu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23262",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik \u010cedomir Jovanovi\u0107, po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23263",
        "text": "\u010clan 27. Poku\u0161ajte da se dogovorite unutar parlamentarne ve\u0107ine ili sa strankama koje \u010dine koalicionu Vladu oko na\u010dina na koji \u0107emo voditi diskusiju. Mi vrlo svesno \u017eelimo da dopustimo drugim poslanicima da u\u010destvuju u ovoj raspravi. Ne javljamo se po Poslovniku, osim u onim situacijama u kojima smo prinu\u0111eni. Sla\u017eem se sa tim da predstavnici Vlade koji mogu da u\u010destvuju u raspravi i treba da u\u010destvuju i u\u010dine je svojim stavovima konkretnijom i obziljnijom. Zamolio bih vas da razgovarate sa predsednikom Vlade oko na\u010dina na koji on koristi to svoje pravo, jer konstatacijama da ovde kroz raspravu mi lo\u0161e govorimo o Srbiji, treba dati druga\u010diji kontekst. Sla\u017eem se da to ni\u010demu ne vodi, ali ako se uporedite sa ne\u010dim, onda se odre\u0111ujete u odnosu na ciljeve koje ste kao vladaju\u0107a ve\u0107ina ovde u parlamentu pred sebe postavili pre godinu dana. Nema smisla vrednost ove Vlade dokazivati kroz \u010dinjenicu da je ona dobila, to nas vre\u0111a, datum po\u010detka pregovora sa EU 2013. godine, a ne recimo na\u0161a Vlada 2001. godine. Mi smo 2001. godine bili u stanju neprogla\u0161enog rata, zbog toga \u0161to smo \u017eeleli Srbiju u Evropi, a prepreka su upravo bile uglavnom stranke koje danas prihvataju tu na\u0161u politiku. Dakle, prosto obavite, ako su potrebne neke konsultacije, sla\u017eem se da su ljudi umorni, posebno vam skre\u0107em pa\u017enju na pona\u0161anje predstavnika vladaju\u0107e koalicije koji u\u010destvuju ovde u raspravi, koji moraju razlikovati opoziciju. U opoziciji SPO koji \u0107e glasati za Vladu, u opoziciji DSS koji iz svojih razloga ne podr\u017eava Vladu i mi. Da ne bi sada sebe tra\u017eili u svakoj konstataciji opozicije, neka ona bude konkretna. Ako ne bude konkretna u\u0107i \u0107emo u tok rasprave koji vam ne\u0107e prijati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23264",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Mujo Mukovi\u0107. Nije tu. Re\u010d ima narodni poslanik Ranka Savi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23265",
        "text": "Gospodin predsedni\u010de, gospodine premijeru, kolege, kandidati za ministre, na\u017ealost, ne mogu da ka\u017eem dame i gospodo kandidati za ministre jer ni jedne dame nema, tako nam je kako je, i vide\u0107emo kako \u0107e to biti u budu\u0107nosti, da li \u0107e imati neke posledice. Na\u017ealost nemam puno vremena, na\u0161oj poslani\u010dkoj grupi ostalo malo, te \u0107u poku\u0161ati da sve ono \u0161to sam htela da ka\u017eem, ka\u017eem malo br\u017ee. Pre svega, i po mom mi\u0161ljenju, rekonstrukcija Vlade je trajala predugo. To je po mom dubokom ube\u0111enju jedan luksuz koji mi sebi nismo smeli dozvoliti, s obzirom na ekonomski i socijalni momenat u kome se na\u0161a dr\u017eava nalazi. Tako\u0111e ni posle tri dana rasprave meni uop\u0161te nije jasno koji su kriterijumi bili za ostanak, odnosno odlazak pojedinih ministara. Ovo nije samo jedno retori\u010dko pitanje. Zaista mislim da je to vrlo bitno pitanje, jer \u0107e u krajnjoj liniji i ono da opredeli i rad odnosno odgovor na to pitanje \u0107e opredeliti rad i budu\u0107ih ministara. Htela sam i da odgovorim gospodinu Vu\u010di\u0107u, na \u017ealost on sada nije ovde, ali me to ne spre\u010dava da mu ka\u017eem- da, gospodine Vu\u010di\u0107u, u Srbiji se danas \u017eivi izuzetno te\u0161ko. Kao \u0161to znate, ja dolazim iz sindikata. Nemam potrebe ni za politikanstvom ni za patetikom. Nemam potrebe i ne \u017eelim da ka\u017eem da je ova Vlada kriva za stanje i radnika i gra\u0111ana, ali \u017eelim da ka\u017eem da su sve one prethodne politike veoma lo\u0161e i veoma pogre\u0161ne koje mi imamo proteklih decenija, dovela je do toga da mi na\u017ealost danas u Srbiji imamo milion nezaposlenih. Na jednog zaposlenog imamo jednog penzionera, imamo pola miliona ljudi koji rade u javnom sektoru i dr\u017eavnoj upravi i na\u017ealost tek svaki 24-ti zaposleni je neko ko je proizvodni radnik. Ne znam da li vi znate ali ovaj podatak nas Srbiju svrstava u nerazvijenu Afri\u010dku dr\u017eavu. Mi smo dr\u017eava u kojoj su najni\u017ee zarade u okru\u017eenju, u kojoj su minimalne zarade ubedljivo najni\u017ee. Mi smo dr\u017eava u kojoj negde oko 300 hiljada ljudi prima pravo tu minimalnu zaradu, dakle negde oko 20 hiljada dinara. (Predsedavaju\u0107i. Vreme.) Mi smo dr\u017eava u kojoj 57 hiljada ljudi preduze\u0107a u restrukturiranju sa trahom \u010dekaju jun 2014. godine, i mi smo dr\u017eava u kojoj isti ti zaposleni nemaju zdravstveno osiguranje. Ne\u0107u da vas zamaram, jer zaista to nije prijatno i to jeste verovatno za ve\u0107inu smorno, ali ja sam pre nekoliko dana bila sa tim radnicima, bila sam u Rakovici, (Predsednik: Samo vas molim da zavr\u0161ite po\u0161to ste ve\u0107 40 sekundi prekora\u010dili va\u0161e vreme.) \u017delim samo da ka\u017eem da je situacija lo\u0161a. Situacija zahteva reforme. Su\u0161tinske reforme, to mo\u017eda nije logi\u010dno da ja kao neko ko dolazi iz sindikata govorim, ali bez reformi i PIO Fonda, i zdravstva i prosvete, i svih delova na\u0161eg dru\u0161tva, \u0161to jeste politika koja je potrebna radnicima Srbije, koja \u0107e dovesti do novih investicija\u2026..",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23266",
        "text": "Predsednik. Hvala vam. Zaista moram da vas prekinem. Re\u010d ima narodni poslanik Mujo Mukovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23267",
        "text": "Uva\u017eeni predsedni\u010de, po\u0161tovani \u010dlanovi Vlade i kandidati za budu\u0107e ministre, dame i gospodo narodni poslanici, kao poslanik Bo\u0161nja\u010dke narodne stranke i \u010dlan poslani\u010dke grupe SNS, re\u0107i \u0107u ne\u0161to vi\u0161e o onom ekspozeu premijera Da\u010di\u0107a koji se ti\u010de ravnomernog regionalnog razvoja. Naime, u tom ekspozeu je, rekao bih stidljivo, to pomenuto, a ja smatram da je to su\u0161tina budu\u0107eg razvoja Srbije jer ako razvijamo sve delove Srbije bi\u0107e bolje i celoj dr\u017eavi. U toku jutro\u0161nje rasprave nekoliko kolega iz Novog Pazara iz drugih politi\u010dkih partija je napomenulo neke probleme koji se ti\u010du Sand\u017eaka odnosno, kako neki ka\u017eu, Ra\u0161ke oblasti, mada se ta dva termina ne odnose ba\u0161 na istu teritoriju. Rekao bih da se te op\u0161tine mogu i nazvati op\u0161tine Jugozapadne Srbije. Nije primarno koji termin koristimo, ve\u0107 kako se odnosimo prema problemima, nagomilanim u tom regionu. Istine radi treba biti po\u0161ten i re\u0107i da te probleme nije proizvela ova vlada, da su se oni gomilali u prethodnim godinama i da su kulminirali u mandatu prethodne Vlade i oni poslanici koji su o tome govorili trebali su da ka\u017eu i to. Me\u0111utim, pre godinu dana kada je ova vlada prvi put ovde tra\u017eila poverenje i kada sam i tada kao \u0161to \u0107u i ve\u010deras dati podr\u0161ku i rekonstruisanoj Vladi premijera Da\u010di\u0107a, tada nisam govorio o ovome, ali smatram da nakon godinu dana i pogotovo nakon rekonstrukcije, a za koju mislim da \u0107e biti uspe\u0161na i da \u0107e rekonstruisana Vlada dati jo\u0161 bolje rezultate. Treba tako\u0111e biti po\u0161ten i re\u0107i bez obzira da li neko pripada poziciji ili opoziciji, da nije istina da se nije ni\u0161ta promenilo na bolje. Duga\u010dak je spisak ako bismo sada nabrajali u \u010demu je sve ova vlada napravila napredak, ali ipak to nije dovoljno. Sa pozicije regiona iz kojeg dolazim moram da ka\u017eem da je npr. u infrastrukturi stanje asfaltiranosti puteva svega 30% od proseka u Republici, da je privredna aktivnost prakti\u010dno zamrla i da realnog sektora prakti\u010dno i nema, da pod hitno u vrhu Vlade sa najvi\u0161eg nivoa, predsednika Vlade i posebno prvog potpredsednika Vlade, obzirom da kadrovi SNS pokrivaju te resore koji se bave time, se mora najozbiljnije povesti ra\u010duna o ovome, a ne da ovakve rasprave pro\u0111u i da poslanici iz regionalnih stranaka i manjinskih stranaka dobiju pet minuta da ka\u017eu \u0161ta imaju i da se nastavi sve po starom i da se problemi i dalje gomilaju i stavljaju pod tepih. Dakle, neophodno je pothitno da se svi, bez obzira kojim strankama pripadamo i koje smo nacije, a dolazimo iz tog regiona, uklju\u010dimo i da sa vrhom Vlade formiramo neku radnu grupu, koja \u0107e ozbiljno i sistematski raditi, jer su problemi u Sand\u017eaku bremeniti, u takvom haoti\u010dnom stanju, kada imate prosek u tom regionu preko 60% nezaposlenosti, kada mladi ljudi, da nije bilo zapada i odlaska na privremeni rad u zapadne zemlje, prakti\u010dno bi u tom regionu vladala glad da nije bilo zapadne Evrope. Ako sada ponovo budemo odlagali te probleme i ni\u0161ta ne budemo ozbiljno uradili na tome, mislim da onda nije ni \u010dudo \u0161to se ne zna ni ko se bavi politikom u tom regionu, ni ko se bavi verskim pitanjima, a ako dodamo na to da osnovno ustavno na\u010delo ravnopravne zastupljenosti nacionalnih manjina u dr\u017eavnim organima, pogotovo u policiji i pravosu\u0111u, je i dalje izuzetno drasti\u010dno na \u0161tetu bo\u0161nja\u010dkog naroda i da stalno u svim kampanjama sve stranke, koje tra\u017ee bo\u0161nja\u010dke glasove, to obe\u0107avaju, a da nakon formiranja vlade se malo \u0161ta radi na tome. Mislim da \u0107emo samo produbiti te probleme i da \u0107emo dati prostor raznim ekstremistima za koje onda nije ni \u010dudo \u0161to poku\u0161avaju da koriste te realne probleme i na svaki na\u010din poku\u0161avaju da destabilizuju to podru\u010dje i, da tako ka\u017eem, anuliraju sve ono \u0161to smo godinama svi dobronamerni ljudi, predstavnici tog regiona poku\u0161avali ovde da uradimo i u parlamentu i u vladi. Obzirom na ograni\u010denost vremena i da je poslani\u010dka grupa SNS bila krajnje korektna i da su neki poslanici odustali od diskusija da bih ja mogao da govorim, ne\u0107u danas vi\u0161e o ovome govoriti, jer o\u010dekujem da na drugi na\u010din razgovaramo i sa premijerom i prvim potpredsednikom Vlade i drugim ministrima, naravno. Jo\u0161 jednom ka\u017eem da \u0107e Bo\u0161nja\u010dka narodna stranka podr\u017eati ovu rekonstrukciju i da \u0107emo u danu za glasanje, nadam se ve\u010deras, glasati. O\u010dekujemo da \u0107e ova vlada ispraviti sve gre\u0161ke prethodnih vlada i da \u0107e posvetiti du\u017enu i ozbiljnu pa\u017enju o ovom regionu. Hvala vam na pa\u017enji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23268",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Sa\u0161a Mileni\u0107",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23269",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsedni\u010de, uva\u017eeni \u010dlanovi Vlade Republike Srbije, dame i gospodo narodni poslanici, ovde hor ve\u0107 cupka, garda je spremna, protokol pripravan, sve\u010danost samo \u0161to nije po\u010dela, te u ovoj zavr\u0161noj besedi ne\u0107u ometati to sve\u010dano raspolo\u017eenje, ve\u0107 sasvim suprotno, kao poslednji u nizu govornika, ispred poslani\u010dke grupe URS, \u017eelim jednim konstruktivnim diskusionim prilogom, mo\u017eda malo i savetodavnog karaktera, da zaokru\u017eim onu besedu koju je ovla\u0161\u0107eni predstavnik na\u0161e poslani\u010dke grupe, gospodin Predrag Markovi\u0107, zapo\u010deo na po\u010detku ovog izlaganja. Po\u010de\u0107u prise\u0107anjem jedne anegdote iz \u017eivota bla\u017eenopo\u010div\u0161eg episkopa \u0161umadijske eparhije, preosve\u0107enog vladike \u0161umadijskog Save, koji je bio izuzetna li\u010dnost, ne samo po svojoj arhijererskoj slu\u017ebi, po \u010dinjenici da je bio vrsni liturgi\u010dar i profesor univerziteta, ne samo Teolo\u0161kog fakulteta, nego i na Pravnom fakultetu je predavao kanonsko pravo i \u010dlan Srpske akademije nauka i umetnosti. Njegova tananost je imala prema anegdoti jednom priliku da za potrebe obja\u0161njavanja sve\u0161tenstvu ustrojstva Srpske pravoslavne crkve, da se poslu\u017eim metaforom, Hristos je elektrana, mi vladike smo dalekovodi, a jedan je od sve\u0161tenika upitao \u2013 preosve\u0107eni, a \u0161ta smo mi sve\u0161tenici tu? A, on ka\u017ee \u2013 e vidi\u0161, taman ste bandere. Mislim da razumete da tu uvredljive namere nije bilo, da njegovo preosve\u0161tenstvo to pastirski revnuje i brine o sve\u0161tenstvu i ne vre\u0111a nikog, te se nemojte ni vi uvrediti, kada ja \u201emutatis mutandis\u201c u istom primeru, zameniv\u0161i ono \u0161ta se \u010dime mo\u017ee zameniti, ka\u017eem \u2013 gra\u0111ani Srbije i njihova volja su elektrane, mi narodni poslanici smo dalekovodi, a vi, gospodo ministri u Vladi Republike Srbije, ste bandere. U smislu, te\u0161ko breme odgovornosti je polo\u017eeno na vas, odgovornosti koja prevazilazi va\u0161e mogu\u0107nosti. Ovo naro\u010dito govorim kandidatima za ministre u Vladi Republike Srbije, koje posebno pozdravljam u ime poslovni\u010dke grupe URS i \u010destitam im, naro\u010dito onima koji nemaju politi\u010dko iskustvo i politi\u010dku biografiju, koji svojim ekspertskim pozivom u ovu Vladu potvr\u0111uju zna\u010daj principa koji je u politi\u010dki \u017eivot Srbije unet upravo delovanjem ljudi iz URS, te i nama dajete za pravo. Srbija je dr\u017eava u kojoj postoji ozbiljan dualitet izme\u0111u realne dru\u0161tvene mo\u0107i i dr\u017eavne i politi\u010dke vlasti. Sa druge strane, Republika je uglavnom idealitet u ustavno-pravnom korpusu koji realno postoji u dr\u017eavnim institucijama i nadamo se ne\u010dem vi\u0161e u izvornoj dr\u017eavotvornoj volji gra\u0111ana. Stvarno \u0107ete je potvr\u0111ivati i stvarati vi, ako ne prihvatite ono \u0161to mediji i lakomislena javnost od vas o\u010dekuju. Tra\u017ee se rezultati. To nije su\u0161tina politi\u010dkog rada. Lenji um saop\u0161tava da je samo rezultat bitan\u2026 (Predsednik: Probili ste vreme koje je ostalo va\u0161oj poslani\u010dkoj grupi. Dozvoli\u0107u vam da zavr\u0161ite, ali ne vi\u0161e od 20 sekundi.) Dakle, ve\u0107 i put dola\u017eenja do tog rezultata je jednako bitan, pa se posve\u0107enost pozivu i zadatku \u010desto u temelje Republike ugradi zna\u010dajnije i dugotrajnije nego efekat koji ima politi\u010dku cenu. Ra\u010dunajte na Narodnu skup\u0161tinu i na\u0161u poslani\u010dku grupu, kao mesto u kojem \u0107ete jedino u svim mogu\u0107im svetovima mo\u0107i da se obratite gra\u0111anima Srbije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23270",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Dejan Mihajlov.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23271",
        "text": "Dame i gospodo, uva\u017eeni poslanici, predsedni\u010de Vlade, od trenutka kada je pomenuta rekonstrukcija, jo\u0161 maja meseca, uporno sam se trudio da odgonetnem odgovore na logi\u010dna pitanja na zdravo razumske nedoumice koje su proisticale iz svih izjava predstavnika vladaju\u0107ih stranaka u rekonstrukciji, u to vreme, uklju\u010duju\u0107i i URS. Te nedoumice i danas u ovoj sali nisu razre\u0161ena pitanja koja lebde u vazduhu i dalje su bez odgovora. Za\u0161to pravite rekonstrukciju i da li je ona programska, personalna ili zato \u0161to se lo\u0161e radilo u najboljoj Vladi u istoriji Srbije? Po va\u0161im re\u010dima, ovo je najbolja Vlada, po istorijskoj ulozi, od Praviteljstvuju\u0161\u010deg sovjeta serbskog iz 1805. godine vo\u017eda Kara\u0111or\u0111a i prote Matije Nenadovi\u0107a. Samo \u0161to se tada\u0161nji Sovjet borio protiv okupacije svoje teritorije i pravio upravu kada je osloba\u0111ao teritoriju, a vi ste na svojoj okupiranoj teritoriji, KiM, dozvolili da stranci i Albanci naprave svoju dr\u017eavu i svoju upravu na na\u0161oj teritoriji. To je ozbiljna razlika i te\u0161ko da mo\u017eete da budete najbolja Vlada od Praviteljstvuju\u0161\u010deg sovjeta ili od bilo koje druge vlade. Pristali ste na ne\u0161to na \u0161ta druge vlade nisu pristale, odnosno Vlada Vojislava Ko\u0161tunice. Za demokrate nisam siguran da li bi pristale. Ako je tako dobra ova vlada, za\u0161to je menjate? Ako nije, ka\u017eite nam kona\u010dno \u010dime niste zadovoljni? Mi jo\u0161 uvek nismo \u010duli \u010dime niste zadovoljni. Jedina dobra stvar, mo\u017eda jedina dobra stvar koju smo mi podr\u017eali je borba protiv korupcije. To je politi\u010dka volja da se sa tom borbom krene tamo gde se stalo 2007. godine. Posebne pohvale u toj borbi treba dati policiji, onim ljudima koji su najodgovorniji, a to je direktor policije Veljovi\u0107 i na\u010delniku KP Milovi\u0107u, koji su tu jo\u0161 iz vremena Vlade Vojislava Ko\u0161tunice i ministra Jo\u010di\u0107a, koji su na to mesto do\u0161li kao stru\u010dni, nepoliti\u010dni ljudi, koji su do dan danas ostali osnova borbe protiv korupcije. Odgovor na pitanje za\u0161to menjamo pojedine ministre nismo dobili. Da li Dinki\u0107a menjate zbog lo\u0161eg bud\u017eeta, lo\u0161e ekonomske politike, poreza na oku\u0107nice, \u0161tale i ostale stvari oko ku\u0107e, lo\u0161e privredne politike, lo\u0161ih subvencija ili zbog strana\u010dkih sukoba? Donekle ste danas otkrili tajnu da ste nezadovoljni ekonomskom politikom i da je on sve radio na svoju ruku, ali to nismo do danas \u010duli. Da li ministra Mrkonji\u0107a menjate zbog 9,2 km autoputa pro\u0161le godine, \u0161to je najlo\u0161ije u Evropi, gde je prosek 40 km, ili ministra Mrkonji\u0107a menjate jer ima slabija le\u0111a u SPS? Ka\u017eite nam za\u0161to ga menjate. Rekli ste da \u017darka Obradovi\u0107a menjate, pa\u017eljivo sam naterao sebe ju\u010de da slu\u0161am intervju, zbog toga \u0161to je politi\u010dki neodr\u017eivo posle pada male mature da on ostane i dalje ministar. Od rekonstrukcije ste amnestirali predsednike stranaka u Vladi, i ta \u010dinjenica nama govori da ova rekonstrukcija nije temeljna i nije u skladu sa rezultatima rada u pojedinim ministarstvima. Mi nismo zadovoljni radom ministra Krkobabi\u0107a. On je za ovih 13 meseci jednom udostojio Skup\u0161tinu da do\u0111e, i to na resorni odbor. Nismo zadovoljni \u0161to nemamo plan, \u0161to nismo dobili program za\u0161tite standarda najugro\u017eenijih kategorija gra\u0111ana u Srbiji, \u0161to nikada u Skup\u0161tini niko na tu temu nijednu re\u010d nije rekao. Bilo je dva bud\u017eeta i dva rebalansa, a re\u010d nismo \u010duli na tu temu. Pri tome, po mom skromnom uverenju, uz izvinjenje sedim glavama koje sede ovde i koje nas gledaju, pored njih, najugro\u017eenija kategorija stanovni\u0161tva u Srbiji su oni mladi ljudi koji nemaju posao i koji nemaju nadu da \u0107e taj posao dobiti u dogledno vreme, koji \u010dekaju upravo te penzije da bi od njih mogli da \u017eive, da bi od njih dobili neki d\u017eeparac i da bi od njih mo\u017eda mogli da plate neku kiriju za neki stan. Najugro\u017eenija kategorija su oni mladi ljudi koji do 35 godine \u017eive sa roditeljima i spavaju sa bra\u0107om ili sestrama u sobi, koji nemaju posao. To su ljudi o kojima mi treba da brinemo i to su oni koji su najugro\u017eenija kategorija. Zato treba imati u vidu na koji na\u010din \u0107emo se odnositi prema tim problemima. Zato ovu rekonstrukciju treba nazvati pravim imenom, a to je da je ona krajnje personalna, da ona nije ni programska, da ciljevi su ciljevi ove rekonstrukcije da se nastavi kontinuitet sa politikom koja je vo\u0111ena u ovih 13 meseci. Vi \u0107ete umesto Mla\u0111ana Dinki\u0107a da uvedete Lazara Krsti\u0107a koji \u0107e jo\u0161 doslednije da nastavi da sprovodi ono \u0161to je Mla\u0111an Dinki\u0107 mislio. Zato \u0161to Lazar Krsti\u0107 nije politi\u010dar, on je kao stru\u010dnjak do\u0161ao, a Mla\u0111an Dinki\u0107 je ipak bio politi\u010dar i mislio je na neku politiku. Ali, i oko toga nemate saglasnost u Vladi. Ova rekonstrukcija \u0107e biti samo nastavak jedne politike koja je vo\u0111ena u svakom pogledu u ovih 13 meseci, i prema EU i ekonomska politika. U ovom trenutku mi ne mo\u017eemo da o\u010dekujemo i nismo \u010duli u va\u0161em ekspozeu odgovore na pitanja koja su jako bitna za Srbiju, a to je \u2013 \u0161ta je sa \u201eSartidom\u201c? Kako \u0107ete re\u0161iti problem\u201eSartida\u201c? Jednom ste pomenuli da je to jo\u0161 jedna od avantura Mla\u0111ana Dinki\u0107a. Kako \u0107ete re\u0161iti taj problem? \u0160ta je sa nagomilanim problemima u privredi? Da li imate neki konkretan odgovor? Ni\u0161ta nismo \u010duli. Zato mi kao DSS smatramo da je u ovom trenutku va\u017eno napraviti raskorak i diskontinuitet sa politikom koju ste do sada vodili i da je va\u017eno ostvariti bar jedno od na\u010dela iz va\u0161eg izvornog ekspozea, a to je da je na\u0161 najve\u0107i i najte\u017ei problem sa kojim se suo\u010davamo demografsko pitanje, zaustavljanje biolo\u0161kog pada, izumiranja nacije i stvaranja uslova za porast \u017eivotne snage naroda, i to u sklopu sa najugro\u017eenijom kategorijom stanovni\u0161tva, koji su mladi ljudi, koji su prinu\u0111eni da gledaju rijaliti \u0161ou jer nemaju posao, nemaju nikakvu perspektivu. To je ono \u0161to je najva\u017enije za nas iz DSS i zato o\u010dekujemo od vas, gospodine Da\u010di\u0107u i va\u0161ih ljudi, da napravite diskontinuitet sa politikom Mla\u0111ana Dinki\u0107a. Da li smo je mi kritikovali? Je li to nastavak ekonomske politike DS? Treba da preduzmete ne\u0161to i po pitanju reforme penzionog sistema, reforme zdravstva i da vidimo na koji na\u010din \u0107ete re\u0161avati probleme. Te odgovore danas nismo dobili. O\u010dekujem da \u0107ete u nekom doglednom vremenu do\u0107i ovde kada bude rebalans bud\u017eeta i da \u0107ete nam dati odgovor bar na jedno konkretno pitanje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23272",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Janko Veselinovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23273",
        "text": "Po\u0161tovani predsedni\u010de Narodne skup\u0161tine, dame i gospodo narodni poslanici, ve\u0107 tre\u0107i dan, istina, raspravljamo o rekonstrukciji Vlade. U\u0161li smo opet u no\u0107, ali imali smo raspravu koja je na momente bila i \u017eestoka. Naravno da su dve stranke \u2013 SNS i DS razmenjivali argumente. Rekao bih da je odgovornost na vlasti da omogu\u0107i i da \u010duje kritiku koju joj opozicija upu\u0107uje i da to ne do\u017eivljava kao izliv mr\u017enje ili nekog drugog ose\u0107anja koje u politici ne bi trebalo da bude uop\u0161te epitet. Po\u0161to se glavna vladaju\u0107a stranka \u010desto vra\u0107ala u pro\u0161lost, ja sam jednom i rekao da ne bih \u017eeleo da razgovaramo o pro\u0161losti, o na\u0161oj savremenoj istoriji, a uz to je SNS be\u017eala od sada\u0161njosti, ja \u0107u se vratiti osam vekova unazad. Mo\u017eda bi bile pou\u010dne re\u010di Teognida Megarina, koji je, kada je shvatio u kom stanju se nalazi njegova dr\u017eava Polis, koju je ocenjivao kao izigravanje svih principa dobre i odmerene vladavine, rekao, odnosno napisao i slede\u0107e: \u201eOni koji su na vlasti su ostra\u0161\u0107eni i zaslepljeni, a na\u0161 narod i dalje sa naivno\u0161\u0107u u demokratiju gleda. Nikada ni sanjati nisam mogao da \u0107e dr\u017eava svoju sudbinu poveriti u ruke njihove\u201c. Na\u017ealost, mnoge od ovih re\u010di koje je Teognid tada napisao, odnosno izgovorio mogle bi biti odraz i sada\u0161njeg stanja u Srbiji, kao da je sedeo pre jedan sat u ovoj sali. Na\u017ealost, najmanje smo \u010duli od predstavnika vlasti \u0161ta ova vlada namerava, kakav plan ima za izvla\u010denje Srbije u krizi u kojoj se nalazi, bilo krivicom sada\u0161nje vlasti, bilo krivicom mo\u017eda i prethodne vlasti. Ali, gospodo, vi ste ve\u0107 13 meseci na vlasti. Izlaganje, koje smo ju\u010de \u010duli, odnosno u subotu, od gospodina Arsi\u0107a, kao ovla\u0161\u0107enog predstavnika SNS, ticalo se pre svega prethodne vlasti, vlasti u kome su i sada\u0161nji stubovi koalicije bili. Me\u0111utim, kako biti politi\u010dki korektan i ne upu\u0161tati se u jalove rasprave, koje je ponekad pozicija nametnula? Kako biti korektan prema ministrima koji treba da u narednom periodu obavljaju tu funkciju, od kojih neki imaju politi\u010dkog iskustva, a neki ga i nemaju? Mo\u017eda bi mogao na sli\u010dan na\u010din, kako su neki poslanici govorili, da ka\u017eem da neki politi\u010dki predstavnici koji ulaze u Vladu nemaju dovoljno profesionalnog iskustva i da im je jedina referenca strana\u010dka biografija. Te\u0161ko bi mi bilo suditi o budu\u0107im ministrima koji su nestrana\u010dke li\u010dnosti, kako \u0107e oni te\u0161ko breme koje im ostavlja prethodna, ali Vlada koja se rekonstrui\u0161e, i da li \u0107e uspeti da se izbore sa tim problemima? Ne bih \u017eeleo da i\u0161\u010ditavam njihove biografije i da sudim na bazi toga. U svakom slu\u010daju, tu ima li\u010dnosti koje bi u jednoj Vladi u kojoj bi postojao tim i u kojoj bi postojao selektor, bili dobri timski igra\u010di. Ima tu kolega koje rade sa mnom na fakultetu i znam da su vrlo kvalitetni i posve\u0107eni svojoj struci. Me\u0111utim, bojim se da selektori nisu bili na visini zadatka do sada i da se odmah razumemo, ve\u0107inu ove Vlade i do sada i sada \u010dine ministri SNS. Selektor te ekipe je bio gospodin Vu\u010di\u0107 i nije mogu\u0107e da nije odgovoran za \u010dinjenicu da ve\u0107i deo te ekipe menja. Dakle, po svemu sude\u0107i, da je pogre\u0161io prilikom izbora ministara koji \u0107e voditi ovu zemlju. Voleli bi da u ovom sada\u0161njem trenutku ne gre\u0161i i da poku\u0161a da ispravi ono \u0161to su prethodni ministri lo\u0161e uradili. Ne\u0107u dugo, jo\u0161 jednu minutu, ali moram navesti da je ostavljeno veoma lo\u0161e stanje. U zdravstvu, nedostatak lekova, stentova, osnovne opreme. U \u0161kolstvu, u nauci, gde je stanje tako\u0111e lo\u0161e. Nije ni\u0161ta bolje stanje ni u poljoprivredi. Imamo \u010dinjenicu da je na\u0161 izvoz smanjen zbog lo\u0161eg vo\u0111enja tog ministarstva, zbog nesnala\u017eenja sa aflatoksinom. Imale su taj problem i druge zemlje, pa su taj problem re\u0161ile na vreme. S druge strane, imali smo problem i nismo re\u0161ili ni u oblasti realizacije investicija. Gotovo da se realizuju samo investicije koje je zapo\u010dela prethodna Vlada. Imamo brojne probleme i u drugim ministarstvima. Ministarstvo energetike, u sastavu koga je i oblast ekologije, mogli bi re\u0107i da je totalno zapu\u0161teno. Kada sve to pobrojimo i kada navedemo statisti\u010dke podatke o padu kupovne mo\u0107i, o padu standarda gra\u0111ana, o ve\u0107im porezima, ve\u0107em PDV, \u010dinjenica da se umanjuju slobode, da se umanjuje nezavisnost institucija. Zavr\u0161i\u0107u sa jednom re\u010denicom koja je paradigma za na\u010din kako gospodin Vu\u010di\u0107 re\u0161ava probleme, a ti\u010de se medijskih sloboda i dva javna servisa. Ukazali smo na \u010dinjenicu da nije dobro da dr\u017eava izgubi nezavisnost javnih servisa. Kada smo ukazali na to, gospodin Vu\u010di\u0107 je rekao \u2013 pozvao sam ljude sa RT Vojvodine, da, isplati\u0107emo im tri zaostale plate, i re\u0161i\u0107emo neke druge probleme. Nije cilj da potpredsednik Vlade zove urednike ili direktore medijskih ku\u0107a, pa da im obe\u0107ava ne\u0161to \u0161to im i onako pripada. Tu se ru\u0161i nezavisnost institucija i na taj na\u010din, ako se radi u drugim oblastima, onda na\u017ealost napretka nema. Na kraju, poru\u010dio bih Vladi, predsedniku Vlade i prvom potpredsedniku da slu\u0161aju opoziciju i da ne uzmu kritike kao zlonamerne napade, ve\u0107 da poku\u0161aju da izvuku ono \u0161to bi moglo da koristi Vladi u njenom radu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23274",
        "text": "Replika, ispred poslani\u010dke grupe, Zoran Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23275",
        "text": "Pretpostavljam da kada je gospodin Janko Veselinovi\u0107 govorio o vlasti i o ostra\u0161\u0107enosti, zaslepljenosti, da se verovatno tada sa setom prise\u0107ao vremena pre maja meseca 2012. godine i onog vremena kada je DS \u010dinila okosnicu vlasti i okosnicu Vlade. Kada je govorio o manjku odgovornosti podsetio bih ga da li odgovorni i ti ostra\u0161\u0107eni i zaslepljeni vr\u0161e rekonstrukciju zato \u0161to misle i smatraju da Srbija kao dru\u0161tvo i mi kao narod zaslu\u017eujemo bolje, zaslu\u017eujemo ja\u010de, zaslu\u017eujemo vi\u0161e, vi\u0161e znanja. Zahvalan sam ljudima koji su bili i u\u010destvovali u Vladi do ove rekonstrukcije zato \u0161to su radili energi\u010dnije, bolje i po\u0161tenije, mnogo po\u0161tenije nego \u0161to su radile biv\u0161e Vlade. Podsetimo se gde je sada Goran Kne\u017eevi\u0107, a gde je do danas bio Sa\u0161a Dragin. I ta komparacija \u0107e biti sasvim dovoljna da vam potvrdi koliko su posve\u0107eni i koliko po\u0161teno su ti ljudi radili. Ne znam koja to profesionalna iskustva nemaju ovi ljudi, kandidati za ministre zato \u0161to ne postoji radno mesto koje se ka\u017ee \u2013 ministar. A strana\u010dka biografija, pa ja bih voleo da znam strana\u010dku biografiju gospodina Radulovi\u0107a, gospodina Lazara Krsti\u0107a, gospodina Vanje Udovi\u010di\u0107a. Koja je to strana\u010dka biografija? Ali, samo jednu stvar morate da znate, mi \u0107emo stru\u010dnjake i ljude kojima dajemo i ukazujemo poverenje i mislimo da \u0107e u toj oblasti raditi i napraviti pomak, tra\u017eiti i u Srbiji, tra\u017eiti i van granica na\u0161e zemlje, tra\u017eiti i u Evropi, ali nikada ne\u0107emo tra\u017eiti u Nambiji i u takvim zemljama odakle vi dovodite va\u0161e strana\u010dke prvake.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23276",
        "text": "Replika, Janko Veselinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23277",
        "text": "Nema boljeg dokaza da je ono \u0161to sam govorio bilo zaista adekvatno. \u010cak sam bio spreman da ka\u017eem da se i opozicija ponekad pona\u0161a tako da prikuplja poene mo\u017eda na na\u010din koji nije adekvatan, ali opoziciji se uvek u svakom parlamentu to dozvoljava. Prisetite se samo, gospodo, \u0161ta ste vi sve \u010dinili kroz va\u0161e politi\u010dke karijere u raznim politi\u010dkim strankama. Ne bih \u017eeleo da budem uvredljiv i da se spu\u0161tam na nivo na koji se vi gospodine Babi\u0107u sada spu\u0161tate, poku\u0161avaju\u0107i da po\u0161aljete nove uvrede na ra\u010dun DS. Mi jo\u0161 jednom ka\u017eemo, mi smo spremni da podr\u017eimo i predloge zakonskih akata i da pru\u017eimo jo\u0161 jednu priliku. Me\u0111utim, gospodo ve\u0107 vi\u0161e od \u010detvrtinu mandata ste potro\u0161ili. Rezultati su izostali. Statistika koja je danas ovde pominjana ne ide vam u prilog. Lo\u0161i su pokazatelji. Jo\u0161 jednom vas molim da u opoziciji ne tra\u017eite neprijatelja, ve\u0107 sagovornika koji ukazuje na va\u0161e nedoslednosti, lo\u0161e poteze, ali koja vas ne sapli\u0107e. Demokratska stranka nije nikada takva bila stranka, ne\u0107e ni biti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23278",
        "text": "Gospodin Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23279",
        "text": "Mo\u017eemo da govorimo i na drugi na\u010din. Meni je zadovoljstvo da govorimo na drugi na\u010din. Hajde da govorimo o Beogradu malo. Hajde da govorimo malo o Beogradu i o odgovornosti. Tema je odgovornost. Ovoj vladi ste spo\u010ditivali tri, \u010detiri dana nedostatak investicija. Nema investicija. Koje ste vi to investicije vi i gospodin \u0110ilas doneli u Beograd, a ovde ste u Beogradu na vlasti, ne godinu dana, ne \u010detvrtinu mandata, nego jedan ceo mandat i \u010detvrtina onog slede\u0107eg mandata. Gde su te investicije? Gde su radna mesta? Spo\u010ditali ste i nedovoljnu departizaciju i kada sam govorio o departizaciji ovde kada se donosio zakon o javnim preduze\u0107ima, rekao sam \u2013 nije dovoljno, ali je prvi korak. A \u0161ta ste vi uradili u Beogradu? Ko vodi beogradska javna preduze\u0107a? Ko vodi Beogradski vodovod i kanalizaciju, recimo. Potpredsednik gradskog odbora Demokratske stranke. U svim javnim preduze\u0107ima su va\u0161e politi\u010dke kolege i politi\u010dki saborci. O kojoj onda departizaciji vi govorite i \u0161ta o\u010dekujete od Vlade Republike Srbije, a od devet kandidata za ministre, vi\u0161e pola su nestrana\u010dke li\u010dnosti, kada ste sve \u0161to ste mogli u Beogradu da centralizujete i da privu\u010dete u jednu kasu i u ruke jednog \u010doveka koji se zove Dragan \u0110ilas, to ste uradili. \u0160to ste mogli da postavite od strana\u010dkih kadrova, sve ste postavili strana\u010dke kadrove, a nama spo\u010ditavate ove divne ljude koji se svojom strukom name\u0107u da budu sjajni ministri i da budu sjajni \u010dlanovi kabineta. Molim vas, tamo gde imate odgovornost, nemojte zaboravljati, legitimi\u0161ite se na taj na\u010din, a ne na na\u010din \u0161to \u0107ete svakome gledati trun u oku, a sebi ni \u010da\u010dkalicu, ni balvan ne\u0107ete videti. (Predsednik: Vreme.) \u0160ta je sa va\u0161om odgovorno\u0161\u0107u tamo gde je imate ve\u0107 peta godina?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23280",
        "text": "Gospodin \u0110uri\u0107, po Poslovniku. Samo da utvrdim Janko Veselinovi\u0107, replika, gospodine Trnav\u010devi\u0107u, vi ste se javili po Poslovniku, onda je prvi gospodin \u0110uri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23281",
        "text": "\u010clan 27. Mislim da kada se sve zavr\u0161i niko ne\u0107e biti naro\u010dito ponosan na ovo \u0161to se de\u0161avalo, ali ne\u0107u ulaziti u politi\u010dke ocene. Za\u0161to interveni\u0161em? Gospodin Babi\u0107 je u svom prethodnom obra\u0107anju rekao jednu vrlo opasnu stvar za koju ja mislim da bi morali da ga opomenete, ne mislim u formalnom smislu, ali da se to vi\u0161e ne bi de\u0161avalo. Rekao je da o otpu\u0161tenju gospodina Kne\u017eevi\u0107a i gospodina Dragina, govori to gde je danas gospodin Kne\u017eevi\u0107, a gde je danas gospodin Dragin. Moram da podsetim i gospodina Babi\u0107a i \u010ditav ovaj parlament da lica koja su bila u pritvoru, nalaze se u pritvoru, nisu osu\u0111ena lica, a \u010dinjenica je da su gospodin Kne\u017eevi\u0107 ili gospodin Dragin bili u pritvoru ili pod nekim drugim merama, ne prejudicira njihovu krivicu, te vas molim da ne govorite da to govori o njihovom po\u0161tenju. Ta\u010dno ste tako rekli, gospodine Babi\u0107u i to je bila jedina moja ambicija u ovom trenutku, da tu interveni\u0161em jer mislim da tako dodatno trujemo atmosferu bez ikakve potrebe.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23282",
        "text": "Po Poslovniku, gospodin Trnav\u010devi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23283",
        "text": "Gospodine predsedni\u010de, mislim da ste vi odgovorni \u0161to ova dana\u0161nja sednica traje ovako i \u0161to smo u\u0161li u tre\u0107i dan. Ako se sabere vreme utro\u0161eno za ova tri dana, vide\u0107e se da su za ova strana\u010dka nadmudrivanja, tobo\u017ee povrede Poslovnika, potro\u0161eno oko 40% vremena. Mi smo ovde do\u0161li da se dogovorimo o prepravci, ja namerno ka\u017eem prepravka, ne rekonstrukcija Vlade Srbije i ovo je mesto da se o tome dogovaramo, a mnogi iz vladaju\u0107e ve\u0107ine ili opozicionih stranaka koristili su to kao povod da govore o nekim drugim pitanjima. Malo\u010das je gospodin Vu\u010di\u0107 koji je oti\u0161ao, on i Samard\u017ei\u0107 su kao u tenisu, pet izjedna\u010denja, pet puta su jedan drugome uzvra\u0107ali. Zaista nemam strpljenja za ovakav na\u010din rada ovog doma. Ovo nije mesto za strana\u010dka nadmudrivanja i zato su izbori, predizborna kampanja, TV dueli i druga mesta, a ovde da se dogovorimo o va\u017enim narodnim poslovima. Molim vas, imajte to na umu, neka to imaju na umu i predstavnici i \u0161efovi poslani\u010dkih klubova.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23284",
        "text": "Hvala na intervenciji, ali vi znate da kada neko tra\u017ei povredu Poslovnika, ja po Poslovniku moram da je dam i ja se trudim da spre\u010dim zloupotrebu, ali koliko sam ja uspe\u0161an u tome, vide\u0107emo, naravno. Gospodin Veselinovi\u0107, replika, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23285",
        "text": "Ne\u0107u se vi\u0161e javljati ovim povodom, upravo sam hteo da ka\u017eem ovo \u0161to je gospodin Trnav\u010devi\u0107 rekao na drugi na\u010din. U ovom parlamentu, ta\u010dno je, tri dana raspravljamo o rekonstrukciji Vlade. Me\u0111utim, poslanici SNS i vice premijer Vu\u010di\u0107 su vi\u0161e govorili o obavljanju vlasti u Beogradu, nego o onome \u0161ta \u0107e oni uraditi za Republiku Srbiju, jer svakako i funkcionisanje grada Beograda zavisi od toga na koji na\u010din se pona\u0161a centralna vlast. Ne zaboravimo da je aktima koje je donela Narodna skup\u0161tina Srbije, u ovom mandatu, pre svega, voljom ve\u0107ine umanjeni su znatno prihodi lokalnih samouprava, a grad Beograd je o\u0161te\u0107en za vi\u0161e milijardi i to je ta decentralizacija. Opet, vra\u0107am se na \u010dinjenicu da nije ovde predmet rasprave Skup\u0161tina grada Beograda, ona je preko puta, ovde raspravljamo o budu\u0107oj Vladi Republike Srbije koju rekonstrui\u0161ete. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23286",
        "text": "Narodni poslanik Milo\u0161 Aligrudi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23287",
        "text": "Da vam ka\u017eem da cela ova rasprava, ova dva, tri dana, sem u nekoliko svetlih momenata danas zapravo nije osvetlila \u0161ta se ovde de\u0161ava i pitanja koja su prethodnici iz moje stranke postavljali, ja \u0107u poku\u0161ati u nekoliko minuta da ponovim, jer mislim da je to dobro. Prvo, kakva je ovo rekonstrukcija? Ovo nije politi\u010dka rekonstrukcija i programska rekonstrukcija, jer vi ni politiku ni program ne menjate. To je prva i osnovna stvar. To je samo personalna rekonstrukcija, a u strukturalnom smislu, vrlo mr\u0161ava, jer je to pokazano do koje mere do dose\u017ee Zakon o ministarstvima. Dakle, ako ste se odlu\u010dili na tu vrstu rekonstrukcije uz vi\u0161emese\u010dnu halabuku i medijsko pripremanje ovog svetlog, veselog i vrhunskog doga\u0111aja kome danas prisustvujemo, treba odgovoriti na pitanje \u010demu to slu\u017ei. Ja to ne mogu znati bolje od vas, ali moje mesto ovde i ono zbog \u010dega su me gra\u0111ani ispred DSS birali, daje za pravo da to tuma\u010dim. Dakle, vi ste u ekspozeu, gospodine premijeru rekli da za 13 meseci rada Vlade nije postignuto mnogo i to je rezime va\u0161eg ekspozea. Rekli ste i da jeste ne\u0161to u\u010dinjeno i postignuto. U tom nekom segmentu smo se i ranije slo\u017eili da zaista taj tempo borbe protiv korupcije, ne\u0161to \u0161to smo mi podr\u017eali i organizovanog kriminala, uz upitanost, naravno, da li je to i sveobuhvatno i da li je to do kraja neselektivno i tu su ostale neke mrlje, a u nekim ranijim raspravama smo o tome govorili. Dakle, za ovo drugo prosto postoje pokazatelji. Kome je bilo od interesa da pokrene rekonstrukciju, celu rekonstrukciju, personalnu u Vladi, da izmeni ministre? Nekome ko je bio su\u0161tinski nezadovoljan efektima za 13 meseci. Ja nisam siguran, mo\u017eda jeste to bili vi gospodine Da\u010di\u0107u, ali ja mislim da je to bila pre svega SNS. Na kraju krajeva, partner iz SNS, u ovoj vladi su oni partneri koji su u miraz ovoj Vladi doneli nevoljno stanje i \u010ditavu katastrofu o kojoj mi danas pri\u010damo sa razli\u010ditih sedi\u0161ta. Dakle, u oblasti finansija, privrede, BDP, nezaposlenosti i svega ostalog. To nije palo s Marsa, niste vi to nasledili gospodine Da\u010di\u0107u, figurativno govorim, jer zna se da je to politi\u010dka ocena, vi ste to doneli u miraz SNS. Niko me ne mo\u017ee uveriti da vi li\u010dno ili va\u0161a politi\u010dka partija stoji iza ideje rekonstrukcije, nego najverovatnije stoji SNS, da bi se to promenilo. Onda se istovremeno ra\u0161\u010di\u0161\u0107avaju ra\u010duni izme\u0111u svih vas i u tom ra\u0161\u010di\u0161\u0107avanju vi izlazite kao formalni pobednik dana. Prakti\u010dno se uklanja neko ko je po va\u0161em mi\u0161ljenju smetao i danas ste to otvoreno priznali da ste u Mla\u0111anu Dinki\u0107u videli ozbiljnu smetnju u funkcionisanju sistema, i to je sve. Dakle, cela halabuka, cela pri\u010da o novom po\u010detku, resetovanju nivoa, kako bi se to gejmerskim re\u010dnikom reklo, to su sve prazne pri\u010de, i \u0161ta se time pokriva? Time se pokriva, prvo sve ono \u0161to je bio deficit u poslednjih 13 meseci, dajete sebi priliku za nov start i naravno poku\u0161avate da ovom pri\u010dom na neki na\u010din prekrijete i one obaveze o kojima smo danas govorili, kao \u0161to su izbori na Kosovu i odgovori na obaveze iz sporazuma koje ste potpisali. Uzgred budi re\u010deno, to najbolje govori o tome kojim putem se vi kre\u0107ete. Zaista ne\u0107u da ulazim u to. Da li \u0107e pojedini ministri ili kandidati za ministre prilje\u017eno raditi posao, da li \u0107e mo\u017eda neko od njih, i primera radi, gospodin Tasovac napraviti neki iskorak u oblasti kulture, \u010demu se nadam i pri\u017eeljkujem, jer verujte mi moja nada nije da vi radite lo\u0161e i da sve ovo slomite, moje nade su sasvim na drugoj strani, i to morate da razumete. Ni jedan napad koji dolazi sa ove strane nije zlonameran, ali mi ukazujemo na to da put kojim vi idete, o tome je gospodin Vu\u010di\u0107 govorio, a i vi ste to pomenuli, tra\u017eili ste podr\u0161ku za izborni put kojim se kre\u0107ete. Ono na \u0161ta smo vam mi ukazivali i danas je gospodin Samard\u017ei\u0107 o tome govorio, put kojim se kre\u0107ete nije ispravan. Ako su vam po\u010detne premise pogre\u0161ne, onda se cela pri\u010da survava. To je su\u0161tina pri\u010de. Vi ho\u0107ete EU zato \u0161to ste nam prikazali i dokazali da ona nema alternativu, jer vam ka\u017eemo da alternativa postoji i da traganje za alternativom jeste dijalog, da alternativa nije u isklju\u010divanju bilo koga, da alternativa nije u bekstvu ili u antagonizmu prema EU, nego u novim oblicima saradnje, da alternativa u izbegavanju kur\u0161lusa koji imate onog sekunda kada u\u0111ete u formalni proces pridru\u017eivanja, a da bi se kud i kamo relaksiranije nalazila re\u0161enja za trgovinsku saradnju i ostale modelitete, da toga nema. Automatski da toga nema ne biste vi trpeli pritisak, a priznali ste danas da ga trpite. Aleksandar Vu\u010di\u0107, danas je priznao da trpite pritisak. Za odre\u0111en tip ili na\u010din re\u0161avanja pitanja na Kosovu i Metohiji, i iz toga proisti\u010de ceo problem i sa Kosovom i Metohijom i na\u010dinom sa kojim poku\u0161avate to da uradite. Niko ovde nije blesav da treba sada da pravimo antagonizam sa svima i da zabijemo glavu u pesak pred nekim realnim \u010dinjenicama. Ali ne radite dobro. Su\u0161tina poruke je da mo\u017ee bolje i su\u0161tina poruke je da smo svi jedinstveni u tom stavu bili, imali bi druga\u010diji odnos prema nama. Da smo u klju\u010dnom trenutku, misle\u0107i racionalno a ne iracionalno - za EU, protiv EU, mrzim EU, obo\u017eavam EU, da smo imali druga\u010diji sistem rada, da smo druga\u010dije funkcionisali, da smo razmi\u0161ljali racionalno onda bi do\u0161li do racionalnih zaklju\u010daka kad bi merili \u0161ta je korisno, \u0161ta je \u0161tetno i tako bi radili. Dakle, su\u0161tina pri\u010de ovde je u tome da vi birate pogre\u0161an put i od ove rekonstrukcije vi nemate ni\u0161ta. Mo\u017eda \u0107e neko u nekom resoru napraviti neki iskorak. Mo\u017eda \u0107ete uspeti da odr\u017eite finansijsku stabilnost. Mo\u017eda \u0107ete uspeti da napravite neke sitne korake unapred. Mo\u017eda. To nije ne\u0161to \u0161to ja ne \u017eelim da se desi, ba\u0161 sasvim suprotno. Ali, \u0107ete vi svakako imati strate\u0161ki problem, upa\u0161\u0107ete u njega kroz pregovore sa EU, ako ikada do toga do\u0111e, vide\u0107ete tek tada u kolikom smo deficitu kao dr\u017eava, a sa tim ljudima smo mogli druga\u010dije i bolje da razgovaramo. (Predsednik: Vreme.) Zavr\u0161avam. To je poruka sa na\u0161e strane, pa smo zato i rekli da umesto takvog survavanja bolji su izbori da re\u0161ite va\u0161e probleme na taj na\u010din i svih nas, nego ovo \u0161to sada radite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23288",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Bo\u017eidar \u0110eli\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23289",
        "text": "Po\u0161tovane kolege, pri kraju smo ove debate o\u010digledno i moja intervencija \u0107e biti okrenuta ka pitanjima ekonomije i finansija. Nema mnogo vremena za mo\u017eda neke retori\u010dke figure, te gospodine predsedni\u010de Vlade, obra\u0107am se njemu po\u0161to je o\u010digledno da imamo stvarno jedan dvojac bez kormilara, imamo jednog drugog premijera, koji je po mnogim temama bio mnogo precizniji od ovoga koji danas formalno nosi tu titulu. Pre svega \u0107u postaviti nekoliko konkretnih pitanja i to ta\u010dno \u010detiri pitanja po pitanju va\u0161eg u\u010dinka tokom prvih 13 meseci ove vlasti i pet pitanja koja se ti\u010du ekspozea, tj. perspektive, jer mislim da ova tri dana rasprave sa pravom otvaraju mnoge nedoumice u na\u0161em narodu, jer pri kraju ove debate penzioneri ne znaju da li \u0107e penzije biti zamrznute ili ne, ne znamo \u0161ta \u0107e se desiti u privla\u010denju investicija. U su\u0161tini mi nemamo ni jedan odgovor na bitna pitanja koja se ti\u010du budu\u0107nosti na\u0161e zemlje, onda pre\u0111em prvo na pitanje va\u0161eg u\u010dinka. Ne\u0107u govoriti o onome \u0161to je bilo u prvom ekspozeu, osim za dve stvari, po\u0161to, gospodine premijeru, vi ste ih li\u010dno izdvojili i mislim da ste bili u pravu kao dve klju\u010dne stvari za budu\u0107nost na\u0161e zemlje. Sa pravom ste rekli da je centralna dugoro\u010dna stvar i pitanje za na\u0161u zemlju to \u0161to na\u0161 narod nestaje. Populaciona politika, verujte DS bi podr\u017eala svaku meru koja bi i\u0161la ka tom pravcu. Mo\u017eda mi je ne\u0161to promaklo, ali moram vam re\u0107i da prvih 13 meseci mi nismo registrovali ni jednu jedinu konkretnu meru bilo kakvog ve\u0107eg gabarita koja bi pomogla da nas bude vi\u0161e. \u010cak, odbili ste ono \u0161to je bila inicijativa DS da se ukine PDV na bebi opremu i videli smo i tu je Ministarstvo finansija i privrede u poslednji momenat priznali sopstvenu gre\u0161ku, slu\u017ebe nisu htele da vr\u0161e refundaciju PDV na bebi opremu ukoliko su se roditelji odlu\u010dili da kupe i pre tog radosnog doga\u0111aja. Tako da, to je prvo pitanje, za\u0161to niste ama ba\u0161 ni\u0161ta uradili u domenu populacione politike? Drugo pitanje, sa pravom ste rekli, ruku na srce to ste i ponovili na ovom drugom va\u0161em ponovljenom ekspozeu, da je pitanje ekonomije i finansija klju\u010dno. Nije sporno to da ova trenutna kriza u mnogo \u010demu ote\u017eava i va\u0161 rad, kao \u0161to ote\u017eava rad bilo koje vlade koja bi bila na na\u0161em mestu i vladama, naro\u010dito na starom kontinentu. Ali ipak, ne mo\u017eemo shvatiti za\u0161to niste vi\u0161e uradili, da kupovna mo\u0107, naro\u010dito onih koji su u najnezavidnijem materijalnom polo\u017eaju, ne bude malo vi\u0161e za\u0161ti\u0107en. Kupovna mo\u0107 je u proseku pala za 6%, ali ni jedna konkretna mera nije doneta, da kupovna mo\u0107 onih koji imaju najnezavidniji materijalni polo\u017eaj bude za\u0161ti\u0107en. \u010cinjenica jeste da od rekordera u privla\u010denju stranih investicija, na\u0161a zemlja je sada na za\u010delju, sa 2 milijarde evra investicija u 2011. godini, bilo je jedva 200 pro\u0161le godine, hajde da to podelimo pola-pola, jer je prethodna vlada bila do sredine godine, a vi od po\u010detka, a za ovu godinu, koliko me se\u0107anje dobro slu\u017ei, za prvo polugodi\u0161te smo na nekih 400 miliona evra, ni\u0161ta vi\u0161e, tako da smo daleko i od onih 10 milijardi godi\u0161nje i od 2 milijarde evra koje su bile u va\u0161em, tj. u ekspozeu prethodnog ministra, i dalje aktuelnog ministra finansija i privrede i mislim da nam dugujete obja\u0161njenje za\u0161to niste bili efikasniji u, pre svega, privla\u010denju investicija. Etihad pozdravljamo, ali po\u0161to nismo uspeli da dobijemo ugovor, ja vas molim gospodine predsedni\u010de Vlade da nam dostavite svima ugovor o saradnji izme\u0111u JAT i Etihada. Koliko su mi rekli nadle\u017eni ljudi u JAT, za sada, dogovor sa Etihadom zna\u010di da sa 1200 zaposlenih, bi\u0107e ih samo 200. Jedan broj njih \u0107e postati novi penzioneri, a znamo da je ve\u0107 1,7 miliona penzionera i pitanje je \u0161ta \u0107e biti sa drugim ljudima i kakva je perspektiva i koje su finansijske obaveze koje je na\u0161a zemlja preuzela u tom aran\u017emanu, koje mi podr\u017eavamo? Bilo bi dobro da budemo na\u010disto u tom domenu. Toliko o u\u010dinku, mogli bi dugo ali nemam vremena, jer mislim i to je bitni je da se okrenemo ka budu\u0107nosti. Vi ste, gospodine Da\u010di\u0107u, jedan od najiskusnijih politi\u010dara danas u ovoj sali i niko vam ne mo\u017ee osporiti spretno\u0107u i kapacitet da na bilo koje pitanje odgovorite kroz unutra\u0161nje neke politi\u010dke pri\u010de, ali to u su\u0161tini ne mo\u017ee da opravda ovoliko prazan, bez ikakve \u017eelje da vas uvredim, govor. Poku\u0161ao sam, uz najbolju nameru da pro\u0111em jednu jedinu konkretnu meru koju bi onda mogli da proverimo, da vidimo da li ste bili uspe\u0161ni u onome \u0161to ste predlo\u017eili ili ne. Ovo se svelo na op\u0161ta mesta, na dobre \u017eelje svih gra\u0111ana RS. \u010cinjenica je da regulativa mora biti smislena, a to je ve\u0107 pomenuto, da ono \u0161to ima smisla i mnoge druge stvari koji samo najavljuju da \u0107ete imati kratkoro\u010dne, srednjoro\u010dne mere. Mislim da je to veoma tanko posle 13 meseci na najodgovornijoj poziciji. Niste izabrani direktno od strane naroda, bar formalno govore\u0107i po na\u0161em Ustavu pozicija predsednika Vlade nosi najve\u0107u odgovornost i najve\u0107e ingerencije. Zbog toga dozvolite da postavim pet pitanja oko na\u0161e budu\u0107nosti jer u ekspozeu odgovore na ta pitanja nisam video. Prvo pitanje \u2013 da li \u0107e biti sporazuma sa MMF ili ne? Prvi potpredsednik Vlade je rekao i u jedinom njegovom zvani\u010dnom nastupu budu\u0107i ministar finansija je rekao da ho\u0107e. Jedna bitna \u010dlanica va\u0161e koalicije PUPS je rekla da \u0161to se njih ti\u010de treba da bude politika ala urban, u Ma\u0111arskoj, a za gra\u0111ane koji to ne znaju \u2013 oni su upravo isplatili poslednji dug koji imaju prema MMF i zatvorili njihovu kancelariju. To pitam, zato \u0161to kao \u0161to je i sam prvi potpredsednik rekao pre nekoliko nedelja, meseci, kada je bilo nekih diskusija o aran\u017emanu, da \u0161to se njega ti\u010de MMF je prestrog zato \u0161to tra\u017ei i nominalno smanjenje plata i penzija. Mislim da se ne\u0107ete naljutiti ako vas pitam \u2013 \u0161ta \u0107e biti? Da li \u0107e biti sporazuma sa MMF ili zamrzavanja plata penzija i u kojoj formi? Mo\u017eda imate neke ideje kako to sprovesti ili mo\u017eda nemate. Drugo pitanje za vas \u2013 \u0161ta \u0107ete uraditi u aktivnim merama za zapo\u0161ljavanje. Rebalans koji je ovde izglasan protiv na\u0161ih glasova je ukinuo sve aktivne mere zapo\u0161ljavanja. U ovom momentu u bud\u017eetu RS 51,2% mladih koji nemaju radno mesto nemaju ni\u0161ta u bud\u017eetu da im pomogne da budu zaposleni. Da li \u0107emo ostati na ovoj situaciji ili ne? Tre\u0107e pitanje, kada govorite o konsolidaciji i tu ste kao Vlada ostali nedore\u010deni, rekli ste, \u0161to podr\u017eavamo, da treba rasteretiti radnika, a sa druge strane niste nam rekli da li \u0107ete pove\u0107ati PDV, da li \u0107ete smanjiti optere\u0107enog radnika, u kojoj formi i da li \u0107ete zauzvrat pove\u0107ati PDV. \u010cetvrto pitanje je pitanje investitora. I vi gospodine premijeru i prvi potpredsednik ste rekli da ne mo\u017ee da se sedi i da se \u010deka da investitori do\u0111u. Pitam vas, ako je to tako, za\u0161to ste kao va\u0161 izbor izabrali gospodina Radulovi\u0107a protiv koga nemam apsolutno ni\u0161ta, ali ako ne mo\u017eete jedan bez drugog, jer to je politi\u010dka matematika ve\u0107ine u parlamentu, jer nemam odgovore u va\u0161em ekspozeu. Tra\u017eio sam ono \u0161to je raspolo\u017eivo. To je njegov blog. Citira\u0107u vam njegov blog iz ove godine. Ovo je, ako se ne varam jul ove godine \u2013 strani investitori ne \u010dine privredu, niti \u0107e spasiti na\u0161u privredu. Njih ne treba juriti. Oni nisu glavna i jedina ekonomska politika na\u0161e Vlade. Oni su \u0161lag na torti, a nama nedostaje torta. Da li to zna\u010di da \u0107e budu\u0107i ministar privrede ukinuti \u201eSJEPU\u201c, agenciju koja to sprovodi u delo, da li \u0107ete ukinuti subvencije za privla\u010denje investitora ili ne? \u0160ta je va\u0161a politika? Na drugom blogu u junu mesecu, to govorim po\u0161to nemam informacije, rekao je \u2013 ne treba nam deindustralizacija, a vi ste govorili da nam je i te kako potrebna i mi u DS smo na stanovi\u0161tu, i to smo predlo\u017eili u na\u0161em planu za izlazak iz krize u martu mesecu ove godine, da nam je potrebna. Vi\u0161e nam ne trebaju subvencije da o\u017eive privredu. Govori da sve treba poslati u ste\u010daj i ne dozvoliti spajanje \u201eIDEA\u201c i \u201eMerkatora\u201c, kao da to nije deo rada nezavisnih regulatornih agencija, a ne nekog ministra. Poslednje pitanje koje imam za vas je pitanje onoga \u0161to ste najavili u smislu restrukturiranja. Od ovih 179 preduze\u0107a, da li \u0107ete ih zatvoriti, odvesti u ste\u010daj. Najavljena su drasti\u010dna smanjenja subvencija za \u201e\u017deleznicu\u201c. Svi znamo da one idu za platu. Koliko \u0107e ljudi izgubiti posao u tim preduze\u0107ima u restrukturiranju i koliko \u0107e izgubiti u javnim preduze\u0107ima? Postavio sam vam devet pitanja. Molim vas da odgovorite konkretno bar na neka od njih. Mo\u017eda ovo nije toliko bitno, jer koliko vidimo u politi\u010dkom smislu nesloga me\u0111u vama je tolika da je ovo verovatno sve privremeno i da \u0107emo imati i nekog drugog mandatara i neku drugu formaciju ve\u0107 u martu mesecu naredne godine.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23290",
        "text": "Gospodin Milisavljevi\u0107 ima re\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23291",
        "text": "Gospodine predsedni\u010de Skup\u0161tine, po\u0161tovani \u010dlanovi Vlade, koleginice i kolege narodni poslanici, kao profesor fakulteta i predsednik Odbora za zdravlje i porodicu i predsednik Odbora za zdravstvo DS, \u017eelim da uka\u017eem na to da tri dana pri\u010damo o razli\u010ditim temama a nismo pri\u010dali o najva\u017enijoj temi, po meni, koja nije politika nego je \u017eivot, a to je zdravstveni sistem u Srbiji i u ekspozeu sem na devetoj strani nisam video ni\u0161ta, a tu sam video gde ste rekli da su nam potrebni ne sitni ve\u0107 krupni koraci da ne bismo ostali amputirano upaljeno slepo crevo. Slepo crevo su dve re\u010di koje ste jedino spomenuli iz medicine i iz zdravstva. \u017delim da uka\u017eem gra\u0111anima RS da svakako ne \u017eelimo da budemo slepo crevo, a kamo li inficirano slepo crevo u Evropi. \u017delim da uka\u017eem na stanje zdravstva u Srbiji koje je jako lo\u0161e. Dragi moji gra\u0111ani Srbije nije problem u Srbiji razboleti se. U Srbiji je problem le\u010diti se. To je ne\u0161to \u0161to je ve\u0107e od bilo koje politike i iziskuje i zahteva ujedinjenje svih stranaka kako bismo re\u0161ili probleme na\u0161eg sistema zdravstva koji postoje unazad 30 godina. Ne \u017eelim da optu\u017eim ovu Vladu, niti ovo resorno ministarstvo. \u017delim da uka\u017eem na probleme koji postoje i probleme za koje niko ne \u017eeli da krene da ih menjamo. Danas sistem zdravstva Srbije je ocenjen po anketama NHCI i \u201eJuropian help konvjument indeksa\u201c kao najgore zdravstvo u Evropi. Srbija je po klasifikaciji na zadnjem Ekonomskom savetu u Dalasu. Srbija je prva u Evropi po smrtnosti od kardivaskularnih oboljenja i u vrhu smrtnosti od malignih tumora u Evropi. To je crveni alarm za svakog od nas da da doprinos da pokrenemo zdravstvo i da zdravstvo koje je uru\u0161avano zbog ekonomskih sankcija zbog lo\u0161eg ekonomskog standarda, zbog lo\u0161ih kadrovskih re\u0161enja u Ministarstvu zdravlja unazad 20 godina, zbog kriminala i korupcije u sistemu zdravstva, da pokrenemo zdravstvo i krenemo da re\u0161avamo probleme. Nave\u0161\u0107u vam nekoliko problema koji su veliki i postoje. Danas u Srbiji \u010deka na operacije katarakte. Pro\u0161le godine sam u parlamentu otvorio ovu temu i tada je bilo 20.000 gra\u0111ana Srbije koji su \u010dekali na operaciju katarakte. Danas \u010deka 24.000 gra\u0111ana Srbije na operaciju katarakte. Da li mi ne mo\u017eemo da na\u0111emo re\u0161enja da kupimo ta so\u010diva i da na\u0161e najstarije gra\u0111ane re\u0161imo i da ti gra\u0111ani mogu da vide? Gra\u0111ani Srbije su lo\u0161om reformom stomatolo\u0161ke prakse postali \u0161krba nacija. Imamo polako slepu i polako \u0161krbu naciju. Postoje problemi na listi \u010dekanja, koje su postale moda. \u010ceka se bukvalno na sve. \u010ceka se na operacije. \u010ceka se na skenere. \u010ceka se na magnetne rezonance. \u010ceka se na ultrazvu\u010dne preglede. Re\u0107i \u0107u vam gra\u0111ani Srbije da se u najve\u0107em broju \u010deka zbog koruptivnih lekara koji imaju privatne prakse i koji koriste dr\u017eavne institucije da bi zloupotrebljavali polo\u017eaj i preusmeravali nas gra\u0111ane u svoje privatne ordinacije. Skre\u0107em pa\u017enju na ovaj problem dr\u017eavnog i privatnog zdravstva i zala\u017eem se da ga kona\u010dno zakonskim re\u0161imo, da ne postoji mogu\u0107nost da neko radi u dr\u017eavnom, pa u toku prepodneva deli svoje vizit karte svoje privatne ordinacije i da \u0161alje siroma\u0161ne gra\u0111ane u privatne ordinacije gde on umesto bolesnog \u010doveka vidi 100 ili 200 evra. Zakonski re\u0161iti ovaj problem. Zakonski re\u0161iti problem tako \u0161to \u0107emo ras\u010dlaniti, ako ho\u0107ete da radite u privatnom zdravstvu dobro, ali dajte ostavku u dr\u017eavnom sektoru. Zala\u017eemo se da se izjedna\u010di privatno i dr\u017eavno zdravstvo, da ne bude privatno zdravstvo sada nevidljivo i da privatno zdravstvo bude kori\u0161\u0107eno samo za korist odre\u0111enih dr\u017eavnih lekara koji rade u dr\u017eavnim institucijama. Ono \u0161to \u017eelim da ka\u017eem je da je potrebno regulisati protokole le\u010denja. Svedoci ste da svakog dana imate prilike da se \u010duje da je lekar pogre\u0161io, pa da je sud doneo drugoja\u010diju odluku. U Evropi postoje protokoli le\u010denja. Kada se uspostavi protokol le\u010denja lekar je du\u017ean da po tom protokolu le\u010di. Ako imate zapaljenja uva, ako imate zapaljenje krajnika, po protokolu se jasno ka\u017ee koji lek treba da se uzme. Ukoliko se ne uradi adekvatna operacija, ako do\u0111e do komplikacija u toj operaciji, ako se ne ispo\u0161tuje protokol, onda je i samom sudiji lak\u0161e da sprovede sankciju nad lekarom. Skrenuo bih pa\u017enju i na korupciju u zdravstvu, koja je prisutna od najni\u017eeg do najvi\u0161eg nivoa. Prisutna je od najni\u017eeg nivoa korupcije lekara koji je procentualno mala, ali koja kalja lekarsku profesiju, korupcija lekara koji tra\u017ei novac za svoje usluge, pa ide do toga da su se u samom vrhu, u ranijim godinama,ne mogu da tvrdim sada, ali u ranijim godinama, i u Republi\u010dkom fondu i Ministarstvu zdravlja odre\u0111eni tenderi name\u0161tali zarad odre\u0111enih procenata, tako da jako je bitno da ovu korupciju spre\u010dimo. Ima sedam programa koje bi trebali da uradimo, ali s obzirom da moja poslani\u010dka grupa ima jo\u0161 malo vremena, polako \u0107u zavr\u0161iti ovo moje izlaganje. Predsedni\u010de, gospodine Da\u010di\u0107u, ja \u0107u vas zamoliti da zajedno radimo na terenu reforme zdravstva, s obzirom da zdravstvo ne bi trebalo da bude poligon politi\u010dkog prepucavanja, nego zajedni\u010dkog napora da pomognemo da zdravstvo poku\u0161amo da izvu\u010demo iz krize i da gra\u0111ani Srbije imaju bolju i kvalitetniju zdravstvenu za\u0161titu koju oni sada trenutno nemaju. Hvala vam puno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23292",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Ivan Jovanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23293",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, po\u0161tovani premijeru, kandidati za ministre, dame i gospodo narodni poslanici, gospodine Stefanovi\u0107u, na po\u010detku da vas zamolim da ubudu\u0107e, kada reklamiram povredu Poslovnika, vi odgovorite na to, a ne zamenik premijera, koji vama suflira kako da reagujete. Mislim da to svakako nije u redu i da treba da uvedete red u ovu Skup\u0161tinu. Shvatam da je on va\u0161 \u0161ef u stranci, ali ovde ste vi \u0161ef ili toga jo\u0161 uvek niste svesni.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23294",
        "text": "Molim vas da ne vodite polemiku samnom po\u0161to nisam u prilici da vam odgovorim, pa vas molim da se dr\u017eimo dnevnog reda.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23295",
        "text": "Pa dobro, ako je gospodin Vu\u010di\u0107, onda je i \u0110ilas gospodin, a ne tajkun i milijarder. Molim vas da imate iste ar\u0161ine za sve. Hvala. Kada ste predlo\u017eili izmene i dopune Zakona o ministarstvu, govorili ste da se ova rekonstrukcija de\u0161ava zato \u0161to \u017eelite da popravite rezultat, a mi ka\u017eemo da se ova rekonstrukcija de\u0161ava isklju\u010divo iz marketin\u0161kih razloga, jer \u0161est meseci u Srbiji se ne govori ni o ekonomiji, ni o zdravstvu. Ne govori se o najva\u017enijim problemima. U Srbiji je \u017eivot stao i postoji samo rekonstrukcija i gra\u0111ani moraju da slu\u0161aju isklju\u010divo o njoj. Kada je najve\u0107a stranka ove koalicije u kampanji govorila da \u0107e smanjiti broj ministarstava, odnosno skupljala potpise za 12 ministarstava budu\u0107e Vlade i tako dobila glasove gra\u0111ane, a onda u\u0161la kao ve\u0107inska stranka u koaliciju koja je predlo\u017eila 15 ministarstava, govorili ste da \u0107e biti ogromne u\u0161tede za gra\u0111ane i da je to zbog smanjenja tro\u0161kova. U rekonstrukciji pove\u0107avate broj ministarstava na 17, a danas nam predla\u017eete da biramo 22 ministra, uz \u010detiri kancelarije koje su ostale. Pitam vas gde su danas u\u0161tede i za\u0161to danas nema u\u0161tede, nego se pove\u0107ava dr\u017eavna administracija? Ono \u0161to je danas najva\u017enije pitanje u Srbiji, a mi o njemu uop\u0161te ne govorimo, ve\u0107 se bavimo isklju\u010divo, bar \u0161to se ti\u010de vladaju\u0107e ve\u0107ine, napadima na opoziciju, je ekonomija, plate\u017ena mo\u0107 gra\u0111ana koja je sve manja. Ono \u0161to je razo\u010daravaju\u0107e, gospodine Da\u010di\u0107u, je to \u0161to u va\u0161em ekspozeu nema ni jedne konkretne mere, nema ni jedne politike ekonomske koja \u0107e promeniti to stanje. O tome smo govorili prethodnih meseci. Kritikovali smo i pove\u0107anje PDV i ostale poreske i ekonomske mere koje su bile lo\u0161e i davali smo druge konkretne predloge, a vi niste hteli da slu\u0161ate. Retko koji amandman opozicije je prihva\u0107en. Nijedan zakonski predlog opozicije nije prihva\u0107en. Govorili ste o stabilnosti kursa evra, a ja vas pitam danas, ako je taj evro iste vrednosti kakav je bio i pre godinu dana, koliko za taj jedan evro mo\u017ee da se kupi mleka, koliko mogu da kupe gra\u0111ani Srbije, koliko mogu da plate elektri\u010dne energije za taj isti evro ove godine, a koliko su mogli pro\u0161le godine? Podseti\u0107u vas na egzaktne podatke koji su prisutni u javnosti, da je cena hrane pove\u0107ana za 13% u odnosu na prethodnu godinu, da je elektri\u010dna energija poskupela za 11%, da 30.000 zaposlenih, odnosno 11 firmi koje idu u ste\u010daj, ostaje bez posla, da tri milijarde dinara subvencija nije ispla\u0107eno poljoprivrednicima, da su zarade realno smanjene 6%. Ono \u0161to ste kao najve\u0107a stranka obe\u0107avali u kampanji, ovde je program od osam ta\u010daka, skinuli ste sa sajta. Menije jasno za\u0161to je PUPS napravila koaliciju sa SNS, jer ovde se ka\u017ee da \u0107e penzije biti pove\u0107ane u ta\u010dki 4). To ste obe\u0107avali gra\u0111anima Srbije. Obe\u0107ali ste i pomo\u0107 majkama sa \u010detvoro dece i kroz taj ekonomski deo programa novi stav prema bankama koje ne\u0107e biti u mogu\u0107nosti da preuzimaju olako hipoteke. Pitam gospodina Krsti\u0107a i gospodina Radulovi\u0107a, po\u0161to su oni predloge za ekonomski deo Vlade dali,da li se oni sla\u017eu sa ovim programom SNS, za koji je ova stranka dobila glasove gra\u0111ana na izborima? Da li \u0107ete vi sprovoditi to? Po\u0161to smo \u010duli da \u0107e biti stezanja kai\u0161a, kako \u0107e se stezati kai\u0161 ako \u0107e se pove\u0107avati penzije, kako pi\u0161e u ovom programu ili se ne\u0107e pove\u0107avati penzije, \u0161to je verovatnije i gra\u0111ani \u0107e opet biti obmanuti? Kao \u0161to su obmanuti pro\u0161le godine, obmanjuju se i danas. Niste odgovorili na klju\u010dna pitanja koja se ti\u010du ekonomije u Srbiji, klju\u010dna pitanja koja se postavljaju u javnosti \u2013 da li \u0107e biti dodatnih zadu\u017eenja, da li \u0107e se pove\u0107avati PDV, da li \u0107e biti jo\u0161 jednog rebalansa? Niste odgovorili ni na pitanja koja smo postavljali prethodnih mesec dana. \u0160ta je sa hotelom na Kopaoniku? Za\u0161to je on prodat direktnom pogodbom 600.000 evra ni\u017ee nego \u0161to ga je Vlada platila? \u010culi smo od predstavnika vladaju\u0107e ve\u0107ine da \u0107e neka radna mesta biti otvorena u Srbiji zato \u0161to je taj hotel prodat ispod cene. Koliko radnih mesta, kada i gde? Gde je ugovor za ovu prodaju? Vr\u0161a\u010dki vinogradi, tako\u0111e. Vi ste govorili o tome, premijeru. Kada \u0107e se utvrditi odgovornost? Za\u0161to se i o tome \u0107uti? Razumemo gospodina Vu\u010di\u0107a, on se ni\u010dim drugim ozbiljno ne bavi, osim bla\u0107enjem DS i opozicije. To je radio i poslednjih godina. Mi bi voleli da ova vlada bude uspe\u0161na i vi ka\u017eete da \u0107e ona biti dobra samo ako bude uspe\u0161na. Mi mislimo da ona ne\u0107e biti dobra zato \u0161to ona nema politiku koja mo\u017ee da pomogne Srbiji. Mi to kritikujemo i predla\u017eemo bolja re\u0161enja i sigurni smo da \u0107e gra\u0111ani Srbije to prepoznati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23296",
        "text": "Pravo na repliku, narodni poslanik Veroljub Arsi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23297",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, volim da slu\u0161am nadahnute govore svojih kolega iz biv\u0161eg re\u017eima. Neki put me stvarno odu\u0161evljavaju, ali \u010dini mi se da neki put i kada ih neko demantuje, zaborave to vrlo brzo, pa nastave sa starom pri\u010dom. Podsetio bih kolegu da je SNS sakupljala potpise za smanjenje broja narodnih poslanika, ali, kao \u0161to je i vama poznato, sa tim morate i vi da se slo\u017eite, po\u0161to je potrebna dvotre\u0107inska ve\u0107ina u parlamentu da bismo smanjili odredbu Ustava koja odre\u0111uje broj poslanika u Narodnoj skup\u0161tini. Kada se spominje inflacija i kurs evra, mogu da ka\u017eem da retko koja vlada mo\u017ee da se pohvali da inflacija na \u0161estomese\u010dnom nivou bila 2% ove godine. Da li je to po\u0161lo za rukom nekoj prethodnoj vladi? Nemojte vi\u0161e da iznosite neistine da je hrana poskupela po \u010dar\u0161ijskim pri\u010dama, zato \u0161to po zvani\u010dnim podacima imamo deflaciju u poslednjih nekoliko meseci kada je hrana u pitanju i to za 4%. To su zvani\u010dni podaci. Kada je u pitanju navodna briga za poljoprivrednike, mogu da ka\u017eem da je ovaj bud\u017eet, \u010dak i ovaj sa rebalansom i u procenutalnom i u nominalnom iznosu ve\u0107i nego agrarni bud\u017eet koji je predvi\u0111ala Vlada Mirka Cvetkovi\u0107a. Isto tako je i prvi potpredsednik Vlade na ovoj sednici danas dao podatak da je do nedelje ispla\u0107eno 94% planiranih sredstava iz agrarnog bud\u017eeta i da \u0107e danas ili sutra da bude ispla\u0107eno svih 100%. Ta briga za poljoprivrednike jako je zanimljiva kada se o njoj neko brine zato \u0161to je neko tra\u017eio iz DS da se sredstva predvi\u0111ena agrarnim bud\u017eetom u bud\u017eetu Republike Srbije, u iznosu od 10 milijardi umanje i prebace AP Vojvodini. To je jako zanimljivo. Jako je zanimljiv ovaj problem koji danas imamo sa otkupnom cenom pojedinih poljoprivrednih proizvoda, jer \u010dini mi se da ti koji ih danas otkupljuju, da su imali neverovatno veliku podr\u0161ku va\u0161e Vlade, u ranijem periodu da otkupljuju poljoprivredne proizvode jeftino a da ih skupo prodaju na tr\u017ei\u0161tu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23298",
        "text": "Vreme gospodine Arsi\u0107u. Re\u010d ima narodni poslanik Ivan Jovanovi\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23299",
        "text": "Meni je zaista \u017eao \u0161to nakon konkretnih pitanja i konkretnih podataka koje sam izneo, opet ja i moje kolege do\u017eivljavamo salve uvreda od strane poslanika vladaju\u0107e ve\u0107ine. Zaista ne razumem \u0161ta vi o\u010dekujete od nas? Vi\u0161e ta vre\u0111anja, dobro, u redu, mi smo taj neprijatelj skriveni koji je kriv za sve, ali \u017eao mi je, izbori su bili pre godinu i po dana skoro, gospodine Arsi\u0107u, nemojte govoriti kao \u010dovek pro\u0161losti. Va\u0161 kandidat za predsednika je rekao da ne trebamo da budemo ljudi pro\u0161losti, nemojte ni vi biti ljudi pro\u0161losti nego uzmite se u sada\u0161njost i re\u0161ite ove probleme koje gra\u0111ani imaju, jer to je na\u0161 zadatak danas ovde. Nije zadatak da se vra\u0107amo na to ko je kriv. Da li ste vi vi\u0161e krivi \u0161to ste doveli do bombardovanja Srbije ili smo mi imali neke gre\u0161ke. Mi neke te\u0161ke jesmo imali, priznali smo ih, ali smatramo da sada imamo bolja re\u0161enja koja vi ne \u017eelite da prihvatite i o kakvoj deflaciji govorite? Ako je danas deflacija u Srbiji, mi smo onda do\u0161li do ekonomskog kolapsa, sloma, zato \u0161to gra\u0111ani ne mogu da kupe ni\u0161ta. To je istina. Naravno da nema ni govora o pojeftinjenju hrane, pa da li to iko u Srbiji od gra\u0111ana mo\u017ee da ka\u017ee? To je jedna potpuna neistina. \u0160to se ti\u010de zvani\u010dnih podataka, molim vas, zvani\u010dni podaci koji se \u010desto objavljuju kroz, kako vi volite da ka\u017eete \u2013 re\u017eimske medije, \u010desto su izba\u010deni iz konteksta i ne odgovaraju istini, jer realna istina je da danas gra\u0111ani Srbije izuzetno te\u0161ko \u017eive, da se izuzetno te\u0161ko sastavlja kraj sa krajem, da su deca ju\u010de po\u0161la u \u0161kolu, da te\u0161ko koji roditelj mo\u017ee da kupi novu ode\u0107u i obu\u0107u deci, a vi danas govorite o tome da je u Srbiji blago stanje. Nije blago stanje. Veoma je te\u0161ko, te\u017ee je nego pro\u0161le godine. Ja vam govorim da ste nesposobni, nestru\u010dni da promenite to stanje. Ne razumem da vi ne mo\u017eete da odgovorite racionalno na na\u0161a pitanja nego samo uzvra\u0107ate uvredama. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23300",
        "text": "Vreme gospodine Jovanovi\u0107u. Gospodine Arsi\u0107u, ja vas molim da zavr\u0161avamo. (Veroljub Arsi\u0107, s mesta: Li\u010dno me je spominjao nekoliko puta.) Vreme je da se okon\u010daju replike. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23301",
        "text": "Zamolio bih svog uva\u017eenog kolegu da ka\u017ee u kom tom delu sam ja njega li\u010dno uvredio ili \u010dak njegovu politi\u010dku opciju? Neka citira tu re\u010denicu. Nemojte tako. Uvrede nisu bile. \u0160to se ti\u010de pro\u0161losti i budu\u0107nosti, problemi koje imamo nisu problemi koje je napravila ova Vlada, nego prethodna i sa tim problemima danas \u017eivimo. Deficit u bud\u017eetu Republike Srbije, neispla\u0107ene subvencije u poljoprivredi, galopiraju\u0107i evro pro\u0161le godine, lo\u0161a reforma pravosu\u0111a. To je situacija koju je zatekla ova Vlada i da bismo merili uspehe i rezultata ove Vlade moramo sa ne\u010dim da je uporedimo. Ne\u0107emo da je upore\u0111ujemo sa marsovcima valjda, nego sa Vladom koja je bila pre toga na vlasti, koja je uzrokovala probleme koje sada ova nova Vlada re\u0161ava. Ako je veliki uspeh da 290.000 ljudi ostane bez posla za \u010detiri godine, onda je Vlada koju ste vi podr\u017eavali i koju ste vi birali bila jako uspe\u0161na. Izvinjavam se gra\u0111anima Srbije zato \u0161to sam vi\u0161e puta rekao da je za vreme Vlade Mirka Cvetkovi\u0107a 200.000 ljudi izgubilo posao. Pogre\u0161io sam. Izgubilo je skoro 300.000 i sada o\u010dekujete da za 13 meseci, ono \u0161to ste upropa\u0161\u0107ivali godinama, neko re\u0161i za tih 300.000 ljudi i na\u0111e posao. To nije mogu\u0107e. Ono \u0161to stalno izaziva repliku, javlja\u0107u se svaki put za repliku. (Predsedavaju\u0107i: Vreme, gospodine Arsi\u0107u.) Zavr\u0161avam. Kada iznosite neta\u010dne podatke, podatke koje sam ja govorio su iz zvani\u010dnih organa koji se bave statistikom, a ne iz novinskih natpisa i \u010dlanaka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23302",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Ivan Jovanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23303",
        "text": "Meni je \u017eao gospodine Arsi\u0107u. Opet vas pitam jedno vi govorite drugo. Gospodin premijer sam u ekspozeu ka\u017ee da je ova Vlada zatekla lo\u0161u situaciju iz dva razloga. Prvi je to \u0161to nismo dostigli jo\u0161 uvek 65% BDP iz 1988. godine. Drugi je da krajem 2008. godine po\u010dinje ekonomska kriza. To su realne \u010dinjenice. Ovo \u0161to vi govorite su naga\u0111anja. Da li zaista verujete da gra\u0111ani Srbije iole misle da vi danas vu\u010dete poteze koji su sjajni? Da li zaista mislite da gra\u0111ani smatraju da su potezi koje ste vukli u zadnjih godinu i po dana, oni koji su doveli do pobolj\u0161anja situacije u Srbiji? Ne. Gra\u0111ani Srbije shvataju da je va\u0161a tobo\u017e borba protiv kriminala i korupcije, pre svega korupcije okrenuta samo prema jednoj stranci i to je taj va\u0161 na\u010din da uvek dolazite do nekog neprijatelja skrivenog koji je kriv za sve. Uvek se pozivate na da je DS vodila prethodnu Vladu i da je ona kriva za sve, a mi ni\u0161ta sada ne treba da radimo, mi treba samo da kritikujemo to \u0161to je radila DS. Mislim da je gra\u0111anima Srbije potpuno jasno da svaka Vlada treba da se hvata u ko\u0161tac sa problemima koje zatekne, da gleda u budu\u0107nost, da predla\u017ee mere koje \u0107e njima pomo\u0107i , a ne da iz niskih pobuda politi\u010dkih kritikuje nekog prethodnika koji je gre\u0161io. Jesmo gre\u0161ili, mi smo gre\u0161ke priznali, ko\u0161talo nas je to na izborima, zato smo sada u opoziciji, ali ka\u017eem vam da vi gre\u0161ite jo\u0161 vi\u0161e. Vi se bavite ne va\u017enim pitanjima, a Srbija propada sve vi\u0161e. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23304",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Gorica Mojovi\u0107. Raspolo\u017eivo vreme je dva minuta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23305",
        "text": "Mislim da je va\u017eno da bar na kraju ove diskusije makar pomenemo oblast kulture, jednu od najzanimljivijih li\u010dnosti koja je predlo\u017eena za ministra u ovoj rekonstruisanoj Vladi. Odmah da ka\u017eem da mislim da je Ivan Tasovac potreban kulturi Srbije, o\u010digledno da je potreban i ovoj Vladi. Nemam dilemu da on mo\u017ee mnoge dobre stvari da uradi za kulturu Srbije, ali pitanje je \u2013 \u0161ta \u0107e ova rekonstruisana Vlada uradi Ivanu Tasovcu? Da li \u0107e mu pomo\u0107i da ra\u0161\u010disti sa \u010dini mi se, ne\u010dim \u0161to je bilo najgore u prethodnom mandatu, bar kada je kultura u pitanju? Nije bud\u017eet na istorijskom minimumu, ni nedostatak medijske i kulturne strategije, ni imenovanje po partiji itd. Po meni najgori u\u010dinak prethodnog ministarstva kulture je stvaranje jedne atmosfere podele na patriote i izdajnike, obnavljanje tih starih, novih podela, zagovaranje najkonzervativnijeg tradicionalizma i mitilogizovanih vrednosti iz one bajke o nebeskoj Srbiji. Da li \u0107e Ivan Tasovac imati podr\u0161ku da promeni tu atmosferu i da se izbori sa onim sastavlja\u010dima spiskova nepodobnih medija, sastavlja\u010dima spiskova nepatriotskih umetnika, antisrpskih filmova, sa onim autorima nau\u010dnih tekstova o srboljupcima i srbomrscima, jer ne verujem da bi Ivan Tasovac bio njihov izbor, ali na\u017ealost oni su ve\u0107 izabrani, oni su \u010dlanovi upravnih odbora, oni su \u010dlanovi stru\u010dnih komisija, oni su \u010dlanovi \u017eirija. Da li \u0107e rekonstruisana Vlada Srbije dati podr\u0161ku Ivanu Tasovcu? Naravno, Ivanu Tasovcu, koji je na sasvim drugoj strani od tog umuljanog kvazipatriotizma, koji je svojim profesionalnim i \u017eivotnim anga\u017emanom pokazao ne\u0161to sasvim drugo. Da li \u0107e Vlada Srbije potro\u0161iti Ivana Tasovca, a sa njim potro\u0161iti i na\u0161e nade da u kulturi Srbije mo\u017ee biti bolje ili \u0107e mu pomo\u0107i i podr\u017eati ga da i kao \u0161to je on i na njegovom primeru upravo i u kulturi kao u svim segmentima \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23306",
        "text": "Vreme. Re\u010d ima narodni poslanik Ivan Jovanovi\u0107, po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23307",
        "text": "Predsedavaju\u0107i, prvi potpredsednik Vlade je u\u0161ao sad u salu, gledao je u mom pravcu i izgovorio je \u2013 \u0161ta je, opet si se pravio pametan. Ja vas molim, \u010dlan 107. stav 1, upristojite ovu Narodnu skup\u0161tinu. Nismo ni\u0161ta ru\u017eno govorili. Govorili smo o konkretnim problemima. Probao sam da otvorim debatu o tome. Nisam uspeo, \u017eao mi je. Nisam govorio ni o kome lo\u0161e, na ovaj na\u010din nikako. Mislim da nije dostojno ovog doma ovakvo pona\u0161anje. Ja vas molim, puno ste stariji, poku\u0161ajte da umirite predstavnike Vlade i da se ova diskusija izvede do kraja. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23308",
        "text": "Samo sam du\u017ean da vam ka\u017eem da to \u0161to ste vi meni rekli, ja mogu da verujem i da ne verujem, ali ja nisam \u010duo i po tom osnovu ne mogu nikako da reagujem, nemam osnova. Dodu\u0161e, mo\u017eemo se izjasniti da u danu za glasanje, ako \u017eelite? (Ivan Jovanovi\u0107, s mesta: Da.) Re\u010d ima potpredsednik Vlade Aleksandar Vu\u010di\u0107. Izvolite, gospodine potpredsedni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23309",
        "text": "Za dan za glasanje bi bilo potrebno da sam bilo \u0161ta uvredljivo rekao, da sam bilo \u0161ta uvredljivo uradio ili poku\u0161ao da napravim. Ta kuknjava, uz celodnevne uvrede koje dolaze iz redova DS, nastavi\u0107e se, pretpostavljam, i narednih dana, pokazuje samo kako nisu imali ni snage, ni znanja da se sa ozbiljnom argumentacijom bore protiv onih koji su od njih u ovom trenutku neuporedivo bolji. Nemam ni\u0161ta protiv toga, jer ne \u017eelim da govorim \u0161ta ste sve dobacivali ceo dan i to nepristojnim re\u010dnikom, \u0161ta ste sve izgovarali koriste\u0107i mikrofon i ne koriste\u0107i mikrofon, samo vas ne razumem, \u0161to se \u017ealite kada vam bilo ko odgovori na potpuno miran, civilizovan i pristojan na\u010din. Nikada vam nisam, za razliku od vas, ni\u0161ta ni opsovao, niti mahao rukama, niti bilo \u0161ta sli\u010dno. Znate, ti trikovi kojima ste ru\u0161ili neke druge u prethodnom periodu, ti trikovi kod mene ne prolaze. Ja sam zavr\u0161io fakultet sa najboljim i najvi\u0161im ocenama, ali sam i odrastao na beogradskom asfaltu. Zato ti trikovi kod mene ne prolaze kao \u0161to su kod nekih drugih prolazili. \u0160to se ti\u010de Srbije, koja je sita neistina koje ste danas i u subotu iznosili, bezbrojnih la\u017enih podataka, ja vas jo\u0161 jednom pitam da mi poka\u017eete tih 45.000 Guzenbauerovih o kojima ste danas govorili. Jo\u0161 jedanput vas pozivam da nam poka\u017eete tih nula optu\u017enica, da nam poka\u017eete taj vrtoglavi rast nezaposlenosti u poslednjih godinu dana i sve ono \u0161to ste izmi\u0161ljali danima poku\u0161avaju\u0107i gra\u0111anima Srbije da stvari predstavite crnim ili najgorim mogu\u0107im, a sebe valjda provodad\u017ei\u0161u\u0107i kao an\u0111ele i svece nekakve demokrati\u010dnosti Srbije, budu\u0107e Srbije iline znam \u010dega ve\u0107 sve. Srbija je \u017eelela promene i Srbija ih ho\u0107e. Srbija ho\u0107e ozbiljan i odgovoran odnos Vlade. Srbija ho\u0107e ozbiljnu i odgovornu Vladu, i to imate neke dobre koje \u0107ete da potro\u0161ite, neke koje su uvodili u mulj. Pretpostavljam da je predsednik,odnosno predsedavaju\u0107i Narodne skup\u0161tine \u010duo da bi vam dao opomenu, ali pretpostavljam da nije \u010duo. Da sam ja izgovorio i govorio o mulju i o takvim podelama, siguran sam da bi ste skakali do plafona, ali vama je sve dozvoljeno, a nama nije dozvoljeno ni\u0161ta. I to je u redu. To je valjda negde i uobi\u010dajeno i normalno, ra\u010dunaju\u0107i kolika je na\u0161a odgovornost i koliki je stepen va\u0161e neodgovornosti. Mislim da je ova rasprava pokazala da Vlada Srbije ima budu\u0107nost, da \u0107e morati da radi, da \u0107e morati da se bori protiv onih koji bi da zaustave napredak Srbije, da \u0107e morati da se bori protiv onih koji \u0107e izazivati nemir u svakom \u010doveku la\u017enim informacijama, la\u017enim izjavama, da \u0107e Vlada morati, uz sve realne probleme sa kojima se suo\u010dava, da se suo\u010dava i sa tom vrstom nadgradnje koju nije lako podneti. U svakom slu\u010daju, \u017eelim da za kraj ove rasprave zahvalim svima koji podr\u017eavaju Vladu, ali ne samo onima koji podr\u017eavaju i onima koji ne\u0107e glasati za na\u0161u Vladu, a koji su bili veoma korektni, koji su bili potpuno fer u ovoj raspravi, kritikovali ono \u0161to su mislili da je lo\u0161e, ali kojima granice pristojnosti nikada nisu bile na tako niskom nivou kao jednoj poslani\u010dkoj grupi. Mislim da je veoma va\u017eno da Srbija dobije novu Vladu, da se ta nova Vlada posveti re\u0161avanju ekonomskih problema, da sve ono \u0161to je bilo lo\u0161e u pro\u0161losti uspemo da pobedimo va\u017enim reformama, te\u0161kim reformama. Uveren sam da \u0107e gra\u0111ani Srbije posle ovoga jo\u0161 ve\u0107u, jo\u0161 \u017ee\u0161\u0107u i jo\u0161 ja\u010du podr\u0161ku pru\u017eiti Vladi Srbije, posebno ovim mladim ljudima, mladim ministrima, novim ministrima, a to ko \u0107e koga da potro\u0161i, ko je kome u\u010dinio, ko kome nije u\u010dinio, to da ostavimo gra\u0111anima Srbije da oni procenjuju za nekoliko meseci i za nekoliko nedelja ko je na najbolji na\u010din radio. Mi smo radili po\u0161teno, odgovorno, mislim dobro, neki bi rekli vrlo dobro, neki misle ne\u0161to slabije, ali gra\u0111ani Srbije treba da znaju da \u0107emo i u budu\u0107nosti dati sve od sebe, da \u0107emo raditi danono\u0107no, da \u0107emo biti marljivi. Uveren sam da \u0107emo posti\u0107i neuporedivo ve\u0107e uspehe u svim sferama dru\u0161tvenog \u017eivota nego \u0161to je to bio slu\u010daj do sada. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23310",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Janko Veselinovi\u0107, po Poslovniku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23311",
        "text": "Uva\u017eeni predsedavaju\u0107i, smatram da ste posle ovog izlaganja gospodina Vu\u010di\u0107a imali razloga da ga opomenete, po\u0161to je on na indirektan na\u010din priznao da je u\u010dinio to \u0161to je kolega\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23312",
        "text": "Gospodine Veselinovi\u0107u, koji \u010dlan je u pitanju?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23313",
        "text": "\u010clanovi 27. i 107. Dakle, da je on na izvestan potvrdio da je ono \u0161to je gospodin Ivan Jovanovi\u0107 rekao ta\u010dno. Smatram da je na taj na\u010din ponizio Skup\u0161tinu, da je nezabele\u017eeno da su se na taj na\u010din ministri, prvi potpredsednik Vlade ili premijer bilo kada obra\u0107ali narodnim poslanicima. To je jo\u0161 jedan vid pretnje o kojima smo govorili ovih dana. To ne stvara dobru atmosferu. Smatram da \u0107e sa ovim morati biti upoznati i svi oni partneri koji sara\u0111uju sa ovom Vladom, jer svakako opozicija u Srbiji vi\u0161e nema nikakve uslove za normalan rad. Ukoliko ministar, potpredsednik Vlade ili premijer preti poslanicima, ukoliko govornik ne mo\u017ee da zavr\u0161i svoje izlaganje a da ne dobije pretnju na ovaj ili onaj na\u010din, smatram da je tu demokratija zavr\u0161ila svoju pri\u010du. Predsedavaju\u0107i, bili ste du\u017eni da opomenete prvog potredsednika, umesto da ka\u017ee \u0161ta je rekao, on je pri\u010dao o temama koje smo ve\u0107 ovih dana slu\u0161ali.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23314",
        "text": "Gospodine Veselinovi\u0107u, uop\u0161te nisam tako do\u017eiveo potpredsednika Vlade. Naprotiv, u va\u0161em obrazlo\u017eenju Poslovnika stekao sam utisak da po svaku cenu \u017eelite izazvati nove replike. Na granici je bilo da vam izreknem opomenu. Smatram da nije bilo povrede poslovnika i imate pravo da se izjasnite da li je povre\u0111en Poslovnik, pogotovu \u0161to ja ovde nisam prislu\u0161kiva\u010d \u0161ta, gde u me\u0111uvremenu oko klupa ko govori. Javno niko ni\u0161ta nije izrekao i smatram\u2026 Re\u010d ima potpredsednik Vlade, Aleksandar Vu\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23315",
        "text": "Poku\u0161ao sam\u2026 Mogu li da vas zamolim samo da ne dobacujete, po\u0161to ste toliko osetljivi da niko ne sme ni\u0161ta da vam ka\u017ee, a u stanju ste da me prekidate i dobacujete svaki put kada po\u010dnem da govorim. Ali, ja to ne do\u017eivljavam kao pretnje. Meni ne pada na pamet da ja ka\u017eem da vi meni pretite. Ja sam siguran da to ne mislite, da to i ne \u017eelite. Zamislite vi koliko ovde pravnika ima, koliko ima tu\u017eilaca, sudija, advokata, ljudi koji su zavr\u0161ili pravni fakultet, ljudi koji nisu zavr\u0161ili pravni fakultet, ali nekada su u\u010dili uvod u pravo ili ne\u0161to. Da li ste vi \u010duli nekada da je mogu\u0107e da neko izjavu \u201eopet si se pravio pametan\u201c, ako sam dobro citirao ono \u0161to je re\u010deno, da bilo koji pravnik, u bilo kojem sistemu, da je potpuno istinito protuma\u010di kao pretnju? Da li je to uop\u0161te mogu\u0107e negde? Da li je uop\u0161te, ljudi, mogu\u0107e da vi to tuma\u010dite kao pretnju? Zbog \u010dega? Odakle te vrste frustracije, ili bilo \u0161ta. Ne\u0161to sam malo druga\u010dije rekao. Malo druga\u010dije. Ni\u0161ta ru\u017eno, ni\u0161ta lo\u0161e. U uobi\u010dajenoj poslani\u010dkoj diskusiji, to se svaki dan de\u0161ava na najnormalniji, najprijateljskiji mogu\u0107i na\u010din. Gde ste vi tu videli pretnju? Evo, ja vas pitam \u2013 gde ste videli pretnju? Nije je video niko i niko to ne mo\u017ee ni da razume, ali vi ste je videli \u010dim sam se pojavio u sali i za vas je nastupila pretnja. Kako sam se pojavio na ovim vratima, za vas je do\u0161la pretnja. Pretnja da \u0107ete biti raskrinkani. Pretnja da su vam sve la\u017ei pale u vodu. Pretnja da svaki podatak koji iznesete, ja poka\u017eem i doka\u017eem da je neistinit. Razumem da vi svaki put moje pojavljivanje u ovoj sali do\u017eivljavate kao pretnju. \u0160to se toga ti\u010de, ne brinite, sa tom praksom nastavi\u0107u i dalje, pokaziva\u0107u gra\u0111anima Srbije \u0161ta je stvarna istina, \u0161ta su stvari podaci, a ne \u0161ta su va\u0161e izmi\u0161ljotine i \u0161ta su va\u0161e \u017eelje. Srbija zaslu\u017euje mnogo bolje od onoga \u0161to danas ima, a ne mogu ni da vam ka\u017eem koliko puta bolje zaslu\u017euje od onih koji danas poku\u0161avaju da napadaju Vladu. Hvala vam najlep\u0161e. Uveren sam da \u0107e gra\u0111ani Srbije najbolje umeti da ocene i va\u0161 i na\u0161 pristup i va\u0161 i na\u0161 rad. Hvala vam jo\u0161 jedanput.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23316",
        "text": "Replika, Jovanovi\u0107, da li tako? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23317",
        "text": "Meni je drago, gospodine predsedavaju\u0107i, da je prvi potpredsednik Vlade priznao \u0161ta je izgovorio i dobacio i nisam ni govorio da je pre\u0107eno, nego neka o tome govore gra\u0111ani Srbije, a rekao sam da je prekr\u0161eno dostojanstvo Narodne skup\u0161tine tim \u010dinom. Mogu da razumem takve reakcije, nervozne. Mislim da i gra\u0111ani Srbije sve vi\u0161e uvi\u0111aju da je ta istina, o kojoj vi govorite, istina samo za vas i za pojedine medije, u Srbiji potpuno druga\u010dija i da se sve te\u017ee sakriva. To je ono \u0161to vas ti\u0161ti. Ti\u0161te vas konkretna pitanja, zato \u0161to na njih nemate konkretne odgovore. Ja sam ih postavio vi\u0161e. Danas nisam dobio ni jedan konkretan odgovor. Ono \u0161to smo dobili, to su opet bile neke rasprave o tome kakvi smo mi. Ne\u0107u vam se izvinjavati zato \u0161to postoji DS, ali postoja\u0107e i dalje zbog bira\u010da koji glasaju za nju. Bira\u010da koji shvataju da jedino DS mo\u017ee da od Srbije stvori ono \u0161to oni \u017eele. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23318",
        "text": "Gospodine potpredsedni\u010de, molim vas, da ste toliko argumentovano sve do sada govorili, imam ose\u0107aj da bi bilo sve drugo suvi\u0161no. Molim vas da odustanete kako bismo \u0161to pre zavr\u0161ili. Ima jo\u0161 ljudi koji \u017eele da govore.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23319",
        "text": "Prihvatam i zahvaljujem se na ta\u010dnim re\u010dima. Sre\u0107an rad vam \u017eelim.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23320",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Zaharije Trnav\u010devi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23321",
        "text": "Po\u0161tovani narodni poslanici, dame i gospodo, po\u0161tovani gospodine predsedni\u010de, \u010dlanovi sada\u0161nje i budu\u0107e Vlade, koja je razlika izme\u0111u ovoga doma i Vatikana? Da se ne mu\u010dite, re\u0107i \u0107u vam. Na ovoj zgradi ne postoji dimnjak kroz koji \u0107e za jedno dva sata da se vije beli dim, kao znak, nagove\u0161taj, \u201eorbi e turbi\u201c, da smo najzad posle tri dana prepravili, dobili novu Vladu. U Vatikanu to postoji. Koja je sli\u010dnost? Sli\u010dnost je u tome \u0161to tamo kardinali na koncilu po jedno 10-15 dana se poga\u0111aju\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23322",
        "text": "Gospodine Trnav\u010devi\u0107u, molim vas, uz sva uva\u017eavanja, ne mogu da dozvolim takvo pore\u0111enje od strane bilo koga, pa ni vas, po\u0161tuju\u0107i va\u0161e godine. Upore\u0111ivanje ovog doma sa Vatikanom, mislim da nije primereno. Da\u0107u vam re\u010d, ali, molim vas, ne\u0107u to dozvoliti iz razloga \u0161to vre\u0111ate i mene i sve prisutne. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23323",
        "text": "Rekao sam da postoji sli\u010dnost, a tamo je koncil kardinala, po 10-15 dana poga\u0111a se da li \u0107e Franja iz Argentine biti novi papa, a mi ovde po nekoliko dana, neko ka\u017ee \u0161est meseci, ne znam da li je toliko, govorimo o prepravci, pazite, ne govorim o rekonstrukciji, govorim prepravka Vlade. Me\u0111utim, za ovo vreme, mogu da navedem primere, bili prakti\u010dno bez Vlade. Gospodin Rasim Ljaji\u0107 nije mogao da se dogovori sa ministrom finansija, jer ga nije bilo, oko toga da poljoprivrednici, odnosno Direkcija za rezerve uzme jedan zajam i da poljoprivrednicima da na kredit \u0111ubrivo, seme itd. Tako\u0111e, nije bilo ministra poljoprivreda da se dogovori sa gospo\u0111om Zoranom Mihajlovi\u0107 oko elektrifikacije poljoprivrede, jednog vrlo va\u017enog poduhvata itd. Katoli\u010dka crkva, me\u0111utim, je jedna savr\u0161ena organizacija u kojoj se uop\u0161te ne oseti ako kardinali tamo mlate praznu slamu po 20 dana biraju\u0107i novog papu. Gospodine predsedni\u010de, naklonjen sam svakoj Vladi, jer druge Vlade nemam, osim vas. Kod mene naklonost podrazumeva i iskrenost. Govori\u0107u vam istinu. Istina mo\u017eda nije uvek prijatna, ali to je tako. Moram da vas podsetim da ste vi i gospodin Vu\u010di\u0107 bili selektori, dvojac koji je pro\u0161le godine, posle izbora, sastavljao ovu vladu i tom prilikom se vi\u0161e vodio tom prilikom o strana\u010dkoj pripadnosti kandidata, a zaboravio je da je veoma va\u017eno da se utvrdi program. Va\u0161a Vlada se prvih 6-7 meseci bavila datumom, bavila se EU, Kosovom, kriminalom i korupcijom. To jesu va\u017ena pitanja, ali od va\u017enih postoje i va\u017enija pitanja, a to je privredni oporavak, reindustrijalizacija i naro\u010dito razvoj poljoprivrede. Imam utisak da \u0107ete vi ponovo na\u010diniti istu gre\u0161ku, a to je, birali ste ponovo ljude, \u010dak ste razmi\u0161ljali o dovo\u0111enju novih ljudi iz inostranstva, koji \u0107e da rade u novoj Vladi, umesto da ste prvo iza\u0161li sa jednim projektom, programom \u0161ta ova vlada treba da radi, pa prema tom projektu da birate majstore i druge izvo\u0111a\u010de. Da smo se malo bolje pona\u0161ali, mogli smo da u prvom danu posle va\u0161eg ekspozea saslu\u0161amo, recimo, ove kandidate, da im postavimo neka pitanja, ono \u0161to se u Ameri\u010dkom senatu radi, a to je \u201ehiering\u201c, to je jedan intervju sa njima, pa da onda, recimo, i \u010duju neku dobru vest od nas, dobru preporuku. Gospodine premijeru, ovoga puta u va\u0161em ekspozeu u petak vi ste samo jednom pomenuli poljoprivredu i prehrambenu industriju. Da li vam se to omaklo ili se omaklo piscu va\u0161eg govora, ja ne znam, ali poljoprivreda je toliko za Srbiju va\u017ena privredna grana da je zaslu\u017eila centralno i sredi\u0161no mesto. Gospodin Aleksandar Vu\u010di\u0107 je neki dan pri\u010dao kako se sreo sa paorima i rekao, a danas je to isto ponovio, da Vlada ne mo\u017ee, i to je ta\u010dno, da uti\u010de na otkupne cene. Ali, gospodine Vu\u010di\u0107u, Vlada ima prili\u010dne instrumente i ovla\u0161\u0107enja da paritete cena, \u0111ubriva, semena, goriva naro\u010dito, da oni pojeftine ako je pojeftinio suncokret, soja i kukuruz u odnosu na prethodnu godinu, jer ju\u010de je bio kod mene Mirko Peri\u0161i\u0107, iz Stare Pazove poljoprivrednik, koji ka\u017ee da \u0107e svi poljoprivrednici sa ovim cenama ove godine imati gubitak, \u0161to zna\u010di da ne\u0107e biti sposobni da obave setvu, da nabave \u0111ubrivo, seme, itd. To je izostalo i ja mislim da je propu\u0161teno da se ove godine za 13 meseci razgovara o navodnjavanju. Da li vi znate da \u0107emo mi ove godine ponovo imati \u0161tetu od su\u0161e, najmanje od milijardu evra, da se govori o jeftinim kreditima za poljoprivredu, da se govori o obnovi zadrugarstva? (Predsedavaju\u0107i: Vreme, gospodine Trnav\u010devi\u0107u.) Dobro, onda \u0107u da skratim na navo\u0111enju ovih razloga. Gospodine Da\u010di\u0107u, danas je godinu dana kako ste naimenovali Agrarni nacionalni savet. Tom prilikom ste, pored mene za predsednika, naimenovali potpredsednika\u2026 [[Isklju\u010den mikrofon.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23324",
        "text": "Gospodine Trnav\u010devi\u0107u, moram da po\u0161tujem Poslovnik. (Zaharije Trnav\u010devi\u0107, s mesta: Molim vas da zavr\u0161im, imam samo dve re\u010denice.) Dozvolio sam vam da nadoknadite ono celo vreme. Re\u010d ima narodni poslanik Sanja Jefti\u0107 Brankovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23326",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, sada\u0161nji i budu\u0107i \u010dlanovi Vlade, drage kolege narodni poslanici, ova rekonstrukcija traje i suvi\u0161e dugo, traje ve\u0107 \u0161est meseci i mogu slobodno da ka\u017eem da je Srbija zapravo u proteklih \u0161est meseci, koliko traje ova rekonstrukcija, bila zatrpana medijskim pri\u010dama o tome kako \u0107e se odvijati rekonstrukcija, u kom smeru, ko \u0107e biti budu\u0107i ministri i tome sli\u010dno. Mislim da su na taj na\u010din u potpunosti stavljena u drugi plan sva pitanja i problemi sa kojima se Srbija u ovom periodu suo\u010davala. Moram da ka\u017eem da je rasprava u Skup\u0161tini tekla na ovaj na\u010din iz razloga, u stvari jedan od mogu\u0107ih razloga je i to \u0161to su narodni poslanici dobili personalna re\u0161enja za budu\u0107e \u010dlanove Vlade dan nakon zakazane rasprave u Skup\u0161tini o tome i mogu\u0107e da je to jedan od razloga za\u0161to ona te\u010de u ovom smeru, ali ne\u0107u sada polemisati o tome. Ono \u0161to je \u010dinjenica, a \u0161to je ovih dana dosta puta pomenuto, jeste da kandidati za budu\u0107e ministre zapravo nisu podneli neki svoj izve\u0161taj, odnosno budu\u0107i plan rada i o tome se dosta govorilo, \u0161to u svakom slu\u010daju smatram da jeste nedopustivo iz razloga \u0161to narodni poslanici nisu upoznati sa tim \u0161ta \u0107e to u rekonstruisanoj Vladi biti druga\u010dije u odnosu na prethodnu Vladu, osim manjeg broja \u017eena u narednom sazivu ove vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23327",
        "text": "Molim narodne poslanike da saslu\u0161amo govornika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23328",
        "text": "Nadam se da je taj manji broj \u017eena u budu\u0107oj Vladi samo posledica slu\u010dajnosti do koje je do\u0161lo usled umora zbog dugotrajne rekonstrukcije Vlade. Recimo, ja kao narodna poslanica iz Ni\u0161a ne znam konkretno da li \u0107e novi ministar kulture, gospodin Tasovac, dati sve od sebe da se ubudu\u0107e pitanje oko odr\u017eavanja Ni\u0161kog festivala, odnosno njegovog sufinansiranja vi\u0161e ne ponovi i da se jedna ovakva situacija, koju smo imali pre par meseci, na osnovu povr\u0161nih procena, da li ovaj festival zaslu\u017euje da bude sufinansiran od strane bud\u017eeta Srbije, vi\u0161e ne\u0107e ponoviti. Isto tako, nadam se da \u0107e budu\u0107i ministar regionalnog razvoja i lokalne samouprave povesti ra\u010duna o tome da se regionalni razvoj zaista i sprovede na pravi na\u010din i da ne\u0107e zaboraviti jug Srbije, odnosno ju\u017eni deo Srbije od grada, u kome je on zapravo ro\u0111en, jer je \u010dinjenica da u Ni\u0161u nezaposlenost predstavlja i te kako veliki problem i da je oko 40.000 ljudi trenutno bez posla. Govorim o podacima sa biroa. Gospodine Vu\u010di\u0107u, iskoristi\u0107u ovu priliku i da\u0107u sebi za pravo da vam postavim odre\u0111ena pitanja, po\u0161to u poslednjih dva-tri meseca nismo imali priliku da poslednjeg \u010detvrtka u mesecu postavimo pitanja \u010dlanovima Vlade, ali bi\u0107u kratka, koliko mi vreme dozvoljava. Potpisali ste ugovor sa strate\u0161kim partnerom Etihadom i tim povodom ste na neki na\u010din re\u0161ili odre\u0111eni deo problema JAT-a. Mene zanima da li va\u0161i planovi u pregovorima sa Etihadom zapravo podrazumevaju i grad Ni\u0161 i da li ste na neki na\u010din imali u vidu stanje u kome se nalazi Aerodrom \u201eKonstantin Veliki\u201c u Ni\u0161u, s obzirom na to da se Ni\u0161lije godinama suo\u010davaju sa veoma lo\u0161om situacijom po ovom pitanju. Recimo, konkretno, 2011. godine je mesec dana pre isteka ugovorenog roka raskinut ugovor sa tada\u0161njim partnerima iz italijanske kompanije \u201eVind d\u017eet\u201c i tim povodom su gra\u0111ani Ni\u0161a, odnosno danas gra\u0111ani Ni\u0161a na ime depozita gube otprilike oko 50 miliona dinara. Moram da pomenem, gospodin Dinki\u0107 je sada ve\u0107 biv\u0161i ministar u Vladi Srbije, ali je on i te kako bio zaslu\u017ean, a po najavama bi\u0107e i u narednom periodu, za pregovore sa Emiratima. S obzirom na to da mi ni\u0161ta nismo saznali o tome \u0161ta se konkretno de\u0161ava po tom pitanju, samo \u017eelim da znam \u0161ta je sa Fabrikom kablova koja je najavljivana u Ni\u0161u. Na kraju jo\u0161 jedna, mogu re\u0107i svetla ta\u010dka u ovoj rekonstrukciji jeste namera nove Vlade da zapravo pru\u017ei priliku mladim ljudima i da se na taj na\u010din poveri pre svega obavljanje veoma va\u017enih zadataka ljudima koji mo\u017eda i nemaju toliko iskustva pre svega u politici. Osim \u0161to se od mladih ljudi generalno o\u010dekuje da budu i sposobni i po\u017ertvovani, od njih se o\u010dekuje i mnogo ve\u0107a vrsta odgovornosti nego \u0161to je to slu\u010daj sa ostalima. Samo \u017eelim da ka\u017eem da od kako je u medijima po\u010dela da se provla\u010di pri\u010da o tome da \u0107e budu\u0107i ministar finansija biti mladi Ni\u0161lija, gospodin Krsti\u0107, mnogi su ga osu\u0111ivali \u0161to zbog toga \u0161to je mlad, zbog toga \u0161to je \u0161kolovan u inostranstvu, \u0161to zbog toga \u0161to mu prosto zameraju, bez obzira \u0161to nemaju konkretan razlog, ali bitno je da budete protiv svega onoga na \u0161ta niste ina\u010de navikli. Mogu da ka\u017eem da je gospodin Krsti\u0107 moj prijatelj iz srednje \u0161kole, da smo zajedno zavr\u0161ili gimnaziju \u201eBora Stankovi\u0107\u201c i da njegova generacija ne mo\u017ee da zna da li \u0107e on zaista dobro raditi ovaj posao, ali o\u010dekuje, ukoliko mu bude data sloboda, da \u0107e opravdati o\u010dekivanja svoje generacije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23329",
        "text": "Re\u010d ima gospodin Momo \u010colakovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23330",
        "text": "Po\u0161tovani predsedni\u010de, predsedni\u0161tvo, po\u0161tovani predsedni\u010de Vlade, potpredsednici, ministri i kandidati za ministre, uva\u017eeni narodni poslanici, pripremio sam se veoma pa\u017eljivo za stvarala\u010dku raspravu o temama koje su bile na dnevnom redu. Nadam se da \u0107u u narednom periodu u radu parlamenta argumente, podatke i sve \u010dinjenice o kojima je bilo ovde re\u010di i o resorima koje pokriva potpredsednik Vlade dr Krkobabi\u0107, imati prilike da o tome govorim i argumentovano da dobijam odgovore. Zbog dubokog neslaganja i neprihvatanja atmosfere u kojoj smo radili ova tri dana i zbog toga \u0161to ho\u0107u da dam doprinos da se Vlada \u0161to pre izabere, odustajem od rasprave. Na\u0161a poslani\u010dka grupa \u0107e glasati za izbor novih ministara. Hvala lepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23331",
        "text": "Hvala. Po\u0161to na listi poslani\u010dkih grupa vi\u0161e nema prijavljenih za re\u010d, pre zaklju\u010divanja pretresa pitam da li \u017eele re\u010d predsednici, odnosno predstavnici poslani\u010dkih grupa ili jo\u0161 neko ko nije iskoristio svoje pravo iz \u010dlana 96. Poslovnika. Re\u010d ima premijer Vlade, Ivica Da\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23332",
        "text": "Dozvolite da na kraju u najkra\u0107em mogu\u0107em, bez \u017eelje da odgovorim na sva pitanja koja su postavljena, jer sigurno da sada nije ni vreme za to, a i tokom rasprave smo odgovarali na mnoga pitanja. Dozvolite da samo napomenem da ovaj ekspoze koji sam podneo pre nekoliko dana povodom izbora novih \u010dlanova Vlade, nije ekspoze koji nije u saglasnosti sa onim \u0161to smo ovde govorili kada je Vlada birana. Prema tome, one stvari koje su tada re\u010dene i napisane, i dalje jesu osnova politike na\u0161e Vlade. To zna\u010di, demografska pitanja i razna druga pitanja koja su pokrenuta smatrao sam da nije potrebno da ih iznova spominjemo u nekom novom ekspozeu povodom izbora novih \u010dlanova Vlade. Tako\u0111e, sa druge strane ne bih sada polemisao o tome kakav treba da bude ekspoze, koliko je on bio konkretan u nekim drugim prilikama kada su va\u0161i ljudi bili mandatari ili kandidati, mislim da na kraju krajeva to nije ni bitno. Predsednik sam Vlade Republike Srbije. Koordiniram radom ministarstava i Vlada Republike Srbije utvr\u0111uje i vodi unutra\u0161nju politiku Srbije i spoljnu politiku. Prema tome, mi imamo ministarstva koja \u0107e sa\u010diniti konkretne planove na osnovu ovih osnovnih postavki koje smo izneli u ekspozeu. Ve\u0107 sam rekao da ono \u0161to je re\u010deno u oblasti ekonomije je usagla\u0161eno sa ljudima koji su kandidati za ministre u ekonomskim ministarstvima. Kada je re\u010d o du\u017eini rekonstrukcije, trajanja procesa rekonstrukcije. Vi znate da smo u ovaj proces krenuli posle potpisivanja Briselskog sporazuma. Prema tome, ne znam za\u0161to govorite o \u0161est meseci? Gospodin Vu\u010di\u0107 i ja smo imalo dogovor da nakon potpisivanja Briselskog sporazuma i odluke o tome da li \u0107e Srbija otpo\u010deti pregovore o \u010dlanstvu u EU, a to zna\u010di posle 28. juna se bavimo ovim pitanjima. Ina\u010de, nije prvi put da to bude rekonstrukcija Vlade. Vi znate dobro da je takva rekonstrukcija bila i u vreme Vlade Vojislava Ko\u0161tunice od 2004, pa nisam bio sklon da tada celu tu rekonstrukciju komentari\u0161em kroz re\u0161enje koje je iznedrila ta rekonstrukcija kao \u0161to je Ivana Duli\u0107 Markovi\u0107, kojom ste se verovatno svi ponosili pa i stranka koja je kandidovala. S druge strane, imali smo rekonstrukciju Vlade Mirka Cvetkovi\u0107, zato kada govorite koliko je ova rekonstrukcija temeljna i ozbiljna morate imati u vidu nekoliko segmenata. Re\u010d je o potrebi i \u017eelji da se Vlada Republike Srbije fokusira na dva osnovna pitanja, a to je pregovori sa EU i re\u0161avanje, odnosno zaustavljanje ekonomske krize i podsticanje privrednog rasta kao jedinog na\u010dina da budu re\u0161ena i sva druga pitanja koji iz toga proizilaze. Pitanje socijalne pravde, pa i mere za demografiju. Sve na neki na\u010din zavisi. Podsticajne mere za investicije sve zavisi od nivoa privredne aktivnosti. Tako\u0111e, ne bih komentarisao ko je koliko imao uticaja i \u0161ta se desilo za vreme neke od Vlada, kada je re\u010d o Kosovu i Metohiji za vreme, za ovih godinu dana. Vi dobro znate, da ni u jednom oblasti nije bilo mogu\u0107e da toliko bude lo\u0161ija situacija nego \u0161to je bilo pre godinu dana. Tako da tvrdnje o tome da je Srbija sada zahvaljuju\u0107i ovih godinu dana do\u0161la u tragi\u010dnu situaciju, nisu dovoljno utemeljena. Naprotiv, ako sada govorite o obrazovnom sistemu, zdravstvenom sistemu, pa nije valjda sada za ovih godinu dana zdravstveni sistem propao? Ili, kada govorite o ekonomiji, o procesu zadu\u017eivanja, o privatizaciji, o restrukturiranju. Ovo je sve u domenu politi\u010dke borbe i ja je tako razumem. S druge strane, svi mi moramo da shvatimo da to za\u0161ta se mi zala\u017eemo, na kraju krajeva vrhovni politi\u010di sudija je narod, odnosno gra\u0111ani. Po\u0161tujem mi\u0161ljenje DSS, naravno ne mogu da se slo\u017eim nikad sa onim \u0161to je rekao gospodin Samard\u017ei\u0107, a to je da \u0107e ova Vlada ostati upam\u0107ena po kapitulaciji, po nacionalnoj izdaji, zato \u0161to i njegova Vlada u kojoj je on bio ministar bi mogla da bude upam\u0107ena po progla\u0161enju, jednostranom progla\u0161enju nezavisnosti Kosova i Metohije. Po\u0161tuju\u0107i Ustav morali ste oru\u017ejem da branite teritorijalni integritet i suverenitet zemlje. \u0160to to niste uradili, a ne\u0107u vam re\u0107i da ste najve\u0107i izdajnici u istoriji srpskog naroda. Mi smo barem 1999. godine poku\u0161ali da branimo oru\u017ejem. Nismo uspeli. Gospodine po\u0161to vi izgleda ne poznajete dobro ni svoju sopstvenu stranku, dobacivali ste mi kad sam govorio da Vojislav Ko\u0161tunica je bio u poseti \u201eSimpu\u201c da nikad nije bio. I vi ste neobave\u0161teni. Bio je, naravno, posetio je u Bujanovcu \u201eSimpo\u201c. Ho\u0107ete da vam poka\u017eem ovde slike sa tog prijema. Nemojte dobacivati. To \u0161to vi mislite, mislite, ali ne znam da li \u0107ete vi shvatite. Ipak, ne \u017eelim da polemi\u0161em. Naravno, ne \u017eelim da polemi\u0161em, \u017eelim da vas uverim da to \u0161to mi mislimo jedni o drugima ovde je dobro poznato, pa ne\u0107ete valjda vi ovde preko no\u0107i promenite simpatije ili antipatije. Mo\u017eete da mislite najgore i bori\u0107u se za to da imate pravo da to ka\u017eete, ali ne mo\u017eete to da nametne ve\u0107ini gra\u0111ana Srbije. U ovom slu\u010daju ova vladaju\u0107a koalicija nema nadmo\u0107 samo u Skup\u0161tini nego u narodu Srbije. To je za nas najve\u0107a pohvala koja postoji. Moram vam isto re\u0107i, u zemlji i u svetu, nisu mnogo o\u010dekivali od ove Vlade. Re\u0107i \u0107u vam slede\u0107u stvar. Kada me je Tomislav Nikoli\u0107 predlo\u017eio za mandatara, ameri\u010dka ambasadorka tada, Meri Vorlik, to gospodin Vu\u010di\u0107 mo\u017ee da potvrdi ako \u017eeli, a i ne mora, ali to jeste tako, je tra\u017eila prijem kod Tomislava Nikoli\u0107a. \u017dalila se za\u0161to je odredio mene za mandatara. Gospodin Nikoli\u0107 je rekao \u2013 za\u0161to kad je on bio zamenik predsednika Vlade u Vladi sa DS. Da, ali demokrate su tada dr\u017eale pod kontrolom i on je tada bio dobar, a sada kao premijer ne\u0107e biti dobar. Zna\u010di, ho\u0107u da vam ka\u017eem, da ni tada nije im smetalo da se napravi druga\u010dija Vladi, ali im je smetalo da budem kandidat za premijer. Imaju\u0107i u vidu na\u0161 politi\u010dki \u201ebackground\u201c, odnosno sve ono \u0161to je bilo u zemlji i u svetu nisu o\u010dekivali velike rezultate od ove Vlade. Moram vam re\u0107i slede\u0107e. To je bilo mnogo lak\u0161a pozicija nego ova sada. Sada se od nas mnogo vi\u0161e o\u010dekuje, zato \u0161to smo postigli rezultate. \u017delim da ka\u017eem parlamentarnoj ve\u0107ini. Imate razloga zaista da se ponosite onim \u0161to je ova Vlada uradila, iako je bilo te\u0161ko nismo zatvarali o\u010di pred problemima, otvorili smo vrata za budu\u0107nost Srbije. Imali smo dovoljno hrabrosti da iskora\u010dimo napred. Koliko \u0107emo brzo i\u0107i dalje zavisi\u0107e i od uspeha ove rekonstrukcije Vlade. Zato smo krenuli u rekonstrukciju, da postignemo bolje rezultate. Zato pozivam sve vas da podr\u017eite ovaj predlog novih \u010dlanova Vlade. Vidite da su izdr\u017eljivi. Ni jedan nije odustao, iako je mogao da slu\u0161a ove razli\u010dite, neke na na\u010din na koji nisu navikli. \u017delim im uspeh u radu. \u017delim svima tama da Srbija bude ponosna na svoju Vladu, a sve vas pozivam da kao i ova Vlada verujete u Srbiju. Verujem u Srbiju u njenu budu\u0107nost. Zato vas pozivam da glasate za izbor novih \u010dlanova Vlade. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "reco": "pre prijelaska na glasanje",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1.593,
                "time_e": 1.713
            },
            {
                "time_s": 1.793,
                "time_e": 2.233
            },
            {
                "time_s": 2.273,
                "time_e": 2.333
            },
            {
                "time_s": 2.373,
                "time_e": 2.853
            }
        ],
        "start": 1.593,
        "end": 2.853,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "moramo ti kvorum",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 12.638,
                "time_e": 12.918
            },
            {
                "time_s": 13.258,
                "time_e": 13.338
            },
            {
                "time_s": 13.398,
                "time_e": 13.718
            }
        ],
        "start": 12.638,
        "end": 13.718,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-09-02-0.u23333",
        "text": "Zaklju\u010dujem pretres. Po\u0161to je Narodna skup\u0161tina zavr\u0161ila raspravu o jednoj jedinoj ta\u010dki dnevnog reda ove sednice, saglasno \u010dlanu 270. stav 1. Poslovnika Narodne skup\u0161tine odre\u0111ujem 2. septembar 2013. godine, sa po\u010detkom u 22,40 \u010dasova kao dan za glasanje o predlogu kandidata za \u010dlanove Vlade. Saglasno \u010dlanu 88. stav 5. Poslovnika Narodne skup\u0161tine kvorum za rad Narodne skup\u0161tine u danu za glasanje postoji ako je na sednici Narodne skup\u0161tine prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika. Molim narodne poslanike da ubace svoje identifikacione kartice u jedinice elektronskog sistema za glasanje. Molim ministre samo da izvade svoje kartice iz elektronskog sistema za glasanje. Konstatujem da je primenom elektronskog sistema za glasanje utvr\u0111eno da je u sali prisutno 136 narodnih poslanika, odnosno da je prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika i da prema tome postoji uslovi za odlu\u010divanje. Prelazimo na odlu\u010divanje. Po\u0161to je Narodna skup\u0161tina obavila pretres o Predlogu za izbor \u010dlanova Vlade, pre prelaska na odlu\u010divanje, podse\u0107am vas da prema \u010dlanu 270. stav 2. Poslovnika Narodna skup\u0161tina o Predlogu za izbor \u010dlanova Vlade odlu\u010duje u celini, tajnim glasanjem, osim ako se ne odlu\u010di da se glasa javno. Ako Narodna skup\u0161tina odlu\u010di da se glasa javno glasa se prozivkom. Predla\u017eem da se Narodna skup\u0161tina o predlogu za izbor \u010dlanova Vlade izjasni javno. Stavljam na glasanje ovaj predlog. Za je glasalo 137 narodnih poslanika, jedan \u2013 protiv, jedan \u2013 uzdr\u017ean, te zaklju\u010dujem da je Narodna skup\u0161tina odlu\u010dila da se o Predlogu za izbor \u010dlanova Vlade glasa javno. Glasa se prozivkom. Pre prelaska na glasanje prozivkom, podse\u0107am vas da prema \u010dlanu 105. stav 2. ta\u010dka 9) Ustava Republike Srbije Narodna skup\u0161tina \u010dlanove Vlade bira ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika, a shodno \u010dlanom 15. stav 2. Zakona o Vladi o izboru \u010dlanova Vlade, Skup\u0161tina odlu\u010duje u celini. Tako\u0111e vas podse\u0107am da je \u010dlanom 131. Poslovnika ure\u0111en postupak sprovo\u0111enja javnog glasanja prozivkom i da shodno toj odredbi generalni sekretar Narodne skup\u0161tine proziva narodne poslove po azbu\u010dnom redu prezimena. Narodni poslanici koji pristupaju glasanju izgovaraju re\u010d \"za\", \"protiv\" ili \"uzdr\u017ean\". Predsednik ponavlja ime i prezime narodnog poslanika ko je glasao, njegovu izjavu, odnosno utvr\u0111uje da je odsutan ili da ne \u017eeli da glasa. Generalni sekretar Narodne skup\u0161tine zapisuje izjavu narodnog poslanika, ili njegovu odsutnost, uz njegovo ime i prezime na spisku. Odluka se smatra donetom kada predsednik Narodne skup\u0161tine konstatuje da je za nju glasala ve\u0107ina propisana Ustavom, a to je ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika. Stavljam na glasanje Predlog za izbor \u010dlanova Vlade u celini. Pristupamo glasanju prozivkom narodnih poslanika. Molim generalnog sekretara Narodne skup\u0161tine da obavi prozivanje narodnih poslanika po azbu\u010dnom redu prezimena i evidentira njihovo izja\u0161njavanje. (Generalni sekretar vr\u0161i prozivku, a narodni poslanici se izja\u0161njavaju.) Aleksi\u0107 Irena \u2013 za; Aligrudi\u0107 Milo\u0161 \u2013 protiv; Andri\u0107 Dragan \u2013 odsutan; Andri\u0107 Ivan \u2013 odsutan; An\u0111elkovi\u0107 Zoran \u2013 za; Anti\u0107 Zoran \u2013 za; Arsenovi\u0107 Konstantin \u2013 za; Arsi\u0107 Veroljub \u2013 za; Atlagi\u0107 prof. dr Marko \u2013 za; Ad\u017eemovi\u0107 Nevena \u2013 za; Babi\u0107 Zoran \u2013 za; Bajatovi\u0107 Du\u0161an \u2013 za; Banovi\u0107 Donka \u2013 protiv; Bati\u0107 Olgica \u2013 za; Baure Ivan \u2013 za; Beri\u0107 Neboj\u0161a \u2013 za; Be\u010di\u0107 mr Igor \u2013 za; Bla\u017ei\u0107 dr Branislav \u2013 za; Bogdanovi\u0107 Goran \u2013 odsutan; Bogosavljevi\u0107 Bo\u0161kovi\u0107 prof. dr Sne\u017eana \u2013 za; Bo\u017eani\u0107 Bojana \u2013 protiv; Bo\u017eovi\u0107 Bal\u0161a \u2013 odsutan; Bojani\u0107 Zoran \u2013 za; Budimirovi\u0107 Jelena \u2013 za; Bulaji\u0107 mr Svetislava \u2013 protiv; Varga Laslo \u2013 protiv; Vasi\u0107 Zoran \u2013 za; Veli\u010dkovi\u0107 Slobodan \u2013 za; Veselinovi\u0107 prof. dr Janko \u2013 protiv; Videnovi\u0107 Maja \u2013 protiv; Vijuk Katica \u2013 za; Vlajkovi\u0107 Slavoljub \u2013 za; Vlahovi\u0107 Teodora \u2013 protiv; Voji\u0107 Markovi\u0107 Milica \u2013 protiv; Vuji\u0107 Vojislav \u2013 za; Vujovi\u0107 Irena \u2013 za; Vukomanovi\u0107 dr Dijana \u2013 za; Vu\u010dkovi\u0107 Nata\u0161a \u2013 protiv; Gaji\u0107 Gorica \u2013 protiv; Gegi\u0107 Bajro \u2013 za; Gerov Radmila \u2013 odsutna; Giri\u0107 prim. dr Ninoslav \u2013 za; Gogi\u0107 Branko \u2013 za; Gojkovi\u0107 \u017dika \u2013 za; Gojkovi\u0107 Maja \u2013 za; Gordi\u0107 Vladimir \u2013 protiv; Grubje\u0161i\u0107 Suzana \u2013 odsutna; Gruji\u0107 Mladen \u2013 za; Dereta Miljenko \u2013 protiv; Dini\u0107 Ivana \u2013 za; Dinki\u0107 Mla\u0111an \u2013 odsutan; Draga\u0161 Mirjana \u2013 za; Dragojevi\u0107 Sr\u0111an \u2013 za; Dragosavljevi\u0107 Zlatko \u2013 odsutan; Drecun Milovan \u2013 za; Dronjak Milica \u2013za; Dujovi\u0107 Sa\u0161a \u2013za; \u0110eli\u0107 mr. Bo\u017eidar \u2013 protiv; \u0110eri\u0107 Zlata \u2013 za; \u0110idi\u0107 Miodrag \u2013 odsutan; \u0110or\u0111evi\u0107 Bojana\u2013 za; \u0110ukovi\u0107 Dragana \u2013 odsutna; \u0110uri\u0107 Bojan \u2013 protiv; \u0110urovi\u0107 Aleksandra \u2013 za; Elfi\u0107 Emir \u2013 za; \u017divkovi\u0107 Milinko \u2013 za; Zankov Stefan \u2013 za; Zelenovi\u0107 Neboj\u0161a \u2013 protiv; Igi\u0107 Ru\u017eica \u2013 protiv; Ili\u0107 Sto\u0161i\u0107 Biljana \u2013 za; Ili\u0107 Vladimir \u2013 protiv; Imamovi\u0107 Enis \u2013 za; Jakovljevi\u0107 Bojan \u2013 za; Jak\u0161i\u0107 Marko \u2013 odsutan; Jevtovi\u0107 Vukoji\u010di\u0107 Milanka \u2013 za; Jeremi\u0107 Vuk \u2013 odsutan; Jeremi\u0107 Slobodan \u2013 za; Jefi\u0107 Brankovi\u0107 Sanja \u2013 za; Jovanovi\u0107 Vladimir \u2013 odsutan; Jovanovi\u0107 Ivan \u2013 protiv; Jovanovi\u0107 Milo\u0161 \u2013 odsutan; Jovanovi\u0107 Ne\u0111o \u2013 za; Jovanovi\u0107 Nikola \u2013 odsutan, Jovanovi\u0107 \u010cedomir \u2013 odsutan; Jovicki Vesna \u2013 za; Jokovi\u0107 Ivan \u2013 odsutan: Joksimovi\u0107 Jadranka \u2013 za; Joksimovi\u0107 Jovana \u2013 odsutna; Jugovi\u0107 Aleksandar \u2013 za; Kalanovi\u0107 Verica \u2013 odsutna; Karavidi\u0107 Branka \u2013 odsutna; Kari\u0107 Dragomir \u2013 odsutan; Kari\u0107 Ivan \u2013 protiv; Kari\u0107 Milanka \u2013 za; Kasalovi\u0107 Zoran \u2013 za; Kitanovi\u0107 Nenad \u2013 protiv; Ki\u0161marton Oto \u2013 za; Kne\u017eevi\u0107 Milan \u2013 za; Kova\u010d Vesna \u2013 odsutna; Kova\u010d Elvira \u2013 odustna; Kova\u010devi\u0107 Borisav \u2013 za; Kova\u010devi\u0107 Milan \u2013 za; Kova\u010devi\u0107 Sini\u0161a \u2013 odsutan; Kolund\u017eija Nada \u2013 odsutna; Komlenovi\u0107 Radoslav \u2013 za; Konstantinovi\u0107 Nenad \u2013 protiv; Kora\u0107 \u017darko \u2013 odsutan; Kosani\u0107 \u0110or\u0111e \u2013 za; Kosanovi\u0107 Mirna \u2013 za; Kosti\u0107 Radmilo \u2013 za; Kostre\u0161 Bojan \u2013 odsutan; Kreki\u0107 Branislav \u2013 odsutan; Krkobabi\u0107 Milan \u2013 za; Kunti\u0107 Petar \u2013 odsutan; Lazi\u0107 Sini\u0161a \u2013 odsutan; Lap\u010devi\u0107 Milan \u2013 protiv; Linta Miodrag \u2013 za; Lu\u010di\u0107 Ljiljana \u2013protiv; Maksimovi\u0107 Sa\u0161a \u2013 za; Marinkovi\u0107 Vladimir \u2013 za; Marjanovi\u0107 Vesna \u2013 protiv; Marjanovi\u0107 Mirjana \u2013 za; Marki\u0107evi\u0107 Miroslav \u2013 za; Markov Pavle \u2013 za; Markovi\u0107 Vesna \u2013 za; Markovi\u0107 Dragan \u2013 za; Markovi\u0107 Milovan \u2013 protiv; Mehand\u017ei\u0107 Jovana \u2013 protiv; Mijatovi\u0107 Jelena \u2013 za; Mijatovi\u0107 Milorad \u2013 za; Mijatovi\u0107 Predrag \u2013 za; Mikovi\u0107 Sr\u0111an \u2013 protiv; Miladinovi\u0107 Ljiljana \u2013 za; Miladinovi\u0107 Stefana \u2013 za; Mileki\u0107 Vesna \u2013 za; Mileni\u0107 Sa\u0161a \u2013 protiv; Milivojevi\u0107 Sr\u0111an \u2013 protiv; Milisavljevi\u0107 Du\u0161an \u2013 protiv; Mili\u0107 Nenad \u2013 protiv; Mili\u0107evi\u0107 \u0110or\u0111e \u2013 za; Milovanovi\u0107 Radoslav \u2013 protiv; Milo\u0161evi\u0107 Ljubica \u2013 za; Mirosavljevi\u0107 Milan \u2013 odsutan; Mitrovi\u0107 Branislav \u2013 odsutan; Mi\u0107i\u0107 Nata\u0161a \u2013 odsutna; Mi\u0107unovi\u0107 Dragoljub \u2013 odsutan; Mihajlov Dejan \u2013 protiv; Mihajlovi\u0107 Mileti\u0107 \u2013 za; Mojovi\u0107 Gorica \u2013 protiv; Mor\u010dev Du\u0161ica \u2013 protiv; Mrdakovi\u0107 Todorovi\u0107 Ljubica \u2013 za; Mrkonji\u0107 Milutin \u2013 za; Mukovi\u0107 Mujo \u2013 za; Nikoli\u0107 Dejan \u2013 protiv; Nikoli\u0107 Dragan \u2013 za; Nikoli\u0107 Du\u0161ica \u2013 za; Nikoli\u0107 Miodrag \u2013 za; Novkovi\u0107 Ana \u2013 odsutna; Obradovi\u0107 Du\u0161an \u2013 odsutan; Obradovi\u0107 Jasmina \u2013 za; Obradovi\u0107 Marija \u2013 za; Obradovi\u0107 Radojko \u2013 protiv; Omerovi\u0107 Meho \u2013 za; Ostoji\u0107 Zoran \u2013 odsutan; Palali\u0107 Jovan \u2013 protiv; Pani\u0107 Ljuban \u2013 protiv; Panti\u0107 Pilja Biljana \u2013 za; Papuga Olena \u2013 protiv; Pastor Balint \u2013 protiv; Paunovi\u0107 Vera \u2013 za; Pej\u010di\u0107 Aleksandar \u2013 protiv; Pek Zoltan \u2013 protiv; Pelevi\u0107 Borislav \u2013 protiv; Petkovi\u0107 Miroslav \u2013 odsutan; Petkovi\u0107 Petar \u2013 protiv; Petrovi\u0107 Du\u0161an \u2013 protiv; Petrovi\u0107 Mira \u2013 za; Petrovi\u0107 Petar \u2013 za; Petronijevi\u0107 Milisav \u2013 za; Popovi\u0107 Judita \u2013 protiv; Popovi\u0107 dr Nenad \u2013 protiv; Poskurica prof. dr Mileta \u2013 za; Pralica Zoran \u2013 za; Proti\u0107 \u010cedomir \u2013 za; Radenkovi\u0107 Dejan \u2013 za; Radovanovi\u0107 Tanja \u2013 za; Radovanovi\u0107 doc. dr Zoran - za Radovi\u0107 Milica \u2013 protiv; Radojevi\u0107 dr Aleksandr \u2013 za; Rai\u010devi\u0107 Radovan \u2013 za; Raj\u010di\u0107 Dejan \u2013 za; Raki\u0107 Katarina \u2013 za; Rakonjac Vesna \u2013 za; Rankovi\u0107 Boris \u2013 odsutan; Ra\u0161kovi\u0107 - Ivi\u0107 Sanda \u2013 odsutna; Risti\u0107 Bo\u0161ko \u2013 odsutan; Risti\u010devi\u0107 Marijan \u2013 za; Savelji\u0107 Slavica \u2013 protiv; Savi\u0107 Ranka \u2013 protiv; Savi\u0107 Slavica \u2013 za; Samard\u017ei\u0107 Slobodan \u2013 odsutan; Samofalov Konstantin \u2013 protiv; Seni\u0107 Aleksandar \u2013 protiv; Spasojevi\u0107 Sr\u0111an \u2013 za; Spasojevi\u0107 Suzana \u2013 za; Spirovski Mile \u2013 za; Stankovi\u0107 \u017divojin \u2013protiv; Stanojevi\u0107 Velimir \u2013 za; Stevanovi\u0107 Rajko \u2013 protiv; Stevi\u0107 Zvonimir \u2013 za; Stepi\u0107 Vesna \u2013 za; Stefanovi\u0107 Borislav \u2013 odsutan; Stefanovi\u0107 dr Neboj\u0161a \u2013 za; Stojanovi\u0107 Momir \u2013 za; Stojanovi\u0107 Nevena \u2013 za; Stojanovi\u0107 - Plav\u0161i\u0107 Sne\u017eana \u2013 protiv; Stojkovi\u0107 prof. dr Miodrag \u2013 odsutan; Stojmirovi\u0107 prof. dr Ljubi\u0161a \u2013 za; Stoj\u010di\u0107 Miroljub \u2013 za; Stoj\u0161i\u0107 \u0110or\u0111e \u2013 odsutan; Sto\u0161i\u0107 Milorad \u2013 za; Su\u0161ec \u017deljko \u2013 za; Todorovi\u0107 Dragan \u2013 za; Tomi\u0107 dr Aleksandra \u2013 za; Tomi\u0107 Dragan \u2013 za; To\u0161kovi\u0107 Vu\u010deta \u2013 za; Travar \u2013 Miljevi\u0107 Jelena \u2013 odsutna; Trivan Jelena \u2013 odsutna; Tripi\u0107 Tamara \u2013 protiv; Trnav\u010devi\u0107 Zaharije \u2013 za; Tulimirovi\u0107 Nikola \u2013 protiv; Filipovski Dubravka \u2013 za; Fremond Arpad \u2013 protiv; Hajdarevi\u0107 Kenan \u2013 protiv; Halimi Riza \u2013 odsutan; Hasanovi\u0107 \u2013 Kora\u0107 Biljana \u2013 protiv; Homen Slobodan \u2013 odsutan; Cveti\u0107anin dr Neven \u2013 za; Cvijan Vladimir \u2013 za; \u010cekovi\u0107 Sanja \u2013 odsutna; \u010cizik Karolj \u2013 protiv; \u010cikiriz Mirko \u2013 za; \u010colakovi\u0107 Momo \u2013 za; \u010coli\u0107 Dragan \u2013 za; \u010comi\u0107 Gordana \u2013 protiv; \u010corti\u0107 Aleksandar \u2013 za; \u0160ajn Sr\u0111an \u2013 za; \u0160kundri\u0107 prof. dr Petar \u2013 za; \u0160ormaz Dragan \u2013 za; \u0160utanovac Dragan \u2013 odsutan. Odre\u0111ujem pauzu u trajanju od dva minuta dok utvrdimo rezultate. [[Posle pauze]] Dame i gospodo narodni poslanici, po\u0161to smo obavili glasanje prozivkom narodnih poslanika, zaklju\u010dujem glasanje. Dozvolite mi da saop\u0161tim rezultate glasanja. Od ukupno 191 narodnog poslanika koji su pristupili glasanju za Predlog za izbor \u010dlanova Vlade glasalo je 134 narodnih poslanika, protiv Predloga Vlade glasalo je 65 narodnih poslanika i uzdr\u017eanih narodnih poslanika nije bilo. Po\u0161to je za Predlog za izbor \u010dlanova Vlade glasalo 134 narodnih poslanika, \u0161to predstavlja ve\u0107inu od ukupnog broja narodnih poslanika, konstatujem da je Narodna skup\u0161tina donela odluku o izboru \u010dlanova Vlade u predlo\u017eenom sastavu. Dozvolite mi da u va\u0161e i svoje ime \u010destitam \u010dlanovima Vlade na izboru. A sada molim \u010dlanove Vlade, dau skladu sa \u010dlanom 16. stav 2. Zakona o Vladi, pristupe radi polaganja zakletve. Molim vas da ponavljate tekst Zakletve za mnom. (Predsednik \u010dita, a \u010dlanovi Vlade ponavljaju tekst Zakletve). ZAKLINjEM SE NA ODANOST REPUBLICI SRBIJI I SVOJOM \u010cA\u0160\u0106U OBAVEZUJEM DA \u0106U PO\u0160TOVATI USTAV I ZAKON, DA \u0106U DU\u017dNOST \u010cLANA VLADE VR\u0160ITI SAVESNO, ODGOVORNO I PREDANO I BITI POSVE\u0106EN O\u010cUVANjU KOSOVA I METOHIJE UNUTAR REPUBLIKE SRBIJE.",
        "match_error": null,
        "norm": "saglasno \u010dlanu 88 stav 5 poslovnika narodne skup\u0161tine kvorum za rad narodne skup\u0161tine u danu za glasanje postoji ako je na sednici narodne skup\u0161tine prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika molim narodne poslanike da ubace svoje identifikacione kartice u jedinice elektronskog sistema za glasanje molim ministre samo da izvade svoje kartice iz elektronskog sistema za glasanje konstatujem da je primenom elektronskog sistema za glasanje utvr\u0111eno da je u sali prisutno 136 narodnih poslanika odnosno da je prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika i da prema tome postoji uslovi za odlu\u010divanje prelazimo na odlu\u010divanje po\u0161to je narodna skup\u0161tina obavila pretres o predlogu za izbor \u010dlanova vlade pre prelaska na odlu\u010divanje podse\u0107am vas da prema \u010dlanu 270 stav 2 poslovnika narodna skup\u0161tina o predlogu za izbor \u010dlanova vlade odlu\u010duje u celini tajnim glasanjem osim ako se ne odlu\u010di da se glasa javno ako narodna skup\u0161tina odlu\u010di da se glasa javno glasa se prozivkom predla\u017eem da se narodna skup\u0161tina o predlogu za izbor \u010dlanova vlade izjasni javno stavljam na glasanje po\u0161to smo obavili glasanje prozivkom narodnih poslanika zaklju\u010dujem glasanje dozvolite mi da saop\u0161tim rezultate glasanja od ukupno 191 narodnog poslanika koji su pristupili glasanju za predlog za izbor \u010dlanova vlade glasalo je 134 narodnih poslanika protiv predloga vlade glasalo je 65 narodnih poslanika i uzdr\u017eanih narodnih poslanika nije bilo po\u0161to je za predlog za izbor \u010dlanova vlade glasalo 134 narodnih poslanika \u0161to predstavlja ve\u0107inu od ukupnog broja narodnih poslanika konstatujem da je narodna skup\u0161tina donela odluku o izboru \u010dlanova vlade u predlo\u017eenom sastavu dozvolite mi da u va\u0161e i svoje ime \u010destitam \u010dlanovima vlade na izboru",
        "words": [
            {
                "time_s": 14.14,
                "time_e": 14.5,
                "char_s": 295,
                "char_e": 303
            },
            {
                "time_s": 14.58,
                "time_e": 14.8,
                "char_s": 304,
                "char_e": 309
            },
            {
                "time_s": 14.86,
                "time_e": 15.52,
                "char_s": 310,
                "char_e": 312
            },
            {
                "time_s": 15.56,
                "time_e": 15.76,
                "char_s": 314,
                "char_e": 318
            },
            {
                "time_s": 15.82,
                "time_e": 15.98,
                "char_s": 319,
                "char_e": 320
            },
            {
                "time_s": 16.02,
                "time_e": 16.42,
                "char_s": 322,
                "char_e": 332
            },
            {
                "time_s": 16.48,
                "time_e": 16.7,
                "char_s": 333,
                "char_e": 340
            },
            {
                "time_s": 16.74,
                "time_e": 17.08,
                "char_s": 341,
                "char_e": 350
            },
            {
                "time_s": 17.16,
                "time_e": 17.42,
                "char_s": 351,
                "char_e": 357
            },
            {
                "time_s": 17.48,
                "time_e": 17.56,
                "char_s": 358,
                "char_e": 360
            },
            {
                "time_s": 17.6,
                "time_e": 17.76,
                "char_s": 361,
                "char_e": 364
            },
            {
                "time_s": 17.78,
                "time_e": 18.04,
                "char_s": 365,
                "char_e": 372
            },
            {
                "time_s": 18.08,
                "time_e": 18.42,
                "char_s": 373,
                "char_e": 382
            },
            {
                "time_s": 18.44,
                "time_e": 18.46,
                "char_s": 383,
                "char_e": 384
            },
            {
                "time_s": 18.48,
                "time_e": 18.72,
                "char_s": 385,
                "char_e": 389
            },
            {
                "time_s": 18.76,
                "time_e": 18.82,
                "char_s": 390,
                "char_e": 392
            },
            {
                "time_s": 18.88,
                "time_e": 19.24,
                "char_s": 393,
                "char_e": 401
            },
            {
                "time_s": 19.3,
                "time_e": 20.1,
                "char_s": 402,
                "char_e": 409
            },
            {
                "time_s": 20.22,
                "time_e": 20.4,
                "char_s": 410,
                "char_e": 413
            },
            {
                "time_s": 20.42,
                "time_e": 20.46,
                "char_s": 414,
                "char_e": 416
            },
            {
                "time_s": 20.5,
                "time_e": 20.56,
                "char_s": 417,
                "char_e": 419
            },
            {
                "time_s": 20.62,
                "time_e": 20.98,
                "char_s": 420,
                "char_e": 427
            },
            {
                "time_s": 21.02,
                "time_e": 21.22,
                "char_s": 428,
                "char_e": 435
            },
            {
                "time_s": 21.26,
                "time_e": 21.54,
                "char_s": 436,
                "char_e": 445
            },
            {
                "time_s": 21.6,
                "time_e": 21.94,
                "char_s": 446,
                "char_e": 454
            },
            {
                "time_s": 21.98,
                "time_e": 22.28,
                "char_s": 455,
                "char_e": 461
            },
            {
                "time_s": 22.32,
                "time_e": 22.4,
                "char_s": 462,
                "char_e": 464
            },
            {
                "time_s": 22.44,
                "time_e": 22.74,
                "char_s": 465,
                "char_e": 472
            },
            {
                "time_s": 22.78,
                "time_e": 22.94,
                "char_s": 473,
                "char_e": 478
            },
            {
                "time_s": 22.98,
                "time_e": 23.26,
                "char_s": 479,
                "char_e": 487
            },
            {
                "time_s": 23.3,
                "time_e": 24.12,
                "char_s": 488,
                "char_e": 497
            },
            {
                "time_s": 24.16,
                "time_e": 24.36,
                "char_s": 499,
                "char_e": 504
            },
            {
                "time_s": 24.4,
                "time_e": 24.66,
                "char_s": 505,
                "char_e": 512
            },
            {
                "time_s": 24.72,
                "time_e": 25.1,
                "char_s": 513,
                "char_e": 522
            },
            {
                "time_s": 25.12,
                "time_e": 25.16,
                "char_s": 523,
                "char_e": 525
            },
            {
                "time_s": 25.22,
                "time_e": 26.0,
                "char_s": 526,
                "char_e": 531
            },
            {
                "time_s": 26.16,
                "time_e": 26.38,
                "char_s": 532,
                "char_e": 537
            },
            {
                "time_s": 26.4,
                "time_e": 27.06,
                "char_s": 538,
                "char_e": 553
            },
            {
                "time_s": 27.12,
                "time_e": 27.5,
                "char_s": 554,
                "char_e": 561
            },
            {
                "time_s": 27.52,
                "time_e": 27.54,
                "char_s": 562,
                "char_e": 563
            },
            {
                "time_s": 28.08,
                "time_e": 28.42,
                "char_s": 564,
                "char_e": 572
            },
            {
                "time_s": 28.44,
                "time_e": 28.76,
                "char_s": 573,
                "char_e": 585
            },
            {
                "time_s": 28.78,
                "time_e": 29.1,
                "char_s": 586,
                "char_e": 593
            },
            {
                "time_s": 29.16,
                "time_e": 29.22,
                "char_s": 594,
                "char_e": 596
            },
            {
                "time_s": 29.26,
                "time_e": 29.92,
                "char_s": 597,
                "char_e": 605
            },
            {
                "time_s": 29.98,
                "time_e": 30.14,
                "char_s": 607,
                "char_e": 612
            },
            {
                "time_s": 30.16,
                "time_e": 30.56,
                "char_s": 613,
                "char_e": 621
            },
            {
                "time_s": 30.62,
                "time_e": 30.8,
                "char_s": 622,
                "char_e": 626
            },
            {
                "time_s": 30.84,
                "time_e": 30.88,
                "char_s": 627,
                "char_e": 629
            },
            {
                "time_s": 30.9,
                "time_e": 31.22,
                "char_s": 630,
                "char_e": 636
            },
            {
                "time_s": 31.24,
                "time_e": 31.52,
                "char_s": 637,
                "char_e": 642
            },
            {
                "time_s": 31.58,
                "time_e": 32.48,
                "char_s": 643,
                "char_e": 650
            },
            {
                "time_s": 32.6,
                "time_e": 32.76,
                "char_s": 651,
                "char_e": 653
            },
            {
                "time_s": 32.82,
                "time_e": 33.36,
                "char_s": 654,
                "char_e": 666
            },
            {
                "time_s": 33.4,
                "time_e": 33.8,
                "char_s": 667,
                "char_e": 674
            },
            {
                "time_s": 33.86,
                "time_e": 33.92,
                "char_s": 675,
                "char_e": 677
            },
            {
                "time_s": 33.96,
                "time_e": 34.84,
                "char_s": 678,
                "char_e": 686
            },
            {
                "time_s": 36.1,
                "time_e": 39.16,
                "char_s": 688,
                "char_e": 699
            },
            {
                "time_s": 51.2,
                "time_e": 51.26,
                "char_s": 700,
                "char_e": 702
            },
            {
                "time_s": 51.28,
                "time_e": 51.32,
                "char_s": 703,
                "char_e": 705
            },
            {
                "time_s": 51.36,
                "time_e": 51.7,
                "char_s": 706,
                "char_e": 714
            },
            {
                "time_s": 51.72,
                "time_e": 52.0,
                "char_s": 715,
                "char_e": 727
            },
            {
                "time_s": 52.02,
                "time_e": 52.34,
                "char_s": 728,
                "char_e": 735
            },
            {
                "time_s": 52.4,
                "time_e": 52.46,
                "char_s": 736,
                "char_e": 738
            },
            {
                "time_s": 52.52,
                "time_e": 52.88,
                "char_s": 739,
                "char_e": 747
            },
            {
                "time_s": 52.92,
                "time_e": 53.36,
                "char_s": 748,
                "char_e": 756
            },
            {
                "time_s": 53.42,
                "time_e": 53.46,
                "char_s": 757,
                "char_e": 759
            },
            {
                "time_s": 53.5,
                "time_e": 53.54,
                "char_s": 760,
                "char_e": 762
            },
            {
                "time_s": 53.56,
                "time_e": 53.58,
                "char_s": 763,
                "char_e": 764
            },
            {
                "time_s": 53.64,
                "time_e": 53.88,
                "char_s": 765,
                "char_e": 769
            },
            {
                "time_s": 53.94,
                "time_e": 54.26,
                "char_s": 770,
                "char_e": 778
            },
            {
                "time_s": 54.28,
                "time_e": 55.38,
                "char_s": 779,
                "char_e": 782
            },
            {
                "time_s": 55.42,
                "time_e": 55.74,
                "char_s": 783,
                "char_e": 791
            },
            {
                "time_s": 55.8,
                "time_e": 56.68,
                "char_s": 792,
                "char_e": 801
            },
            {
                "time_s": 56.76,
                "time_e": 57.06,
                "char_s": 803,
                "char_e": 810
            },
            {
                "time_s": 57.12,
                "time_e": 57.16,
                "char_s": 811,
                "char_e": 813
            },
            {
                "time_s": 57.18,
                "time_e": 57.22,
                "char_s": 814,
                "char_e": 816
            },
            {
                "time_s": 57.58,
                "time_e": 57.96,
                "char_s": 817,
                "char_e": 825
            },
            {
                "time_s": 58.0,
                "time_e": 58.82,
                "char_s": 826,
                "char_e": 832
            },
            {
                "time_s": 58.88,
                "time_e": 58.96,
                "char_s": 833,
                "char_e": 835
            },
            {
                "time_s": 59.02,
                "time_e": 59.38,
                "char_s": 836,
                "char_e": 843
            },
            {
                "time_s": 59.44,
                "time_e": 59.66,
                "char_s": 844,
                "char_e": 849
            },
            {
                "time_s": 59.7,
                "time_e": 60.04,
                "char_s": 850,
                "char_e": 858
            },
            {
                "time_s": 60.1,
                "time_e": 60.48,
                "char_s": 859,
                "char_e": 868
            },
            {
                "time_s": 60.5,
                "time_e": 60.52,
                "char_s": 869,
                "char_e": 870
            },
            {
                "time_s": 60.56,
                "time_e": 60.6,
                "char_s": 871,
                "char_e": 873
            },
            {
                "time_s": 60.66,
                "time_e": 60.86,
                "char_s": 874,
                "char_e": 879
            },
            {
                "time_s": 60.92,
                "time_e": 61.06,
                "char_s": 880,
                "char_e": 884
            },
            {
                "time_s": 61.14,
                "time_e": 61.42,
                "char_s": 885,
                "char_e": 892
            },
            {
                "time_s": 61.44,
                "time_e": 61.76,
                "char_s": 893,
                "char_e": 899
            },
            {
                "time_s": 61.82,
                "time_e": 61.86,
                "char_s": 900,
                "char_e": 902
            },
            {
                "time_s": 61.9,
                "time_e": 62.9,
                "char_s": 903,
                "char_e": 914
            },
            {
                "time_s": 63.8,
                "time_e": 64.22,
                "char_s": 916,
                "char_e": 925
            },
            {
                "time_s": 64.26,
                "time_e": 64.32,
                "char_s": 926,
                "char_e": 928
            },
            {
                "time_s": 64.36,
                "time_e": 65.34,
                "char_s": 929,
                "char_e": 940
            },
            {
                "time_s": 67.12,
                "time_e": 67.32,
                "char_s": 942,
                "char_e": 947
            },
            {
                "time_s": 67.34,
                "time_e": 67.38,
                "char_s": 948,
                "char_e": 950
            },
            {
                "time_s": 67.42,
                "time_e": 67.62,
                "char_s": 951,
                "char_e": 958
            },
            {
                "time_s": 67.66,
                "time_e": 67.96,
                "char_s": 959,
                "char_e": 968
            },
            {
                "time_s": 68.0,
                "time_e": 68.28,
                "char_s": 969,
                "char_e": 976
            },
            {
                "time_s": 68.3,
                "time_e": 69.38,
                "char_s": 977,
                "char_e": 984
            },
            {
                "time_s": 71.34,
                "time_e": 71.36,
                "char_s": 985,
                "char_e": 986
            },
            {
                "time_s": 71.44,
                "time_e": 71.86,
                "char_s": 987,
                "char_e": 995
            },
            {
                "time_s": 71.92,
                "time_e": 71.98,
                "char_s": 996,
                "char_e": 998
            },
            {
                "time_s": 72.04,
                "time_e": 72.26,
                "char_s": 999,
                "char_e": 1004
            },
            {
                "time_s": 72.36,
                "time_e": 72.76,
                "char_s": 1005,
                "char_e": 1012
            },
            {
                "time_s": 72.82,
                "time_e": 73.38,
                "char_s": 1013,
                "char_e": 1018
            },
            {
                "time_s": 73.42,
                "time_e": 73.6,
                "char_s": 1020,
                "char_e": 1023
            },
            {
                "time_s": 73.62,
                "time_e": 73.96,
                "char_s": 1024,
                "char_e": 1032
            },
            {
                "time_s": 73.98,
                "time_e": 74.02,
                "char_s": 1033,
                "char_e": 1035
            },
            {
                "time_s": 74.06,
                "time_e": 74.52,
                "char_s": 1036,
                "char_e": 1047
            },
            {
                "time_s": 74.6,
                "time_e": 74.98,
                "char_s": 1049,
                "char_e": 1057
            },
            {
                "time_s": 75.0,
                "time_e": 75.06,
                "char_s": 1058,
                "char_e": 1061
            },
            {
                "time_s": 75.12,
                "time_e": 75.16,
                "char_s": 1062,
                "char_e": 1064
            },
            {
                "time_s": 75.24,
                "time_e": 75.44,
                "char_s": 1065,
                "char_e": 1070
            },
            {
                "time_s": 75.5,
                "time_e": 75.72,
                "char_s": 1071,
                "char_e": 1076
            },
            {
                "time_s": 75.8,
                "time_e": 76.58,
                "char_s": 1077,
                "char_e": 1080
            },
            {
                "time_s": 76.62,
                "time_e": 76.84,
                "char_s": 1082,
                "char_e": 1086
            },
            {
                "time_s": 76.92,
                "time_e": 77.02,
                "char_s": 1087,
                "char_e": 1088
            },
            {
                "time_s": 77.1,
                "time_e": 77.96,
                "char_s": 1090,
                "char_e": 1100
            },
            {
                "time_s": 78.0,
                "time_e": 78.28,
                "char_s": 1101,
                "char_e": 1108
            },
            {
                "time_s": 78.3,
                "time_e": 78.7,
                "char_s": 1109,
                "char_e": 1118
            },
            {
                "time_s": 78.74,
                "time_e": 78.76,
                "char_s": 1119,
                "char_e": 1120
            },
            {
                "time_s": 78.82,
                "time_e": 79.18,
                "char_s": 1121,
                "char_e": 1129
            },
            {
                "time_s": 79.22,
                "time_e": 79.28,
                "char_s": 1130,
                "char_e": 1132
            },
            {
                "time_s": 79.32,
                "time_e": 79.52,
                "char_s": 1133,
                "char_e": 1138
            },
            {
                "time_s": 79.62,
                "time_e": 79.94,
                "char_s": 1139,
                "char_e": 1146
            },
            {
                "time_s": 80.0,
                "time_e": 80.26,
                "char_s": 1147,
                "char_e": 1152
            },
            {
                "time_s": 80.28,
                "time_e": 80.72,
                "char_s": 1153,
                "char_e": 1161
            },
            {
                "time_s": 80.74,
                "time_e": 80.76,
                "char_s": 1162,
                "char_e": 1163
            },
            {
                "time_s": 80.84,
                "time_e": 81.54,
                "char_s": 1164,
                "char_e": 1170
            },
            {
                "time_s": 81.56,
                "time_e": 81.9,
                "char_s": 1172,
                "char_e": 1178
            },
            {
                "time_s": 81.96,
                "time_e": 82.44,
                "char_s": 1179,
                "char_e": 1188
            },
            {
                "time_s": 82.5,
                "time_e": 82.78,
                "char_s": 1190,
                "char_e": 1194
            },
            {
                "time_s": 82.8,
                "time_e": 82.96,
                "char_s": 1195,
                "char_e": 1198
            },
            {
                "time_s": 83.02,
                "time_e": 83.1,
                "char_s": 1199,
                "char_e": 1201
            },
            {
                "time_s": 83.14,
                "time_e": 83.2,
                "char_s": 1202,
                "char_e": 1204
            },
            {
                "time_s": 83.26,
                "time_e": 83.5,
                "char_s": 1205,
                "char_e": 1211
            },
            {
                "time_s": 83.56,
                "time_e": 83.62,
                "char_s": 1212,
                "char_e": 1214
            },
            {
                "time_s": 83.66,
                "time_e": 83.74,
                "char_s": 1215,
                "char_e": 1217
            },
            {
                "time_s": 83.78,
                "time_e": 84.1,
                "char_s": 1218,
                "char_e": 1223
            },
            {
                "time_s": 84.14,
                "time_e": 84.86,
                "char_s": 1224,
                "char_e": 1229
            },
            {
                "time_s": 84.92,
                "time_e": 85.02,
                "char_s": 1231,
                "char_e": 1234
            },
            {
                "time_s": 85.04,
                "time_e": 85.36,
                "char_s": 1235,
                "char_e": 1242
            },
            {
                "time_s": 85.38,
                "time_e": 85.7,
                "char_s": 1243,
                "char_e": 1252
            },
            {
                "time_s": 85.72,
                "time_e": 86.0,
                "char_s": 1253,
                "char_e": 1259
            },
            {
                "time_s": 86.02,
                "time_e": 86.06,
                "char_s": 1260,
                "char_e": 1262
            },
            {
                "time_s": 86.16,
                "time_e": 86.22,
                "char_s": 1263,
                "char_e": 1265
            },
            {
                "time_s": 86.26,
                "time_e": 86.54,
                "char_s": 1266,
                "char_e": 1271
            },
            {
                "time_s": 86.58,
                "time_e": 87.2,
                "char_s": 1272,
                "char_e": 1277
            },
            {
                "time_s": 87.26,
                "time_e": 87.58,
                "char_s": 1278,
                "char_e": 1283
            },
            {
                "time_s": 87.66,
                "time_e": 87.76,
                "char_s": 1284,
                "char_e": 1286
            },
            {
                "time_s": 87.86,
                "time_e": 88.84,
                "char_s": 1287,
                "char_e": 1296
            },
            {
                "time_s": 89.26,
                "time_e": 90.08,
                "char_s": 1298,
                "char_e": 1307
            },
            {
                "time_s": 90.16,
                "time_e": 90.24,
                "char_s": 1308,
                "char_e": 1310
            },
            {
                "time_s": 90.26,
                "time_e": 90.3,
                "char_s": 1311,
                "char_e": 1313
            },
            {
                "time_s": 90.32,
                "time_e": 90.6,
                "char_s": 1314,
                "char_e": 1321
            },
            {
                "time_s": 90.64,
                "time_e": 91.0,
                "char_s": 1322,
                "char_e": 1331
            },
            {
                "time_s": 91.28,
                "time_e": 91.3,
                "char_s": 1332,
                "char_e": 1333
            },
            {
                "time_s": 91.5,
                "time_e": 91.9,
                "char_s": 1334,
                "char_e": 1342
            },
            {
                "time_s": 91.96,
                "time_e": 92.02,
                "char_s": 1343,
                "char_e": 1345
            },
            {
                "time_s": 92.08,
                "time_e": 92.28,
                "char_s": 1346,
                "char_e": 1351
            },
            {
                "time_s": 92.34,
                "time_e": 92.64,
                "char_s": 1352,
                "char_e": 1359
            },
            {
                "time_s": 92.7,
                "time_e": 93.4,
                "char_s": 1360,
                "char_e": 1365
            },
            {
                "time_s": 93.48,
                "time_e": 93.88,
                "char_s": 1366,
                "char_e": 1373
            },
            {
                "time_s": 93.94,
                "time_e": 94.46,
                "char_s": 1374,
                "char_e": 1379
            },
            {
                "time_s": 94.64,
                "time_e": 94.94,
                "char_s": 1381,
                "char_e": 1389
            },
            {
                "time_s": 94.98,
                "time_e": 95.02,
                "char_s": 1390,
                "char_e": 1392
            },
            {
                "time_s": 95.06,
                "time_e": 95.42,
                "char_s": 1393,
                "char_e": 1401
            },
            {
                "time_s": 1716.32,
                "time_e": 1716.46,
                "char_s": 9221,
                "char_e": 9226
            },
            {
                "time_s": 1716.5,
                "time_e": 1716.6,
                "char_s": 9227,
                "char_e": 9230
            },
            {
                "time_s": 1716.62,
                "time_e": 1716.92,
                "char_s": 9231,
                "char_e": 9238
            },
            {
                "time_s": 1716.98,
                "time_e": 1717.42,
                "char_s": 9239,
                "char_e": 9247
            },
            {
                "time_s": 1717.48,
                "time_e": 1717.94,
                "char_s": 9248,
                "char_e": 9257
            },
            {
                "time_s": 1718.0,
                "time_e": 1718.3,
                "char_s": 9258,
                "char_e": 9266
            },
            {
                "time_s": 1718.36,
                "time_e": 1718.74,
                "char_s": 9267,
                "char_e": 9276
            },
            {
                "time_s": 1718.76,
                "time_e": 1719.32,
                "char_s": 9278,
                "char_e": 9289
            },
            {
                "time_s": 1719.38,
                "time_e": 1720.24,
                "char_s": 9290,
                "char_e": 9298
            },
            {
                "time_s": 1720.32,
                "time_e": 1720.72,
                "char_s": 9300,
                "char_e": 9309
            },
            {
                "time_s": 1720.74,
                "time_e": 1720.8,
                "char_s": 9310,
                "char_e": 9312
            },
            {
                "time_s": 1720.88,
                "time_e": 1720.92,
                "char_s": 9313,
                "char_e": 9315
            },
            {
                "time_s": 1720.94,
                "time_e": 1721.38,
                "char_s": 9316,
                "char_e": 9324
            },
            {
                "time_s": 1721.4,
                "time_e": 1721.86,
                "char_s": 9325,
                "char_e": 9334
            },
            {
                "time_s": 1721.92,
                "time_e": 1722.8,
                "char_s": 9335,
                "char_e": 9343
            },
            {
                "time_s": 1727.16,
                "time_e": 1727.24,
                "char_s": 9345,
                "char_e": 9347
            },
            {
                "time_s": 1727.28,
                "time_e": 1727.58,
                "char_s": 9348,
                "char_e": 9354
            },
            {
                "time_s": 1727.74,
                "time_e": 1727.8,
                "char_s": 9355,
                "char_e": 9358
            },
            {
                "time_s": 1727.84,
                "time_e": 1728.16,
                "char_s": 9359,
                "char_e": 9367
            },
            {
                "time_s": 1728.22,
                "time_e": 1728.56,
                "char_s": 9368,
                "char_e": 9377
            },
            {
                "time_s": 1728.6,
                "time_e": 1728.7,
                "char_s": 9378,
                "char_e": 9382
            },
            {
                "time_s": 1728.76,
                "time_e": 1728.82,
                "char_s": 9383,
                "char_e": 9385
            },
            {
                "time_s": 1728.88,
                "time_e": 1729.34,
                "char_s": 9386,
                "char_e": 9396
            },
            {
                "time_s": 1729.4,
                "time_e": 1730.08,
                "char_s": 9397,
                "char_e": 9405
            },
            {
                "time_s": 1730.14,
                "time_e": 1730.24,
                "char_s": 9406,
                "char_e": 9408
            },
            {
                "time_s": 1730.3,
                "time_e": 1730.6,
                "char_s": 9409,
                "char_e": 9416
            },
            {
                "time_s": 1730.64,
                "time_e": 1730.68,
                "char_s": 9417,
                "char_e": 9419
            },
            {
                "time_s": 1730.74,
                "time_e": 1730.92,
                "char_s": 9420,
                "char_e": 9425
            },
            {
                "time_s": 1730.96,
                "time_e": 1731.42,
                "char_s": 9426,
                "char_e": 9433
            },
            {
                "time_s": 1731.46,
                "time_e": 1731.74,
                "char_s": 9434,
                "char_e": 9439
            },
            {
                "time_s": 1731.82,
                "time_e": 1732.14,
                "char_s": 9440,
                "char_e": 9447
            },
            {
                "time_s": 1732.16,
                "time_e": 1732.2,
                "char_s": 9448,
                "char_e": 9450
            },
            {
                "time_s": 1732.26,
                "time_e": 1733.28,
                "char_s": 9451,
                "char_e": 9454
            },
            {
                "time_s": 1733.3,
                "time_e": 1733.66,
                "char_s": 9455,
                "char_e": 9463
            },
            {
                "time_s": 1733.72,
                "time_e": 1734.64,
                "char_s": 9464,
                "char_e": 9473
            },
            {
                "time_s": 1747.22,
                "time_e": 1748.5,
                "char_s": 9475,
                "char_e": 9481
            },
            {
                "time_s": 1749.18,
                "time_e": 1750.08,
                "char_s": 9482,
                "char_e": 9490
            },
            {
                "time_s": 1750.58,
                "time_e": 1751.4,
                "char_s": 9491,
                "char_e": 9496
            },
            {
                "time_s": 1751.44,
                "time_e": 1751.72,
                "char_s": 9497,
                "char_e": 9504
            },
            {
                "time_s": 1751.74,
                "time_e": 1751.78,
                "char_s": 9505,
                "char_e": 9507
            },
            {
                "time_s": 1751.82,
                "time_e": 1752.5,
                "char_s": 9508,
                "char_e": 9510
            },
            {
                "time_s": 1752.54,
                "time_e": 1752.88,
                "char_s": 9511,
                "char_e": 9519
            },
            {
                "time_s": 1752.94,
                "time_e": 1753.86,
                "char_s": 9520,
                "char_e": 9529
            },
            {
                "time_s": 1753.88,
                "time_e": 1753.9,
                "char_s": 9530,
                "char_e": 9531
            },
            {
                "time_s": 1753.92,
                "time_e": 1754.48,
                "char_s": 9532,
                "char_e": 9541
            },
            {
                "time_s": 1754.54,
                "time_e": 1754.9,
                "char_s": 9542,
                "char_e": 9550
            },
            {
                "time_s": 1754.96,
                "time_e": 1755.3,
                "char_s": 9551,
                "char_e": 9560
            },
            {
                "time_s": 1755.32,
                "time_e": 1755.58,
                "char_s": 9561,
                "char_e": 9565
            },
            {
                "time_s": 1757.46,
                "time_e": 1757.88,
                "char_s": 9566,
                "char_e": 9570
            },
            {
                "time_s": 1758.36,
                "time_e": 1760.96,
                "char_s": 9572,
                "char_e": 9577
            },
            {
                "time_s": 1762.12,
                "time_e": 1762.2,
                "char_s": 9578,
                "char_e": 9580
            },
            {
                "time_s": 1762.94,
                "time_e": 1763.04,
                "char_s": 9581,
                "char_e": 9583
            },
            {
                "time_s": 1763.08,
                "time_e": 1763.34,
                "char_s": 9584,
                "char_e": 9591
            },
            {
                "time_s": 1763.38,
                "time_e": 1763.42,
                "char_s": 9592,
                "char_e": 9594
            },
            {
                "time_s": 1763.48,
                "time_e": 1763.66,
                "char_s": 9595,
                "char_e": 9600
            },
            {
                "time_s": 1763.74,
                "time_e": 1764.0,
                "char_s": 9601,
                "char_e": 9608
            },
            {
                "time_s": 1764.04,
                "time_e": 1764.26,
                "char_s": 9609,
                "char_e": 9614
            },
            {
                "time_s": 1764.32,
                "time_e": 1764.6,
                "char_s": 9615,
                "char_e": 9622
            },
            {
                "time_s": 1764.64,
                "time_e": 1765.58,
                "char_s": 9623,
                "char_e": 9626
            },
            {
                "time_s": 1765.62,
                "time_e": 1765.92,
                "char_s": 9627,
                "char_e": 9635
            },
            {
                "time_s": 1765.98,
                "time_e": 1766.78,
                "char_s": 9636,
                "char_e": 9645
            },
            {
                "time_s": 1766.84,
                "time_e": 1766.92,
                "char_s": 9647,
                "char_e": 9650
            },
            {
                "time_s": 1766.94,
                "time_e": 1767.36,
                "char_s": 9651,
                "char_e": 9662
            },
            {
                "time_s": 1767.38,
                "time_e": 1767.76,
                "char_s": 9663,
                "char_e": 9669
            },
            {
                "time_s": 1767.78,
                "time_e": 1767.82,
                "char_s": 9670,
                "char_e": 9672
            },
            {
                "time_s": 1767.86,
                "time_e": 1768.14,
                "char_s": 9673,
                "char_e": 9680
            },
            {
                "time_s": 1768.18,
                "time_e": 1768.34,
                "char_s": 9681,
                "char_e": 9686
            },
            {
                "time_s": 1768.38,
                "time_e": 1768.68,
                "char_s": 9687,
                "char_e": 9695
            },
            {
                "time_s": 1768.74,
                "time_e": 1769.12,
                "char_s": 9696,
                "char_e": 9705
            },
            {
                "time_s": 1769.14,
                "time_e": 1769.64,
                "char_s": 9707,
                "char_e": 9718
            },
            {
                "time_s": 1769.68,
                "time_e": 1769.72,
                "char_s": 9719,
                "char_e": 9721
            },
            {
                "time_s": 1769.74,
                "time_e": 1769.78,
                "char_s": 9722,
                "char_e": 9724
            },
            {
                "time_s": 1769.8,
                "time_e": 1770.02,
                "char_s": 9725,
                "char_e": 9732
            },
            {
                "time_s": 1770.06,
                "time_e": 1770.36,
                "char_s": 9733,
                "char_e": 9742
            },
            {
                "time_s": 1770.38,
                "time_e": 1770.7,
                "char_s": 9743,
                "char_e": 9749
            },
            {
                "time_s": 1770.72,
                "time_e": 1771.02,
                "char_s": 9750,
                "char_e": 9756
            },
            {
                "time_s": 1771.04,
                "time_e": 1771.06,
                "char_s": 9757,
                "char_e": 9758
            },
            {
                "time_s": 1771.1,
                "time_e": 1771.32,
                "char_s": 9759,
                "char_e": 9765
            },
            {
                "time_s": 1771.4,
                "time_e": 1771.68,
                "char_s": 9766,
                "char_e": 9773
            },
            {
                "time_s": 1771.74,
                "time_e": 1772.28,
                "char_s": 9774,
                "char_e": 9779
            },
            {
                "time_s": 1772.3,
                "time_e": 1772.32,
                "char_s": 9780,
                "char_e": 9781
            },
            {
                "time_s": 1772.38,
                "time_e": 1772.84,
                "char_s": 9782,
                "char_e": 9793
            },
            {
                "time_s": 1772.9,
                "time_e": 1773.66,
                "char_s": 9794,
                "char_e": 9801
            },
            {
                "time_s": 1773.72,
                "time_e": 1774.16,
                "char_s": 9803,
                "char_e": 9812
            },
            {
                "time_s": 1774.22,
                "time_e": 1774.26,
                "char_s": 9813,
                "char_e": 9815
            },
            {
                "time_s": 1774.28,
                "time_e": 1774.32,
                "char_s": 9816,
                "char_e": 9818
            },
            {
                "time_s": 1774.38,
                "time_e": 1774.4,
                "char_s": 9819,
                "char_e": 9820
            },
            {
                "time_s": 1774.42,
                "time_e": 1774.68,
                "char_s": 9821,
                "char_e": 9825
            },
            {
                "time_s": 1774.7,
                "time_e": 1774.72,
                "char_s": 9826,
                "char_e": 9827
            },
            {
                "time_s": 1774.78,
                "time_e": 1774.92,
                "char_s": 9828,
                "char_e": 9833
            },
            {
                "time_s": 1774.94,
                "time_e": 1775.08,
                "char_s": 9834,
                "char_e": 9837
            },
            {
                "time_s": 1775.16,
                "time_e": 1775.52,
                "char_s": 9838,
                "char_e": 9846
            },
            {
                "time_s": 1775.58,
                "time_e": 1775.96,
                "char_s": 9847,
                "char_e": 9856
            },
            {
                "time_s": 1776.0,
                "time_e": 1776.24,
                "char_s": 9857,
                "char_e": 9862
            },
            {
                "time_s": 1776.28,
                "time_e": 1776.34,
                "char_s": 9863,
                "char_e": 9865
            },
            {
                "time_s": 1776.38,
                "time_e": 1776.9,
                "char_s": 9866,
                "char_e": 9872
            }
        ],
        "start": 14.14,
        "end": 1776.9,
        "reco": "saglasno \u010dlanom 88 stav 5 povika narodne skup\u0161tine kvorum za rad narodne skup\u0161tine u danu za glasanje postoji ako na sednici narodne skup\u0161tine prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika molim narodne poslanike dupoce svoju identifikacionu karticu u jedinice elektronskog sistema za glasanje molim ministre samo da izvade svoje kartice iz elektronskog sistema za glasanje molim sve ministre da izbace svoje kartice konstatno da primenu elektrokosistema za glasanje utvr\u0111eno da je u sali prisutno 136 narodnih poslanika odnosno da je prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslovnika i da prema tome postoje uslovi za odlu\u010divanje prelazimo na odlu\u010divanje po\u0161to je narodna skup\u0161tina obavila pretres o prijedlogu za izbor \u010dlanova vlade preprelaska na odlu\u010divanje podse\u0107am vas da prema \u010dlanu 270 stav 2 poslovnik naravno skup\u0161tina o prijedlogu za izbor \u010dlanova vlade odlu\u010duje u cjelini tajnim glasanjem osim ako se ne odlu\u010di da se glasa javno ako naravno skup\u0161tina odlu\u010di da se glasa javno glasa se prozivku predla\u017eem da narodna skup\u0161tina se o prijedlogu za izbor \u010dlanova vlade izjasni ja stavljam na glasanje ovoj prijedlo za glasova 137 narodnih poslonik ja narodnih postotnik bio je protiv jedan je bio uzdr\u017ean te zaklju\u010dujem da je naravno skup\u0161tina odlu\u010dila da se o prijedlogu za izbor \u010dlanova vlade glasa ja glasa se prozivkom pre prelaska na glasanje prozivkom podsje\u0107am vas da prema \u010dlanu 105 stav 2 ta\u010dka 9 ustav republike srbije naravno skup\u0161tina \u010dlanove vlade bira ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika a shodno \u010dlanu 15 stav 2 zakona o vladi o izboru \u010dlanova vlade skup\u0161tine odlu\u010duju u cjelini tako\u0111er vas podsje\u0107am da je \u010dlan 131 poslovnika ure\u0111en postupak sprovo\u0111enja javnog glasanja protivkom i da skladno toj odredbi generalni sekretar narodne skup\u0161tine proziva narodne poslanike po azbu\u010dnom redu prezimena narodni postanci koji pristupaju glasanju izgovaraju re\u010d za protiv ili uzdr\u017ean predsjednik ponavlja ime i prezime naravno poslovnika koji glasao njegovu izjavu odnosno utvr\u0111uje da je odsutan ili da ne \u017eeli da glasa generalni sekretar narodne skup\u0161tine zapisuje izjavu narodnog poslanika ili njegovu odsutnost uz njegovo ime i prezime na spisku odluka se smatra donatom kada predsjednik narodnog u\u0161tede i konstatuje da je za nju glasala ve\u0107ina propisana ustavom a to je ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika sada stavljam na glasanje prijedlog za izbor \u010dlana sada stavljam na glasanje prijedlog za izbor \u010dlanova vlade u cjelini i pristupamo glasanju prozivkom narodnih poslanika molim generalnog sekretara narodne skup\u0161tine da obavi prozivanje narodnih poslanika po azbu\u010dnom redu prezimena i evidentira njihovo izja\u0161njavanje aleksi\u0107 irena aleksi\u0107 irena za aligrudi\u0107 milo\u0161 ali grudi\u0107 milo\u0161 protiv andri\u0107 dragan andri\u0107 dragan nije prisutan andri\u0107 ivan andri\u0107 ivan nije prisut an\u0111elkovi\u0107 zoran an\u0111elkovi\u0107 zoran za anti\u0107 zoran anti\u0107 zoran za arsenovi\u0107 konstantin arsenovi\u0107 konstantin za arsi\u0107 verolju arsi\u0107 veroljub za atlagi\u0107 profesor dr marko atlegi\u0107 marko za a \u0111emovi\u0107 nevena \u0111emovi\u0107 nevena za babi\u0107 zoran babi\u0107 zoran za bajatovi\u0107 du\u0161an bajatovi\u0107 du\u0161an za banovi\u0107 donka banovi\u0107 donka protiv bati\u0107 olgica bati\u0107 olgica za bauer ivan bauer ivan za beri\u0107 neboj\u0161a beri\u0107 neboj\u0161a za be\u010di\u0107 magistar igor be\u010di\u0107 igor za bla\u017ei\u0107 dr branislav bla\u017ei\u0107 branislav za bogdanovi\u0107 goran bogdanovi\u0107 goran nije prisutan bogosavljevi\u0107 bo\u0161kovi\u0107 profesor doktor sne\u017eana bogosavljevi\u0107 bo\u0161kovi\u0107 dr sne\u017eana za bo\u017eani\u0107 bojana bojana bo\u017eani\u0107 protiv bo\u017eevi\u0107bausa bo\u017eovi\u0107 bal\u0161a nije prisutan bojani\u0107 zoran bojani\u0107 zoran za budimirovi\u0107 jelana budi mirovi\u0107 jelana za bulai\u0107 magistar svetislava buli\u0107 magistar svetislava protiv varga laslo varga laslo protiv vasi\u0107 zoran vasi\u0107 zoran za veli\u010dkovi\u0107 slobodan veli\u010dkovi\u0107 slobodan za veselinovi\u0107 profesor dr janko janko veselinovi\u0107 protiv videnovi\u0107 maja videnovi\u0107 maja protiv vijuk katica vijuk katica za vlajkovi\u0107 slavoljub jeste rekli za vlajkovi\u0107 slavoljub za vlakovi\u0107 teodora teodora vlahovi\u0107 protiv voji\u0107 markovi\u0107 milita milica vuji\u0107 markovi\u0107 protiv vuji\u0107 vojislav vuji\u0107 vojislav za vujovi\u0107 irena vujovi\u0107 irena za vukomanovi\u0107 dr dijana dijana vukomanovi\u0107 za vu\u010dkovi\u0107 nata\u0161a nata\u0161a vu\u010dkovi\u0107 protiv gaji\u0107 gorica gaji\u0107 gorica protiv gegi\u0107 bajro jeste rekli za izvinjava se po\u0161todinan radenkovi\u0107u sto pa nisam \u010duo je ste rekli za gospodin bajro gegi\u0107 za gerov radi milan gerov radmila tu nije prisutna giri\u0107 primarijus dr ninoslav ninoslav giri\u0107 za gogi\u0107 branko gogi\u0107 branko za gojkovi\u0107 \u017eika \u017eika gojkovi\u0107 za gojkovi\u0107 maja maja gojkovi\u0107 za gordi\u0107 vladimir gordi\u0107 vladimir protiv grubje\u0161ic uzana suzana grubi nije prisutan gruji\u0107 mladen mladen gruji\u0107 za dereta milijenko miljenko dereta protiv dini\u0107 ivana dinki\u0107 mla\u0111en dinki\u0107 mla\u0111en ne prisutan draga\u0161 mirjana mirjana draga\u0161 za drago je vicr\u0111an sr\u0111an dragojevi\u0107 za dragostavljevi\u0107 zlatko dragosavljevi\u0107 zlatko nije prisutan dretun milovan milovan recom za dronjak milita milica dronjak za dujovi\u0107 sa\u0161a dujovi\u0107 sa\u0161a za \u0111eli\u0107 magistar bo\u017eidar bo\u017eidar \u0111eli\u0107 protiv \u0111eri\u0107 zlata zlata \u0111eri\u0107 za \u0111idi\u0107 miodrag miodrag \u0111idi\u0107 nije prisutan \u0111or\u0111evi\u0107 bojana bojana \u0111or\u0111evi\u0107 za \u0111ukovi\u0107 dragana \u0111ukovi\u0107 dragana nije prisutna \u0111uri\u0107 bojan bojan \u0111uri\u0107 protiv \u0111urovi\u0107 aleksandra aleksandra \u0111urovi\u0107 za elfi\u0107 emir elfi\u0107 emir protiv \u017eivkovi\u0107 milinko milinko \u017eivkovi\u0107 za zankov stefan stefan zankov za zelenovi\u0107 neboj\u0161a neboj\u0161a zelenovi\u0107 protiv igi\u0107 ru\u017eica ru\u017eica igi\u0107 protiv ili\u0107 sto\u0161i\u0107 biljana biljana ili\u0107 sto\u0161i\u0107 za ili\u0107 magistar vladimir ili\u0107 vladimir protiv imamovi\u0107 enis enis imamovi\u0107 za jakovljevi\u0107 bojan bojan jakovljevi\u0107 za jak\u0161i\u0107 marko jak\u0161i\u0107 marko nije brisudo jevtovi\u0107 vukoji\u010di\u0107 milanka jevtovi\u0107 vukoji\u010di\u0107 milanka za jeremi\u0107 vuk vuk jeremi\u0107 nije prisutan jeremi\u0107 slobodan slobodan jeremi\u0107 za jefi\u0107 brankovi\u0107 stanja jefi\u0107 brankovi\u0107 sanja za jovanovi\u0107 vladimir vladimir jovanovi\u0107 nije prisutan jovanovi\u0107 ivan ivan jovanovi\u0107 protiv jovanovi\u0107 dr milo\u0161 milo\u0161 jovanovi\u0107 nije prisutan jovanovi\u0107 ne\u0111o ne\u0111o jovanovi\u0107 za jovanovi\u0107 nikola jovanovi\u0107 nikola nije prisutan jovanovi\u0107 \u010dedomir jovanovi\u0107 \u010dedomir nije prisutan jovicki vesna vesnojuvitcki za jokovi\u0107 ivan ivan jokovi\u0107 nije prisutan joktimovi\u0107 jadranka jadranka oksimoje za joksimovi\u0107 jovana jovana joksimovi\u0107 nije prisuta jugovi\u0107 aleksandar jugovi\u0107 aleksandar za kalanovi\u0107 verita kalanovi\u0107 verica nije prisutan karavidi\u0107 branka karavidi\u0107 branka nije prisut kari\u0107 dragomir kari\u0107 dragomir nije prisuta kari\u0107 ivan kari\u0107 ivan protiv kari\u0107 milanka kari\u0107 milanka za kastalovi\u0107 zoran kasalovi\u0107 zoran za kitanovi\u0107 nenad nenad kitanovi\u0107 protiv ki\u0161marton oto oto ki\u0161marton za kne\u017eevi\u0107 dr milan kne\u017eevi\u0107 milan za kova\u010d vesna kova\u010d vesna nije prisuta kova\u010d elvira kova\u010d elvira nije prisutna kova\u010devi\u0107 borisav kova\u010devi\u0107 borisav za kova\u010devi\u0107 milan kova\u010devi\u0107 milan za kova\u010devi\u0107 sini\u0161a kova\u010devi\u0107 sini\u0161a nije prisuta kolund\u017eija nada kolund\u017eija nada nije prisuta komlenovi\u0107 radoslav radoslav komlenovi\u0107 za konstantinovi\u0107 nenad nenad konstantinovi\u0107 protiv kora\u010d dr \u017earko dr \u017earko kora\u0107 nije prisuta kostani\u0107i magistar \u0111or\u0111e kosani\u0107 \u0111or\u0111e za kustanovi\u0107 mirna kosanovi\u0107 mirna za kosti\u0107 radmilo radmilo kosti\u0107 za kostre\u0161 bojan kostre\u0161 bojan nije prisutan kreki\u0107 branislav kreki\u0107 branislav nije prisutan krkobabi\u0107 milan krkobovi\u0107 milan za kunti\u0107 petar petar kunti\u0107 ne ne ne to niste vi niste vi niste vi znam znam ko je petar gotivigirati gospodin petar kunti\u0107 nije pristup lazi\u0107 magistar sini\u0161a sini\u0161a lazi\u0107 nije bristol lap\u010devi\u0107 milan milan lap\u010devi\u0107 protiv linta miodrag miodrag linta za lu\u010di\u0107 ljiljana ljiljana lu\u010di\u0107 protiv maksimovi\u0107 sa\u0161a maksimovi\u0107 sa\u0161a za marinkovi\u0107 dr vladimir marinkovi\u0107 vladimir za marjanovi\u0107 vesna vesna marijanovi\u0107 protiv marijanovi\u0107 mirijena mirjena marijanovi\u0107 za marki\u0107evi\u0107 miroslav marki\u0107evi\u0107 miroslav za markov pavle pavle markov za markovi\u0107 ne sna markovi\u0107 vesna za markovi\u0107 dragan dragan markovi\u0107 za markovi\u0107 milovan jel protiv milovan markovi\u0107 protiv mehand\u017ei\u0107vana mehand\u017ei\u0107 ovna protiv mijatovi\u0107 jelena jelana mijatovi\u0107 za mije to vi\u0107 dr milorad mije to vi\u0107 dr milorad za mije to vi\u0107 dr predrag predrag mijatovi\u0107 za mikovi\u0107 sr\u0111an mikovi\u0107 sr\u0111an protiv miladinovi\u0107 ljiljana ljiljana miladinovi\u0107 za miladinovi\u0107 stefana stefana miladinovi\u0107 za mileki\u0107 vefna vesna mileki\u0107 za mileni\u0107 sa\u0161a sa\u0161a mileni\u0107 protiv milivojevi\u0107 sr\u0111an sr\u0111an milivojevi\u0107 protiv milisavljevi\u0107 profesor dr du\u0161an du\u0161an sada protiv mili\u0107 nenad nenad mili\u0107 protiv mili\u010devi\u0107 \u0111or\u0111e \u0111or\u017ei mili\u010devi\u0107 za milovanovi\u0107 radoslav milovanovi\u0107 radoslav protiv milo\u0161evi\u0107 ljubita milo\u0161evi\u0107 ljubica za mirosavljevi\u0107 milan milan mirosavljevi\u0107 nije prisutan mitrovi\u0107 branislav branislav mitrovi\u0107 nije prisutan mi\u0107i\u0107 nata\u0161a nata\u0161a mi\u0107i\u0107 nije prisu mi\u010dunovi\u0107 profesor dr dragoljub dr dragolju mi\u010dunovi\u0107 nije prisutan mihajlov dejan dan mihalov protiv mihajlovi\u0107 mileti\u0107 mileti\u0107 mihailovi\u0107 za moj je ve\u0107 gorica kolica movi\u0107 protiv mor\u010dev du\u0161ica du\u0161ica mor\u010dev protiv mrdakovi\u0107 todorovi\u0107 ljubica ljubica mrta koji todorovi\u0107 za mrkonji\u0107 milutin milutin mrkonji\u0107 za mukovi\u0107 mujo mujo mukovi\u0107 za nikoli\u0107 dejan nikoli\u0107 9 protiv nikoli\u0107 dragan nikoli\u0107 dragan za nikoli\u0107 du\u0161ica nikoli\u0107 du\u0161ica za nikoli\u0107 miodrag miodrag nikoli\u0107 za novkovi\u0107 ana aranoukovi\u0107 nije tu obradovi\u0107 du\u0161an du\u0161an obradovi\u0107 nije prisutan obradovi\u0107 ja s mina ja s mina obradovi za obradovi\u0107 marija marija obradovi\u0107 za obradovi\u0107 radojko radojko obradovi\u0107 protiv omerovi\u0107 meho meho mirovi\u0107 za ostoji\u0107 zoran zoronosi\u0107 nije prisutan palali\u0107 jovan jovan palali\u0107 protiv pani\u0107 ljuban ljuban pani\u0107 protiv panti\u0107 pilja biljana biljana panti\u0107 pilja za papuga olena olena papuga protiv pastor balint balin pastor protiv paunovi\u0107 vera vera po ono i za pej\u010di\u0107 aleksandar pej\u010di\u0107 aleksandar protiv pek zoltan pek zoltan protiv pelivi\u0107 borislav pelevi\u0107 borislav protiv petkovi\u0107 miroslav miroslav petkovi\u0107 nije prisutan petkovi\u0107 petar petkovi\u0107 petar protiv petrovi\u0107 du\u0161an du\u0161an petrovi\u0107 protiv petrovi\u0107 mira petrovi\u0107 peter petrovi\u0107 petar za petronijevi\u0107 milisav petronijevi\u0107 milisav za popovi\u0107 judita judita popovi\u0107 protiv popovi\u0107 dr nenad nenad popovi\u0107 protiv poskurica profesor dr mileta mileta poskurica za pralica zoran zoran pralica za proti\u0107a je do mir \u010dedovni proti\u0107 za radenkovi\u0107 dejan gde radenku i za radovanovi\u0107 stana tanja radovanovi\u0107 za radovanovi\u0107 docent dr zoran zoran radovanovi\u0107 za radovi\u0107 milita milica radovi\u0107 protiv radojevi\u0107 dr aleksandar aleksandar radojevi\u0107 za rej\u010devi\u0107 radovan rado rai\u010devi\u0107 nije prisutan za za izvinjavam se radovi na rai\u010devi\u0107 za raj\u010di\u0107 dan raj\u010di\u0107 d za raki\u0107 katarina katarina raki\u0107 za rakonja tvesna rakonja tvesna za rankovi\u0107 boris boris rankovi\u0107 nije prisutan ra\u0161kovi\u0107 ivi\u0107 standa sandra\u0161kovi\u0107ivi\u0107 nije prisutna risti\u0107 bo\u0161ko bo\u0161ko risti\u0107 nije prisutan risti\u010devi\u0107 marijan marine risti\u010devi\u0107 za savelji\u0107 slavica save slavica protiv stavi\u0107 ranka ranka savi\u0107 protiv stavi\u0107 slavica savi\u0107 slavica za stamrdi\u0107 slobode slobodno samrdi\u0107 nije prisutan samofalov konstantin konstantin stasamofalo protiv seni\u0107 oleksandar alekandraseni\u0107 protiv spasojevi\u0107 sr\u0111an sr\u0111an spasuje za pasojevi\u0107 sudana suzana spasovi\u0107 za pirovski mile mile spirovski za stankovi\u0107 \u017eivoin \u017eivoin stankovi\u0107 protiv stanojevi\u0107 velimir velimir sada mi za stevanovi\u0107 rajko protiv gospodin rajko stevanovi\u0107 protiv stevi\u0107 zvonimir stevi\u0107 zvonimir za stepi\u0107 za stepi\u0107 vesna za stefanovi\u0107 borislav boris stefanovi\u0107 nije prisutan stefanovi\u0107 dr neboji\u0161a za stefanovi\u0107 neboj\u0161a za stojanovi\u0107 momir momir stojanovi\u0107 za stojanovi\u0107 nevena nevena stojanovi\u0107 za stojanovi\u0107 plav\u0161i\u0107 sne\u017eana stojanovi\u0107 plav\u0161i\u0107 sne\u017eana protiv stojkovi\u0107 profesor dr miodrag dr miodrag stojkovi\u0107 nije prisutan stoji mirovi\u0107 profesor dr ljubi\u0161a dr ljubi\u0161a stojmirovi\u0107 za stoji\u0161i\u0107 miroljub miroljub stoji\u010di\u0107 za stoj\u0161i\u0107 \u0111or\u0111e i sto\u0161i\u0107 gore nije prisutan sto\u0161i\u0107 milorad milorad sto\u0161i\u0107 za slu\u0161ati \u017eeljko \u017eeljko su\u0161e za todorovi\u0107 dragan dragan todorovi\u0107 za tomi\u0107 dr aleksandra tomi\u0107 dr aleksandra za tomi\u0107 dragan dragan tomi\u0107 za to\u0161kovi\u0107 vu\u010deta to\u0161kovi\u0107 vu\u017eeta za travar miljevi\u0107 jelena travar miljevi\u0107 jela nije tu nije prisutna trivan jelena trivan jelena nije prisutna tripi\u0107 tamara 3 pi tamara protiv trnav\u010devi\u0107 zaharije zahari trnav\u010devi\u0107 za tulimirovi\u0107 nikola tulimirovi\u0107 nikola protiv filipovski dubravka ja vas molim samo po\u0161to ne\u0107u \u010duti jasno samo dubravka filipovski za premont arpad fremond arpad protiv hajdarevi\u0107 kenan kenan hajdarevi\u0107 protiv halimi ida riza halimi nije prisutan hasanovi\u0107 kora\u0107 biljana biljena hasanovi\u0107 kora\u010d nije prisutno protiv zbilja se protiv homen slobodan slobodan home nije prisutan cvjeti\u0107anin dr neven neven sveti\u010dniji za cvijan vladimir cvijan vladimir za \u010dekovi\u0107 stanja \u010dekaj stanja nije prisutna \u010dizik karolj karolj \u010dizik protiv \u010dikiriz mirko mirku \u010dikiri za \u010dolakovi\u0107 momo \u010dovek koji\u0107 momo za \u010doli\u0107 dragan dragan \u010doliza \u010domi\u0107 gordana gordana \u010domi\u0107 protiv \u010dotri\u0107 aleksandar aleksandar \u010dotri\u0107 za sr\u0111an \u0161ain za \u0161kundri\u0107 profesor dr peter dr petar \u0161kundri\u0107 za \u0161ormaz dragan dragana \u0161ormaza \u0161utanovac dragan dragen \u0161utanovac nije pristojan odre\u0111ujem pauzu u trajanju od dva minuta dok utvrdimo rezultate jadnici po\u0161to smo obavili glasanje prozivkom narodnih postunika zaklju\u010dujem glasanje dozvolite mi da se op\u0161ine rezultate i glasanje od ukupnog broja narodnih postanka koji su pristupili glasanju za prijedlog za izbor \u010dlanove vlade glasalo je 134 narodnih poslanika protiv protiv prijedloga protiv prijedloga vlade glasaju 65 narodnih poslovnika i uzdr\u017eanih narodnih poslovnika bio je 51 nije bilo narodnih poslanika koji nisu \u017eeljeli da glasaju po\u0161to je za prijedlog za izbor \u010dlanova vlade glasalo 134 narodnih poslanika \u0161to predstavlja ve\u0107inu ukupnog broja narodnih poslanika konstatujem da narodna skup\u0161tina je donijelo odluku o izboru \u010dlanova vlade u predlo\u017eenom sastavu dozvolite mi da va\u0161i svoj ime \u010destitam \u010dlanovima vlade na izboru",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 14.178,
                "time_e": 14.538
            },
            {
                "time_s": 14.618,
                "time_e": 14.818
            },
            {
                "time_s": 14.898,
                "time_e": 15.478
            },
            {
                "time_s": 15.598,
                "time_e": 15.758
            },
            {
                "time_s": 15.858,
                "time_e": 15.878
            },
            {
                "time_s": 16.078,
                "time_e": 16.458
            },
            {
                "time_s": 16.518,
                "time_e": 16.738
            },
            {
                "time_s": 16.798,
                "time_e": 17.118
            },
            {
                "time_s": 17.198,
                "time_e": 17.438
            },
            {
                "time_s": 17.518,
                "time_e": 17.578
            },
            {
                "time_s": 17.638,
                "time_e": 17.778
            },
            {
                "time_s": 17.818,
                "time_e": 18.058
            },
            {
                "time_s": 18.118,
                "time_e": 18.458
            },
            {
                "time_s": 18.478,
                "time_e": 18.498
            },
            {
                "time_s": 18.558,
                "time_e": 18.738
            },
            {
                "time_s": 18.798,
                "time_e": 18.858
            },
            {
                "time_s": 18.918,
                "time_e": 19.278
            },
            {
                "time_s": 19.358,
                "time_e": 19.678
            },
            {
                "time_s": 20.238,
                "time_e": 20.418
            },
            {
                "time_s": 20.538,
                "time_e": 20.578
            },
            {
                "time_s": 20.658,
                "time_e": 20.998
            },
            {
                "time_s": 21.078,
                "time_e": 21.258
            },
            {
                "time_s": 21.318,
                "time_e": 21.578
            },
            {
                "time_s": 21.658,
                "time_e": 21.978
            },
            {
                "time_s": 22.018,
                "time_e": 22.298
            },
            {
                "time_s": 22.358,
                "time_e": 22.418
            },
            {
                "time_s": 22.478,
                "time_e": 22.778
            },
            {
                "time_s": 22.818,
                "time_e": 22.978
            },
            {
                "time_s": 23.018,
                "time_e": 23.278
            },
            {
                "time_s": 23.338,
                "time_e": 23.778
            },
            {
                "time_s": 24.198,
                "time_e": 24.398
            },
            {
                "time_s": 24.438,
                "time_e": 24.698
            },
            {
                "time_s": 24.758,
                "time_e": 25.118
            },
            {
                "time_s": 25.218,
                "time_e": 25.598
            },
            {
                "time_s": 26.238,
                "time_e": 26.418
            },
            {
                "time_s": 26.458,
                "time_e": 27.118
            },
            {
                "time_s": 27.158,
                "time_e": 27.578
            },
            {
                "time_s": 28.078,
                "time_e": 28.098
            },
            {
                "time_s": 28.118,
                "time_e": 28.458
            },
            {
                "time_s": 28.518,
                "time_e": 28.798
            },
            {
                "time_s": 28.818,
                "time_e": 29.138
            },
            {
                "time_s": 29.198,
                "time_e": 29.258
            },
            {
                "time_s": 29.298,
                "time_e": 29.698
            },
            {
                "time_s": 30.018,
                "time_e": 30.198
            },
            {
                "time_s": 30.238,
                "time_e": 30.578
            },
            {
                "time_s": 30.658,
                "time_e": 30.818
            },
            {
                "time_s": 30.878,
                "time_e": 30.918
            },
            {
                "time_s": 30.978,
                "time_e": 31.258
            },
            {
                "time_s": 31.358,
                "time_e": 31.538
            },
            {
                "time_s": 31.618,
                "time_e": 32.078
            },
            {
                "time_s": 32.678,
                "time_e": 32.778
            },
            {
                "time_s": 32.838,
                "time_e": 33.398
            },
            {
                "time_s": 33.438,
                "time_e": 33.838
            },
            {
                "time_s": 33.898,
                "time_e": 33.958
            },
            {
                "time_s": 33.998,
                "time_e": 34.418
            },
            {
                "time_s": 35.779,
                "time_e": 35.919
            },
            {
                "time_s": 35.999,
                "time_e": 36.119
            },
            {
                "time_s": 36.199,
                "time_e": 36.579
            },
            {
                "time_s": 36.639,
                "time_e": 36.699
            },
            {
                "time_s": 36.939,
                "time_e": 37.359
            },
            {
                "time_s": 37.619,
                "time_e": 37.779
            },
            {
                "time_s": 37.859,
                "time_e": 38.299
            },
            {
                "time_s": 50.812,
                "time_e": 51.212
            },
            {
                "time_s": 51.232,
                "time_e": 51.292
            },
            {
                "time_s": 51.392,
                "time_e": 51.692
            },
            {
                "time_s": 51.772,
                "time_e": 52.352
            },
            {
                "time_s": 52.432,
                "time_e": 52.492
            },
            {
                "time_s": 52.532,
                "time_e": 52.912
            },
            {
                "time_s": 53.012,
                "time_e": 53.392
            },
            {
                "time_s": 53.472,
                "time_e": 53.512
            },
            {
                "time_s": 53.532,
                "time_e": 53.572
            },
            {
                "time_s": 53.592,
                "time_e": 53.612
            },
            {
                "time_s": 53.672,
                "time_e": 53.892
            },
            {
                "time_s": 53.972,
                "time_e": 54.292
            },
            {
                "time_s": 54.352,
                "time_e": 55.172
            },
            {
                "time_s": 55.472,
                "time_e": 55.772
            },
            {
                "time_s": 55.832,
                "time_e": 56.312
            },
            {
                "time_s": 56.772,
                "time_e": 57.072
            },
            {
                "time_s": 57.152,
                "time_e": 57.192
            },
            {
                "time_s": 57.232,
                "time_e": 57.292
            },
            {
                "time_s": 57.592,
                "time_e": 57.972
            },
            {
                "time_s": 58.032,
                "time_e": 58.432
            },
            {
                "time_s": 58.912,
                "time_e": 58.992
            },
            {
                "time_s": 59.052,
                "time_e": 59.412
            },
            {
                "time_s": 59.452,
                "time_e": 59.652
            },
            {
                "time_s": 59.752,
                "time_e": 60.052
            },
            {
                "time_s": 60.152,
                "time_e": 60.512
            },
            {
                "time_s": 60.532,
                "time_e": 60.552
            },
            {
                "time_s": 60.592,
                "time_e": 60.652
            },
            {
                "time_s": 60.692,
                "time_e": 60.892
            },
            {
                "time_s": 60.952,
                "time_e": 61.092
            },
            {
                "time_s": 61.172,
                "time_e": 61.452
            },
            {
                "time_s": 61.532,
                "time_e": 61.792
            },
            {
                "time_s": 61.852,
                "time_e": 61.892
            },
            {
                "time_s": 61.932,
                "time_e": 62.492
            },
            {
                "time_s": 63.835,
                "time_e": 64.255
            },
            {
                "time_s": 64.295,
                "time_e": 64.335
            },
            {
                "time_s": 64.395,
                "time_e": 64.915
            },
            {
                "time_s": 67.165,
                "time_e": 67.325
            },
            {
                "time_s": 67.345,
                "time_e": 67.405
            },
            {
                "time_s": 67.445,
                "time_e": 67.645
            },
            {
                "time_s": 67.685,
                "time_e": 67.985
            },
            {
                "time_s": 68.065,
                "time_e": 68.305
            },
            {
                "time_s": 68.425,
                "time_e": 68.965
            },
            {
                "time_s": 71.379,
                "time_e": 71.399
            },
            {
                "time_s": 71.479,
                "time_e": 71.879
            },
            {
                "time_s": 71.959,
                "time_e": 72.019
            },
            {
                "time_s": 72.079,
                "time_e": 72.299
            },
            {
                "time_s": 72.399,
                "time_e": 72.759
            },
            {
                "time_s": 72.839,
                "time_e": 73.239
            },
            {
                "time_s": 73.459,
                "time_e": 73.999
            },
            {
                "time_s": 74.019,
                "time_e": 74.059
            },
            {
                "time_s": 74.099,
                "time_e": 74.559
            },
            {
                "time_s": 74.639,
                "time_e": 74.999
            },
            {
                "time_s": 75.039,
                "time_e": 75.099
            },
            {
                "time_s": 75.159,
                "time_e": 75.199
            },
            {
                "time_s": 75.279,
                "time_e": 75.459
            },
            {
                "time_s": 75.539,
                "time_e": 75.739
            },
            {
                "time_s": 75.839,
                "time_e": 76.519
            },
            {
                "time_s": 76.659,
                "time_e": 76.839
            },
            {
                "time_s": 76.959,
                "time_e": 76.979
            },
            {
                "time_s": 77.139,
                "time_e": 77.639
            },
            {
                "time_s": 78.039,
                "time_e": 78.339
            },
            {
                "time_s": 78.379,
                "time_e": 78.739
            },
            {
                "time_s": 78.779,
                "time_e": 78.799
            },
            {
                "time_s": 78.859,
                "time_e": 79.199
            },
            {
                "time_s": 79.259,
                "time_e": 79.319
            },
            {
                "time_s": 79.379,
                "time_e": 79.559
            },
            {
                "time_s": 79.659,
                "time_e": 79.979
            },
            {
                "time_s": 80.019,
                "time_e": 80.299
            },
            {
                "time_s": 80.359,
                "time_e": 80.759
            },
            {
                "time_s": 80.799,
                "time_e": 80.819
            },
            {
                "time_s": 80.879,
                "time_e": 81.219
            },
            {
                "time_s": 81.659,
                "time_e": 81.959
            },
            {
                "time_s": 81.999,
                "time_e": 82.419
            },
            {
                "time_s": 82.539,
                "time_e": 82.799
            },
            {
                "time_s": 82.859,
                "time_e": 82.979
            },
            {
                "time_s": 83.059,
                "time_e": 83.119
            },
            {
                "time_s": 83.179,
                "time_e": 83.239
            },
            {
                "time_s": 83.299,
                "time_e": 83.539
            },
            {
                "time_s": 83.599,
                "time_e": 83.639
            },
            {
                "time_s": 83.699,
                "time_e": 83.759
            },
            {
                "time_s": 83.819,
                "time_e": 84.119
            },
            {
                "time_s": 84.179,
                "time_e": 84.419
            },
            {
                "time_s": 84.959,
                "time_e": 85.059
            },
            {
                "time_s": 85.159,
                "time_e": 85.379
            },
            {
                "time_s": 85.439,
                "time_e": 85.739
            },
            {
                "time_s": 85.799,
                "time_e": 86.039
            },
            {
                "time_s": 86.099,
                "time_e": 86.139
            },
            {
                "time_s": 86.199,
                "time_e": 86.259
            },
            {
                "time_s": 86.299,
                "time_e": 86.579
            },
            {
                "time_s": 86.619,
                "time_e": 86.879
            },
            {
                "time_s": 87.299,
                "time_e": 87.599
            },
            {
                "time_s": 87.699,
                "time_e": 87.779
            },
            {
                "time_s": 87.899,
                "time_e": 88.419
            },
            {
                "time_s": 89.299,
                "time_e": 89.819
            },
            {
                "time_s": 90.199,
                "time_e": 90.259
            },
            {
                "time_s": 90.359,
                "time_e": 90.619
            },
            {
                "time_s": 90.699,
                "time_e": 91.019
            },
            {
                "time_s": 91.079,
                "time_e": 91.199
            },
            {
                "time_s": 91.399,
                "time_e": 91.419
            },
            {
                "time_s": 91.539,
                "time_e": 91.919
            },
            {
                "time_s": 91.999,
                "time_e": 92.059
            },
            {
                "time_s": 92.119,
                "time_e": 92.299
            },
            {
                "time_s": 92.379,
                "time_e": 92.679
            },
            {
                "time_s": 92.739,
                "time_e": 92.999
            },
            {
                "time_s": 93.519,
                "time_e": 93.919
            },
            {
                "time_s": 93.959,
                "time_e": 94.059
            },
            {
                "time_s": 94.679,
                "time_e": 94.979
            },
            {
                "time_s": 95.019,
                "time_e": 95.059
            },
            {
                "time_s": 95.099,
                "time_e": 95.459
            },
            {
                "time_s": 95.519,
                "time_e": 95.599
            },
            {
                "time_s": 95.679,
                "time_e": 95.959
            },
            {
                "time_s": 117.678,
                "time_e": 117.758
            },
            {
                "time_s": 117.858,
                "time_e": 118.118
            },
            {
                "time_s": 118.218,
                "time_e": 118.798
            },
            {
                "time_s": 119.038,
                "time_e": 119.318
            },
            {
                "time_s": 119.378,
                "time_e": 119.718
            },
            {
                "time_s": 119.818,
                "time_e": 119.858
            },
            {
                "time_s": 119.898,
                "time_e": 120.118
            },
            {
                "time_s": 120.178,
                "time_e": 120.518
            },
            {
                "time_s": 120.598,
                "time_e": 120.738
            },
            {
                "time_s": 120.778,
                "time_e": 120.818
            },
            {
                "time_s": 120.918,
                "time_e": 121.278
            },
            {
                "time_s": 121.718,
                "time_e": 121.878
            },
            {
                "time_s": 121.898,
                "time_e": 121.958
            },
            {
                "time_s": 121.978,
                "time_e": 122.098
            },
            {
                "time_s": 122.158,
                "time_e": 122.598
            },
            {
                "time_s": 122.998,
                "time_e": 123.058
            },
            {
                "time_s": 123.138,
                "time_e": 123.578
            },
            {
                "time_s": 123.598,
                "time_e": 123.658
            },
            {
                "time_s": 123.678,
                "time_e": 123.718
            },
            {
                "time_s": 123.758,
                "time_e": 123.978
            },
            {
                "time_s": 124.038,
                "time_e": 124.458
            },
            {
                "time_s": 124.558,
                "time_e": 124.918
            },
            {
                "time_s": 124.978,
                "time_e": 125.038
            },
            {
                "time_s": 125.098,
                "time_e": 125.178
            },
            {
                "time_s": 125.218,
                "time_e": 125.238
            },
            {
                "time_s": 125.278,
                "time_e": 125.618
            },
            {
                "time_s": 125.678,
                "time_e": 125.738
            },
            {
                "time_s": 125.778,
                "time_e": 126.018
            },
            {
                "time_s": 126.418,
                "time_e": 126.718
            },
            {
                "time_s": 126.798,
                "time_e": 127.018
            },
            {
                "time_s": 127.198,
                "time_e": 127.558
            },
            {
                "time_s": 127.698,
                "time_e": 127.798
            },
            {
                "time_s": 129.178,
                "time_e": 129.478
            },
            {
                "time_s": 129.538,
                "time_e": 129.618
            },
            {
                "time_s": 129.678,
                "time_e": 130.198
            },
            {
                "time_s": 130.638,
                "time_e": 130.758
            },
            {
                "time_s": 130.838,
                "time_e": 131.198
            },
            {
                "time_s": 131.258,
                "time_e": 131.298
            },
            {
                "time_s": 131.338,
                "time_e": 131.678
            },
            {
                "time_s": 131.778,
                "time_e": 132.398
            },
            {
                "time_s": 132.438,
                "time_e": 132.838
            },
            {
                "time_s": 132.858,
                "time_e": 132.958
            },
            {
                "time_s": 132.998,
                "time_e": 133.038
            },
            {
                "time_s": 133.138,
                "time_e": 133.298
            },
            {
                "time_s": 133.378,
                "time_e": 133.558
            },
            {
                "time_s": 133.618,
                "time_e": 133.958
            },
            {
                "time_s": 134.158,
                "time_e": 134.338
            },
            {
                "time_s": 134.478,
                "time_e": 134.518
            },
            {
                "time_s": 134.658,
                "time_e": 134.918
            },
            {
                "time_s": 134.978,
                "time_e": 135.038
            },
            {
                "time_s": 135.178,
                "time_e": 135.418
            },
            {
                "time_s": 135.478,
                "time_e": 135.858
            },
            {
                "time_s": 135.938,
                "time_e": 136.218
            },
            {
                "time_s": 136.798,
                "time_e": 136.998
            },
            {
                "time_s": 137.058,
                "time_e": 137.358
            },
            {
                "time_s": 137.718,
                "time_e": 138.058
            },
            {
                "time_s": 138.118,
                "time_e": 138.358
            },
            {
                "time_s": 138.458,
                "time_e": 138.638
            },
            {
                "time_s": 138.698,
                "time_e": 139.038
            },
            {
                "time_s": 139.098,
                "time_e": 139.358
            },
            {
                "time_s": 139.438,
                "time_e": 139.618
            },
            {
                "time_s": 139.678,
                "time_e": 139.998
            },
            {
                "time_s": 140.058,
                "time_e": 140.578
            },
            {
                "time_s": 141.158,
                "time_e": 141.178
            },
            {
                "time_s": 141.258,
                "time_e": 141.478
            },
            {
                "time_s": 141.578,
                "time_e": 141.778
            },
            {
                "time_s": 141.838,
                "time_e": 141.898
            },
            {
                "time_s": 142.178,
                "time_e": 142.338
            },
            {
                "time_s": 142.418,
                "time_e": 142.458
            },
            {
                "time_s": 142.578,
                "time_e": 142.858
            },
            {
                "time_s": 142.918,
                "time_e": 142.938
            },
            {
                "time_s": 142.958,
                "time_e": 143.178
            },
            {
                "time_s": 143.238,
                "time_e": 143.258
            },
            {
                "time_s": 143.298,
                "time_e": 143.518
            },
            {
                "time_s": 143.598,
                "time_e": 143.878
            },
            {
                "time_s": 143.938,
                "time_e": 144.198
            },
            {
                "time_s": 144.318,
                "time_e": 144.638
            },
            {
                "time_s": 144.698,
                "time_e": 144.958
            },
            {
                "time_s": 144.998,
                "time_e": 145.018
            },
            {
                "time_s": 145.058,
                "time_e": 145.378
            },
            {
                "time_s": 145.938,
                "time_e": 146.298
            },
            {
                "time_s": 146.338,
                "time_e": 146.578
            },
            {
                "time_s": 146.798,
                "time_e": 147.178
            },
            {
                "time_s": 147.218,
                "time_e": 147.258
            },
            {
                "time_s": 147.298,
                "time_e": 147.338
            },
            {
                "time_s": 147.358,
                "time_e": 147.518
            },
            {
                "time_s": 147.618,
                "time_e": 148.238
            },
            {
                "time_s": 148.378,
                "time_e": 148.838
            },
            {
                "time_s": 149.318,
                "time_e": 149.598
            },
            {
                "time_s": 149.678,
                "time_e": 150.018
            },
            {
                "time_s": 150.058,
                "time_e": 150.498
            },
            {
                "time_s": 150.538,
                "time_e": 150.718
            },
            {
                "time_s": 150.778,
                "time_e": 151.098
            },
            {
                "time_s": 151.198,
                "time_e": 151.598
            },
            {
                "time_s": 151.638,
                "time_e": 151.658
            },
            {
                "time_s": 151.698,
                "time_e": 151.758
            },
            {
                "time_s": 151.798,
                "time_e": 152.058
            },
            {
                "time_s": 152.158,
                "time_e": 152.238
            },
            {
                "time_s": 152.318,
                "time_e": 152.658
            },
            {
                "time_s": 153.318,
                "time_e": 153.658
            },
            {
                "time_s": 153.718,
                "time_e": 154.118
            },
            {
                "time_s": 154.158,
                "time_e": 154.398
            },
            {
                "time_s": 154.458,
                "time_e": 154.738
            },
            {
                "time_s": 154.818,
                "time_e": 155.158
            },
            {
                "time_s": 155.218,
                "time_e": 155.478
            },
            {
                "time_s": 155.538,
                "time_e": 155.898
            },
            {
                "time_s": 155.978,
                "time_e": 156.038
            },
            {
                "time_s": 156.098,
                "time_e": 156.458
            },
            {
                "time_s": 156.498,
                "time_e": 156.678
            },
            {
                "time_s": 156.738,
                "time_e": 157.178
            },
            {
                "time_s": 157.958,
                "time_e": 158.258
            },
            {
                "time_s": 158.318,
                "time_e": 158.718
            },
            {
                "time_s": 158.778,
                "time_e": 158.878
            },
            {
                "time_s": 158.978,
                "time_e": 159.398
            },
            {
                "time_s": 159.478,
                "time_e": 159.858
            },
            {
                "time_s": 160.438,
                "time_e": 160.938
            },
            {
                "time_s": 161.018,
                "time_e": 161.218
            },
            {
                "time_s": 161.358,
                "time_e": 161.458
            },
            {
                "time_s": 161.978,
                "time_e": 162.378
            },
            {
                "time_s": 162.578,
                "time_e": 162.658
            },
            {
                "time_s": 162.758,
                "time_e": 163.218
            },
            {
                "time_s": 163.798,
                "time_e": 164.298
            },
            {
                "time_s": 164.378,
                "time_e": 164.778
            },
            {
                "time_s": 164.938,
                "time_e": 165.118
            },
            {
                "time_s": 165.238,
                "time_e": 165.258
            },
            {
                "time_s": 165.378,
                "time_e": 165.778
            },
            {
                "time_s": 165.838,
                "time_e": 166.118
            },
            {
                "time_s": 166.238,
                "time_e": 166.578
            },
            {
                "time_s": 166.658,
                "time_e": 166.778
            },
            {
                "time_s": 166.878,
                "time_e": 167.218
            },
            {
                "time_s": 167.258,
                "time_e": 167.438
            },
            {
                "time_s": 167.518,
                "time_e": 167.838
            },
            {
                "time_s": 168.298,
                "time_e": 168.598
            },
            {
                "time_s": 168.658,
                "time_e": 169.058
            },
            {
                "time_s": 169.078,
                "time_e": 169.118
            },
            {
                "time_s": 169.158,
                "time_e": 169.198
            },
            {
                "time_s": 169.258,
                "time_e": 169.638
            },
            {
                "time_s": 169.838,
                "time_e": 169.958
            },
            {
                "time_s": 170.038,
                "time_e": 170.078
            },
            {
                "time_s": 170.158,
                "time_e": 170.218
            },
            {
                "time_s": 170.298,
                "time_e": 170.498
            },
            {
                "time_s": 170.538,
                "time_e": 170.598
            },
            {
                "time_s": 170.658,
                "time_e": 171.018
            },
            {
                "time_s": 172.174,
                "time_e": 172.494
            },
            {
                "time_s": 172.554,
                "time_e": 172.894
            },
            {
                "time_s": 172.994,
                "time_e": 173.174
            },
            {
                "time_s": 173.234,
                "time_e": 173.514
            },
            {
                "time_s": 173.554,
                "time_e": 173.974
            },
            {
                "time_s": 174.034,
                "time_e": 174.274
            },
            {
                "time_s": 174.314,
                "time_e": 174.594
            },
            {
                "time_s": 174.674,
                "time_e": 175.074
            },
            {
                "time_s": 175.114,
                "time_e": 175.174
            },
            {
                "time_s": 175.254,
                "time_e": 175.494
            },
            {
                "time_s": 175.574,
                "time_e": 176.094
            },
            {
                "time_s": 176.494,
                "time_e": 176.594
            },
            {
                "time_s": 176.654,
                "time_e": 176.954
            },
            {
                "time_s": 177.014,
                "time_e": 177.214
            },
            {
                "time_s": 177.334,
                "time_e": 177.354
            },
            {
                "time_s": 177.454,
                "time_e": 177.794
            },
            {
                "time_s": 177.854,
                "time_e": 177.894
            },
            {
                "time_s": 177.954,
                "time_e": 178.334
            },
            {
                "time_s": 179.014,
                "time_e": 179.294
            },
            {
                "time_s": 179.374,
                "time_e": 179.434
            },
            {
                "time_s": 179.494,
                "time_e": 179.874
            },
            {
                "time_s": 179.954,
                "time_e": 180.314
            },
            {
                "time_s": 180.374,
                "time_e": 180.514
            },
            {
                "time_s": 180.594,
                "time_e": 180.974
            },
            {
                "time_s": 181.034,
                "time_e": 181.394
            },
            {
                "time_s": 181.434,
                "time_e": 181.594
            },
            {
                "time_s": 181.614,
                "time_e": 181.634
            },
            {
                "time_s": 181.674,
                "time_e": 182.114
            },
            {
                "time_s": 182.154,
                "time_e": 182.194
            },
            {
                "time_s": 182.214,
                "time_e": 182.254
            },
            {
                "time_s": 182.294,
                "time_e": 182.354
            },
            {
                "time_s": 182.394,
                "time_e": 182.494
            },
            {
                "time_s": 182.574,
                "time_e": 182.894
            },
            {
                "time_s": 182.934,
                "time_e": 183.294
            },
            {
                "time_s": 183.774,
                "time_e": 184.294
            },
            {
                "time_s": 184.374,
                "time_e": 184.774
            },
            {
                "time_s": 185.334,
                "time_e": 185.374
            },
            {
                "time_s": 185.794,
                "time_e": 185.854
            },
            {
                "time_s": 185.894,
                "time_e": 185.934
            },
            {
                "time_s": 185.994,
                "time_e": 186.334
            },
            {
                "time_s": 186.394,
                "time_e": 186.454
            },
            {
                "time_s": 186.494,
                "time_e": 186.814
            },
            {
                "time_s": 186.874,
                "time_e": 187.014
            },
            {
                "time_s": 187.094,
                "time_e": 187.434
            },
            {
                "time_s": 187.514,
                "time_e": 187.994
            },
            {
                "time_s": 188.434,
                "time_e": 188.614
            },
            {
                "time_s": 188.694,
                "time_e": 188.994
            },
            {
                "time_s": 189.054,
                "time_e": 189.094
            },
            {
                "time_s": 189.154,
                "time_e": 189.574
            },
            {
                "time_s": 189.694,
                "time_e": 190.114
            },
            {
                "time_s": 191.154,
                "time_e": 191.234
            },
            {
                "time_s": 191.334,
                "time_e": 191.594
            },
            {
                "time_s": 191.694,
                "time_e": 192.034
            },
            {
                "time_s": 194.098,
                "time_e": 194.278
            },
            {
                "time_s": 194.358,
                "time_e": 194.658
            },
            {
                "time_s": 194.718,
                "time_e": 194.778
            },
            {
                "time_s": 195.058,
                "time_e": 195.438
            },
            {
                "time_s": 195.538,
                "time_e": 195.838
            },
            {
                "time_s": 195.878,
                "time_e": 195.938
            },
            {
                "time_s": 195.998,
                "time_e": 196.198
            },
            {
                "time_s": 196.298,
                "time_e": 196.598
            },
            {
                "time_s": 196.678,
                "time_e": 196.898
            },
            {
                "time_s": 196.938,
                "time_e": 196.958
            },
            {
                "time_s": 197.038,
                "time_e": 197.378
            },
            {
                "time_s": 197.798,
                "time_e": 197.818
            },
            {
                "time_s": 197.918,
                "time_e": 198.438
            },
            {
                "time_s": 198.498,
                "time_e": 198.898
            },
            {
                "time_s": 198.938,
                "time_e": 199.398
            },
            {
                "time_s": 199.458,
                "time_e": 199.818
            },
            {
                "time_s": 199.878,
                "time_e": 200.358
            },
            {
                "time_s": 200.898,
                "time_e": 201.118
            },
            {
                "time_s": 201.178,
                "time_e": 201.478
            },
            {
                "time_s": 201.518,
                "time_e": 201.838
            },
            {
                "time_s": 201.938,
                "time_e": 202.178
            },
            {
                "time_s": 202.238,
                "time_e": 202.678
            },
            {
                "time_s": 203.098,
                "time_e": 203.158
            },
            {
                "time_s": 203.218,
                "time_e": 203.438
            },
            {
                "time_s": 203.498,
                "time_e": 203.958
            },
            {
                "time_s": 204.038,
                "time_e": 204.338
            },
            {
                "time_s": 204.398,
                "time_e": 204.778
            },
            {
                "time_s": 204.858,
                "time_e": 204.918
            },
            {
                "time_s": 204.958,
                "time_e": 205.358
            },
            {
                "time_s": 205.418,
                "time_e": 205.598
            },
            {
                "time_s": 205.678,
                "time_e": 206.178
            },
            {
                "time_s": 206.578,
                "time_e": 206.618
            },
            {
                "time_s": 206.738,
                "time_e": 207.298
            },
            {
                "time_s": 207.358,
                "time_e": 207.618
            },
            {
                "time_s": 207.658,
                "time_e": 208.238
            },
            {
                "time_s": 215.589,
                "time_e": 216.089
            },
            {
                "time_s": 216.129,
                "time_e": 216.569
            },
            {
                "time_s": 218.764,
                "time_e": 219.184
            },
            {
                "time_s": 219.244,
                "time_e": 219.484
            },
            {
                "time_s": 219.604,
                "time_e": 219.704
            },
            {
                "time_s": 220.724,
                "time_e": 221.264
            },
            {
                "time_s": 221.364,
                "time_e": 221.824
            },
            {
                "time_s": 223.026,
                "time_e": 223.166
            },
            {
                "time_s": 223.206,
                "time_e": 223.546
            },
            {
                "time_s": 223.626,
                "time_e": 223.866
            },
            {
                "time_s": 223.946,
                "time_e": 224.286
            },
            {
                "time_s": 225.87,
                "time_e": 226.31
            },
            {
                "time_s": 226.45,
                "time_e": 226.89
            },
            {
                "time_s": 230.445,
                "time_e": 230.825
            },
            {
                "time_s": 230.905,
                "time_e": 231.305
            },
            {
                "time_s": 231.685,
                "time_e": 231.845
            },
            {
                "time_s": 231.925,
                "time_e": 232.385
            },
            {
                "time_s": 233.708,
                "time_e": 234.168
            },
            {
                "time_s": 234.348,
                "time_e": 234.628
            },
            {
                "time_s": 236.659,
                "time_e": 237.039
            },
            {
                "time_s": 237.159,
                "time_e": 237.319
            },
            {
                "time_s": 237.379,
                "time_e": 237.479
            },
            {
                "time_s": 237.539,
                "time_e": 237.899
            },
            {
                "time_s": 238.982,
                "time_e": 239.682
            },
            {
                "time_s": 239.782,
                "time_e": 240.182
            },
            {
                "time_s": 241.359,
                "time_e": 241.959
            },
            {
                "time_s": 242.019,
                "time_e": 242.259
            },
            {
                "time_s": 242.359,
                "time_e": 242.459
            },
            {
                "time_s": 244.081,
                "time_e": 244.521
            },
            {
                "time_s": 244.641,
                "time_e": 245.061
            },
            {
                "time_s": 246.181,
                "time_e": 246.481
            },
            {
                "time_s": 246.581,
                "time_e": 246.861
            },
            {
                "time_s": 246.941,
                "time_e": 247.041
            },
            {
                "time_s": 248.645,
                "time_e": 249.225
            },
            {
                "time_s": 249.285,
                "time_e": 250.005
            },
            {
                "time_s": 250.945,
                "time_e": 251.485
            },
            {
                "time_s": 251.545,
                "time_e": 252.105
            },
            {
                "time_s": 252.205,
                "time_e": 252.325
            },
            {
                "time_s": 254.05,
                "time_e": 254.45
            },
            {
                "time_s": 254.53,
                "time_e": 254.93
            },
            {
                "time_s": 256.345,
                "time_e": 256.725
            },
            {
                "time_s": 256.805,
                "time_e": 257.225
            },
            {
                "time_s": 257.305,
                "time_e": 257.405
            },
            {
                "time_s": 258.818,
                "time_e": 259.298
            },
            {
                "time_s": 259.378,
                "time_e": 259.798
            },
            {
                "time_s": 259.858,
                "time_e": 260.138
            },
            {
                "time_s": 260.218,
                "time_e": 260.618
            },
            {
                "time_s": 262.545,
                "time_e": 263.005
            },
            {
                "time_s": 263.105,
                "time_e": 263.445
            },
            {
                "time_s": 263.545,
                "time_e": 263.665
            },
            {
                "time_s": 265.671,
                "time_e": 265.711
            },
            {
                "time_s": 265.791,
                "time_e": 266.251
            },
            {
                "time_s": 266.311,
                "time_e": 266.731
            },
            {
                "time_s": 268.091,
                "time_e": 268.611
            },
            {
                "time_s": 268.671,
                "time_e": 268.971
            },
            {
                "time_s": 269.091,
                "time_e": 269.191
            },
            {
                "time_s": 270.391,
                "time_e": 270.791
            },
            {
                "time_s": 270.931,
                "time_e": 271.331
            },
            {
                "time_s": 272.68,
                "time_e": 272.98
            },
            {
                "time_s": 273.06,
                "time_e": 273.34
            },
            {
                "time_s": 273.48,
                "time_e": 273.58
            },
            {
                "time_s": 274.62,
                "time_e": 275.22
            },
            {
                "time_s": 275.3,
                "time_e": 275.76
            },
            {
                "time_s": 276.82,
                "time_e": 277.34
            },
            {
                "time_s": 277.42,
                "time_e": 277.72
            },
            {
                "time_s": 277.82,
                "time_e": 277.94
            },
            {
                "time_s": 279.14,
                "time_e": 279.62
            },
            {
                "time_s": 279.72,
                "time_e": 280.16
            },
            {
                "time_s": 281.28,
                "time_e": 281.68
            },
            {
                "time_s": 281.76,
                "time_e": 282.04
            },
            {
                "time_s": 282.1,
                "time_e": 282.48
            },
            {
                "time_s": 283.847,
                "time_e": 284.267
            },
            {
                "time_s": 284.427,
                "time_e": 284.927
            },
            {
                "time_s": 286.254,
                "time_e": 286.634
            },
            {
                "time_s": 286.734,
                "time_e": 287.214
            },
            {
                "time_s": 287.334,
                "time_e": 287.454
            },
            {
                "time_s": 288.991,
                "time_e": 289.411
            },
            {
                "time_s": 289.591,
                "time_e": 289.871
            },
            {
                "time_s": 291.348,
                "time_e": 291.708
            },
            {
                "time_s": 291.828,
                "time_e": 292.068
            },
            {
                "time_s": 292.188,
                "time_e": 292.308
            },
            {
                "time_s": 293.148,
                "time_e": 293.508
            },
            {
                "time_s": 293.588,
                "time_e": 294.128
            },
            {
                "time_s": 295.388,
                "time_e": 295.748
            },
            {
                "time_s": 295.848,
                "time_e": 296.248
            },
            {
                "time_s": 296.348,
                "time_e": 296.468
            },
            {
                "time_s": 297.428,
                "time_e": 297.788
            },
            {
                "time_s": 297.888,
                "time_e": 298.348
            },
            {
                "time_s": 298.448,
                "time_e": 298.708
            },
            {
                "time_s": 300.991,
                "time_e": 301.331
            },
            {
                "time_s": 301.451,
                "time_e": 301.651
            },
            {
                "time_s": 301.751,
                "time_e": 301.871
            },
            {
                "time_s": 303.198,
                "time_e": 303.658
            },
            {
                "time_s": 303.758,
                "time_e": 304.058
            },
            {
                "time_s": 304.118,
                "time_e": 304.718
            },
            {
                "time_s": 305.838,
                "time_e": 306.258
            },
            {
                "time_s": 306.358,
                "time_e": 306.898
            },
            {
                "time_s": 307.118,
                "time_e": 307.238
            },
            {
                "time_s": 308.54,
                "time_e": 309.16
            },
            {
                "time_s": 309.3,
                "time_e": 309.72
            },
            {
                "time_s": 313.115,
                "time_e": 313.635
            },
            {
                "time_s": 313.675,
                "time_e": 313.915
            },
            {
                "time_s": 313.955,
                "time_e": 314.075
            },
            {
                "time_s": 314.135,
                "time_e": 314.575
            },
            {
                "time_s": 316.503,
                "time_e": 317.243
            },
            {
                "time_s": 317.343,
                "time_e": 317.843
            },
            {
                "time_s": 317.943,
                "time_e": 318.343
            },
            {
                "time_s": 318.403,
                "time_e": 318.723
            },
            {
                "time_s": 318.763,
                "time_e": 319.283
            },
            {
                "time_s": 321.178,
                "time_e": 321.838
            },
            {
                "time_s": 321.898,
                "time_e": 322.458
            },
            {
                "time_s": 322.858,
                "time_e": 323.118
            },
            {
                "time_s": 323.178,
                "time_e": 323.618
            },
            {
                "time_s": 323.878,
                "time_e": 323.998
            },
            {
                "time_s": 325.44,
                "time_e": 325.94
            },
            {
                "time_s": 326.06,
                "time_e": 326.5
            },
            {
                "time_s": 328.193,
                "time_e": 328.513
            },
            {
                "time_s": 328.593,
                "time_e": 329.033
            },
            {
                "time_s": 329.133,
                "time_e": 329.453
            },
            {
                "time_s": 330.573,
                "time_e": 331.573
            },
            {
                "time_s": 333.705,
                "time_e": 334.085
            },
            {
                "time_s": 334.185,
                "time_e": 334.545
            },
            {
                "time_s": 334.605,
                "time_e": 334.725
            },
            {
                "time_s": 334.825,
                "time_e": 335.265
            },
            {
                "time_s": 336.365,
                "time_e": 336.785
            },
            {
                "time_s": 336.885,
                "time_e": 337.285
            },
            {
                "time_s": 339.945,
                "time_e": 340.325
            },
            {
                "time_s": 340.445,
                "time_e": 340.745
            },
            {
                "time_s": 340.845,
                "time_e": 340.945
            },
            {
                "time_s": 343.121,
                "time_e": 343.801
            },
            {
                "time_s": 343.861,
                "time_e": 344.241
            },
            {
                "time_s": 345.668,
                "time_e": 345.848
            },
            {
                "time_s": 345.928,
                "time_e": 346.308
            },
            {
                "time_s": 346.388,
                "time_e": 346.688
            },
            {
                "time_s": 346.808,
                "time_e": 346.908
            },
            {
                "time_s": 348.068,
                "time_e": 348.528
            },
            {
                "time_s": 348.608,
                "time_e": 349.048
            },
            {
                "time_s": 349.088,
                "time_e": 349.768
            },
            {
                "time_s": 351.322,
                "time_e": 351.742
            },
            {
                "time_s": 351.842,
                "time_e": 352.222
            },
            {
                "time_s": 352.282,
                "time_e": 352.862
            },
            {
                "time_s": 352.942,
                "time_e": 353.302
            },
            {
                "time_s": 354.102,
                "time_e": 354.442
            },
            {
                "time_s": 354.522,
                "time_e": 354.942
            },
            {
                "time_s": 356.022,
                "time_e": 356.322
            },
            {
                "time_s": 356.402,
                "time_e": 356.722
            },
            {
                "time_s": 356.802,
                "time_e": 357.182
            },
            {
                "time_s": 358.082,
                "time_e": 358.522
            },
            {
                "time_s": 358.682,
                "time_e": 359.062
            },
            {
                "time_s": 360.162,
                "time_e": 360.542
            },
            {
                "time_s": 360.622,
                "time_e": 360.922
            },
            {
                "time_s": 361.082,
                "time_e": 361.182
            },
            {
                "time_s": 361.982,
                "time_e": 362.622
            },
            {
                "time_s": 362.682,
                "time_e": 363.242
            },
            {
                "time_s": 364.282,
                "time_e": 364.802
            },
            {
                "time_s": 364.862,
                "time_e": 365.302
            },
            {
                "time_s": 365.402,
                "time_e": 365.502
            },
            {
                "time_s": 366.542,
                "time_e": 367.182
            },
            {
                "time_s": 367.282,
                "time_e": 367.722
            },
            {
                "time_s": 367.782,
                "time_e": 368.062
            },
            {
                "time_s": 368.122,
                "time_e": 368.542
            },
            {
                "time_s": 369.905,
                "time_e": 370.145
            },
            {
                "time_s": 370.185,
                "time_e": 370.765
            },
            {
                "time_s": 370.845,
                "time_e": 371.225
            },
            {
                "time_s": 372.361,
                "time_e": 372.861
            },
            {
                "time_s": 372.981,
                "time_e": 373.321
            },
            {
                "time_s": 374.481,
                "time_e": 375.001
            },
            {
                "time_s": 375.121,
                "time_e": 375.321
            },
            {
                "time_s": 375.421,
                "time_e": 375.761
            },
            {
                "time_s": 377.049,
                "time_e": 377.409
            },
            {
                "time_s": 377.549,
                "time_e": 378.049
            },
            {
                "time_s": 379.029,
                "time_e": 379.249
            },
            {
                "time_s": 379.309,
                "time_e": 379.749
            },
            {
                "time_s": 379.849,
                "time_e": 379.949
            },
            {
                "time_s": 381.526,
                "time_e": 382.066
            },
            {
                "time_s": 382.126,
                "time_e": 382.686
            },
            {
                "time_s": 384.75,
                "time_e": 384.93
            },
            {
                "time_s": 384.99,
                "time_e": 385.17
            },
            {
                "time_s": 385.25,
                "time_e": 385.35
            },
            {
                "time_s": 386.23,
                "time_e": 386.67
            },
            {
                "time_s": 386.73,
                "time_e": 387.17
            },
            {
                "time_s": 387.25,
                "time_e": 387.35
            },
            {
                "time_s": 388.767,
                "time_e": 389.307
            },
            {
                "time_s": 389.387,
                "time_e": 389.967
            },
            {
                "time_s": 391.373,
                "time_e": 391.753
            },
            {
                "time_s": 391.813,
                "time_e": 392.213
            },
            {
                "time_s": 392.313,
                "time_e": 392.653
            },
            {
                "time_s": 394.067,
                "time_e": 394.387
            },
            {
                "time_s": 394.467,
                "time_e": 394.927
            },
            {
                "time_s": 395.027,
                "time_e": 395.447
            },
            {
                "time_s": 397.022,
                "time_e": 397.362
            },
            {
                "time_s": 397.402,
                "time_e": 397.622
            },
            {
                "time_s": 397.702,
                "time_e": 398.122
            },
            {
                "time_s": 398.222,
                "time_e": 398.582
            },
            {
                "time_s": 400.666,
                "time_e": 401.006
            },
            {
                "time_s": 401.106,
                "time_e": 401.666
            },
            {
                "time_s": 402.766,
                "time_e": 403.006
            },
            {
                "time_s": 403.086,
                "time_e": 403.486
            },
            {
                "time_s": 403.566,
                "time_e": 403.666
            },
            {
                "time_s": 404.566,
                "time_e": 404.966
            },
            {
                "time_s": 405.006,
                "time_e": 405.406
            },
            {
                "time_s": 406.286,
                "time_e": 406.666
            },
            {
                "time_s": 406.726,
                "time_e": 407.026
            },
            {
                "time_s": 407.146,
                "time_e": 407.246
            },
            {
                "time_s": 408.586,
                "time_e": 409.166
            },
            {
                "time_s": 409.246,
                "time_e": 409.526
            },
            {
                "time_s": 409.566,
                "time_e": 409.906
            },
            {
                "time_s": 410.846,
                "time_e": 411.106
            },
            {
                "time_s": 411.146,
                "time_e": 411.746
            },
            {
                "time_s": 411.806,
                "time_e": 411.906
            },
            {
                "time_s": 413.348,
                "time_e": 413.828
            },
            {
                "time_s": 413.888,
                "time_e": 414.408
            },
            {
                "time_s": 415.428,
                "time_e": 415.788
            },
            {
                "time_s": 415.848,
                "time_e": 416.268
            },
            {
                "time_s": 416.348,
                "time_e": 416.688
            },
            {
                "time_s": 417.848,
                "time_e": 418.148
            },
            {
                "time_s": 418.248,
                "time_e": 418.708
            },
            {
                "time_s": 420.298,
                "time_e": 420.558
            },
            {
                "time_s": 420.638,
                "time_e": 420.978
            },
            {
                "time_s": 421.078,
                "time_e": 421.438
            },
            {
                "time_s": 422.338,
                "time_e": 422.718
            },
            {
                "time_s": 422.818,
                "time_e": 423.198
            },
            {
                "time_s": 427.496,
                "time_e": 427.696
            },
            {
                "time_s": 427.756,
                "time_e": 427.956
            },
            {
                "time_s": 428.056,
                "time_e": 428.156
            },
            {
                "time_s": 428.256,
                "time_e": 428.556
            },
            {
                "time_s": 428.636,
                "time_e": 428.716
            },
            {
                "time_s": 428.796,
                "time_e": 429.256
            },
            {
                "time_s": 429.276,
                "time_e": 429.796
            },
            {
                "time_s": 429.836,
                "time_e": 429.956
            },
            {
                "time_s": 429.996,
                "time_e": 430.056
            },
            {
                "time_s": 430.136,
                "time_e": 430.356
            },
            {
                "time_s": 430.416,
                "time_e": 430.576
            },
            {
                "time_s": 431.496,
                "time_e": 431.536
            },
            {
                "time_s": 431.576,
                "time_e": 431.656
            },
            {
                "time_s": 431.736,
                "time_e": 431.896
            },
            {
                "time_s": 431.996,
                "time_e": 432.076
            },
            {
                "time_s": 433.216,
                "time_e": 433.656
            },
            {
                "time_s": 433.716,
                "time_e": 433.956
            },
            {
                "time_s": 434.016,
                "time_e": 434.296
            },
            {
                "time_s": 434.376,
                "time_e": 434.476
            },
            {
                "time_s": 435.596,
                "time_e": 435.896
            },
            {
                "time_s": 435.936,
                "time_e": 436.156
            },
            {
                "time_s": 436.216,
                "time_e": 436.496
            },
            {
                "time_s": 438.98,
                "time_e": 439.3
            },
            {
                "time_s": 439.36,
                "time_e": 439.76
            },
            {
                "time_s": 440.56,
                "time_e": 440.64
            },
            {
                "time_s": 440.88,
                "time_e": 441.0
            },
            {
                "time_s": 441.04,
                "time_e": 441.44
            },
            {
                "time_s": 442.44,
                "time_e": 442.82
            },
            {
                "time_s": 442.98,
                "time_e": 443.4
            },
            {
                "time_s": 443.48,
                "time_e": 443.78
            },
            {
                "time_s": 443.82,
                "time_e": 444.34
            },
            {
                "time_s": 445.677,
                "time_e": 446.097
            },
            {
                "time_s": 446.137,
                "time_e": 446.417
            },
            {
                "time_s": 446.477,
                "time_e": 446.577
            },
            {
                "time_s": 448.442,
                "time_e": 448.782
            },
            {
                "time_s": 448.882,
                "time_e": 449.362
            },
            {
                "time_s": 450.602,
                "time_e": 450.922
            },
            {
                "time_s": 451.002,
                "time_e": 451.342
            },
            {
                "time_s": 451.442,
                "time_e": 451.542
            },
            {
                "time_s": 452.742,
                "time_e": 453.262
            },
            {
                "time_s": 453.362,
                "time_e": 453.742
            },
            {
                "time_s": 454.882,
                "time_e": 455.182
            },
            {
                "time_s": 455.262,
                "time_e": 455.682
            },
            {
                "time_s": 455.742,
                "time_e": 455.862
            },
            {
                "time_s": 457.042,
                "time_e": 457.542
            },
            {
                "time_s": 457.662,
                "time_e": 458.042
            },
            {
                "time_s": 459.956,
                "time_e": 460.156
            },
            {
                "time_s": 460.256,
                "time_e": 460.656
            },
            {
                "time_s": 460.756,
                "time_e": 460.876
            },
            {
                "time_s": 462.771,
                "time_e": 463.211
            },
            {
                "time_s": 463.311,
                "time_e": 463.831
            },
            {
                "time_s": 465.312,
                "time_e": 465.692
            },
            {
                "time_s": 465.752,
                "time_e": 466.112
            },
            {
                "time_s": 466.192,
                "time_e": 466.532
            },
            {
                "time_s": 467.592,
                "time_e": 468.172
            },
            {
                "time_s": 468.192,
                "time_e": 468.592
            },
            {
                "time_s": 470.553,
                "time_e": 470.893
            },
            {
                "time_s": 470.933,
                "time_e": 471.193
            },
            {
                "time_s": 471.413,
                "time_e": 471.533
            },
            {
                "time_s": 471.593,
                "time_e": 472.033
            },
            {
                "time_s": 472.753,
                "time_e": 473.093
            },
            {
                "time_s": 473.193,
                "time_e": 473.613
            },
            {
                "time_s": 474.791,
                "time_e": 475.071
            },
            {
                "time_s": 475.111,
                "time_e": 475.391
            },
            {
                "time_s": 475.491,
                "time_e": 475.591
            },
            {
                "time_s": 476.511,
                "time_e": 476.911
            },
            {
                "time_s": 476.971,
                "time_e": 477.531
            },
            {
                "time_s": 478.471,
                "time_e": 478.851
            },
            {
                "time_s": 478.931,
                "time_e": 479.231
            },
            {
                "time_s": 479.311,
                "time_e": 479.651
            },
            {
                "time_s": 480.997,
                "time_e": 481.337
            },
            {
                "time_s": 481.497,
                "time_e": 481.837
            },
            {
                "time_s": 485.046,
                "time_e": 485.446
            },
            {
                "time_s": 485.546,
                "time_e": 486.006
            },
            {
                "time_s": 487.106,
                "time_e": 487.366
            },
            {
                "time_s": 487.446,
                "time_e": 487.726
            },
            {
                "time_s": 487.806,
                "time_e": 487.846
            },
            {
                "time_s": 487.926,
                "time_e": 488.306
            },
            {
                "time_s": 490.224,
                "time_e": 490.604
            },
            {
                "time_s": 490.664,
                "time_e": 491.084
            },
            {
                "time_s": 492.391,
                "time_e": 492.711
            },
            {
                "time_s": 492.771,
                "time_e": 493.131
            },
            {
                "time_s": 493.251,
                "time_e": 493.351
            },
            {
                "time_s": 494.291,
                "time_e": 494.571
            },
            {
                "time_s": 494.611,
                "time_e": 494.651
            },
            {
                "time_s": 494.711,
                "time_e": 495.271
            },
            {
                "time_s": 496.291,
                "time_e": 496.631
            },
            {
                "time_s": 496.691,
                "time_e": 497.151
            },
            {
                "time_s": 497.231,
                "time_e": 497.331
            },
            {
                "time_s": 498.411,
                "time_e": 499.151
            },
            {
                "time_s": 499.251,
                "time_e": 499.731
            },
            {
                "time_s": 501.515,
                "time_e": 502.075
            },
            {
                "time_s": 502.175,
                "time_e": 502.435
            },
            {
                "time_s": 502.515,
                "time_e": 502.615
            },
            {
                "time_s": 502.675,
                "time_e": 503.095
            },
            {
                "time_s": 504.18,
                "time_e": 504.64
            },
            {
                "time_s": 504.78,
                "time_e": 505.22
            },
            {
                "time_s": 507.296,
                "time_e": 507.616
            },
            {
                "time_s": 507.696,
                "time_e": 508.016
            },
            {
                "time_s": 508.096,
                "time_e": 508.216
            },
            {
                "time_s": 509.396,
                "time_e": 509.816
            },
            {
                "time_s": 509.936,
                "time_e": 510.336
            },
            {
                "time_s": 513.374,
                "time_e": 513.714
            },
            {
                "time_s": 513.794,
                "time_e": 514.094
            },
            {
                "time_s": 514.174,
                "time_e": 514.274
            },
            {
                "time_s": 515.657,
                "time_e": 516.037
            },
            {
                "time_s": 516.097,
                "time_e": 516.537
            },
            {
                "time_s": 517.617,
                "time_e": 517.957
            },
            {
                "time_s": 518.017,
                "time_e": 518.317
            },
            {
                "time_s": 518.417,
                "time_e": 518.537
            },
            {
                "time_s": 519.497,
                "time_e": 519.837
            },
            {
                "time_s": 519.937,
                "time_e": 520.357
            },
            {
                "time_s": 520.457,
                "time_e": 520.937
            },
            {
                "time_s": 521.897,
                "time_e": 522.297
            },
            {
                "time_s": 522.397,
                "time_e": 522.717
            },
            {
                "time_s": 522.797,
                "time_e": 523.157
            },
            {
                "time_s": 524.057,
                "time_e": 524.397
            },
            {
                "time_s": 524.457,
                "time_e": 524.937
            },
            {
                "time_s": 526.017,
                "time_e": 526.357
            },
            {
                "time_s": 526.457,
                "time_e": 526.737
            },
            {
                "time_s": 526.817,
                "time_e": 526.917
            },
            {
                "time_s": 529.226,
                "time_e": 529.586
            },
            {
                "time_s": 529.746,
                "time_e": 530.246
            },
            {
                "time_s": 532.044,
                "time_e": 532.364
            },
            {
                "time_s": 532.424,
                "time_e": 532.744
            },
            {
                "time_s": 532.784,
                "time_e": 532.884
            },
            {
                "time_s": 532.944,
                "time_e": 533.384
            },
            {
                "time_s": 534.044,
                "time_e": 534.524
            },
            {
                "time_s": 534.624,
                "time_e": 535.044
            },
            {
                "time_s": 536.144,
                "time_e": 536.424
            },
            {
                "time_s": 536.504,
                "time_e": 536.904
            },
            {
                "time_s": 536.984,
                "time_e": 537.064
            },
            {
                "time_s": 537.644,
                "time_e": 538.104
            },
            {
                "time_s": 538.244,
                "time_e": 538.704
            },
            {
                "time_s": 540.592,
                "time_e": 540.972
            },
            {
                "time_s": 541.052,
                "time_e": 541.392
            },
            {
                "time_s": 541.452,
                "time_e": 541.572
            },
            {
                "time_s": 541.652,
                "time_e": 542.092
            },
            {
                "time_s": 542.732,
                "time_e": 543.052
            },
            {
                "time_s": 543.212,
                "time_e": 543.572
            },
            {
                "time_s": 544.989,
                "time_e": 545.209
            },
            {
                "time_s": 545.269,
                "time_e": 545.549
            },
            {
                "time_s": 545.629,
                "time_e": 545.949
            },
            {
                "time_s": 546.969,
                "time_e": 547.369
            },
            {
                "time_s": 547.489,
                "time_e": 548.169
            },
            {
                "time_s": 549.089,
                "time_e": 549.649
            },
            {
                "time_s": 549.729,
                "time_e": 550.089
            },
            {
                "time_s": 550.149,
                "time_e": 550.249
            },
            {
                "time_s": 551.229,
                "time_e": 551.589
            },
            {
                "time_s": 551.769,
                "time_e": 552.049
            },
            {
                "time_s": 554.941,
                "time_e": 555.201
            },
            {
                "time_s": 555.341,
                "time_e": 555.521
            },
            {
                "time_s": 555.601,
                "time_e": 555.961
            },
            {
                "time_s": 557.33,
                "time_e": 557.81
            },
            {
                "time_s": 557.91,
                "time_e": 558.43
            },
            {
                "time_s": 559.99,
                "time_e": 560.31
            },
            {
                "time_s": 560.39,
                "time_e": 560.77
            },
            {
                "time_s": 560.87,
                "time_e": 560.97
            },
            {
                "time_s": 563.949,
                "time_e": 564.369
            },
            {
                "time_s": 564.429,
                "time_e": 564.929
            },
            {
                "time_s": 565.949,
                "time_e": 566.329
            },
            {
                "time_s": 566.409,
                "time_e": 566.769
            },
            {
                "time_s": 566.869,
                "time_e": 566.949
            },
            {
                "time_s": 567.769,
                "time_e": 568.329
            },
            {
                "time_s": 568.409,
                "time_e": 568.929
            },
            {
                "time_s": 570.29,
                "time_e": 570.63
            },
            {
                "time_s": 570.69,
                "time_e": 571.13
            },
            {
                "time_s": 571.19,
                "time_e": 571.51
            },
            {
                "time_s": 572.57,
                "time_e": 572.85
            },
            {
                "time_s": 572.97,
                "time_e": 573.43
            },
            {
                "time_s": 574.55,
                "time_e": 574.91
            },
            {
                "time_s": 574.99,
                "time_e": 575.19
            },
            {
                "time_s": 575.29,
                "time_e": 575.67
            },
            {
                "time_s": 576.45,
                "time_e": 576.67
            },
            {
                "time_s": 576.73,
                "time_e": 577.15
            },
            {
                "time_s": 577.25,
                "time_e": 577.61
            },
            {
                "time_s": 578.892,
                "time_e": 579.192
            },
            {
                "time_s": 579.252,
                "time_e": 579.412
            },
            {
                "time_s": 579.492,
                "time_e": 579.892
            },
            {
                "time_s": 579.972,
                "time_e": 580.072
            },
            {
                "time_s": 581.464,
                "time_e": 581.684
            },
            {
                "time_s": 581.784,
                "time_e": 582.244
            },
            {
                "time_s": 582.304,
                "time_e": 582.844
            },
            {
                "time_s": 584.723,
                "time_e": 585.003
            },
            {
                "time_s": 585.163,
                "time_e": 585.543
            },
            {
                "time_s": 585.623,
                "time_e": 585.943
            },
            {
                "time_s": 586.963,
                "time_e": 587.543
            },
            {
                "time_s": 587.723,
                "time_e": 588.143
            },
            {
                "time_s": 589.834,
                "time_e": 590.074
            },
            {
                "time_s": 590.114,
                "time_e": 590.574
            },
            {
                "time_s": 590.654,
                "time_e": 590.774
            },
            {
                "time_s": 592.279,
                "time_e": 592.839
            },
            {
                "time_s": 592.939,
                "time_e": 593.319
            },
            {
                "time_s": 594.817,
                "time_e": 595.057
            },
            {
                "time_s": 595.097,
                "time_e": 595.637
            },
            {
                "time_s": 595.717,
                "time_e": 595.817
            },
            {
                "time_s": 596.677,
                "time_e": 597.117
            },
            {
                "time_s": 597.197,
                "time_e": 597.637
            },
            {
                "time_s": 599.087,
                "time_e": 599.427
            },
            {
                "time_s": 599.507,
                "time_e": 599.767
            },
            {
                "time_s": 599.827,
                "time_e": 599.927
            },
            {
                "time_s": 600.007,
                "time_e": 600.387
            },
            {
                "time_s": 602.277,
                "time_e": 602.717
            },
            {
                "time_s": 602.757,
                "time_e": 603.277
            },
            {
                "time_s": 603.377,
                "time_e": 603.877
            },
            {
                "time_s": 605.137,
                "time_e": 605.557
            },
            {
                "time_s": 605.637,
                "time_e": 606.097
            },
            {
                "time_s": 606.177,
                "time_e": 606.497
            },
            {
                "time_s": 606.597,
                "time_e": 606.697
            },
            {
                "time_s": 607.877,
                "time_e": 608.317
            },
            {
                "time_s": 608.457,
                "time_e": 608.737
            },
            {
                "time_s": 610.312,
                "time_e": 610.492
            },
            {
                "time_s": 610.532,
                "time_e": 610.892
            },
            {
                "time_s": 610.952,
                "time_e": 611.072
            },
            {
                "time_s": 611.152,
                "time_e": 611.592
            },
            {
                "time_s": 612.692,
                "time_e": 613.072
            },
            {
                "time_s": 613.152,
                "time_e": 613.752
            },
            {
                "time_s": 615.131,
                "time_e": 615.551
            },
            {
                "time_s": 615.671,
                "time_e": 615.951
            },
            {
                "time_s": 616.011,
                "time_e": 616.131
            },
            {
                "time_s": 617.537,
                "time_e": 617.897
            },
            {
                "time_s": 617.957,
                "time_e": 618.437
            },
            {
                "time_s": 618.497,
                "time_e": 618.857
            },
            {
                "time_s": 620.584,
                "time_e": 620.884
            },
            {
                "time_s": 620.984,
                "time_e": 621.324
            },
            {
                "time_s": 621.404,
                "time_e": 621.644
            },
            {
                "time_s": 621.724,
                "time_e": 621.844
            },
            {
                "time_s": 623.405,
                "time_e": 623.925
            },
            {
                "time_s": 624.005,
                "time_e": 624.545
            },
            {
                "time_s": 626.837,
                "time_e": 627.237
            },
            {
                "time_s": 627.297,
                "time_e": 627.677
            },
            {
                "time_s": 627.757,
                "time_e": 627.877
            },
            {
                "time_s": 627.957,
                "time_e": 628.357
            },
            {
                "time_s": 629.077,
                "time_e": 629.597
            },
            {
                "time_s": 629.737,
                "time_e": 630.017
            },
            {
                "time_s": 631.345,
                "time_e": 631.545
            },
            {
                "time_s": 631.605,
                "time_e": 632.045
            },
            {
                "time_s": 632.125,
                "time_e": 632.465
            },
            {
                "time_s": 633.796,
                "time_e": 634.256
            },
            {
                "time_s": 634.336,
                "time_e": 634.616
            },
            {
                "time_s": 634.716,
                "time_e": 635.156
            },
            {
                "time_s": 636.965,
                "time_e": 637.285
            },
            {
                "time_s": 637.365,
                "time_e": 637.745
            },
            {
                "time_s": 637.785,
                "time_e": 637.905
            },
            {
                "time_s": 637.965,
                "time_e": 638.365
            },
            {
                "time_s": 639.085,
                "time_e": 639.585
            },
            {
                "time_s": 639.685,
                "time_e": 640.125
            },
            {
                "time_s": 641.225,
                "time_e": 641.505
            },
            {
                "time_s": 641.565,
                "time_e": 641.945
            },
            {
                "time_s": 642.025,
                "time_e": 642.145
            },
            {
                "time_s": 643.606,
                "time_e": 644.166
            },
            {
                "time_s": 644.266,
                "time_e": 644.666
            },
            {
                "time_s": 647.026,
                "time_e": 647.426
            },
            {
                "time_s": 647.486,
                "time_e": 647.746
            },
            {
                "time_s": 647.846,
                "time_e": 647.926
            },
            {
                "time_s": 648.006,
                "time_e": 648.426
            },
            {
                "time_s": 649.366,
                "time_e": 649.866
            },
            {
                "time_s": 649.966,
                "time_e": 650.506
            },
            {
                "time_s": 651.246,
                "time_e": 651.586
            },
            {
                "time_s": 651.686,
                "time_e": 652.026
            },
            {
                "time_s": 652.086,
                "time_e": 652.186
            },
            {
                "time_s": 652.266,
                "time_e": 652.706
            },
            {
                "time_s": 653.546,
                "time_e": 654.026
            },
            {
                "time_s": 654.086,
                "time_e": 654.526
            },
            {
                "time_s": 655.756,
                "time_e": 656.476
            },
            {
                "time_s": 656.556,
                "time_e": 656.676
            },
            {
                "time_s": 657.356,
                "time_e": 657.876
            },
            {
                "time_s": 658.076,
                "time_e": 658.336
            },
            {
                "time_s": 659.987,
                "time_e": 660.207
            },
            {
                "time_s": 660.267,
                "time_e": 660.647
            },
            {
                "time_s": 660.707,
                "time_e": 660.827
            },
            {
                "time_s": 660.907,
                "time_e": 661.387
            },
            {
                "time_s": 661.947,
                "time_e": 662.547
            },
            {
                "time_s": 662.627,
                "time_e": 663.147
            },
            {
                "time_s": 664.207,
                "time_e": 664.607
            },
            {
                "time_s": 664.727,
                "time_e": 665.167
            },
            {
                "time_s": 665.227,
                "time_e": 665.347
            },
            {
                "time_s": 666.587,
                "time_e": 667.207
            },
            {
                "time_s": 667.387,
                "time_e": 667.807
            },
            {
                "time_s": 669.491,
                "time_e": 669.791
            },
            {
                "time_s": 669.831,
                "time_e": 670.471
            },
            {
                "time_s": 670.651,
                "time_e": 670.751
            },
            {
                "time_s": 670.831,
                "time_e": 671.251
            },
            {
                "time_s": 672.271,
                "time_e": 672.711
            },
            {
                "time_s": 672.791,
                "time_e": 673.451
            },
            {
                "time_s": 674.619,
                "time_e": 674.959
            },
            {
                "time_s": 675.059,
                "time_e": 675.539
            },
            {
                "time_s": 675.639,
                "time_e": 675.739
            },
            {
                "time_s": 677.023,
                "time_e": 677.643
            },
            {
                "time_s": 677.703,
                "time_e": 678.143
            },
            {
                "time_s": 678.803,
                "time_e": 679.243
            },
            {
                "time_s": 679.323,
                "time_e": 679.623
            },
            {
                "time_s": 679.683,
                "time_e": 679.783
            },
            {
                "time_s": 679.843,
                "time_e": 680.243
            },
            {
                "time_s": 681.811,
                "time_e": 682.391
            },
            {
                "time_s": 682.491,
                "time_e": 682.971
            },
            {
                "time_s": 684.938,
                "time_e": 685.418
            },
            {
                "time_s": 685.498,
                "time_e": 685.778
            },
            {
                "time_s": 685.838,
                "time_e": 685.958
            },
            {
                "time_s": 686.038,
                "time_e": 686.438
            },
            {
                "time_s": 687.666,
                "time_e": 688.046
            },
            {
                "time_s": 688.186,
                "time_e": 688.786
            },
            {
                "time_s": 689.446,
                "time_e": 689.746
            },
            {
                "time_s": 689.806,
                "time_e": 690.186
            },
            {
                "time_s": 690.266,
                "time_e": 690.386
            },
            {
                "time_s": 690.466,
                "time_e": 690.946
            },
            {
                "time_s": 691.686,
                "time_e": 692.106
            },
            {
                "time_s": 692.246,
                "time_e": 692.526
            },
            {
                "time_s": 693.801,
                "time_e": 694.121
            },
            {
                "time_s": 694.201,
                "time_e": 694.401
            },
            {
                "time_s": 694.501,
                "time_e": 694.841
            },
            {
                "time_s": 695.721,
                "time_e": 696.101
            },
            {
                "time_s": 696.261,
                "time_e": 696.801
            },
            {
                "time_s": 698.161,
                "time_e": 698.521
            },
            {
                "time_s": 698.621,
                "time_e": 699.001
            },
            {
                "time_s": 699.101,
                "time_e": 699.201
            },
            {
                "time_s": 700.711,
                "time_e": 701.311
            },
            {
                "time_s": 701.391,
                "time_e": 701.811
            },
            {
                "time_s": 702.871,
                "time_e": 703.431
            },
            {
                "time_s": 703.491,
                "time_e": 703.711
            },
            {
                "time_s": 703.771,
                "time_e": 703.871
            },
            {
                "time_s": 704.651,
                "time_e": 705.271
            },
            {
                "time_s": 705.371,
                "time_e": 705.791
            },
            {
                "time_s": 707.267,
                "time_e": 707.547
            },
            {
                "time_s": 707.587,
                "time_e": 708.047
            },
            {
                "time_s": 708.147,
                "time_e": 708.467
            },
            {
                "time_s": 709.147,
                "time_e": 709.927
            },
            {
                "time_s": 710.067,
                "time_e": 710.367
            },
            {
                "time_s": 711.287,
                "time_e": 711.467
            },
            {
                "time_s": 711.527,
                "time_e": 712.187
            },
            {
                "time_s": 712.387,
                "time_e": 712.507
            },
            {
                "time_s": 713.767,
                "time_e": 714.267
            },
            {
                "time_s": 714.347,
                "time_e": 714.627
            },
            {
                "time_s": 714.707,
                "time_e": 715.047
            },
            {
                "time_s": 716.167,
                "time_e": 716.647
            },
            {
                "time_s": 716.727,
                "time_e": 716.967
            },
            {
                "time_s": 717.047,
                "time_e": 717.147
            },
            {
                "time_s": 718.127,
                "time_e": 718.527
            },
            {
                "time_s": 718.607,
                "time_e": 719.067
            },
            {
                "time_s": 720.227,
                "time_e": 720.547
            },
            {
                "time_s": 720.607,
                "time_e": 720.867
            },
            {
                "time_s": 720.947,
                "time_e": 721.047
            },
            {
                "time_s": 721.107,
                "time_e": 721.507
            },
            {
                "time_s": 722.367,
                "time_e": 722.707
            },
            {
                "time_s": 722.807,
                "time_e": 723.247
            },
            {
                "time_s": 724.508,
                "time_e": 724.808
            },
            {
                "time_s": 724.888,
                "time_e": 725.208
            },
            {
                "time_s": 725.268,
                "time_e": 725.368
            },
            {
                "time_s": 725.448,
                "time_e": 725.848
            },
            {
                "time_s": 726.428,
                "time_e": 726.948
            },
            {
                "time_s": 727.068,
                "time_e": 727.588
            },
            {
                "time_s": 728.769,
                "time_e": 729.229
            },
            {
                "time_s": 729.329,
                "time_e": 729.749
            },
            {
                "time_s": 729.809,
                "time_e": 729.929
            },
            {
                "time_s": 730.689,
                "time_e": 731.289
            },
            {
                "time_s": 731.489,
                "time_e": 731.809
            },
            {
                "time_s": 733.152,
                "time_e": 733.652
            },
            {
                "time_s": 733.752,
                "time_e": 733.972
            },
            {
                "time_s": 734.052,
                "time_e": 734.152
            },
            {
                "time_s": 735.889,
                "time_e": 736.469
            },
            {
                "time_s": 736.509,
                "time_e": 737.029
            },
            {
                "time_s": 738.379,
                "time_e": 738.799
            },
            {
                "time_s": 738.859,
                "time_e": 739.219
            },
            {
                "time_s": 739.259,
                "time_e": 739.359
            },
            {
                "time_s": 739.419,
                "time_e": 739.799
            },
            {
                "time_s": 740.519,
                "time_e": 740.999
            },
            {
                "time_s": 741.099,
                "time_e": 741.479
            },
            {
                "time_s": 742.793,
                "time_e": 743.233
            },
            {
                "time_s": 743.313,
                "time_e": 743.533
            },
            {
                "time_s": 743.593,
                "time_e": 743.733
            },
            {
                "time_s": 743.813,
                "time_e": 744.273
            },
            {
                "time_s": 744.673,
                "time_e": 745.233
            },
            {
                "time_s": 745.313,
                "time_e": 745.893
            },
            {
                "time_s": 747.026,
                "time_e": 747.426
            },
            {
                "time_s": 747.486,
                "time_e": 748.006
            },
            {
                "time_s": 748.066,
                "time_e": 748.186
            },
            {
                "time_s": 749.306,
                "time_e": 750.086
            },
            {
                "time_s": 750.206,
                "time_e": 750.666
            },
            {
                "time_s": 751.666,
                "time_e": 751.906
            },
            {
                "time_s": 751.946,
                "time_e": 752.586
            },
            {
                "time_s": 752.666,
                "time_e": 753.006
            },
            {
                "time_s": 754.191,
                "time_e": 754.531
            },
            {
                "time_s": 754.611,
                "time_e": 754.871
            },
            {
                "time_s": 754.951,
                "time_e": 755.431
            },
            {
                "time_s": 758.266,
                "time_e": 758.526
            },
            {
                "time_s": 758.586,
                "time_e": 758.846
            },
            {
                "time_s": 758.886,
                "time_e": 759.126
            },
            {
                "time_s": 759.186,
                "time_e": 759.306
            },
            {
                "time_s": 759.366,
                "time_e": 759.706
            },
            {
                "time_s": 761.387,
                "time_e": 761.907
            },
            {
                "time_s": 761.987,
                "time_e": 762.427
            },
            {
                "time_s": 762.507,
                "time_e": 762.947
            },
            {
                "time_s": 764.1,
                "time_e": 764.58
            },
            {
                "time_s": 764.68,
                "time_e": 765.0
            },
            {
                "time_s": 765.08,
                "time_e": 765.18
            },
            {
                "time_s": 765.86,
                "time_e": 766.44
            },
            {
                "time_s": 766.56,
                "time_e": 766.98
            },
            {
                "time_s": 768.534,
                "time_e": 769.034
            },
            {
                "time_s": 769.114,
                "time_e": 769.414
            },
            {
                "time_s": 769.494,
                "time_e": 769.594
            },
            {
                "time_s": 770.434,
                "time_e": 770.894
            },
            {
                "time_s": 770.994,
                "time_e": 771.494
            },
            {
                "time_s": 772.554,
                "time_e": 772.934
            },
            {
                "time_s": 773.014,
                "time_e": 773.394
            },
            {
                "time_s": 773.454,
                "time_e": 773.574
            },
            {
                "time_s": 774.154,
                "time_e": 774.614
            },
            {
                "time_s": 774.754,
                "time_e": 775.134
            },
            {
                "time_s": 775.714,
                "time_e": 776.054
            },
            {
                "time_s": 776.134,
                "time_e": 776.334
            },
            {
                "time_s": 776.374,
                "time_e": 776.494
            },
            {
                "time_s": 776.554,
                "time_e": 776.974
            },
            {
                "time_s": 778.585,
                "time_e": 779.005
            },
            {
                "time_s": 779.145,
                "time_e": 779.745
            },
            {
                "time_s": 781.166,
                "time_e": 781.506
            },
            {
                "time_s": 781.606,
                "time_e": 782.106
            },
            {
                "time_s": 782.426,
                "time_e": 782.546
            },
            {
                "time_s": 782.626,
                "time_e": 783.026
            },
            {
                "time_s": 783.566,
                "time_e": 784.246
            },
            {
                "time_s": 784.366,
                "time_e": 784.706
            },
            {
                "time_s": 785.666,
                "time_e": 786.306
            },
            {
                "time_s": 786.406,
                "time_e": 786.666
            },
            {
                "time_s": 786.766,
                "time_e": 786.886
            },
            {
                "time_s": 788.079,
                "time_e": 788.519
            },
            {
                "time_s": 788.619,
                "time_e": 789.059
            },
            {
                "time_s": 791.149,
                "time_e": 791.409
            },
            {
                "time_s": 791.489,
                "time_e": 791.969
            },
            {
                "time_s": 792.569,
                "time_e": 792.649
            },
            {
                "time_s": 792.709,
                "time_e": 792.749
            },
            {
                "time_s": 792.829,
                "time_e": 792.909
            },
            {
                "time_s": 793.069,
                "time_e": 793.169
            },
            {
                "time_s": 793.269,
                "time_e": 793.549
            },
            {
                "time_s": 793.609,
                "time_e": 793.669
            },
            {
                "time_s": 793.789,
                "time_e": 794.069
            },
            {
                "time_s": 794.129,
                "time_e": 794.189
            },
            {
                "time_s": 795.449,
                "time_e": 795.749
            },
            {
                "time_s": 795.789,
                "time_e": 795.869
            },
            {
                "time_s": 796.209,
                "time_e": 796.529
            },
            {
                "time_s": 796.629,
                "time_e": 796.829
            },
            {
                "time_s": 796.869,
                "time_e": 796.929
            },
            {
                "time_s": 796.949,
                "time_e": 797.009
            },
            {
                "time_s": 797.129,
                "time_e": 797.389
            },
            {
                "time_s": 797.449,
                "time_e": 798.509
            },
            {
                "time_s": 798.729,
                "time_e": 799.029
            },
            {
                "time_s": 799.089,
                "time_e": 799.289
            },
            {
                "time_s": 799.329,
                "time_e": 799.569
            },
            {
                "time_s": 799.629,
                "time_e": 799.729
            },
            {
                "time_s": 799.809,
                "time_e": 800.189
            },
            {
                "time_s": 804.543,
                "time_e": 804.943
            },
            {
                "time_s": 805.043,
                "time_e": 805.483
            },
            {
                "time_s": 805.583,
                "time_e": 806.063
            },
            {
                "time_s": 808.423,
                "time_e": 808.823
            },
            {
                "time_s": 808.903,
                "time_e": 809.343
            },
            {
                "time_s": 810.383,
                "time_e": 810.503
            },
            {
                "time_s": 810.563,
                "time_e": 811.003
            },
            {
                "time_s": 812.223,
                "time_e": 812.743
            },
            {
                "time_s": 812.863,
                "time_e": 813.203
            },
            {
                "time_s": 814.486,
                "time_e": 814.726
            },
            {
                "time_s": 814.806,
                "time_e": 815.226
            },
            {
                "time_s": 815.306,
                "time_e": 815.626
            },
            {
                "time_s": 817.072,
                "time_e": 817.372
            },
            {
                "time_s": 817.452,
                "time_e": 817.972
            },
            {
                "time_s": 818.812,
                "time_e": 819.172
            },
            {
                "time_s": 819.212,
                "time_e": 819.512
            },
            {
                "time_s": 819.592,
                "time_e": 819.692
            },
            {
                "time_s": 821.031,
                "time_e": 821.451
            },
            {
                "time_s": 821.591,
                "time_e": 821.991
            },
            {
                "time_s": 823.246,
                "time_e": 823.606
            },
            {
                "time_s": 823.686,
                "time_e": 823.986
            },
            {
                "time_s": 824.066,
                "time_e": 824.426
            },
            {
                "time_s": 825.466,
                "time_e": 826.006
            },
            {
                "time_s": 826.046,
                "time_e": 826.506
            },
            {
                "time_s": 827.406,
                "time_e": 827.926
            },
            {
                "time_s": 827.986,
                "time_e": 828.286
            },
            {
                "time_s": 828.386,
                "time_e": 828.486
            },
            {
                "time_s": 829.446,
                "time_e": 829.986
            },
            {
                "time_s": 830.046,
                "time_e": 830.306
            },
            {
                "time_s": 830.346,
                "time_e": 830.886
            },
            {
                "time_s": 831.846,
                "time_e": 832.346
            },
            {
                "time_s": 832.406,
                "time_e": 832.806
            },
            {
                "time_s": 832.886,
                "time_e": 832.986
            },
            {
                "time_s": 833.926,
                "time_e": 834.506
            },
            {
                "time_s": 834.566,
                "time_e": 834.966
            },
            {
                "time_s": 836.086,
                "time_e": 836.366
            },
            {
                "time_s": 836.426,
                "time_e": 836.906
            },
            {
                "time_s": 836.986,
                "time_e": 837.326
            },
            {
                "time_s": 838.266,
                "time_e": 838.806
            },
            {
                "time_s": 839.026,
                "time_e": 839.446
            },
            {
                "time_s": 840.586,
                "time_e": 840.906
            },
            {
                "time_s": 840.986,
                "time_e": 841.446
            },
            {
                "time_s": 841.526,
                "time_e": 841.626
            },
            {
                "time_s": 842.606,
                "time_e": 843.266
            },
            {
                "time_s": 843.446,
                "time_e": 843.946
            },
            {
                "time_s": 844.826,
                "time_e": 845.386
            },
            {
                "time_s": 845.466,
                "time_e": 845.846
            },
            {
                "time_s": 845.926,
                "time_e": 846.026
            },
            {
                "time_s": 846.746,
                "time_e": 847.186
            },
            {
                "time_s": 847.346,
                "time_e": 847.766
            },
            {
                "time_s": 848.806,
                "time_e": 849.066
            },
            {
                "time_s": 849.146,
                "time_e": 849.506
            },
            {
                "time_s": 849.726,
                "time_e": 849.846
            },
            {
                "time_s": 850.926,
                "time_e": 851.426
            },
            {
                "time_s": 851.506,
                "time_e": 851.586
            },
            {
                "time_s": 851.706,
                "time_e": 851.886
            },
            {
                "time_s": 853.086,
                "time_e": 853.526
            },
            {
                "time_s": 853.586,
                "time_e": 853.906
            },
            {
                "time_s": 854.006,
                "time_e": 854.126
            },
            {
                "time_s": 855.697,
                "time_e": 856.157
            },
            {
                "time_s": 856.237,
                "time_e": 856.657
            },
            {
                "time_s": 857.537,
                "time_e": 857.837
            },
            {
                "time_s": 857.917,
                "time_e": 858.337
            },
            {
                "time_s": 858.397,
                "time_e": 858.497
            },
            {
                "time_s": 859.657,
                "time_e": 860.177
            },
            {
                "time_s": 860.337,
                "time_e": 860.797
            },
            {
                "time_s": 863.308,
                "time_e": 863.408
            },
            {
                "time_s": 863.888,
                "time_e": 864.228
            },
            {
                "time_s": 864.488,
                "time_e": 864.728
            },
            {
                "time_s": 864.788,
                "time_e": 865.128
            },
            {
                "time_s": 865.208,
                "time_e": 865.488
            },
            {
                "time_s": 868.968,
                "time_e": 870.008
            },
            {
                "time_s": 871.128,
                "time_e": 871.588
            },
            {
                "time_s": 871.668,
                "time_e": 871.908
            },
            {
                "time_s": 871.988,
                "time_e": 872.328
            },
            {
                "time_s": 872.748,
                "time_e": 873.308
            },
            {
                "time_s": 873.488,
                "time_e": 873.888
            },
            {
                "time_s": 874.988,
                "time_e": 875.268
            },
            {
                "time_s": 875.328,
                "time_e": 875.748
            },
            {
                "time_s": 875.828,
                "time_e": 875.928
            },
            {
                "time_s": 876.708,
                "time_e": 876.868
            },
            {
                "time_s": 876.948,
                "time_e": 877.028
            },
            {
                "time_s": 877.068,
                "time_e": 877.188
            },
            {
                "time_s": 877.248,
                "time_e": 877.508
            },
            {
                "time_s": 877.608,
                "time_e": 878.068
            },
            {
                "time_s": 879.168,
                "time_e": 879.328
            },
            {
                "time_s": 879.388,
                "time_e": 879.448
            },
            {
                "time_s": 879.468,
                "time_e": 879.548
            },
            {
                "time_s": 879.608,
                "time_e": 879.848
            },
            {
                "time_s": 879.888,
                "time_e": 880.248
            },
            {
                "time_s": 880.308,
                "time_e": 880.408
            },
            {
                "time_s": 881.068,
                "time_e": 881.248
            },
            {
                "time_s": 881.328,
                "time_e": 881.388
            },
            {
                "time_s": 881.428,
                "time_e": 881.548
            },
            {
                "time_s": 881.608,
                "time_e": 881.868
            },
            {
                "time_s": 881.948,
                "time_e": 882.448
            },
            {
                "time_s": 883.148,
                "time_e": 883.508
            },
            {
                "time_s": 883.568,
                "time_e": 884.008
            },
            {
                "time_s": 884.068,
                "time_e": 884.168
            },
            {
                "time_s": 884.848,
                "time_e": 885.288
            },
            {
                "time_s": 885.388,
                "time_e": 885.828
            },
            {
                "time_s": 886.848,
                "time_e": 887.188
            },
            {
                "time_s": 887.268,
                "time_e": 887.588
            },
            {
                "time_s": 887.668,
                "time_e": 888.028
            },
            {
                "time_s": 888.868,
                "time_e": 889.568
            },
            {
                "time_s": 889.688,
                "time_e": 890.108
            },
            {
                "time_s": 891.008,
                "time_e": 891.348
            },
            {
                "time_s": 891.408,
                "time_e": 891.928
            },
            {
                "time_s": 892.008,
                "time_e": 892.108
            },
            {
                "time_s": 893.128,
                "time_e": 893.828
            },
            {
                "time_s": 893.928,
                "time_e": 894.448
            },
            {
                "time_s": 895.248,
                "time_e": 895.688
            },
            {
                "time_s": 895.768,
                "time_e": 896.248
            },
            {
                "time_s": 896.328,
                "time_e": 896.408
            },
            {
                "time_s": 897.448,
                "time_e": 897.968
            },
            {
                "time_s": 898.148,
                "time_e": 898.568
            },
            {
                "time_s": 899.568,
                "time_e": 899.848
            },
            {
                "time_s": 899.928,
                "time_e": 900.288
            },
            {
                "time_s": 900.368,
                "time_e": 900.468
            },
            {
                "time_s": 901.168,
                "time_e": 901.588
            },
            {
                "time_s": 901.648,
                "time_e": 902.108
            },
            {
                "time_s": 903.308,
                "time_e": 903.588
            },
            {
                "time_s": 903.648,
                "time_e": 904.008
            },
            {
                "time_s": 904.068,
                "time_e": 904.408
            },
            {
                "time_s": 905.088,
                "time_e": 905.708
            },
            {
                "time_s": 905.788,
                "time_e": 906.248
            },
            {
                "time_s": 907.088,
                "time_e": 907.388
            },
            {
                "time_s": 907.448,
                "time_e": 907.948
            },
            {
                "time_s": 908.028,
                "time_e": 908.388
            },
            {
                "time_s": 909.088,
                "time_e": 909.728
            },
            {
                "time_s": 909.808,
                "time_e": 910.248
            },
            {
                "time_s": 910.828,
                "time_e": 911.128
            },
            {
                "time_s": 911.188,
                "time_e": 911.568
            },
            {
                "time_s": 912.328,
                "time_e": 912.668
            },
            {
                "time_s": 912.828,
                "time_e": 913.168
            },
            {
                "time_s": 913.288,
                "time_e": 913.608
            },
            {
                "time_s": 916.94,
                "time_e": 917.32
            },
            {
                "time_s": 917.54,
                "time_e": 917.96
            },
            {
                "time_s": 918.66,
                "time_e": 918.92
            },
            {
                "time_s": 918.98,
                "time_e": 919.26
            },
            {
                "time_s": 919.34,
                "time_e": 919.72
            },
            {
                "time_s": 921.039,
                "time_e": 921.559
            },
            {
                "time_s": 921.679,
                "time_e": 922.159
            },
            {
                "time_s": 922.819,
                "time_e": 923.099
            },
            {
                "time_s": 923.159,
                "time_e": 923.619
            },
            {
                "time_s": 923.639,
                "time_e": 923.759
            },
            {
                "time_s": 924.819,
                "time_e": 925.419
            },
            {
                "time_s": 925.499,
                "time_e": 926.119
            },
            {
                "time_s": 927.247,
                "time_e": 927.727
            },
            {
                "time_s": 927.827,
                "time_e": 928.147
            },
            {
                "time_s": 928.207,
                "time_e": 928.547
            },
            {
                "time_s": 929.307,
                "time_e": 929.907
            },
            {
                "time_s": 929.987,
                "time_e": 930.427
            },
            {
                "time_s": 931.507,
                "time_e": 931.987
            },
            {
                "time_s": 932.047,
                "time_e": 932.407
            },
            {
                "time_s": 932.507,
                "time_e": 932.607
            },
            {
                "time_s": 933.587,
                "time_e": 934.327
            },
            {
                "time_s": 934.427,
                "time_e": 934.767
            },
            {
                "time_s": 936.285,
                "time_e": 936.545
            },
            {
                "time_s": 936.605,
                "time_e": 937.265
            },
            {
                "time_s": 937.325,
                "time_e": 937.425
            },
            {
                "time_s": 937.505,
                "time_e": 937.925
            },
            {
                "time_s": 938.705,
                "time_e": 939.185
            },
            {
                "time_s": 939.365,
                "time_e": 940.025
            },
            {
                "time_s": 941.331,
                "time_e": 941.771
            },
            {
                "time_s": 941.811,
                "time_e": 942.191
            },
            {
                "time_s": 942.231,
                "time_e": 942.351
            },
            {
                "time_s": 942.431,
                "time_e": 942.871
            },
            {
                "time_s": 943.591,
                "time_e": 943.991
            },
            {
                "time_s": 944.131,
                "time_e": 944.631
            },
            {
                "time_s": 945.801,
                "time_e": 946.141
            },
            {
                "time_s": 946.201,
                "time_e": 946.501
            },
            {
                "time_s": 946.561,
                "time_e": 946.681
            },
            {
                "time_s": 946.761,
                "time_e": 947.021
            },
            {
                "time_s": 948.207,
                "time_e": 948.707
            },
            {
                "time_s": 948.807,
                "time_e": 949.207
            },
            {
                "time_s": 949.287,
                "time_e": 949.567
            },
            {
                "time_s": 949.627,
                "time_e": 950.207
            },
            {
                "time_s": 951.087,
                "time_e": 951.307
            },
            {
                "time_s": 951.367,
                "time_e": 951.667
            },
            {
                "time_s": 951.727,
                "time_e": 952.207
            },
            {
                "time_s": 952.267,
                "time_e": 952.387
            },
            {
                "time_s": 952.447,
                "time_e": 952.887
            },
            {
                "time_s": 953.807,
                "time_e": 954.327
            },
            {
                "time_s": 954.407,
                "time_e": 954.707
            },
            {
                "time_s": 955.567,
                "time_e": 955.767
            },
            {
                "time_s": 955.807,
                "time_e": 956.167
            },
            {
                "time_s": 956.247,
                "time_e": 956.587
            },
            {
                "time_s": 957.067,
                "time_e": 957.767
            },
            {
                "time_s": 957.967,
                "time_e": 958.547
            },
            {
                "time_s": 959.507,
                "time_e": 959.867
            },
            {
                "time_s": 959.927,
                "time_e": 960.467
            },
            {
                "time_s": 960.547,
                "time_e": 960.647
            },
            {
                "time_s": 962.013,
                "time_e": 962.173
            },
            {
                "time_s": 962.193,
                "time_e": 962.253
            },
            {
                "time_s": 962.293,
                "time_e": 962.393
            },
            {
                "time_s": 962.473,
                "time_e": 962.973
            },
            {
                "time_s": 964.033,
                "time_e": 964.373
            },
            {
                "time_s": 964.453,
                "time_e": 964.713
            },
            {
                "time_s": 964.813,
                "time_e": 965.153
            },
            {
                "time_s": 965.893,
                "time_e": 966.333
            },
            {
                "time_s": 966.493,
                "time_e": 966.973
            },
            {
                "time_s": 968.173,
                "time_e": 968.473
            },
            {
                "time_s": 968.553,
                "time_e": 968.813
            },
            {
                "time_s": 968.873,
                "time_e": 969.213
            },
            {
                "time_s": 969.913,
                "time_e": 970.493
            },
            {
                "time_s": 970.633,
                "time_e": 971.213
            },
            {
                "time_s": 971.293,
                "time_e": 971.753
            },
            {
                "time_s": 972.813,
                "time_e": 973.193
            },
            {
                "time_s": 973.453,
                "time_e": 973.653
            },
            {
                "time_s": 973.733,
                "time_e": 973.853
            },
            {
                "time_s": 973.993,
                "time_e": 974.333
            },
            {
                "time_s": 974.413,
                "time_e": 974.533
            },
            {
                "time_s": 975.233,
                "time_e": 975.713
            },
            {
                "time_s": 975.793,
                "time_e": 976.353
            },
            {
                "time_s": 977.213,
                "time_e": 977.633
            },
            {
                "time_s": 977.693,
                "time_e": 978.113
            },
            {
                "time_s": 978.173,
                "time_e": 978.293
            },
            {
                "time_s": 979.193,
                "time_e": 979.693
            },
            {
                "time_s": 979.813,
                "time_e": 980.173
            },
            {
                "time_s": 981.093,
                "time_e": 981.333
            },
            {
                "time_s": 981.433,
                "time_e": 981.793
            },
            {
                "time_s": 981.873,
                "time_e": 981.993
            },
            {
                "time_s": 983.013,
                "time_e": 983.493
            },
            {
                "time_s": 983.713,
                "time_e": 984.053
            },
            {
                "time_s": 985.572,
                "time_e": 985.952
            },
            {
                "time_s": 986.012,
                "time_e": 986.032
            },
            {
                "time_s": 986.292,
                "time_e": 986.672
            },
            {
                "time_s": 987.252,
                "time_e": 987.672
            },
            {
                "time_s": 987.792,
                "time_e": 988.212
            },
            {
                "time_s": 989.172,
                "time_e": 989.532
            },
            {
                "time_s": 989.612,
                "time_e": 989.892
            },
            {
                "time_s": 989.972,
                "time_e": 990.092
            },
            {
                "time_s": 991.072,
                "time_e": 991.512
            },
            {
                "time_s": 991.632,
                "time_e": 992.132
            },
            {
                "time_s": 993.614,
                "time_e": 993.954
            },
            {
                "time_s": 994.034,
                "time_e": 994.374
            },
            {
                "time_s": 994.474,
                "time_e": 994.594
            },
            {
                "time_s": 995.554,
                "time_e": 996.054
            },
            {
                "time_s": 996.214,
                "time_e": 996.754
            },
            {
                "time_s": 997.834,
                "time_e": 998.214
            },
            {
                "time_s": 998.274,
                "time_e": 998.714
            },
            {
                "time_s": 998.814,
                "time_e": 998.914
            },
            {
                "time_s": 1000.074,
                "time_e": 1000.634
            },
            {
                "time_s": 1000.794,
                "time_e": 1001.074
            },
            {
                "time_s": 1002.324,
                "time_e": 1002.964
            },
            {
                "time_s": 1003.024,
                "time_e": 1003.144
            },
            {
                "time_s": 1003.244,
                "time_e": 1003.324
            },
            {
                "time_s": 1004.554,
                "time_e": 1005.114
            },
            {
                "time_s": 1005.174,
                "time_e": 1005.574
            },
            {
                "time_s": 1007.205,
                "time_e": 1007.525
            },
            {
                "time_s": 1007.585,
                "time_e": 1007.985
            },
            {
                "time_s": 1008.065,
                "time_e": 1008.185
            },
            {
                "time_s": 1008.245,
                "time_e": 1008.745
            },
            {
                "time_s": 1009.485,
                "time_e": 1010.025
            },
            {
                "time_s": 1010.065,
                "time_e": 1010.125
            },
            {
                "time_s": 1010.185,
                "time_e": 1010.205
            },
            {
                "time_s": 1010.285,
                "time_e": 1010.585
            },
            {
                "time_s": 1011.763,
                "time_e": 1011.843
            },
            {
                "time_s": 1011.903,
                "time_e": 1011.943
            },
            {
                "time_s": 1012.003,
                "time_e": 1012.183
            },
            {
                "time_s": 1012.283,
                "time_e": 1012.623
            },
            {
                "time_s": 1012.723,
                "time_e": 1012.843
            },
            {
                "time_s": 1014.023,
                "time_e": 1014.563
            },
            {
                "time_s": 1014.663,
                "time_e": 1015.043
            },
            {
                "time_s": 1016.413,
                "time_e": 1016.673
            },
            {
                "time_s": 1016.713,
                "time_e": 1017.113
            },
            {
                "time_s": 1017.173,
                "time_e": 1017.313
            },
            {
                "time_s": 1018.253,
                "time_e": 1018.773
            },
            {
                "time_s": 1018.853,
                "time_e": 1019.393
            },
            {
                "time_s": 1020.433,
                "time_e": 1020.813
            },
            {
                "time_s": 1020.853,
                "time_e": 1021.213
            },
            {
                "time_s": 1021.293,
                "time_e": 1021.613
            },
            {
                "time_s": 1022.533,
                "time_e": 1023.013
            },
            {
                "time_s": 1023.093,
                "time_e": 1023.473
            },
            {
                "time_s": 1024.193,
                "time_e": 1024.473
            },
            {
                "time_s": 1024.533,
                "time_e": 1024.893
            },
            {
                "time_s": 1024.953,
                "time_e": 1025.053
            },
            {
                "time_s": 1025.893,
                "time_e": 1026.373
            },
            {
                "time_s": 1026.573,
                "time_e": 1026.933
            },
            {
                "time_s": 1028.033,
                "time_e": 1028.653
            },
            {
                "time_s": 1028.693,
                "time_e": 1028.813
            },
            {
                "time_s": 1028.873,
                "time_e": 1029.333
            },
            {
                "time_s": 1029.993,
                "time_e": 1030.473
            },
            {
                "time_s": 1030.533,
                "time_e": 1030.893
            },
            {
                "time_s": 1031.873,
                "time_e": 1032.073
            },
            {
                "time_s": 1032.213,
                "time_e": 1032.613
            },
            {
                "time_s": 1032.693,
                "time_e": 1033.053
            },
            {
                "time_s": 1033.993,
                "time_e": 1034.373
            },
            {
                "time_s": 1034.453,
                "time_e": 1034.813
            },
            {
                "time_s": 1035.913,
                "time_e": 1036.153
            },
            {
                "time_s": 1036.233,
                "time_e": 1036.553
            },
            {
                "time_s": 1036.633,
                "time_e": 1037.033
            },
            {
                "time_s": 1037.773,
                "time_e": 1038.213
            },
            {
                "time_s": 1038.313,
                "time_e": 1038.533
            },
            {
                "time_s": 1038.633,
                "time_e": 1038.993
            },
            {
                "time_s": 1040.391,
                "time_e": 1040.751
            },
            {
                "time_s": 1041.371,
                "time_e": 1041.731
            },
            {
                "time_s": 1041.831,
                "time_e": 1042.091
            },
            {
                "time_s": 1042.351,
                "time_e": 1042.471
            },
            {
                "time_s": 1043.471,
                "time_e": 1043.911
            },
            {
                "time_s": 1043.971,
                "time_e": 1044.351
            },
            {
                "time_s": 1045.111,
                "time_e": 1045.391
            },
            {
                "time_s": 1045.471,
                "time_e": 1045.831
            },
            {
                "time_s": 1045.911,
                "time_e": 1046.271
            },
            {
                "time_s": 1047.923,
                "time_e": 1048.343
            },
            {
                "time_s": 1048.423,
                "time_e": 1048.903
            },
            {
                "time_s": 1050.003,
                "time_e": 1050.283
            },
            {
                "time_s": 1050.363,
                "time_e": 1050.683
            },
            {
                "time_s": 1050.763,
                "time_e": 1051.143
            },
            {
                "time_s": 1052.66,
                "time_e": 1053.1
            },
            {
                "time_s": 1053.18,
                "time_e": 1053.44
            },
            {
                "time_s": 1054.788,
                "time_e": 1055.008
            },
            {
                "time_s": 1055.108,
                "time_e": 1055.168
            },
            {
                "time_s": 1055.208,
                "time_e": 1055.328
            },
            {
                "time_s": 1055.388,
                "time_e": 1055.408
            },
            {
                "time_s": 1055.528,
                "time_e": 1055.648
            },
            {
                "time_s": 1056.959,
                "time_e": 1057.319
            },
            {
                "time_s": 1057.399,
                "time_e": 1058.019
            },
            {
                "time_s": 1059.159,
                "time_e": 1059.459
            },
            {
                "time_s": 1059.539,
                "time_e": 1059.979
            },
            {
                "time_s": 1060.039,
                "time_e": 1060.419
            },
            {
                "time_s": 1061.119,
                "time_e": 1061.359
            },
            {
                "time_s": 1061.499,
                "time_e": 1061.959
            },
            {
                "time_s": 1062.859,
                "time_e": 1063.039
            },
            {
                "time_s": 1063.099,
                "time_e": 1063.419
            },
            {
                "time_s": 1063.519,
                "time_e": 1063.879
            },
            {
                "time_s": 1065.207,
                "time_e": 1065.587
            },
            {
                "time_s": 1065.667,
                "time_e": 1066.147
            },
            {
                "time_s": 1067.451,
                "time_e": 1067.811
            },
            {
                "time_s": 1067.891,
                "time_e": 1068.251
            },
            {
                "time_s": 1068.311,
                "time_e": 1068.671
            },
            {
                "time_s": 1069.411,
                "time_e": 1069.931
            },
            {
                "time_s": 1070.011,
                "time_e": 1070.531
            },
            {
                "time_s": 1072.123,
                "time_e": 1072.503
            },
            {
                "time_s": 1072.563,
                "time_e": 1072.943
            },
            {
                "time_s": 1073.003,
                "time_e": 1073.143
            },
            {
                "time_s": 1073.223,
                "time_e": 1073.663
            },
            {
                "time_s": 1076.299,
                "time_e": 1076.799
            },
            {
                "time_s": 1076.899,
                "time_e": 1077.359
            },
            {
                "time_s": 1078.772,
                "time_e": 1079.192
            },
            {
                "time_s": 1079.272,
                "time_e": 1079.512
            },
            {
                "time_s": 1079.612,
                "time_e": 1079.992
            },
            {
                "time_s": 1080.392,
                "time_e": 1080.852
            },
            {
                "time_s": 1080.932,
                "time_e": 1081.372
            },
            {
                "time_s": 1082.372,
                "time_e": 1082.632
            },
            {
                "time_s": 1082.712,
                "time_e": 1083.112
            },
            {
                "time_s": 1083.192,
                "time_e": 1083.612
            },
            {
                "time_s": 1083.892,
                "time_e": 1084.392
            },
            {
                "time_s": 1084.492,
                "time_e": 1084.812
            },
            {
                "time_s": 1089.217,
                "time_e": 1089.677
            },
            {
                "time_s": 1089.797,
                "time_e": 1090.217
            },
            {
                "time_s": 1091.624,
                "time_e": 1092.024
            },
            {
                "time_s": 1092.124,
                "time_e": 1092.464
            },
            {
                "time_s": 1092.764,
                "time_e": 1092.884
            },
            {
                "time_s": 1093.864,
                "time_e": 1094.604
            },
            {
                "time_s": 1094.684,
                "time_e": 1095.224
            },
            {
                "time_s": 1096.204,
                "time_e": 1096.764
            },
            {
                "time_s": 1096.844,
                "time_e": 1097.264
            },
            {
                "time_s": 1097.344,
                "time_e": 1097.444
            },
            {
                "time_s": 1098.124,
                "time_e": 1098.584
            },
            {
                "time_s": 1098.644,
                "time_e": 1099.104
            },
            {
                "time_s": 1100.044,
                "time_e": 1100.404
            },
            {
                "time_s": 1100.504,
                "time_e": 1100.824
            },
            {
                "time_s": 1100.904,
                "time_e": 1101.284
            },
            {
                "time_s": 1101.964,
                "time_e": 1102.364
            },
            {
                "time_s": 1102.424,
                "time_e": 1102.704
            },
            {
                "time_s": 1102.764,
                "time_e": 1103.204
            },
            {
                "time_s": 1103.804,
                "time_e": 1104.064
            },
            {
                "time_s": 1104.144,
                "time_e": 1104.664
            },
            {
                "time_s": 1104.784,
                "time_e": 1105.184
            },
            {
                "time_s": 1106.204,
                "time_e": 1106.764
            },
            {
                "time_s": 1106.864,
                "time_e": 1107.304
            },
            {
                "time_s": 1107.364,
                "time_e": 1107.664
            },
            {
                "time_s": 1107.744,
                "time_e": 1108.164
            },
            {
                "time_s": 1109.064,
                "time_e": 1109.384
            },
            {
                "time_s": 1109.484,
                "time_e": 1110.004
            },
            {
                "time_s": 1110.104,
                "time_e": 1110.224
            },
            {
                "time_s": 1111.044,
                "time_e": 1111.484
            },
            {
                "time_s": 1111.584,
                "time_e": 1111.944
            },
            {
                "time_s": 1113.221,
                "time_e": 1113.501
            },
            {
                "time_s": 1113.561,
                "time_e": 1113.981
            },
            {
                "time_s": 1114.081,
                "time_e": 1114.201
            },
            {
                "time_s": 1115.061,
                "time_e": 1115.641
            },
            {
                "time_s": 1115.701,
                "time_e": 1115.741
            },
            {
                "time_s": 1115.801,
                "time_e": 1115.861
            },
            {
                "time_s": 1115.921,
                "time_e": 1116.101
            },
            {
                "time_s": 1117.261,
                "time_e": 1117.601
            },
            {
                "time_s": 1117.681,
                "time_e": 1118.041
            },
            {
                "time_s": 1118.121,
                "time_e": 1118.241
            },
            {
                "time_s": 1119.081,
                "time_e": 1119.681
            },
            {
                "time_s": 1119.741,
                "time_e": 1120.081
            },
            {
                "time_s": 1121.041,
                "time_e": 1121.201
            },
            {
                "time_s": 1121.341,
                "time_e": 1121.741
            },
            {
                "time_s": 1121.821,
                "time_e": 1121.841
            },
            {
                "time_s": 1121.961,
                "time_e": 1122.081
            },
            {
                "time_s": 1122.841,
                "time_e": 1123.461
            },
            {
                "time_s": 1123.521,
                "time_e": 1123.881
            },
            {
                "time_s": 1125.161,
                "time_e": 1125.401
            },
            {
                "time_s": 1125.461,
                "time_e": 1126.001
            },
            {
                "time_s": 1126.101,
                "time_e": 1126.221
            },
            {
                "time_s": 1127.001,
                "time_e": 1127.721
            },
            {
                "time_s": 1128.181,
                "time_e": 1128.561
            },
            {
                "time_s": 1128.681,
                "time_e": 1128.981
            },
            {
                "time_s": 1129.041,
                "time_e": 1129.441
            },
            {
                "time_s": 1130.717,
                "time_e": 1130.977
            },
            {
                "time_s": 1131.057,
                "time_e": 1131.597
            },
            {
                "time_s": 1131.697,
                "time_e": 1131.817
            },
            {
                "time_s": 1132.977,
                "time_e": 1133.477
            },
            {
                "time_s": 1133.617,
                "time_e": 1134.037
            },
            {
                "time_s": 1135.454,
                "time_e": 1135.794
            },
            {
                "time_s": 1135.854,
                "time_e": 1136.194
            },
            {
                "time_s": 1136.254,
                "time_e": 1136.614
            },
            {
                "time_s": 1137.414,
                "time_e": 1137.894
            },
            {
                "time_s": 1137.954,
                "time_e": 1138.214
            },
            {
                "time_s": 1138.274,
                "time_e": 1138.934
            },
            {
                "time_s": 1140.207,
                "time_e": 1140.707
            },
            {
                "time_s": 1140.727,
                "time_e": 1141.087
            },
            {
                "time_s": 1141.167,
                "time_e": 1141.267
            },
            {
                "time_s": 1142.327,
                "time_e": 1142.787
            },
            {
                "time_s": 1142.867,
                "time_e": 1143.307
            },
            {
                "time_s": 1145.932,
                "time_e": 1146.132
            },
            {
                "time_s": 1146.212,
                "time_e": 1146.572
            },
            {
                "time_s": 1146.652,
                "time_e": 1146.772
            },
            {
                "time_s": 1146.852,
                "time_e": 1147.292
            },
            {
                "time_s": 1148.192,
                "time_e": 1148.272
            },
            {
                "time_s": 1149.352,
                "time_e": 1149.472
            },
            {
                "time_s": 1149.872,
                "time_e": 1150.252
            },
            {
                "time_s": 1150.332,
                "time_e": 1150.392
            },
            {
                "time_s": 1150.452,
                "time_e": 1150.692
            },
            {
                "time_s": 1150.732,
                "time_e": 1150.772
            },
            {
                "time_s": 1150.792,
                "time_e": 1151.132
            },
            {
                "time_s": 1151.212,
                "time_e": 1151.312
            },
            {
                "time_s": 1152.412,
                "time_e": 1152.792
            },
            {
                "time_s": 1152.872,
                "time_e": 1153.172
            },
            {
                "time_s": 1154.252,
                "time_e": 1154.612
            },
            {
                "time_s": 1154.672,
                "time_e": 1154.692
            },
            {
                "time_s": 1154.952,
                "time_e": 1155.092
            },
            {
                "time_s": 1155.852,
                "time_e": 1156.212
            },
            {
                "time_s": 1156.252,
                "time_e": 1156.852
            },
            {
                "time_s": 1157.852,
                "time_e": 1158.292
            },
            {
                "time_s": 1158.352,
                "time_e": 1158.632
            },
            {
                "time_s": 1158.732,
                "time_e": 1158.832
            },
            {
                "time_s": 1159.652,
                "time_e": 1160.052
            },
            {
                "time_s": 1160.152,
                "time_e": 1160.692
            },
            {
                "time_s": 1161.932,
                "time_e": 1162.272
            },
            {
                "time_s": 1162.332,
                "time_e": 1162.712
            },
            {
                "time_s": 1162.812,
                "time_e": 1162.932
            },
            {
                "time_s": 1163.832,
                "time_e": 1164.312
            },
            {
                "time_s": 1164.392,
                "time_e": 1164.892
            },
            {
                "time_s": 1166.112,
                "time_e": 1166.452
            },
            {
                "time_s": 1166.512,
                "time_e": 1166.872
            },
            {
                "time_s": 1166.932,
                "time_e": 1167.052
            },
            {
                "time_s": 1167.132,
                "time_e": 1167.592
            },
            {
                "time_s": 1168.852,
                "time_e": 1169.352
            },
            {
                "time_s": 1169.412,
                "time_e": 1169.572
            },
            {
                "time_s": 1169.632,
                "time_e": 1170.072
            },
            {
                "time_s": 1171.368,
                "time_e": 1172.348
            },
            {
                "time_s": 1172.408,
                "time_e": 1172.548
            },
            {
                "time_s": 1172.628,
                "time_e": 1173.068
            },
            {
                "time_s": 1174.128,
                "time_e": 1174.508
            },
            {
                "time_s": 1174.608,
                "time_e": 1175.028
            },
            {
                "time_s": 1177.796,
                "time_e": 1178.056
            },
            {
                "time_s": 1178.116,
                "time_e": 1178.356
            },
            {
                "time_s": 1178.416,
                "time_e": 1178.556
            },
            {
                "time_s": 1178.616,
                "time_e": 1179.076
            },
            {
                "time_s": 1180.096,
                "time_e": 1180.676
            },
            {
                "time_s": 1180.776,
                "time_e": 1181.176
            },
            {
                "time_s": 1182.536,
                "time_e": 1182.756
            },
            {
                "time_s": 1182.836,
                "time_e": 1183.356
            },
            {
                "time_s": 1183.416,
                "time_e": 1183.536
            },
            {
                "time_s": 1184.256,
                "time_e": 1184.756
            },
            {
                "time_s": 1184.856,
                "time_e": 1185.456
            },
            {
                "time_s": 1186.476,
                "time_e": 1186.696
            },
            {
                "time_s": 1186.856,
                "time_e": 1187.276
            },
            {
                "time_s": 1187.356,
                "time_e": 1187.736
            },
            {
                "time_s": 1188.216,
                "time_e": 1188.596
            },
            {
                "time_s": 1188.696,
                "time_e": 1189.116
            },
            {
                "time_s": 1190.814,
                "time_e": 1191.094
            },
            {
                "time_s": 1191.214,
                "time_e": 1191.554
            },
            {
                "time_s": 1191.614,
                "time_e": 1191.994
            },
            {
                "time_s": 1192.354,
                "time_e": 1192.714
            },
            {
                "time_s": 1192.794,
                "time_e": 1193.334
            },
            {
                "time_s": 1194.808,
                "time_e": 1195.068
            },
            {
                "time_s": 1195.168,
                "time_e": 1195.548
            },
            {
                "time_s": 1195.648,
                "time_e": 1195.768
            },
            {
                "time_s": 1196.568,
                "time_e": 1197.128
            },
            {
                "time_s": 1197.208,
                "time_e": 1197.768
            },
            {
                "time_s": 1198.888,
                "time_e": 1199.288
            },
            {
                "time_s": 1199.348,
                "time_e": 1199.768
            },
            {
                "time_s": 1199.848,
                "time_e": 1199.948
            },
            {
                "time_s": 1200.008,
                "time_e": 1200.488
            },
            {
                "time_s": 1201.732,
                "time_e": 1202.292
            },
            {
                "time_s": 1202.352,
                "time_e": 1203.032
            },
            {
                "time_s": 1203.892,
                "time_e": 1204.332
            },
            {
                "time_s": 1204.652,
                "time_e": 1205.612
            },
            {
                "time_s": 1205.692,
                "time_e": 1206.052
            },
            {
                "time_s": 1206.652,
                "time_e": 1206.992
            },
            {
                "time_s": 1207.052,
                "time_e": 1207.692
            },
            {
                "time_s": 1208.752,
                "time_e": 1209.612
            },
            {
                "time_s": 1209.692,
                "time_e": 1210.112
            },
            {
                "time_s": 1211.032,
                "time_e": 1211.652
            },
            {
                "time_s": 1211.792,
                "time_e": 1212.212
            },
            {
                "time_s": 1213.617,
                "time_e": 1213.877
            },
            {
                "time_s": 1213.957,
                "time_e": 1214.357
            },
            {
                "time_s": 1214.497,
                "time_e": 1214.597
            },
            {
                "time_s": 1215.852,
                "time_e": 1216.392
            },
            {
                "time_s": 1216.452,
                "time_e": 1216.932
            },
            {
                "time_s": 1217.912,
                "time_e": 1218.292
            },
            {
                "time_s": 1218.332,
                "time_e": 1218.832
            },
            {
                "time_s": 1218.912,
                "time_e": 1219.012
            },
            {
                "time_s": 1220.371,
                "time_e": 1220.871
            },
            {
                "time_s": 1220.951,
                "time_e": 1221.251
            },
            {
                "time_s": 1222.351,
                "time_e": 1222.531
            },
            {
                "time_s": 1222.631,
                "time_e": 1223.151
            },
            {
                "time_s": 1223.231,
                "time_e": 1223.351
            },
            {
                "time_s": 1224.191,
                "time_e": 1224.831
            },
            {
                "time_s": 1224.911,
                "time_e": 1225.391
            },
            {
                "time_s": 1226.391,
                "time_e": 1226.711
            },
            {
                "time_s": 1226.791,
                "time_e": 1227.271
            },
            {
                "time_s": 1227.351,
                "time_e": 1227.731
            },
            {
                "time_s": 1228.191,
                "time_e": 1228.791
            },
            {
                "time_s": 1228.891,
                "time_e": 1229.391
            },
            {
                "time_s": 1230.551,
                "time_e": 1230.931
            },
            {
                "time_s": 1231.011,
                "time_e": 1231.211
            },
            {
                "time_s": 1231.251,
                "time_e": 1231.291
            },
            {
                "time_s": 1231.451,
                "time_e": 1231.551
            },
            {
                "time_s": 1232.551,
                "time_e": 1233.171
            },
            {
                "time_s": 1233.391,
                "time_e": 1233.851
            },
            {
                "time_s": 1236.466,
                "time_e": 1236.886
            },
            {
                "time_s": 1237.106,
                "time_e": 1237.446
            },
            {
                "time_s": 1237.506,
                "time_e": 1237.746
            },
            {
                "time_s": 1237.806,
                "time_e": 1238.146
            },
            {
                "time_s": 1238.246,
                "time_e": 1238.586
            },
            {
                "time_s": 1238.946,
                "time_e": 1239.386
            },
            {
                "time_s": 1239.526,
                "time_e": 1240.106
            },
            {
                "time_s": 1241.982,
                "time_e": 1242.342
            },
            {
                "time_s": 1242.422,
                "time_e": 1242.802
            },
            {
                "time_s": 1242.902,
                "time_e": 1243.002
            },
            {
                "time_s": 1243.822,
                "time_e": 1244.342
            },
            {
                "time_s": 1246.461,
                "time_e": 1246.581
            },
            {
                "time_s": 1248.541,
                "time_e": 1248.841
            },
            {
                "time_s": 1248.921,
                "time_e": 1249.161
            },
            {
                "time_s": 1249.241,
                "time_e": 1249.341
            },
            {
                "time_s": 1250.161,
                "time_e": 1250.781
            },
            {
                "time_s": 1250.861,
                "time_e": 1251.401
            },
            {
                "time_s": 1252.734,
                "time_e": 1253.114
            },
            {
                "time_s": 1253.174,
                "time_e": 1253.634
            },
            {
                "time_s": 1253.694,
                "time_e": 1253.834
            },
            {
                "time_s": 1253.914,
                "time_e": 1254.374
            },
            {
                "time_s": 1256.154,
                "time_e": 1256.694
            },
            {
                "time_s": 1256.754,
                "time_e": 1256.994
            },
            {
                "time_s": 1257.074,
                "time_e": 1257.574
            },
            {
                "time_s": 1257.794,
                "time_e": 1257.894
            },
            {
                "time_s": 1258.614,
                "time_e": 1259.114
            },
            {
                "time_s": 1259.174,
                "time_e": 1259.514
            },
            {
                "time_s": 1259.614,
                "time_e": 1259.694
            },
            {
                "time_s": 1260.394,
                "time_e": 1260.994
            },
            {
                "time_s": 1261.074,
                "time_e": 1261.454
            },
            {
                "time_s": 1262.494,
                "time_e": 1262.734
            },
            {
                "time_s": 1262.834,
                "time_e": 1263.254
            },
            {
                "time_s": 1263.294,
                "time_e": 1263.414
            },
            {
                "time_s": 1264.314,
                "time_e": 1264.934
            },
            {
                "time_s": 1265.054,
                "time_e": 1265.434
            },
            {
                "time_s": 1266.634,
                "time_e": 1266.914
            },
            {
                "time_s": 1266.994,
                "time_e": 1267.394
            },
            {
                "time_s": 1267.474,
                "time_e": 1267.574
            },
            {
                "time_s": 1268.174,
                "time_e": 1268.734
            },
            {
                "time_s": 1268.834,
                "time_e": 1269.294
            },
            {
                "time_s": 1269.354,
                "time_e": 1269.834
            },
            {
                "time_s": 1271.138,
                "time_e": 1271.578
            },
            {
                "time_s": 1271.658,
                "time_e": 1271.978
            },
            {
                "time_s": 1272.038,
                "time_e": 1272.378
            },
            {
                "time_s": 1272.458,
                "time_e": 1272.818
            },
            {
                "time_s": 1273.458,
                "time_e": 1274.038
            },
            {
                "time_s": 1274.138,
                "time_e": 1274.558
            },
            {
                "time_s": 1274.638,
                "time_e": 1274.918
            },
            {
                "time_s": 1274.998,
                "time_e": 1275.498
            },
            {
                "time_s": 1277.312,
                "time_e": 1277.572
            },
            {
                "time_s": 1277.632,
                "time_e": 1277.952
            },
            {
                "time_s": 1278.012,
                "time_e": 1278.452
            },
            {
                "time_s": 1278.512,
                "time_e": 1278.612
            },
            {
                "time_s": 1278.692,
                "time_e": 1279.132
            },
            {
                "time_s": 1280.092,
                "time_e": 1280.252
            },
            {
                "time_s": 1280.312,
                "time_e": 1280.652
            },
            {
                "time_s": 1280.732,
                "time_e": 1281.132
            },
            {
                "time_s": 1281.192,
                "time_e": 1281.452
            },
            {
                "time_s": 1281.512,
                "time_e": 1281.992
            },
            {
                "time_s": 1283.052,
                "time_e": 1283.312
            },
            {
                "time_s": 1283.392,
                "time_e": 1283.712
            },
            {
                "time_s": 1283.772,
                "time_e": 1284.332
            },
            {
                "time_s": 1284.452,
                "time_e": 1284.552
            },
            {
                "time_s": 1285.352,
                "time_e": 1285.852
            },
            {
                "time_s": 1285.952,
                "time_e": 1286.432
            },
            {
                "time_s": 1287.472,
                "time_e": 1287.792
            },
            {
                "time_s": 1287.852,
                "time_e": 1288.212
            },
            {
                "time_s": 1288.292,
                "time_e": 1288.392
            },
            {
                "time_s": 1289.392,
                "time_e": 1289.952
            },
            {
                "time_s": 1290.112,
                "time_e": 1290.592
            },
            {
                "time_s": 1292.371,
                "time_e": 1292.411
            },
            {
                "time_s": 1292.451,
                "time_e": 1292.831
            },
            {
                "time_s": 1292.911,
                "time_e": 1293.211
            },
            {
                "time_s": 1293.271,
                "time_e": 1293.371
            },
            {
                "time_s": 1293.431,
                "time_e": 1293.911
            },
            {
                "time_s": 1294.611,
                "time_e": 1295.131
            },
            {
                "time_s": 1295.231,
                "time_e": 1295.711
            },
            {
                "time_s": 1297.115,
                "time_e": 1297.475
            },
            {
                "time_s": 1297.555,
                "time_e": 1297.955
            },
            {
                "time_s": 1298.035,
                "time_e": 1298.135
            },
            {
                "time_s": 1299.491,
                "time_e": 1299.991
            },
            {
                "time_s": 1300.151,
                "time_e": 1300.651
            },
            {
                "time_s": 1301.671,
                "time_e": 1301.991
            },
            {
                "time_s": 1302.071,
                "time_e": 1302.331
            },
            {
                "time_s": 1302.451,
                "time_e": 1302.551
            },
            {
                "time_s": 1303.231,
                "time_e": 1303.771
            },
            {
                "time_s": 1303.851,
                "time_e": 1304.271
            },
            {
                "time_s": 1305.471,
                "time_e": 1305.771
            },
            {
                "time_s": 1305.831,
                "time_e": 1306.251
            },
            {
                "time_s": 1306.311,
                "time_e": 1306.431
            },
            {
                "time_s": 1306.971,
                "time_e": 1307.271
            },
            {
                "time_s": 1307.351,
                "time_e": 1307.631
            },
            {
                "time_s": 1307.691,
                "time_e": 1308.371
            },
            {
                "time_s": 1309.491,
                "time_e": 1309.731
            },
            {
                "time_s": 1309.771,
                "time_e": 1309.971
            },
            {
                "time_s": 1310.051,
                "time_e": 1310.471
            },
            {
                "time_s": 1310.551,
                "time_e": 1310.671
            },
            {
                "time_s": 1311.431,
                "time_e": 1311.731
            },
            {
                "time_s": 1311.811,
                "time_e": 1312.251
            },
            {
                "time_s": 1313.566,
                "time_e": 1313.866
            },
            {
                "time_s": 1313.946,
                "time_e": 1314.246
            },
            {
                "time_s": 1314.306,
                "time_e": 1314.426
            },
            {
                "time_s": 1315.346,
                "time_e": 1315.866
            },
            {
                "time_s": 1315.966,
                "time_e": 1316.466
            },
            {
                "time_s": 1317.266,
                "time_e": 1317.726
            },
            {
                "time_s": 1317.806,
                "time_e": 1318.146
            },
            {
                "time_s": 1318.266,
                "time_e": 1318.366
            },
            {
                "time_s": 1319.126,
                "time_e": 1319.506
            },
            {
                "time_s": 1319.606,
                "time_e": 1320.046
            },
            {
                "time_s": 1320.106,
                "time_e": 1320.466
            },
            {
                "time_s": 1321.006,
                "time_e": 1321.286
            },
            {
                "time_s": 1321.366,
                "time_e": 1321.626
            },
            {
                "time_s": 1321.686,
                "time_e": 1321.806
            },
            {
                "time_s": 1321.906,
                "time_e": 1322.066
            },
            {
                "time_s": 1322.166,
                "time_e": 1322.246
            },
            {
                "time_s": 1322.866,
                "time_e": 1322.966
            },
            {
                "time_s": 1323.026,
                "time_e": 1323.386
            },
            {
                "time_s": 1324.126,
                "time_e": 1324.446
            },
            {
                "time_s": 1324.526,
                "time_e": 1324.906
            },
            {
                "time_s": 1325.766,
                "time_e": 1326.066
            },
            {
                "time_s": 1326.146,
                "time_e": 1326.406
            },
            {
                "time_s": 1326.486,
                "time_e": 1326.626
            },
            {
                "time_s": 1326.706,
                "time_e": 1327.166
            },
            {
                "time_s": 1327.966,
                "time_e": 1328.366
            },
            {
                "time_s": 1328.466,
                "time_e": 1328.886
            },
            {
                "time_s": 1329.706,
                "time_e": 1329.726
            },
            {
                "time_s": 1329.926,
                "time_e": 1330.006
            },
            {
                "time_s": 1330.146,
                "time_e": 1330.446
            },
            {
                "time_s": 1330.526,
                "time_e": 1330.906
            },
            {
                "time_s": 1332.66,
                "time_e": 1333.26
            },
            {
                "time_s": 1333.32,
                "time_e": 1333.9
            },
            {
                "time_s": 1334.12,
                "time_e": 1334.48
            },
            {
                "time_s": 1334.56,
                "time_e": 1335.22
            },
            {
                "time_s": 1336.36,
                "time_e": 1336.48
            },
            {
                "time_s": 1339.423,
                "time_e": 1340.083
            },
            {
                "time_s": 1340.183,
                "time_e": 1340.623
            },
            {
                "time_s": 1341.763,
                "time_e": 1342.323
            },
            {
                "time_s": 1342.363,
                "time_e": 1342.683
            },
            {
                "time_s": 1342.763,
                "time_e": 1343.163
            },
            {
                "time_s": 1345.654,
                "time_e": 1346.294
            },
            {
                "time_s": 1346.354,
                "time_e": 1346.914
            },
            {
                "time_s": 1349.693,
                "time_e": 1349.753
            },
            {
                "time_s": 1349.793,
                "time_e": 1349.913
            },
            {
                "time_s": 1349.973,
                "time_e": 1350.233
            },
            {
                "time_s": 1350.313,
                "time_e": 1350.533
            },
            {
                "time_s": 1350.633,
                "time_e": 1350.933
            },
            {
                "time_s": 1351.833,
                "time_e": 1352.093
            },
            {
                "time_s": 1352.213,
                "time_e": 1352.573
            },
            {
                "time_s": 1353.293,
                "time_e": 1353.533
            },
            {
                "time_s": 1353.613,
                "time_e": 1353.833
            },
            {
                "time_s": 1353.973,
                "time_e": 1354.293
            },
            {
                "time_s": 1354.373,
                "time_e": 1354.873
            },
            {
                "time_s": 1354.953,
                "time_e": 1355.053
            },
            {
                "time_s": 1356.253,
                "time_e": 1356.733
            },
            {
                "time_s": 1356.913,
                "time_e": 1357.453
            },
            {
                "time_s": 1359.508,
                "time_e": 1359.808
            },
            {
                "time_s": 1359.908,
                "time_e": 1360.148
            },
            {
                "time_s": 1360.208,
                "time_e": 1360.608
            },
            {
                "time_s": 1361.588,
                "time_e": 1362.228
            },
            {
                "time_s": 1362.308,
                "time_e": 1362.728
            },
            {
                "time_s": 1363.508,
                "time_e": 1363.708
            },
            {
                "time_s": 1363.788,
                "time_e": 1364.248
            },
            {
                "time_s": 1364.328,
                "time_e": 1364.688
            },
            {
                "time_s": 1366.025,
                "time_e": 1366.445
            },
            {
                "time_s": 1366.605,
                "time_e": 1366.865
            },
            {
                "time_s": 1368.315,
                "time_e": 1368.515
            },
            {
                "time_s": 1368.615,
                "time_e": 1368.935
            },
            {
                "time_s": 1368.975,
                "time_e": 1369.115
            },
            {
                "time_s": 1369.195,
                "time_e": 1369.675
            },
            {
                "time_s": 1371.081,
                "time_e": 1371.641
            },
            {
                "time_s": 1371.721,
                "time_e": 1372.021
            },
            {
                "time_s": 1372.121,
                "time_e": 1372.501
            },
            {
                "time_s": 1374.322,
                "time_e": 1374.622
            },
            {
                "time_s": 1374.722,
                "time_e": 1375.202
            },
            {
                "time_s": 1375.262,
                "time_e": 1375.602
            },
            {
                "time_s": 1375.922,
                "time_e": 1376.082
            },
            {
                "time_s": 1376.182,
                "time_e": 1376.822
            },
            {
                "time_s": 1377.022,
                "time_e": 1377.322
            },
            {
                "time_s": 1377.682,
                "time_e": 1377.942
            },
            {
                "time_s": 1378.022,
                "time_e": 1378.102
            },
            {
                "time_s": 1378.182,
                "time_e": 1378.522
            },
            {
                "time_s": 1379.825,
                "time_e": 1380.125
            },
            {
                "time_s": 1380.205,
                "time_e": 1380.825
            },
            {
                "time_s": 1382.428,
                "time_e": 1382.828
            },
            {
                "time_s": 1382.888,
                "time_e": 1383.108
            },
            {
                "time_s": 1383.148,
                "time_e": 1383.288
            },
            {
                "time_s": 1383.348,
                "time_e": 1383.808
            },
            {
                "time_s": 1384.648,
                "time_e": 1385.268
            },
            {
                "time_s": 1385.328,
                "time_e": 1385.648
            },
            {
                "time_s": 1385.728,
                "time_e": 1386.088
            },
            {
                "time_s": 1387.108,
                "time_e": 1387.348
            },
            {
                "time_s": 1387.408,
                "time_e": 1387.908
            },
            {
                "time_s": 1388.048,
                "time_e": 1388.168
            },
            {
                "time_s": 1390.668,
                "time_e": 1390.988
            },
            {
                "time_s": 1391.048,
                "time_e": 1391.568
            },
            {
                "time_s": 1392.328,
                "time_e": 1392.548
            },
            {
                "time_s": 1392.608,
                "time_e": 1393.028
            },
            {
                "time_s": 1393.128,
                "time_e": 1393.248
            },
            {
                "time_s": 1393.568,
                "time_e": 1394.008
            },
            {
                "time_s": 1394.048,
                "time_e": 1394.428
            },
            {
                "time_s": 1396.251,
                "time_e": 1396.531
            },
            {
                "time_s": 1396.631,
                "time_e": 1396.911
            },
            {
                "time_s": 1397.611,
                "time_e": 1397.751
            },
            {
                "time_s": 1397.851,
                "time_e": 1398.271
            },
            {
                "time_s": 1399.411,
                "time_e": 1399.791
            },
            {
                "time_s": 1399.891,
                "time_e": 1400.331
            },
            {
                "time_s": 1401.411,
                "time_e": 1401.671
            },
            {
                "time_s": 1401.751,
                "time_e": 1402.031
            },
            {
                "time_s": 1402.111,
                "time_e": 1402.431
            },
            {
                "time_s": 1402.831,
                "time_e": 1403.311
            },
            {
                "time_s": 1403.391,
                "time_e": 1403.831
            },
            {
                "time_s": 1404.731,
                "time_e": 1405.031
            },
            {
                "time_s": 1405.111,
                "time_e": 1405.431
            },
            {
                "time_s": 1405.551,
                "time_e": 1405.671
            },
            {
                "time_s": 1406.311,
                "time_e": 1406.871
            },
            {
                "time_s": 1406.951,
                "time_e": 1407.291
            },
            {
                "time_s": 1408.171,
                "time_e": 1408.411
            },
            {
                "time_s": 1408.451,
                "time_e": 1408.711
            },
            {
                "time_s": 1408.791,
                "time_e": 1409.011
            },
            {
                "time_s": 1409.131,
                "time_e": 1409.231
            },
            {
                "time_s": 1409.991,
                "time_e": 1410.351
            },
            {
                "time_s": 1410.451,
                "time_e": 1410.871
            },
            {
                "time_s": 1411.591,
                "time_e": 1411.891
            },
            {
                "time_s": 1411.971,
                "time_e": 1412.451
            },
            {
                "time_s": 1413.211,
                "time_e": 1413.511
            },
            {
                "time_s": 1413.571,
                "time_e": 1414.031
            },
            {
                "time_s": 1415.051,
                "time_e": 1415.391
            },
            {
                "time_s": 1415.491,
                "time_e": 1415.771
            },
            {
                "time_s": 1415.871,
                "time_e": 1416.231
            },
            {
                "time_s": 1416.751,
                "time_e": 1417.131
            },
            {
                "time_s": 1417.191,
                "time_e": 1417.771
            },
            {
                "time_s": 1418.491,
                "time_e": 1419.011
            },
            {
                "time_s": 1419.091,
                "time_e": 1419.431
            },
            {
                "time_s": 1419.491,
                "time_e": 1419.591
            },
            {
                "time_s": 1423.342,
                "time_e": 1423.622
            },
            {
                "time_s": 1423.722,
                "time_e": 1424.002
            },
            {
                "time_s": 1424.122,
                "time_e": 1424.222
            },
            {
                "time_s": 1425.222,
                "time_e": 1425.742
            },
            {
                "time_s": 1425.822,
                "time_e": 1426.262
            },
            {
                "time_s": 1426.322,
                "time_e": 1426.602
            },
            {
                "time_s": 1426.702,
                "time_e": 1427.102
            },
            {
                "time_s": 1428.162,
                "time_e": 1428.402
            },
            {
                "time_s": 1428.502,
                "time_e": 1428.722
            },
            {
                "time_s": 1428.802,
                "time_e": 1429.182
            },
            {
                "time_s": 1429.242,
                "time_e": 1429.342
            },
            {
                "time_s": 1429.982,
                "time_e": 1430.382
            },
            {
                "time_s": 1430.462,
                "time_e": 1430.882
            },
            {
                "time_s": 1431.862,
                "time_e": 1432.182
            },
            {
                "time_s": 1432.262,
                "time_e": 1432.802
            },
            {
                "time_s": 1433.382,
                "time_e": 1433.942
            },
            {
                "time_s": 1434.002,
                "time_e": 1434.442
            },
            {
                "time_s": 1435.202,
                "time_e": 1435.442
            },
            {
                "time_s": 1435.522,
                "time_e": 1435.982
            },
            {
                "time_s": 1436.042,
                "time_e": 1436.142
            },
            {
                "time_s": 1436.222,
                "time_e": 1436.662
            },
            {
                "time_s": 1439.682,
                "time_e": 1440.162
            },
            {
                "time_s": 1440.262,
                "time_e": 1440.742
            },
            {
                "time_s": 1441.882,
                "time_e": 1441.902
            },
            {
                "time_s": 1441.982,
                "time_e": 1442.342
            },
            {
                "time_s": 1442.382,
                "time_e": 1442.422
            },
            {
                "time_s": 1442.462,
                "time_e": 1442.562
            },
            {
                "time_s": 1442.682,
                "time_e": 1443.082
            },
            {
                "time_s": 1443.162,
                "time_e": 1443.342
            },
            {
                "time_s": 1443.422,
                "time_e": 1443.782
            },
            {
                "time_s": 1443.842,
                "time_e": 1444.402
            },
            {
                "time_s": 1716.019,
                "time_e": 1716.259
            },
            {
                "time_s": 1716.339,
                "time_e": 1716.499
            },
            {
                "time_s": 1716.539,
                "time_e": 1716.639
            },
            {
                "time_s": 1716.719,
                "time_e": 1716.959
            },
            {
                "time_s": 1717.019,
                "time_e": 1717.459
            },
            {
                "time_s": 1717.519,
                "time_e": 1717.999
            },
            {
                "time_s": 1718.039,
                "time_e": 1718.339
            },
            {
                "time_s": 1718.379,
                "time_e": 1718.799
            },
            {
                "time_s": 1718.879,
                "time_e": 1719.359
            },
            {
                "time_s": 1719.419,
                "time_e": 1719.839
            },
            {
                "time_s": 1720.359,
                "time_e": 1720.739
            },
            {
                "time_s": 1720.819,
                "time_e": 1720.859
            },
            {
                "time_s": 1720.919,
                "time_e": 1720.959
            },
            {
                "time_s": 1720.979,
                "time_e": 1721.119
            },
            {
                "time_s": 1721.179,
                "time_e": 1721.419
            },
            {
                "time_s": 1721.479,
                "time_e": 1721.899
            },
            {
                "time_s": 1721.919,
                "time_e": 1721.939
            },
            {
                "time_s": 1721.979,
                "time_e": 1722.359
            },
            {
                "time_s": 1727.188,
                "time_e": 1727.268
            },
            {
                "time_s": 1727.328,
                "time_e": 1727.608
            },
            {
                "time_s": 1727.668,
                "time_e": 1727.828
            },
            {
                "time_s": 1727.868,
                "time_e": 1728.188
            },
            {
                "time_s": 1728.248,
                "time_e": 1728.588
            },
            {
                "time_s": 1728.628,
                "time_e": 1728.728
            },
            {
                "time_s": 1728.788,
                "time_e": 1728.848
            },
            {
                "time_s": 1728.908,
                "time_e": 1729.368
            },
            {
                "time_s": 1729.448,
                "time_e": 1729.868
            },
            {
                "time_s": 1730.168,
                "time_e": 1730.248
            },
            {
                "time_s": 1730.328,
                "time_e": 1730.608
            },
            {
                "time_s": 1730.668,
                "time_e": 1730.728
            },
            {
                "time_s": 1730.768,
                "time_e": 1730.948
            },
            {
                "time_s": 1731.068,
                "time_e": 1731.468
            },
            {
                "time_s": 1731.508,
                "time_e": 1731.768
            },
            {
                "time_s": 1731.848,
                "time_e": 1732.168
            },
            {
                "time_s": 1732.188,
                "time_e": 1732.248
            },
            {
                "time_s": 1732.288,
                "time_e": 1732.988
            },
            {
                "time_s": 1733.328,
                "time_e": 1733.668
            },
            {
                "time_s": 1733.748,
                "time_e": 1734.268
            },
            {
                "time_s": 1747.256,
                "time_e": 1747.676
            },
            {
                "time_s": 1748.796,
                "time_e": 1749.156
            },
            {
                "time_s": 1749.216,
                "time_e": 1749.676
            },
            {
                "time_s": 1750.336,
                "time_e": 1750.636
            },
            {
                "time_s": 1750.696,
                "time_e": 1751.096
            },
            {
                "time_s": 1751.156,
                "time_e": 1751.416
            },
            {
                "time_s": 1751.476,
                "time_e": 1751.816
            },
            {
                "time_s": 1751.896,
                "time_e": 1752.376
            },
            {
                "time_s": 1752.576,
                "time_e": 1752.916
            },
            {
                "time_s": 1752.976,
                "time_e": 1753.556
            },
            {
                "time_s": 1753.956,
                "time_e": 1753.976
            },
            {
                "time_s": 1754.016,
                "time_e": 1754.496
            },
            {
                "time_s": 1754.596,
                "time_e": 1754.916
            },
            {
                "time_s": 1754.996,
                "time_e": 1755.336
            },
            {
                "time_s": 1755.436,
                "time_e": 1755.556
            },
            {
                "time_s": 1755.576,
                "time_e": 1755.616
            },
            {
                "time_s": 1755.696,
                "time_e": 1756.176
            },
            {
                "time_s": 1757.256,
                "time_e": 1757.416
            },
            {
                "time_s": 1757.496,
                "time_e": 1757.716
            },
            {
                "time_s": 1757.976,
                "time_e": 1758.316
            },
            {
                "time_s": 1758.396,
                "time_e": 1758.776
            },
            {
                "time_s": 1758.856,
                "time_e": 1758.956
            },
            {
                "time_s": 1759.016,
                "time_e": 1759.236
            },
            {
                "time_s": 1759.316,
                "time_e": 1759.616
            },
            {
                "time_s": 1759.676,
                "time_e": 1759.736
            },
            {
                "time_s": 1759.776,
                "time_e": 1760.216
            },
            {
                "time_s": 1761.845,
                "time_e": 1762.105
            },
            {
                "time_s": 1762.145,
                "time_e": 1762.205
            },
            {
                "time_s": 1762.965,
                "time_e": 1763.045
            },
            {
                "time_s": 1763.105,
                "time_e": 1763.365
            },
            {
                "time_s": 1763.405,
                "time_e": 1763.445
            },
            {
                "time_s": 1763.505,
                "time_e": 1763.665
            },
            {
                "time_s": 1763.765,
                "time_e": 1764.045
            },
            {
                "time_s": 1764.065,
                "time_e": 1764.285
            },
            {
                "time_s": 1764.345,
                "time_e": 1764.665
            },
            {
                "time_s": 1764.725,
                "time_e": 1765.325
            },
            {
                "time_s": 1765.645,
                "time_e": 1765.925
            },
            {
                "time_s": 1766.005,
                "time_e": 1766.485
            },
            {
                "time_s": 1766.865,
                "time_e": 1766.945
            },
            {
                "time_s": 1767.045,
                "time_e": 1767.365
            },
            {
                "time_s": 1767.425,
                "time_e": 1767.765
            },
            {
                "time_s": 1767.885,
                "time_e": 1768.165
            },
            {
                "time_s": 1768.205,
                "time_e": 1768.365
            },
            {
                "time_s": 1768.405,
                "time_e": 1768.705
            },
            {
                "time_s": 1768.765,
                "time_e": 1769.145
            },
            {
                "time_s": 1769.265,
                "time_e": 1769.685
            },
            {
                "time_s": 1769.705,
                "time_e": 1769.765
            },
            {
                "time_s": 1769.845,
                "time_e": 1770.045
            },
            {
                "time_s": 1770.125,
                "time_e": 1770.385
            },
            {
                "time_s": 1770.405,
                "time_e": 1770.445
            },
            {
                "time_s": 1770.485,
                "time_e": 1770.725
            },
            {
                "time_s": 1770.805,
                "time_e": 1771.045
            },
            {
                "time_s": 1771.085,
                "time_e": 1771.105
            },
            {
                "time_s": 1771.125,
                "time_e": 1771.345
            },
            {
                "time_s": 1771.425,
                "time_e": 1771.705
            },
            {
                "time_s": 1771.765,
                "time_e": 1772.065
            },
            {
                "time_s": 1772.345,
                "time_e": 1772.365
            },
            {
                "time_s": 1772.405,
                "time_e": 1772.865
            },
            {
                "time_s": 1772.925,
                "time_e": 1773.305
            },
            {
                "time_s": 1773.745,
                "time_e": 1774.165
            },
            {
                "time_s": 1774.225,
                "time_e": 1774.305
            },
            {
                "time_s": 1774.385,
                "time_e": 1774.425
            },
            {
                "time_s": 1774.485,
                "time_e": 1774.745
            },
            {
                "time_s": 1774.805,
                "time_e": 1774.905
            },
            {
                "time_s": 1774.965,
                "time_e": 1775.085
            },
            {
                "time_s": 1775.185,
                "time_e": 1775.545
            },
            {
                "time_s": 1775.605,
                "time_e": 1775.965
            },
            {
                "time_s": 1776.025,
                "time_e": 1776.245
            },
            {
                "time_s": 1776.305,
                "time_e": 1776.345
            },
            {
                "time_s": 1776.385,
                "time_e": 1776.705
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 9,
            "insert": 1719,
            "replace": 40,
            "num": 265,
            "corr": 216,
            "wer": 6.672,
            "cer": 6.882
        }
    }
]