[
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30701",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, po\u0161tovane kolege i koleginice, postavio bih neka pitanja koja su od izuzetne va\u017enosti za budu\u0107nost Srbije. Prvo \u2013 kako \u0107e se Ministarstvo za poljoprivredu organizovati da bismo posle po\u010detka pregovora sa EU mogli da apliciramo u punim kapacitetima za povla\u010denje sredstava iz fondova EU i to sredstava koja su namenjena za poljoprivredu? Izne\u0107u neke parametre. Izvoz Republike Srbije u EU u oblasti poljoprivrede u 2009. godini iznosio je 640 miliona, a u 2010. godini iznosio je 820 miliona, u 2011. godini iznosio je 980 miliona, da bi u 2012. godini dostigao skoro 1,1 milijardu evra. Srbija tako ostvaruje rastu\u0107i trgovinski suficit u razmeni poljoprivrednih proizvoda sa EU koji je sa oko 200 miliona evra u 2009. godini porastao na preko 500 miliona evra u 2012. godini. Mi \u0107emo na ovaj na\u010din, ukoliko se doma\u0107inski budemo odnosili prema srpskom selu i srpskom seljaku, mo\u0107i da biolo\u0161ki, ekonomski i duhovno spasemo Srbiju. Motor oporavka Srbije je srpsko selo. U tom smislu trebalo bi ispitati sve one koji su tu jedinu privrednu granu koja Srbiji mo\u017ee doneti siguran profit, iskoristili kako bi stekli, ali ho\u0107emo da vidimo da li je to na zakonit na\u010din li\u010dni profit, kupuju\u0107i zemlju po Vojvodini. Dobro znamo koji su to tajkuni i koji je tajkun kupovao preduze\u0107a, samim tim i poljoprivredno zemlji\u0161te u Vojvodini. Hteo bih da postavim i pitanje ministru prosvete. Iako nije u potpunoj nadle\u017enosti finansiranje \u0161kola, jer je to u nadle\u017enosti jedinica lokalne samouprave, on kao ministar prosvete mora ne\u0161to u\u010diniti da 60 \u0161kola u Srbiji iza\u0111u iz blokade. To je esencija oporavke Srbije, \u0161kolstvo. Jako je bitno napomenuti i imali ste u medijima, to svi odli\u010dno znamo, \u010dlanke o tome da u stotinama \u0161kola u Srbiji nema krede, u desetinama i stotinama \u0161kola u Srbiji nema \u010dak ni pija\u0107e vode. Moramo sve u\u010diniti, pogotovo \u0161to je ministar policije i premijer na nekim od prethodnih sednica rekao da \u0107e ovo biti godina porodice, godina borbe protiv bele kuge, a \u0161kolstvo i oporavak srpskog sela su mo\u017eda i najzna\u010dajniji i jedini put biolo\u0161kog oporavka Srbije, znati \u0161ta planira dr\u017eava po svim ovim pitanjima. Napomenu\u0107u jo\u0161 jednom, o tome sam \u010desto i ranije govorio, koji su problemi najve\u0107i koji su zadesili Srbiju. To je upravo biolo\u0161ki nestanak Srbije. Ako vam ka\u017eem da je gotovo pola miliona Srbije, odnosno gra\u0111ana Srbije nestalo u poslednjih deset godina, da nema okruga u Srbiji koji nije pogo\u0111en belom kugom, da je svake godine nestajalo \u010ditavo jedno naselje recimo veli\u010dine Gornjeg Milanovca, onda smo apsolutno svesni da sve ono \u0161to upozoravaju ljudi koji se bave tom tematikom, da \u0107e Srba nestati za oko 500 godina, ono \u0161to prouzrokuje najve\u0107i strah kod svakog odgovornog \u010doveka i politi\u010dara u Srbiji. S toga molim ministra poljoprivrede da prona\u0111e na\u010dine da sva sredstva koja su na raspolaganju iz fondova EU dovu\u010demo u Srbiju i molim ministra prosvete da sve \u0161to je mogu\u0107e u\u010dini kako bi srpsko \u0161kolstvo imalo normalne uslove za rad. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30702",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Riza Halimi. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30703",
        "text": "Hvala. Gospodine predsedavaju\u0107i, dame i gospodo narodni poslanici, najavljuje se za narednu godinu vanredni popis stanovni\u0161tva za op\u0161tine Pre\u0161evo, Bujanovac i Medve\u0111u. Zbog te\u017eine i osetljivosti ove problematike obra\u0107am se Vladi sa zahtevom da se obezbede slede\u0107a obja\u0161njenja o veoma va\u017enim pitanjima. Kako \u0107e se popisivati interno raseljena lica sa ovog podru\u010dja iz perioda mart 1999. godine do maja 2001. godine, za vreme ratnog i vanrednog stanja, kao i za vreme oru\u017eanih sukoba unutar kopnene zone bezbednosti, a koji su jo\u0161 uvek na teritoriji Kosova, jer do sada nisu im obezbe\u0111eni ni minimalni uslovi za povratak? Kako \u0107e se popisivati prili\u010dan broj lica iz op\u0161tina Pre\u0161evo, Bujanovac i Medve\u0111a koja u du\u017eem periodu tra\u017ee azil u zemljama EU, koji ne\u0107e biti prisutni na terenu za vreme popisa stanovni\u0161tva? Znamo da je ovo pitanje tra\u017eioca azila jako aktuelno i u ovim trenucima i da se tra\u017ee ozbiljna re\u0161enja. Administrativna re\u0161enja do sada znamo koje efekte mogu da imaju, ali ovde je upitanju malo ozbiljnije tretiranje ove problematike iobezbe\u0111ivanja minimalnih uslova za normalan \u017eivot, da ne bi ljudi taj normalan \u017eivot zaposlenje tra\u017eili po zemljama EU. Znamo da se sada azil ne daje. Ono \u0161to se davalo za vreme vanrednih ratnih situacija u obliku politi\u010dkog azila, po Zakonu o readmisiji, oni se moraju vratiti, s tim \u0161to su procedure znamo kakve, \u010desto se odugovla\u010de, ali oni \u0107e biti vra\u0107eni mati\u010dnoj dr\u017eavi. S tim mi moramo ozbiljno da ra\u010dunamo i da radimo da se to dalje ne odvija. Za\u0161to se tu uop\u0161te ne postavlja pitanje, za\u0161to tu prednja\u010de sa jedne strane Romi i Albanci iz Pre\u0161evske doline? Nema za sada ozbiljnog odgovora na ovu veoma osetljivu problematiku. Zatim, kako popisati pravno nevidljiva lica, \u010diji se broj stalno pove\u0107ava? Jer, pored \u010dlanova porodica raseljenih u periodu 1999.-2001. godina, bez li\u010dnih dokumenata zbog brisanja iz evidencije prebivali\u0161te ostaju i mladi Albanci koji su u poslednjoj deceniji uspeli da se zaposle na teritoriji Kosova, a da to nisu uspeli u svojim rodnim mestima. Znamo da je tamo u Pre\u0161evu, Bujanovcu i Medve\u0111i stopa nezaposlenosti skoro 80%. Zatim, ja bih konkretnije tu tra\u017eio podatke o pasiviziranim prebivali\u0161tima gra\u0111ana i shodno tome brisanih lica iz evidencije prebivali\u0161ta u toku 2011, 2012. i 2013. godine u op\u0161tinama Pre\u0161evo, Bujanovac i Medve\u0111a. Za najavljeni popis u ovim op\u0161tinama, da li je spremna Vlada Republike Srbije da po\u0161tuje zakone koji se usvajaju ovde u Narodnoj skup\u0161tini, \u0161to nije bio slu\u010daj 2011. godine i da omogu\u0107i proporcionalnu etni\u010dku zastupljenost popisiva\u010da i instruktora, i da obezbedi dvojezi\u010dne obrasce za popis. Na kraju postavljam pitanje za\u0161to do tog vanrednog popisa se ne primenjuju podaci koje daje Republi\u010dki zavod statistike na osnovu vitalnih doga\u0111aja. Na osnovu tih vitalnih doga\u0111aja koji se svake godine daju 2011. godine u Pre\u0161evu je bilo 40.000 stanovnika, a ne onih 3.000 o kojima sada aktuelna Vlada ra\u010duna i primenjuje u praksi, \u0161to je po meni veoma diskriminatorna praksa. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30704",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Milica Voji\u0107 Markovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30705",
        "text": "Hvala gospodine potpredsedni\u010de. Moje dana\u0161nje pitanje se odnosi na Biblioteku za slepe i slabovide osobe u kojoj se nalazi 45.000 knjiga i \u010dije usluge koristi 12.000 slabovidih i slepih osoba gra\u0111ana Srbije. Moje pitanje upu\u0107ujem ministru kulture, premijeru i ministru finansija. Napominjem da sam skoro identi\u010dno pitanje postavila i 1. jula ove godine, kada je vi\u0161egodi\u0161nje zanemarivanje civilizacijske obaveze Srbije prema specijalnoj izdava\u010dkoj bibliote\u010dkoj delatnosti ove biblioteke kulminiralo tako \u0161to je Ministarstvo kulture odustalo da je finansira, dakle nije opredelilo ni jedan jedini dinar za finansiranje ove dve specijalne delatnosti. Krajem juna, da podsetim, ova biblioteka je ve\u0107 sasvim skoro prestala sa radom, bila je u kolapsu. Moram da ka\u017eem i slede\u0107u \u010dinjenicu da je Ministarstvo kulture, odnosno dr\u017eava u ve\u0107em delu sufinansiralo radove biblioteke, njenu izdava\u010dko bibliote\u010dku delatnost, zatim rad bibliobusa, to je autobus koji je prevozio knjige do korisnika u Beogradu, i na kraju rad bibliotekara i knji\u017eni\u010dara, kao i sve druge tro\u0161kove koji se u ovoj biblioteci moraju podmiriti. Tada je reagovao i Savez slepih koji je tra\u017eio od dr\u017eave da ona plati deo duga od 10 miliona, koliko je dugovala za izdava\u010dko bibliote\u010dku delatnost, ali su tra\u017eili i da dr\u017eava potpi\u0161e ugovor sa Bibliotekom za slepe kojim \u0107e se biblioteka nakon potpisivanja ugovora transformisati u javnu ustanovu kulture. Ono \u0161to su tako\u0111e molili, to je vi\u0161e bila molba nego tra\u017eenje, jeste da se deo sredstava koji su im opredeljeni isplati makar do oktobra kako bi biblioteka mogla da funkcioni\u0161e. Vrlo je interesantno pogledati o kolikim se ciframa radi, koliko je to novca opredeljeno za radove ove biblioteke pa da vidimo koliko smo nemarni i koliko na obi\u010dnim, jednostavnim civilizacijskim stvarima pokazujemo da nismo zrela dr\u017eava koja brine o svojim gra\u0111anima. U 2008. godini je, recimo, bilo za ta sredstva namenjeno osam miliona dinara, 2009. i 2010. godine po devet miliona dinara, 2011. godine 6,8 miliona dinara, 2012. godine devet miliona dinara, u 2013. godini nije bio opredeljen ni jedan jedini dinar za rad ove biblioteke. Onda je usledilo na\u0161e pitanje i onda su dobili pisani odgovor od Ministarstva kulture, koje je reklo da im je opredelilo devet miliona za rad i da su to sredstva koja su otprilike u iznosu kao i proteklih godina. Moje pitanje proisti\u010de iz ovog pisanog odgovora. Dakle, da li je ta obaveza ispunjena, odnosno da li je pla\u0107eno tih devet miliona? Naravno nije pla\u0107eno i zbog toga pitam, i zbog toga pitam \u0161ta \u0107e se dogoditi sa sredstvima koja nisu ispla\u0107ena? Ispla\u0107en je samo najmanji deo tih sredstava. Moje slede\u0107e pitanje je, zbog \u010dega nisu ispla\u0107ena ta sredstva? Ko je odgovoran za to? Ko je odgovoran u ovoj dr\u017eavi koja sebe poku\u0161ava da zove demokratskom, koja dostigla odre\u0111eni stepen prava, da ugrozi pravo na obrazovanje i informisanje 12.000 osoba, dakle 12.000 gra\u0111ana Srbije slepih i slabovidih, ne mo\u017ee da se obrazuje i ne mo\u017ee da dobija informacije putem zvu\u010dnih knjiga i na Brajevom pismu? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30706",
        "text": "Da li jo\u0161 neko \u017eeli re\u010d? (Ne.) Nastavljamo sa radom. Petar Kunti\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30707",
        "text": "Po\u0161tovani narodni poslanici, po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, moje pitanje upu\u0107ujem predsedniku Vlade i bi\u0107e isto ono koje sam uputio i pre godinu dana, na koje nisam dobio niti odgovor, niti se bilo \u0161ta radilo po tom pitanju. Naime, radi se o implementaciji Sporazuma o za\u0161titi manjina koje su potpisali i ratifikovali u Saboru Republike Hrvatske i u ovom \u010dasnom domu. Republika Hrvatska i Republika Srbija, za\u0161tita srpske manjine u Hrvatskoj i hrvatske manjine u Srbiji. Treba naglasiti da je implementacija tog sporazuma u za\u0161titi manjina poverena Me\u0111uvladinoj me\u0161ovitoj komisiji, koja se sastajala redovno u Vladi premijera Cvetkovi\u0107a, a zapo\u010dela je aktivnosti u Vladi gospodina Ko\u0161tunice. Na\u017ealost, dve godine nije bio nijedan sastanak Me\u0111uvladine me\u0161ovite komisije. To nije dobro i nije normalno. Ne mo\u017ee biti normalno jer je ta komisija mesto gde se moraju re\u0161avati problemi kako iz manjinske samouprave, vezano za obrazovanje, za informisanje, za slu\u017ebenu upotrebu jezika i pisma i za kulturu. Mali je deo koji se re\u0161ava iz domena politike. Nikada se nisu ostvarili neki senzacionalni dogovori, ali se svake godine re\u0161avalo tri, \u010detiri, pet problema i sa jedne i sa druge strane, pa ra\u010dunajte puta \u010detiri godine, za vreme jednog mandata, dosta toga je re\u0161eno. To su pitanja i problemi koji ti\u0161te kako hrvatsku manjinu ovde u Srbiji, tako i srpsku manjinu u Hrvatskoj. Rezultat tog me\u0111usobnog susretanja predstavnika manjina Srba u Hrvatskoj i Hrvata u Srbiji je na\u0161e me\u0111usobno bolje razumevanje, na\u0161a saradnja i mogu re\u0107i da na\u0161e \u010deste posete Srpskoj zajednici u Hrvatskoj i posete Srba iz Hrvatske ovde u Vojvodini, rezultirali su da mi zapravo \u017eeljno \u010dekamo kada \u0107e biti ta nova Me\u0111uvladina me\u0161ovita komisija, jer problema ima. Dve godine od toga nema ni pomaka. Kada sam razgovarao sa predstavnicima Srba u Hrvatskoj re\u010deno mi je da su oni spremni za razgovor. Ovde je tako\u0111e re\u010deno da je i dr\u017eava Srbija spremna za razgovor, ali izgleda da niko ne vodi ra\u010duna o tome da se to i odr\u017ei. Dakle, postavljam pitanje predsedniku Vlade \u2013 kada \u0107e do\u0107i do slede\u0107e sednice me\u0111uvladine me\u0161ovite komisije? Poslednja je bila pre dve godine u \u0160idu i u Beogradu, tako da bi slede\u0107a morala biti negde u Hrvatskoj, u mestima gde \u017eive Srbi, verovatno Dalmacija ili Vukovar. Moram naglasiti da se \u010dak ni obe\u0107anja koja smo \u010duli od predsednika dr\u017eava Josipovi\u0107a i Nikoli\u0107a u mestu Tavankut pre dva meseca nisu ostvarila, jer je i tamo bio jedan od zaklju\u010daka da nam je i jednima i drugima jako potrebna ta me\u0111uvladina me\u0161ovita komisija. S obzirom da imam jo\u0161 jednu minutu, a nalazimo se u vremenu Bo\u017ei\u0107a, za nekoliko stotina hiljada gra\u0111ana ove dr\u017eave, svima njima \u010destitam Bo\u017ei\u0107, a na\u0161oj bra\u0107i po Hristu, ve\u0107inskom srpskom narodu koji Bo\u017ei\u0107 do\u010dekuje za 12 dana, unapred \u010destitam Bo\u017ei\u0107 \u2013 Mir Bo\u017eiji, Hristos se rodi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30708",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Marijan Risti\u010devi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30709",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, moje prvo pitanje odnosno obave\u0161tenje koje tra\u017eim je vezano za slu\u017ebenike u Skup\u0161tini Srbiji. Tu najverovatnije treba Ministarstvo pravde i dr\u017eavne uprave da mi odgovori. Naime, da li je zakonito da slu\u017ebenici u Skup\u0161tini Srbije nose bed\u017eeve sve vreme tokom radnog vremena, gde je istaknut \u010dak i broj li\u010dne karte? Moje drugo pitanje se odnosi na Republi\u010dku direkciju za robne rezerve. Tu tra\u017eim obave\u0161tenje kojim pravnim i fizi\u010dkim licima je u toku 2013. godine ispla\u0107ena skladi\u0161nina na mese\u010dnom i godi\u0161njem nivou i koliko? Ovo tim pre \u0161to je u novinama objavljeno da navodno ja dobijam tri hiljade evra mese\u010dno. Ja imam potvrdu da to ne dobijam, ali bi bilo dobro zbog \u0161ire javnosti da znamo koja to pravna i fizi\u010dka lica dobijaju tu tzv. skladi\u0161ninu na mese\u010dnom i godi\u0161njem nivou, a posebno u poslednjoj, 2013. godini. Slede\u0107e pitanje je tako\u0111e vezano za Republi\u010dku direkciju za robne rezerve. Moje pitanje glasi: koliko je p\u0161enice u 2013. godini ta direkcija, u milionima kilograma, pozajmila pravnim i fizi\u010dkim licima, kojim pravnim licima, kog datuma, pod kojim uslovima? Nije tajna da su pred samu \u017eetvu odre\u0111ena pravna lica dobila milione kilograma, \u0161to je uticalo na smanjenje otkupne cene p\u0161enice, \u010dime su seljaci izgubili gotovo 10 milijardi, ili, da vam plasti\u010dnije objasnim, oko 10 hiljada traktora \u201eFergusona\u201c, toliko je vredela ta spekulacija. Tre\u0107e moje pitanje je tako\u0111e vezano za Direkciju za robne rezerve i ono glasi: da li je ta\u010dno da je ta Direkcija, u kojoj rukovodstvo nije menjano poslednjih pet, \u0161est godina, zamenila odnosno dala na pozajmicu 25 hiljada tona kukuruza ili 25 miliona kilograma, a da joj se vrati 20 miliona kilograma ili 20 hiljada tona, tj. pet hiljada tona ili pet miliona kilograma manje? Zna\u010di, dam 25 hiljada tona da bi mi neko vratio 20 hiljada tona \u2013 to u privatnom \u017eivotu nije mogu\u0107e. U dr\u017eavi jeste, o\u010digledno. Moje slede\u0107e pitanje je \u2013 \u0161ta \u0107e Vlada u\u010diniti da se preispitaju date subvencije izme\u0111u 2006, 2007, do 2012. godine? Posebno tra\u017eim da mi se da obave\u0161tenje \u0161ta \u0107e uraditi po pitanju procesuiranja date subvencije \u201eKu\u0107i vina \u017divkovi\u0107\u201c, \u010diji je vlasnik biv\u0161i premijer, gde je subvencija dodeljena od strane Ministarstva poljoprivrede u visini od 525 hiljada evra za prole\u0107nu sadnju 2007. godine, iako je pomenuto pravno i fizi\u010dko lice tu parcelu zakupilo tek u novembru 2007. godine, ugovorom o zakupu sa Ministarstvom poljoprivrede i nije imalo saglasnost za investiciona ulaganja? Ne verujem da je novembar prole\u0107e, osim u Australiji. \u0160ta \u0107e Vlada preduzeti po pitanju zadru\u017ene imovine koja je gotovo nestala, konkretno, \u0161ta \u0107e uraditi po pitanju nestanka Zemljoradni\u010dke zadruge u Novim Karlovcima, njene imovine, na vrlo sumnjiv i kriminalan na\u010din? Tako\u0111e se pitanje odnosi i na ostale zadruge. Slede\u0107e pitanje je \u2013 \u0161ta \u0107e Vlada uraditi po pitanju \u201egrabizacije\u201c i privatizacija koje su ura\u0111ene po tipu \u201etri \u0161e\u0107erane po tri evra\u201c?Kako Vlada razmi\u0161lja da sa time iza\u0111e na kraj, da li razmi\u0161lja da tu i sli\u010dne privatizacije poni\u0161ti, odnosno da vrati imovinu dr\u017eavi po nabavnoj ceni? Poslednje pitanje \u2013 kada \u0107e Vlada Srbije i nadle\u017eni organi jednom za svagda stati na put podmi\u0107ivanju bira\u010da u izbornoj kampanji? Ja ovde imam dve fotografije sa Vo\u017edovca, zna\u010di, deli se luk, drva, \u0161e\u0107er, bra\u0161no itd, i svi se u ovom parlamentu prave ludi, \u0161to re\u010de na\u0161 narod. Stoga moje pitanje glasi \u2013 \u0161ta \u0107e Vlada i nadle\u017eni organi po tom pitanju uraditi, Vlada inicirati a nadle\u017eni organi procesuirati, da se jednom za svagda spre\u010di podmi\u0107ivanje bira\u010da u izbornoj kampanji? Ovde imamo \u010dak i kafu koja se zove po stranci, imamo kafu \u201eMinas\u201c, kafa \u201eDemokratska stranka \u0110ilas\u201c, imamo drva, luk, krompir, itd. Rimski sud je jo\u0161 pre 2070 godina dosudio tzv. \u201eambitus\u201c i poni\u0161tio izbor dva konzula pre 2070 godina zato \u0161to su bira\u010di podmi\u0107ivani sa porcijama \u017eivotnih namirnica, odnosno sa porcijama hrane. Kada \u0107e Srbija jednom smo\u0107i snage, nadle\u017eno ministarstvo i nadle\u017eni organi, da se ovakvom na\u010dinu izbora jednom za svagda stane na put, bez obzira ko to \u010dini, gde \u010dini i na koji na\u010din \u010dini? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30710",
        "text": "Da li jo\u0161 neko \u017eeli re\u010d? (Ne) Obave\u0161tavam vas da je spre\u010den da sednici prisustvuje narodni poslanik Vuk Jeremi\u0107. Saglasno \u010dlanu 90. stav 1. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, obave\u0161tavam vas da sam, pored predstavnika predlaga\u010da Lazar Krsti\u0107a, pozvao da sednici prisustvuju i Nik\u0161a Vu\u0161urovi\u0107, dr\u017eavni sekretar u Ministarstvu finansija, Zlatko Mileki\u0107, pomo\u0107nik ministra finansija i \u0110or\u0111e Jefti\u0107, direktor Uprave za nadzor nad finansijskim institucijama u NBS. Nastavljamo rad i prelazimo na pretres u pojedinostima po Prvoj ta\u010dki dnevnog reda \u2013 PREDLOGU ZAKONA O IZMENI I DOPUNI ZAKONA O OSIGURANjU. Primili ste amandmane koje su na Predloga zakona podneli narodni poslanici Sr\u0111an Mikovi\u0107, Sr\u0111an Milivojevi\u0107 i Nata\u0161a Vu\u010dkovi\u0107. Primili ste izve\u0161taj Odbora za finansije, republi\u010dki bud\u017eet i kontrolu tro\u0161enja javnih sredstava i Odbora za ustavna pitanja i zakonodavstvo, kao i mi\u0161ljenje Vlade o podnetim amandmanima. Po\u0161to je Narodna skup\u0161tina obavila na\u010delni pretres, saglasno \u010dlanu 157. stav 3. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, otvaram pretres Predloga zakona u pojedinostima. Na \u010dlan 2. amandman je podneo narodni poslanik Sr\u0111an Mikovi\u0107. Da li neko \u017eeli re\u010d? Re\u010d ima narodni poslanik Sr\u0111an Mikovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30711",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, gospodine ministre, dame i gospodo narodni poslanici, danas imamo priliku da govorimo o amandmanima na Predlog zakona o izmeni i dopuni Zakona o osiguranju koji je Vlada podnela 18. decembra i predlo\u017eila da se donese po hitnom postupku. Zakon se mo\u017ee doneti po hitnom postupku kojim se ure\u0111uju pitanja i odnosi nastali usled okolnosti koje nisu mogle da se predvide, a nedono\u0161enje zakona po hitnom postupku moglo bi da prouzrokuje \u0161tetne posledice po \u017eivot i zdravlje ljudi, bezbednost zemlje i rad ograna i organizacija, kao i radi ispunjenja me\u0111unarodnih obaveza i uskla\u0111ivanja propisa sa propisima EU.Predlaga\u010d zakona je du\u017ean da navede razloge za dono\u0161enje zakona po hitnom postupku. Formalno, dat je Predlog zakona po hitnom postupku, pa neka mi neko u dr\u017eavi objasni da li smo svi znali da \u0107e rok koji isti\u010de 31. decembra ove godine tada iste\u0107i? Tim \u010dlanom 234. odla\u017ee se primena, da organizacije za osiguranje treba da odvoje \u017eivotno i ne\u017eivotno osiguranje i sada, \u010dekaju\u0107i cajtnot 18. decembra, desilo se ne\u0161to novo \u0161to nismo znali. Zbog toga zakon ne mo\u017ee da sedi u proceduri u Skup\u0161tini 15 dana, \u0161to je obaveza, da svaki zakon bude u proceduri 15 dana, pa da svi vidimo i da budemo u prilici da u\u010destvujemo u odborima, i svaki narodni poslanik, \u010dak i koji nije u mati\u010dnim odborima ili odborima koji treba da se izjasne, da mo\u017ee da se izjasni i da u\u010destvuje adekvatno u radu. Ne. Mi smo osamnaestog to dobili u skup\u0161tinsku proceduru, a dvadeset tre\u0107egje po\u010dela sednica gde je trebalo da o tome zapo\u010dnemo raspravu u na\u010delu. Mi smo dobili uveravanja gospodina ministra da \u0107e Narodna banka Srbije, kao ovla\u0161\u0107eni predlaga\u010d zakona, uraditi Predlog zakona o osiguranju i da \u0107e se to desiti do polovine naredne godine. Naime, u \u010dlanu 107. Ustava Republike Srbije izri\u010dito stoji da pravo predlaganja zakona, drugih propisa i op\u0161tih akata imaju svaki narodni poslanik, Vlada, Skup\u0161tina Autonomne pokrajine i najmanje 30 hiljada bira\u010da. Za\u0161titnik gra\u0111ana i Narodna banka Srbije imaju pravo predlaganja zakona iz svoje nadle\u017enosti. Sada, Vlada sa svoje strane toleri\u0161e nerad Narodne banke Srbije koja nije na vreme obavila svoj deo posla, jer to je predlaganje zakona iz nadle\u017enosti Narodne banke. Ali, Vlada ima onu op\u0161tu odgovornost za predlaganje propisa i iz nadle\u017enosti Narodne banke i uop\u0161te u svim oblastima. Obrazla\u017eu\u0107i za\u0161to Vlada nije predlo\u017eila Zakon o osiguranju, \u010dekamo drugi neki subjekt u dr\u017eavi, a to je Narodna banka, da se namoli da uradi Zakon o osiguranju. Jo\u0161 ga nemamo. Ako nemamo od strane onih koji imaju ovla\u0161\u0107enja da predla\u017eu zakon, za\u0161to Vlada nije uradila taj deo posla, pogotovo \u0161to postoji, navodno radna grupa\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30712",
        "text": "Gospodine Mikovi\u0107u, ipak moram da interveni\u0161em..",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30713",
        "text": "Pri\u010dam o roku. Predla\u017eem da se rok skrati na \u0161est meseci, sada obrazla\u017eem za\u0161to.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30714",
        "text": "\u010cujte me, nadoknadi\u0107u vam vreme, da se ipak dogovorimo. Ovo je sada rasprava po amandmanima. Cela va\u0161a diskusija je rasprava u na\u010delu. Mogu vas da pustim, ne radi se o tome, ali morate priznati, vi to dobro znate, da diskutujete u na\u010delu. Molim vas, bar vas koji ste pravnik i znate dobro ovaj Poslovnik, da se koliko toliko pridr\u017eavate Poslovnika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30715",
        "text": "Poku\u0161avam da objasnim za\u0161to je rok od \u0161est meseci prolongiranja dovoljan da se uradi posao i ukazujem ovde ministru, pred svima vama, da ne mora da \u010deka one koji ne rade svoj posao. Ako Narodna banka Srbije ne radi svoj posao ili ne radi dovoljno brzo svoj posao, vi imate, gospodine ministre, ovla\u0161\u0107enje da tra\u017eite od Vlade da Vlada predlo\u017ei novi Zakon o osiguranju. Vlada ima ovla\u0161\u0107enje, kao \u0161to Vlada ima ovla\u0161\u0107enje da predlo\u017ei zakon o izmenama i dopunama Zakona o osiguranju, jer da nema to ovla\u0161\u0107enje, ne biste vi bili, kao predstavnik Vlade, na dana\u0161njoj sednici Skup\u0161tine i obrazlagali. \u0160ta se ovim izmenama i dopunama menja? Menja se Zakon o osiguranju. Ako je Vlada nadle\u017ena da predlo\u017ei izmene i dopune, onda je Vlada nadle\u017ena da predlo\u017ei i zakon. Zato vam ka\u017eem, ako ne radi Narodna banka dovoljno brzo svoj posao, na vama je odgovornost, kao izvr\u0161noj vlasti \u2013 izvolite, predlo\u017eite novi Zakon o osiguranju. Ako tvrdite da je mogu\u0107e za \u0161est meseci da se uradi, za\u0161to onda taj rok produ\u017eavati, \u0161est, osam, devet, 12 meseci ili koliko? Vi ste u Predlogu zakona rekli \u2013 nama treba jo\u0161 godinu dana. Rekli ste \u2013 bi\u0107e gotov posao do pola godine. Ako ne uradi Narodna banka, taj materijal dajte na Vladu, neka Vlada izglasa i ima\u0107emo mogu\u0107nost da za \u0161est meseci se taj posao uradi, ako je ta\u010dno to \u0161to ste tvrdili, a ja nemam razloga da sumnjam da je posao skoro gotov u pogledu novog Zakona o osiguranju. A vi \u0107ete novim Zakonom o osiguranju definisati i taj rok. Tada ne\u0107e biti \u010dlana 234, ako do\u0111e novi Zakon o osiguranju, i tada mo\u017eete da ka\u017eete \u2013 videli smo da obaveze iz \u010dlana 234. sada\u0161njeg zakona ne mogu da se izvr\u0161e za \u0161est meseci, godinu dana, pet godina, treba nam 13 godina jo\u0161. Novim zakonom defini\u0161ete koji je realan rok. Ja smatram da, ukoliko rok opredelite za narednih \u0161est meseci, to \u0107e biti obaveza svima vama, i Narodne banke koja je obe\u0107avala da \u0107e da uradi posao, a nije uradila na vreme taj posao, i vama koji tvrdite da je to mogu\u0107e uraditi za \u0161est meseci. Ako je mogu\u0107e, preuzmite obavezu, prihvatite amandman na \u0161est meseci. Moje kolege iz poslani\u010dke grupe DS su bili malo bla\u017ei od mene. Gospodin Sr\u0111an Milivojevi\u0107 je predlo\u017eio produ\u017eenje roka, ne \u0161est meseci, nego osam meseci, gospo\u0111a Nata\u0161a Vu\u010dkovi\u0107 je bila jo\u0161 blagonaklonija prema izvr\u0161noj vlasti, ona je rekla \u2013 hajde da produ\u017eimo za devet meseci. Zar devet meseci nije dovoljno, nego se tra\u017ei 12? Za devet meseci dete bi se rodilo. Zar to nije dovoljno? Za sedam dana Bog je stvorio svet, a vama \u0161est, osam ili devet meseci nije dovoljno za ovo i za sve one koji treba da odvoje \u017eivotno od ne\u017eivotnog, ili da date novi predlog zakona kojim \u0107e se, kako ste sami rekli, napraviti Kineski zid u okviru samih organizacija, \u0161ta je \u017eivotno, a \u0161ta ne\u017eivotno osiguranje. Upravo zbog svega toga, \u0161to svaki zakon \u010dekamo da bude cajtnot i onda br\u017ee bolje dajemo predloge zakona koji nisu dora\u0111eni, upravo zbog toga ste bili u prilici i mene raduje \u0161to ste jedan moj amandman usvojili, postao je sastavni deo, to je amandman na \u010dlan 3. Mogu\u0107e je da \u0107e to biti i poslednji usvojeni amandman u ovom sazivu Narodne skup\u0161tine. U svakom slu\u010daju, pozivam vas da jo\u0161 jednom razmislite da li ovaj rok treba skratiti, odnosno produ\u017eiti na \u0161est meseci, odnosno skratiti rok koji ste vi predlo\u017eili u zakonu, sa 12 meseci na \u0161est meseci.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30716",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Janko Veselinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30717",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, uva\u017eeni ministre, ja podr\u017eavam amandman gospodina Mikovi\u0107a i drago mi je da o ovom amandmanu razgovaramo tokom dana, a ne kao \u0161to smo razgovarali o amandmanima na bud\u017eet Republike Srbije, kada smo o vrlo va\u017enim pitanjima razgovarali oko pono\u0107i, a u odlo\u017eenom prenosu to je i\u0161lo negde oko tri sata ujutru, tako da su o vrlo va\u017enim pitanjima gra\u0111ani Srbije ostali neobave\u0161teni i nisu mogli dati svoj sud. Ne mogu da ne zaklju\u010dim da to nije bilo slu\u010dajno. Danas pred sobom imamo amandmane na zakon koji ima tri \u010dlana, \u010dija su prakti\u010dno dva ne primenljiva. U tom smislu je i amandman Sr\u0111ana Mikovi\u0107a i\u0161ao, da na neki na\u010din pobolj\u0161a ovaj zakon i da ga optimalizuje, da se ne daje rok od 12 meseci za takvo jedno, moglo bi se re\u0107i, redovno usagla\u0161avanje koje je potrebno privrednim dru\u0161tvima koja se bave osiguranjima, da bi razdvojili osiguranje lica, odnosno \u017eivotno i ne\u017eivotno osiguranje, i da bi na taj na\u010din prilagodile se u ovom delu izmenama zakona. Smatram da je lo\u0161e da se to usagla\u0161avanje defini\u0161e, odnosno odre\u0111uje na 31. decembar 2014. godine, jer obi\u010dno takve odredbe zavr\u0161avaju na sli\u010dan na\u010din, kao \u0161to je to obi\u010daj u na\u0161em parlamentu, da krajem godine sti\u017eu ovakvi zakoni gde se primena odredbi sa 31.12.2012. godine prebacuje na 31.12.2013, pa se sada sa 31.12.2013. godine ne prebacuje na 31.12.2014. godinu. U su\u0161tini, najve\u0107i broj zakona, na\u017ealost, koji je stigao u proceduru ovih dana jesu odlaganja. Odla\u017eemo za godinu dana, ne pitaj, odla\u017eemo. Niste mogli da uradite ne\u0161to za godinu dana, pa prebacujete, odnosno odla\u017eete za godinu dana. Kada bi mogla ova godina da se produ\u017ei za jo\u0161 nekoliko dana, kakva nam je namera bila jednim \u010dlanom, o kome \u0107emo kasnije diskutovati, mogu\u0107e da bi vi ne\u0161to od va\u0161ih izbornih obe\u0107anja ispunili. Dakle, da decembar traje do 33 dana, kako ste predlo\u017eili, mogu\u0107e da bi ne\u0161to od tih va\u0161ih izbornih obe\u0107anja bilo realizovano, mogu\u0107e da bi \u201eAl Dahra\u201c uplatila taj novac koji ste obe\u0107ali po\u010detkom godine i mogu\u0107e da bi stigle te strane investicije. Gospodine Krsti\u0107u, tra\u017eite pomo\u0107 kod predsedavaju\u0107eg, po\u0161to nije tema, je li tako? Ali, mogu\u0107e da bi stiglo ne\u0161to od stranih investicija do 33. decembra, ako bi se ta bud\u017eetska godina produ\u017eila. U tom smislu smatram da je predlog kolege Mikovi\u0107a vrlo optimalan, razuman i da se daje jedan razuman rok za jednu Vladu kakva je va\u0161a, \u010dak kakva je va\u0161a, nesposobna, neefikasna itd, da da mogu\u0107nost da se prilagode privredna dru\u0161tva za osiguranje ovakvoj jednoj mogu\u0107nosti. Smatram da je ovo predlog koji biste trebali da prihvatite. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30718",
        "text": "Hvala. Da li jo\u0161 neko \u017eeli re\u010d? (Da.) Po ovom amandmanu, re\u010d \u017eeli Marko Milutinovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30719",
        "text": "Uva\u017eeni gospodine Arsenovi\u0107u, dame i gospodo narodni poslanici, zaista \u0107u jako kratko. Su\u0161tina je i bitno je re\u0107i u ovoj raspravi sve ono \u0161to smo u na\u010delu govorili, pa i ponoviti, a to je odnos Narodne banke Srbije uop\u0161te prema osiguranju i \u010dinjenica da Narodna banka Srbije ne radi svoj posao koji je bila du\u017ena i do sada da uradi. Naveo sam i tada u diskusiji u na\u010delu, a ponovi\u0107u i sada, zato \u0161to mi ovde treba da uka\u017eemo gospodinu Krsti\u0107u na problem koji ovde postoji, koji sve to zna i iz njegovih reakcija na na\u0161e diskusije to se jasno vidi. Radi se o neradu Narodne banke Srbije, u kojoj je ogroman broj ljudi, stotine ljudi zaposlenih od 2012. godine, a i pre toga, ali pogotovo tada, a dosta u sektore normative, zastupanja. Dakle, dosta pravnika je tamo do\u0161lo. Ne priprema se ni\u0161ta i ne radi se ni\u0161ta. Gospodine Mikovi\u0107u, po meni bi i manji rok trebalo dati, s obzirom da su to sve stvari koje su mogu\u0107e, ako postoje odre\u0111eni nacrti, ako postoji odre\u0111ena diskusija koja se vodila po pitanju osiguranja, da ve\u0107 do tada, a i ranije do\u0111e ovde predlog zakona o osiguranju. Jednostavno, ne mo\u017eemo da trpimo i toleri\u0161emo ne\u010diji nerad. To je ono \u0161to mi ovde moramo da istaknemo, pa makar i u ovoj raspravi o amandmanu. Gospodine Krsti\u0107u, zaista znam da verovatno niste u mogu\u0107nosti da kritikujete guvernera i ostalo rukovodstvo Narodne banke. \u010cini mi se, odnosno deluje mi da vam je jasno \u0161ta se sve tamo de\u0161ava. Bilo bi u redu da vi iz va\u0161e nadle\u017enosti samoinicijativno uputite predlog zakona o osiguranju. Tu je zaista jo\u0161 mnogo stvari koje bi trebalo da se reguli\u0161u na jedan bolji i prijem\u010diviji na\u010din u zemlji, ali o tome \u0107emo kada do\u0111e vreme. S tim u vezi ja li\u010dno nisam podneo amandman, ne zato \u0161to nisam imao vremena, nego \u0161to se vidi kakva je sudbina svih amandmana koji ovde dolaze. Mislim da ovaj rok apsolutno treba skratiti, da ne treba dati jo\u0161 godinu dana, pogotovo \u0161to mi svi znamo da ti rokovi 31. decembar uglavnom slu\u017ee da bi se posle opet premostili. Dakle, neophodno je \u0161to pre pristupiti tom poslu, jer dokle god odla\u017eemo, toliko \u0107emo trpeti vi\u0161e \u0161tete. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30720",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Bo\u017eidar \u0110eli\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30721",
        "text": "Hvala, gospodine predsedavaju\u0107i. Po\u0161tovani narodni poslanici, dame i gospodo, \u017eelim da podr\u017eim amandman mog kolege Mikovi\u0107a, iz razloga \u0161to ve\u0107 10 godina imamo sistemski Zakon o osiguranju koji o\u010digledno imaju sistemsku gre\u0161ku, a to je da mogu\u0107nosti na\u0161eg sektora osiguranja da odvoji razli\u010dite vidove osiguranja, naro\u010dito \u017eivotno od ne\u017eivotnog, o\u010digledno prevazilazi kapacitet tog sektora. Samim tim najava Vlade da \u0107e doneti neki novi zakon u su\u0161tini mo\u017eda jeste odgovor na taj sistemski problem. Me\u0111utim, kao u skoro svemu, ova Vlada ne ka\u017ee \u0161ta je problem, ne ka\u017ee kako namerava da ga re\u0161i, nego od nas po ko zna koji put o\u010dekuje da odlo\u017eimo stvari. Vi ste bili ovde, gospodine Krsti\u0107u, pre koji dan i tra\u017eili ste podr\u0161ku ovog doma da se odlo\u017ei primena jednog poreskog zakona, pa vidimo da \u0107ete mo\u017eda izgubiti direktora poreske uprave sutra. Vide\u0107emo. \u0160ta \u0107e biti sa ovim sektorom osiguranja? To je veliko pitanje znaju\u0107i \u0161ta se de\u0161ava u \u201eDunavu osiguranje\u201c, a on je i dalje lider na na\u0161em tr\u017ei\u0161tu, osigurava veliki broj javnih preduze\u0107a. Vidimo da i ona partija koja je vodila to preduze\u0107e je u\u0161lo u neki sukob, jer je direktorka smenjena. Vidimo da oni koji su pre koju godinu kupili \u201ebroja dva\u201c, a to je italijanski partner, odavno prodaje to preduze\u0107e, za sada bez uspeha. Vidimo da drugi lideri iz sveta, uprkos nekim najavama, ili ni\u0161ta ne rade, ili ulaze na na\u0161e tr\u017ei\u0161te na jedan veoma, veoma ograni\u010den na\u010din. Strah me je da je ovo odlaganje kao sve \u0161to radi ova Vlada. Setili ste se u pet do 12 da \u0107ete uskoro prekr\u0161iti zakon. Da niste usvojili jedan drugi amandman, o kome naravno ne\u0107u pri\u010dati ovde, vi bi bili u velikom zakonskom problemu. Amaterizam u vo\u0111enju javnih finansija, u vo\u0111enju ekonomske politike globalno, to ne mo\u017ee biti samo va\u0161 problem, ali to postaje problem celog na\u0161eg dru\u0161tva. Zbog toga prihvatite ovaj amandman, jer mislim da ovaj amandman mo\u017ee da ubrza i one napore koje ste sami najavili, a to je da se donese kvalitetno re\u0161enje. Jer, o\u010digledno je da, imaju\u0107i u vidu celokupnu ekonomsku situaciju u na\u0161oj zemlji, nema \u0161anse da bilo ko ubrizga nu\u017eni kapital da osiguravaju\u0107a dru\u0161tva, ne samo slede\u0107e godine, nego za dve do tri godine ispune one uslove koje smo u ne\u0161to boljim vremenima, kada smo se mnogo br\u017ee nego \u0161to je sada slu\u010daj pribli\u017eavali evropskim standardima, odredili za sektor osiguranja. Na kraju, na\u0161i amandmani imaju za cilj da vidimo da li ova Vlada namerava u slede\u0107im nedeljama i mesecima da se stvarno bavi reformama o kojima govori, ili je ovo odlaganje, kao i sve drugo, samo najava izbora. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30722",
        "text": "Gospodine Mikovi\u0107u, javljate se po amandmanu? (Da.) Re\u010d ima gospodin Mikovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30723",
        "text": "Moram da polemi\u0161em sa svojim kolegom Markom Milutinovi\u0107em iz poslani\u010dke grupe DSS, koji je predlo\u017eio da se ovaj rok od \u0161est meseci skrati. Smatram da je korektno predlo\u017eeno \u0161est meseci, imaju\u0107i u vidu da Vlada smatra da je njoj godinu dana malo za ovaj posao. Ne vidim za\u0161to bi to bilo malo, ali opet vas pozivam da imamo razumevanja, jer ovo je vreme posta, vreme pra\u0161tanja. Ljudski je gre\u0161iti, bo\u017eanski je pra\u0161tati. Ukoliko neko ne mo\u017ee da uradi ne\u0161to, daj da mu oprostimo, ali da to budu neki rokovi primereni, na primer na \u0161est meseci. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30724",
        "text": "Gospodin Milutinovi\u0107 se javio za repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30725",
        "text": "Hvala. Sasvim sigurno da je ovo vreme pra\u0161tanja i treba svi da poka\u017eemo tu dozu ljudskosti. Evo, ja u tom smislu opra\u0161tam ministru, dok traje ovaj bo\u017ei\u0107ni post. Ali, \u0161alu na stranu, iako ima dosta istine u tome \u0161to smo rekli, mora\u0107ete i kao Vlada i kao Ministarstvo, u neophodnoj saradnji sa Narodnom bankom Srbije, da izdejstvujete da \u0161to br\u017ee u\u0111e u proceduru ovaj zakon. Zato ne mogu da podr\u017eim ove amandmane kolege Milivojevi\u0107a i kolege Vu\u010dkovi\u0107, s obzirom da je taj rok jo\u0161 du\u017ei. Eventualno mogu da razmislim da podr\u017eim amandman gospodina Mikovi\u0107a, iako smatram da je ovaj rok trebao da bude kra\u0107i. Ka\u017eem vam, stotine ljudi je u\u0161lo u Narodnu banku Srbije, stotine ljudi, to se zna. Mislim da tu mo\u017ee da se napravi jedan veliki tim stru\u010dnjaka, pretpostavljam, koji mo\u017ee da uradi i pripremi na vreme sam taj tekst i predlog zakona. S tim u vezi, ne\u0107emo dalje kritikovati, s obzirom na sve ono \u0161to je kolega Mikovi\u0107 rekao, imaju\u0107i u vidu i bo\u017ei\u0107ni post, ali zaista bi trebalo ovo uzeti u obzir, jer je ovo sve jedna debata o na\u0161em sistemu, o stanju u kojem se na\u0161e institucije, pa i Narodna banka Srbije nalazi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30726",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Zoran Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30727",
        "text": "Zahvaljujem se gospodine predsedavaju\u0107i. Dame i gospodo narodni poslanici, hajde malo da pri\u010damo o struci. Hajde malo da izbegnemo stvari formalnog karaktera da li \u0107e Narodna banka podneti taj predlog zakona ili \u0107e to uraditi Vlada, u kojem roku i neke stvari koje imaju veze sa politikom, a nemaju veze sa strukom. U Srbiji funkcioni\u0161e i radi 27 osiguravaju\u0107ih dru\u0161tava. Dvadeset tri se bavi osiguranjem, a \u010detiri se bavi reosiguranjem. Po ta\u010dnim podacima u 2013. godini, u ovoj godini, i to na osnovu podataka iz prvog kvartala, tr\u017ei\u0161te osiguranja imalo je rast od 2,29% u odnosu na isti period lane, u odnosu na isti period u 2012. godini, \u0161to ima kao ekvivalent 15,25 milijardi dinara. Doprinos ukupno fakturisanim premijama \u017eivotnog osiguranja je 19,28%. Ova cifra raste, me\u0111utim i dalje je manja u odnosu na ve\u0107inu evropskih zemalja. Ve\u0107ina od 27 osiguravaju\u0107ih kompanija koje funkcioni\u0161u i rade u Srbiji su strani osigurova\u010di koji su na na\u0161e tr\u017ei\u0161te u\u0161li ili preko akvizicija ili preko grinfild investicija. Mi ne smemo da se igramo sa tim tr\u017ei\u0161tem. Ne smemo da \u0161aljemo lo\u0161u poruku tim ljudima. Svrha pomeranja ovakvog zakonskog, primene zakona je u deobi kompozitnih dru\u0161tava. Veliki broj dru\u0161tava osiguravaju\u0107ih kompanije koje funkcioni\u0161u u Srbiji su kompozitni. \u0160ta zna\u010di kompozit? Osiguravaju i \u017eivotno i ne\u017eivotno osiguranje. Ovakav predlog zakona koji nije pravila SNS niti ova Vlada Republike Srbije je predvidela odvajanje. Sa jedne strane tu postoji logika da se premije i \u017eivotnog ne prelivaju ne ne\u017eivotno i obrnuto. Ali, da li je poneta praviti nove kompanije? Da li je poenta praviti nove tro\u0161kove za te kompanije? Nije. Mislim da su re\u0161enja koja \u0107e biti predvi\u0111ena, pretpostavljam novim zakonom o osiguranju da se ra\u010dunovodstveno razdvajaju ba\u0161 da ne bi pravili nove tro\u0161kove poslovanja, jer ti tro\u0161kovi poslovanja verovatno da bi se prelili na osigurava\u010de, \u0161to nam naravno nije cilj, ili bi mo\u017eda neki od ovih 27 kompanija hteli da oteramo iz na\u0161e zemlje, \u0161to tako\u0111e nije cilj. Zbog \u010dega ne bih licitirao sa \u0161est meseci, devet meseci, godinu dana i zbog \u010dega SNS protiv ovog amandmana koji vi\u0161e otvara pri\u010du nego \u0161to se bavi su\u0161tinom. Nije potrebno Vladi niti Narodnoj banci Srbije da predlo\u017ei novi zakon \u0161est meseci, ali koliko je vremena potrebno da se ovih 27 osiguravaju\u0107ih dru\u0161tava pripremi za tako ne\u0161to. Koliko im je potrebno vremena, ako \u0107e se razdvajati na \u017eivotno i ne\u017eivotno osiguranje? Koliko je potrebno vremena \u010dak i da se ra\u010dunovodstveno razdvajaju premije? Mislite da to mo\u017ee preko no\u0107i. Mislite da to mo\u017ee za \u0161est meseci. Ne mo\u017ee. Zbog toga je dobro kontaktirati, komunicirati, informisati se, ne govoriti samo politi\u010dku pri\u010du i otvarati samo neko vreme za raspravu. Jeste, parlament je mesto za raspravu, sla\u017eem se. Ali, odgovornost za ovih godinu dana nije na predlaga\u010du zakona, jer da je prethodni, koji je pisala neka prethodna vlada i usvajala neka druga ve\u0107ina bio dobar, ne bi i\u0161li sa novim zakonom. Primenili bi taj, ali nije bio dobar. To svi ka\u017eu da nije bio dobar. Mnoge su zamerke i od osigurava\u010da i od dr\u017eave i od svih. Godinu dana je vreme koje je potrebno, ne samo za pisanje zakona, ne samo za dono\u0161enje zakona. Godinu dana je vreme koje je potrebno da bi se kompanije pripremile za primenu i za konzumaciju tog zakona. Da li mo\u017eemo bilo koji segment na\u0161eg dru\u0161tva da trpimo, da ka\u017eemo ima\u0107e neki luft u vremenu kada \u0107e mo\u0107i da se primeni pa se ne\u0107e primenjivati ni jedan zakon? Ne mo\u017eemo. Moraju neke stvari da se rade u hodu. Zbog toga je vreme od godinu dana sasvim dovoljno i zbog toga SNS ne\u0107e podr\u017eati ni ovaj amandman, ali ni druge amandmane koji su bile vi\u0161e odokativni nego \u0161to su bili su\u0161tinski i potkovani strukom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30728",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Sr\u0111an Mikovi\u0107, po amandmanu?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30729",
        "text": "Da, po\u0161to je moj amandman u pitanju, ako mi ne dozvoljavate repliku, ja \u0107u u okviru vremena koje imamo, u vezi amandmana. Ovde su date odre\u0111ene pau\u0161alne ocene, da li se neko bavi politikom ili poku\u0161ava da unapredi tekst zakona, pa se ka\u017ee \u2013 ukoliko se prihvati rok od \u0161est meseci bile bi oterane osiguravaju\u0107e ku\u0107e iz dr\u017eave, a da nije bilo amandmana Sr\u0111ana Mikovi\u0107a da tra\u017ei da zakon stupi na snagu narednog dana, sve osiguravaju\u0107e ku\u0107e bi 1. januara bile u docni. Objasnite mi ko se bavi su\u0161tinom, a ko se bavi politikom? Kada sam video totalnu nelogi\u010dnost da ne postoji mogu\u0107nost da zakon stupi na snagu u 2013. godini, a rok je 31. decembar 2013. godine, odmah sam podneo amandman da ne bude totalno bespredmetan. Sada se meni prebacuje \u0161to sam predlo\u017eio da rok bude \u0161est meseci. Vidite, u na\u0161em narodu se ka\u017ee ako vam se \u017euri negde, ako na vreme krenete ne\u0107ete zakasniti. Ako ne krenete na vreme onda preti opasnost da zakasnite. Upravo zato ka\u017eem da se na vreme krenulo sa pravljenjem zakona o osiguranju, a to je mogla da radi Narodna banka Srbije, to je mogla da radi Vlada Republike Srbije, to je mogao \u010dak da radi i svaki narodni poslanik. Normalno da je ovo te\u017eak zakon \u0161to o\u010dekujem da pre svega oni koji imaju i raspola\u017eu ve\u0107im resursima i predlo\u017ee takav zakon. U svakom slu\u010daju, evo, mi iz poslani\u010dke grupe DS voljni smo, ako nemate dovoljno stru\u010dnjaka, znanja da to napravite da vam pomognemo da se to napravi. Smatram da je \u0161est meseci apsolutno primeren rok da se napravi zakon kako treba. Ili da se napravi zakon kako treba ili da se u tom roku osiguravaju\u0107e ku\u0107e obave\u017eu da ispo\u0161tuju sada\u0161nju odredbe Zakona o osiguranju i da se vi\u0161e ne produ\u017eava taj rok iz \u010dlana 234. Zakona o osiguranju. Zna\u010di, u svakom slu\u010daju mislim da ocene da je neko odokativno ovo ili ono uradio. Nisam rekao da je neko odokativno rekao kada zakon treba da stupi na snagu, a na\u0161a Vlada je o\u010digledno odokativno to uradila kada je predlo\u017eila rok za stupanje na snagu takav da apsolutno obesmi\u0161ljava ceo zakon. Zna\u010di, u tom smislu na\u0161e sugestije su sasvim dobronamerne, primerene, naro\u010dito imaju\u0107i u vidu diskusiju gospodina ministra koji nas je uveravao da \u0107e novi zakon biti u prvih \u0161est meseci. Novi zakon \u0107e definisati i rok za eventualno odvajanje \u017eivotnog od ne\u017eivotnog osiguranja ili drugi na\u010din i drugi sistem ra\u010dunovodstvenog ili bilo kog odvajanja u poslovanju osiguravaju\u0107ih ku\u0107a, da eventualno jedna osiguravaju\u0107a ku\u0107a se bavi i jednim i drugim, da se premije ne prelivaju. U svakom slu\u010daju, ne mora svako preko Nove godine, preko raspusta da bude na odmoru, ako je to hitno. Hajde da se radi i preko Nove godine i tokom januara, da se stigne do adekvatnog zakonskog predloga, da se svi tokom januara izjasne na to i evo, februara ili marta meseca, ve\u0107 bi moglo da se na po\u010detku redovnog zasedanja raspravlja i usvoji zakon. Jedino, ukoliko stvarno mislite da \u0107e ovaj amandman na \u010dlan 3. koji je usvojila Vlada biti poslednji razmatran i poslednji usvajan amandman u ovom sazivu Narodne skup\u0161tine, onda razumem za\u0161to su potrebni neki du\u017ei rokovi, ko zna kakvi rokovi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30730",
        "text": "Gospodine Babi\u0107u, jel po amandmanu? Replika? Ne, po amandmanu, izvinjavam se. Prvo re\u010d ima Radoslav Komlenovi\u0107, po\u0161to se javlja prvi put, pa onda vi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30731",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, po\u0161tovani ministre, dame i gospodo narodni poslanici, dosta se ovde iznose neke stvari koje nisu ba\u0161 toliko ta\u010dne, a pro\u0161log puta kada smo diskutovali, isto se odnosi na to. Ja \u0107u samo u vezi osiguranja i \u017eivotnih i ne\u017eivotnih, ovaj deo \u0161to treba da se odvoji, kao malopre \u0161to re\u010de gospodin Babi\u0107, kompozitna i nekompozitna dru\u0161tva, jo\u0161 2007. godine je jedna kompanija iz Austrije \u201eUniko osiguranje\u201c, koje posluje od 2006. godine na prostorima Srbije, odvojila \u017eivot od ne\u017eivota i ljudi su ulo\u017eili dupli kapital i dupli depozit. Ne znam da li je jo\u0161 neka kompanija to uradila na prostoru Srbije, ali postavlja se pitanje da li su ta dru\u0161tva koja su odvojila \u017eivot od ne\u017eivota, da li posluju pod istim uslovima i da li imaju iste tro\u0161kove. Ka\u017eem vam da nemaju iste tro\u0161kove, jer interkompanijski tro\u0161kovi su mnogo ve\u0107i za ove firme koje su razdvojile ova dva vida osiguranja i tu je problem sa zaposlenima, jer se neki vode 80% u \u017eivotu, a 20% u ne\u017eivotu, ve\u0107i su porezi i ova kompanija mora da ima dva revizora. Jednog revizora za ne\u017eivotna osiguranja, a jednog za \u017eivotna osiguranja, pa bi to trebalo da se \u0161to pre odradi i da sve te ku\u0107e posluju pod istim uslovima. Samo bih rekao jo\u0161 jednu stvar da svi ti fondovi, \u017eivot, ne\u017eivot, auto odgovornost, nezgoda, ne mogu da se prelivaju, jer to su jo\u0161 po zakonima Narodne banke, ne mogu da se prelivaju iz jednog fonda u drugi fond, nego je svaki fond za sebe i svaki fond posluje za sebe.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30732",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Zoran Babi\u0107 po amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30733",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, \u0161ta re\u0107i, a da ne izgleda kao replika. Neki stru\u010dnjaci su pisali ovaj predlog zakona koji punu primenu nije do\u017eiveo, zato \u0161to nije dobar zakon. Sada se spo\u010ditava ovoj Vladi \u0161to br\u017ee ne radi i \u0161to br\u017ee ne menja neke stvari, nude\u0107i se ponovo da ti isti ljudi koji su napisali ne\u0161to lo\u0161e, da pi\u0161u sada i novi zakon, ako mi nemamo stru\u010dnjake, odnosno ova Vlada da napi\u0161e. Neka, hvala. Nama nije potrebno ne\u0161to \u0161to \u0107e ponovo biti neupotrebljivo. Nama nije potrebno ne\u0161to \u0161to ne\u0107e imati primenu. Ako se misli na takve stru\u010dnjake, mislim da nisu potrebni. Ponovi\u0107u onoliko puta koliko bude trebalo, godinu dana je rok koji je potreban, ne za pisanje zakona, novog zakona o osiguranju, ne za njegovoizglasavanje u Narodnoj skup\u0161tini, pa \u0107emo se sada dovesti u pamet i raditi subotom i nedeljom. Radi\u0107emo. Potrebno je da bi se 27 osiguravaju\u0107ih kompanija pripremilo za primenu tog zakona. Ne mo\u017ee preko no\u0107i, veliki su sistemi, mnogo osigurava\u010da, delikatan posao, ne mo\u017eemo od tih ljudi, kakvu sliku dajemo u svet, tra\u017ee\u0107i da se ti ljudi pripreme i po\u010dnu sutra. Ne mo\u017ee. Zbog toga je potreban rok od godinu dana. Jedna mala digresija, da li je ovaj amandman koji je Vlada Republike Srbije usvojila, poslednji u ovoj godini ili u ovom sazivu, mislim da neke ljude ne treba da raduje. Ne treba da raduje. Ova Vlada je uradila mnogo vi\u0161e za godinu i po dana, nego \u0161to su prethodne za pune sazive. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30734",
        "text": "Prvo ima re\u010d Marijan Risti\u010devi\u0107, po amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30735",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, javljam se po amandmanu. Koliko sam shvatio, ovde se samo radi o vremenskom roku i mislim da osiguravaju\u0107im kompanijama treba dati na vremenu, a tako\u0111e i zakonodavac treba dobro da razmisli \u0161ta \u0107e u novom zakonu o osiguranju stajati, odnosno da se Skup\u0161tina aktivno uklju\u010di u planiranje i dono\u0161enje nekog novog zakona o osiguranju. Ono \u0161to mene interesuje kao predsednika Narodne selja\u010dke stranke je da se spisak obaveznih osiguranja pro\u0161iri i da obuhvati poljoprivredu. Svi se mi zaklinjemo u poljoprivredu i da je to na\u0161a velika \u0161ansa, a kada se domognemo Skup\u0161tine i Vlade, ta \u0161ansa ode u nepovrat. S tim u vezi, ja mislim da u obavezi osiguranja treba da u\u0111u i osiguranja poljoprivrednih useva od mraza, poplava, grada, su\u0161a, od elementarnih nepogoda. Tu tra\u017eim da tro\u0161ak ide na teret bud\u017eeta Republike Srbije, da makar 90%, a do sada je Vlada u\u010destvovala u nekim osiguranjima, odnosno Ministarstvo poljoprivrede, u osiguranju od poplave i grada, od su\u0161e jo\u0161 zna\u010dajnije. \u017deleo bih da u\u010de\u0161\u0107e dr\u017eave u osiguranju useva i poljoprivredne proizvodnje bude daleko ve\u0107i i da to spada u obavezno osiguranje i da u budu\u0107em zakonu to bude ugra\u0111eno, da se ne sva\u0111amo ovde oko nekih datuma u amandmanima, ve\u0107 da kroz ovu raspravu tra\u017eimo da u budu\u0107em zakonu bude ugra\u0111ena za\u0161tita onih koji posluju pod vedrim nebom, da budu za\u0161ti\u0107eni od elementarnih nepogoda i da dr\u017eava u tome u\u010destvuje, tim pre \u0161to nikada nema dovoljno raketa za odbranu od grada, niko ne mo\u017ee da nas za\u0161titi od su\u0161e, nikada ministar kao jedan \u0161to je rekao, ne mo\u017ee da telefonira Isusu da po\u0161alje ki\u0161u ili da ne po\u0161alje poplavu ili ki\u0161u. Stoga treba voditi ra\u010duna da se na\u0161a dr\u017eava za\u0161titi, odnosno da onu granu privrede za koju veruje da razvojna \u0161ansa, da je za\u0161titi od tih elementarnih nepogoda, da im stvori uslove, da u godinama kada budu ekstremne su\u0161e, neke poplave, podru\u010dja koja su ugro\u017eena gradom, da se kroz osiguranje, a naravno kroz osiguravaju\u0107e ku\u0107e koje \u0107e reosigurati tu vrstu rizika, da se na takav na\u010din potpomogne poljoprivreda i ja pozdravljam napore opozicije koja polako u svom programu ugra\u0111uje da je poljoprivreda, prehrambena industrija i energetika, ono \u0161to je zna\u010dajno u mom programu, da je to velika \u0161ansa za razvoj same Srbije. Mi ovde raspravljamo o tom datumu, ali niko ne vodi ra\u010duna \u0161ta \u0107emo mi sutra jesti, \u0161ta \u0107emo prera\u0111ivati. Stoga mislim da je zna\u010dajnije da ubudu\u0107e vodimo ra\u010duna da u spisak obaveznih osiguranja, a tu ima kolega koje to znaju, se na\u0111e i osiguranje useva od elementarne nepogode, s obzirom da su nam godine sve su\u0161nije i su\u0161nije i zato mislim da osiguravaju\u0107e ku\u0107e kroz reosiguranje to mogu relativno, za daleko manji novac \u0161teta, re\u0161iti u nekom budu\u0107em periodu. Stoga, od budu\u0107eg predlaga\u010da zakona zahtevam da ovo \u0161to mi govorimo i ovo \u0161to ja govorim da se fabrika pod vedrim nebom u kome mi treba da gradimo sve neke druge fabrike, da se to za\u0161titi makar u nivou da bude za\u0161ti\u0107eno od elementarnih nepogoda. Toliko. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30736",
        "text": "Molim narodne poslanike da svoje diskusije podobe dnevnom redu. Re\u010d ima narodni poslanik Janko Veselinovi\u0107, kao \u0161ef poslani\u010dke grupe.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30737",
        "text": "Otvorena je rasprava o ovom amandmanu i re\u010deno je u toj raspravi da \u0107e se odlaganjem za godinu dana ne\u010dega i\u0107i napred. Na\u017ealost, ve\u0107ina zakona koji sti\u017eu sada ili su stigla ve\u0107 u proceduru bave se odlaganjem. Ne znam na koji na\u010din odlaganje vodi napred, da li u bilo kojoj oblasti \u017eivota kada ne\u0161to odlo\u017eite re\u0161avate problem, ili idete po onoj narodnoj \u2013 pola problema \u0107e se re\u0161iti odlaganjem. Jedino tako, po\u0161to ova vlada nema drugih instrumenata. Kada ste rekli da je Vlada, ova Vlada, to vam je bila poslednja re\u010denica verovatno pla\u0161e\u0107i da \u0107e vas predsedavaju\u0107i opomenuti, rekli ste da je ova vlada za godinu i po dana uradila kao prethodna za ceo mandat. (Zoran Babi\u0107, s mesta: Vi\u0161e.) Jeste, vi\u0161e, vi\u0161e zadu\u017eila se za godinu dana vi\u0161e nego prethodna Vlada za ceo mandat i zadu\u017ei\u0107e se naredne godine kada se to sabere vi\u0161e nego \u0161to su se zadu\u017eile sve vlade do sada. Sada vam to ne odgovara. Devedesetsedam eura u sekundi se zadu\u017eujete. U tom smislu ste zaista svetski \u0161ampioni, ne evropski, svetski \u0161ampioni. Kada je u pitanju generalno primena zakona svetski ste \u0161ampioni. Kako ovaj zakon ne mo\u017ee odlaganje koje bi bilo na \u0161est meseci, kako je nemogu\u0107e da se realizuje to za \u0161est meseci? Vi ste uspeli da Vladu rekonstrui\u0161ete za \u0161est meseci, da dovedete sve silne stru\u010dnjake da nas usre\u0107e, da pobolj\u0161aju standard gra\u0111ana kojih vi\u0161e nema u redovima u narodnim kuhinjama, nema potrebe za to po\u0161to svi \u017eive u blagostanju, narodne kuhinje su ukinute kao institucija, Srbi su zaposleni, nije svaki dan 600 novih nezaposlenih. (Zoran Babi\u0107, s mesta: Tema.) Evo, gospodine Babi\u0107u, po\u0161to ka\u017eete \u2013 tema, ja \u0107u sa ovim zavr\u0161iti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30738",
        "text": "Zoran Babi\u0107, replika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30739",
        "text": "Vidim da su kolege ovu mantru oko zadu\u017eivanja, oko katastrofe toliko ponavljali u Od\u017eacima, u Kostolcu, na Vo\u017edovcu. Koliko su ponavljali, tako su na izborima pro\u0161li. Koliko im ljudi veruju pokazali su na izborima, ali nastavljaju sa istom mantrom. Mantra iz Krunske, papiri\u0107 svakome, ponavljajte ovo do besmisla, ponavljajte to, iako nema nikakve veze sa istinom, ali ponavljajte iako vam sve dalje, i dalje je dubioza, ali vi \u0107ete ponavljati to i dalje. U svakom slu\u010daju verovatno da ste tu u ove tri op\u0161tine radili uz ovakvu kafu kakva je deljena. Verovatno, popije se ovakva kafa, ne znam da li je bila prazna ili puna, verovatno puna, jer kolega se osmehuje, tako da verovatno uz ovakvu kafu sa gra\u0111anima, ali gra\u0111ani vam nisu verovali. Odgovori\u0107u na pitanje koje je postavljeno \u2013 kako to da odlaganje vodi napred? Vodi napred, jer primena lo\u0161ih zakona koje je prethodna Vlada usvojila u svakom slu\u010daju vodi unazad. Pa bolje neprimenjivati, nego primenjivati lo\u0161e i i\u0107i unazad. U tome je razlika. Zbog toga ovo odlaganje i odlaganje do dono\u0161enja novog zakona koji \u0107e u najboljem interesu i gra\u0111ana, i osiguravaju\u0107ih kompanija, i dr\u017eave se doneti novi zakon o osiguranju. Kakav je zakon sada na snazi, to \u0107e najbolje re\u0107i stru\u010dna javnost.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30740",
        "text": "Gospodine Veselinovi\u0107u, da li je replika ili povreda Poslovnika? Sr\u0111an Mikovi\u0107, povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30741",
        "text": "Mislim da treba da po\u0161tujemo dostojanstvo Narodne skup\u0161tine, \u010dlan 107. Pozivam vas da kao ilustraciju onoga \u0161to \u0107u re\u0107i otvorite Predlog zakona o izmeni i dopuni Zakona o osiguranju pa da zaklju\u010dite da li je prethodna Vlada bila 2004. godine, kada je usvojen Zakon o osiguranju, nije, neko drugi je bio na vlasti, ili\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30742",
        "text": "Molim vas, nemojte\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30743",
        "text": "Moram da vam ka\u017eem, neistina je re\u010dena \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30744",
        "text": "Molim vas vi sada vr\u0161ite repliku. Zloupotrebljavate Poslovnik, ne\u0107u vam dozvoliti. Re\u010d ima narodni poslanik Janko Veselinovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30745",
        "text": "Dajete mi repliku?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30746",
        "text": "Da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30747",
        "text": "Hvala predsedavaju\u0107i. \u010culi smo da lo\u0161e zakone treba odlo\u017eiti kako bi se oni kroz odre\u0111eno vreme popravili. Valjda, ako je zakon lo\u0161, taj zakon treba menjati. Imali ste mogu\u0107nost, da predlo\u017eite novi zakon o osiguranju i da danas raspravljamo o Zakonu o osiguranju, a ne o tri \u010dlana izmena Zakona o osiguranju, od kojih su, opet moram da ponovim, dva neprimenjiva. Samo zbog amandmana gospodina Mikovi\u0107a na jedan od tih amandmana, zakon \u0107e generalno mo\u0107i biti primenjen bez ozbiljnih posledica, odnosno da ne nastane pravna praznina. Mi \u0107emo ponavljati istinu dok god budemo to mogli, dok nam god ne zabranite i ne zatvorite sve medije, iako ste na putu. Ponavlja\u0107emo istinu, jeste da 600 ljudi dnevno ostane bez posla, da je 97 evra u sekundi zadu\u017eenje ove vlade, da opada broj ljudi koji rade, da se pove\u0107ava broj ljudi koji su nezaposleni, da privreda Srbije grca u problemima, da nemate zakone niti mere gospodine Krsti\u0107u, koje ste trebali da dostavite u Narodnu skup\u0161tinu Republike Srbije, kako bi taj problem re\u0161ili. Umesto toga dostavljate nam zakon oko \u010dega se jedino ova vlada mogla usaglasiti, navodno nije bilo saglasnosti po ni jednom drugom pitanju jer su shvatili da su izbori i da bi to bilo lo\u0161e za njih jer bi morali da povuku ozbiljne rezove. U tom smislu, istinu \u0107emo ponavljati, a o izborima i rezultatima izbora to je posebna pri\u010da. I Milo\u0161evi\u0107 je imao sli\u010dne va\u0161e rezultate.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30748",
        "text": "Hvala. Molim vas, zavr\u0161i\u0107u, ne\u0107u vam vi\u0161e dozvoliti, zavr\u0161ava Babi\u0107 \u0161to se ti\u010de replika, ali ima vidim povrede Poslovnika, prvo. Mislim da je sve ovo svojevrsna vrsta opstrukcije rada parlamenta, razveli smo temu o jednom amandmanu i sada ve\u0107 sat vremena mi o tome raspravljamo. Vi\u0161e vam ne\u0107u dozvoliti tu vrstu rasprave. Re\u010d ima gospodin Milovanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30749",
        "text": "Po\u0161tovani predsedavaju\u0107i, uva\u017eeni gospodine ministre, koleginice i kolege narodni poslanici, povre\u0111en je \u010dlan 107. i 109. Poslovnika Narodne skup\u0161tine. U \u010dlanu 107. se ka\u017ee da sednici Narodne skup\u0161tine, stav 2, nije dozvoljeno neposredno obra\u0107anje narodnog poslanika drugom narodnom poslaniku, kori\u0161\u0107enje uvredljivih izraza, kao i izno\u0161enje \u010dinjenice i ocena koje se iznose na privatni \u017eivot drugih lica. \u010clan 109. opomena se izri\u010de narodnom poslaniku, pa sad ide red, ako prekida govornika u izlaganju ili dobacuje, odnosno ometa govornika i na drugi na\u010din ugro\u017eava slobodu govora. Ovo dobacivanje od strane kolege Atlagi\u0107a, ja se nadam da ste vi to \u010duli, traje od kako je po\u010dela sednica Skup\u0161tine. Molim vas da upozorite na\u0161eg kolegu da ne dobacuje kolegi Veselinovi\u0107u i naro\u010dito da ne upotrebljava uvredljive izraze, koji ne prili\u010di dostojanstvu Narodne skup\u0161tine. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30750",
        "text": "\u0160to se ti\u010de povrede Poslovnika samo \u017eelim da ka\u017eem da se potpuno zala\u017eem za jednu pristojnu raspravu u parlamentu bez dobacivanja, ali ako bi se striktno pridr\u017eavao Poslovnika, mislim da bi skoro polovina po tom osnovu dobila opomenu i toleri\u0161em u tom smislu. Nisam video ili nisam \u010duo da je bilo uvredljivih izraza. U tom smislu jeste bilo dobacivanja i sa jedne i sa druge strane. Apelujem na vas da se u tom smislu tako i pona\u0161ate. Re\u010d ima narodni poslanik Zoran Babi\u0107, replika. Sa replikama zavr\u0161avamo. Zavr\u0161avamo raspravu po amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30751",
        "text": "Mora\u0107u da iskoristim ovo vreme i malo \u0107u br\u017ee pri\u010dati zato \u0161to moram da dam repliku na tri izlaganja. Prvo je, 2004. godine kada je donet Zakon o osiguranju, \u0161ta je bilo u me\u0111uvremenu? Znate \u0161ta ka\u017ee stru\u010dna javnost? Va\u017ee\u0107i Zakon o osiguranju do sada je pretrpeo brojne izmene, uglavnom formalne, a ne su\u0161tinske koje bi omogu\u0107ile razvoj delatnosti osiguranja povezano sa ostalim privrednim granama i ravnomernu tr\u017ei\u0161nu utakmicu bez diskriminacije pojedinih u\u010desnika na tr\u017ei\u0161tu osiguranja. Nemojte doveka vi\u0161e samo tra\u017eiti obrazlo\u017eenja, samo tra\u017eiti opravdanja, samo su neki drugi ljudi krivi, samo vi niste krivi koji ste drmali ovom zemljom i vodili ovu zemlju 12 godina. Kakvo nam je stanje? Da li je diktatura i ta strahovlada kada se pri\u010da o svemu \u0161to smo zatekli u ovoj dr\u017eavi? Da li je diktatura kada smo zatekli preko 26% nezaposlenosti? Kako se zove dug Grada Beograda od preko 960 miliona evra? \u0160ta \u0107emo sa time? Sme\u0161ak i glava pognuta? I treba da bude. Da li ne smemo o tome da govorimo, da li ne smemo da upozorimo Beogra\u0111ane do koje ivice i dokle ste ih doveli? Da li je to diktatura ili je diktatura ako ne sme o tome da se pri\u010da? Ne, iza\u0161li smo iz diktature 2012. godine, kada je bila misaona imenica za SNS da se pojavi u bilo kom mediju, a sada koliko puta smo vi i ja bili na istoj televiziji? Koliko smo puta su\u010deljavali stavove? Da li je to diktatura? I drago bi mi bilo kada bi imali iste ar\u0161ine za sve, kada ne bi svojoj poslani\u010dkoj grupi dozvoljavali sve i sva\u0161ta, a onda na muk i na okretanje glave gospodina Atlagi\u0107a, jer ne mo\u017ee da slu\u0161a besmislice, tra\u017eili ste povredu Poslovnika. Te stvari ne mogu da se porede.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30752",
        "text": "Molim narodne poslanike da smanje tenziju, raspravu, da se okrenemo dnevnom redu. (Radoslav Milovanovi\u0107, s mesta: Replika, meni se obra\u0107ao.) Nemate pravo na repliku. Po amandmanu, gospodine To\u0161kovi\u0107u? Re\u010d ima narodni poslanik Vu\u010deta To\u0161kovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30753",
        "text": "Gospodine predsedni\u010de, gospodine ministre, dame i gospodo narodni poslanici, kao \u0161to re\u010de na\u0161 predsednik poslani\u010dkog kluba gospodin Babi\u0107 \u2013 ne\u0107e SNS podr\u017eati ovaj amandman, zato \u0161to je diskutabilno da DS insistira na nekom roku da se \u0161to pre donese i primeni taj Zakon o osiguranju. Neshvatljivo mi je za\u0161to insistiraju na \u0161est meseci. Verovatno prethodni zakon nije kako treba. To sigurno jeste, jer mnoge osiguravaju\u0107e ku\u0107e su propale, recimo Dunav osiguranje. Vidite \u0161ta se de\u0161avalo u Dunav osiguranju. Da ne govorim o drugim osiguravaju\u0107im ku\u0107ama. Sada DS insistira na tome da se skrati to vreme, kako bi se tragovi zatrli, jer drugog problema nema. Napomenuo bih ne\u0161to. Kada oni govore o nekim na\u0161im problemima koje zati\u010demo u vladavini ove Vlade, to je jedini razlog \u0161to ste vi, gospodo, iz DS za 12 godina upropastili ovu zemlju. Da do\u0111e neko sa \u010darobnim \u0161tapi\u0107em, ne mo\u017ee ni za 20 godina vratiti na svoje mesto. Toliko za sada.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30754",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Janko Veselinovi\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30755",
        "text": "Jeste replika, po\u0161to se prethodni govornik obra\u0107ao poslanicima DS, odnosno DS. Meni je drago\u2026 (Vu\u010deta To\u0161kovi\u0107, s mesta: Nismo mi upropastili dr\u017eavu.) Nisam dobacivao dok ste vi pri\u010dali. Drago mi je da ste vi mi\u0161ljenja i da smatrate da ste vi usre\u0107ili Srbiju od 1990. do 2000. godine i da smo mi do\u0161li u jednu ure\u0111enu zemlju, imali vlast 12 godina, \u0161to je daleko od istine. Dakle, DS nije bila 12 godina na vlasti. Drago mi je, ako ste vi ube\u0111eni, radi va\u0161e mirne savesti, ako smatrate da ste vi usre\u0107ili Srbiju u prethodnih godinu i po dana vlasti. To jednostavno nije ta\u010dno. Svaki dan je sve ve\u0107i broj siroma\u0161nih ljudi. Mladi tra\u017ee priliku da odu u inostranstvo. Va\u0161e partijske kadrove ste smestili u javna preduze\u0107a. Pripremate za idu\u0107u godinu otpu\u0161tanje 60.000 ljudi. Optu\u017eujete za lo\u0161e rukovo\u0111enje Dunav osiguranja. Kakve veze DS ima sa rukovo\u0111enjem Dunav osiguranja. Raspravite to na Vladi Republike Srbije. Zna se ko je kadrovao i ko je vodio Dunav osiguranje. Va\u0161 pouzdani koalicijski partner sa kojim ste sada u vlasti u Republici, na lokalu. Da li je tako? Zbog javnosti treba da ka\u017eem da ne ose\u0107amo da su ove strelice uperene prema DS. One su uperene, na\u017ealost, prema sada\u0161njom vladaju\u0107oj strukturi koja nije sposobna da re\u0161i probleme u sopstvenoj koaliciji. Iz dana u dan slu\u0161amo pri\u010de sa va\u0161ih sastanaka predsedni\u0161tva, Vlade koji nemaju nikakve veze sa re\u0161avanjem pitanja problema ove zemlje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30756",
        "text": "Gospodine Babi\u0107u? (Zoran Babi\u0107, s mesta: Direktno me je pomenuo.) On je replicirao. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30757",
        "text": "Gospodine predsedavaju\u0107i, hajde da se vratimo istini. Ova Vlada Srbije i ova ve\u0107ina, kojoj sam zahvalan na hrabroj politi\u010dkoj odluci, kada smo kod tog partijskog zapo\u0161ljavanja, je imala hrabrosti da se napravi moratorijum na zapo\u0161ljavanje u javnom sektoru. Sedamsto \u010detrdeset hiljada ljudi radi u javnom sektoru. Ho\u0107ete da ka\u017eete da je odgovornost ove Vlade u godinu i po dana ve\u0107a od va\u0161e dvanaestogodi\u0161nje? Koga ste zapo\u0161ljavali? Stru\u010dne ili po kumovskoj, partijskoj, drugarskoj, prijateljskoj vezi? Ko je napunio to? Ko je zaposlio te ljude? Ova Vlada? Ova Vlada je imala hrabrosti da stavi moratorijum, da zaustavi kola koja ste vi godinama gurali u propast i ima dovoljno hrabrosti da najavi izvr\u0161enje reforme javnog sektora. Izme\u0111u va\u0161e najave o otpu\u0161tanjima u narednoj godini, a ponovo se vra\u0107am, ni gra\u0111ani Od\u017eaka, ni Kostolca, ni Vo\u017edovca vam u tome nisu poverovali. Znam da vam ne odgovara da sve to slu\u0161ate. Znam da vam ne odgovara glas naroda, ali je takav i mi smo ovde zbog gra\u0111ana i ne mo\u017eemo se mr\u0161titi na izbornu volju i na njihovo mi\u0161ljenje, a njihovo mi\u0161ljenje je dominantno. Planski ste otpustili 400.000 ljudi u periodu izme\u0111u 2008. i 2012. godine. Planski ste otpustili 400.000 ljudi. Ko je odgovoran za pove\u0107anje nezaposlenosti izme\u0111u 13% na preko 26%? Ko je odgovoran? Koja vlada? Da li su to onda ponovo koalicioni partneri, samo da vi niste odgovorni takvom postupku?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30758",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Sr\u0111an Mikovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30759",
        "text": "Na moj amandman dozvolili ste tu\u0161ta i tma raznoraznih replika. Ovde se radi o \u0161est meseci.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30760",
        "text": "Gospodine Mikovi\u0107u, nemojte mi to prebacivati jer ste sami izazvali svi, i jedna i druga strana. Molim vas, ne\u0107u da dozvolim da to meni prebacujete kada ste sami krivi za takvo stanje. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30761",
        "text": "Izvinite, ne\u0107u vi\u0161e da podnosim amandmane ako je to razlog. Rekao sam da ne\u0107u da povu\u010dem amandman ni kada sam mogao da blokiram skup\u0161tinsku proceduru zato \u0161to smatram da je to nekorektno. Korektno sam ostavio amandman u proceduri, da ne ispadne sme\u0161an ceo ovaj zakon. Zna\u010di, time se ne\u0107emo baviti. Me\u0111utim, vi nas uveravate danas da rok od \u0161est meseci je nedovoljan i da treba rok od godinu dana da bude na snazi? Da li je tako? To je re\u010deno milion puta danas. Pitam vas, 15. decembra 2012. godine na predlog Vlade koji su ve\u0107inski \u010dinili isti ovi koalicioni partneri, Predlog zakona o izmeni Zakona o osiguranju gde je re\u010deno \u2013 produ\u017eite rok od 31. decembra 2012. na 31. decembar 2013. godine, \u0161ta je tada bio razlog? Za godinu dana re\u0161i\u0107emo problem, a sada, na kraju ove kalendarske godine, ka\u017eete puj pike ne va\u017ei, hajde jo\u0161 godinu dana. Zna\u010di, tada je trebalo godinu dana, a sada treba jo\u0161 naredna godina. \u0160ta ste radili celu 2013. godinu? Svi ti koji su vikali tada dovoljno nam je godinu dana, sada vas pitam da li ste uradili posao? Ne pitam vas \u0161ta ste uradili na ovim ili onim izborima, nego konkretna pri\u010da, konkretan zakon. \u0160ta ste od tada, od 15. decembra uradili? Idite na sajt Narodne skup\u0161tine i vide\u0107ete ko je tada bio predsednik Vlade, ko je dr\u017eao Vladu. Isti saziv Narodne skup\u0161tine. Tada ste rekli godinu dana nam je dovoljno. Normalno je da vam ne verujem. Ne\u0107e biti dovoljno to \u0161to vi\u010dete, tra\u017eite novih godinu dana. \u0160to niste ovih godinu dana radili na pripremi zakona? Dovoljno bi vam bilo \u0161est meseci. Da li je tako? Usvojite moj amandman, \u0161est meseci. Sakrite sramotu da nije ni\u0161ta ura\u0111eno za godinu dana ili da je bila pogre\u0161na procena. I to je legitimno. Mislili smo da to mo\u017ee, sada smo shvatili da to ne mo\u017ee i zbog toga nam treba. Da ste dali takav odgovor da ste pogre\u0161ili. Evo, ka\u017eem vam, ljudski je gre\u0161iti, bo\u017eanski pra\u0161tati, ali priznajte gre\u0161ku. To je razlog. Ako vam je tada bila argumentacija godinu dana, pa nije ni\u0161ta ura\u0111eno, onda mo\u017eemo da licitiramo da li je \u0161est meseci, osam meseci, devet meseci, mo\u017eda tri meseca, mo\u017eda do 1. aprila \u2026 Prvoaprilska \u0161ala. Sjana prvoaprilska \u0161ala. To je razlog za amandman. Trenutno o tom amandmanu razgovaramo na osnovu toga \u0161to ste nam pro\u0161le godine rekli da \u0107e godinu dana biti dovoljno a nije dovoljno. Evo, podno\u0161enjem amandmana na \u010dlan 3. sam omogu\u0107io da bar \u0161est meseci traje produ\u017eenje roka, a vi tra\u017eite jo\u0161 godinu dana. Dozvoli\u0107ete, smatram da je to mnogo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30762",
        "text": "Zavr\u0161avamo raspravu po ovom amandmanu. Mislim da zaista vi\u0161e nema smisla. Gubi svaki smisao. Najmanje se govori o amandmanu. Stvarno se ose\u0107am \u010dudno kada jednostavno shvatam da se poku\u0161ava sve drugo pri\u010dati, a najmanje o amandmanu, da ne upotrebi neku drugu re\u010d. Prelazimo na slede\u0107i amandman. Na \u010dlan 2. amandman je podneo narodni poslanik Sr\u0111an Milivojevi\u0107. Da li neko \u017eeli re\u010d? (Da.) Re\u010d ima narodni poslanik Radoslav Milovanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30763",
        "text": "Podr\u017eavam amandman kolege Sr\u0111ana Milivojevi\u0107a u kome se ka\u017ee u stavu 2. re\u010di \u201e31. decembar 2014. godine\u201c zamenjuju se re\u010dima: \u201e30. juna 2014. godine\u201c. U obrazlo\u017eenju moj kolega ka\u017ee \u2013 usvajanjem amandmana omogu\u0107i \u0107e se produ\u017eenje roka do koga su organizacije za osiguranje koje su na dan stupanja na snagu Zakona o osiguranju obavljale poslove i \u017eivotnog i ne\u017eivotnog osiguranja du\u017ene da NBS podnesu dokaze o razgrani\u010denju \u017eivotnih i ne\u017eivotnih osiguranja. Produ\u017eenje roka samo za razgrani\u010denje \u017eivotnih i ne\u017eivotnih osiguranja, po\u0161tovani gra\u0111ani, i za to je potrebno godinu dana? Uva\u017eeni gospodine ministre Krsti\u0107u, da ste vi u Vladi nekih evropskih zemalja predlo\u017eili jednu ovakvu izmenu zakona, vi biste morali da odnesete ostavku. Polovinu zakona koje smo donosili se ti\u010de produ\u017eenja rokova. Se\u0107ate se Zakona o izmenama i dopunama Zakona o imovini gde smo direktorima javnih preduze\u0107a dali jo\u0161 godinu dana da upi\u0161u imovinu. Gospodine Krsti\u0107u, pitam vas kada se o\u010dekuje sistemski zakon o osiguranju, \u0161ta je sa osiguranjem u otplati kredita, \u0161ta je sa osiguranjem u poljoprivrednoj proizvodnji, \u0161ta je sa osiguranjem koje imaju firme koje rentiraju vozila npr, koje imaju ozbiljne probleme? Kako se za\u0161tititi od prevara osiguravaju\u0107ih ku\u0107a? \u0160ta planirate sa \u201eDunav osiguranjem\u201c? Da li ono ide u privatizaciju kao \u0161to se pri\u010da, pod kojim uslovima i \u0161ta \u0107e biti sa tom firmom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30764",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Marijan Risti\u010devi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30765",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, ne bih se javljao, ali mislim da je tehni\u010dka gre\u0161ka, da je moj uva\u017eeni prethodni govornik pogre\u0161io kada je rekao 31. juna. U amandmanu je 31. avgust. Mislim da je pome\u0161ao dva amandmana. Jun ima 30 dana, ne 31, a u amandmanu Sr\u0111ana Milivojevi\u0107a stoji 31. avgust 2014. godine. Tek toliko da zbog javnosti objasnimo ovu ispravku. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30766",
        "text": "Hvala. Na \u010dlan 2. amandman je podnela narodni poslanik Nata\u0161a Vu\u010dkovi\u0107. Da li neko \u017eeli re\u010d? (Da.) Re\u010d ima narodni poslanik Sr\u0111an Mikovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30767",
        "text": "Ako ve\u0107 ne\u0107ete da prihvatite moj amandman da se rok odredi sa 30. junom 2014. godine, smatram da je ovaj amandman apsolutno korektan. Naime, ako ne\u0107ete da zavr\u0161ite posao do leta, onda zavr\u0161ite posao tokom septembra meseca, jer se tra\u017ei da do 31. septembra 2014. godine bude rok. Istina, to bi podrazumevalo vanrednu sednicu Skup\u0161tine ukoliko se ne zavr\u0161i posao do tada, tokom samog septembra, ali pre po\u010detka redovnog zasedanja. U svakom slu\u010daju, nakon zavr\u0161etka sezone godi\u0161njih odmora, puni snage i elana, kada ve\u0107 nije ni\u0161ta ura\u0111eno tokom cele 2013. godine, kada ve\u0107 ni\u0161ta ne\u0107e biti ura\u0111eno za prvih \u0161est meseci, kako sam ja predlagao, onda bar tokom septembra 2014. godine neka se uradi posao i neka se usvoji bilo zakon ili na drugi na\u010din da se reguli\u0161e ova materija. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30768",
        "text": "Hvala. Na \u010dlan 3. amandman je podnela narodni poslanik Sr\u0111an Mikovi\u0107. Vlada i Odbor za finansije, republi\u010dki bud\u017eet i kontrolu tro\u0161enja javnih sredstava prihvatili su amandman. Odbor za ustavna pitanja i zakonodavstvo smatra da je amandman u sklaud sa Ustavom i pravnim sistemom Republike Srbije. Konstatujem da je amandman postao sastavni deo Predloga zakona. Da li neko \u017eeli re\u010d? (Da.) Re\u010d ima narodni poslanik Sr\u0111anMikovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30769",
        "text": "Zahvaljujem se na tome \u0161to ste prihvatili moj amandman i ispravili svoju gre\u0161ku. \u010cinjenica je da nije bilo ovog amandmana, ne bi bilo produ\u017eenja roka ni od \u0161est meseci, ni od osam meseci, ni od devet meseci, ni od godinu dana. Naime, 1. januara 2014. godine sve osiguravaju\u0107e ku\u0107e koje to nisu uradile, koje nisu ispunile svoje obaveze iz Zakona o osiguranju u smislu odvajanja \u017eivotnog i ne\u017eivotnog osiguranja, bile bi u docnji. Bio bi apsolutno bespredmetan a verovatno bi i doma\u0107e i strane osiguravaju\u0107e ku\u0107e bile u dosta te\u0161koj situaciji. Usvajanjem ovog amandmana, omogu\u0107en je znatno bolji polo\u017eaj svih osiguravaju\u0107ih ku\u0107a u na\u0161oj zemlji i prakti\u010dno time, bez obzira da li \u0107ete prihvatiti dobre i korektne amandmane u smislu odre\u0111ivanja roka na \u0161est meseci, osam meseci ili devet meseci, ovim smo prakti\u010dno ispravili ne\u0161to, da ne iza\u0111e zakon koji je neprimenjiv i koji bi bio potpuno obesmi\u0161ljen. Imam posebno zadovoljstvo \u0161to je, u svakom slu\u010daju, u ovoj kalendarskoj godini, a mo\u017eda i u ukupnom sazivu, ovom sazivu Narodne skup\u0161tine, ovo poslednji usvojeni amandman. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30770",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Janko Veselinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30771",
        "text": "Zahvaljujem se kolegi Mikovi\u0107u na skromnosti, jer on zahvaljuje Vladi \u0161to je prihvatila amandman, da bi zakon uop\u0161te imao bilo kakvog smisla. Valjda Vlada treba njemu da se zahvali, i poslanici Vladaju\u0107e koalicije, zbog toga \u0161to nismo ovde dva dana sedeli bez bilo kakvog ozbiljnog razloga. Jer, ovaj zakon koji ste vi stavili u proceduru, bio bi bez smisla jer bi njegovo stupanje na snagu bilo posle Nove godine, tri dana posle Nove godine. Prethodni \u010dlan bi va\u017eio u punom smislu i sve osiguravaju\u0107e organizacije bile bi u docnji. Dakle, niko od \u010dlanova Vlade, ni ministar, ni njegovi pomo\u0107nici, ni prvi saradnici, ni drugi saradnici, nisu primetili da \u0107ete imati problem sa primenom ovog zakona. Niko od poslanika vladaju\u0107e koalicije nije primetio da \u0107ete u jednom sazivu, u kojem postoje dva predloga, od kojih je jedan zakon a drugo tuma\u010denje zakona, doneti zakon koji ne\u0107e imati smisla. Da nije bilo gospodina Mikovi\u0107a, desilo bi se upravo to. I sada se vi \u010dudite ovoj \u010dinjenici. \u010cudite se, ali ovo je paradigma za va\u0161 rad. Na\u017ealost, ovo je paradigma. Zamislite bud\u017eet. Zamislite bud\u017eet sa preko 1.000 stranica, koliko ste ga detaljno izu\u010dili, kada tri \u010dlana niste mogli da sagledate, posledice ta tri \u010dlana? Zamislite koliko je propusta bilo u bud\u017eetu koji je, kao \u0161to smo rekli, do\u017eiveo svoj rebalans nevi\u0111en u istoriji parlamentarizma, jer ste prilikom samog dono\u0161enja bud\u017eeta dostavili amandmane koji prakti\u010dno predstavljaju rebalans sopstvenog bud\u017eeta? Ovo je jedan dokaz rada ove Vlade, rada vladaju\u0107e koalicije, dobra simboli\u010dka podloga za \u010dinjenicu da je ovo verovatno poslednji zakon koji usvajamo, dokaz kakve zakone usvajate, kako ste ih stavili u proceduru, koliko ste o njima raspravljali, koliko ste razmatrali pojedine odredbe. U ime poslani\u010dkog kluba DS ja se zahvaljujem gospodinu Mikovi\u0107u \u0161to je pomogao ovoj Vladi da ne donosi jo\u0161 jedan besmislen zakon i nadam se da \u0107ete takvu zahvalnost uputiti gospodinu Mikovi\u0107u i uklju\u010diti ga ubudu\u0107e, kada budete i ako budete stavljali zakone u proceduru, da ih malo pogleda, da ne pravite ovako ozbiljne gre\u0161ke. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30772",
        "text": "Re\u010d ima ministar Krsti\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30773",
        "text": "Puno hvala. Samo da budemo jasni \u2013 da gospodin Mikovi\u0107 nije podneo amandman, podnela bi ga Vlada i ni\u0161ta ne bi bilo druga\u010dije. Vlada bi ga podnela kada je 18. decembra izglasano na Vladi usvajanje osam dana od datuma izglasavanja u Skup\u0161tini i zavisilo je od toga kada \u0107e biti izglasan u Skup\u0161tini, od dnevnika rada Skup\u0161tine a to je ingerencija Narodne skup\u0161tine. Kada je to zakazano za sada, odnosno za kada je zakazano, naravno da mi mo\u017eemo amandmanom da promenimo tehni\u010dku stvar i to bismo i uradili. Mi smo iz politi\u010dke korektnosti, koja vidim da je ovde zloupotrebljena, prosto prihvatili amandman DS, prihvatili bismo bilo koje druge stranke, i nismo ose\u0107ali potrebu da kao Vlada stavljamo isti takav amandman i da to pokrivamo, ali, na\u017ealost, to je, kao \u0161to vidite, zloupotrebljeno. Ne\u0107u prihvatiti kvalifikacije, iako vi odli\u010dno znate da sam ja na mestu ministra finansija manje od \u010detiri meseca, da se ministarstvo nije bavilo svojim poslom. Konkretno, sektor koji je nadle\u017ean za pitanja osiguranja i Zakona o osiguranju, u ovom periodu dok \u010dekamo da novi krovni zakon o osiguranju bude predlo\u017een u prvoj polovini slede\u0107e godine, taj isti sektor je bio nadle\u017ean za sanaciju ove tri banke i time se bavio u 2013. godini, kada ste postavili pitanje \u010dime se bavio taj sektor. Time se bavio i Sektor za kontrolu Narodne banke Srbije, \u201eAgrobanke\u201c, \u201eRazvojne banke Vojvodine\u201c, \u201ePrivredne banke Beograd\u201c. Dakle, mi smo se bavili, odnosno Ministarstvo, u ova poslednja \u010detiri meseca time, a nismo sedeli skr\u0161tenih ruku. Tako\u0111e, da budemo jasni, pri\u010da se o tome da ne postoji plan, da ne postoji \u0161ta je problem, kako ne postoji plan kako da se re\u0161i problem \u0161to se ti\u010de osiguranja. Ovaj Zakon o osiguranju je na snazi od 2004. godine. u me\u0111uvremenu su se promenile neke stvari, tako\u0111e u evropskoj regulativi, koja je bila jedan od razloga za\u0161to je zakon donet tako kako je donet, sa ovim rokom koji je pomeran poslednjih devet godina, a ne devet meseci, ili sedam dana za koliko Bog stvori planetu, kao \u0161to ste rekli. Zakon o osiguranju po prvi put je Narodna banka Srbije stavila na javnu raspravu, bio je na javnoj raspravi, dostupan je na sajtu Narodne banke Srbije. I\u0107i \u0107e na jo\u0161 jednu javnu raspravu, kako bismo svi zajedno mogli da napravimo plan kako da re\u0161imo pitanje osiguranja, odnosno organizacije osiguranja, a u svetlu toga da se to promenilo, \u0161to se ti\u010de regulative Evropske unije, da li je najpametnije odvajati pravna lica ili stavljati kineski zid unutar postoje\u0107ih pravnih lica. To je prosto neosnovano, kao \u0161to je neosnovano pozivanje na neke presedane, odnosno skrivanje, odnosno ne predstavljanje narodu bud\u017eet i amandmane na bud\u017eet i neke diskusije u tri ujutru. Mi smo o bud\u017eetu diskutovali dve nedelje. Mere su predstavljene u oktobru i mislim da je i to bez presedana. Radi se o tome da dajemo du\u017ei rok od \u0161est meseci. Dajemo godinu dana zato \u0161to to ima smisla. I ovako i onako sa novim krovnim zakonomza koji sam rekao da \u0107e u\u0107i u proceduru u prvih \u0161est meseci slede\u0107e godine, za tim konkretnim rokom ne\u0107e biti ni potrebe. Samo da stavimo stvari na \u010distinu i postavimo ih tamo gde su po \u010dinjenicama. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30774",
        "text": "Izvinite, po kom osnovu \u017eelite re\u010d? (Sr\u0111an Mikovi\u0107, s mesta: Po amandmanu.) Ima jo\u0161 prijavljenih. Re\u010d ima narodni poslanik Janko Veselinovi\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30775",
        "text": "Hvala. Vrlo kratko. Radi istine, ministre Krsti\u0107u, o Predlogu bud\u017eeta se raspravljalo \u010detiri dana. Od toga jedan dan je bio klju\u010dan kada se raspravljalo o \u010dlanu 6. bud\u017eeta. Znate da su u njemu bud\u017eetske pozicije, zajedno smo tu sedeli, odnosno no\u0107ali tu, da se o \u010dlanu 6. raspravljalo oko pola no\u0107i, a da je onaj deo rasprave koji je i\u0161ao od \u0161est do deset \u010dasova repriziran od 12 \u010dasova do tri ili \u010detiri sata ujutru, jel tako? Tako da nije ba\u0161 transparentnost bila do kraja primenjena. Da li je to bilo slu\u010dajno ili namerno, o tome bi mogli da damo razli\u010dite stavove. S druge strane, ministre, ka\u017eete da je Zakon o osiguranju u proceduri o javnoj raspravi. To je dobro. Ali, mo\u017eda bi dobro bilo, ministre, da nam odgovorite \u0161ta bi sa Zakonom o radu? Da li je on u javnoj raspravi ili nije?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30776",
        "text": "Gospodine Veselinovi\u0107u, molim vas, ovo je stvarno zloupotreba Poslovnika. Pitanja \u0107e danas biti Vladi. Izvolite to postavite Vladi. Nemojte \u0161iriti temu. Otvorili ste bud\u017eet kao temu, otvorili ste sada i Zakon o radu. Molim vas, nemojte, stvarno nema smisla.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30777",
        "text": "Ne\u0107u, predsedavaju\u0107i, ne\u0107u da vas dovodim u nezgodnu poziciju, odnosno poziciju da primenite mere sankcija. Zbog \u010dega mi to radimo? Zbog toga \u0161to kada su pitanja Vladi mi jednostavno nemamo mogu\u0107nost da postavimo pitanje. Vide\u0107ete. Bi\u0107emo svedoci ve\u010deras kako \u0107e pitanja Vladi izgledati. Vlada \u0107e pri\u010dati, a mi \u0107emo biti ovde da slu\u0161amo. Ali, hajde da vidimo mo\u017eda \u0107e se to ne\u0161to ve\u010deras promeniti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30778",
        "text": "Na\u017ealost, Poslovnik smo doneli i vi i ja kakav jeste. Prema tome, moramo ga po\u0161tovati. Imate priliku i pismeno da postavite pitanje. Po amandmanu re\u010d ima Zoran Babi\u0107. Samo da napravim raspored da se zna: Zoran Babi\u0107, Marijan Risti\u010devi\u0107 i Sr\u0111an Mikovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30779",
        "text": "Zahvaljujem se gospodinu Krsti\u0107u zato \u0161to je zaista sa stru\u010dne, sa prve strane objasnio sve razloge zbog kojih se i donose sve izmene i dopune Zakona o osiguranju. Bi\u0107e mi zadovoljstvo \u0161to \u0107u u\u010destvovati u dono\u0161enju i izglasavanju zakona koji prolaze kompletnu demokratsku proceduru, javne rasprave, javna slu\u0161anja, slu\u0161anja onoga \u0161ta \u0107e stru\u010dna javnost da ka\u017ee, a ne preko kolena, kao \u0161to je vi\u0161e od 90% svih zakona u prethodnom sazivu, dono\u0161eno, dono\u0161eno je po hitnom postupku negde iza zatvorenih vrata i da odgovara pojedincima ili grupi interesnoj u ovoj zemlji i zbog toga se na\u0161e dru\u0161tvo nalazilo i nalazi na takvom nivou na kakvom se nalazi. \u017dao mi je \u0161to su se ovde otvorile neke teme koje nemaju nikakve veze sa osiguranjem, ni sa Zakonom o osiguranju. Ali, kao \u010dovek koji je bio prisutan \u010detiri godine u prethodnom sazivu\u2026 (Predsedavaju\u0107i: Gospodine Babi\u0107u, imate re\u010d po amandmanu.) \u2026samo jedna re\u010denica i zavr\u0161avam. Ne mogu da pre\u0111em preko \u010dinjenica da neko \u010dija je stranka kao najva\u017enija stranka u prethodnoj Vladi donosila i usvajala bud\u017eet u pet do 12 svakog 30. decembra, nepo\u0161tuju\u0107i zakon, nepo\u0161tuju\u0107i Ustav, dogovaraju\u0107i se da neke poslani\u010dke grupe povuku silu amandmana ne bi li u\u0161li u privremeno finansiranje, sada spo\u010ditava za\u0161to je gospodin Krsti\u0107 i Vlada dala predlog bud\u017eeta pro\u0161le godine\u2026 (Predsedavaju\u0107i: Gospodine Babi\u0107u, zavr\u0161ite.) \u2026i ove godine po\u0161tuju\u0107i zakonsku proceduru, a to zna\u010di 15. novembar kada\u2026 [[Isklju\u010den mikrofon.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30780",
        "text": "Gospodine Babi\u0107u, odavno sam isklju\u010dio mikrofon. Re\u010d ima narodni poslanik Marijan Risti\u010devi\u0107 po amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30781",
        "text": "Dame i gospodo narodni poslanici, odbor je prihvatio ovaj amandman, Vlada je prihvatila ovaj amandman. Glasanja koliko znam ne\u0107e ni biti, ali ipak \u017eelim da zahvalim gospodinu Mikovi\u0107u \u0161to je predlo\u017eio ovaj amandman. Sam dokaz da je amandman usvojen dokazuje na\u0161u demokrati\u010dnost. Vi\u0161e amandmana gospodina Mikovi\u0107a smo usvojili. Koliko se se\u0107am, usvojili smo ceo jedan zakon gospodina Mikovi\u0107a, pri tom smo mi sa ove strane\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30782",
        "text": "Isto vas molim, gospodine Risti\u010devi\u0107u, da se vratite na amandman.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30783",
        "text": "Govorim o amandmanu. Zahvaljujem \u0161to je amandman podnet. Ali, zamerka da ne usvajamo amandmane opozicije ne stoji. Usvajamo \u010dak i cele zakone, da pri tom vi\u0161e od polovine njegove poslani\u010dke grupe nije uop\u0161te glasalo za njegov zakon i to pokazuje stepen demokratije sa ove strane. \u017delim da se to o\u010duva u narednoj godini i narednim godinama i u narednim sazivima ma koliko oni trajali. \u0160to se amandmana ti\u010de, \u017eao mi je \u0161to nije podnet amandman u vezi poljoprivrede, odnosno da u budu\u0107em zakonu to bude ugra\u0111eno i na tome insistiram. Mislim da svi u ovoj sali to \u017eele. Kada mo\u017eemo da osiguravamo bankarske depozite\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30784",
        "text": "Ne mogu vi\u0161e da toleri\u0161em. Dva sata toleri\u0161em.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30785",
        "text": "Sa\u010dekajte. Valjda ne\u0161to mogu da ka\u017eem i o seljacima. (Predsedavaju\u0107i: Samo \u0161irite temu.) Kao predstavnik Narodne selja\u010dke stranke \u017eelim da se zahvalim \u0161to je Vlada prihvatila ovaj amandman i nadam se da \u0107e ubudu\u0107e prihvatiti da se o tro\u0161ku dr\u017eave osiguraju poljoprivredni usevi. Kada mo\u017eemo da osiguravamo bankarske depozite i minuse banaka, valjda mo\u017eemo i poljoprivredne useve. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30786",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Sr\u0111an Mikovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30787",
        "text": "Gospodine Krsti\u0107u, molim vas da vas ne varaju. Nakon po\u010detka na\u010delne rasprave u Narodnoj skup\u0161tini ne mo\u017ee Vlada da podnosi amandman. Ne mo\u017ee ni poslanik da podnosi amandman. Mo\u017ee samo odbor da podnosi amandman. Zna\u010di, u tom smislu kada vam ka\u017eu da Vlada mo\u017ee, ne mo\u017ee. ve\u0107 23. kada je po\u010dela na\u010delna rasprava je \u201eded lajn\u201c.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30788",
        "text": "Da li vi govorite o replici.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30789",
        "text": "Da, da, da, u vezi svega ovoga. (Predsedavaju\u0107i: Onda nemojte.) \u2026ne replika nego u vezi amandmana. Zbog toga smatram da je ovo bio na\u010din da ispravimo gre\u0161ku koju je Vlada do 23. propustila da popravi. Mo\u017eda bi Vlada sugerisala odboru tako ne\u0161to, ali to je ako bi bilo i kad bi bilo. U svakom slu\u010daju da vas nau\u010dim ako vam je neko od saradnika dao uputstvo, nakon po\u010detka na\u010delne rasprave samo odbor mo\u017ee da predlo\u017ei amandman.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30790",
        "text": "Po\u0161to smo zavr\u0161ili pretres o amandmanima, zaklju\u010dujem pretres Predloga zakona u pojedinostima. Po\u0161to smo zavr\u0161ili pretres Predloga zakona u na\u010delu i pojedinostima, Narodna skup\u0161tina \u0107e u danu za glasanje odlu\u010divati o Predlogu zakona u na\u010delu, pojedinostima i u celini. Po\u0161tovani narodni poslanici, sada odre\u0111ujem pauzu u radu i sa radom \u0107emo nastaviti u 16 \u010dasova kada \u0107e \u010dlanovi Vlade RS odgovarati na poslani\u010dka pitanja u skladu sa \u010dlanom 205. Poslovnika Narodne skup\u0161tine. Istovremeno, a saglasno \u010dlanu 87. stav 2. i 3. Poslovnika obave\u0161tavam vas da \u0107e Narodna skup\u0161tina danas nastaviti rad i posle 19 \u010dasova, imaju\u0107i u vidu potrebu da Narodna skup\u0161tina \u0161to pre donese akta iz dnevnog reda ove sednice. Hvala lepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30791",
        "text": "Po\u0161tovani narodni poslanici, s obzirom da je danas poslednji \u010detvrtak u mesecu, u skladu sa \u010dlanom 205. stav 1. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, pristupamo postavljanju poslani\u010dka pitanja. Generalni sekretar Vlade Republike Srbije obavestio je Narodnu skup\u0161tinu da \u0107e slede\u0107i \u010dlanovi Vlade biti spre\u010deni da prisustvuju dana\u0161njoj sednici na kojoj se Vladi postavljaju poslani\u010dka pitanja: Jovan Krkobabi\u0107 \u2013 potpredsednik Vlade i ministar rada, zapo\u0161ljavanja i socijalne politike, Nikola Selakovi\u0107 \u2013 ministar pravde i dr\u017eane uprave, Dragan Glamo\u010di\u0107 \u2013 ministar poljoprivrede, \u0161umarstva i vodoprivrede, Aleksandar Vulin \u2013 ministar bez portfelja i Ivan Mrki\u0107 \u2013 ministar spoljnih poslova. Pre nego \u0161to pre\u0111emo na postavljanje poslani\u010dkih pitanja, dozvolite mi da vas jo\u0161 jednom podsetim na odredbe Poslovnika Narodne skup\u0161tine koje se odnose na na\u010din postavljanja poslani\u010dkih pitanja. Narodni poslanik ima pravo da postavi poslani\u010dko pitanje pojedinom ministru ili Vladi iz njihove nadle\u017enosti. Poslani\u010dko pitanje mora biti jasno formulisano. Izlaganje narodnog poslanika koji postavlja pitanje ne mo\u017ee da traje du\u017ee od tri minuta. Predsednik Skup\u0161tine upozori\u0107e narodnog poslanika koji postavlja postavljeno pitanje, ako pitanje nije postavljeno u skladu sa odredbama ovog Poslovnika, odnosno ako nije upu\u0107eno nadle\u017enom organu. Na usmeno postavljeno pitanje Vlada, odnosno ministar, moraju odmah da odgovore. Ako je za davanje odgovora potrebna odre\u0111ena priprema, oni to moraju odmah obrazlo\u017eiti, a odgovor narodnom poslaniku dostaviti u pisanom obliku u roku od osam dana od dana kada je pitanje postavljeno. Ako je u pripremi odgovora na poslani\u010dko pitanje potrebno utvrditi odre\u0111ene \u010dinjenice, \u010dije utvr\u0111ivanje zahteva du\u017ee vreme ili slo\u017eeniju analizu, rok za davanje odgovora na poslani\u010dko pitanje mo\u017ee se produ\u017eiti na najvi\u0161e do 30 dana. Nadle\u017eni ministar se obra\u0107a Narodnoj skup\u0161tini najdu\u017ee pet minuta kako bi odgovorio na pitanje. Posle datog odgovora na poslani\u010dko pitanje, narodni poslanik koji je postavio pitanje ima pravo da u trajanju od najvi\u0161e tri minuta komentari\u0161e odgovor na svoje pitanje ili da postavi dopunsko pitanje. Po dobijanju odgovora na dopunsko pitanje, narodni poslanik ima pravo da se izjasni o odgovoru u trajanju od najvi\u0161e dva minuta. U toku trajanja postavljanja pitanja i davanja odgovora, shodno se primenjuju odredbe Poslovnika Narodne skup\u0161tine, s tim \u0161to nisu dozvoljene replike i ukazivanja na povredu Poslovnika. U skladu sa tim, molim narodne poslanike da podnesu prijave za postavljanje pitanja. Istovremeno vas podse\u0107am da \u0107e redosled postavljanja poslani\u010dkih pitanja biti utvr\u0111en prema dosada\u0161njoj praksi rada Narodne skup\u0161tine, tako \u0161to \u0107e naizmeni\u010dno najpre re\u010d dobijati narodni poslanici koji ne pripadaju nijednoj poslani\u010dkoj grupi, a zatim narodni poslanici od najmanje prema najve\u0107oj poslani\u010dkoj grupi. Prelazimo na postavljanje pitanja. Prvi prijavljeni za re\u010d je narodni poslanik Riza Halimi. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30792",
        "text": "Hvala gospodine predsedni\u010de, dame i gospodo narodni poslanici, moje pitanje je upu\u0107eno predsedniku Vlade, a ti\u010de se zapo\u010detih razgovora predstavnika Albanaca sa predstavnicima Vlade, prvo sa prvim potpredsednikom Vlade u toku jula, zatim i sa samim predsednikom u toku oktobra. Pitanje postavljam zbog doga\u0111aja koji su se desili u me\u0111uvremenu i zbog diskriminatorne odluke kojom je u Pre\u0161evu ukinut Op\u0161tinski sud, koji je imalo pedesetak godina, kao i javno tu\u017eila\u0161tvo, Bujanovac ostao bez Suda za prekr\u0161aje i javno tu\u017eila\u0161tvo, a Medve\u0111a bez sudske jedinice. U uslovima kada su Albanci totalno zapostavljeni i od vremena kada je reformom, umesto op\u0161tinskih sudova, Pre\u0161evo, Bujanovac ostali sa sudskim jedinicama, i onako lo\u0161a zastupljenost je drasti\u010dno pogor\u0161ana. Trenutno u Prvostepenom sudu u Vranju ima svega troje sudija Albanaca od 58 sudija koji tu rade, \u0161to je negde oko 5%, a Albanci u tom sudskom podru\u010dju \u010dine 25% stanovni\u0161tva. U Vi\u0161em sudu u Vranju nema apsolutno nijednog sudije Albanca, nijednog zaposlenog, pa ni prevodioca, a da ne govorim za druge sudske instance. Ovakvom degradacijom op\u0161tine, sa 90 i kusur posto Albanaca, zatvaraju se sve mogu\u0107nosti da se re\u0161i ovaj problem, pogotovo \u0161to znamo da u poslednje tri godine, kada je sve oti\u0161lo u Vranje, nijedan pripravnik Albanac nije primljen, a kada znamo da \u010ditavu godinu Nacionalni savet Albanaca ima 30% manje finansiranje. Ovde je ministar pravde zvani\u010dno rekao da i tokom izrade sudske mre\u017ee ra\u010dunalo se, sa zvani\u010dnim podacima, od samo 5.800 Albanaca u Srbiji, da u Pre\u0161evu ima svega 416 Albanaca, da je ukupno stanovni\u0161tvo, od onih 35.000 u 2002. godini, sada dr\u017eava tretira u op\u0161tini samo sa 3.000 stanovnika. Sada se tu postavlja pitanje \u2013 koji je smisao daljih razgovora, ako ra\u010dunamo sa ovakvim \u0161iframa? Gde je onda ekonomski razvoj, kada se i sredstva smanjuju, ne samo Nacionalnom savetu, nego i op\u0161tinama? Gde je integrisanje\u2026 (Predsednik: Vreme.) \u2026 ako smo ovde doneli odluku da nema prijema u dr\u017eavne i javne institucije? Kako \u0107emo izvr\u0161iti integrisanje Albanaca? Kako \u0107emo re\u0161iti katastrofalnu ekonomsku situaciju sa 80% nezaposlenosti?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30793",
        "text": "Ima\u0107ete priliku jo\u0161 tri minuta, imate pravo na dopunsko pitanje, ova tri minuta su vam istekla. Predsednik Vlade, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30794",
        "text": "Po\u0161tovani narodni poslanici, po\u0161tovani predsedni\u010de, po\u0161to ministar pravde danas nije ovde prisutan, ja bih najna\u010delnije mogu\u0107e rekao da je Vlada Srbije usvojila i prihvatila plan koji je dogovoren zajedno sa predstavnicima albanskih politi\u010dkih partija i lokalnih vlasti na jugu Srbije i da \u0107emo po tom planu raditi dalje. U tom smislu \u0107emo nastaviti razgovore. Treba tra\u017eiti re\u0161enja za integraciju albanske nacionalne manjine u institucije Srbije i to podrazumeva i sve ovo o \u010demu ste vi govorili i pitanje je policije, pravosu\u0111a, drugih dr\u017eavnih organa itd. Molim vas da, ukoliko imate konkretnija pitanja, to dostavite pismeno ministarstvu pravde, a ja kao predsednik Vlade i prvi potpredsednik Vlade gospodin Vu\u010di\u0107 smo razgovarali sa vama i nastavi\u0107emo te razgovore, naravno uz koordinaciju \u0161efa tima za tri op\u0161tine, uz koordinaciju sa gospodinom Zoranom Stankovi\u0107em, tako da \u0107e ti razgovori svakako biti nastavljeni. Problem je nastao prilikom dono\u0161enja ovih poslednjih zakona koji su razli\u010dito ocenjeni. Nadam se da postoji dovoljno prostora da razgovaramo o svim temama koje su postavljene u ta\u010dkama koje smo jednoglasno usvojili na sednici Vlade, za koje ste se i vi sami opredelili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30795",
        "text": "Narodni poslanik Riza Halimi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30796",
        "text": "Ministru pravde sam ja u novembru pro\u0161le godine u dopisu objasnio celokupnu situaciju. Zatim, par puta u Skup\u0161tini sam ukazivao na te\u0161ko stanje u ovoj oblasti u pravosu\u0111u, kada su u pitanju Pre\u0161evo, Bujanovac i Medve\u0111a, i u razgovorima koje smo imali 10. oktobra pokrenuli smo i sa vama to pitanje. Koji je bio rezultat? Da samo dva dana pre glasanja ovde u Skup\u0161tini formalno je anga\u017eovan dr\u017eavni sekretar da razgovara sa predstavnicima Albanaca, da ih ube\u0111uje da to \u0161to im Vlada pru\u017ea je dovoljno i da treba da budu zadovoljni \u0161to im se ukidaju sudske institucije koje su imali decenijama, pri tako katastrofalnom stanju koje postoji na terenu, sa ogromnim problemom nedostatka uklju\u010divanja Albanaca u sudske institucije. Ako je ovo logika u narednim temama, da samo na tim sastancima poku\u0161avate da ubedite Albance da imaju sva prava po Ustavu, po zakonima, po me\u0111unarodnim konvencijama, jedini je problem da Albanci nisu do sada hteli da ostvare ta prava, \u0161to je notorna neistina, i da je u tome samo ve\u0161tina ube\u0111ivanja, kako Albanci da se uklope u ovaj dr\u017eavni sistem. Ja vam govorim, Albanci su bili uklopljeni, bili su uklju\u010deni. U op\u0161tinskom sudu, od pet sudija je bilo \u010detiri Albanca, pre 20 i ne\u0161to godina. To je u me\u0111uvremenu, 20 godina unazad, tri godine u ovo vreme se stvara ova diskriminatorna situacija. Sada postavljam pitanje. Razgovori su po\u010deli i to je bila va\u017ena stvar, ali ako se oni svode u ve\u0161tinu Vlade da ubede Albance da to \u0161to imaju vi\u0161e ne mogu u ovoj dr\u017eavi da ostvaruju, a da im je situacija katastrofalna, gde je problem sa azilantima? Lako je re\u0107i da su to la\u017eni azilanti. \u0160ta dr\u017eava radi da ne bude tih azilanata? Za\u0161to oni moraju da tra\u017ee re\u0161enja po Evropi, \u010dak i na Kosovu? Tamo je jedan broj mladih ljudi uspeo da se zaposli, a ne mogu u svojoj dr\u017eavi. Umesto da re\u0161imo problem sa njima, dr\u017eava sada stvara od njih pravno nevidljiva lica. Oni ostaju bez dokumenata. Ne dobijam ovde nikakav odgovor na pitanje - za\u0161to na\u0161i gra\u0111ani, kojima je trebalo obezbediti uslove za povratak, sada postaju pravno nevidljivi, ostaju bez li\u010dnih dokumenata? Ovo su ozbiljne stvari oko kojih moramo ozbiljno da razgovaramo, a ne na na\u010din kako ste uradili povodom pravosu\u0111a - po\u0161aljete dr\u017eavnog sekretara. \u0160ta je on mogao? Da \u010dovek bude ma\u0111ioni\u010dar, da ubedi albanske predstavnike da je to \u0161to im pru\u017ea dr\u017eava dovoljno i da oni nemaju \u0161anse da u ovoj dr\u017eavi ne\u0161to drugo postignu i realizuju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30797",
        "text": "Hvala vam. Da li neko od \u010dlanova Vlade \u017eeli da da odgovor? Re\u010d ima narodni poslanik Zaharije Trnav\u010devi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30798",
        "text": "Gospodine predsedni\u010de, pro\u0161lo je 16 meseci kako ste potpisali Ukaz o osnivanju Nacionalnog agrarnog saveta. Za to vreme niste uop\u0161te pokazali interes da \u010dujete \u0161ta taj savet radi, da li je uradio onaj posao zbog kojeg je osnovan i da se obavestite da su dva \u010dlana, jedan od njih iz naprednja\u010dke stranke, Danilo Golubovi\u0107 i drugi \u017divanko Radovan\u010dev, sabotirali rad ovog saveta i bojkotovali, jer nisu do\u0161li ni na jednu jedinu sednicu. Mi smo zavr\u0161ili ovaj posao \u2013 strategiju. Ja sam poku\u0161avao, gospodine Da\u010di\u0107u, od novembra meseca da regularnim putem do\u0111em do vas i da sa predstavnicima, deputacijom Nacionalnog agrarnog saveta uru\u010dim ovaj nacrt strategije do 2037. godine, ali nikakav odgovor nisam dobio. Mene zanima, gospodine Da\u010di\u0107u, da li ste vi zainteresovani uop\u0161te za strategiju razvoja poljoprivrede? Iz onoga \u0161to smo svi svedoci ovih poslednjih meseci, vidi se da Vlada na svojim sednicama jo\u0161 nije imala pitanje agrara, koje se nalazi u jednom o\u010dajnom stanju, a nalazimo se pred stupanjem u Svetsku trgovinsku organizaciju, bez zadru\u017enog pokreta i sa smanjenim investicijama u ovu privrednu oblast. Za gospodina Aleksandra Vu\u010di\u0107a imam slede\u0107e pitanje. Po\u010detkom septembra meseca vi ste dali nalog Bratislavu Ga\u0161i\u0107u, poznatom teniseru iz Rasinskog okruga, da preuzme Teniski savez Srbije, sa obe\u0107anjem da \u0107e on re\u0161iti pitanje njihovih lo\u0161ih finansija. Potom je tako\u0111e dobio nalog da u Vaterpolo savez u\u0111e gospodin Zvonko Babi\u0107, poznati vaterpolista \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30799",
        "text": "Gospodine Trnav\u010devi\u0107u, izvinjavam se, ima\u0107ete priliku da zavr\u0161ite, ali znate da pitanja mo\u017eete postaviti samo iz delokruga rada \u010dlana Vlade. Tako ka\u017ee Poslovnik.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30800",
        "text": "Dozvolite, molim vas. Gospodin Vu\u010di\u0107 je dao nalog da ovi ljudi do\u0111u i da unaprednja\u010de Vaterpolo i Teniski savez, a potom je opozvao. Moji prijatelji, gra\u0111ani su me zamolili da pitam gospodina Vu\u010di\u0107a - kada je napravio gre\u0161ku, kada je delegirao ova dva ugledna sportista u ove saveze, ili kada je dao nalog pre tri-\u010detiri nedelje da napuste te saveze? Imam pitanje, ali oti\u0161ao je gospodin Anti\u0107, oko izgradnje puta od Barija do Oruglice. To je jedan put koji bi otvorio mogu\u0107nost da se gore razvije visoka proizvodnja i da po\u010dne jedna rekolonizacija, nastanjivanje tog pustog kraja. To se isto odnosi i na put od Prolom Banje preko Radan planine do Bojnika, koji tako\u0111e ima lep privredni zna\u010daj. Neki dan sam bio u ataru sela Malo\u0161nji\u0161te, kroz \u0161ume, gde se nalaze talozi koje ljudi tamo poku\u0161avaju da iskr\u010de i da privre\u0111uju, da umesto fazana i divljih svinja tamo budu lepe planta\u017ee vo\u0107a. Me\u0111utim, gospodina Anti\u0107a nema.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30801",
        "text": "Vreme, gospodine Trnav\u010devi\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30802",
        "text": "Samo da ka\u017eem jo\u0161 ovo, gospodine predsedni\u010de. Ne bih koristio ovu priliku da postoje\u0107e komunikacije sa premijerom i drugim ministrima ovde funkcioni\u0161u, ali toga nema. Zato koristim ovaj poslednji \u010detvrtak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30803",
        "text": "Re\u010d ima predsednik Vlade. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30804",
        "text": "Po\u0161to u ovoj oblasti, u oblasti poljoprivrede postoji agrarni savet, postoji i nadle\u017eno ministarstvo koje se bavi ovom problematikom, Agrarni savet je pripremio strategiju, a tako\u0111e je i Ministarstvo poljoprivrede u pro\u0161lom sazivu imalo svoje verzije tih materijala, te se nadam da \u0107e sada sesti da zajedno pogledaju \u0161ta je najbolje iz svih tih dokumenata i da probamo da izvu\u010demo korist od nekog rada u koji su svi ulo\u017eili. Vi znate kada je re\u010d o ekspertima da uvek postoje razli\u010dita mi\u0161ljenja i da je veoma te\u0161ko da sada mi arbitriramo u svemu tome, ko je u pravu u nekim stru\u010dnim stvarima. \u0160to se nas ti\u010de, nas koji rukovodimo radom Vlade, svakako da \u0107e biti na\u0161a intencija i cilj da se sve pozitivne stvari koje postoje u radu bilo kojih radnih grupa, a bilo ih je nekoliko u pro\u0161lom periodu, da iskoristimo ono \u0161to je najbolje, jer je poljoprivreda zaista na\u0161a kapitalna grana. Upravo ovih nedelja i meseci gospodin Vu\u010di\u0107 i ja razgovaramo sa na\u0161im partnerima, velikim partnerima iz Rusije. Upravo sada u ovim trenucima i \u010ditamo neke materijale iz Kine, jer su donete odluke da Srbija mo\u017ee da mnoge stvari koje proizvodi u oblasti poljoprivrede plasira na rusko i kinesko tr\u017ei\u0161te. Srbija \u0107e biti prva zemlja sa kojom \u0107e Kina potpisati protokol o na\u010dinu odobravanja izvoza mesa, ali je na\u0161a sada stvar kako \u0107emo se organizovati i imamo li uop\u0161te proizvode za tako ne\u0161to. To je velika razvojna \u0161ansa za na\u0161u poljoprivredu, imaju\u0107i u vidu veli\u010dinu tr\u017ei\u0161ta, a da ne pri\u010damo koliko je to stotina miliona ljudi. Treba da iskoristimo te prijateljske odnose koje imamo sa njima, a da smo pri tom svesni da ve\u0107 neke kvote, koje smo i do sada imali kada je re\u010d o EU, \u010dak dolazimo u situaciju da ne mo\u017eemo da iskoristimo zato \u0161to nemamo dovoljno proizvoda. U svakom slu\u010daju, cilj nam mora biti da radimo planski. Zato treba ovom problemu pristupiti veoma odgovorno. Bez obzira \u0161to neki mo\u017eda misle da ta nevidljiva ruka tr\u017ei\u0161ta treba sada da upravlja svim oblastima, u ovom sada slu\u010daju, ako dr\u017eava ne interveni\u0161e da pomogne u organizaciji svega ovoga, verujte, ni\u0161ta ne\u0107e mo\u0107i da bude organizovano. To su ogromna tr\u017ei\u0161ta, za \u0161ta je potrebna velika proizvodnja. Ta proizvodnja tako\u0111e mora da bude planska. Poljoprivrednici moraju da znaju, ne samo poljoprivrednici, nego daj Bo\u017ee da u narednom periodu imamo i industriju koja se bavi preradom poljoprivrednih proizvoda. Na\u017ealost, mi u ovom trenutku nismo u stanju da iskoristimo sve pogodnosti koje nam sada pru\u017eaju te prijateljske veze sa odre\u0111enim zemljama, tako da mislim da je \u0161teta da se ne iskoriste na pravi na\u010din sve ideje koje imamo. Naro\u010dito je \u0161teta da povodom raznih planskih dokumenata i strategija postoje razli\u010dita mi\u0161ljenja, sva\u0111e, konflikti unutar tih ekspertskih grupa koje se bave ovim pitanjima. Razgovara\u0107emo sa ministrom poljoprivrede, da probamo da izvu\u010demo sve ono \u0161to je najbolje iz tih papira. Kad je re\u010d o ovom tre\u0107em pitanju, po\u0161to je gospodin Vu\u010di\u0107 tu, on \u0107e odgovoriti na ovo pitanje, mada to pitanje nikakve veze nema sa radom Vlade i ono je pre svega politizirano i provokativno, naravno. Na ovo tre\u0107e pitanje, zaista nisam u toku, vezano za ovo \u0161to ste pitali, za put. Predla\u017eem da se to pismeno dostavi ministru saobra\u0107aja, da vam da zvani\u010dan odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30805",
        "text": "Re\u010d ima gospodin Vu\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30806",
        "text": "Poku\u0161a\u0107u da na najozbiljniji i najodgovorniji na\u010din odgovorim na ono \u0161to mi je postavljeno kao pitanje, iako ne mislim da je u tom tonu i na takav na\u010din samo pitanje izneto. Naime, nisam davao nikakve naloge, nikome. Mo\u017eda vam to \u010dudno deluje, na tim mestima su se nalazili gospoda iz stranke kojoj ste do ju\u010de pripadali. Ne se\u0107am se da ste takvo pitanje postavljali u Narodnoj skup\u0161tini ni za Vuka Jeremi\u0107a, ni za Dragana \u0110ilasa, ni za mnoge druge, a nisam primetio da su bili veliki teniseri ili ko\u0161arka\u0161i. \u0160to se ti\u010de mojih naloga, Bratislav Ga\u0161i\u0107 nikada nije bio predsednik Teniskog saveza Srbije, nikada to nije postao. Mo\u017eda je to \u017eeleo, o tome ne mogu da govorim, ali nikada nije postao. Istovremeno, \u0161to se ti\u010de odluke koju smo mi doneli na Predsedni\u0161tvu, a na moj predlog, na\u0161a je \u017eelja da sportisti budu u sportu koliko god je mogu\u0107e, da dobri menad\u017eeri budu u sportu a ne politi\u010dari, zato \u0161to mislimo da bi trebalo da je pro\u0161lo vreme u kojem se o finansijama u sportu odlu\u010divalo na nekakvim organima vlasti. Sa druge strane, ja sam za razliku od onih koji su bezgre\u0161ni bezbroj puta priznao da sam pogre\u0161io i to mi nije problem. U ovom slu\u010daju nisam imao \u0161ta da pogre\u0161im. U nekim drugim slu\u010dajevima jesam i kada smo ne davali naloge, ve\u0107 kada su neki na\u0161i ljudi na lokalu sklapali koalicije mi smo rekli \u2013 u redu je. Posle toga se ispostavilo da ti na\u0161i ljudi pre svega nisu radili dobar posao, nisu napravili dobre rezultate za te gradove i op\u0161tine i mi smo rekli \u2013 iza\u0111ite iz vlasti. Izvinite, to je jedini slu\u010daj u srpskoj savremenoj istoriji da je neka politi\u010dka stranka u tom obimu i na takav na\u010din to zatra\u017eila od svoje stranke, od svojih ljudi u lokalu da se tako pona\u0161aju. Nama nije cilj da zauzimamo funkcije, nama nije cilj da napadamo fotelje. Nama je cilj da ne\u0161to uradimo u Srbiji i da ne\u0161to uradimo za na\u0161 narod. Tako smo se pona\u0161ali, tako \u0107emo se pona\u0161ati. Da li \u0107e sve u Srbiji nai\u0107i na osudu, da li \u0107e ta vrsta politike mr\u017enje koju vidim svaki dan, u kojoj sam najpre za sve ja kriv i kada nikakve veze ni sa \u010dim nemam, te sam danas ni kriv ni du\u017ean morao da ulazim u nekakve odnose unutar B 92, sa kojim apsolutno nikakve veze nemam, pa \u0107u sutra morati da obja\u0161njavam neke druge teme, prekosutra neke tre\u0107e, zato \u0161to je valjda svima u Srbiji najlak\u0161e da za sve okrive Aleksandra Vu\u010di\u0107a ili SNS. Moram da vam ka\u017eem da nemam problem ni sa tim, osim \u0161to takva vrsta atmosfere nikome ni\u0161ta nije donela dobro. Pravo da vam ka\u017eem, mnogo te\u0161ko, veoma te\u0161ko je raditi u takvoj atmosferi intriga, la\u017ei, besmislica, ali uvek smo spremni da za sve one koji misle da vlast nema legitimitet, da misle da ne radimo dovoljno dobro, da nas zamene, da poka\u017eu da mogu da rade bolje. Da bi se to dogodilo, postoji samo jedan mali uslov. Pre toga moraju da dobiju ve\u0107e poverenje i ni\u0161ta vi\u0161e. Mislim da je narod vrhovni sudija za sve nas i da narod ne mo\u017eete da prevarite ni time da dan uo\u010di Mi\u0161kovi\u0107evog su\u0111enja pustite pri\u010du da je predsednik suda smenjen zato \u0161to se vr\u0161i pritisak na sud, a da taj \u010dovek nikada nije bio predsednik suda. Nikada nije bio predsednik suda. I da taj \u010dovek i dalje vodi taj postupak. I da to danas morate da obja\u0161njavate. I da svaku la\u017e i besmislicu morate bezbroj puta da negirate, da bi neko mogao da \u010duje u toj stra\u0161noj kakofoniji bilo kakvu istinitu re\u010d o svemu tome. Ali, bez obzira na to, mislim da na\u0161i ljudi, na\u0161 narod, odli\u010dno ose\u0107aju ko se za \u0161ta zala\u017ee, ko se za \u0161ta bori i oni \u0107e uvek doneti najbolji mogu\u0107i sud, najbolju mogu\u0107u ocenu o svima nama. Hvala vam najlep\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30807",
        "text": "Re\u010d ima gospodin Trnav\u010devi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30808",
        "text": "Gospodine Da\u010di\u0107u, nisam zadovoljan va\u0161im odgovorom. Vi znate da su vas dezavuisali, vas premijera Srbije dr\u017eavni sekretar Danilo Golubovi\u0107, koga ja nisam ni predlo\u017eio kad sam dao predlog \u010dlanova Nacionalnog agrarnog saveta nego je u\u0161ao kao \u010dovek jake politi\u010dke stranke SNS, ni za \u017divanka Radovan\u010deva. Oni su, ponavljam, sabotirali rad ovog saveta. Ministar Goran Kne\u017eevi\u0107 koji je smenjen je dopustio da se formira neka radna grupa. Govorio sam da to nije ni politi\u010dko pitanje nego privredno pitanjeda se uradi jedna strategije. Trebalo je da date nalog ministarstvu da odustane od te grupe koju su oni formirali da pi\u0161e svoju strategiju i da zajedno sa nama ovde rade ovaj dokument. To se na\u017ealost nije dogodilo. \u0160to se ti\u010de gospodine Vu\u010di\u0107a, ovde i mala zemlja u ovoj Srbiji znaju da ste vi glavni inspirator, glavni nalogodavac za sve, pa i za postavljenje i ulazak Bratislava Ga\u0161i\u0107a u Teniski savez. Kako ka\u017eete da nije u\u0161ao kad ste ga opozvali. Kako mo\u017eete da ka\u017eete za Zorana Babi\u0107a da recimo, mo\u017eda i on nije u\u0161ao kada je opozvan. Kad ste ga razre\u0161ili, ja pitam? A ovo gospodine Vu\u010di\u0107u da gospodinu Da\u010di\u0107u, da uru\u010dim jer nema drugog na\u010dina( narodni poslanik Zaharije Trnav\u010devi\u0107 prila\u017ee papir).",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30809",
        "text": "Re\u010d ima gospodin Vu\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30810",
        "text": "Moram jo\u0161 jedanput da vas zamolim da ne iznosite neistine, gospodine Ga\u0161i\u0107 nikada nije u\u0161ao u Teniski savez. (Zaharije Trnav\u010devi\u0107, s mesta: A \u0161to ste ga opozvali?) Kako da opozovem \u010dove\u010de nekoga ko nije ni u\u0161ao nigde. (Zaharije Trnav\u010devi\u0107, s mesta: Pa, to je pitanje?) Dakle, ovo je su\u0161tina onoga o \u010demu sam malo pre govorio. Dakle, gospodin Trnav\u010devi\u0107 je rekao pa to i jeste pitanje. Sad ja pitam kako sam mogao da opozovem nekoga ko negde nije ni u\u0161ao. I sad vi to morate da obja\u0161njavate gra\u0111anima Srbije za mnogo ozbiljnije stvar. Ne biste verovali gospodine Trnav\u010devi\u0107u, bavim se mnogo va\u017enijim problemima od Teniskog saveza koji mnogo po\u0161tujem, od Fudbalskog saveza, Ko\u0161arka\u0161kog saveza i svih drugih saveza. Imam mnogo posla, ne mislim da sam lenj \u010dovek, ali u to vreme koje radim sasvim sigurno nemam vremena da o takvim stvarima razmi\u0161ljam, a kamoli da ih re\u0161avam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30811",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik \u0110or\u0111e Stoj\u0161i\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30812",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsedni\u010de. Uva\u017eeni gospodine predsedni\u010de Vlade, po\u0161tovani gospodo ministri, \u017eeleo bih da postavim pitanje pre svega gospodinu Da\u010di\u0107u mada mo\u017eda i neki drugi \u010dlanovi Vlade mogu da daju odgovor. Pitanje vezano za ono \u0161to je za nas u Vojvodini verovatno najspornija privatizacija, a koja nije na listi EU, 24 je tamo nabrojano, a ovo je 25 i mislim da je ta daleko najspornija, a ti\u010de se privatizacije NIS-a. Nijedna, odnosno ne nijedna, ali ve\u0107ina stranaka koje danas \u010dine Vladu nije u\u010destvovala u tom \u010duvenom aran\u017emanu i to je tada najavljivano kao posao veka. To na neki na\u010din i nije privatizacija, jer firma koja je preuzela NIS nije privatna nego je dr\u017eavna. To je, vi\u0161e da ka\u017eem, \u201egaspromizacija\u201c NIS-a i to jeste bio posao veka, ali za ruskog partnera ne za dr\u017eavu Srbiju. Mislim da bi gra\u0111ani Srbije trebalo da dobiju neke odgovore vezano za tu transakciju pogotovo \u0161to imamo slu\u010daj da recimo, u susednoj Hrvatskoj se dovelo u pitanje to na koji na\u010din je privatizovana naftna industrija i svedoci smo da neke zemlje poku\u0161avaju da se izbore sa tom situacijom u smislu da je transparentnost i sam na\u010din na koji je do toga do\u0161lo doveo u pitanje i sam pravni posao. U slu\u010daju NIS, prodato je 51%, kao i skladi\u0161te nafte, odnosno gasa Banatski Dvor, ali ono \u0161to je verovatno pitanje broj jedan u ovom slu\u010daju, ko je ta\u010dno izra\u010dunao da Naftna industrija Srbije vredi 400 miliona eura, a ne milijardu i sto, ili dve milijarde, koliko su bile neke procene. U svakom slu\u010daju va\u0161a predanost da se nekim specijalnim interesima stane na put je za po\u0161tovanje, ali prodati ne samo naftnu industriju, nego i rezerve nafte i gasa koje su procenjene na devet milijardi dolara, odnosno sedam milijardi eura za cenu od 400 miliona, a znamo da je \u201eMaksi\u201c diskont prodat za milijardu, odnosno tr\u017ei\u0161na pozicija, tj. monopol, su ono \u0161to se prodavalo zajedno sa tim izvori\u0161tima nafte. Mislim da bi gra\u0111ani Srbije morali da dobiju neke odgovore kako je do toga do\u0161lo i na osnovu koje matematike se izra\u010dunalo da kompletne rezerve nafte i gasa, uklju\u010duju\u0107i i rafinerije i 200 benzinskih pumpi itd, spisak objekata se i dan danas evidentira, 40 razli\u010ditih odluka Vlade je doneto da se imovina prebaci na NIS, tj. nije se ni znalo \u0161ta se prodaje, na koji na\u010din se do\u0161lo do cifre od 400 miliona. Eto to bi bilo moje pitanje. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30813",
        "text": "Gospodin Vu\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30814",
        "text": "Zahvalan na pitanju koje ste postavili, \u017eelim da odgovorim na slede\u0107i na\u010din. Mi smo u toku ove godine se bavili mnogim brojnim predmetima, ali pre svega u fokusu su bila 24 sporna predmeta na kojima je insistirala gospo\u0111a Verica Bara\u0107, zatim je to u svojim zvani\u010dnim zahtevima ponovila i EU, ali mnogo va\u017enije od EU i od svakog od nas pojedina\u010dno jeste \u010dinjenica da mi time pokazujemo da smo bili spremni da se uhvatimo u ko\u0161tac sa velikim i va\u017enim slu\u010dajevima koji su imali i ne male politi\u010dke konotacije nosili sa sobom, dakle, \u017eelim da vas obavestim da do nedelje, dakle, \u0107e biti zavr\u0161eno u potpunosti rad na ta 24 predmeta. Tu\u017eila\u0161tvu \u0107e ostati da se jo\u0161 o \u010detiri predmeta, ina\u010de, \u0161to se ti\u010de predistra\u017enog postupka svi \u0107e biti u potpunosti zavr\u0161eni, dakle, u nekim slu\u010dajevima je podignut optu\u017eni akt ili optu\u017enica, u nekim slu\u010dajevima nije bilo osnova i sve \u0107emo potpuno jasno re\u0107i. \u017delim da direktno odgovorim na ovo va\u0161e pitanje \u2013 mi nismo imali nikada osporavanje na bilo koji na\u010din, sem politi\u010dkog osporavanja, pravno osporavanje takve privatizacije radile su ovla\u0161\u0107ene ku\u0107e uzgred, procene, mere, lin\u010d, ali ne \u017eelim ni da pravdam niti da osu\u0111ujem bilo \u0161ta u tom postupku, niti sam u\u010destvovao, sem podataka kojima danas raspola\u017eem, sam vi\u0161e o samom procesu, nastanku ugovora ili u svemu drugom. \u017delim da vam uka\u017eem na jednu drugu stvar gde mi Srbi treba, ili gra\u0111ani Srbije, izvinjavam se, da se dobro uhvatimo za glavu i da se zapitamo kakav smo mi to sebi sve problem napravili? Kako je mogu\u0107e da mi pre nego \u0161to smo u\u0161li u privatizaciju NIS, na\u0161 NIS je imao godi\u0161nje gubitke verovali ili ne, kao apsolutno monopolsko preduze\u0107e? Da li vi mo\u017eete da verujete da smo mi pro\u0161le godine imali gubitak u \u201eLutriji Srbije\u201c, \u0161to je nemogu\u0107e, dakle, ljudi moraju da znaju da se premije izdvajaju iz 50% onoga \u0161to ljudi uplate? Da to mora da bude zarada, kolika god, ali mora da bude zarada. Mi smo uspeli da napravimo gubitak od 1.600.000 evra. Pitajte me kako, ja i dalje ne razumem samo \u010ditam papire, \u010ditam bilanse i odli\u010dno znam da pro\u010ditam i aktivu i pasivu i zavr\u0161ne bilanse. To je moje pitanje za NIS. Re\u0107i \u0107u vam ja ta\u010dno, oni su eksploatisali na\u0161u naftu. Re\u0107i \u0107u vam uradili su ovo i ono. Zato je ovoliko veliki profit, ali \u0107u vas pitati kako je mogu\u0107e da smo mi pravili minus sa NIS-om i ko je za to odgovarao? Opet nije niko. Sumnjam da na tome postoji samo politi\u010dka odgovornost, siguran sam da ima i druge odgovornosti, ali na\u017ealost ne mo\u017eete da stignete sve da uradite. Bezbroj puta ne \u017eele\u0107i ni o kome ni\u0161ta lo\u0161e da ka\u017eem, mi svi imamo problem i sve na\u0161e politi\u010dke stranke. Mi smo u nekom \u017ervnju politi\u010dkih sukoba stalno, stalno pravljenju lo\u0161e atmosfere oko svih vlasti i opozicije, oko svih, a nikada se ne zapitamo, hajde da sednemo malo vi\u0161e da radimo. Hajde da probamo da napravimo ne\u0161to i da ocenimo svoje rezultate gorima. Pa nisu nam za to Rusi krivi. Nisu nam Rusi krivi, za to smo mi krivi. Kao \u0161to nam i za ove druge stvari nisu krivi Amerikanci, Nemci ili ne znam ko, pa mi smo krivi. Na\u0161a nesposobnost, na\u0161 nerad, na\u0161a nea\u017eurnost, na\u0161a nedovoljno marljivost, i ako bude bilo, bilo kakvih pravnih zahteva za preispitivanje te privatizacije, nikakav problem. Dr\u017eavni organi uvek stoje na raspolaganju svima koji \u017eele proveru bilo kakvih navoda. Dakle, mislim da mi danas imamo problem, mi danas imamo nesporan problem i to nije pitanje partija SNS, SPS ili ne znam koga. Imamo nesporan problem sa dugom \u201eSrbijagas\u201c. To imamo, ne samo zbog ovakve ili onakve sposobnosti ljudi u \u201eSrbijagasu\u201c, ve\u0107 to imamo i zbog toga \u0161to smo uvek subvencionisali gas, sni\u017eavali cenu, uvek se kupovao socijalni mir, to smo radili kroz toplane, kroz telefonske ra\u010dune i zato vam je danas telefonska pretplata 430 dinara, tri puta jeftinija nego najjeftinija u regionu i tako nam je sve. Zato \u0161to nikada nismo \u017eeleli da izgradimo pravu privredu, nego smo uvek kupovali vreme do nekih novih izbora, da bismo \u010duvali sopstvenu politi\u010dku mo\u0107. Samo vas molim da razumete poziciju u kojoj se nalazimo, a ja sam spremio, ako ste vi zainteresovani za svaki predmet, ovde pojedina\u010dno od ova 24 da vam izlo\u017eim sve do \u010dega smo do\u0161li, a to \u0107e policajci i tu\u017eioci u subotu, sve potanko mo\u0107i da objasne, iako odmah \u017eelim da ka\u017eem da Savet za borbu protiv korupcijeod kojih smo to dobili, u dva predmeta je izrazio nezadovoljstvo i u pravu su, jer su neki drugi aspekti istra\u017eivani i izu\u010davani, a ne oni na koje su oni ukazivali i to \u0107e biti, dat je PO policiji, i o\u010dekuje se da i to bude zavr\u0161eno u kratkom periodu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30815",
        "text": "Re\u010d ima gospodin \u0110or\u0111e Stoj\u0161i\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30816",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru. Va\u0161 odgovor nas dovodi do drugog pitanja, a to je visina rudne rente, jer mi smo najvi\u0161e isticali u vi\u0161e navrata da je to jedan od na\u010dina da se bud\u017eet dopuni, s obzirom da smo u ozbiljnoj finansijskoj krizi i stvarno ne postoji ni jedan razlog, zbog \u010dega je ona najni\u017ea u Evropi, u Albaniji je 12%, 10% je u Sloveniji, a u toj istoj Rusiji je daleko vi\u0161e i u ve\u0107ini zemalja je progresivno. Brzina kojom se eksploati\u0161u doma\u0107e rezerve nafte, NIS sada jeste profitabilan, ali najve\u0107a je sramota da, dok je bio u rukama na\u0161e dr\u017eave, radio sa gubitkom, ali jedan od razloga je upravo koli\u010dina nafte iz doma\u0107ih izvori\u0161ta koje je sada koli\u010dinski duplo u odnosu na ono \u0161to se eksploatisalo nekada. Mislim da je matematika ruskog partnera jasna i dokle god je rudna renta 3% ili 10, ili 15, razlika je oko 30 miliona evra godi\u0161nje, da \u0107e nastojati da crpe doma\u0107e rezerve \u0161to br\u017ee mogu i to je ekonomska logika, \u0161to je njima omogu\u0107eno sporazumom. Ono \u0161to bi bilo dobro, mislim da energetska bezbednost i stabilnost, trebala bi biti jedan od prioriteta, ne ove vlade, bilo koje vlade i dobro je da se krenulo u pravcu stvaranja robnih rezervi i da makar na neki na\u010din imamodoma\u0107e rezerve nafte. Ne znam da li je, odnosno nije do sada nikakav formalni zahtev oti\u0161ao prema ruskom partneru da se sporazum revidira ili da se makar poku\u0161a nekakva izmena, ali mo\u017eda je to jedan od pravaca u kome treba razmi\u0161ljati. Svedoci smo toga da ruska dr\u017eava koristi taj svoj energetski uticaj na mnoge zemlje, da sprovode nekakvu svoju politi\u010dku agendu, ali se nadam da Srbija nikada ne\u0107e do\u0107i u tu situaciju. Mislim da smo mi na\u0161 evropski put zacrtali i da smo daleko poodmakli iako po izjavama nekih ruskih zvani\u010dnika shvatamo da i njima nije mnogo drago \u0161to idemo tim putem. U svakom slu\u010daju to je mo\u017eda razmi\u0161ljanje za celu Vladu, ali nekakva koherentna aktivnost vi\u0161e ministarstava nadam se da \u0107e dovesti do toga da imamo jedinstven cilj, a to je da nema potrebe da stranim dr\u017eavama pla\u0107amo za ne\u0161to \u0161to se nalazi u doma\u0107im izvori\u0161tima nafte i gasa i da neko drugi stvara ekstra profit gde je zbog jednih izbora neko prodao budu\u0107nost generacija dece koja bi mogla od tolikih sredstava da \u017eive i da se \u0161koluju. Trideset miliona evra godi\u0161nje, ka\u017eem vam za do 2038. godine mislim da je sporazum, to je skoro milijardu evra za narednih 25 godina. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30817",
        "text": "Re\u010d ima Aleksandar Vu\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30818",
        "text": "Ra\u010dunica vam je prili\u010dno ta\u010dna. Izme\u0111u 30 i 40 miliona. Bli\u017ee 40 nego 30 miliona. Kao \u0161to vidite, niko ni\u0161ta ne krije od nas. Sada \u0107u poku\u0161ati da dam i politi\u010dki odgovor i \u0161ta se stvarno zbivalo. Bilo je na\u0161ih poku\u0161aja bezbroj, bezbroj poku\u0161aja da razgovaramo, ali, su se na\u0161i ruski partneri uvek pozivali na ako se ne varam na \u010dlan 12, \u010dlan 13. izvinjavam se Me\u0111udr\u017eavnog sporazuma Srbije i Rusije. U sastavljanju Me\u0111udr\u017eavnog sporazuma nisam u\u010destvovao. Jasno su nam stavili do znanja da ukoliko bismo menjali visinu rudne rente, a to je moglo i ranije da se uradi, da to ne bi bilo dobro za na\u0161e bilateralne odnose. Ja vam sam postavljam pitanje \u2013 mislite li da nam je druga\u010dije u odnosu sa drugim silama? Re\u0107i \u0107u vam \u2013 nije. Ho\u0107ete da vam ka\u017eem da je malo ljudi, a dobro je uvek da procenjujete i normalni ljudi i ozbiljni politi\u010dari procenjuju uvek snagu zemalja i me\u0111unarodne okolnosti i sve drugo, ali razumno je da uvek rade za svoju zemlju, za svoju Srbiju. Pla\u0161im se da biste se za\u010dudili kada biste primetili koliki broj politi\u010dara misli da \u0107e neke da dovedu na vlast, a neke da skinu sa vlasti, ove ili one sile, a na kraju zaboravljaju da gra\u0111ani Srbije su ti koji o tome donose odluku. Mi nismo imali tu snagu da promenimo visinu rudne rente. Pitate li me da li bi bilo dobro da je vi\u0161a rudna renta? Ka\u017eem vam bilo bi dobro. Sad vam ka\u017eem ne\u0161to \u0161to je jeres, bilo bi dobro, nismo uspeli. Nismo imali tu snagu, kao \u0161to su oni pre nas imali jo\u0161 manju snagu kada su to ugovarali. Nadam se da \u0107e neke slede\u0107e generacije kada Srbija bude ja\u010da, ekonomski ja\u010da, politi\u010dki ja\u010da imati tu vrstu snage, i da \u0107e imati tu vrstu snage da zadr\u017ei odli\u010dne odnose sa Rusijom, a da Srbija bude \u010dlan EU. Dakle, ja se nadam da \u0107emo tu vrstu snage imati. Sada da vam ka\u017eem o drugim politi\u010dkim stvarima. Ho\u0107ete da vam ka\u017eem da sam 10 puta uputio zahtev pojedinim zapadnim ambasadama \u2013 dajte nam snimke na osnovu kojih \u0107emo mi da pohvatamo sve krivce za ne\u0161to \u0161to tra\u017eite. Znate li da te snimke nismo dobili. Nema snimaka. Pa \u0161ta da radimo sad? Da idemo da lovimo politi\u010dke protivnike zato \u0161to neko misli da bi to bilo dobro bez dokaza? Ja u tome ne\u0107u da u\u010destvujem, zato \u0161to nas posao nije i nikada ne\u0107emo zadovoljiti strane zemlje, nikada, jer smo mi mali, oni su veliki. Na\u0161 posao je koliko mo\u017eemo da uvek za\u0161titimo interese Srbije, uvek da \u0161titimo i da za\u0161titimo interese Srbije. Mislim da je Sporazum sa Rusima doneo vi\u0161e koristi, nego \u0161tete svakako Srbiji. Da li je moglo da bude bolje? Moglo je, kao i mnogi drugi sporazumi koje smo pravili, ali stvari nikada nisu crno bele i ne mo\u017eemo ih posmatrati za i protiv, i najlak\u0161e bi mi bilo da kritikujem one koji su u\u010destvovali u pravljenju tog sporazuma koji sede ispred mene, i sa moje leve strane. Ja to ne mogu da uradim zato \u0161to onaj koji se bavi dr\u017eavnim poslom i dr\u017eavnom politikom zna koliko te\u0161kih i nekada, ne odluka koje su popularne i koje lako narod mo\u017ee da prepozna kao dobre morate da donesete. Na dnevnom nivou morate 10 da ih donesete. Da li mislite da je neko popularan danas \u0161to su svi sindikati odbili ili \u0161to ceo \u201eTelekom\u201c danas bruji kako je kriv ovaj ili onaj ministar ili potpredsednik Vlade \u0161to oni nisu dobili 30% trinaeste plate? Izra\u010dunajte koliko je u parama - pet miliona evra. Govorili smo 30 miliona evra samo na tome je dr\u017eava u\u0161tedela pet miliona evra, da ne pri\u010damo o nekim drugim stvarima. Je li popularno? Pa nije popularno. Zato \u0161to \u0107e ti ljudi vas da smatraju krivim za tako ne\u0161to, ali takve odluke morate da donosite na dnevnom nivou. Tako su i ti ljudi morali tada da donose takvu odluku, i nisu razgovarali sa jednakim i taj ko vam ka\u017ee da se razgovara sa jednakim kad se razgovara sa velikim svetskim silama taj vam ne govori istinu. Da mi razgovaramo, trudimo se uvek da \u010duvamo i da dr\u017eimo do digniteta Srbije, do ponosa na\u0161ih gra\u0111ana, do suvereniteta na\u0161e zemlje, ali to nije jednostavno razgovor jednakih. Mi kad razgovaramo o ulasku Srbije u EU, ne ka\u017eete ljudi da se pitaju samo oni koji su nam najve\u0107i prijatelji i koji nisu priznali Kosovo, ve\u0107 se pitaju pre svih Nema\u010dka, Engleska, Francuska, Italija, \u0160panija. \u0160paniju sam dodao kao petu, dakle ove su zemlje sve priznale nezavisnost Kosova. Morate da razgovarate, morate da vodite ra\u010duna o svojoj zemlji i interesima svoje zemlje. Samo ho\u0107u da vam ka\u017eem da ne \u017eelim da osudim bilo koga zbog toga iako bi to mo\u017eda bilo lako i ako bi se na tome gradili politi\u010dki poeni, ljudi moraju da razumeju da je realnost u politi\u010dkom \u017eivotu Srbije i u odnosu prema pojedinim silama mnogo druga\u010dija neo \u0161to to nama izgleda kada \u010ditamo na\u0161e novine i kada gledamo na\u0161e televizijske kanale. Izvinite i hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30819",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Olgica Bati\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30820",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani predsedni\u010de, \u010dlanovi Vlade, kolege i koleginice, ja imam nekoliko pitanja za gospo\u0111u Mihajlovi\u0107. Naime, umesto da kupuje direktno od proizvo\u0111a\u010da, ruskog \u201eGasproma\u201c, Srbija naravno sav svoj gas uvozi preko dva posredni\u010dka preduze\u0107a, prvog dobro poznatog \u201eJugorosgasa\u201c i drugog kasnijeg posrednika tzv. \u201eRST\u201c, odnosno \u201eRusko-srpske trejding\u201c korporacije. Naime, vi ste bili ti koji ste govorili o tome upravo da postojanje te posredni\u010dke firme\u201eRusko-srpske trejding\u201c korporacije prilikom transporta gasa, donosi, odnosno doprinosi lo\u0161im poslovnim rezultatima \u201eSrbijagasa\u201c. Moje pitanje jeste, ukoliko je to zaista tako, zbog \u010dega se onda ne bi raskinuo ugovor sa takvom posredni\u010dkom firmom, a tim pre ukoliko se ima u obzir \u010dinjenica da je upravno-fiskalni savet bio taj koji je ukazivao i koji je upozoravao na to da uspeh fiskalne konsolidacije upravo zavisi od toga \u0161ta \u0107e biti sa \u201eSrbijagasom\u201c. Rusija je Ukrajini, to sigurno vi ve\u0107 znate bolje od mene, snizila cenu gasa za tre\u0107inu, sa 400 na 268 dolara za 1000 kubika gasa. Ukoliko smo ve\u0107 dali \u201eNIS\u201c ispod onako svake tr\u017ei\u0161ne cene, a \u010dinjenica je da to jeste ura\u0111eno, a ono \u0161to je realnost, realnost je tako\u0111e sa energetski sporazum kada je zaklju\u010den sa Rusijom, najmanje imao veze sa energijom, a mnogo vi\u0161e veze je imao sa ne\u010dim drugim. I kada se kasni sporazum zaklju\u010duje onako u gasovitom stanju, druga\u010dije ne mo\u017ee ni da nam bude, a po mom li\u010dnom ube\u0111enju time je izvr\u0161eno jedno te\u0161ko krivi\u010dno delo a ne mo\u017ee se okvalifikovati kao zloupotreba slu\u017ebenog polo\u017eaja najvi\u0161ih dr\u017eavnih funkcionera, ve\u0107 ne\u0161to \u0161to se nekada nazivalo, a neki poslanici vole to da ovde u Skup\u0161tini u poslednje vreme pominju \u2013 veleizdaja; i time smo zapravo zemlja u regionu koja ima manjinski udeo u kompaniji koja gradi Ju\u017eni tok, dakle u \u201eSaut strim Srbija\u201c, pa mene zanima zbog \u010dega onda recimo kao i Ukrajina, Srbija ne bi dobila ni\u017eu cenu gasa? Umesto toga, tako\u0111e imali smo prilike da \u010dujemo od direktora \u201eSrbijagasa\u201c da je zapravo Srbiji opro\u0161ten iznos penala za gas koji Srbija eto nije povukla i da li to zna\u010di da mi zapravo zavisimo samo od dobre volje Ruskog \u201eGasproma\u201c. Tako\u0111e, moje slede\u0107e pitanje je isto upu\u0107eno vama jeste, mediji su celo leto pisali o tome da gra\u0111anima, kao \u0161to smo svi svedoci, mogli smo pratiti i \u010ditati, sti\u017eu po nekoliko ra\u010duna za struju, vi ste li\u010dno bili ti koji ste odlazili na \u0161altere EPS, koji ste apelovali na to da EPS re\u0161i taj problem i moje slede\u0107e pitanje jeste, za\u0161to upravo EPS, za\u0161to je njoj zapravo bilo potrebno toliko vremena, gotovo pola godine da izmeni te potpuno nerazumljive ra\u010dune za utro\u0161enu struju? Sada vi ka\u017eete da je stigao nov predlog. Pa, ako je stigao, vi ka\u017eete da taj isti mora i da se doradi. Moje pitanje jeste na \u0161ta ste ta\u010dno konkretno mislili kada ste rekli da taj predlog mora da se doradi? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30821",
        "text": "Ministar Zorana Mihajlovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30822",
        "text": "Hvala na pitanjima. Da krenemo od po\u010detka, vezano za posredni\u010dke kompanije. Kada govorimo o \u201eJugoros-gas\u201c kompaniji, da vas podsetim, pro\u0161le godine Srbija je potpisala ugovor o dugoro\u010dnoj nabavci gasa, odnosno \u201eSrbijagas\u201c to radi preko \u201eJugoros-gas\u201c a \u201eJugoros-gas\u201c to nabavlja od \u201eGasprom eksporta\u201c. Dugoro\u010dni ugovor koji je bio ve\u0107 dogovoren u prethodnoj vladi, nije bilo mogu\u0107e napraviti bilo kakve izmene u tom smislu, kada govorimo o \u201eJugoros-gas\u201c. Ako govorimo o drugoj posredni\u010dkoj kompaniji, Vlada je donela odluku, to su ugovori o poslovno-tehni\u010dkoj saradnji, da nijedan takav ugovor ne mo\u017ee vi\u0161e da se potpi\u0161e izme\u0111u \u201eSrbijagasa\u201c i RST ukoliko Vlada nije upoznata sa takvim ugovorom. Vlada je napravila jedan korak u tom smislu, zato \u0161to smo mi do\u0161li do tog zaklju\u010dka, koji ste vi sada izneli, da to mo\u017ee da bude problem za poslovanje samog preduze\u0107a. Da se vratim na pri\u010du oko \u201eSrbijagasa\u201c, postoji ozbiljan finansijski problem u tom preduze\u0107u. Ministarstva privrede, finansija, a i energetike, seli smo i razgovaramo kako da re\u0161imo pitanje \u201eSrbijagasa\u201c, upravo zbog toga da nam to ne bi napravilo problem u bud\u017eetu. Sada vi\u0161e ne govorimo o \u201eSrbijagasu\u201c, nego govorimo o bud\u017eetu cele zemlje. To je ne\u0161to \u0161to \u0107e se re\u0161avati u narednom periodu i mnogo br\u017ee nego \u0161to to mislimo. Kada pominjete Ukrajinu, ne zaboravite gde se nalazi Ukrajina, na kakvom mestu se nalazi i koliko je trenutno zna\u010dajna za Rusiju i EU. Na\u0161e mesto nije takvo da mo\u017eemo da vr\u0161imo neku vrstu \u201eucene\u201c da bismo sada govorili o tome da li \u0107e ovde da se snizi cena gasa i da li \u0107e nama da se to omogu\u0107i. Potpuno su nam razli\u010dite pozicije, ako posmatramo Ukrajinu, sa jedne strane, i ako posmatramo Srbiju, sa druge strane. To nisu ekonomske, nego govorimo o politi\u010dkim i drugim pozicijama. \u0160to se ti\u010de opro\u0161tenih penala, ti penali su prvi put stavljeni u ugovor za 2013. godinu. Ne znam o kojim drugim penalima se govori. Ministarstvo energetike je izdalo saop\u0161tenje tim povodom. Drugih penala pre 2013. godine nije bilo. Prvi put su stavljeni u ugovor za 2013. godinu. \u0160to se ti\u010de \u201eEPS snabdevanja\u201c i ra\u010duna koje je \u201eEPS snabdevanje\u201c, nova kompanija EPS-a, izdalo, odnosno dala predlog. Da, za\u0161to im je trebalo, da ne komentari\u0161emo za\u0161to je EPS-u trebalo toliko vremena i za\u0161to nije razmi\u0161ljao ranije da se okrene vi\u0161e potro\u0161a\u010dima, budu\u0107i da mi otvaramo tr\u017ei\u0161te na srednjem naponu od 1. januara ove godine, a slede\u0107e godine otvaramo tr\u017ei\u0161te za sve potro\u0161a\u010de, 2015. godine, verujem da \u0107e uz pomo\u0107 Ministarstva biti mnogo agilniji. Ono na \u010demu mi insistiramo, sada u ra\u010dunu, jeste da se ta\u010dno zna svaka stavka fiksnih tro\u0161kova koje potro\u0161a\u010d, kupac, svako od nas treba da plati, mora da zna \u0161ta zna\u010di obra\u010dunska snaga i gde taj novac ide, \u0161ta zna\u010di naknada za \u201eEPS snabdevanje\u201c i \u0161ta zna\u010di procenat koji se daje za povla\u0161\u0107ene cene za obnovljive izvore energije. To su stvari na kojima smo insistirali da budu lepo obja\u0161njene. Mi po zakonu moramo da imamo odre\u0111ene stvari koje stoje na ra\u010dunu. Dakle, po metodologiji Regulatorne agencije za energetiku itd. Zna\u010di, smatram da ovaj ra\u010dun koji \u0107e Ministarstvo predstaviti, koliko u ponedeljak slede\u0107e nedelje, mo\u017ee se re\u0107i, je prvi korak u onom ra\u010dunu koji treba da bude potpuno pregledan. Da, gra\u0111ani \u0107e mo\u0107i na jednoj strani da vide koliko su potro\u0161ili kilovat \u010dasova, koliko ih to ko\u0161ta, koliki je eventualni dug, a sa druge strane ra\u010duna \u0107e imati sva obja\u0161njenja za svaku stavku unutar ra\u010duna. Promenom tarifnog sistema u toku 2014. godine mo\u017eemo o\u010dekivati da taj ra\u010dun bude jo\u0161 pregledniji. Koliko se moglo trenutno, mislim da \u0107emo uspeti da uradimo. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30823",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Olgica Bati\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30824",
        "text": "Hvala na ovim odgovorima. Naime, imam jo\u0161 jedno dodatno pitanje za, tako\u0111e, gospo\u0111u Mihajlovi\u0107. Budu\u0107i da je zavr\u0161en prvi javni poziv za izgradnju hidroelektrana, vi ste bili ti koji ste u poslednjih nekoliko nedelja najavljivali drugi. Mene zanima da li \u0107e tog drugog javnog poziva za izgradnju biti i ukoliko ve\u0107 sada znate, ukoliko je ve\u0107 sada izvesno da \u0107e ga biti, moje potpitanje je \u2013 kada \u0107e to biti? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30825",
        "text": "Re\u010d ima ministarka Mihajlovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30826",
        "text": "Jedna od retkih stvari koja se desila dolaskom, odnosno formiranjem nove Vlade, po prvi put u energetici je napravljen jedan pregledan javni poziv za izbor potencijalnih investitora za izgradnju malih hidroelektrana. Prvi je bio u toku godine i zavr\u0161io se sa 212 memoranduma koji su potpisani na liniji potencijalni investitor, lokalna samouprava i Ministarstvo. Ministarstvo zbog toga da kontroli\u0161e ili da pomogne investitoru da lak\u0161e do\u0111e do svojih dozvola. Ono \u0161to je novitet jeste da 30. decembra se raspisuje novi javni poziv u stranim i na\u0161im medijima za 142 lokacije za izgradnju malih hidroelektrana. To je ne\u0161to \u0161to mislim da mo\u017ee biti dobro. Prvi javni poziv treba da donese Srbiji investicije, kada se sve skupi, izme\u0111u 350 i 400 miliona evra. Ovaj drugi javni poziv bi trebao da bude oko 200 miliona evra. Kada sve to budemo skupili traja\u0107e 60 dana. Sve \u0161to se ti\u010de iskori\u0161\u0107enja na\u0161ih izvora, verujem da \u0107e i\u0107i na ovaj transparentan i pregledan na\u010din. Hvala vam \u0161to ste pitali, jer je ovo zna\u010dajno za obnovljive izvore.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30827",
        "text": "Re\u010d ima predsednik Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30828",
        "text": "Dozvolite mi, po\u0161to ste sami rekli\u2026 Zamolio bih poslanike, zbog vas smo do\u0161li, saslu\u0161ajte nas. Po\u0161to ste govorili o vrlo ozbiljnoj temi, a to je politi\u010dki deo sporazuma, da je to u stvari politi\u010dki sporazum sa mnogo vi\u0161e politi\u010dkih, nego ekonomskih parametara izme\u0111u Ruske Federacije i Srbije, a vezano za Energetski sporazum. Mislim da je zaista krajnje vreme da onikoji su potpisali taj sporazum ka\u017eu ne\u0161to o tome. Dokle \u0107e vi\u0161e da brani ova koalicija taj sporazum, koji nije uop\u0161te ni videla, ni potpisala? To je potpisano u vreme vlade Vojislava Ko\u0161tunice, kada je predsednik Republike bio Boris Tadi\u0107. To je bila koalicija koju je vodila DS i DSS. Otvorite usta, ka\u017eite ne\u0161to o tome. \u0160to ste potpisali to? \u0160to ste potpisali? \u010cuo sam da je Borko Stefanovi\u0107, u \u201eInsajderu\u201c sam video da je vodio neke pregovore oko toga. Objasnite za\u0161to ste to dali tako. Objasnite kako je sada to ispalo da smo pod tim i tim uslovima to radili. Vas gospo\u0111o Bati\u0107 molim da njima postavite to pitanje. Rado \u0107u vam odgovoriti. Znam da oni sada nisu u poziciji da budu u Vladi da biste im postavljali pitanja i mislim da ne\u0107e ni biti u bli\u017eoj budu\u0107nosti, ali u svakom slu\u010daju mo\u017eete preko medija da im uputite to pitanje. Predsednik Tadi\u0107 je bio na potpisivanju toga. To je iskori\u0161\u0107eno u predizbornoj kampanji, ako se se\u0107ate, bili su neki izbori tada. Da li je tako? Trebalo je slikati se sa Putinom pred izbore. To je u stvari ura\u0111eno da bi se na\u0161kodilo Tomislavu Nikoli\u0107u. Nemojte sada da mi odgovaramo na ta pitanja \u0161ta tu pi\u0161e. Vi ste se dogovarali. Vi ste potpisali to. Za\u0161to ste se potpisali? Ho\u0107ete li da odgovorite Srbiji na to pitanje? Mi smo bili u opoziciji, gospo\u0111o Kolund\u017eija, nemojte da pri\u010date tako. Da li je tako? Prema tome, isprsite se i ka\u017eite \u2013 jesmo, to smo uradili. Mi sledimo ono \u0161to ste vi potpisali. Nemojte nama da prebacujete to ko je \u0161ta potpisao, ko ima koliko procenata, za koliko para je to prodato. To ste uradili zbog politi\u010dkog marketinga u izborima i slikanja sa Putinom. U svakom slu\u010daju, da li je to bilo dobro ili ne, moram da vam ka\u017eem\u2026 Velja je bio tu. Zamolio bih ministra Velimira Ili\u0107a, kada smo ve\u0107 kod ove teme, da on malo pojasni kako su i\u0161li ti pregovori, ko je u svemu tome imao ulogu, kako je to i\u0161lo. Ako dozvolite gospo\u0111o Bati\u0107, zamolio bih vas da se dopuni malo ova informacija. Dosta mi je vi\u0161e da odgovaram na pitanja o ne\u010demu \u0161to je neko potpisao pre ko zna koliko godina. Pitajte me ne\u0161to za ovo \u0161to sada radimo i za to smo spremni da odgovaramo. (Borislav Stefanovi\u0107, sa mesta: Samo da dobijemo re\u010d, po\u0161to sada nemamo pravo.) Gospodine Stefanovi\u0107u, koliko ja vidim, gde god da otvorim neki mediji vi\u0161e ste prisutni od nekih drugih koji se nalaze u vlasti. U svakom slu\u010daju, ne sporim vam pravo da, niti imam protiv da bilo \u0161ta ka\u017eete sada, ali nisam ja kriv \u0161to vam pozicija nije sada takva da mo\u017eete da odgovarate na poslani\u010dka pitanja. Zamolio bih da neko kona\u010dno odgovori na ta politi\u010dka pitanja - za\u0161to smo to uradili u tom trenutku? Na ta pitanja ne mo\u017ee da odgovori Ivica Da\u010di\u0107, ne mo\u017ee da odgovori Aleksandar Vu\u010di\u0107, ne mo\u017ee da odgovori Tomislav Nikoli\u0107. Mo\u017ee da odgovori Vojislav Ko\u0161tunica, Velimir Ili\u0107, Boris Tadi\u0107 i drugi koji su u tome u\u010destvovali. Ne znam da li je Rasim o tome pregovarao, mo\u017eda jeste, ali Borko verovatno zna ko je bio u toj grupi za pregovore. Tako sam video u \u201eInsajderu\u201c. Ne znam da li je to ta\u010dno? Vi ste za mene politi\u010dka partija i zaista ne vidim ni\u0161ta lo\u0161e u tome da polemi\u0161emo. Nismo mi ovde do\u0161li da imamo uspavanku. Nije mi bilo ba\u0161 po volji ovo \u0161to je do sada bilo. Bilo je previ\u0161e mirno. Ne odgovara trenutnom stanju na politi\u010dkoj sceni Srbije. Ako ste toliko za te izbore, ako ste toliko za tu politi\u010dku borbu, dajte da se rasplamsa. Mo\u017eemo deset dana da dolazimo ovde u parlament. \u0160ta vi mislite, da se neko pla\u0161i rasprave sa vama? Jedva \u010dekam da do\u0111em ovde u Narodnu skup\u0161tinu zato \u0161to nemam od \u010dega da se pla\u0161im. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30829",
        "text": "Re\u010d ima ministar Ili\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30830",
        "text": "Po\u0161tovani narodni poslanici, \u017eelim da pojasnim neke stvari o kojima je govorio premijer i da jednom za svagda znamo jednu pravu istinu \u0161ta se zapravo dogodilo. Politi\u010dki vrh dr\u017eavni tada\u0161nji bio je jednoglasan da se potpi\u0161e sporazum. Tu nije bilo dileme, ali do\u0161lo je do jednog velikog problema. Ta\u010dno, bila je kampanja i predsedni\u010dki izbori. Predsednik Srbije je otputovao nekoliko dana ranije da bi to pripremio, a premijer je do\u0161ao ne\u0161to kasnije sa nama ministrima. \u0160ta se zapravo dogodilo? Nije moglo da se dogovori ko da potpi\u0161e. Onda sam ja bio kao neutralni izme\u0111u dva tabora i Vlada je bila jednoglasna da ja kao neutralna politi\u010dka neka li\u010dnost, nisam ni jedan, ni drugi tabor bio tada u tom sistemu, nisam bio ni za Borisa, ni za ovo, ali dogovor je bio jednoglasan da prihvatim da potpi\u0161em. Vlada je donela zaklju\u010dak da u Moskvi u prisustvu predsednika Srbije, premijera Srbije i predsednika Rusije i premijera Rusije se potpi\u0161e taj sporazum sa potpredsednikom Vlade Rusije. Kada smo do\u0161li u Moskvu, obavili sve te razgovore, zavr\u0161ili, do\u0161lo je vreme potpisivanja. Tada je nastao cirkus. Potpredsednik Ruske Vlade i ja smo zauzeli pozicije da potpi\u0161emo. Iza nas su trebali da stanu predsednik Rusije i predsednik Srbije prvo, pa je neko izneo stolicu premijeru Srbije i onda u momentu potpisivanja nema jedne stolice, Ko\u0161tunica dolazi i nema gde da sedne. Ovi brzo donesu stolicu, postave, a ovi opet brzo iznesu stolicu, ovi donose i posle toga Putin reaguje i ka\u017ee \u2013 stolica da se vrati i onda se sve to tako zavr\u0161ilo da su svi prisustvovali potpisivanju. Ne \u017eelim da ovo vi\u0161e komentari\u0161em, ali bio je stav tada\u0161njeg dr\u017eavnog vrha, od predsednika Srbije, Vlade Srbije tada\u0161nje, premijera, svih funkcionera jednoglasan da se sporazum potpi\u0161e i sporazum je potpisan. Zna\u010di, nije bilo nikakvih problema i onda se sve to zavr\u0161ilo kako se i zavr\u0161ilo. Mislim da sam malo pojasnio, predsedni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30831",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Olgica Bati\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30832",
        "text": "Hvala. Meni je nekako dra\u017ee bilo da odgovore slu\u0161am od ministarke Mihajlovi\u0107. Na kraju krajeva, njoj sam i uputila pitanje. Gospodine Da\u010di\u0107u, mislim da me niste pomno pratili kada sam izlagala, jer da jeste verovatno bi i sami zaklju\u010dili \u0161ta sam htela re\u0107i. Rekla sam da kada je Energetski sporazum sa Rusijom zaklju\u010den najmanje je imao veze sa energijom. Rekla sam tako\u0111e da kada je zaklju\u010divan po\u010dinjeno je jedno te\u0161ko krivi\u010dno delo kojim se kr\u010dmi nacionalno bogatstvo. Kada je zaklju\u010divan taj isti Energetski sporazum, sada znamo, svi ste lepo rekli ko je i kada zaklju\u010dio, da je tada izvr\u0161eno jedno krivi\u010dno delo, a nije zloupotreba slu\u017ebenog polo\u017eaja, nego nekada \u0161to se zvala veleizdaja, pa sam tako\u0111e rekla da neki poslanici na tu veleizdaju vole da se i danas pozivaju. Dakle, niste me pratili \u0161ta sam htela da ka\u017eem, a gospodinu Ili\u0107u se zahvaljujem. On uvek duhovito i na jedan opse\u017ean na\u010din poku\u0161ava da nas zabavi i da nam objasni pravo stanje. O onome \u0161to je DHSS imala tada na \u010delu sa Vladanom Bati\u0107em, vrlo dobro je objasnila taj energetski sporazum u jednoj \u0161aljivoj kolumni, budu\u0107i da je bio i kolumnista jednih dnevnih novina. Naziv tog Energetskog sporazuma sa Rusijom nosio je naziv \u201egasovito stanje\u201c, jer kakav sporazum, gasni sporazum, takvo je isto i gasovito, ali, u toj kolumni je pisalo \u2013 \u010ditaj pijano stanje, jer u tom stanju se nalazila tada\u0161nja Vlada kada je takav sporazum zaklju\u010dila. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30833",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Balint Pastor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30834",
        "text": "Dame i gospodo \u010dlanovi Vlade, dame i gospodo narodni poslanici, jeste da je razbijena ova kamerna atmosfera, ali ne bih da izla\u017eem politi\u010dke memoare, nisam jo\u0161 u tim godinama, nego bih postavio konkretna pitanja predsedniku Vlade i prvom potpredsedniku Vlade. Ovo pitanje \u0107e se ticati Sporazuma o stabilizaciji i asocijaciji. Znam da nisu ove stranke bile na vlasti kada je taj sporazum potpisan 2008. godine, odnosno nisu sve stranke iz dana\u0161nje vlasti bile u toj vlasti i znam da niko od sada\u0161njih ministara tada 2008. godine nije mahao naliv perom, ali mislim da pitanja treba postaviti \u010delnicima sada\u0161nje Vlade zbog toga \u0161to bi ne\u0161to trebalo uraditi povodom ovih pitanja. Naime, na prvi pogled se mo\u017ee pomisliti da se radi o pitanjima iz oblasti poljoprivrede, ali se radi o strate\u0161kim pitanjima, o politi\u010dkim pitanjima. Premijer je malo pre rekao da je poljoprivredna kapitalna grana u Republici Srbiji i upravo zbog toga bih \u017eeleo da pitam predsednika i prvog potpredsednika Vlade \u0161ta \u017eele da u\u010dine, \u0161ta je politika Vlade povodom \u010dinjenice da po ovom Sporazumu, \u010dlan 63. Sporazuma o stabilizaciji i asocijaciji, dr\u017eavljani EU, dr\u017eavljani dr\u017eava \u010dlanica EU od 1. septembra 2017. godine mogu da sti\u010du pravo svojine nad poljoprivrednim zemlji\u0161tem u Republici Srbiji pod kojima to mogu u\u010diniti i dr\u017eavljani Republike Srbije. Ni jedna dr\u017eava koja je \u017eelela da postane \u010dlanica EU to nije dopustila dr\u017eavljanima dr\u017eava \u010dlanica EU nekoliko godina pred pristupanje EU, nego su to u\u010dinili nekoliko godina nakon punopravnog \u010dlanstva. Izneo bih samo nekoliko primera. Republika \u010ce\u0161ka je ispregovarala taj sporazum o stabilizaciji i pridru\u017eivanju da tu mogu\u0107nost mogu da sti\u010du dr\u017eavljani EU 10 godina nakon pristupanja Republike \u010ce\u0161ke EU, u Poljskoj 12 godina, u Letoniji, Litvaniji, Ma\u0111arskoj, Slova\u010dkoj 10 godina, u Sloveniji sedam godina itd. Mislim da jo\u0161 uvek ima mogu\u0107nosti da se ovo konkretno re\u0161enje izmeni, ne revizijom Sporazuma o stabilizaciji i asocijaciji, nego izmenama odre\u0111enih zakona Republike Srbije, pre svega tu mislim na Zakon o poljoprivrednom zemlji\u0161tu Republike Srbijei u skladu sa tim postavljam pitanje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30835",
        "text": "Gospodin Aleksandar Vu\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30836",
        "text": "Ovo je krupno i te\u0161ko pitanje za nas i uop\u0161te ne \u017eelim, iako bi mi bilo najlak\u0161e da vam ka\u017eem \u2013 re\u0161i\u0107emo to pitanje pre 1. septembra 2017. godine, na lak na\u010din, ne\u0107e biti lako. Ne \u017eelim da prebacujem krivcu na bilo koga zato \u0161to ne znam kako i koliko je te\u0161ko bilo pregovarati taj Sporazum svojevremeno. To su neki drugi ljudi radili, ali \u017eelim da vam uka\u017eem na \u010dinjenicu da nisu sve zemlje imale eseje, dakle Sporazum o stabilizaciji i pridru\u017eivanju, pa i pomenuta \u010ce\u0161ka o kojoj ste govorili, uop\u0161te nije imala Sporazum o stabilizaciji i pridru\u017eivanju. To je jedan od razloga \u0161to su mogli to da pomere. Sada se ovde postavlja pitanje, jer mi ovde imamo nekoliko velikih stvari o kojima \u0107emo morati da razgovaramo u budu\u0107nosti, na mnogo po\u0161teniji i na mnogo odgovorniji na\u010din, nego \u0161to smo to \u010dinili u pro\u0161losti. Poku\u0161a\u0107u sada da otvorim te teme odgovaraju\u0107i direktno i na va\u0161e pitanje. Dakle, da, mi \u0107emo poku\u0161ati zato \u0161to mislimo da je rano za nas, jer mi ne bismo mogli da u\u010destvujemo, nemamo dovoljno ljudi koji bi mogli da u\u010destvuju u tr\u017ei\u0161noj utakmici kupovine zemlji\u0161ta, i mislim da bi bilo dobro da to mo\u017eemo da pomerimo za neku godinu. Me\u0111utim, ljude u Srbiji ne treba da pla\u0161imo \u010dinjenicom kao da \u0107e neko da odnese na Mars tu zemlju, ili kao da neko ne\u0107e \u017eeleti da na njoj napravi najve\u0107e mogu\u0107e prinose, ako je re\u010d o poljoprivrednom zemlji\u0161tu, a naj\u010de\u0161\u0107e bi u pitanju bilo poljoprivredno zemlji\u0161te. Dakle, da\u0107emo sve od sebe da taj rok pomerimo, ali ako me pitate da li \u0107e to biti lako, re\u0107i \u0107u vam da ne\u0107e zato \u0161to \u0107e vam oni re\u0107i \u2013 niste pouzdan partner, ne po\u0161tujete ono \u0161to ste potpisali. Mo\u017eemo da promenimo zakon i prvom prilikom \u0107e nam u okviru bilo kog poglavlja re\u0107i \u2013 ima ne\u0161to \u0161to niste ispunili, \u0161to je va\u0161a evropska obaveza, otvorili smo pregovore i vi to morate da po\u0161tujete. Dove\u0161\u0107e nas do zida i re\u0107i \u0107e nam \u2013 ili nastavljate dalje ka Evropi i po\u0161tujete evropska pravila, po\u0161tujete svoj potpis, pokazujete se kao pouzdan partner, ili odustanite od toga. Sa druge strane, imamo mnogo takvih slu\u010dajeva. Da pitate ljude ovde u sali kada se isklju\u010de kamere \u2013 za\u0161to danas nemamo sto\u010darsku proizvodnju, za\u0161to smo uni\u0161tavali u prethodnih 20 godina, razarali? Uz sve to \u0161to nedostaje, preduzetni\u010dki duh, uz sve to \u0161to smo svi u dr\u017eavi prili\u010dno nesposobni ili nismo dovoljno dobro uradili posao, ili nam svi ministri poljoprivrede nisu bili dobri, tu ima jo\u0161 razloga. Samo u na\u0161oj zemlji u pore\u0111enju sa zemljama u okru\u017eenju, uspe\u0161nim zemljama, sto\u010dna hrana i to pre svega za izvoz ne mo\u017ee da bude GMO hrana. Ona je tri, \u010detiri puta jeftinija nego ova druga. Nikome se ne isplati, niko ne mo\u017ee da napravi proizvod koji \u0107e da bude konkurentan na bilo kojem tr\u017ei\u0161tu. Va\u017ena i dobra vest za sve poljoprivrednike, mi sada imamo novca. Imamo novca i za navodnjavanje koje je ve\u0107 podeljeno, prvih 100 miliona evra, ili treba da dobiju ovih dana. Dobijamo drugih 100 miliona evra za farmere, za seljake. Ne znamo u \u0161ta da ulo\u017eimo, ne znamo kako taj novac da potro\u0161imo, zato \u0161to to neko mora da vrati a ne da se baci u bunar. Najpovoljniji uslovi sa tri godine grejs perioda, neki \u0107e biti sa pet godina grejs perioda, \u0161to nikada nismo imali, ne znamo \u0161ta da radimo sa tim. Nema ra\u010dunice ni u \u010demu. Ako budemo imali vi\u0161e novca, a ja vam ka\u017eem da o\u010dekujem da \u0107emo imati i vi\u0161e za druge namene, ne\u0107emo znati \u0161ta da uradimo. Mislim da je to mnogo ve\u0107i problem. Govorio je gospodin Da\u010di\u0107 na po\u010detku ve\u010dera\u0161njeg izlaganja, dobili smo ponudu od Rusa da se dogovorimo da izvezemo sve \u0161to mo\u017eemo od hrane, konzervisane hrane, mesa, ribe i svega drugog, vo\u0107a, povr\u0107a, ali na\u0161a prera\u0111iva\u010dka industrija je minimalna. Mi sve \u0161to mo\u017eemo da izvezemo u sirovinama nije ni deseti deo onoga \u010dime bi oni bili zadovoljni. Usporili su sada razvoj svojih odnosa sa Moldavijom zbog okretanja Moldavije ka EU i \u017eele kona\u010dnog ili ne znam ve\u0107 \u010dega, da ne ulazim u te politi\u010dke odnose jedne velike sile, prema drugoj manjoj zemlji. Otvorilo se veliko tr\u017ei\u0161te za nas, velika prilika za nas, i sada vam ka\u017eem da imamo problema \u0161ta sa tim da radimo. Ministar Radulovi\u0107 \u0107e ovde organizovati 9. januara skup svih na\u0161ih privrednika da vidimo \u0161ta je to \u0161to mo\u017eemo da ponudimo. Pismo iz Kine koje smo dobili je pismo u kojem su oni zainteresovani za sve \u0161to imamo od svinjskog, ov\u010dijeg i gove\u0111eg mesa. Dakle, sve \u0161to imamo da damo, a mi nemamo \u0161ta da damo, jer nemamo mesa da pokrijemo 25% na\u0161ih potreba i uvozimo meso koje GMO meso. La\u017eemo na\u0161 narod kako \u0107emo to zbog toga i toga da \u0161titimo, da bismo imali tajkune koji bi mogli da imaju najvi\u0161u mogu\u0107u cenu sojine sa\u010dem i druge vrste sto\u010dne hrane i da tako ucenjuju celu poljoprivredu. To jesu na\u0161i klju\u010dni problemi i zato vas ne\u0107u, bez obzira na \u010dinjenicu \u0161to vas sve veoma po\u0161tujem, ne\u0107u na bilo koji na\u010din da vam se dodvoravam odgovaraju\u0107i \u2013 to \u0107e biti lako. Ne\u0107e biti lako. Potpisan je Sporazum o stabilizaciji i pridru\u017eivanju, na\u0161a strana ga je potpisala, ovi ljudi ovde su ga potpisali, ali oni predstavljaju Srbiju u tom trenutku. Ne mo\u017eemo sa dea da ka\u017eemo \u2013 izvinite, puj pike ne va\u017ei. Bili bismo neozbiljna dr\u017eava, bili bismo nepouzdana dr\u017eava i zato toga moramo da se dr\u017eimo, a da li \u0107emo poku\u0161ati da menjamo? Poku\u0161avamo. Niko u Srbiji nije primetio, primetili su neki politi\u010dari iz opozicije koji su bili veoma korektni pa su to rekli. Mi smo prvi put sada uspeli, uz pre svega neo\u010dekivanu Britansku pomo\u0107, od drugih na\u0161ih prijatelja je bila o\u010dekivana, ali Britanska podr\u0161ka je bila neo\u010dekivana, gde nam je gotovo sve preba\u010deno u 35. poglavlje, sve vezano za Kosovo. Niko na to nije obratio pa\u017enju, a to je bio stra\u0161an pregovara\u010dki uspeh na\u0161eg tima. Da li \u0107emo uspeti u ovome? Poku\u0161a\u0107emo. Da li mogu da vam garantujem da \u0107emo to uspeti? Na \u017ealost, ne mogu. Hvala najlep\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30837",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Balint Pastor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30838",
        "text": "Naravno, nismo ni mislili da bi to bilo lako i naravno da nismo i ne bismo predlagali izmenu tog Sporazuma, jer bi to iziskivalo toliko dugotrajne i komplikovane procedure i ratifikacije tih sporazuma u svim nacionalnim parlamentima dr\u017eava \u010dlanica EU, kao u Evropskom parlamentu, da to jednostavno ne bi bilo mogu\u0107e i ne bi bilo celishodno. Mislimo da postoji re\u0161enje i pitanje se odnosilo na to da li Vlada uop\u0161te razmi\u0161lja o tom re\u0161enju i o tome kako bi se mogao posti\u0107i krajnji cilj. Krajnji cilj je da na\u0161im poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima omogu\u0107imo da \u017eive od poljoprivrede na na\u010din kako su to \u010dinili njihovi preci na teritoriji \u010ditave Republike Srbije. Mislim da tu ima raznih iskustava i u uporednom pravu i da bi trebalo po\u0107i od tih uporednih iskustava. Po SVM tu treba predvideti da poljoprivredno zemlji\u0161te mo\u017ee da kupuje samo neko ko je registrovani poljoprivredni proizvo\u0111a\u010d, ko ima prebivali\u0161te, odre\u0111eni broj godina na podru\u010dju katastarske op\u0161tine itd. Mislimo da je ovo pitanje eventualno mogu\u0107e re\u0161iti samo na na\u010din da se te izmene odnose i na doma\u0107e dr\u017eavljane. Znam da onda otvaramo novo pitanje i to treba uraditi u skladu sa Ustavom Republike Srbije, jer nije jednostavno ograni\u010davati doma\u0107e dr\u017eavljane da kupuju poljoprivredno zemlji\u0161te, ali smatramo da postoji re\u0161enje. To re\u0161enje se verovatno ne\u0107e svideti tajkunima i jo\u0161 nekim kategorijama stanovni\u0161tva, ali mislimo da je do\u0161lo vreme u kojem u Republici Srbiji poljoprivredno zemlji\u0161te mogu da kupuju samo subjekti koji se bave poljoprivredom, bez obzira da li se radi o doma\u0107im ili o stranim dr\u017eavljanima. Ukoliko poku\u0161avamo re\u0161avati ili re\u0161iti stvar na takav na\u010din, i ako blagovremeno razgovaramo sa dr\u017eavama \u010dlanicama EU i sa Evropskom komisijom o tim modalitetima i upravo zbog toga pokre\u0107emo ovako \u201erano ovo pitanje\u201c da bi bilo vremena za to, onda smo mi ube\u0111eni da se mo\u017ee na\u0107i re\u0161enje. Naravno da neki subjekt koji kupi poljoprivredno zemlji\u0161te u Srbiji ne\u0107e odneti to zemlji\u0161te na Mars. Naravno da ne\u0107e. Ali je evidentno da je poljoprivredno zemlji\u0161te u Republici Srbiji vi\u0161estruko jeftinije nego \u0161to je u ve\u0107ini dr\u017eava \u010dlanica EU i ukoliko se liberalizuje tr\u017ei\u0161te na takav na\u010din tako rano onda \u0107emo mi onemogu\u0107iti ljude koji se generacijama bave poljoprivredom da to \u010dine i u budu\u0107nosti. Zbog toga molim predstavnike Vlade Republike Srbije da zajedni\u010dki u razgovorima sa dr\u017eavama \u010dlanicama EU i Evropskom komisijom izna\u0111emo blagovremeno re\u0161enje na ovaj problem. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30839",
        "text": "Re\u010d ima gospodin Aleksandar Vu\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30840",
        "text": "Zahvali\u0107u se gospodinu Pastoru na svemu \u0161to je izrekao. Mi smo spremni da primimo sve va\u0161e predloge i sve ideje koje imate ja bih vas molio da nam i u pisanoj formi dostavite. Dakle, mi znamo ne\u0161to o ma\u0111arskim iskustvima Vlada Viktora Orbana je ne\u0161to sli\u010dna preduzimala. Nismo dovoljno upoznati. Zato \u0107emo to u\u010diniti u narednim nedeljama. Me\u0111utim, mi smo u te\u017eoj situaciji danas nego \u0161to bi on, kao \u0161to znate, i ne malo te\u017eoj situaciji i politi\u010dki i ekonomski na svaki drugi na\u010din. \u0160to se ti\u010de cene poljoprivrednog zemlji\u0161ta, tu ne mogu da se slo\u017eim sa vama po\u0161to cena poljoprivrednog zemlji\u0161ta posle najave dolaska investitora, naro\u010dito na teritoriji AP Vojvodine je dramati\u010dno sko\u010dila, te je ona vi\u0161a nego \u0161to je u mnogim zemljama EU. Nije kao \u0161to je u Holandiji, nije kao \u0161to je u Nema\u010dkoj, ali je vi\u0161a nego u Rumuniji, vi\u0161a nego u Bugarskoj i u jo\u0161 nekim zemljama EU. Vi\u0161a je \u010dak nego u Poljskoj. Sada imamo bezbroj problema. Imamo i ve\u0107e probleme danas. U pravu ste, o ovome treba danas da se razmi\u0161lja, a ne 2017. godine, jer smo do\u010dekali 2014. godinu da nemamo mogu\u0107nost nikakve za\u0161tite doma\u0107ih poljoprivrednika, nikakvu mogu\u0107nost da za\u0161titimo doma\u0107eg seljaka od uvoza svih proizvoda iz EU, zato \u0161to mislim da u toj sferi nije na najbolji mogu\u0107i na\u010din pregovarano, a ne mogu da tvrdim da je bilo mogu\u0107e da to bude mnogo bolje. Znam kako idu ti pregovori i ne mogu nikome da obja\u0161njavam koliko je to te\u0161ko i naporno i neretko mu\u010dno. Svako ko misli da neko ide na putovanje u Brisel, da se tamo provede, pitajte ljude iz Vlade, niko \u017eiv ne\u0107e da ide u Brisel. Niko \u017eiv ne\u0107e da ide u Brisel zato \u0161to nas tamo nikada ne \u010deka ni\u0161ta lepo, nego nas \u010dekaju muke i problemi, ali to je na\u0161 posao. To je posao za svakoga ko ho\u0107e\u2026 Govorim o sastancima, govorim o na\u0161oj budu\u0107nosti. Ko ho\u0107e da izvr\u0107e ruglu svaku re\u010d onda je to neki drugi stav. Hteo sam da ka\u017eem time i za neke druge koji su ranije pregovarali da znam da im nije bilo lako i da nije bilo jednostavno, iako bi mi danas bilo najlak\u0161e da ka\u017eem da je za to kriv \u0110eli\u0107 ili ovaj ili onaj. Znam da nije bilo lako. Ponavljam, sada imamo veliku \u0161ansu, ali moramo ovde da po\u010dnemo da menjamo stvari jer kona\u010dno imamo plasman i tr\u017ei\u0161te zagarantovano dugoro\u010dnim ugovorima koje \u0107emo da ugovorimo. Samo je pitanje ho\u0107emo li se za to opredeliti ili ne, ho\u0107emo li imati snage da to napravimo ili ne? Pogledajte \u0161ta smo u me\u0111uvremenu u proteklih 10 godina uni\u0161tili od na\u0161e prera\u0111iva\u010dke industrije, od \u201eDeli\u0161esa\u201c u Hanu, \u201eD\u017eervina\u201c u Knja\u017eevcu, \u201eSrbijanke\u201c, \u201eBudimke\u201c, \u201ePodgorke\u201c iz Ose\u010dine. Vi\u0161e ne znam \u0161ta nam je ostalo sem nekoliko privatnih firmi. Hvala bogu da postoje, da imamo ne\u0161to prera\u0111iva\u010dke industrije. Ne znam \u0161ta \u0107emo da donesemo pred te Ruse i Kineze da im ponudimo. Nekada smo za ameri\u010dku vojsku izvozili sti\u0161ljenu \u0161unku. Pomislio sam da to mo\u017eda imamo. Ponudio sam na razgovorima, a onda su mi rekli da to odavno nemamo i da mora neko da se sna\u0111e, a mo\u017eemo milione tona da izvozimo. Ali, nemamo. Neko to mora da radi. Da li \u0107emo uspeti? Jo\u0161 jedanput ka\u017eem, prou\u010di\u0107emo sve \u0161to nam budete doneli, sve na\u010dine da za\u0161titimo i na\u0161e dr\u017eavne interese i nacionalne, ali i da za\u0161titimo pre svega na\u0161eg seljaka i poljoprivrednika koliko mo\u017eemo. Ali, moramo da razumemo da \u0107emo biti izlo\u017eeni evropskom tr\u017ei\u0161tu, da se tr\u017ei\u0161no pona\u0161amo. Imamo neke prednosti koje drugi nemaju. Evo jednog primera. Izvinite \u0161to na ovaj na\u010din o tome govorim, ali mislim da nije lo\u0161e da \u010dujete. Recimo, po kilogramu tre\u0161nje prevoz do Rusije nas je ko\u0161tao, do Moskve ili Vladimirske, Kaluge, 22 centa po kilogramu. Imali smo prednost jer je 20% morala da pla\u0107a Poljska. Poljska vi\u0161e ne mora zbog njihovih bilateralnih sporazuma da pla\u0107a tih 20%. Sada smo u problemu. \u010cime se sada bavimo? Bavimo se time da na\u0111emo taj transportni voz koji putuje tri i po dana ili \u010detiri dana do prestonice Ruske Federacije i to nam spu\u0161ta cenu na sedam evro-centi, \u0161to je dramati\u010dno pobolj\u0161anje za nas i to je na\u0161a nova \u0161ansa. Ali, moraju ljudi da to proizvedu. Po prvi put \u0107emo imati dugoro\u010dne ugovore na pet godina, da mogu da naprave ra\u010dunicu, da ula\u017ee u ne\u0161to i kako i koliko \u0107e mo\u0107i da vrate i po prvi put \u0107e imati ne\u0161to \u0161to se zove okvirna cena. Minimalnu cenu \u0107e u svakom slu\u010daju imati. Da li im se to isplati li ne isplati, sami \u0107e donositi odluku. To su stvari koje su dobre vesti, ali od tih dobrih vesti nema ni\u0161ta ako ne budemo radili vi\u0161e, ako ne budemo bili posve\u0107eni i ako ne budemo ra\u010dunali na sebe mnogo vi\u0161e nego na bilo koju dr\u017eavu, pa \u010dak i na sopstvenu dr\u017eavu. Hvala vam najlep\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30841",
        "text": "Hvala. Ako mogu samo da dodam, pretpostavljam da i vi znate, po\u0161to sam imao priliku da prilikom parlamentarne posete Ma\u0111arskoj u direktnom dogovoru sa najvi\u0161im predstavnicima ma\u0111arske vlasti, a kasnije i sa na\u0161im pregovara\u010dkim timom dogovorim u\u010de\u0161\u0107e ma\u0111arskih eksperata za poljoprivredu koje su ve\u0107 pregovarali u toj oblasti, oni \u0107e biti sastavni deo na\u0161eg tima za poljoprivredu. Gospodine Pastor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30842",
        "text": "Meni je najbitnije \u0161to smo dobili odgovor u smislu da \u0107e Vlada u\u010diniti sve da izna\u0111e re\u0161enje za ovaj problem. Spremni smo kao opoziciona stranka da damo doprinos re\u0161avanju i ovog problema i svih drugih. Znam da poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di imaju i drugih problema koji su danas mo\u017eda ve\u0107i ili se \u010dini da su ve\u0107i nego \u0161to je ovaj koji \u0107e nastati tek za tri ili \u010detiri godine, ali mislio sam da ne bi bilo korektno pokretati ta pitanja vezana za poljoprivredu po\u0161to ministar poljoprivrede trenutno nije prisutan, a imamo dobru saradnju, komunikaciju sa njim, tako da \u0107emo u dogovoru sa njim pokretati i ostala pitanja vezana za poljoprivredu, a njemu \u0107emo prezentovati neka re\u0161enja, odnosno na\u0161e predloge u vezi ovih pitanja koje sam pokretao. Trenutno analiziramo uporednu praksu svih dr\u017eava \u010dlanica EU, a ne samo Ma\u0111arske. Sla\u017eem se da ma\u0111arski zakon o poljoprivrednom zemlji\u0161tu mo\u017ee da slu\u017ei kao primer, odnosno neka re\u0161enja iz tog zakona i Republici Srbiji. \u017delimo na sveobuhvatniji na\u010din da sagledamo tu problematiku i da vidimo kako su ostale zemlje uredile ovu oblast. Sada mo\u017eemo razgovarati o tome i polemisati kakva je cena hektara u Srbiji. Sla\u017eem se da je cena malo sko\u010dila poslednjih meseci, poslednjih godinu dana, ali treba uzeti u obzir \u010dinjenicu da, kao \u0161to znate, na pojedinim podru\u010djima RS, pre svega AP Vojvodini, kvalitet poljoprivrednog zemlji\u0161ta je mnogo bolji nego u ve\u0107ini dr\u017eava \u010dlanica EU i zbog toga mislim da je taj skok cene u neku ruku i opravdan. Ali, jo\u0161 uvek smatram da, ukoliko ne bismo uspeli da re\u0161imo ovo pitanje, da pod znacima nelojalna konkurencija bi uni\u0161tila na\u0161e poljoprivredne proizvo\u0111a\u010de. Ni ja nisam krivio ni jednu prethodnu vlast, ni jednu politi\u010dku stranku za ovakvo re\u0161enje iz Sporazuma o stabilizaciji i asocijaciji, samo sam ukazao na problem i nadam se da sve politi\u010dke stranke, sve parlamentarne stranke smatraju da treba za\u0161titi doma\u0107eg poljoprivrednog proizvo\u0111a\u010da i naravno, da ne dovodimo u pitanje va\u017enost, prioritet, pristupanja\u2026 (Predsednik: Vreme.) \u2026na\u0161e dr\u017eave EU, ali u slede\u0107im godinama pregovaranja taj cilj treba posti\u0107i na na\u010din da to u \u0161to ve\u0107oj meri bude u interesu tzv. obi\u010dnih ljudi, gra\u0111ana Republike Srbije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30843",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Petar Petrovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30844",
        "text": "Gospodine prvi potpredsedni\u010de, dame i gospodo ministri, u ime poslani\u010dkog kluba Jedinstvene Srbije \u017eelim da postavim par pitanja, prvenstveno ministru sporta, gospodinu Vanji Udovi\u010di\u0107u, a posredno i gospodinu Jovanovi\u0107u, ministru prosvete. Naime, pre izvesnog vremena pro\u010ditali smo jednu izjavu koja nas je pomalo i obradovala, ne pomalo, nego nas je dosta obradovala, gospodina ministra sporta, koji ka\u017ee da \u0107e pokrenuti inicijativu da se u osnovne i srednje \u0161kole \u010dasovi fizi\u010dkog obrazovanja ili fizi\u010dke kulture, ve\u0107 kako se to naziva, vrate na neki stari nivo. Naime, danas, prema mojim saznanjima, u osnovnim \u0161kolama \u010dasovi fizi\u010dke kulture su dva \u010dasa nedeljno, plus jedan fakultativno, to zna\u010di izborno, mo\u017ee a ne mora, a u srednjim \u0161kolama su dva \u010dasa nedeljno. Nekada, u moje vreme, i dosta ljudi to pamti, bilo je tri \u010dasa fizi\u010dkog vaspitanja i u osnovnim i u srednjim \u0161kolama obavezno. Kada ovo ka\u017eem, da nas je obradovala ova izjava gospodina Udovi\u010di\u0107a, to iz razloga \u0161to prema statisti\u010dkim podacima koji su neumoljivi, na osnovu odre\u0111enih sistematskih lekarskih pregleda, dolazimo do odre\u0111enih saznanja da mnogo mladih ljudi danas u osnovno-\u0161kolskom uzrastu i srednje-\u0161kolskom uzrastu, imaju problema sa ravnim tabanima, sa krivom ki\u010dmom, sa kardio-vaskularnim problemima i sa nekim drugim zdravstvenim problemima koji su upravo rezultat fizi\u010dke neaktivnosti, jer ti mladi ljudi danas, sa odre\u0111enim tehni\u010dkim dostignu\u0107ima kao \u0161to su kompjuteri i sli\u010dno, mnogo vremena provode na stolici sede\u0107i, pa i ono malo vremena \u0161to bi trebali da provedu na \u010dasovima fizi\u010dkog vaspitanja ili fizi\u010dke kulture, ili se izbegava, ili se na neki drugi na\u010din i na ovako malom broj \u010dasova ne u\u010destvuje. Da bi nacija, naro\u010dito mlada populacija, bila zdravija, da bi mogli da zadovolje odre\u0111ene svoje potrebe, ne samo u pogledu fizi\u010dkog, nego i u pogledu drugih aktivnosti, potrebno je da podr\u017eimo ovu inicijativu i ja zato postavljam pitanje gospodinu ministru sporta, Udovi\u010di\u0107u \u2013 kada misli i na koji na\u010din, a posebno mora da bude i saradnja sa Ministarstvom prosvete, da se krene u ovu inicijativu i da li je mogu\u0107e da se u narednom polugodi\u0161tu, do po\u010detka nove \u0161kolske 2014/2015. godine, izmene propisi, ukoliko treba da se izmene? Ja mogu unapred da obe\u0107am da \u0107e vam poslani\u010dki klub i poslanici JS u tome dati punu podr\u0161ku. Molim vas da mi odgovorite na to pitanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30845",
        "text": "Re\u010d ima ministar Udovi\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30846",
        "text": "Hvala na pitanju, hvala na podr\u0161ci. Mi se suo\u010davamo sa ozbiljnim problemom i prvi put javno kazujemo da imamo problem i prvi put izlaze u javnost svi rezultati istra\u017eivanja i problemi sa kojima se deca suo\u010davaju. Naravno da znamo koji je procenat deformiteta i koliko taj procenat iz godine u godinu raste. Razgovarali smo o tome da \u0107emo zajedno sa Ministarstvom prosvete pokrenuti akciju ne samo vra\u0107anja u nastavne aktivnosti, ve\u0107 i ja\u010danja vannastavne aktivnosti, gde \u0107emo \u017eeleti da inficiramo decu da se bave sportom, a samim tim i edukovati roditelje da decu vode na sport. Mislim da je izuzetno bitno ovo drugo, da edukujemo starije gra\u0111ane i roditelje da, kako svojim primerom, tako i pri\u010dom sa decom podstaknu decu da se bave sportom. Naravno da moramo da omogu\u0107imo deci gde da se bave sportom i da radimo na sportskoj infrastrukturi, da bi deca mogla da se bave sportom i da se inficiraju i da pove\u0107amo i procenat broja sala fizi\u010dke kulture u samim \u0161kolama, ali da bih vam konkretno rekao da li mo\u017ee od nove nastavne godine, mislim da je nezahvalno da ja pri\u010dam o tome, a mislim i da je te\u0161ko da bilo ko sada trenutno ka\u017ee. Ono \u0161to je bitno je da smo uveli akciju \u201eSport u \u0161kole\u201c i kroz Sportski savez Srbije akciju \u201e\u0160ta trenira\u0161\u201c, gde poku\u0161avamo da i edukujemo i da vaspitamo roditelje da bi se upoznali sa svim roditeljima, a kroz akciju \u201eSport u \u0161kole\u201c da inficiramo samu decu da se bave sportom. Radi se o vannastavnoj aktivnosti, gde deca mogu da biraju. Ono \u0161to je pozitivno je da je odziv za tu akciju izuzetno veliki i da deca \u017eele da se bave samim sportom, gde se razvijaju osnovne motori\u010dke sposobnosti kod same dece i to je ono \u0161to \u017eelimo da podstaknemo mlade, da vode ra\u010duna o sebi, da vode ra\u010duna o svom fizi\u010dkom sazrevanju, jer svi znamo da je ulaganje u to, pored ulaganja u obrazovanje, najisplativije ulaganje. Ve\u0107 sam pri\u010dao sa ministrom Jovanovi\u0107em o tome, mislim da imamo obojica istu \u017eelju, ne samo ova dva ministarstva, ve\u0107 celokupna Vlada, jer \u017eelimo da se suo\u010dimo i da re\u0161avamo objektivni problem. Ove dve akcije \u0107emo poja\u010dati, to je sa moje strane, \u0161to mogu sada kao ministar omladine i sporta da u\u010dinim, a i kroz edukaciju i kroz saradnju sa Ministarstvom prosvete, da uti\u010demo na ovo \u0161to ste rekli, izmenu u nastavnim aktivnostima i na sam zakon.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30847",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Petar Petrovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30848",
        "text": "Hvala gospodine ministre. Drugo pitanje koje bih \u017eeleo da postavim se tako\u0111e odnosi na vas i va\u0161e ministarstvo, a to je \u2013 da li \u0107e i koliko \u0107e Ministarstvo omladine i sporta, uz sadejstvo i drugih ministarstava, prvenstveno Ministarstva za lokalnu samoupravu, da u\u010dini da se sportska infrastruktura, da je tako nazovem, u manje razvijenim i nerazvijenim op\u0161tinama pobolj\u0161a, da bi gra\u0111ani koji \u017eive na tim teritorijama, u tim op\u0161tinama, mogli vi\u0161e da se bave rekreativnim, pa i amaterskim sportom. Jer, kakva je sada situacija, imamo vrlo lo\u0161e pokazatelje, da u ovim manjim, nerazvijenim op\u0161tinama, gde nema dovoljno sredstava da se izgrade sportski tereni, tereni za bavljenje rekreativnim sportom, oni nisu u mogu\u0107nosti da se bave time. Ja dolazim iz Jagodine i mogu da se pohvalim da smo mi, na nivou lokalne samouprave, ranijih godina dosta ulo\u017eili u sportske terene, sportsku infrastrukturu i rezultat tog na\u0161eg ulaganja je sigurno i u nekim drugim sportovima, jer iz tog bavljenja sportom rekreativno, pa zatim i amaterski, dolazi iz kvantiteta do kvaliteta, ljudi prepoznaju sebe, da mogu da daju vi\u0161e u nekom sportu i zato imamo situaciju da je Jagodina bukvalno postala, u svojoj veli\u010dini, jedan od najsportskijih gradova u Srbiji. Zato vam ja postavljam pitanje, vama i ostalima iz Vlade \u2013 da li \u0107ete odvojiti vi\u0161e sredstava da se pomogne lokalnim samoupravama koje nisu u mogu\u0107nosti da u svojim bud\u017eetima odvoje dovoljno sredstava da izgrade terene, prvenstveno za rekreativno bavljenje sportom, a zatim i za amatersko bavljenje sportom, da se poma\u017ee malim amaterskim klubovima, da bi mogli \u0161to vi\u0161e mlade ljude da privuku da se bave sportom, da ih odvojimo od ovih pogubnih stvari, sedenja po kafi\u0107ima, da ne pominjem drogu, alkohol i sli\u010dno? Jer, bavljenjem sportom i fizi\u010dkom aktivno\u0161\u0107u sigurno da doprinose zdravom telu, zdravom duhu, a to \u0107e dati i rezultate. Zato vas molim da odgovorite na ovo pitanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30849",
        "text": "Re\u010d ima ministar Udovi\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30850",
        "text": "Iskreno nisam za to da se poma\u017eu klubovi, ve\u0107 da se omogu\u0107i mladima da se rekreativno bave sportom, da im se prave tereni koji su dostupni svima i na kojima mogu bez neke nadoknade da se bave sportom. Takvih terena je dovoljno, ali ih i nije dovoljno srazmerno, kako gledate, jer mnogi se \u017eale da takvih terena nema. \u017delja mi je samo da izgradimo terene, ve\u0107 i prostor gde narod mo\u017ee da se rekreativno bavi sportom i sobom. Mislim da ove godine jeste odobreno i jesu raspodeljena sredstva za pravljenje takvih terena, ali moramo da znamo da isto u Srbiji ima mnogo terena koji su ve\u0107 zapo\u010deti da se grade i stali su. Mislim da je suludo kretati da se gradi ne\u0161to novo. Mislim da je mnogo bolje zavr\u0161iti ono \u0161to je ve\u0107 zapo\u010deto i napraviti od pola ne\u010dega jednu celinu, nego kretati u neke nove akcije. Da bi mogli da se izgra\u0111ujemo i da dajemo mogu\u0107nost narodu, to je isto zavisno od privrede i finansija. Ako uzmete za primer druge zemlje, sada velike ekonomske sile, Kinu i Japan, one su se razvile u sportu poslednjih deset godina. Posle njihovih kriza i ratova nisu ni mogle da budu jake u sportu, jer im ni privreda ni finansije nisu bile jake, pa nisu ni mogle da ula\u017eu, kako u klubove, tako i u rekreativni sport. Neminovno je da iz godine u godinu Srbija sve vi\u0161e i vi\u0161e ula\u017ee sredstava, kako u sport, tako i u samo bavljenje rekreativnim sportom i to je ne\u0161to \u0161to \u0107emo nastaviti dalje i pobolj\u0161ati, jer \u017eelimo da se brinemo o mladima i o gra\u0111anima Republike Srbije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30851",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Petar Petrovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30852",
        "text": "Hvala, gospodine ministre. Na kraju mogu samo da vam ka\u017eem da sam vrlo zadovoljan va\u0161im odgovorima. Ono \u0161to u ime poslani\u010dkog kluba Jedinstvena Srbija \u017eelim da poru\u010dim i vama i svima u Vladi, jeste da ulaganje u sport, ulaganje u mladost mo\u017ee da da ovoj Srbiji i ovoj dr\u017eavi samo boljitak, da i sutra imamo \u0161ampione, kao \u0161to smo do sada imali u ko\u0161arci, u odbojci, u vaterpolu, u borila\u010dkim sportovima, i da Srbija bude po tome prepoznatljiva. Ali, da bi to uradili, moraju da se izna\u0111u sredstva, kao \u0161to ste i vi rekli i obe\u0107ali, da se u svakom delu ove Srbije omogu\u0107i da se ljudi bave sportom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30853",
        "text": "Re\u010d ima arodni poslanik Du\u0161an Petrovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30854",
        "text": "Hvala, predsedni\u010de. Pre svega, \u017eelim da ka\u017eem da \u0107emo mi, kao Zajedno za Srbiju, poku\u0161ati da i ovu sednicu parlamenta, kao i svaku drugu priliku, iskoristimo da razvoj do\u0111e u \u0161to ve\u0107u \u017ei\u017eu interesovanja. Zbog toga, pre svega gospo\u0111i Mihajlovi\u0107, zatim gospodinu Ba\u010devi\u0107u, ministru finansija Krsti\u0107u, gospodinu Radulovi\u0107u, koji nije ovde, a \u0161teta \u0161to i premijer nije tu, ali je odli\u010dno \u0161to je gospodin Vu\u010di\u0107 ovde, ho\u0107u da postavim jedno pitanje koje se odnosi ili kao temu ima na\u0161e odnose sa Naftnom industrijom Srbije, na ne\u0161to druga\u010diji na\u010din nego \u0161to smo malopre mogli da \u010dujemo. Mislim da se u ovom trenutku donosi najva\u017enija privredna odluka u Srbiji, upravo u Naftnoj industriji Srbije. Radi se o odluci o modernizaciji Rafinerije u Pan\u010devu, o tome da li \u0107e ta modernizacija biti izvr\u0161ena i, ako ho\u0107e, na koji na\u010din. Da li \u0107e to biti, kako se to ka\u017ee, duboki hidrokreking koji ko\u0161ta negde oko 650 miliona dolara, ili tzv. odlo\u017eeno koksovanje koje ko\u0161ta 300 miliona dolara? Da bi svi razumeli o \u010demu se radi, pro\u0161le godine je NIS preradio 2.100.000 tona nafte, a od toga je ne\u0161to vi\u0161e od polovine te nafte doma\u0107eg porekla. Da je Naftna industrija Srbije imala samo stranu uvoznu naftu kao svoju sirovinu, umesto dobiti od 650 miliona dolara, imala bi gubitak od 200 miliona dolara. Niko u Srbiji ne zna, bez obzira na objavljene rezerve, da li \u0107e za \u0161est godina od danas u Srbiji biti nafte ili ne. Za \u0161est godina mo\u017eemo da se suo\u010dimo sa jednom jako lo\u0161om \u010dinjenicom, da Republika Srbija mora da se bavi NIS, kao \u0161to se sada bavi \u017delezarom u Smederevu. Dana 19. novembra postavio sam tu temu na Odboru za privredu, energetiku i regionalni razvoj ovde u Skup\u0161tini Srbije. Na\u017ealost, od 19. novembra do danas, a znam da se gospo\u0111a Aleksandra Tomi\u0107, koja je predsednica tog odbora, jako trudi, ne uspevamo da ove ministre o kojima sam sada pri\u010dao i gospodina Krav\u010denka nekako dovedemo ovde u Skup\u0161tinu Srbije da pri\u010damo o tome. Ina\u010de, imamo pravo to da radimo. Bilo bi veoma lo\u0161e da bude doneta neadekvatna odluka. Od toga kakva \u0107e metoda u tehnologiji biti primenjena zavisi da li \u0107emo bez doma\u0107e nafte imati gubitak u NIS-u ili \u0107e sada\u0161nja zarada biti pove\u0107ana za 100 miliona dolara godi\u0161nje ili za 200 miliona dolara godi\u0161nje. Zato mislim da je dobro, gospodine Vu\u010di\u0107u, \u0161to ste tu. U ovom momentu ne vidim, bez obzira na sve pregovore sa najrazli\u010ditijim partnerima, koji su neki bli\u017ee, neki dalje od ostvarenja, ali u ovom trenutku u Srbiji se donosi jedna kapitalna privredna odluka. Naftna industrija Srbije ima 2.350.000 malih akcionara, to su gra\u0111ani Srbije, a dr\u017eava je vlasnik oko 30% akcija, odnosno ne\u0161to malo manje od toga. Mislim da je ovo su\u0161tinsko pitanje. Dakle, moje je pitanje da li je Vlada Republike Srbijedala instrukciju \u010dlanovima Upravnog odbora NIS i Nadzornog odbora kako da se dr\u017ee u pogledu ove odluke?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30855",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima ministarka Mihajlovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30856",
        "text": "Potpuno se sla\u017eem sa vama da je veoma va\u017eno koja \u0107e se tehnologija koristiti, budu\u0107i da danas Rafinerija Pan\u010devo radi sa 60% svog kapaciteta, da je to 20% manje nego, recimo, 2004. godine, da novo postrojenje koje smo otvarali jo\u0161 uvek radi sa gubitkom, pre svega zbog toga \u0161to je smanjena prerada. Kada govorimo o tehnologiji, o tome se jo\u0161 uvek razgovara sa NIS-om, ali nikako se ne sme izgubiti jo\u0161 jedna stvar u vidu, a to je da mi razgovaramo i sa \u010dlanovima Nadzornog odbora, ali isto tako i sa \u010dlanovima Skup\u0161tine, kao i sa generalnim direktorom NIS-a. Bi\u0107e doneta odluka i \u010du\u0107e se. Zbog toga smo i pravili onaj na\u0161 dokument kojim smo poku\u0161ali da damo smernice kako treba da se pona\u0161aju svi oni koji su predstavnici dr\u017eave u NIS-u. Druga stvar, mi imamo 29%, toliko je na\u0161e u\u010de\u0161\u0107e u NIS-u. U tom smislu verujem da \u0107emo uspeti partnerskim odnosom, bez obzira \u0161to on ovako gledano po u\u010de\u0161\u0107u nije sasvim partnerski, da donesemo najbolju ocenu, odnosno najbolju odluku i da je svima u interesu da se profit pove\u0107a. Tako da, jo\u0161 uvek se vode razgovori o tome koja \u0107e se tehnologija koristiti, direktno da odgovorim na va\u0161e pitanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30857",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima Du\u0161an Petrovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30858",
        "text": "Dobro. Zna\u010di, niste im dali instrukciju. Ja nisam u\u010destvovao u pregovorima oko prodaje NIS-a, ali mene je zapalo da budem predstavnik dr\u017eave kada su Rusi do\u0161li u NIS. Bio sam dve godine i sada bih izneo samo nekoliko \u010dinjenica. Borio sam se i sa svojim saradnicima izborio da u statutu NIS-a stoji jedna klju\u010dno va\u017ena odredba, da Nadzorni odbor NIS-a, pored toga \u0161to ima pravo da kontroli\u0161e zakonitost rada NIS, ima pravo i da daje svoje stavove o celishodnosti poslovanja. To je klju\u010dna stvar. Na osnovu te odredbe na\u0161i predstavnici u NIS-u, koje bira Skup\u0161tina NIS-a, na predlog Vlade Republike Srbije mogu da otvore svako pitanje, a pre svega ovako krupne stvari. Po\u0161to, naravno, mogu on i Vlada, \u010dak mislim da ima i obavezu to da u\u010dini, moje mi\u0161ljenje je bilo za\u0161to to ne bi radio i nadle\u017eni odbor parlamenta, pa sam ovde stavio to na dnevni red. Mogu sa zadovoljstvom da konstatujem da je jednoglasno doneta odluka ovde u Odboru za privredu da se o tom pitanju diskutuje ovde u Skup\u0161tini. Sada ne\u0161to oko iskustva. Dakle, ve\u0107inski akcionar i menad\u017ement imali su ideju i stavili su predlog pre nekoliko godina da se prodaju, recimo, nalazi\u0161ta nafte u Angoli, \u010diji je NIS vlasnik. Negde oko 40 miliona dolara je bila cena. Mi smo tu temu otvorili. Kao \u0161to vidite, ta nalazi\u0161ta nisu prodata. Svake godine NIS zaradi 40 miliona dolara, plus-minus, od tih izvori\u0161ta. Druga tema. Bio je predlog da se izvozi nafta \u201eVelebit\u201c, na\u0161a nafta, za 80% od cene \u201eREB\u201c nafte. Tu smo tako\u0111e otvorili temu na osnovu prava koja smo imali i do te prodaje nije do\u0161lo. Kao krajnja posledica doneta je odluka da se u novosadsku rafineriju investira 150 miliona dolara. To je odluka od ove godine i investicija bi trebala idu\u0107e godine da krene. Dakle, 150 miliona dolara da se prera\u0111uju bazna ulja i da NIS bude proizvo\u0111a\u010d motornih ulja, \u0161to je jedna kapitalna i va\u017ena stvar. Podseti\u0107u vas jo\u0161 ne\u0161to, kada se stvari otvore na dobar na\u010din. Pre dve godine u setvi seljaci su imali gorivo za 65 dinara, \u0161to je tako\u0111e odluka koju je zajedni\u010dki donela NIS sa Vladom Republike Srbije. Imamo osnov, mo\u017eemo preko svojih predstavnika u NIS-u, u Upravnom odboru i Nadzornom odboru, vi u Vladi Srbije i ova Skup\u0161tina, da svako pitanje otvorimo na legitiman na\u010din, zbog toga \u0161to je to predmet dogovora, Statuta, u krajnjoj liniji i ovog sporazuma koji smo imali. Kapitalna odluka, jo\u0161 jednom \u0107u ponoviti, 650 miliona dolara. Ima\u0107emo najmoderniju rafineriju u Evropi. Otvaraju se onda druge stvari i onda kada bude bilo \u010detiri miliona tona dizela i benzina, mislim da \u0107e se na drugi na\u010din govoriti o tome da li je dobro ili nije dobro \u0161to je \u201eGasprom\u201c kupio NIS. Hvala vam lepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30859",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima ministarka Mihajlovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30860",
        "text": "Samo jedna informacija, vrata Ministarstva energetike su uvek otvorena ako Odbor, slu\u010dajno, mo\u017eda nije odgovorio, Ministarstvo je tu da odgovori na sva pitanja. Prema tome, kada bude doneta odluka i kada budu date instrukcije, kako vi ka\u017eete nisu date, ne, nego se razgovara, vi \u0107ete to dobiti, ali bez obzira i na to, uvek mo\u017eete da se obratite Ministarstvu. Da se sad ne vra\u0107amo na to za\u0161to i dalje nismo zadr\u017eali 49% u NIS, ako smo to ve\u0107 imali. Mo\u017eda je to bio na\u010din da imamo jo\u0161 ve\u0107u mogu\u0107nost da uti\u010demo na neke od odluka, ali se sla\u017eem da sve mo\u017eemo zajedni\u010dki da otvorimo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30861",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Du\u0161an Petrovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30862",
        "text": "Sasvim za kraj, jo\u0161 jednom samo da ka\u017eem, da predsednica Odbora, pa evo sad je i ja podr\u017eavam ovde, gospo\u0111a Tomi\u0107, poku\u0161ava da sazove sednicu Odbora za privredu gde ste pozvani vi i gospodin Ba\u010devi\u0107, gospodin Krsti\u0107 i gospodin Radulovi\u0107, direktor Krav\u010denko, da razgovaramo o ovoj stvari. Nemojte da nas obavestite \u0161ta ste odlu\u010dili. Mi ho\u0107emo da govorimo o tome i imamo pravo, legitimno. Koristim \u0161to je gospodin Vu\u010di\u0107 tu da vas podr\u017ei da do\u0111ete ovde u Skup\u0161tinu pa da pri\u010damo o toj stvari. Hvala lepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30863",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodna poslanica Dubravka Filipovski.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30864",
        "text": "Zahvaljujem predsedavaju\u0107a. Uva\u017eeni \u010dlanovi Vlade, po\u0161tovane kolege i koleginice narodni poslanici. Imala bih nekoliko pitanja za ministra za regionalni razvoj i lokalnu samoupravu, gospodina Igora Mirovi\u0107a. Lokalne samouprave imaju obavezu i prema gra\u0111anima i prema dr\u017eavi da sa \u0161to manje tro\u0161kova ostvare \u0161to ve\u0107e efekte u ukupnom razvoju zemlje. Me\u0111utim, gospodine ministre, na\u0161e lokalne samouprave se suo\u010davaju sa velikim brojem zaposlenih, imaju probleme sa tro\u0161kovima administracije, imaju probleme sa velikim brojem partijskih kadrova. Uop\u0161te, mnogo je nepravilnosti i nelogi\u010dnosti u regulisanju radnog statusa zaposlenih u lokalnim samoupravama. Moje mi\u0161ljenje je da nam nedostaje princip profesionalizacije, nedostaje nam stru\u010dno usavr\u0161avanje slu\u017ebenika u lokalnim samoupravama, a nedostaje nam i transparentnost prilikom zapo\u0161ljavanja slu\u017ebenika u lokalnim samoupravama. Najve\u0107u odgovornost za stanje u lokalnim samoupravama snosi dr\u017eava. Do sada nije bilo ni jednog zakonskog re\u0161enja koje bi na pravi na\u010din regulisalo radno-pravni status slu\u017ebenika u lokalnim samoupravama. Va\u0161e ministarstvo je predlo\u017eilo taj zakon. Javna rasprava je zavr\u0161ena. Trebalo bi uskoro da se na\u0111e u Narodnoj skup\u0161tini Republike Srbije pred poslanicima na raspravi i moje pitanje vama je na koji na\u010din ovaj zakon reguli\u0161e radno-pravni status slu\u017ebenika u lokalnim samoupravama?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30865",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima ministar Mirovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30866",
        "text": "Dobro ste uo\u010dili problem. Ministarstvo regionalnog razvoja i lokalne samouprave je pripremilo tekst Nacrta zakona o zaposlenima u AP i jedinicama lokalne samouprave. O\u010dekujemo da kolege iz drugih ministarstava, da, zavr\u0161ena je javna rasprava, sa svojim predlozima i primedbama, a sve u cilju pobolj\u0161anja re\u0161enja sadr\u017eanih u tom zakonu, u najkra\u0107em roku upoznaju Ministarstvo i Vladu i da verujem ve\u0107 tokom januara Vlada utvrdi predlog zakona, zatim i uputi taj predlog u skup\u0161tinsku proceduru. Nacrt zakona ure\u0111uje radno-pravni polo\u017eaj funkcionera, slu\u017ebenika i name\u0161tenika koji su zaposleni u AP i jedinicama lokalne samouprave. Mi planiramo da, zapravo, tim zakonom uspostavimo jedan profesionalni, odgovorni slu\u017ebeni\u010dki sistem koji uva\u017eava specifi\u010dnosti AP i jedinica lokalne samouprave na principima profesionalizacije i depolitizacije. Brojni su primeri da se i u organima AP i lokalnim samoupravama kr\u0161e ti principi i da se oni zapravo ugro\u017eavaju i da su pretpostavljeni nekim drugim principima o kojima ste u pitanju govorili. Dakle, tokom januara, verujem, zavisi od dinamike rada Vlade, mo\u017eete o\u010dekivati u skup\u0161tinskoj proceduri i taj zakon. Uzgred, zajedno sa Ministarstvom finansija, jer su zakoni podudarni, radimo i na pitanju ure\u0111enja sistema prinadle\u017enosti, odnosno plata zaposlenih u jedinicama lokalnih samouprava i u AP i verujem da \u0107emo zajedno sa Zakonom o finansiranju lokalnih samouprava i taj zakon moramo analizirati, a ministar finansija je zajedno sa nama pristupio i izradi zakona o finansiranju AP Vojvodine, urediti jedan \u0161iri sistem \u010diji \u0107e deo biti i ovo pitanje o kojem govorimo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30867",
        "text": "Re\u010d ima Dubravka Filipovski. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30868",
        "text": "Strategija EU za bud\u017eetska sredstava u periodu od 2014. godine do 2020. godine stavlja akcenat na poja\u010davanje kapaciteta lokalnih samouprava i na reformu administracije. Klju\u010dno pitanje je kako da se pripremimo da sredstva iz EU koja \u0107e nam biti na raspolaganju povu\u010demo i na najbolji na\u010din ulo\u017eimo. Kada ka\u017eem kako da se pripremimo, onda mislim pre svega na pripremu projektno tehni\u010dke administracije i podizanje kapaciteta na lokalnom i regionalnom nivou za njihovu uspe\u0161nu primenu. Ako \u017eelimo da Srbiju predstavimo kao ozbiljnu i odgovornu zemlju, onda ne smemo da dozvolimo sebi da neki projekat koji je potpisan iz bilo kog razloga ne realizujemo da li zbog promene vlasti ili ne\u010dije volje da obezbedi ili ne obezbedi sredstva za njihovu realizaciju. Dugo, po meni, veoma va\u017eno pitanje je koji je pravi nivo decentralizacije u smislu raspodele tih sredstava i kako objektivno postaviti kriterijume prilikom raspodele tih sredstava. Tre\u0107e, potreban nam je plan regionalnog razvoja. Vi ste ga najavili, ali ja \u017eelim da vas podsetim da je u Srbiji do sada u novijoj istoriji napisano 115 strategija. Skoro sve su mrtvo slovo na papiru. Zbog svega \u0161to sam rekla, moje pitanje, ministre Mirovi\u0107u \u2013 da li ministarstvo u okviru svojih nadle\u017enosti priprema izmene Zakona o lokalnoj samoupravi? Novi Zakon o finansiranju lokalnih samouprava kako bi op\u0161tine i gradovi bolje funkcionisali u cilju re\u0161avanja problema gra\u0111ana?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30869",
        "text": "Re\u010d ima ministar Mirovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30870",
        "text": "Da, \u017eelim da vas obavestim da sam obrazovao posebnu Radnu grupu i moj prethodnik na ovom mestu, koleginica Kalanovi\u0107 je tako\u0111e radila na izradi teksta nacrta zakona, ali sa tim tekstom nisam bio zadovoljan, pa sam formirao novu Radnu grupu koja ima zadatak da izradi i nacrt teksta zakona o izmenama i dopunama Zakona o lokalnoj samoupravi. Moramo da preispitamo do sada predlo\u017eena re\u0161enja iz oblasti lokalne samouprave i sve ono do \u010dega je do\u0161la i prethodna radna grupa, ali i sva iskustva koja \u017eelimo da dobijemo iz samih lokalnih samouprava, iz drugih ministarstava i da sa\u010dinimo novi nacrt teksta zakona. Plan je da to uradimo do marta 2014. godine. Cilj ovog zakona je da se bolje urede pravila pre svega, kada je re\u010d o tehni\u010dkim pitanjima. Pravila sazivanja, odr\u017eavanja sednica Skup\u0161tine. Tu je bilo mnogo nekorektnog, neprofesionalnog i nedemokratskog postupanja. Bili smo svedoci u brojim lokalnim samouprava kada su se kr\u0161ila osnovna na\u010dela u tom delu. \u017delimo da preispitamo nadle\u017enost izvr\u0161nih organa u cilju pove\u0107anja nadzora nad radom drugih subjekata na lokalnom nivou. Ideja je da uradimo efikasniji sistem odnosa izme\u0111u op\u0161tina i mesnih zajednica, da uspostavimo obavezne elemente sporazuma o me\u0111uop\u0161tinskoj saradnji, govorili ste o regionalnom razvoju, o velikim regionalnim projektima, brojni projekti su nedovr\u0161eni decenijama unazad i jedan od razloga je zbog \u010dinjenice da gradovi i op\u0161tine nemaju volju, ili nemaju obavezu i to pitanje \u017eelimo da unesemo u novi tekst zakona da regionalnim projektima pristupaju na odgovorniji na\u010din. Imamo neverovatne negativne primere, kao \u0161to je recimo odnos \u0160apca i Sremske Mitrovice, kada je re\u010d o jednom velikom regionalnom projektu koji je u potpunosti zavr\u0161en, finansiran delimi\u010dno sredstvima Evropske unije, a danas ne mo\u017eemo da postavimo upravlja\u010dku strukturu koja treba da upravlja tim projektom, radi se o regionalnoj deponiji, zbog toga \u0161to je jedna politi\u010dka stranka ili jedna koalicija na vlasti u \u0160apcu, a druga u Sremskoj Mitrovici i ne mogu da uspostave dijalog o tome kako \u0107e u personalnom i u svakom drugom smislu biti upravlja\u010dka struktura. Dakle, dr\u017eava Srbija i evropski donatori, ili evropski fondovi su se zajedni\u010dki okupili i realizovali taj projekat, a na\u0161 mentalitet, ili na\u0161a poslani\u010dka neorganizovanost ne dopu\u0161ta da na zadovoljstvo velikog broja gra\u0111ana upravljamo projektom i da od toga veliki broj gra\u0111ana u Ma\u010dvi i Sremu ima koristi. Zbog toga, dakle, i ta pitanja \u017eelimo da unesemo u novi tekst Zakona o izmenama i dopunama Zakona o lokalnoj samoupravi i svi su predlozi dobro do\u0161li i razgovara\u0107emo i sa nadle\u017enim odborima i poslanicima u Skup\u0161tini, kako bi taj tekst imao puni kvalitet.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30871",
        "text": "Narodni poslanik Vladimir Marinkovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30872",
        "text": "Zahvaljujem. Uva\u017eeni predsedni\u010de, po\u0161tovani predsedni\u010de Vlade, ministri, dame i gospodo narodni poslanici, postavi\u0107u pitanje prvom potpredsedniku Vlade i ministarki zdravlja. Po\u0161to je ovo pitanje vezano za sektor borbe protiv organizovanog kriminala i korupcije, ali i za pitanje javnog zdravlja. Naime, najnovija istra\u017eivanja su pokazala da u na\u0161oj zemlji ima negde oko 100.000 zavisnika od droge i nekoliko hiljada onih koji drogom trguju. Nadam se i mislim da je jedan od glavnih prioriteta Vlade Srbije, a i Biroa za kontrolu slu\u017ebi bezbednosti borba protiv narkotrafikinga, jer 100.000 u najve\u0107em procentu mladih ljudi, a znamo da su oni u najve\u0107em problemu u na\u0161oj zemlji preko 50% mladih ljudi nije zaposleno, treba da predstavlja prioritet svake zemlje, pa i na\u0161e. Zna\u010di, oko 100.000 mladih ljudi \u010dije sposobnosti, mogu\u0107nosti znanja nije mogu\u0107e utilizovati na tr\u017ei\u0161tu, nije mogu\u0107e utilizovati u okviru preduzetni\u010dkih inicijativa i razvoja dru\u0161tva i naravno ekonomije. U tom smislu pitanje je upu\u0107eno prvom potpredsedniku Vlade, vezano je za jednu sveobuhvatnu akciju protiv narkomafije i narkokartela koja se odigrala pre dvadesetak dana, gde na preko 900 lokacija uhap\u0161eno preko 220 dilera drogom, 118 njih je ostalo u pritvoru i zaplenjeno je negde oko 18 kilograma heroina i nekoliko desetina kilograma drugih opojnih droga. Me\u0111utim, u javnosti se neki analiti\u010dari, imamo razli\u010dite stavove prikazuju da ta akcija nije imala velikih efekata, da nije bila efikasna da je ponuda narkotika na tr\u017ei\u0161tu ostala ista, da je potra\u017enja ostala ista, a samim tim i cena narkotika, a naravno da je cilj svake akcije ovakve vrste, a mi verujemo da je ona imala prave efekte da smanji potra\u017enju, da smanji ponudu i da smanji ponudu i na taj na\u010din da se taj problem na jedan kvalitetan na\u010din re\u0161ava. \u0160to se ti\u010de ministarke zdravlja pitanje se odnosi \u2013 da li se radi nova strategija borbe protiv droge, po\u0161to ova isti\u010de krajem ove godine i da li imamo nove modele koji su prosto potrebni i mo\u017eemo da vidimo na primerima drugih razvijenih zemalja na primerima SAD je predsednik Obama definisao plan u \u010detiri ta\u010dke za borbu protiv droge, koja defini\u0161e prevenciju i edukaciju roditelja, dece, involviranje ovih modela i programa u obrazovne institucije kao jednu preventivnu akciju u borbi protiv ove po\u0161asti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30873",
        "text": "Gospodin Vu\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30874",
        "text": "Zahvaljujem vam se i na konstatacijama i na pitanju, re\u0107i \u0107u samo da mi kao dr\u017eava imamo velike probleme u suzbijanju onoga \u0161to ste vi nazvali najve\u0107om po\u0161asti i ti problemi su uzrokovani brojem ljudi koji se direktno bavi re\u0161avanjem tih slu\u010dajeva, velikom i ozbiljnom organizacijom tih kriminalnih grupa, nekim zakonskim nedostacima, rekao bih i praksom da nam problem danas predstavlja i praksa da mnogi ljudi na politi\u010dkoj sceni se ismevaju i izvrgavaju ruglu sve \u0161to neko negde poku\u0161a da u\u010dini. Poku\u0161a\u0107u da vam dovedem jedan primer za koji \u0107ete se iznenaditi da je mogu\u0107, a na koji mi nismo imali re\u0161enje. Pre \u010detiri dana u jednom beogradskom klubu, velikom i poznatom beogradskom klubu izvr\u0161ena je racija i tu je prona\u0111eno vi\u0161e lica koji su imali izme\u0111u 30 i 50 grama droge u d\u017eepu. Neka od tih lica \u017eenskog pola su potr\u010dala u toalet, bacila su to, povukli vodu, pri tome su vikali kako ih tobo\u017ee neko siluje, napada, kako policija ne znam \u0161ta radi i ne bi li se dokazi o bilo \u010demu prikrili. U tom trenutku je prona\u0111eno kod \u010doveka po imenu Muamer Red\u017eepi 50.000 evra. Potpuno je bilo jasno o \u010demu se radi, da je izvr\u0161ena transakcija. Mi smo posle kra\u0107eg zadr\u017eavanja morali lice da pustimo na slobodu. Moralo je lice da bude pu\u0161teno na slobodu i bi\u0107e gonjeno samo za devizni prekr\u0161aj, smejali su nam se u lice, na\u0161im policajcima govorili da \u0107e ih goniti za prekora\u010denje svega \u0161to je bilo dozvoljeno da upotrebe, a samo u tom lokalu je prona\u0111eno oko pola kilograma kokaina. Pri tome ne \u017eelite da \u010dujete da su svi bez prava ikakvog imali iz obezbe\u0111enja oru\u017eje sa metkom u cevi, svi su imali metak u cevi, kada ih pitate \u2013 \u010dekajte kako od koga ste dobili, ne znam od koga ste dobili. Onda, idete i na prekr\u0161ajne i na krivi\u010dne prijave, ali to vam se de\u0161ava svaki dan. Onda se neko ismeva kada u javnosti ka\u017eete, vagica, jer mala vaga je vagica, a kod vlasnika tog no\u0107nog kluba je prona\u0111eno upravo takva vaga za merenje tih manjih koli\u010dina droge, ali nismo prona\u0161li drogu. Sada \u0107e da nas ubede da oni to mere meso na 30 grama. To su problemi sa kojima se svakodnevno suo\u010davamo. Bez obzira na to, \u017eelim da ka\u017eem da gospodin Da\u010di\u0107 to posebno zna u Briselu na otvaranju skrininga sa policijom na\u0161om, ta akcija je bila glasno i jako pozdravljena. \u017delim da vam ka\u017eem da je i u prethodnom periodu, a posle te akcije smo nastavili sa vi\u0161e zna\u010dajnih faktora, sada \u0107u vam dati te podatke na zvani\u010dan na\u010din. Procesuirano je ukupno 274 lica. Gotovo je nemogu\u0107e zamisliti da bilo koju akciju sprovedete, a da bude procesuirano 274 lica. To je bila uz veliki rad, uz veliki trud policije i svih slu\u017ebi bezbednosti, tu je bilo i moram da ka\u017eem po malo sre\u0107e \u0161to nije provaljeno sve, pa i tamo gde ne mo\u017eete direktno ljude da gonite za drogu, mo\u017eete da ih gonite za dr\u017eanje i posedovanje oru\u017eja koje je nelegalno, u svakom slu\u010daju 274 lica su procesuirana. Prona\u0111eno je i privremeno oduzeto 21.238,82 grama razli\u010ditih vrsta opojnih droga od koga najvi\u0161e razume se heroina, marihuane, kokaina, zatim ha\u0161i\u0161a, amfetamina, razli\u010ditih narkotika, 9.941 komad razli\u010ditih narkotika u tabletama, 2.200 mililitara opojne droge u te\u010dnom stanju, 2.425,40 grama pra\u0161kaste supstance \u010dije je ve\u0161ta\u010denje i dalje u toku. Otkrivena je i \u010ditava laboratorija za proizvodnju narkotika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30875",
        "text": "Vreme.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30876",
        "text": "Izvinite, jo\u0161 dve re\u010denice. Ono \u0161to je mene posebno zaprepastilo to je na\u010din na koji su se neki \u0161alili, \u010du\u0107ete sa kakvim arsenalom oru\u017eja, koje samo u jednom danu jednog jutra prona\u0111en kod ovakvih lica. Tu je 27 pi\u0161tolja, 16 pu\u0161aka, jedan pu\u0161komitraljez, 14 bombi, 525 grama plasti\u010dnog eksploziva, 1.100 komada municije razli\u010ditog kalibra, 10 vozila koja su bila ukradena, dakle, ukradena protivpravnoj dr\u017eavini tih lica, 915.330 dinara i falsifikovanog novca u iznosu od 3.690 evra, plus 2.090 evra. Dakle, to je bio taj rezultat. Da li mo\u017ee bolje? Nadamo se da mo\u017ee bolje i proveri\u0107emo veoma brzo. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30877",
        "text": "Ministar Slavica \u0110uki\u0107 Dejanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30878",
        "text": "Gospodine Marinkovi\u0107u, zahvaljujem na pitanju koje zaista tangira svakog \u010doveka u ovoj dr\u017eavi, naravno i van ovih granica, zbog toga \u0161to, na \u017ealost, u \u017eelji da ot\u0161krinu vrata raja mnogi predstavnici mlade generacije zapravo ulaze u pakao koji se zove zavisnost na psihoaktivne supstance. Vi raspola\u017eete podatkom da ih ima oko 100.000 mladih ljudi. Me\u0111utim, ono \u0161to jeste \u010dinjenica, to je da smo se organizovano po\u010deli baviti detekcijom tog broja u Ministarstvu zdravlja pre \u0161est meseci, da je pompidou upitnik jako pomogao kada je u pitanju heroinska zavisnost i da su napravljeni mnogi koraci, pre svega na planu zadataka koji su povereni institucijama za javno zdravlje na \u010delu sa Institutom za javno zdravlje \u201eBatut\u201c koji ima zaista centralnu ulogu i kancelariju koja se specijalno bavi ovim pitanjima. Na va\u0161e konkretno pitanje da li planiramo novu strategiju, moram da vam ka\u017eem da je ocenjeno i od evropskih stru\u010dnjaka i od stru\u010dnih krugova razli\u010ditih struka koji sa razli\u010ditih aspekata tangira pitanje droga i psihoaktivnih supstanci, da je bolje da u okviru strategije za javno zdravlje poseban program bude posve\u0107en razli\u010ditim oblicima zavisnosti. Tu naravno mislim i na duvansku zavisnost i na zavisnost od alkohola i na zavisnost od psihoaktivnih supstanci. Ali, ono \u0161to je \u010dinjenica to je da jedino intersektorski rad mo\u017ee dati pravi odgovor na strategiju zbog \u010dega je na nivou Vlade formiran savet koji ima 23 \u010dlana, dvadeset troje zapravo. Koordinator tih predstavnika razli\u010ditih ministarstava jeste ministar zdravlja i mi vrlo ozbiljno radimo na strategiji za koju ste zainteresovani. Standardizacija u izradi strategije je sa iskustvima zaista zemalja EU koja je razra\u0111ena do maksimuma, a ono \u0161to jesu neki noviji podaci to je da se osobe koje boluju od ove bolesti, jer zavisnost jeste bolest le\u010dena na najsavremeniji na\u010din i da smo tri, \u010detiri centralne zdravstvene institucije u okviru Ministarstva zdravlja koje smo proglasili referentnim, organizovali ne samo tretman metadonske zavisnosti, nego i primenu buprenorfinom kao savremenijim na\u010dinom le\u010denja. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30879",
        "text": "Re\u010d ima Vladimir Marinkovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30880",
        "text": "Zahvaljujem se na ovako iscrpnim odgovorima i konkretnim podacima koje sam dobio. Ima jedna zemlja na Dalekom Istoku gde je 1.000 dolara kazna za bacanje pikavca od cigarete na asfalt, i nemaju nikakvih problema sa, ne nikakvih, ali imaju veoma malo problema sa narko-trafikingom. Naravno to je tema za jednu ve\u0107u, \u0161iru diskusiju i na nivou Vlade i na nivou svih dru\u0161tvenih \u010dinilaca koje modele primeniti. Zemlja se zove Singapur. Ima pribli\u017eno stanovnika kao i Srbija. Moje drugo pitanje se odnosi na borbu protiv korupcije i na borbu korupcije konkretno u javnom sektoru. Postavi\u0107u pitanje prvom potpredsedniku Vlade. Danas smo dobili informaciju da na kraju ove godine, kada su u pitanju javne nabavke je bilo revizijom pravilnosti poslovanja kod 56 revidiranih subjekata, utvr\u0111eno je da su izvr\u0161ene nabavke dobara, usluga, radova suprotno zakonom, ukupno iznosi od 31,5 milijardi dinara. Zakon jeste stupio na snagu 1. aprila i njegove efekte \u0107emo videti tek sede\u0107e godine, ali svima nam je jasno da efikasnost u javnom sektoru i borba protiv korupcije u javnom sektoru predstavlja klju\u010d re\u0161enja problema razvoja zemlje, ekonomskog razvoja i podsticanja privatne inicijative za \u0161ta smo mi kao socijal-demokratska partija \u017eivotno zainteresovani. Moje kolege iz ogranka globalne organizacije parlamentaraca za borbu protiv korupcije, prvenstveno i \u0161ef te delegacije, gospodin Zoran Babi\u0107, na na\u0161im sastancima smo do\u0161li do ideje da predlo\u017eimo i osnivanje posebnog odeljenja suda koji bi se bavio upravo zloupotrebama i korupcijom i borbom protiv korupcije u javnom sektoru, tako da eto apelujem da se malo razmisli o tome i o takvim inicijativama, kako bi sve ovakve vrste zloupotreba spre\u010dili. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30881",
        "text": "Re\u010d ima gospodin Vu\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30882",
        "text": "Mi jo\u0161 nismo imali prilike da dobijemo izve\u0161taj DRI, tu naravno ima onoga \u0161to vi nazivate korupcijom ili izvr\u0161enjem krivi\u010dnih dela koja spadaju u krivi\u010dna dela iz oblasti korupcije, neka \u010dak i kriminala. Negde ima administrativnih propusta, zato koliko sam razumeo ljudi iz DRI podnete su prekr\u0161ajne prijave, prijave za privredne prestupe i razume se krivi\u010dne prijave. Da nikoga ne osu\u0111ujemo unapred, dakle, svako od nas je mogu\u0107e na toj listi, to \u0107emo sa\u010dekati da vidimo, ali ono \u0161to je veoma va\u017eno, to je da se odgovorno pristupi ispravljanju gre\u0161aka tamo gde su u pitanju gre\u0161ke, a tamo gde je u pitanju ne\u0161to vi\u0161e od gre\u0161aka, da to bude sankcionisano. Mi sad tu dolazimo do slede\u0107eg problema, a to je da u na\u0161oj zemlji, ono \u0161to sam na po\u010detku poku\u0161ao da ka\u017eem, \u0161ta god da uradite i kako god da uradite, te\u0161ko da \u0107e ne samo svima, ve\u0107 ve\u0107ini biti dobro i ja \u0107u da vas podsetim na slu\u010daj od pre nekoliko dana, pronala\u017eenja kupusa u vozilu Ministarstva finansija, Uprave za trezor, ako se ne varam i dva dana smo trpeli \u017eestoku kritiku na svim dru\u0161tvenim mre\u017eama. Lazar Krsti\u0107 je posle samo dva dana kada je ispitan slu\u010daj pokrenuo disciplinski postupak, suspendovao \u010doveka, uradio sve \u0161to je bilo mogu\u0107e da se uradi, da se poka\u017ee, najpre da se sa tim ne sla\u017eemo i da \u0107emo po principu odgovornosti odmah promptno reagovati i \u010dak i sa tako banalnim slu\u010dajevima i na tako banalnim primerima pokazivati da \u0107emo se obra\u010dunavati sa tim. Onda je otprilike krenula lavina reakcija \u2013 a \u0161to ste njega? \u0160to zbog kupusa? \u0160to niste ne znam koga? Onda sam pro\u010ditao, neki \u010dovek je napisao ne\u0161to \u0161to jeste istina. Rekao je \u2013 slu\u0161ajte ljudi, nama niko nikada ne\u0107e da ugodi, dva dana smo mi isti pri\u010dali o tome kako treba ovog odmah smeniti ili staviti iza re\u0161etaka. Kada ga je neko smenio ili pokrenuo disciplinski postupak, onda nam ni to ne valja, to nam smeta. Vi ste potpuno u pravu. Ovo sam rekao \u0161to se ti\u010de odnosa i komunikacije koja postoji sa javno\u0161\u0107u. Ono \u0161to ste potpuno u pravu, na\u0161e je da stvorimo sistem. Imamo Strategiju za borbu protiv korupcije, koju je usvojio ovaj parlament, imamo i Akcioni plan, \u010diji su sadr\u017eaj podr\u017eali i Venecijanska komisija i Evropska komisija. Mislim da imamo dobar plan i dobro znamo \u0161ta nam je \u010diniti. Da li \u0107emo to uspeti i u kom vremenu da iskorenimo ili da iskorenimo do one mere do koje mislimo da je podno\u0161ljivo, to je stvar i sistema i vaspitanja. Pla\u0161im se da \u0107e nam biti potrebno nekoliko godina, ali u svakom slu\u010daju mislim da smo po tom pitanju u dobrom smeru. Videli ste posle vi\u0161e godina pad na listi, koju je objavljivao Transparensi interne\u0161nalOvo je prva godina u kojoj imamo pobolj\u0161anje na\u0161e pozicije na listi, \u0161to se ti\u010de percepcije borbe protiv korupcije. Ne zaboravite da je to samo percepcija u kojoj su brojni politi\u010dki protivnici, ne vode\u0107i ra\u010duna o interesima zemlje, uglavnom to koristili za obra\u010dun sa strankama iz vlasti, govore\u0107i da su u pitanju politi\u010dke stvari, politi\u010dki obra\u010duni. O\u010digledno je da su neki sa strane, koji su bili neuporedivo objektivniji posmatra\u010di, to videli na bolji i druga\u010diji na\u010din. U svakom slu\u010daju, na\u0161a obaveza je da u interesu Srbije, u interesu njenih gra\u0111ana postupamo onako kako ste vi rekli, a to ne\u0107e biti nimalo lak, nimalo jednostavan zadatak, ali mislim da smo mnoge va\u017ene stvari pokrenuli i da je va\u017eno da to zavr\u0161imo do kraja. Hvala najlep\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30883",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Vladimir Marinkovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30884",
        "text": "Potpuno ste u pravu. Imaju\u0107i uvid u izve\u0161taj Transparensi interne\u0161nala za 2013. godinu, mi smo na 72.mestu sa skorom od 42. Samo Makedonija od biv\u0161ih zemalja Jugoslavije je na boljem polo\u017eaju i 34% korupcije je u odnosu na prethodne godine palo. Zna\u010di nivo korupcije je ni\u017ei. Apelovao bih ispred stranke kojoj pripadam da taj period borbe protiv sistemske korupcije nebude ba\u0161 nekoliko godina, nego da jednom munjevitom reakcijom, politi\u010dke volje sigurno ima, re\u0161imo taj problem, jer to je temelj ekonomskog, kulturnog i svakog drugog razvoja na\u0161e zemlje koji se reflektuje i na doma\u0107e i na strane investicije i na sve druge aspekte na\u0161eg razvoja. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30885",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Slobodan Jeremi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30886",
        "text": "Gospodine predsedni\u010de, imam dva pitanja za Vladu. Prvo pitanje za predsednika Vlade. Posle du\u017ee stagnacije u odnosima sa MMF-om krenulo se u intezivne pregovore. Moje konkretno pitanje \u2013 \u0161ta Srbija o\u010dekuje, \u0161ta \u0107e nam doneti aran\u017eman iz predostro\u017enosti? To je bitno pitanje za nas, za dalji napredak Srbije. Drugo pitanje je za ministra finansija gospodina Lazara Krsti\u0107a. Na koji na\u010din \u0107e ubudu\u0107e biti re\u0161avano pitanje finansiranja AP Vojvodine. S obzirom da smo za bud\u017eet 2012. godine, za bud\u017eet 2013. godine i bud\u017eet za 2014. godinu i \u017eu\u010dne polemike oko toga kako zakonski obezbediti da ono \u0161to je Ustav propisao odradi. Konkretno pitanje za ministra \u2013 da se krenulo u razgovore koje je on obe\u0107ao da \u0107e tada sprovesti, na kom nivou se vode razgovori i dokle su oni stigli? Smatramo da je vrlo bitno da na po\u010detku godine postignemo dogovor sa rukovodstvom AP, da ne bi na kraju ponovo dolazili u situaciju da li je ne\u0161to ra\u0111eno po Ustavu, po zakonima i da li \u0107e se \u010dekati usagla\u0161avanje Statuta sa Ustavom Srbije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30887",
        "text": "Re\u010d ima ministar Krsti\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30888",
        "text": "Odgovori\u0107u na oba pitanja. \u0160to se ti\u010de prvog pitanja, vezano za MMF i aran\u017eman iz predostro\u017enosti, nama je taj aran\u017eman zna\u010dajan zato \u0161to bi sa njim u\u010dinili jo\u0161 jedan korak u smislu vra\u0107anja kredibiliteta na me\u0111unarodnim finansijskim tr\u017ei\u0161tima, odnosno pokazali bismo da je sve ovo \u0161to radimo i ove ne lake stvari koje preduzimamo zapravo nas vode u situaciju koja nam garantuje stabilnost i odr\u017eivost, kako makrofinansijskog, tako i ekonomskog sistema, \u0161to je ne\u0161to \u0161to smo prethodnih nekoliko godina prokockali. Ono \u0161to bih hteo da naglasim jeste da taj aran\u017eman, dve stvari bih hteo oko toga da ka\u017eem. Prva je da taj aran\u017eman nama nije potreban zbog novca, da je nivo deviznih rezervi u Narodnoj banci Srbije takav da mi ne idemo na aran\u017eman gde se pregovara o zadu\u017eivanju kod MMF-a, ve\u0107 prosto na aran\u017eman iz predostro\u017enosti kako bismo stavili jo\u0161 jedan simbol, odnosno uverenje da je program reformi koji sprovodimo verodostojan. Druga stvar koju bih hteo da ka\u017eem jeste da je ne mali pomak i \u010dinjenica da \u0107emo sredinom februara slede\u0107e godine imati formalnu misiju oko pregovora nakon raskida aran\u017emana koji smo imali ranije i prili\u010dno ozbiljnih nesuglasica sa po\u010detka ove godine, a oko procene bud\u017eetskog deficita za 2013. godinu. \u0160to se ti\u010de pitanja finansiranja AP Vojvodine, mi jesmo ve\u0107 imali sastanak sa, ministar Mirovi\u0107 i ja, rukovodstvom iz Vojvodine, sa gospodinom Pastorom i sa gospodinom Radomanom na jednom nivou gde smo dogovorili kako \u0107emo pristupiti re\u0161avanju problema. Za sutra je zakazan prvi sastanak radne grupe, koji je odlagan dobar niz godina, ako uzmemo u obzir Ustav i kada je to propisano. \u017delim da ka\u017eem da ovde pristupamo, nadam se da \u0107emo na taj na\u010din pristupiti, po\u010dev od sutra, ja predsedavam tom radnom grupom, re\u0161avanju problema, odnosno pitanja finansiranja AP Vojvodine na jedan odgovoran i sveobuhvatan na\u010din, kako bismo sistemski re\u0161ili to pitanje, a u okviru Ustava. To podrazumeva i \u0161iri kontekst. Kontekst toga \u0161ta su nadle\u017enosti, \u0161ta su obaveze koje iz tih nadle\u017enosti proizilaze, ne samo za AP Vojvodinu, ve\u0107 i za lokalne samouprave, kao dva razli\u010dita nivoa vlasti, koja imamo, osim republi\u010dkog. Dakle, koje su nadle\u017enosti, tu smo videli da ima problema i to je \u0161ire politi\u010dko pitanje, koje obaveze proizilaze iz tih nadle\u017enosti i na koji na\u010din \u0107e se te obaveze finansirati, \u0161to nas dovodi do tog kona\u010dnog pitanja. Nadam se jednom konstruktivnom razgovoru koji \u0107e nam pomo\u0107i u onome o \u010demu smo pri\u010dali kada smo ovde govorili o bud\u017eetu, a to je da slede\u0107e godine imamo na mnogo zdravijim osnovama postavljen bud\u017eetski sistem, odnosno na\u010din planiranja i u krajnjoj liniji preuzimanje odgovornosti razli\u010ditih, bilo lokalnih samouprava, bilo AP Vojvodine, odnosno Republike, kada o tome pri\u010damo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30889",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Slobodan Jeremi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30890",
        "text": "U potpunosti sam zadovoljan sa datim odgovorom. Posebno mislim da je bitno ovde ista\u0107i da ova Vlada ide u susret problemima, ovo su dva odli\u010dna primera koja ukazuju na to, a ne \u010deka da se problemi nagomilavaju i da ih re\u0161avaju na kraju ili da ostavi negde ispod slamarice i da ih neko drugi re\u0161ava. Ovo je odli\u010dan primer kako treba probleme re\u0161avati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30891",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Ranka Savi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30892",
        "text": "Hvala, gospodine predsedni\u010de. Postavila bih pitanje gospodinu Da\u010di\u0107u i to i kao premijeru, ali mnogo mo\u017eda vi\u0161e kao predsedavaju\u0107em Socijalno-ekonomskog saveta, samim tim i najodgovornijim za stanje socijalnog dijaloga u Srbiji, ako socijalni dijalog u Srbiji danas uop\u0161te i postoji. Naime, dugi niz godina, znate, onako prosto i sama sebi postajem dosadna, govorim o tome da u Srbiji nema socijalnog dijaloga, da Socijalno-ekonomski savet ne funkcioni\u0161e i da je Socijalno-ekonomski savet samo jedan paravan potreba evropskih integracija, po\u0161to EU potpuno opravdano ukazuje na zna\u010daj postojanja socijalnog dijaloga i dobrog rada Socijalno-ekonomskog saveta. Naime, vi nemate nijednu dr\u017eavu u Evropi, pa ni dr\u017eavu u okru\u017eenju koja je napravila iole mali iskorak ili pomak i u ekonomskom i u socijalnom re\u0161avanju problema, koja pre toga socijalni dijalog, odnosno funkcionisanje Socijalno-ekonomskog saveta nije dovela u red, odnosno nije podigla na jedan ve\u0107i nivo. Neprekidno ukazujem na zna\u010daj socijalnog dijaloga, rad Socijalno-ekonomskog saveta kao jednog mesta gde \u0107emo mi bezkonfliktno re\u0161avati sve na\u0161e probleme. Ovo u ovim trenucima naro\u010dito postaje zna\u010dajno i potrebno jer 2014. godina ne\u0107e biti ni malo lagana godina - zavr\u0161etak restrukturiranja, veliki broj otkaza, socijalne tenzije i socijalni nemiri, a koliko je to zna\u010dajno u krajnjoj liniji vidimo i sada, jer smo svedoci potpune blokade bilo kakvog dijaloga i to u trenucima kada treba da donesemo jedan od najzna\u010dajnijih zakona, Zakon o radu, zakon kojim treba da re\u0161imo odnose izme\u0111u radnika i poslodavaca. Ne da nema dijaloga, nema javne rasprave. Dakle, sve je prekinuto. Kompletno se nalazimo u jednoj blokadi. Upravo u ovim trenucima svi propusti, sva ne\u010dinjenja za podizanje socijalnog dijaloga na jedan vi\u0161i nivo su isplivali na povr\u0161inu, a oni su rezultat nere\u0161enog pitanja reprezentativnosti sindikata, olako do\u017eivljavanje zna\u010daja socijalnog dijaloga, nepo\u0161tovanje Zakona o radu, ovog va\u017ee\u0107eg, pre svega u onim delovima i onim odredbama koje se odnose na reprezentativnost sindikata, a kao posledicu svega toga mi danas na delu imamo diskriminaciju socijalnih partnera. Sada, po\u0161to su ovde mnogi iznosili neke nove inicijative i predloge, moram da ka\u017eem da je i Asocijacija\u2026 (Predsednik: Vreme.) Ni\u0161ta onda, o tome \u0107u govoriti u nastavku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30893",
        "text": "Re\u010d ima gospodin Da\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30894",
        "text": "Jeste problem reprezentativnost, odnosno na\u010din utvr\u0111ivanja reprezentativnosti i to jeste objektivan problem sa kojim se suo\u010davamo. On nije samo prisutan kod sindikata, ve\u0107 i kod udru\u017eenja poslodavaca. Mi imamo jednu takvu situaciju da ukoliko pozovete jedne, onda drugi ne\u0107e da do\u0111u na sastanak itd. Svestan sam svega toga i mislim da ne\u0161to mora da se uradi sada prilikom promena Zakona o radu i da se to pitanje razre\u0161i na na\u010din koji \u0107e omogu\u0107avati da bar taj deo problema vi\u0161e ne bude jedan od problema kojem se posve\u0107uje najvi\u0161a pa\u017enja. Naravno da ima i drugi deo problema koji se odnosi na to da neko mo\u017eda i ne smatra da je to va\u017ena tema, va\u017ena oblast, a to je socijalno dogovaranje, odnosno socijalni dijalog. Mi smo uspostavili taj tripartitni odnos, to zna\u010di da pored dr\u017eave, odnosno Vlade Republike Srbije kao nosioca izvr\u0161ne vlasti, u\u010destvuju i reprezentativni predstavnici sindikata i reprezentativni predstavnici poslodavaca.To podrazumeva i da se dr\u017ee sednice, obavljaju konsultacije, donose stavovi vezani za najzna\u010dajnije zakonske akte \u010dija se problematika ti\u010de delokruga rada ovog Socijalno ekonomskog saveta. Tako\u0111e, postoji i institucija da i ne mora da bude utvr\u0111eno zajedni\u010dko mi\u0161ljenje. Vi onda imate raspravu, svako ima svoje mi\u0161ljenje i na kraju sve bude onako kako ka\u017ee Vlada ili kako ka\u017eu neki drugi, jer nije obavezuju\u0107e ako ne postignete konsenzus oko svega toga. Ima problema, ali mislim je generalno va\u017eno da zakoni koji se ti\u010du sindikata i poslodavaca, odnosno tog paketa tema koje su va\u017ene za socijalno-ekonomski dijalog, da zaista budu raspravljane od strane reprezentativnih udru\u017eenja, odnosno predstavnika. Gospodin Krkobabi\u0107 nije ovde, on je resorni ministar, ali vi\u0161e puta smo imali sastanak na te teme u resornom ministarstvu. Za sada postoje dva reprezentativna sindikata, Samostalni sindikat i Sindikat \u201eNezavisnost\u201c. S druge strane, postoji nekoliko sindikata jo\u0161 koji smatraju da su reprezentativni, ali im to nije prihva\u0107eno od strane odgovaraju\u0107ih tela koje ima ministarstvo, kao \u0161to je Konfederacija koju vodi Cvetanovi\u0107. Tu je i Ranka na \u010delu jednog sindikata. Postoje sindikati \u201eSloga\u201c i ne znam jo\u0161 neki. Nije na nama da govorimo koji nam se sindikati vi\u0161e svi\u0111aju ili ne, ali zaista neki objektivni kriterijumi bi trebalo da postoje, a ima i stvari oko kojihnije va\u017eno mi\u0161ljenje samo reprezentativnih sindikata, nego i svih drugih. U svakom slu\u010daju, suvi\u0161e je ovo velika tema da se o njoj ne razgovara sa svima, a to zna\u010di ako je Zakon o radu u pitanju, vidite da je do\u0161lo do problema u sprovo\u0111enju javne rasprave. Neko misli da oblastrada vi\u0161e pripada Ministarstvu ekonomije, nego Ministarstvu za rad. Verovatno je istina negde izme\u0111u. I jedno i drugo mora da se saslu\u0161a. Ponekad te smetnje u komunikaciji, smetnje na vezama dovode do toga da, kao \u0161to je mo\u017eda i sada slu\u010daj, trenutno je ta javna rasprava prekinuta, odnosno ne odr\u017eava se trenutno javna rasprava. Moramo posle novogodi\u0161njih i bo\u017ei\u0107nih praznika da sednemo i da vidimo \u0161to pre da to pitanje re\u0161avamo. Mi smo govorili o promenama Zakona o radu isklju\u010divo u cilju pravljenja efikasnog sistema i delotvornog koji \u0107e ujedno za\u0161tititi radnike, ali \u0107e pomo\u0107i da preduze\u0107a mogu da funkcioni\u0161u bez neke nepotrebne blokade. Zna\u010di donosimo promene Zakona o radu u interesu i zaposlenih i poslodavaca i tra\u017ee\u0107i neki kompromis.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30895",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Ranka Savi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30896",
        "text": "Gospodine premijeru, ja se sa vama potpuno sla\u017eem da ovde nema ljubavi prema odre\u0111enim sindikatima. Ovde ve\u0107 sada postoje jasna pravila igra. Dakle, postoji Zakon o radu. Me\u0111utim, imamo \u010dinjenicu da od 2006. godine pojedini u\u010desnici u radu Socijalno-ekonomskog saveta nisu dokazivali reprezentativnost. Prema tome, pravila igre su se promenila, ali ni Vlada, ni resorno ministarstvo ne \u010dine ni\u0161ta da pravila uspostavi. U tom smislu sam i pokrenula jednu inicijativu i ukratko bih vam je izlo\u017eila, da se u Predlogu zakona o radu predvi\u0111eni cenzus za dokazivanje reprezentativnosti bude 50.000 \u010dlanova i da svaka centrala koja ispunjava ovaj uslov u\u0111e u Socijalno-ekonomski savet. Iznela bih vam jo\u0161 neke predloge, prosto da i Vlada o tome razmisli. Naime smatram da svi oni koji u\u010destvuju u radu Socijalno-ekonomskog saveta ne smeju da imaju materijalnu nadoknadu za u\u010de\u0161\u0107e u radu Socijalno-ekonomskog saveta, koja nije mala i koja se kre\u0107e negde oko 50.000 dinara. Dakle, to su sindikalni i poslodava\u010dki funkcioneri koji ve\u0107 negde primaju plate. U ovoj situaciji op\u0161te \u0161tednje, u polo\u017eaju radnika imamo samo danas 300.000 ljudi koji prima minimalnu zaradu. Dakle, mi neku solidarnost i svojim primerom moramo da poka\u017eemo. S druge strane, po osnovu u\u010de\u0161\u0107a u radu Socijalno-ekonomskog saveta ili \u010dlanstva u raznim nadzornim odborima, mislim da je potpuno neprimereno da se po tom osnovu prima i u nadzornim odborima nadoknada po osnovu \u010dlanstva u Socijalno-ekonomskom savetu. Prvo me interesuje \u0161ta mislite o ovim predlozima, a onda me interesuje i va\u0161 stav o Zakonu o radu, odnosno stav SPS i da li \u0107e biti mogu\u0107e da zakon u\u0111e u Skup\u0161tinu, a da javna rasprava nije sprovedena?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30897",
        "text": "Re\u010d ima ministar Da\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30898",
        "text": "Ove predloge koje ste vi izneli treba razmotriti. Ne znam da li neko prima nadoknadu ili ne prima, predstavnici Vlade sigurno ne primaju. To je jedno pitanje. S druge strane, sve ove stvari koje se ti\u010du odre\u0111enih privilegija koje sindikalni funkcioneri imaju to jeste realnost. To znam i u mom ministarstvu itd. uvek postoje neke. Svaki funkcioner je na neki na\u010din funkcioner, pa bilo u kojoj organizaciji. To nije sada najbitnije pitanje. Bitno je pitanje o kojem ste malopre govorili, a to je na\u010din utvr\u0111ivanja reprezentativnosti, vo\u0111enja socijalnog dijaloga. Kada je re\u010d o partijskom stavu, o zakonu, moram da ka\u017eem da mi jo\u0161 nismo do\u0161li do tog nivoa da se rasprava o tome otvori. Na sednici Vlade smo imali nekoliko nacrta razli\u010ditih zakona, me\u0111utim Zakon o radu nije do\u0161ao do tog nivoa. Obavljaju se konsultacije. Veoma je va\u017eno, veoma je va\u017eno, jo\u0161 jednom ponavljam, da se na\u0111e kompromis, dijalogom da se do\u0111e do dogovora koji \u0107e odgovarati i svetu rada i onima koji predstavljaju poslodavce, bilo da je re\u010d o doma\u0107im ili stranim investitorima. Nave\u0161\u0107u vam samo jedan primer gde mislim da je to neka nelogi\u010dnost koja postoji. Nije nama cilj da Zakonom o radu name\u0107emo nemogu\u0107e uslove za funkcionisanje. Nave\u0161\u0107u vam primer Ministarstva unutra\u0161njih poslova. Vi znate da je to ministarstvo vezano za silu, odnosno za kori\u0161\u0107enje oru\u017eja itd. desi se da prilikom psiholo\u0161kih pregleda, zdravstvenih pregleda nekom policajcu bude utvr\u0111eno da ima odre\u0111eni psiholo\u0161ki poreme\u0107aj i da ne mo\u017ee vi\u0161e da nosi oru\u017eje. To ne zna\u010di da on mo\u017ee da bude prakti\u010dno otpu\u0161ten sa posla. To ne zna\u010di da mo\u017ee da mo\u017ee da mu se na\u0111e neko drugo radno mesto. On ostaje u toj jedinici samo ne nosi oru\u017eje. To je prakti\u010dno neodr\u017eivo. Ali, \u0161ta god da uradite sud donese druga\u010diju odluku i vrati na ponovno odlu\u010divanje. Jednostavno takve stvari moraju da se re\u0161avaju. Uop\u0161te nemam nameru da sada mi imamo neke zahteve, ne znam stranih investitora ili MMF pa da tu sada, vi znate \u0161ta su tu teme, teme su ovakve mogu\u0107nosti kako kad neko mo\u017ee da ode, kako se otpremnine daju, da li se otpremnine ra\u010dunaju od kad se zaposlio ili od kada radi u tom preduze\u0107u? \u0160to, kada pogledate logi\u010dno, u pravu su i jedni i drugi. \u0160to bi neko pla\u0107ao otpremnine i za one koji su radili u nekom drugom preduze\u0107u ranije? To su te teme. Na koji na\u010din neko mo\u017ee da bude progla\u0161en tehnolo\u0161kim vi\u0161kom ili na koji na\u010din se obavlja taj socijalni program. To je tema. Nije tema ne\u0161to posebno, spektakularno pa da ka\u017eemo da se oko toga sada lome neka velika koplja. Treba razgovarati. Sla\u017eem se da treba na\u0107i adekvatan na\u010din za vo\u0111enje rasprave. Sada\u0161nja situacija nije dobra zato \u0161to je javna rasprava obustavljena, a ministar Krkobabi\u0107, odnosno potpredsednik Vlade Krkobabi\u0107 mi je rekao da su obustavili javnu raspravu zato \u0161to zaista dolazi do incidenata a to zna\u010di da u \u017eelji da se spre\u010di dono\u0161enje tog zakona neke sindikalne grupe, ne znam, ili organizacije, ili frakcije ili celi savezi, organizuju neke proteste. S druge strane, verovatno zbog toga \u0161to su u dva ministarstva radili razli\u010dite verzije. Nije na dobar na\u010din vo\u0111ena i priprema svega toga, pa su dva sindikata koja su reprezentativna donela odluku da ne \u017eele vi\u0161e na takav na\u010din da u\u010destvuju. Potpredsednik Vlade gospodin Vu\u010di\u0107, je tako\u0111e, kada je bio u poseti sindikatu i dogovorili smo se svi zajedno, kada sam primio sindikate da probamo da nekako do\u0111emo do re\u0161enja koje ne\u0107e biti konfliktno re\u0161enje u dru\u0161tvu. Politika je ve\u0161tina pronala\u017eenja dogovora, a ne izazivanje konflikata. Tako da prihvatam ovo \u0161to ste rekli i trudi\u0107emo se da na\u0111emo neko re\u0161enje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30899",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Jelena Travar Miljevi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30900",
        "text": "Hvala. Postavi\u0107u svoje pitanje premijeru sa jednim dubokim \u017ealjenjem \u0161to vi\u0161e nemamo direktni televizijski prenos, ali verujem da \u0107e gra\u0111ani \u010duti i moje pitanje, a va\u0161 odgovor. Moje pitanje se ti\u010de procedura za ostvarivanje prava za naknadu za trudnice i porodilje. Ono \u0161to me zaista brine jesu brojni birokratski problemi. Verujem da moje kolege mo\u017eda nisu preterano zainteresovane za porodiljsko i trudni\u010dko odsustvo i nadoknadu tom prilikom, ali bih molila sve moje kolege da me puste da ostvarim svoje poslani\u010dko pravo i postavim pitanje. Kada govorimo o trudni\u010dkom odsustvu i nadoknadi tom prilikom, ukazala bih na brojne birokratske probleme sa kojima se susre\u0107u i trudnice, ali i sami poslodavci. Kako bi se bolje uputili svi u problem, da\u0107u jedan jednostavan primer. Ukoliko trudnica ode pet meseci na trudni\u010dko i sam poslodavac, a i trudnica pet puta treba da posete \u0161alter RFZO i u tom periodu predaju 36 dokumenta sa 43 razli\u010dita lista papira. Kada je re\u010d o porodiljama, naglasi\u0107u da situacija nije ni\u0161ta bolja. Tom prilikom predaje se 86 listova papira razli\u010dite dokumentacije. Znaju\u0107i da je svima nama u cilju stvaranje \u0161to boljeg poslovnog ambijenta, da je svima nama u cilju re\u0161avanje problema gra\u0111ana i ostvarivanje osnovnih prava, pitam kada i \u0161ta namerava da uradi Vlada kako bi se ove procedure pojednostavile? Mo\u017eda ovo pitanje nije preterano interesantno za sve, ali je ne\u0161to \u0161to svakako zna\u010di \u017eivot i ne\u0161to sa \u010dime se na\u0161i gra\u0111ani susre\u0107u. Ne\u0107u da pri\u010dam o tome \u0161ta zna\u010di za poslodavce kada vi\u0161e puta treba da dostave jedan te isti dokument u vi\u0161e razli\u010ditih dr\u017eavnih organa i institucija. Znam i verujem da za ovaj problem postoji veoma jednostavno re\u0161enje koje ni gra\u0111ane, ni dr\u017eavu, ni poreske obveznike ne treba da ko\u0161ta ni jedan dodatni dinar iz bud\u017eeta, \u010dak \u0161ta vi\u0161e to re\u0161enje treba da ponudi vi\u0161e novca u bud\u017eetu, ve\u0107e u\u0161tede i verovatno stvaranje ve\u0107eg broja radnih mesta, ali isto tako i za\u0161titu osnovnih ljudskih prava.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30901",
        "text": "Re\u010d ima ministar Da\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30902",
        "text": "Na\u017ealost, ne mogu da vam previ\u0161e konkretno odgovorim na ovo pitanje zato \u0161to ne raspola\u017eem svim tim informacijama. To tako\u0111e pripada Ministarstvu za rad i socijalnu politiku. Tu su i ministar zdravlja i ministar finansija. Ono \u0161to mogu samo da ka\u017eem je to da je na\u0161 zadatak u narednim godinama, osim ovoga \u0161to govorimo politi\u010dkom nebu, a to zna\u010di EU, evropske integracije, ekonomija, svakako pove\u0107anje nataliteta, odnosno prirodnog prira\u0161taja na\u0161eg naroda i na\u0161e zemlje i svih gra\u0111ana uop\u0161te. Toga naravno ne mo\u017ee biti bez ovoga svega o \u010demu ste vi malopre govorili. To zna\u010di bez pove\u0107ane brige cele dr\u017eave i celog dru\u0161tva, od razli\u010ditih podsticaja, beneficija pa do pojednostavljivanja procedure i svega ostaloga \u0161to ste vi spominjali. Zamolio bih vas da to pitanje dostavite adekvatnijim ministarstvima da vam odgovore u najkonkretnijem smislu, \u0161ta se mo\u017ee uraditi u smislu pojednostavljenja procedure. Tako\u0111e, bih zamolio i ministra finansija da dok razmi\u0161lja o MMF-u i ostalim finansijskim institucijama u bud\u017eetu razmi\u0161lja i o tome kako da podstaknemo ra\u0111anje vi\u0161e dece u Srbiji. Ako to ne uradimo, ne\u0107e nam pomo\u0107i niko \u017eivi, jer za 300 godina Srbija jednostavno \u0107e do\u0107i u situaciju da izumre sama od sebe. \u010cetrdeset hiljada dece se godi\u0161nje manje rodi nego \u0161to ljudi umre u Srbiji. Taj trend je sve ve\u0107i i ve\u0107i, odnosno sve lo\u0161iji i lo\u0161iji iz decenije u deceniju. Mora se osmisliti. Ni\u0161ta nije skupo imaju\u0107i u vidu cenu koju \u0107emo svi zbog toga platiti. Prirodni prira\u0161taj pre 50 godina je bio da smo imali 100 hiljada vi\u0161e ro\u0111ene dece nego \u0161to je bilo umrlih. Sada imamo 40 hiljada manje. Ako se tako nastavi, a takvih podataka ima. Profesor je jedan od retkih koji \u010dita knjige, pa mu zahvaljujem. Ovo su podaci statisti\u010dkog kalendara RS iz Republi\u010dkog zavoda za statistiku. Ovo je skra\u0107ena verzija velikog pregleda koji su napravili, gde postoji velika analitika i statistika za razne oblasti, izme\u0111u ostalog i za pitanje prirodnog prira\u0161taja. Kod nas je, na\u017ealost, kao \u0161to sam rekao, taj prirodni prira\u0161taj minus 4,8% na hiljadu stanovnika. To je sada pitanje koje je va\u017eno re\u0107i, kada sam ve\u0107 dobio ove podatke, to sam rekao i misiji MMF kada su dolazili kod nas, jer postoje veliki zahtevi da se produ\u017eava broj godina potrebnih za odlazak u penziju i to je evropska tendencija. Ali, postoji jedan veliki disparitet u na\u010dinu i trajanju \u017eivota na zapadu i ovde u Srbiji. Pogledajte u \u010demu, prose\u010dni vek, o\u010dekivano trajanje \u017eivota mu\u0161karca npr. u Austriji je 77 godina, a u Srbiji 71 godina. Nama mu\u0161karcima je \u017eao, ali \u0161ta da radimo. O\u010dekivani \u017eivot \u017eena u Austriji je 83 godine, a u Srbiji 76 godina. Zna\u010di, pet godina je o\u010dekivano da \u0107e \u017eene \u017eiveti du\u017ee od nas. Ho\u0107u da ka\u017eem da je kod nas nemogu\u0107e slepo prepisati pravila jer ne mo\u017ee neko da radi toliko dugo da jednostavno\u2026 (Predsednik: Vreme.) \u2026 to prirodno vi\u0161e ne mo\u017ee da izdr\u017ei. Zahvaljujem uop\u0161te \u0161to ste pokrenuli ovu temu. U op\u0161toj poplavi politi\u010dkih tema retko ko se bavi ovim pitanjem i zato bi trebalo ono \u0161to o\u010dekujemo da pokrene celo na\u0161e dru\u0161tvo na reforme da u toku razgovora i pregovora sa EU o specifi\u010dnim temama probamo da napravimo \u0161to \u0161iru saglasnost oko va\u017enih tema. Tema broj jedan je svakako natalitet, odnosno demografija. (Predsednik: Vreme.) Nadam se da \u0107e ministri koji jo\u0161 nisu poradili na tome imati dovoljno vremena da na delu poka\u017eu svoju opredeljenost za realizaciju ovih ciljeva.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30903",
        "text": "Narodna poslanica Jelena Travar Miljevi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30904",
        "text": "Po\u0161tovani premijeru, zahvaljujem vam se na odgovoru. Moram vam re\u0107i da sam politikom po\u010dela da se bavim upravo zbog ovakvih tema. Politikom sam po\u010dela da se bavim zato \u0161to dolazim iz op\u0161tine \u017diti\u0161te koje je u poslednja dva kruga izgubilo 15% stanovnika, a kao neko ko dolazi iz politi\u010dke partije koja uglavnom nudi re\u0161enja, predlo\u017ei\u0107u jedno re\u0161enje za sve, ne ko\u0161ta bud\u017eet, ne ko\u0161a poreske obveznike, a ti\u010de se samo direktnije komunikacije dr\u017eavnih organa. Druga stvar koja mo\u017ee da se uradi bez novca, a u cilju re\u0161avanja ovog problema jeste izmena i dopuna Pravilnika o bli\u017eim uslovima i na\u010dinu ostvarivanja prava na finansijsku podr\u0161ku porodici sa decom, \u0161to je pod ingerencijom Ministarstva rada i socijalne politike. Zahvaljujem se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30905",
        "text": "Narodni poslanik Slobodan Samard\u017ei\u0107. Molim kolege da saslu\u0161aju. U dogovoru sa \u010dlanovima Vlade odlu\u010dio sam da sednicu produ\u017eimo za koji minut da bi svi predstavnici politi\u010dkih stranaka u opoziciji imali priliku da postave pitanje. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30906",
        "text": "Po\u0161tovani \u010dlanovi Vlade, svoje pitanje bih postavio predsedniku Vlade. Srbija je dobila datum. Jedna stvar koja je proslavljena po drugi put ove 2013. godine, prvi put 28. juna, a sada 20. decembra sa dosta neumerenosti i neskromnosti, nezasnovanog slavlja sa te\u0161kim re\u010dima, velikim re\u010dima da je to istorijski datum i istorijski doga\u0111aj, apsurdno je da je ovo istorijska stvar za Vladu po tome \u0161to \u0107e u istoriji Srbije ostati upam\u0107ena po tome \u2013 uslov i zalog za ovaj datum jeste predavanje Kosova. Predavanje Kosova nije formalni uslov EU, niti pisani uslov. To je ne\u0161to \u0161to je EU kri\u0161om i ispod \u017eita nagove\u0161tavala vladama Srbije jo\u0161 ranije i na\u0161la upori\u0161te za takvu neku politiku u SSP. Dakle, u onom naslovu koji govori o dobrosusedskim odnosima ona je Kosovo priklju\u010dila toj kategoriji suseda Srbije i samim tim nju uklju\u010dila u obavezu da i sa Kosovom ostvaruje dobrosusedske odnose. Posle toga je ta stvar bila prevedena u normalizaciju odnosa sa Kosovom. Dakle, ovde je re\u010d upravo o tom problemu neformalnih, nepisanih uslova za zapo\u010dinjanje razgovora u vezi sa pristupanjem Srbije EU. Ho\u0107u da skrenem pa\u017enju da je na briselskom spisku tih nepisanih uslova dosta ta\u010daka, da Kosovo nije jedina i upravo u vezi sa tim ho\u0107u da postavim pitanje. Naime, EU nije zadovoljna ni sa Ustavom Srbije, nije zadovoljna sa polo\u017eajem Vojvodine, posebno sa njenim ustavnim polo\u017eajem. Vrlo je verovatno da \u0107e se takvo jedno nepisano pitanje uskoro postaviti pred Srbijom. Dakle, ne prilagoditi Statut Vojvodine Ustavu Srbije, nego obratno, menjati Ustav Srbije, da bi se ovaj nivo autonomije, koji je ustavno protivre\u010dan, zadr\u017eao. Potom, EU \u0107e insistirati da Srbija razvije vrlo intenzivne evroatlantske odnose, da jednog dana u\u0111e u NATO, da zaustavi svoj ugovor o Ju\u017enom toku\u2026 (Predsednik: Vreme.) Molim vas, gospodine predsedavaju\u0107i, ja sam po\u010deo 30 sekundi ranije i molim da mi to nadoknadite. Kasnije sam po\u010deo i samo da bih postavio pitanje. Dakle, takvih primera ima jako puno. Privilegovani polo\u017eaj Hrvatske u trgovini duvanom sa Srbijom i mnogo \u0161to\u0161ta drugo. Mene ovde zapravo zanima pitanje - da li Vlada Srbije, obzirom na ove \u010dinjenice koje sam pomenuo, a to je taj spisak nepostoje\u0107ih uslova ili formalno nepisanih uslova, da li Vlada Srbije ima bilo kakvu ideju o povla\u010denju crte, o povla\u010denju crte trpeljivosti tih uslova koji zapravo teraju Srbiju da bude sve slabija, sve kra\u0107a i sve manja u svom procesu pridru\u017eivanja EU? (Predsednik: Gospodine Samard\u017ei\u0107u, ve\u0107 ste pre\u0161li \u010detvrti minut. Da bismo dali i drugima priliku, ja vas molim, ima\u0107ete priliku u drugom pitanju da postavite dodatna pitanja.) Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30907",
        "text": "Predsednik Vlade. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30908",
        "text": "Ono \u0161to je sadr\u017eano u pregovara\u010dkom okviru EU, objavljeno je na sajtu na\u0161eg pregovara\u010dkog tima. Pregovara\u010dki okvir EU nije javni dokument, ne zato \u0161to je tajna, nego zato \u0161to to do sada nije bila nikakva praksa. Na dr\u017eavi sa kojom se pregovara je da odlu\u010di \u0161ta \u0107e sa tim da uradi. To nije dokument na koji mi dajemo saglasnost prilikom njegovog dono\u0161enja. Prva me\u0111uvladina konferencija je doga\u0111aj na kojem EU iznosi svoj pregovara\u010dki okvir, a Srbija iznosi svoj, odnosno svoje mi\u0161ljenje o onome \u0161to je sadr\u017eano u tom pregovara\u010dkom okviru. Ovo \u0161to ste vi spominjali kao neke dodatne uslove, to uop\u0161te nije predmet bilo kakvih razgovora, u smislu daljeg uslovljavanja Srbije. Da li \u0107e biti daljeg uslovljavanja? Bi\u0107e, to ne treba da pi\u0161e bilo gde. Sve su zemlje pro\u0161le kroz to. Sa druge strane, Srbija je specifi\u010dna u tome \u0161to je na\u0161 glavni politi\u010dki kriterijum vezan za normalizaciju odnosa sa Pri\u0161tinom, dijalog sa Pri\u0161tinom i \u0161to je taj klju\u010dni politi\u010dki kriterijum i dalje zadr\u017ean kroz poglavlje 35. Zna\u010di, pregovara\u010dki proces se u svakom momentu mo\u017ee zaustaviti ukoliko ne ide u pravcu napretka u poglavljima 23, 24. i 35. To je sve tako. Sa druge strane Srbija nikad nije ni obe\u0107ala, ni bilo kome rekla da \u0107e promeniti svoj stav o statusnom pitanju kada je re\u010d o KiM. Mi nikad ne\u0107emo, ne da ne\u0107emo mi to uraditi, nego ne\u0107emo dati bilo kome drugome ohrabrenje da to mo\u017ee da uradi ili da treba da uradi, kao \u0161to je bilo nekih re\u010di vezano za mesto u UN, da Srbija navodno se ne\u0107e protiviti, ali \u0107e re\u0107i mnogim svojim prijateljima da to ipak pro\u0111e. To nije ta\u010dno. Srbija ne menja svoj stav o statusnom pitanju, ali pitanje normalizacije \u017eivota i odnosa sa Pri\u0161tinom jeste ne\u0161to \u0161to nas \u010deka u svakodnevnom \u017eivotu. Predavanje Kosova nije bio nikakav uslov, niti posledica Briselskog sporazuma i datuma za otpo\u010dinjanje pregovora o pristupanju. A da li jeste bio i da li jeste istorijski doga\u0111aj? Jeste. Za\u0161to? Zato \u0161to kada Srbija bude ulazila u EU, uvek \u0107e se spominjati kada su zapo\u010deti pregovori. Sa druge strane, drago mi je \u0161to smo na neki na\u010din uspeli da ostvarimo one ideje za koje ste se vi zalagali pre 12, 13, 14 godina, samo \u0161to niste uspeli vi da ih ostvarite. \u0160ta da radimo? I vi ste na bilbordima govorili o tome da je izvodljivo. Evo, jeste izvodljivo. To vi\u0161e nije politi\u010dka la\u017e pred svake izbore. Dobi\u0107emo viznu liberalizaciju, u\u0107i \u0107emo u EU. Evropa i EU danas nije samo bajka, sada \u0107e zavisiti od nas koliko \u0107emo brzo tome i\u0107i. Da li je ona pravedna? Da li je ovaj svet pravedan u kojem \u017eivimo? Da li su svi doga\u0111aji na ovom svetu pravedni? Pa ipak, i dalje verujemo u Boga. Prema tome, iako je nepravedna me\u0111unarodna zajednica, ne znamo u \u0161ta bismo drugo mogli da verujemo. U izolaciju, osiroma\u0161enje i dalje upropa\u0161\u0107avanje Srbije, sigurno ne. U izmi\u0161ljena partnerstva negde na istoku u koja nas niko ne zove, sigurno ne. Narodu treba re\u0107i istinu. Ili \u0107e Srbija u\u0107i u EU ili \u0107e zaista Albanija za nju biti zapad za 10 godina. (Predsednik: Vreme.) Ja ovo ne govorim, u stvari, govorim ovoliko i ako nema prenosa, ne govorim ovo zbog prenosa. Govorim ovo da bih vas ubedio. Da li ima prenosa ili nema prenosa, to stvarno ne znam. Izvinjavam se predsedni\u010de, samo jo\u0161 jednu re\u010denicu. Zamolio sam predsednika Narodne skup\u0161tine u ime Vlade Republike Srbije da napravite izmenu, ili ako ho\u0107ete napravite dogovor, mi smo spremni ceo dan da odgovaramo na va\u0161a pitanja, a ne samo popodne. Prema tome, apsolutno sam saglasan, da ne ispadne posle da neko nema pravo. Sa druge strane, niti ja mogu da odgovorim u dva ili pet minuta na mo\u017eda neke veoma ozbiljne politi\u010dke teme i nemamo razloga da se toga pla\u0161imo i da se toga stidimo. Ako imate prostora u va\u0161em zgusnutom Poslovniku o radu i ako imate vremena da se ceo dan posvetite Vladi Republike Srbije, mi smo tu da vam udovoljimo u toj \u017eelji. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30909",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Slobodan Samard\u017ei\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30910",
        "text": "Gospodine predsedni\u010de Vlade, nema na sajtu kancelarije, niti na sajtu EU danas pregovara\u010dkog okvira. On je jo\u0161 uvek tajnovit dokument. Iz druge ruke, preko medija se saznaje da je glavna stavka u tom okviru koji se ti\u010de na\u0161eg interesa zapravo eksplicitan zahtev da Srbija potpi\u0161e obavezuju\u0107i pravni dokument sa Kosovom. Ne znam da li je to razlog te tajnovitosti, ali po svoj prilici to je tako. Prema tome, vide\u0107emo \u0161ta tu pi\u0161e, ali je \u010dinjenica da Srbija je na dobrom putu da zavr\u0161i taj posao oko predaje Kosova. Upravo taj dokument jeste finale i de jure priznanja, ako smo ih do sada de fakto priznali, prizna\u0107emo ih i de jure i to pi\u0161e u tom pregovara\u010dkom okviru, po svoj prilici. Podsetio bih vas da je danas savetnik Guzenbauer rekao da \u0107e Srbija i Kosovo kad tad uspostaviti normalne odnose. Vidite, on nije savetnik Austrije, iako ima nema\u010dko prezime, on je savetnik srpske vlade ili nekoga u srpskoj vladi. Takvih je, \u010dinjenica, koliko god ho\u0107ete i mi mo\u017eemo voditi igru veoma dugo oko toga da li je Srbija priznala ili nije, mo\u017eemo se nadgornjavati, ali to zaista nije bitno. Svi znaju da je to uslov. To je uslov koji je Vlada manje-vi\u0161e ostvarila, plus taj obavezuju\u0107i dokument koji \u0107e jednog dana potpisati da bi napredovala u tim pregovorima. Ali, u vezi sa time, po\u0161to je na dnevnom redu tema o drugim uslovima koju sam zapo\u010deo kada sam po\u010deo da govorim, imam jedno drugo pitanje za vas. Naime, ovde se malo\u010das razvila jedna diskusija oko Zakona o finansiranju Vojvodine, pa je ministar finansija rekao \u2013 nemogu\u0107e je zakon doneti, zato \u0161to ne postoje nadle\u017enosti Vojvodine u zakonskom obliku. Pitanje za Vladu glasi \u2013 za\u0161to Vlada do sada nije napravila predlog zakona o nadle\u017enostima Vojvodine? Pre godinu i po dana, u maju 2012. godine, Ustavni sud Srbije je 22 odredbe tog postoje\u0107eg zakona poni\u0161tio i Vlada je imala zadatak da napravi taj zakon. Taj zakon bi zapravo omogu\u0107io da se odmah pravi statut saglasan zakonu, pa onda i zakon o finansiranju. Za\u0161to to sada govorim? Zato \u0161to to jeste test za Vladu - da li \u0107e u ovom momentu napraviti taj zakon i u\u010diniti i zakon i statut saglasan Ustavom, ili \u0107e \u010dekati \u0161est meseci? Moje podozrenje je da Vlada to ne radi zato \u0161to se boji reakcija EU, a to je poseban dokaz za ovu tezu o uslovima koji nisu pisani, koji lebde u vazduhu, koji su vama sasvim jasni. Ne radite posao koji treba da radite da biste regulisali zakonski i ustavno status Vojvodine, upravo zato \u0161to vodite ra\u010duna \u0161ta o tome govore i razmi\u0161ljaju pojedine dr\u017eave \u010dlanice EU, koje su za pitanje enormne autonomije Vojvodine izuzetno zainteresovane.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30911",
        "text": "Re\u010d ima gospodin Da\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30912",
        "text": "Moram da ka\u017eem da me niko nikad nije pitao za pitanje Vojvodine u Briselu. Prema tome, molim vas, nemojte te teorije zavere stalno da \u0161irimo. Imamo mi dovoljno na\u0161ih unutra\u0161njih problema, da bismo sada jo\u0161 govorili i o pitanju\u2026 Tako da, uop\u0161te nije bila tema razgovora autonomija Vojvodine. S druge strane, naravno da treba da se naprave ovi zakoni i mi smo napravili radnu grupu koja to treba da radi. Za sve postoji re\u0161enje. Samo nemojmo da izmi\u0161ljamo ne\u0161to \u0161to nije ta\u010dno. Zna\u010di, Ustav Srbije nije bio tema, a nije bila tema ni Vojvodina, ni NATO. Niko nikada nije spomenuo NATO. \u0160to se ti\u010de Ju\u017enog toka, nismo mi glavna zemlja koja je va\u017ena za Ju\u017eni tok. Ju\u017eni tok ne mo\u017ee da pro\u0111e samo kroz Srbiju, on mora da pro\u0111e i kroz ostale zemlje EU. O tome \u0107e sigurno odlu\u010diti mnogo ve\u0107i, ja\u010di i mo\u0107niji ljudi, nego \u0161to smo to mi. Kao \u0161to su se dogovorili da postoji u Evropi Severni tok, tako \u0107e se dogovoriti da postoji i Ju\u017eni tok, ako im je u interesu. Na\u017ealost, mi nismo ti koji odre\u0111ujemo koji je njihov interes. Ne bih dalje da odgovaram, da ne bih izazivao jo\u0161 neke dodatne replike, zbog vremena. Ali, jo\u0161 jednom ponavljam, ne be\u017eim od toga ni da budu tematske sednice Skup\u0161tine. Ne znam vi\u0161e po Poslovniku kako je to definisano, ali ne postoji tema od koje treba da be\u017eimo. Zaka\u017eimo sednicu koja je posve\u0107ena tom pitanju i apsolutno sam saglasan da se oko toga razgovara. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30913",
        "text": "Poku\u0161a\u0107emo da na\u0111emo model u skladu sa Poslovnikom i da organizujemo jednu takvu sednicu. Se\u0161\u0107emo da razgovaramo i da se dogovorimo \u0161ta bi najvi\u0161e odgovaralo svim poslani\u010dkim grupama. Hvala na ponudi, to je zaista korektno. Re\u010d ima gospodin Samard\u017ei\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30914",
        "text": "Jedna Vlada Srbije u dana\u0161njoj situaciji, kada joj je oduzet deo teritorije od strane EU, morala bi biti mnogo opreznija, osetljivija na nagove\u0161taje i znake. Razume se da oni vama to ne\u0107e eksplicitno re\u0107i, niti \u0107e negde to biti zapisano. Kao \u0161to vam licemerno govore \u2013 ne morate priznati Kosovo. Bar ne sada. Je li tako? Prizna\u0107ete ga kad-tad. Eto, to je ta zmija koja nas je ujela i zbog koje treba da se bojimo gu\u0161tera. Takvih nagove\u0161taja imate koliko god ho\u0107ete. Nave\u0161\u0107u vam jedan za Vojvodinu. Vi ka\u017eete \u2013 nisu postavili pitanje. Znate, Izve\u0161taj Evropske komisije za 2010. godinu pohvalio je Statut Vojvodine. Rekao je da je dobro \u0161to je on donesen i \u0161to je takav kakav jeste. Tada se ve\u0107 znalo da statut nije u skladu sa Ustavom, zato \u0161to je DSS ve\u0107 krajem 2009. godine podnela Ustavnom sudu jedan predlog za ispitivanje ustavnosti tog statuta, kao i ustavnosti zakona. To su te opreznosti dr\u017eave koja je o\u0161te\u0107ena tim odnosom, teritorijalno, materijalno, moralno, kako god ho\u0107ete. Ne mo\u017eete se vi pona\u0161ati kao Austrija kada je ulazila u EU 1995. godine. Nju niko nije pitao za bilo koji deo njene teritorije. O tome govorim. Dakle, Vlada mora biti osetljiva i oprezna. Za\u0161to? Da ne bi jednog dana tu priliku za ulazak u EU imao samo beogradski pa\u0161aluk. Mi se tako moramo pona\u0161ati, obzirom na ono kako su se oni pona\u0161ali prema Srbiji. To je taj oprez koji je Vlada Vojislava Ko\u0161tunice prikazivala ve\u0107 od 2004. do 2008. godine. Tu je bilo ne\u0161to \u0161to je rukovodilo tu Vladu, bez obzira koliko usko sara\u0111ivala sa Briselom. Danas je sve raspevano dru\u0161tvo koje veselo ulazi u EU, a ko \u0107e u\u0107i, kad \u0107e u\u0107i, koliko \u0107e to ko\u0161tati, to uop\u0161te nije bitno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30915",
        "text": "Re\u010d ima narodni poslanik Zvonimir Stevi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30916",
        "text": "Po\u0161tovani predsedni\u010de Skup\u0161tine, predsedni\u010de Vlade, dame i gospodo ministri, po\u0161tovani narodni poslanici, obra\u0107am vam se kao narodni poslanik sa Kosova i Metohije. Mi Srbi sa Kosova i Metohije sa posebnom pa\u017enjom, zebnjom i tenzijama pratili smo i pratio proces pregovora o Kosovu i Metohiji. Za nas je to sudbonosno i \u017eivotno pitanje. Ovom prilikom Srbi sa Kosova i Metohije daju punu podr\u0161ku dr\u017eavnom rukovodstvu zbog jedinstva, politi\u010dkog konsenzusa i istorijske odgovornosti u borbi koju vode za o\u010duvanje nacionalnih i dr\u017eavnih interesa srpskog naroda na Kosovu i Metohiji. Da je to tako, pokazali su lokalni izbori na Kosovu i Metohiji. Srpski narod je po prvi put organizovano i jedinstveno izabrao svoje predstavnike i dao punu podr\u0161ku Vladi Republike Srbije i dr\u017eavnom rukovodstvu. Zato je dobijanje datuma za po\u010detak pregovora u interesu svih gra\u0111ana dr\u017eave Srbije. Gospodine predsedni\u010de Vlade, vama i prvom potpredsedniku Vlade dajemo posebnu podr\u0161ku, jer smo sigurni u vas i ube\u0111eni da \u0107ete za\u0161tititi dr\u017eavne i nacionalne interese, a ne usko politi\u010dke ili li\u010dne interese. Svesni smo nepobitne \u010dinjenice da pitanje Kosova i Metohije nije samo ju\u010dera\u0161nje, nije ni dana\u0161nje, ve\u0107 i sutra\u0161nje i ti\u010de se svih gra\u0111ana dr\u017eave Srbije. To je proces koji \u0107e trajati. Neumoljivi su argumenti da je pitanje Kosova i Metohije te\u0161ko, slo\u017eeno i da pregovori nisu bili nimalo laki i jednostavni, ve\u0107 da je ceo dr\u017eavni vrh izlo\u017een brojnim pritiscima sa razli\u010ditih strana i na razli\u010dite na\u010dine. Uprkos svemu tome uspeli ste da dobijete datum za pregovore, \u0161to dosada\u0161nje vlade nisu uspele. Zato smo mi Srbi sa Kosova i Metohije u potpunosti svesni situacije u kojoj smo se na\u0161li, u kakvom se politi\u010dkom, ekonomskom i svakom drugom stanju nalazimo. Ne mo\u017eemo da ka\u017eemo da je savr\u0161eno, da je idealno, da je dobro, ali va\u0161om mudro\u0161\u0107u i pronicljivo\u0161\u0107u izabrali ste nu\u017eno i ono \u0161to je realno u datom trenutku. Zato je dobijanje datuma za pregovore veliki rezultat, u kome su doprinos dali i Srbi sa Kosova i Metohije. Da budem odmah precizan, najve\u0107e dostignu\u0107e Briselskog sporazuma je formiranje zajednice srpskih op\u0161tina. Briselskim sporazumom predvi\u0111eno je da zajednice srpskih op\u0161tina ima potpunu kontrolu nad urbanizmom, planiranjem, ekonomskim razvojem, zdravstvom i \u0161kolstvom. Zato je i te kako bio va\u017ean izlazak Srba na lokalne izbore. Time je obezbe\u0111eno da Srbi odlu\u010duju sami o svojoj sudbini. Od tih ovla\u0161\u0107enja i sastava ljudi koji \u0107e \u010diniti zajednicu srpskih op\u0161tina mo\u017eemo napraviti veoma ozbiljnu instituciju koja \u0107e brinuti o najva\u017enijim elementima svakog Srbina na Kosovu i Metohiji, koji treba da nam pru\u017ei pravosudnu i bezbednosnu nezavisnost, sposobnost da samostalno vodimo i ure\u0111ujemo svoj \u017eivot, po\u010dev od gradnji ku\u0107a, do sopstvene bezbednosti, \u0161kolskog sistema i le\u010denja. Moja pitanja su slede\u0107a. (Predsednik: Vreme.) Moje prvo pitanje glasi \u2013 kada se o\u010dekuje formiranje zajednice srpskih op\u0161tina? Pod dva \u2013 kako \u0107e se obezbediti efikasno funkcionisanje zajednice srpskih op\u0161tina i koordinacija institucija na razli\u010ditim relacijama, a pre svega na samom Kosmetu, zatim izme\u0111u zajednice srpskih op\u0161tina i na\u0161ih vlasti u Beogradu i izme\u0111u zajednice srpskih op\u0161tina i privremenih vlasti u Pri\u0161tini? Pod tri \u2013 kako \u0107e biti obezbe\u0111ena transparentnost finansiranja zajednice srpskih op\u0161tina? (Predsednik: Vreme.) Samo jo\u0161 jednu re\u010denicu. Sasvim na kraju, veoma cenimo sve \u0161to ste do sada u\u010dinili u pregovorima i \u017eelimo vam uspeh u cilju o\u010duvanja nacionalnih i dr\u017eavnih interesa Srbije. Svakodnevna neposredna komunikacija predstavnika Vlade sa predstavnicima Srba sa Kosova i Metohije, kao i odlazak prvog potpredsednika Vlade za Bo\u017ei\u0107 na Kosovo i Metohiju su podr\u0161ka na\u0161em trajanju, opstanku i bitisanju na Kosovu i Metohiji. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30917",
        "text": "Re\u010d ima predsednik Vlade, Ivica Da\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30918",
        "text": "\u017delim i ja da se zahvalim Srbima sa Kosova i Metohije koji su veoma zaslu\u017eni za pozitivnu odluku Evropskog saveta vezano za otpo\u010dinjanje pregovora o pristupanju Srbije EU. Da nije bilo njihovog razumevanja te na\u0161e intencije da je ovim putem va\u017eno sada i\u0107i ka odbrani na\u0161ih nacionalnih i dr\u017eavnih interesa, sigurno da ta odluka ne bi bila pozitivna. Budite ube\u0111eni da \u0107emo mi i dalje nastaviti da vodimo ra\u010duna o nama, o Srbiji, o srpskom narodu i svim gra\u0111anima koji \u017eive na Kosovu i Metohiji, biraju\u0107i najbolji mogu\u0107i na\u010din za za\u0161titu njihovih interesa. U tom smislu je zajednica srpskih op\u0161tina i izabrane Skup\u0161tine op\u0161tina jesu jedini legalni i prvi mogao bih re\u0107i, prvi legitimni, legalni organi neke vlasti Srba na Kosovu i Metohiji posle oru\u017eane intervencije 1999. godine. Mi \u0107emo nastaviti pregovore i dijalog u tom smislu mora da se izborimo za dobar statut za zajednicu srpskih op\u0161tina i nadam se da \u0107e to biti dobar na\u010din za supstituisanje institucija Srbije kroz institucije zajednice srpskih op\u0161tina. Zahvaljujem se na ovom komentaru i \u017eelim da obe\u0107am u ime Vlade da \u0107e na\u0161 pregovara\u010dki tim i dalje u svom sastavu imati pre svega ljude koji dolaze i sa Kosova i Metohije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30919",
        "text": "Hvala. Re\u010d ima narodni poslanik Borislav Stefanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30920",
        "text": "Mislim da gospodine predsedni\u010dke Vlade, po\u0161tovane kolege narodni poslanici, i pored svega \u0161to smo danas \u010duli, a \u010duli smo sva\u0161ta i mislim da je bilo mo\u017eda i previ\u0161e smeha u nekim momentima, vama sam to gospodine predsedni\u010de i rekao. Samo par opservacija u tom smislu. Mislim da je dr\u017eava mnogo va\u017enija od gega i mislim da dr\u017eava zna\u010di pre svega kada gleda auditorijum uklju\u010duju\u0107i predstavnike ambasade koji su i te kako zainteresovani za taj ishod poslednje \u0161to \u017eele da vide maltene cirkusku predstavu ovde, zato \u0161to to govori lo\u0161e o nama kao Srbiji. Pri\u010da o hoklicama i ostalo su vrlo \u0161tetne. Ina\u010de, moram da ka\u017eem, evo tu je ministarka Mihajlovi\u0107 i drago mi je da je ovde, imali smo svi raznih neslaganja u pro\u0161losti i vezano za energetski sporazum i za NIS vidim da i dalje postoje veliki problemi i sa \u201eSrbijagasom\u201c, ali je \u010dinjenica da je prethodna Vlada i ona pre nje, i ona pre nje, ovoj Vladi ostavila ne\u0161to \u0161to im je omogu\u0107ilo da u \u0160ajka\u0161u zavarite cevi. Gospodine Da\u010di\u0107u, vi ste nama ostavili Ha\u0161ki tribunal, pa smo morali da varimo ne\u0161to drugo. Ina\u010de, danas Srbija, ja vas pitam, da vratimo malo temu na ono \u0161to gra\u0111ane najvi\u0161e zanima. To je njihov ruiniran \u017eivotni standard i ekonomija koja je u jako lo\u0161em stanju. Imali smo najavu od 10 milijardi evra investicija. U kom obimu mislite da \u0107emo do kraja godine, dakle, koliko je to dana, nekih pet, \u0161est dana da dostignemo ovih 10 milijardi koje su obe\u0107ane? Imamo posao sa Emiratima. Pitam vas kao predsednika Vlade za\u0161to Vlada uporno odbija da objavi ugovor sa \u201eEtihadom\u201c koji mi tra\u017eimo bezuspe\u0161no pismenim putem obra\u0107aju\u0107i se gospodinu \u0160abi\u0107u, a sada i sudu. Zato \u0161to va\u0161a Vlada ne \u017eeli da objavi taj ugovor. Da li uop\u0161te postoji taj ugovor, i ako postoji red bio da javnost vidi \u0161ta unutra pi\u0161e. Ne smatram da ima ne\u0161to lo\u0161e, samo mislim da je red da gra\u0111ani Srbije ne DS, nego gra\u0111ani vide \u0161ta tu ima. Ina\u010de, ni jedna nova investicija nije do\u0161la u Srbiju od najavljenih investicija iz Arapskih Emirata, sem hotela na Kopaoniku. Kada \u0107e do\u0107i Al Dahra u kom iznosu, \u0161ta je od toga investicija, a \u0161ta je kredit? Koliki je kredit i pod kojim uslovima? Kada \u0107e srpski seljaci videti te sisteme za navodnjavanje i dakle, \u0161ta \u0107e biti sa najavljenih dve ili tri milijarde dolara iz Ujedinjenih Arapskih Emirata, Mubadale i ostale stvari koje su se de\u0161avale. Da li \u0107emo mo\u0107i da \u010dujemo konkretno za svaku od spornih privatizacija \u0161ta je bilo sporno u njoj? Ime i prezime krivaca za pogre\u0161ne privatizacije bez obzira iz kojih su partija? Da li \u0107e to imati reperkusije, evo vas pitam gospo\u0111o Mihajlovi\u0107 po\u0161to ste prisutni u ime najja\u010de stranke, na polo\u017eaj odre\u0111enih va\u0161ih \u010dlanova, recimo, gospodina ministra Mirovi\u0107a i gospo\u0111u Maju Gojkovi\u0107? Da li \u0107e se ispuniti obe\u0107anje gospodina Vu\u010di\u0107a da \u0107e uskoro jedan \u010dlan SNS iz Glavnog odbora biti uhap\u0161en, pardon iz Predsedni\u0161tva. Dakle, zaista o\u010dekujem da poku\u0161ate da nam date odgovor, da \u010dujemo ko je taj izdajnik na koga ste mislili gospo\u0111o Mihajlovi\u0107, koji je to ministar koji radi protiv dr\u017eave Srbije, sad je dobra prilika da nam ka\u017eete? Da poku\u0161am da \u010dujem od premijera koje su to mere koje \u0107e zaustaviti \u0161est stotina nezaposlenih dnevno u Srbiji i kako mislite da bez razvoja zaposlite ovu zemlju?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30921",
        "text": "Re\u010d ima ministarka Mihajlovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30922",
        "text": "Kao predstavnik najja\u010de stranke, kao \u0161to ste rekli, i sve ono \u0161to je predsednik na\u0161e stranke rekao i sve ono \u0161to smo obe\u0107avali, mi to i ispunjavamo. Prema tome, ako govorimo o 24 sporne privatizacije, mislim da ste bili prisutni, ako niste, pretpostavljam da su vam va\u0161e kolege rekle. Dakle, do nedelje \u0107e biti sve informacije u javnosti. Kao \u0161to to obi\u010dno biva i kao \u0161to to Aleksandar Vu\u010di\u0107 radi, bi\u0107e otvorena konferencija za novinare gde \u0107e javnost Srbije saznati sve \u0161ta se de\u0161avalo u 24 sporne privatizacije i koje predistra\u017ene radnje su ura\u0111ene. Pretpostavljam da ste i vi to \u010duli. Odnosi se ovo i na sve ostalo \u0161to ova Vlada radi. Ne volim da se vra\u0107am na prethodni period pre formiranja ove Vlade. Mi se maksimalno trudimo da zemlju koju smo zatekli u te\u0161koj ekonomskoj, socijalnojkrizi iz tih problema izvu\u010demo. Pored politi\u010dkih iskoraka i hrabrosti koju je ova Vlada napravila, a koja nijedna prethodna nije mogla, smela ili kako god, ova Vlada je uradila. Sada su pred nama ozbiljni ekonomski rezovi koje moramo da u\u010dinimo. Nije problem \u201eSrbijagas-a\u201c nastao ju\u010de ili za godinu dana, on je nastajao godinama. Nije problem EPS-a nastao ju\u010de ili za godinu, godinu i po dana, nastao je prethodnih deset godina. Nisu problemi preduze\u0107a restrukturiranja nastali prethodnih godinu i po dana, nego su nastajali godinama i mi smo zemlja koja ima na \u017ealost preduze\u0107a u restrukturiranju sve ove godine. Zna\u010di, pred ovu Vladu je do\u0161lo mnogo problema, ali kao \u0161to smo re\u0161avali probleme tokom 2013. godine, verujem da \u0107e ova 2014. godina zaista da bude reformska godina.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30923",
        "text": "Re\u010d ima gospodin Stefanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30924",
        "text": "Hvala. Gospo\u0111o ministarka, naravno da smo \u010duli najavu za 24 privatizacije, nemojte mi zameriti kao ni gra\u0111anima Srbije \u0161to \u0107u podeliti sa vama jedan op\u0161ti utisak u Srbiji, da na\u017ealost od va\u0161e Vlade samo najave slu\u0161amo. Tako da moja skepsa nije prirodna, ona je prosto iskustveno sazdana znaju\u0107i da gospodin Vu\u010di\u0107 da je ovde on bi rekao \u2013 ako ne do Nove godine, onda \u0107emo na Novu godinu re\u0107i \u0161ta \u0107emo dalje. Mi smo \u010duli da su istrage zavr\u0161ene, a ja vas pitam da li istrage obuhvataju izvesnog gospodina Milana Luki\u0107a kome ste dali funkciju u ne\u010demu \u0161to se zove Ve\u0107e za javna preduze\u0107a ili tako ne\u0161to i koji je jedan od glavno optu\u017eenih u privatizaciji broj 14 firma Kanji\u017ea? Pitao sam vas dva konkretna primera iz va\u0161e stranke i niste mi odgovorili. Niste i odgovorili ko je izdajnik u Vladi. Niste mi odgovorili, uporno izbegavate da ka\u017eete, a mislim da je va\u017eno, ko je ministar koji je name\u0161tao posao svom prijatelju. Mislim, da bi javnost to trebalo da \u010duje. Dakle, to je ono \u0161to nikako da \u010dujemo odgovor. Ima\u0107emo zadu\u017eenja od preko 11,5 milijardi evra do kraja slede\u0107e godine. To je ono \u0161to je va\u0161a Vlada uradila. Imamo 600 novo nezaposlenih dnevno, gospo\u0111o ministarka. Znam da je va\u0161 odgovor na pristojan na\u010din, na umeren na\u010din, ali va\u0161 odgovor je uvek isti. To je sve ra\u0111eno godinama, to ste vi krivi, to su ovi pre vas, to ljude ne zanima. Nas zanima, ne nas, gra\u0111ane, koji je va\u0161 rezultat. Vi ste obe\u0107ali smanjenje struje za 20%. Da li se smanjila cena struje? Rekli ste da ste sva obe\u0107anja ispunili. Nemate onu kancelariju za brze odgovore. Imate kancelariju za brzo zatvaranje medija po Srbiji. Imate kancelariju za uni\u0161tavanje medijskih sloboda. Imate kancelariju za jedno mi\u0161ljenje u Srbiji. To je ono \u0161to ste \u010dini mi se uspeli do kraja da sprovedete. Dakle, dugovi za \u0161ta \u0107e biti upotrebljeni? Kako \u0107ete konkretno otvoriti jednu fabriku u ovoj zemlji, a ne samo poku\u0161ajima da dovedete investitore, o\u010digledno vam ne ide, jer je to oko 300 miliona? \u0160ta \u0107ete uraditi na kraju sa \u201eSrbijagasom\u201c? \u0160ta \u0107ete uraditi sa cenom struje? \u0160ta \u0107ete uraditi sa 30 do 50 hiljada strana\u010dkih vojnika koje ste nagurali u javna preduze\u0107a? I onda donesete zakup pa preko no\u0107i u Novom Sadu ih zaposlite. Jel vi znate da u novosadskim javnim preduze\u0107ima rade savetnici savetnika? Da li je to normalno i da li to postoji u jednoj dr\u017eavi? Zavr\u0161avam. Da li postoji i u jednoj dr\u017eavi, gospodine premijeru, da kada vi ka\u017eete jednu re\u010denicu gospodin Vu\u010di\u0107 mora odmah da ka\u017ee pet? Kada on ka\u017ee \u0161estu re\u010denicu, vi morate sedam re\u010denica i utrkujete se ovde svaki dan i gra\u0111ani Srbije gledaju u vas \u010dekaju\u0107i da se desi ne znam \u0161ta. U me\u0111uvremenu, u zemlji je sve manje slobode, a sve vi\u0161e nasilja. Znate i sami \u0161ta se de\u0161ava po ulicama i \u0161ta je sa policijom. (Predsednik: Vreme.) Mislim da je red na te stvari ovde da se odgovori, a ne da se ljudi ovde smeju i zabavljaju. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30925",
        "text": "Re\u010d ima ministar Zorana Mihajlovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30926",
        "text": "Kad vas slu\u0161am prosto se pitam da li \u017eivim u Srbiji. Da krenemo prvo sa tim partijskim zapo\u0161ljavanjem. Da li treba da ka\u017eem da je za vreme va\u0161eg direktora, direktora iz DS, EPS zaposlila, ja sam to rekla na jednoj od sednica, upravo ovde smo razgovarali sa poslanicima 3800 \u010dlanova, dakle, direktor Markovi\u0107 mislim da je bio prethodni generalni direktor EPS-a. Da li treba vas da pitam iz DS-a koji ste vodili preduze\u0107a, odnosno Adu Ciganliju, gde ima manje od 30 ljudi koji su stalno zaposleni. Znate li koliko je ugovora o delu, koliko smo ugovora zatekli? Zatekli smo 95 ugovora. Znate ko ih je zaposlio? Direktor Ade. Znate \u010diji je on? Iz DS-a je. Sada ste rekli 10 ili 20 hiljada, koliko ste rekli da je navodno SNS zaposlila po javnim preduze\u0107ima? Nije ta\u010dno. Za vreme ove Vlade donet je Zakon o javnim preduze\u0107ima. U tom zakonu o javnim preduze\u0107ima propisano je postojanje nadzornog odbora, ali isto tako i konkursa za direktore javnih preduze\u0107a. Ako se neko za to zala\u017ee, onda se SNS za to zala\u017ee. Ako neko vodi ra\u010duna \u0161ta ti ljudi rade, onda mi to radimo. Ako neko kontroli\u0161e kako se stvari obavljaju u javnim preduze\u0107ima, onda svakako to mi radimo. Ne mogu da razumem da uop\u0161te ovde takve stvari govorite. Drugo, bili ste pomenuli Emirate, ugovore i sve \u0161to se uradi, bar ova Vlada je to pokazala, jeste dostupno javnosti. Jo\u0161 jedna stvar, ako smo govorili o navodnjavanju, o poljoprivredi, 100 miliona dolara koliko sam ja danas \u010dula upravo od potpredsednika Vlade, ve\u0107 se podelilo i idemo dalje. Prema tome, ne mo\u017eete da govorite da se ni\u0161ta nije uradilo. Ne znam ko je ta\u010dno rekao za 10 milijardi evra investicija, ali \u0107u vam re\u0107i da je potpisan ugovor za Kostolac za 300 megavata. To treba da se gradi 2014. godine. Isto tako, prvi put, za\u0161to za vreme va\u0161e vladavine nije bio neki javni poziv za izgradnju malih hidroelektrana, za\u0161to va\u0161a vlada nije raspisala te javne pozive da ljudi lepo do\u0111u i da se jave, da na taj na\u010din dobiju svoje lokacije, a ne da to dogovaraju unutar Vlade izme\u0111u ministara itd. Oko te preglednosti i transparentnosti ne bih se ba\u0161 slo\u017eila sa vama da ste potpuno u pravu. Oko toga da ni\u0161ta nije ura\u0111eno i da je samo u najavama, tu tek niste u pravu. Oko 180 optu\u017enica koliko smo \u010duli je podignuto u prethodnih godinu i po dana, verovatno i vi\u0161e, jer ovo je podatak od pre nekoliko meseci i ne mo\u017eete da govorite da se ni\u0161ta nije uradilo. Za vreme va\u0161e vlade, koliko znam, dve ili tri istrage su samo vo\u0111ene. Niste imali nikakav sistem za borbu protiv kriminala i korupcije, niste imali ni strategiju, niste se bavili time, nije vas to zanimalo, zato \u0161to to nije odgovaralo ni va\u0161oj stranci ni va\u0161im ljudima. Nekako mi se \u010dini da sve to \u0161to govorite vi\u0161e govorite ovde da biste obja\u0161njavali i dobili neki poen, istinski sa \u010dinjenicama. Poka\u017eite mi \u010dinjenice, gde je 20 hiljada ljudi koje je SNS zaposlila. Ka\u017eem vam \u010dinjenicu za Adu Ciganliju, 95 ugovora o delu, a manje od 30 stalno zaposlenih i tako u svakom preduze\u0107u. To ste radili u prethodnom periodu. Prema tome, ta partijska preduze\u0107a smo mi nasledili upravo od vas, a ne\u0107e vi\u0161e biti partijska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30927",
        "text": "Gospodine Da\u010di\u0107u, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30928",
        "text": "Da ka\u017eem, pre nego \u0161to zaklju\u010di gospodin Stefanovi\u0107, mislim da je veoma te\u0161ko raspravljati na ovakav na\u010din, pau\u0161alno, bez objektivnih podataka, statistike, kriterijuma o kojima govorite, jer sada ispada da treba da polemi\u0161emo o svakoj temi koju vi iznesete kolike su investicije, kolika je stopa. Svako bi od nas ovde mogao da na\u0111e i kontra argumente i da meri koliko je to bilo u odre\u0111enom vremenu, periodu unazad. Svi mi znamo da situacija u kojoj se Srbija nalazi te\u0161ka u ekonomskom, politi\u010dkom, svakom drugom smislu i svi mi znamo da su postignuti rezultati, vidljivi. Mo\u017eemo se mi sporiti gde su oni vidljivi. Vidljivi su, pre svega, u pozicioniranju na\u0161e zemlje i njenom polo\u017eaju trenutno u me\u0111unarodnoj zajednici. Da li i kada \u0107e biti zaustavljen rast nezaposlenosti? On sada ve\u0107 jeste zaustavljen, ali podseti\u0107u da je za ovih pet godina od vremena izbijanja ekonomske krize, skoro 300 hiljada ljudi ostalo bez posla, ne okruglo 300, ali gotovo 300 hiljada ljudi. Tako\u0111e, da je spoljni dug u tom periodu tako\u0111e porastao sa 29% na 59% ili 60%, a neki ka\u017eu i 62% \u201eD\u017eI-BI-DI\u201c. Konsenzus postoji o tome da ne treba da se dalje zadu\u017eujemo, ali nije to jednostavno i lako, jer morate da obezbedite novac za deficit, za pokrivanje deficita i za one investicione kredite za koje smo procenili da moraju da se rade, a ministarka je spomenula jedan od takvih, kao \u0161to je projekat \u201eKostolac\u201c, koji je vredan 700 miliona dolara ova druga faza, pa imate autoput Ljig-Obrenovac koji je sada startovao. Ne mo\u017ee da funkcioni\u0161e privreda i dr\u017eava bez odre\u0111enog investicionog zadu\u017eivanja. Da li je i ko je vi\u0161e kriv? To je sada ve\u0107 stvar politi\u010dke rasprave. Ono \u0161to sigurno nije intencija ove Vlade, to je da spre\u010dava tu raspravu. U ovoj zemlji je svako slobodan da iznese svoje mi\u0161ljenje. Svaku temu mo\u017eemo da raspravimo, o svakoj temi mo\u017eemo da iznosimo argumente statistike i da predla\u017eemo re\u0161enja. Ono \u0161to mogu da ka\u017eem da ne postoji nikakva tajna oko nekih ugovora o kojima ste vi govorili, ugovor sa Etihadom, ne znam da li je tajna ili nije, zato \u0161to to nikada nije postavljeno na takav na\u010din, na sednici Vlade, jer nije ra\u010dunato da bude tajna. Mo\u017eda je kao i sa \u201eGaspromom\u201c, neki delovi tog ugovora mogu da budu tajna, ali imaju\u0107i u vidu da ste vi pokrenuli \u010ditav niz pitanja, gospodine Stefanovi\u0107u, verovatno ste ih pokrenuli uop\u0161te i ne tra\u017ee\u0107i bilo kakav odgovor. Predla\u017eem i molim slu\u017ebu da ono \u0161to je rekao gospodin Stefanovi\u0107, da se dostavi nadle\u017enim ministarstvima i da mu se dostavi odgovor na ovo \u0161to je on govorio. Sve drugo mogu da ka\u017eem da je politika, propaganda, demagogija ili ne va\u0161a ili moja, bilo \u010dija, nego svih nas, a podaci su podaci. Nije dobro i mislim da nije dobro da mi sami o sebi govorimo lo\u0161e, ni vlast u opoziciji, ni opozicija u vlasti, naro\u010dito ako se upotrebljavaju tako te\u0161ke re\u010di. Ja bih zato i molio da ako imate ovakve konkretne teme za razgovore. Ve\u0107 sam zamolio predsednika parlamenta, apsolutno smo spremni da o svakoj temi razgovaramo, kao \u0161to smo razgovarali i o Kosovu, kao \u0161to smo razgovarali i o Briselskom sporazumu. Ne postoji tema zbog koje mi ne bismo hteli da zaka\u017eemo sednicu, a ne mora ni da bude sednica parlamenta. Ja prihvatam, to sam govorio i pro\u0161li put, \u010cedomir Jovanovi\u0107 je poslao jedno pismo meni, gde je tra\u017eio da razgovaramo sa svim strankama o klju\u010dnim temama. Nemamo ni\u0161ta protiv. Jedino ne mogu da prihvatim ono \u0161to je neta\u010dno, a to je da Vlada, ova Vlada Srbije, bez obzira da li mislite na mene ili na gospodina Vu\u010di\u0107a, potpuno je svejedno. Ne mogu ja sada da ka\u017eem, ja sam radostan jer ne mislite mo\u017eda na mene nego na njega, ili da on ka\u017ee sada ne mislite na mene, nego mislite na njega. Mi smo zajedno u ovoj Vladi i zajedno smo ostvarili, ja mislim, veoma zna\u010dajan rezultat za Srbiju, a to je da se o Srbiji danas lepo govori na mestima gde se odlu\u010duje u svetu. Na\u0161 slede\u0107i cilj jeste da o Srbiji lepo govorimo i mi ovde u Srbiji. Ja vas zaista pozivam da to i radimo. To je gospodin predsednik produ\u017eio, ja nisam insistirao da dana\u0161nja sednica bude produ\u017eena, nego sam mu rekao da smo mi spremni da dolazimo kada god vi mislite da treba, ali imaju\u0107i u vidu da \u0107e i gospodin Stefanovi\u0107 da odgovara, sada da ponovo nastavlja dalje, ja ne\u0107u vi\u0161e da reagujem. Tu ima jo\u0161, mislim da je i gospodin \u0160ormaz na redu i da polako zavr\u0161avamo. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30929",
        "text": "Ministar Ili\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30930",
        "text": "Gospodo narodni poslanici, meni jako smeta kao ministru u ovoj Vladi kada prva re\u010d koja se izgovori, ka\u017ee ni\u0161ta se nije uradilo. Ja kao ministar gra\u0111evinarstva i urbanizma u 2013. godini potpisao sam gra\u0111evinskih dozvola koje su kompletno finansijski zatvorene, sto posto zatvorene, za tri milijarde eura. Prema tome, gospodo mo\u017eete do\u0107i u Vladu i videti projekat po projekat \u0161ta je uzeto. Samo na jednom projektu u op\u0161tini Milanovac i Ljig zaposleno je 2.000 ljudi na izgradnji koridora. Evo sada \u0107e biti 3.000 ljudi na ovoj drugoj deonici. Nemojte molim vas, nije ni\u0161ta ura\u0111eno. Evo do\u0111ite, pogledajte, tri milijarde eura, sto posto finansijski zatvorene. Nisu to krediti. To su razno-razna ulaganja i na drugi na\u010din i zajedni\u010dka IP itd.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30931",
        "text": "Gospodin Stefanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30932",
        "text": "Hvala gospodine predsedni\u010de Skup\u0161tine \u0161to ste nam omogu\u0107ili vi\u0161e vremena, kao poslanicima da postavljamo pitanja. Moram da ka\u017eem, gospodine Da\u010di\u0107u, ministarka kada govori o ko\u010denju ona pri\u010da o vama, ona ne pri\u010da URS. Ona javno pri\u010da o SPS. Dakle, taj problem ne izmi\u0161lja opozicija. Nismo mi rekli da postoji ministar u Vladi koji radi protiv Srbije i koji name\u0161ta priki svom poslove. To je rekla ministarka koja sedi na metar od vas. I ne \u017eeli da odgovori i dalje. Zamislite to. Ina\u010de, za vreme na\u0161e Vlade za 10% je smanjen broj zaposlenih u javnih preduze\u0107ima. Mi smo prva Vlada u Srbiji koja je moritorijum uvela na tako ne\u0161to. Vi ste na \u017ealost lo\u0161i ponavlja\u010di. Ina\u010de, poslove koje ste spominjali za Adu Ciganliju su sezonski poslovi. Vi znate razliku izme\u0111u toga? Znate. Pa ka\u017eite, evo ako je tu ministar poljoprivrede, mo\u017eda da vam on objasni \u0161ta su sezonski poslovi. Pitate za direktore. Za\u0161to niste imenovali direktore? Za\u0161to na va\u0161oj centralnoj otad\u017ebinskoj upravi vi raspravljate o direktorima? Za\u0161to?Ne vi li\u010dno. Ja znam da ste vi devijacija. Ali, za\u0161to va\u0161a stranka raspravlja o direktorima javnih preduze\u0107a, umesto da po\u0161tujete zakon kojim se di\u010dite. Izaberete te direktore. Pa gde su vam direktori na konkursu? Ne po\u0161tujete svoje zakone gospodo. Mislim da u novinama i na predsedni\u0161tvu SNS se u ovoj zemlji, na \u017ealost, naravno, kada predsednik va\u0161e stranke donese odluku donose sve klju\u010dne odluke o ovoj dr\u017eavi. Vi se time ponosite. U Evropi se svako toga stidi kome je stalo do demokratije i slobode. I vi, iako mislite kako meni sada dobacuju sa ove strane. Ne znaju oni \u0161ta je to. Pa znam ja da biste vi nas nau\u010dili \u0161ta je to. Ali, malo \u0107ete te\u017ee to da uradite i taj orah ne\u0107ete slomiti gospodo. To je to. Nije vam ovo \u201eBeli izvor\u201c gospodine Babi\u0107u. Nije vam ovo \u201eBeli izvor\u201c da dobacujete. Znate, vi\u0161e je novinara ispred va\u0161e centrale nego ispred Vlade. Gospodine Da\u010di\u0107u, mislim da ni jednu ru\u017enu re\u010d niste \u010duli, ni jednu te\u0161ku re\u010d niste \u010duli i mislim da objektivno treba vi, kao predsednik Vlade, iako znam da ve\u0107 jeste, da se zabrinete. Da se zabrinete \u0161ta se de\u0161ava sa ovom dr\u017eavom i \u0161ta se de\u0161ava sa ovom Vladom i kako mislite da iza\u0111ete iz ove krize koje prave ljudi koji sede pored vas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30933",
        "text": "Gospodine \u0160ormaz, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30934",
        "text": "Uva\u017eeni gospodine predsedni\u010de Narodne skup\u0161tine, predsedni\u010de Vlade, gospodine Da\u010di\u0107u, uva\u017eeni ministri, dame i gospodo narodni poslanici, prvo \u017eelim da se izvinim zbog lo\u0161eg tona, ali navijao sam za na\u0161e rukometa\u0161ice onog dana i od tada me nekako dr\u017ei grlo. \u017delim da postavim dva pitanja u ovih tri minuta, po\u0161to vidim da su neki nervozni. Da ubrzamo rad. Uva\u017eenom ministru odbrane, gospodinu Rodi\u0107u. Prvo \u017eelim da ka\u017eem ne\u0161to, da treba svi mi ovde da se zapitamo posle onoga \u0161to smo do\u017eiveli 90-tih, \u0161ta nas u stvari vi\u0161e ko\u0161ta? Da li nas vi\u0161e ko\u0161ta ulaganje u odbranu ili ne ulaganje u odbranu? Ja sam uvek bio pristalica toga da treba da se ula\u017ee u odbranu, u Vojsku Republike Srbije, u na\u0161 odbrambeni sistem, vi\u0161e nego \u0161to to sada radimo. \u010cak sam to i kao poslanik \u010dinio amandmanima u poku\u0161ajima da se ispravi taj balans i smatram da to treba i u narednom periodu da radimo. Jer, kada su na\u0161i gra\u0111ani bezbedni onda mogu i normalno da vode ra\u010duna o svojim porodicama, o svom radnom mestu i normalno da vode svoj \u017eivot. Va\u017enost ulaganja u Vojsku Srbije je zbog toga nemerljiva, kao i va\u017enost ulaganja u namensku industriju kao privrednu granu u Srbiji. Tako\u0111e je bitna me\u0111unarodna saradnja. Ja mislim da su nas 90-te tako\u0111e nau\u010dile da izolacija nije dobra. Mene \u010dude ba\u0161 neki koji stalno sada govore o tome kako je Srbija sama sebi dovoljna, a u stvari treba da radimo i u okviru UN, u okviru jednog dana EU, a sada sara\u0111ujemo sa EU, NATO paktom, da razvijamo bilateralne odnose, da razvijamo parlamentarnu demokratiju, parlamentarnu diplomatiju. Zbog toga postavljam dva pitanja, zato \u0161to znam da \u0107e ministar to razjasniti, zbog nekih pitanja koja su se u javnosti pojavila. \u0160ta za Republiku Srbiju i Ministarstvo odbrane zna\u010di potpisivanje sporazuma sa Evropskom odbrambenom agencijom? Drugo pitanje \u2013 za\u0161to ministarstvo od slede\u0107e godine pove\u0107ava broj vojnika na dobrovoljnom slu\u017eenju vojnog roka? Toliko od mene.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30935",
        "text": "Morate se prijaviti ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30936",
        "text": "Prvo da ka\u017eem u petak, 13. decembra u Briselu smo potpisali administrativni ugovor o saradnji Ministarstva odbrane i Evropske odbrambene agencije. Prvi potpredsednik Saveta EU i koji je visoki predstavnik za spoljnu politiku, ali i politiku bezbednosti gospo\u0111a E\u0161ton. Re\u010d je o jednom dokumentu koji je finalizovan posle aktivnosti koja je po\u010deta u aprilu 2011. godine. To je jedan projekat koji je, na moje insistiranje trebao da se zavr\u0161i do kraja 2013. godine, iz prostog razloga \u0161to Evropska odbrambena agencija od januara 2014. godine ima svoju druga\u010diju organizaciju i svoju druga\u010diju strukturu. Vlada Srbije jeprihvatila ovakvo obrazlo\u017eenje i mi smo od oktobra meseca \u010dekali samo da se administrativno utvrdi trenutak kada \u0107e se sam \u010din potpisivanja i definisanja odnosa, koji postoje izme\u0111u Ministarstva odbrane i Evropske odbrambene agencije, na taj na\u010din regulisati. Treba znati da Evropska odbrambena agencija predstavlja asocijaciju zemalja EU, izuzimaju\u0107i Kraljevinu Dansku, jedino ona nije tu. Ono \u0161to je jako va\u017eno, gospodine poslani\u010de, \u0161to ste vi pitali, ove 2013. godine u EU je prometnuto 180 milijardi evra u odbrambenom sektoru, 180 milijardi. Od toga je 60% oti\u0161lo za isplatu zarada i odr\u017eavanje nivoa borbene gotovosti, a 40% je oti\u0161lo u odbrambenu industriju. To su ogromne pare i Srbija jednostavno nije mogla da ostane izvan toga, \u0161to je Evropa zapo\u010dela da radi 2004. godine. Mi smo se sada implementirali u ceo ovaj proces i mo\u017eemo da imamo odre\u0111ene benefite, koje sam ja na sastanku pro\u0161le subote sa svim direktorima namenskih preduze\u0107a iz Srbije istakao, jeftinije \u0107emo mo\u0107i da kupimo ono \u0161to nam treba za vojsku, ali \u0107emo mo\u0107i i skuplje da prodamo ono \u0161to na\u0161a namenska industrija radi. Moram re\u0107i da nije dovoljno prisutno odre\u0111enje da mi i danas izvozimo u EU na\u0161e proizvode namenske industrije. Belgija je jedan od ozbiljnih kupaca na\u0161ih proizvoda i obi\u010dno se misli da to odlazi na neke konfliktne prostore i konfliktne zone, a u stvari veliki deo kupaca upravo poti\u010de iz EU. \u0160ta \u0107emo dobiti? Razvoj odbrambenih sposobnosti u oblasti upravljanja krizom. To je su\u0161tina upravljanja krizom, jer prvi potpredsednik Saveta EU jednom godi\u0161nje, po\u0161to je ona odgovorna i direktor Evropske odbrambene agencije, podnosi izve\u0161taj. Ona ukazuje na poslove koji se upravljanju krizom u okviru Evrope moraju \u010diniti: \u0161irenje i unapre\u0111enje saradnje u oblasti naoru\u017eanja, ja\u010danje evropske odbrambene tehnolo\u0161ke industrijske osnovice i formiranje evropskog tr\u017ei\u0161ta vojne opreme, evropsko tr\u017ei\u0161te na tome insistira i razvoj evropskog istra\u017eivanja i tehnologije. Za par dana Evropska odbrambena agencija \u0107e imati tri operativne direkcije. To je planiranje i podr\u0161ka, sposobnost naoru\u017eanja i tehnologija, evropska sinergija i inovacije. Mi \u0107emo biti u prilici da ovde u Srbiji ugostimo gospo\u0111u Klod Frans Arno, koja je izvr\u0161ni direktor Evropske odbrambene agencije. Ona \u0107e negde tokom februara do\u0107ikod nas. Mislim da imamo benefit da je to jedan od poslova koji je prethodna administracija i u Ministarstvu odbrane zapo\u010dela sa dobrim konekcijama i interesom, koji je pre svega u funkciji vojske, odnosno na\u0161e namenske industrije. Od toga treba da proiza\u0111e odre\u0111ena korist za koju smatram da \u0107e ve\u0107 u drugoj polovini naredne godine biti izvesna. \u0160to se ti\u010de va\u0161eg drugog pitanja, ova Skup\u0161tina je nekako pre tri godine, mislim negde oko 15. decembra 2010. godine, donela odluku kojom je privremeno obustavljeno slu\u017eenje vojnog roka. Ona je po\u010dela da se primenjuje od 1. januara 2011. godine, i tada je vojna obaveza regulisana isklju\u010divo na principu dobrovoljnosti. Te 2011. godine, sistem je mogao da primi 500 ljudi, a mi smo u prvom roku, koji je bio u martu 2011. godine, imali skoro duplo, da bi se u septembru dogodilo da imamo tri puta vi\u0161e. Imali smo prijavljenih 1514, a 517 smo mogli zaposliti. \u0160ta nam je intencija? Da slede\u0107e godine imamo, umesto 1000, 1800. Za\u0161to? To je najjeftiniji na\u010din da do\u0111emo do profesionalnih pripadnika vojske. To rade zemlje u okru\u017eenju. Smatramo da je to put koji nam donosi u\u0161tede u obuci profesionalnih pripadnika vojske. Ono \u0161to vas molim, tu je i ministar prosvete, ja sam njemu rekao, izvanredna su iskustva, s obzirom na reformu i obrazovanja u vojsci koje su zemlje zapadne Evrope primenile u srednjem obrazovanju. Imamo Holandiju koja je ceo sistem svoje vojske obezbedila na na\u010din da se u redovnom ciklusu srednjeg obrazovanja pojavljuju odeljenja koja se namenski formiraju za potrebe kraljevske vojske. Ina\u010de, ovog trenutka veliki broj vrlo bogatih zemalja u Evropi ima profesionalno slu\u017eenje vojske, \u0161to je prosto neverovatno, i Norve\u0161ka, i Danska, i Finska, i \u0160vajcarska, i Austrija, i Gr\u010dka. To su bogate zemlje, ali su i dalje zadr\u017eale profesionalce.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-RS_2013-12-26-0.u30937",
        "text": "Po\u0161tovani ministre, hvala na iscrpnom odgovoru, ali vreme nam je isteklo. Po\u0161to vi\u0161e niko ne \u017eeli da postavi poslani\u010dko pitanje, zavr\u0161avamo rad u delu sednice koji se odnosi na poslani\u010dka pitanja i zahvaljujem \u010dlanovima Vlade na u\u010de\u0161\u0107u. Nastavljamo sa radom Sedme sednice Drugog redovnog zasedanja Narodne skup\u0161tine Republike Srbije u 2013. godini. S obzirom na to da su, od strane poslani\u010dkih grupa URS, NS i SNS, u proceduru stigli predlozi odluka o izmenama, odnosno dopunama Odluke o izboru \u010dlanova i zamenika \u010dlanova odbora Narodne skup\u0161tine, sa predlogom da se, na osnovu \u010dlana 168. stav 3. Poslovnika, po hitnom postupku uvrste u dnevni red teku\u0107e sednice Narodne skup\u0161tine, Narodna skup\u0161tina o tome mo\u017ee odlu\u010divati pod uslovom da sednici prisustvuje ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika. U skladu sa tim, a u cilju utvr\u0111ivanja kvoruma za odlu\u010divanje, molim narodne poslanike da ubace svoje identifikacione kartice u jedinice elektronskog sistema za glasanje. Konstatujem da je primenom elektronskog sistema za glasanje utvr\u0111eno da je u sali prisutno 126 narodnih poslanika, odnosno da je prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika i da, prema tome, postoje uslovi za odlu\u010divanje. Na osnovu \u010dlana 168. stav 3. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, Poslani\u010dka grupa Ujedinjeni regioni Srbije predlo\u017eila je da se, po hitnom postupku, stavi na dnevni red ove sednice Predlog odluke o izmeni Odluke o izboru \u010dlanova i zamenika \u010dlanova odbora Narodne skup\u0161tine Republike Srbije, koji je podnela Narodnoj skup\u0161tini Republike Srbije 23. decembra 2013. godine. Stavljam na glasanje ovaj predlog. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za - 126, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo \u0161est od ukupnoprisutna 132 narodna poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina prihvatila ovaj predlog. Na osnovu \u010dlana 168. stav 3. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, Poslani\u010dka grupa Nova Srbija predlo\u017eila je da se, po hitnom postupku, stavi na dnevni red ove sednice Predlog odluke o izmeni Odluke o izboru \u010dlanova i zamenika \u010dlanova odbora Narodne skup\u0161tine Republike Srbije, koji je podnela Narodnoj skup\u0161tini Republike Srbije 24. decembra 2013. godine. Stavljam na glasanje ovaj predlog. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za - 126, protiv \u2013 jedan, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo devet od ukupno prisutnih 136 narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina prihvatila ovaj predlog. Na osnovu \u010dlana 168. stav 3. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, Poslani\u010dka grupa Srpska napredna stranka predlo\u017eila je da se, po hitnom postupku, stavi na dnevni red ove sednice Predlog odluke o izmenama Odluke o izboru \u010dlanova i zamenika \u010dlanova odbora Narodne skup\u0161tine Republike Srbije, koji je podnela Narodnoj skup\u0161tini Republike Srbije 24. decembra 2013. godine. Stavljam na glasanje ovaj predlog. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za - 127, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo devet od ukupno prisutnih 136 narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina prihvatila ovaj predlog. Prelazimo na 4. ta\u010dku dnevnog reda \u2013 PREDLOG ODLUKE O IZMENI ODLUKE O IZBORU \u010cLANOVA I ZAMENIKA \u010cLANOVA ODBORA NARODNE SKUP\u0160TINE REPUBLIKE SRBIJE Primili ste Predlog odluke koji je podnela Poslani\u010dka grupa Ujedinjeni regioni Srbije. Pre otvaranja jedinstvenog pretresa, podse\u0107am vas da, shodno \u010dlanu 97. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, ukupno vreme rasprave za poslani\u010dke grupe iznosi pet \u010dasova, kao i da se ovo vreme raspore\u0111uje na poslani\u010dke grupe srazmerno broju narodnih poslanika \u010dlanova poslani\u010dke grupe, o \u010demu ste detalje dobili u materijalu. Molim poslani\u010dke grupe, ukoliko to ve\u0107 nisu u\u010dinile, da odmah podnesu prijave za re\u010d sa redosledom narodnih poslanika. Saglasno \u010dlanu 192. stav 3. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, otvaram jedinstveni pretres o Predlogu odluke. Da li predstavnik predlaga\u010da \u017eeli re\u010d? (Ne) Da li izvestilac Odbora za ustavna pitanja i zakonodavstvo \u017eeli re\u010d? (Ne) Da li predsednici, odnosno predstavnici poslani\u010dkih grupa \u017eele re\u010d? (Ne) Po\u0161to na listama poslani\u010dkih grupa nema prijavljenih za re\u010d, pre zaklju\u010divanja jedinstvenog pretresa, pitam da li \u017eele re\u010d predsednici, odnosno predstavnici poslani\u010dkih grupa ili jo\u0161 neko ko nije iskoristio svoje pravo iz \u010dlana 96. Poslovnika? (Ne) Zaklju\u010dujem jedinstveni pretres o Predlogu odluke. Prelazimo na 5. ta\u010dku dnevnog reda \u2013 PREDLOG ODLUKE O DOPUNI ODLUKE O IZBORU \u010cLANOVA I ZAMENIKA \u010cLANOVA ODBORA NARODNE SKUP\u0160TINE REPUBLIKE SRBIJE Primili ste Predlog odluke koji je podnela Poslani\u010dka grupa Nova Srbija. Pre otvaranja jedinstvenog pretresa, podse\u0107am vas da, shodno \u010dlanu 97. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, ukupno vreme rasprave za poslani\u010dke grupe iznosi pet \u010dasova, kao i da se ovo vreme raspore\u0111uje na poslani\u010dke grupe srazmerno broju narodnih poslanika \u010dlanova poslani\u010dke grupe, o \u010demu ste detalje dobili u materijalu. Molim poslani\u010dke grupe, ukoliko to ve\u0107 nisu u\u010dinile, da odmah podnesu prijave za re\u010d sa redosledom narodnih poslanika. Saglasno \u010dlanu 192. stav 3. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, otvaram jedinstveni pretres o Predlogu odluke. Da li predstavnik predlaga\u010da, narodni poslanik Miroslav Marki\u0107evi\u0107, \u017eeli re\u010d? (Ne) Da li izvestilac Odbora za ustavna pitanja i zakonodavstvo \u017eeli re\u010d? (Ne) Da li predsednici, odnosno predstavnici poslani\u010dkih grupa \u017eele re\u010d? (Ne) Po\u0161to na listama poslani\u010dkih grupa nema prijavljenih za re\u010d, pre zaklju\u010divanja jedinstvenog pretresa, pitam da li \u017eele re\u010d predsednici, odnosno predstavnici poslani\u010dkih grupa ili jo\u0161 neko ko nije iskoristio svoje pravo iz \u010dlana 96. Poslovnika? (Ne) Zaklju\u010dujem jedinstveni pretres o Predlogu odluke. Prelazimo na 6. ta\u010dku dnevnog reda \u2013 PREDLOG ODLUKE O IZMENAMA ODLUKE O IZBORU \u010cLANOVA I ZAMENIKA \u010cLANOVA ODBORA NARODNE SKUP\u0160TINE REPUBLIKE SRBIJE Primili ste Predlog odluke koji je podnela Poslani\u010dka grupa Srpska napredna stranka. Pre otvaranja jedinstvenog pretresa, podse\u0107am vas da, shodno \u010dlanu 97. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, ukupno vreme rasprave za poslani\u010dke grupe iznosi pet \u010dasova, kao i da se ovo vreme raspore\u0111uje na poslani\u010dke grupe srazmerno broju narodnih poslanika \u010dlanova poslani\u010dke grupe, o \u010demu ste detalje dobili u materijalu. Molim poslani\u010dke grupe, ukoliko to ve\u0107 nisu u\u010dinile, da odmah podnesu prijave za re\u010d sa redosledom narodnih poslanika. Saglasno \u010dlanu 192. stav 3. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, otvaram jedinstveni pretres o Predlogu odluke. Da li predstavnik predlaga\u010da \u017eeli re\u010d? (Ne) Da li izvestilac Odbora za ustavna pitanja i zakonodavstvo \u017eeli re\u010d? (Ne) Da li predsednici, odnosno predstavnici poslani\u010dkih grupa \u017eele re\u010d? (Ne) Po\u0161to na listama poslani\u010dkih grupa nema prijavljenih za re\u010d, pre zaklju\u010divanja jedinstvenog pretresa, pitam da li \u017eele re\u010d predsednici, odnosno predstavnici poslani\u010dkih grupa ili jo\u0161 neko ko nije iskoristio svoje pravo iz \u010dlana 96. Poslovnika? (Ne) Zaklju\u010dujem jedinstveni pretres o Predlogu odluke. Po\u0161to je Narodna skup\u0161tina zavr\u0161ila raspravu o svim ta\u010dkama dnevnog reda ove sednice, saglasno \u010dlanu 87. stav 5. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, odre\u0111ujem \u010detvrtak, 26. decembar 2013. godine, sa po\u010detkom u 20,30 \u010dasova kao Dan za glasanje o svim ta\u010dkama dnevnog reda Sedme sednice Drugog redovnog zasedanja Narodne skup\u0161tine Republike Srbije u 2013. godini. Pre nego \u0161to pre\u0111emo na odlu\u010divanje o svim ta\u010dkama dnevnog reda potrebno je da utvrdimo kvorum. Saglasno \u010dlanu 88. stav 5. Poslovnika Narodne skup\u0161tine, kvorum za rad Narodne skup\u0161tine u danu za glasanje postoji ako je na sednici Narodne skup\u0161tine prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika. Molim narodne poslanike da ubace svoje identifikacione kartice u jedinice elektronskog sistema za glasanje. Konstatujem da je, primenom elektronskog sistema za glasanje, utvr\u0111eno da je u sali prisutno 127 narodnih poslanika, odnosno da je prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika i da, prema tome, postoje uslovi za odlu\u010divanje. Prelazimo na odlu\u010divanje o ta\u010dkama dnevnog reda. Prelazimo na 1. ta\u010dku dnevnog reda \u2013 PREDLOG ZAKONA O IZMENI I DOPUNI ZAKONA O OSIGURANjU Po\u0161to je Narodna skup\u0161tina obavila pretres Predloga zakona u na\u010delu i u pojedinostima, prelazimo na odlu\u010divanje. Stavljam na glasanje Predlog zakona o izmeni i dopuni Zakona o osiguranju, u na\u010delu. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za - 129, protiv \u2013 jedan, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo \u0161est od ukupno prisutnih 136 narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina prihvatila Predlog zakona, u na\u010delu. Sastavni deo Predloga zakona postao je amandman narodnog poslanika Sr\u0111ana Mikovi\u0107a na \u010dlan 3. Predloga zakona. Prelazimo na odlu\u010divanje o amandmanima. Na \u010dlan 2. amandman je podneo narodni poslanik Sr\u0111an Mikovi\u0107. Stavljam na glasanje amandman. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za - tri, protiv \u2013 niko, uzdr\u017ean \u2013 jedan, nisu glasala 132 od ukupno prisutnih 136 narodnih poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman. Na \u010dlan 2. amandman je podneo narodni poslanik Sr\u0111an Milivojevi\u0107. Stavljam na glasanje amandman. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za - tri, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nisu glasala 133 od ukupno prisutnih 136 narodnih poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman. Na \u010dlan 2. amandman je podnela narodni poslanik Nata\u0161a Vu\u010dkovi\u0107. Stavljam na glasanje amandman. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za - pet, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasao 131 od ukupno prisutnih 136 narodnih poslanika. Konstatujem da Narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman. Stavljam na glasanje predlog da se utvrdi postojanje naro\u010dito opravdanih razloga da zakon stupi na snagu ranije od osmog dana od dana objavljivanja. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za - 128, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo devet od ukupno prisutnih 137 narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina posebno odlu\u010dila da postoje naro\u010dito opravdani razlozi da ovaj zakon stupi na snagu ranije od osmog dana od dana objavljivanja. Po\u0161to smo zavr\u0161ili odlu\u010divanje o amandmanima, pristupamo glasanju o Predlogu zakona u celini. Stavljam na glasanje Predlog zakona o izmeni i dopuni Zakona o osiguranju, u celini. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za - 131, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo \u0161est od ukupno prisutnih 137 narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina usvojila Predlog zakona o izmeni i dopuni Zakona o osiguranju. Prelazimo na odlu\u010divanje o 2. ta\u010dki dnevnog reda \u2013 PREDLOG AUTENTI\u010cNOG TUMA\u010cENjA ODREDBI \u010cLANA 22. STAV 1. TA\u010cKA 1) I \u010cLANA 29 STAV 5. ZAKONA O JAVNIM PREDUZE\u0106IMA Po\u0161to je Narodna Skup\u0161tina obavila pretres o Predlogu autenti\u010dnog tuma\u010denja, prelazimo na odlu\u010divanje. Stavljam na glasanje Predlog autenti\u010dnog tuma\u010denja odredbi \u010dlana 22. stav 1. ta\u010dka 1) i \u010dlana 29 stav 5. Zakona o javnim preduze\u0107ima Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za - 126, protiv \u2013 dva, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo devet od ukupno prisutnih 137 narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina usvojila Predlog autenti\u010dnog tuma\u010denja. Po\u0161to sada prelazimo na odlu\u010divanje o predlozima odluka o izboru \u010dlana Komisije za kontrolu izvr\u0161enja krivi\u010dnih sankcija, odnosno o izboru \u010dlanova i zamenika \u010dlanova odbora Narodne Skup\u0161tine (ta\u010dke 3, 4, 5. i 6. dnevnog reda), podse\u0107am vas da, na osnovu \u010dlana 105. stav 2. ta\u010dka 15. Ustava Republike Srbije, Narodna Skup\u0161tina o ovim predlozima odlu\u010duje ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika. Prelazimo na odlu\u010divanje o predlozima odluka, u celini. Stavljam na glasanje Predlog odluke o izboru \u010dlana Komisije za kontrolu izvr\u0161enja krivi\u010dnih sankcija, u celini. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 130, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo sedam od ukupno 137 narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika usvojila Predlog odluke. Stavljam na glasanje Predlog odluke o izmeni Odluke o izboru \u010dlanova i zamenika \u010dlanova odbora Narodne Skup\u0161tine Republike Srbije, koji je podnela poslani\u010dka grupa Ujedinjeni Regioni Srbije, u celini. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 129, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo osam od ukupno 137 narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika usvojila Predlog odluke. Stavljam na glasanje Predlog odluke o dopuni Odluke o izboru \u010dlanova i zamenika \u010dlanova odbora Narodne Skup\u0161tine Republike Srbije, koji je podnela poslani\u010dka grupa Nova Srbija, u celini. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 128, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo devet od ukupno 137 narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika usvojila Predlog odluke. Stavljam na glasanje Predlog odluke o izmenama Odluke o izboru \u010dlanova i zamenika \u010dlanova odbora Narodne Skup\u0161tine Republike Srbije, koji je podnela poslani\u010dka grupa Srpska napredna stranka, u celini. Molim da se izjasnimo. Zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam: za \u2013 130, protiv \u2013 niko, uzdr\u017eanih \u2013 nema, nije glasalo osam od ukupno 138 narodnih poslanika. Konstatujem da je Narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika usvojila Predlog odluke. Po\u0161to je Narodna Skup\u0161tina obavila razmatranje svih ta\u010daka dnevnog reda ove sednice i odlu\u010divanje po njima, saglasno \u010dlanu 102. Poslovnika zaklju\u010dujem Sedmu sednicu Drugog redovnog zasedanja Narodne Skup\u0161tine Republike Srbije u 2013. godini i molim da saslu\u0161amo himnu Republike Srbije. (Intoniranje himne \"Bo\u017ee pravde\") Hvala svima na saradnji. Ujedno se nadam i dobroj godini za reforme i za ono \u0161to je parlament uradio. Nadam se da \u0107e slede\u0107a biti jo\u0161 uspe\u0161nija. Hvala vam puno.",
        "match_error": null,
        "norm": "pre nego \u0161to pre\u0111emo na odlu\u010divanje o svim ta\u010dkama dnevnog reda potrebno je da utvrdimo kvorum saglasno \u010dlanu 88 stav 5 poslovnika narodne skup\u0161tine kvorum za rad narodne skup\u0161tine u danu za glasanje postoji ako je na sednici narodne skup\u0161tine prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika molim narodne poslanike da ubace svoje identifikacione kartice u jedinice elektronskog sistema za glasanje sistema za glasanje utvr\u0111eno da je u sali prisutno 127 narodnih poslanika odnosno da je prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika i da prema tome postoje uslovi za odlu\u010divanje prelazimo na odlu\u010divanje stavljam na glasanje predlog zakona o izmeni i dopuni zakona o osiguranju u na\u010delu molim da se izjasnimo zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam za 129 konstatujem da je narodna skup\u0161tina prihvatila predlog zakona u na\u010delu sastavni deo predloga zakona postao je amandman narodnog poslanika sr\u0111ana mikovi\u0107a na \u010dlan 3 predloga zakona prelazimo na odlu\u010divanje o amandmanima na \u010dlan 2 amandman je podneo narodni poslanik sr\u0111an mikovi\u0107 stavljam na glasanje amandman molim da se izjasnimo zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam za tri protiv niko uzdr\u017ean jedan nisu glasala 132 od ukupno prisutnih 136 narodnih poslanika konstatujem da narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman na \u010dlan 2 amandman je podneo narodni poslanik sr\u0111an milivojevi\u0107 stavljam na glasanje amandman molim da se izjasnimo zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam za tri protiv niko uzdr\u017eanih nema nisu glasala 133 od ukupno prisutnih 136 narodnih poslanika konstatujem da narodna skup\u0161tina nije prihvatila ovaj amandman na \u010dlan 2 amandman je podnela narodni poslanik nata\u0161a vu\u010dkovi\u0107 stavljam na je narodna skup\u0161tina posebno odlu\u010dila da postoje naro\u010dito opravdani razlozi da ovaj zakon stupi na snagu ranije od osmog dana od dana objavljivanja po\u0161to smo zavr\u0161ili odlu\u010divanje o amandmanima pristupamo glasanju o predlogu zakona u celini stavljam na glasanje predlog zakona o izmeni i dopuni zakona o osiguranju u narodnih poslanika konstatujem da je narodna skup\u0161tina usvojila predlog autenti\u010dnog tuma\u010denja po\u0161to sada prelazimo na odlu\u010divanje o predlozima odluka o izboru \u010dlana komisije za kontrolu izvr\u0161enja krivi\u010dnih sankcija odnosno o izboru \u010dlanova i zamenika \u010dlanova odbora narodne skup\u0161tine ta\u010dke 3 4 5 i 6 dnevnog reda podse\u0107am vas da na osnovu \u010dlana 105 stav 2 ta\u010dka 15 ustava republike srbije narodna skup\u0161tina o ovim predlozima odlu\u010duje ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika prelazimo na odlu\u010divanje o predlozima odluka u celini stavljam na glasanje predlog odluke o izboru \u010dlana komisije za kontrolu izvr\u0161enja krivi\u010dnih sankcija u celini za 130 protiv niko uzdr\u017eanih nema nije glasalo sedam od ukupno 137 narodnih poslanika konstatujem da je narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika usvojila predlog odluke stavljam na glasanje predlog odluke o izmeni odluke o izboru \u010dlanova i zamenika \u010dlanova odbora narodne skup\u0161tine republike srbije koji je podnela poslani\u010dka grupa ujedinjeni regioni srbije u celini molim da se izjasnimo zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam za 129 protiv niko uzdr\u017eanih nema nije glasalo osam od ukupno 137 narodnih ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika usvojila predlog odluke stavljam na glasanje predlog odluke o dopuni odluke o izboru \u010dlanova i zamenika \u010dlanova odbora narodne skup\u0161tine republike srbije koji je podnela poslani\u010dka grupa nova srbija u i saop\u0161tavam za 128 protiv niko uzdr\u017eanih nema nije glasalo devet od ukupno 137 narodnih poslanika konstatujem da je narodna skup\u0161tina ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika usvojila predlog odluke stavljam na glasanje predlog odluke o izmenama odluke o izboru \u010dlanova i zamenika \u010dlanova odbora narodne skup\u0161tine republike srbije koji je podnela poslani\u010dka grupa srpska napredna stranka u celini molim da se izjasnimo zaklju\u010dujem glasanje i saop\u0161tavam za 130 protiv niko uzdr\u017eanih nema nije glasalo osam od ukupno 138 narodnih ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika usvojila predlog odluke po\u0161to je narodna skup\u0161tina obavila razmatranje svih ta\u010daka dnevnog reda ove sednice i odlu\u010divanje po njima saglasno \u010dlanu 102 poslovnika zaklju\u010dujem sedmu sednicu drugog redovnog zasedanja narodne skup\u0161tine republike srbije u 2013 godini i molim da saslu\u0161amo himnu republike srbije hvala svima na saradnji ujedno se nadam i dobroj godini za reforme i za ono \u0161to je parlament uradio nadam se da \u0107e slede\u0107a biti jo\u0161 uspe\u0161nija hvala vam puno",
        "words": [
            {
                "time_s": 1.78,
                "time_e": 1.86,
                "char_s": 7234,
                "char_e": 7237
            },
            {
                "time_s": 1.88,
                "time_e": 1.96,
                "char_s": 7238,
                "char_e": 7242
            },
            {
                "time_s": 1.98,
                "time_e": 2.04,
                "char_s": 7243,
                "char_e": 7246
            },
            {
                "time_s": 2.1,
                "time_e": 2.4,
                "char_s": 7247,
                "char_e": 7254
            },
            {
                "time_s": 2.46,
                "time_e": 2.5,
                "char_s": 7255,
                "char_e": 7257
            },
            {
                "time_s": 2.54,
                "time_e": 3.54,
                "char_s": 7258,
                "char_e": 7269
            },
            {
                "time_s": 4.8,
                "time_e": 4.84,
                "char_s": 7270,
                "char_e": 7271
            },
            {
                "time_s": 4.9,
                "time_e": 5.08,
                "char_s": 7272,
                "char_e": 7276
            },
            {
                "time_s": 5.16,
                "time_e": 5.46,
                "char_s": 7277,
                "char_e": 7284
            },
            {
                "time_s": 5.5,
                "time_e": 5.82,
                "char_s": 7285,
                "char_e": 7292
            },
            {
                "time_s": 5.88,
                "time_e": 6.52,
                "char_s": 7293,
                "char_e": 7297
            },
            {
                "time_s": 7.76,
                "time_e": 8.08,
                "char_s": 7298,
                "char_e": 7306
            },
            {
                "time_s": 8.12,
                "time_e": 8.16,
                "char_s": 7307,
                "char_e": 7309
            },
            {
                "time_s": 8.18,
                "time_e": 8.22,
                "char_s": 7310,
                "char_e": 7312
            },
            {
                "time_s": 8.26,
                "time_e": 8.64,
                "char_s": 7313,
                "char_e": 7321
            },
            {
                "time_s": 8.7,
                "time_e": 9.36,
                "char_s": 7322,
                "char_e": 7328
            },
            {
                "time_s": 9.82,
                "time_e": 9.98,
                "char_s": 7330,
                "char_e": 7338
            },
            {
                "time_s": 10.04,
                "time_e": 10.22,
                "char_s": 7339,
                "char_e": 7344
            },
            {
                "time_s": 10.32,
                "time_e": 10.92,
                "char_s": 7345,
                "char_e": 7347
            },
            {
                "time_s": 10.96,
                "time_e": 11.18,
                "char_s": 7349,
                "char_e": 7353
            },
            {
                "time_s": 11.26,
                "time_e": 11.42,
                "char_s": 7354,
                "char_e": 7355
            },
            {
                "time_s": 11.46,
                "time_e": 11.78,
                "char_s": 7357,
                "char_e": 7367
            },
            {
                "time_s": 11.88,
                "time_e": 12.1,
                "char_s": 7368,
                "char_e": 7375
            },
            {
                "time_s": 12.12,
                "time_e": 12.4,
                "char_s": 7376,
                "char_e": 7385
            },
            {
                "time_s": 12.48,
                "time_e": 12.72,
                "char_s": 7387,
                "char_e": 7393
            },
            {
                "time_s": 12.76,
                "time_e": 12.84,
                "char_s": 7394,
                "char_e": 7396
            },
            {
                "time_s": 12.88,
                "time_e": 13.02,
                "char_s": 7397,
                "char_e": 7400
            },
            {
                "time_s": 13.06,
                "time_e": 13.26,
                "char_s": 7401,
                "char_e": 7408
            },
            {
                "time_s": 13.3,
                "time_e": 13.56,
                "char_s": 7409,
                "char_e": 7418
            },
            {
                "time_s": 13.58,
                "time_e": 13.6,
                "char_s": 7419,
                "char_e": 7420
            },
            {
                "time_s": 13.62,
                "time_e": 13.8,
                "char_s": 7421,
                "char_e": 7425
            },
            {
                "time_s": 13.86,
                "time_e": 13.9,
                "char_s": 7426,
                "char_e": 7428
            },
            {
                "time_s": 13.94,
                "time_e": 14.26,
                "char_s": 7429,
                "char_e": 7437
            },
            {
                "time_s": 14.32,
                "time_e": 15.02,
                "char_s": 7438,
                "char_e": 7445
            },
            {
                "time_s": 15.08,
                "time_e": 15.18,
                "char_s": 7446,
                "char_e": 7449
            },
            {
                "time_s": 15.2,
                "time_e": 15.26,
                "char_s": 7450,
                "char_e": 7452
            },
            {
                "time_s": 15.3,
                "time_e": 15.34,
                "char_s": 7453,
                "char_e": 7455
            },
            {
                "time_s": 15.38,
                "time_e": 15.72,
                "char_s": 7456,
                "char_e": 7463
            },
            {
                "time_s": 15.76,
                "time_e": 15.96,
                "char_s": 7464,
                "char_e": 7471
            },
            {
                "time_s": 16.0,
                "time_e": 16.3,
                "char_s": 7472,
                "char_e": 7481
            },
            {
                "time_s": 16.38,
                "time_e": 16.7,
                "char_s": 7482,
                "char_e": 7490
            },
            {
                "time_s": 16.74,
                "time_e": 17.04,
                "char_s": 7491,
                "char_e": 7497
            },
            {
                "time_s": 17.1,
                "time_e": 17.14,
                "char_s": 7498,
                "char_e": 7500
            },
            {
                "time_s": 17.18,
                "time_e": 17.44,
                "char_s": 7501,
                "char_e": 7508
            },
            {
                "time_s": 17.48,
                "time_e": 17.86,
                "char_s": 7509,
                "char_e": 7514
            },
            {
                "time_s": 17.9,
                "time_e": 18.16,
                "char_s": 7515,
                "char_e": 7523
            },
            {
                "time_s": 18.22,
                "time_e": 18.92,
                "char_s": 7524,
                "char_e": 7533
            },
            {
                "time_s": 18.94,
                "time_e": 19.16,
                "char_s": 7535,
                "char_e": 7540
            },
            {
                "time_s": 19.18,
                "time_e": 19.42,
                "char_s": 7541,
                "char_e": 7548
            },
            {
                "time_s": 19.48,
                "time_e": 19.86,
                "char_s": 7549,
                "char_e": 7558
            },
            {
                "time_s": 19.88,
                "time_e": 19.92,
                "char_s": 7559,
                "char_e": 7561
            },
            {
                "time_s": 20.0,
                "time_e": 20.28,
                "char_s": 7562,
                "char_e": 7567
            },
            {
                "time_s": 20.3,
                "time_e": 20.52,
                "char_s": 7568,
                "char_e": 7573
            },
            {
                "time_s": 20.54,
                "time_e": 21.24,
                "char_s": 7574,
                "char_e": 7589
            },
            {
                "time_s": 21.28,
                "time_e": 21.64,
                "char_s": 7590,
                "char_e": 7597
            },
            {
                "time_s": 21.66,
                "time_e": 21.68,
                "char_s": 7598,
                "char_e": 7599
            },
            {
                "time_s": 22.0,
                "time_e": 22.36,
                "char_s": 7600,
                "char_e": 7608
            },
            {
                "time_s": 22.38,
                "time_e": 22.84,
                "char_s": 7609,
                "char_e": 7621
            },
            {
                "time_s": 22.86,
                "time_e": 23.18,
                "char_s": 7622,
                "char_e": 7629
            },
            {
                "time_s": 23.26,
                "time_e": 23.32,
                "char_s": 7630,
                "char_e": 7632
            },
            {
                "time_s": 23.36,
                "time_e": 23.98,
                "char_s": 7633,
                "char_e": 7641
            },
            {
                "time_s": 40.26,
                "time_e": 40.56,
                "char_s": 7684,
                "char_e": 7691
            },
            {
                "time_s": 40.6,
                "time_e": 40.68,
                "char_s": 7692,
                "char_e": 7694
            },
            {
                "time_s": 40.72,
                "time_e": 41.04,
                "char_s": 7695,
                "char_e": 7703
            },
            {
                "time_s": 41.1,
                "time_e": 41.46,
                "char_s": 7705,
                "char_e": 7713
            },
            {
                "time_s": 41.56,
                "time_e": 41.6,
                "char_s": 7714,
                "char_e": 7716
            },
            {
                "time_s": 41.62,
                "time_e": 41.66,
                "char_s": 7717,
                "char_e": 7719
            },
            {
                "time_s": 41.68,
                "time_e": 41.7,
                "char_s": 7720,
                "char_e": 7721
            },
            {
                "time_s": 41.74,
                "time_e": 41.96,
                "char_s": 7722,
                "char_e": 7726
            },
            {
                "time_s": 42.02,
                "time_e": 42.28,
                "char_s": 7727,
                "char_e": 7735
            },
            {
                "time_s": 42.32,
                "time_e": 43.14,
                "char_s": 7736,
                "char_e": 7739
            },
            {
                "time_s": 43.18,
                "time_e": 43.46,
                "char_s": 7740,
                "char_e": 7748
            },
            {
                "time_s": 43.5,
                "time_e": 43.9,
                "char_s": 7749,
                "char_e": 7758
            },
            {
                "time_s": 43.92,
                "time_e": 44.12,
                "char_s": 7760,
                "char_e": 7767
            },
            {
                "time_s": 44.14,
                "time_e": 44.18,
                "char_s": 7768,
                "char_e": 7770
            },
            {
                "time_s": 44.2,
                "time_e": 44.24,
                "char_s": 7771,
                "char_e": 7773
            },
            {
                "time_s": 44.26,
                "time_e": 44.52,
                "char_s": 7774,
                "char_e": 7782
            },
            {
                "time_s": 44.56,
                "time_e": 44.86,
                "char_s": 7783,
                "char_e": 7789
            },
            {
                "time_s": 44.9,
                "time_e": 44.96,
                "char_s": 7790,
                "char_e": 7792
            },
            {
                "time_s": 45.0,
                "time_e": 45.26,
                "char_s": 7793,
                "char_e": 7800
            },
            {
                "time_s": 45.3,
                "time_e": 45.46,
                "char_s": 7801,
                "char_e": 7806
            },
            {
                "time_s": 45.5,
                "time_e": 45.76,
                "char_s": 7807,
                "char_e": 7815
            },
            {
                "time_s": 45.8,
                "time_e": 46.16,
                "char_s": 7816,
                "char_e": 7825
            },
            {
                "time_s": 46.18,
                "time_e": 46.2,
                "char_s": 7826,
                "char_e": 7827
            },
            {
                "time_s": 46.28,
                "time_e": 46.32,
                "char_s": 7828,
                "char_e": 7830
            },
            {
                "time_s": 46.38,
                "time_e": 46.58,
                "char_s": 7832,
                "char_e": 7837
            },
            {
                "time_s": 46.64,
                "time_e": 46.8,
                "char_s": 7838,
                "char_e": 7842
            },
            {
                "time_s": 46.86,
                "time_e": 47.12,
                "char_s": 7844,
                "char_e": 7851
            },
            {
                "time_s": 47.14,
                "time_e": 47.4,
                "char_s": 7852,
                "char_e": 7858
            },
            {
                "time_s": 47.42,
                "time_e": 47.48,
                "char_s": 7859,
                "char_e": 7861
            },
            {
                "time_s": 47.52,
                "time_e": 48.5,
                "char_s": 7862,
                "char_e": 7873
            },
            {
                "time_s": 49.06,
                "time_e": 49.5,
                "char_s": 7875,
                "char_e": 7884
            },
            {
                "time_s": 49.54,
                "time_e": 49.6,
                "char_s": 7885,
                "char_e": 7887
            },
            {
                "time_s": 49.64,
                "time_e": 50.38,
                "char_s": 7888,
                "char_e": 7899
            },
            {
                "time_s": 56.62,
                "time_e": 56.94,
                "char_s": 8127,
                "char_e": 8135
            },
            {
                "time_s": 56.98,
                "time_e": 57.02,
                "char_s": 8136,
                "char_e": 8138
            },
            {
                "time_s": 57.06,
                "time_e": 57.38,
                "char_s": 8139,
                "char_e": 8147
            },
            {
                "time_s": 57.4,
                "time_e": 57.74,
                "char_s": 8148,
                "char_e": 8155
            },
            {
                "time_s": 57.8,
                "time_e": 58.14,
                "char_s": 8156,
                "char_e": 8162
            },
            {
                "time_s": 58.2,
                "time_e": 58.22,
                "char_s": 8163,
                "char_e": 8164
            },
            {
                "time_s": 58.3,
                "time_e": 58.62,
                "char_s": 8165,
                "char_e": 8171
            },
            {
                "time_s": 58.64,
                "time_e": 58.66,
                "char_s": 8172,
                "char_e": 8173
            },
            {
                "time_s": 58.7,
                "time_e": 59.5,
                "char_s": 8174,
                "char_e": 8180
            },
            {
                "time_s": 59.58,
                "time_e": 59.94,
                "char_s": 8181,
                "char_e": 8187
            },
            {
                "time_s": 59.96,
                "time_e": 59.98,
                "char_s": 8188,
                "char_e": 8189
            },
            {
                "time_s": 60.0,
                "time_e": 60.8,
                "char_s": 8190,
                "char_e": 8200
            },
            {
                "time_s": 60.86,
                "time_e": 60.9,
                "char_s": 8202,
                "char_e": 8203
            },
            {
                "time_s": 60.94,
                "time_e": 61.76,
                "char_s": 8204,
                "char_e": 8210
            },
            {
                "time_s": 76.96,
                "time_e": 77.06,
                "char_s": 8212,
                "char_e": 8217
            },
            {
                "time_s": 77.08,
                "time_e": 77.12,
                "char_s": 8218,
                "char_e": 8220
            },
            {
                "time_s": 77.14,
                "time_e": 77.18,
                "char_s": 8221,
                "char_e": 8223
            },
            {
                "time_s": 77.2,
                "time_e": 77.4,
                "char_s": 8224,
                "char_e": 8233
            },
            {
                "time_s": 77.42,
                "time_e": 77.64,
                "char_s": 8235,
                "char_e": 8246
            },
            {
                "time_s": 77.66,
                "time_e": 77.82,
                "char_s": 8247,
                "char_e": 8255
            },
            {
                "time_s": 77.84,
                "time_e": 77.86,
                "char_s": 8256,
                "char_e": 8257
            },
            {
                "time_s": 77.88,
                "time_e": 78.08,
                "char_s": 8258,
                "char_e": 8268
            },
            {
                "time_s": 78.1,
                "time_e": 78.14,
                "char_s": 8270,
                "char_e": 8272
            },
            {
                "time_s": 78.16,
                "time_e": 78.22,
                "char_s": 8275,
                "char_e": 8278
            },
            {
                "time_s": 80.86,
                "time_e": 81.38,
                "char_s": 8376,
                "char_e": 8387
            },
            {
                "time_s": 81.42,
                "time_e": 81.46,
                "char_s": 8388,
                "char_e": 8390
            },
            {
                "time_s": 81.52,
                "time_e": 81.56,
                "char_s": 8391,
                "char_e": 8393
            },
            {
                "time_s": 81.6,
                "time_e": 81.84,
                "char_s": 8394,
                "char_e": 8401
            },
            {
                "time_s": 81.88,
                "time_e": 82.18,
                "char_s": 8402,
                "char_e": 8411
            },
            {
                "time_s": 82.24,
                "time_e": 82.6,
                "char_s": 8412,
                "char_e": 8422
            },
            {
                "time_s": 82.64,
                "time_e": 82.92,
                "char_s": 8423,
                "char_e": 8430
            },
            {
                "time_s": 82.96,
                "time_e": 83.26,
                "char_s": 8431,
                "char_e": 8437
            },
            {
                "time_s": 83.28,
                "time_e": 83.3,
                "char_s": 8439,
                "char_e": 8440
            },
            {
                "time_s": 83.36,
                "time_e": 84.18,
                "char_s": 8441,
                "char_e": 8447
            },
            {
                "time_s": 84.28,
                "time_e": 84.6,
                "char_s": 8449,
                "char_e": 8457
            },
            {
                "time_s": 84.64,
                "time_e": 84.78,
                "char_s": 8458,
                "char_e": 8461
            },
            {
                "time_s": 84.82,
                "time_e": 85.08,
                "char_s": 8462,
                "char_e": 8470
            },
            {
                "time_s": 85.14,
                "time_e": 85.4,
                "char_s": 8471,
                "char_e": 8477
            },
            {
                "time_s": 85.5,
                "time_e": 85.72,
                "char_s": 8478,
                "char_e": 8484
            },
            {
                "time_s": 85.74,
                "time_e": 85.78,
                "char_s": 8485,
                "char_e": 8487
            },
            {
                "time_s": 85.8,
                "time_e": 86.12,
                "char_s": 8488,
                "char_e": 8496
            },
            {
                "time_s": 86.16,
                "time_e": 86.38,
                "char_s": 8497,
                "char_e": 8505
            },
            {
                "time_s": 86.44,
                "time_e": 86.78,
                "char_s": 8506,
                "char_e": 8515
            },
            {
                "time_s": 86.84,
                "time_e": 87.1,
                "char_s": 8516,
                "char_e": 8522
            },
            {
                "time_s": 87.14,
                "time_e": 87.5,
                "char_s": 8523,
                "char_e": 8531
            },
            {
                "time_s": 87.56,
                "time_e": 87.64,
                "char_s": 8532,
                "char_e": 8534
            },
            {
                "time_s": 87.68,
                "time_e": 87.92,
                "char_s": 8535,
                "char_e": 8539
            },
            {
                "time_s": 87.96,
                "time_e": 88.1,
                "char_s": 8540,
                "char_e": 8541
            },
            {
                "time_s": 88.14,
                "time_e": 88.46,
                "char_s": 8543,
                "char_e": 8551
            },
            {
                "time_s": 88.54,
                "time_e": 89.28,
                "char_s": 8552,
                "char_e": 8558
            },
            {
                "time_s": 89.38,
                "time_e": 89.76,
                "char_s": 8560,
                "char_e": 8569
            },
            {
                "time_s": 89.78,
                "time_e": 89.84,
                "char_s": 8570,
                "char_e": 8572
            },
            {
                "time_s": 89.86,
                "time_e": 90.24,
                "char_s": 8573,
                "char_e": 8584
            },
            {
                "time_s": 90.26,
                "time_e": 90.28,
                "char_s": 8585,
                "char_e": 8586
            },
            {
                "time_s": 90.3,
                "time_e": 91.24,
                "char_s": 8587,
                "char_e": 8598
            },
            {
                "time_s": 92.38,
                "time_e": 92.44,
                "char_s": 8600,
                "char_e": 8602
            },
            {
                "time_s": 92.5,
                "time_e": 92.72,
                "char_s": 8603,
                "char_e": 8607
            },
            {
                "time_s": 92.78,
                "time_e": 92.86,
                "char_s": 8608,
                "char_e": 8609
            },
            {
                "time_s": 92.9,
                "time_e": 93.18,
                "char_s": 8611,
                "char_e": 8619
            },
            {
                "time_s": 93.24,
                "time_e": 93.28,
                "char_s": 8620,
                "char_e": 8622
            },
            {
                "time_s": 93.32,
                "time_e": 93.54,
                "char_s": 8623,
                "char_e": 8629
            },
            {
                "time_s": 93.56,
                "time_e": 93.84,
                "char_s": 8630,
                "char_e": 8637
            },
            {
                "time_s": 93.9,
                "time_e": 94.2,
                "char_s": 8638,
                "char_e": 8646
            },
            {
                "time_s": 94.24,
                "time_e": 94.46,
                "char_s": 8647,
                "char_e": 8652
            },
            {
                "time_s": 94.5,
                "time_e": 95.16,
                "char_s": 8653,
                "char_e": 8660
            },
            {
                "time_s": 95.2,
                "time_e": 95.5,
                "char_s": 8662,
                "char_e": 8670
            },
            {
                "time_s": 95.52,
                "time_e": 95.58,
                "char_s": 8671,
                "char_e": 8673
            },
            {
                "time_s": 95.6,
                "time_e": 95.92,
                "char_s": 8674,
                "char_e": 8682
            },
            {
                "time_s": 95.94,
                "time_e": 96.12,
                "char_s": 8683,
                "char_e": 8691
            },
            {
                "time_s": 96.14,
                "time_e": 96.24,
                "char_s": 8693,
                "char_e": 8698
            },
            {
                "time_s": 96.26,
                "time_e": 96.32,
                "char_s": 8699,
                "char_e": 8701
            },
            {
                "time_s": 96.34,
                "time_e": 96.38,
                "char_s": 8702,
                "char_e": 8704
            },
            {
                "time_s": 96.4,
                "time_e": 96.58,
                "char_s": 8705,
                "char_e": 8714
            },
            {
                "time_s": 109.7,
                "time_e": 109.92,
                "char_s": 8716,
                "char_e": 8727
            },
            {
                "time_s": 109.94,
                "time_e": 110.16,
                "char_s": 8728,
                "char_e": 8736
            },
            {
                "time_s": 110.2,
                "time_e": 110.22,
                "char_s": 8737,
                "char_e": 8738
            },
            {
                "time_s": 110.24,
                "time_e": 110.5,
                "char_s": 8739,
                "char_e": 8749
            },
            {
                "time_s": 110.52,
                "time_e": 110.56,
                "char_s": 8751,
                "char_e": 8753
            },
            {
                "time_s": 110.6,
                "time_e": 110.7,
                "char_s": 8756,
                "char_e": 8759
            },
            {
                "time_s": 110.78,
                "time_e": 110.9,
                "char_s": 8761,
                "char_e": 8767
            },
            {
                "time_s": 110.92,
                "time_e": 111.0,
                "char_s": 8770,
                "char_e": 8774
            },
            {
                "time_s": 111.02,
                "time_e": 111.16,
                "char_s": 8776,
                "char_e": 8783
            },
            {
                "time_s": 111.18,
                "time_e": 111.28,
                "char_s": 8786,
                "char_e": 8791
            },
            {
                "time_s": 111.3,
                "time_e": 111.38,
                "char_s": 8793,
                "char_e": 8797
            },
            {
                "time_s": 111.4,
                "time_e": 111.54,
                "char_s": 8798,
                "char_e": 8805
            },
            {
                "time_s": 111.56,
                "time_e": 111.62,
                "char_s": 8806,
                "char_e": 8809
            },
            {
                "time_s": 111.64,
                "time_e": 111.68,
                "char_s": 8810,
                "char_e": 8812
            },
            {
                "time_s": 111.7,
                "time_e": 111.82,
                "char_s": 8813,
                "char_e": 8819
            },
            {
                "time_s": 111.84,
                "time_e": 112.02,
                "char_s": 8820,
                "char_e": 8829
            },
            {
                "time_s": 112.08,
                "time_e": 112.14,
                "char_s": 8830,
                "char_e": 8833
            },
            {
                "time_s": 112.16,
                "time_e": 112.32,
                "char_s": 8834,
                "char_e": 8842
            },
            {
                "time_s": 112.34,
                "time_e": 112.54,
                "char_s": 8843,
                "char_e": 8852
            },
            {
                "time_s": 112.56,
                "time_e": 112.86,
                "char_s": 8854,
                "char_e": 8865
            },
            {
                "time_s": 112.9,
                "time_e": 112.96,
                "char_s": 8866,
                "char_e": 8868
            },
            {
                "time_s": 112.98,
                "time_e": 113.12,
                "char_s": 8869,
                "char_e": 8876
            },
            {
                "time_s": 113.14,
                "time_e": 113.4,
                "char_s": 8877,
                "char_e": 8886
            },
            {
                "time_s": 113.44,
                "time_e": 113.52,
                "char_s": 8887,
                "char_e": 8891
            },
            {
                "time_s": 113.58,
                "time_e": 113.98,
                "char_s": 8892,
                "char_e": 8902
            },
            {
                "time_s": 114.0,
                "time_e": 114.16,
                "char_s": 8903,
                "char_e": 8907
            },
            {
                "time_s": 114.68,
                "time_e": 115.44,
                "char_s": 8908,
                "char_e": 8916
            },
            {
                "time_s": 115.5,
                "time_e": 115.56,
                "char_s": 8918,
                "char_e": 8920
            },
            {
                "time_s": 115.6,
                "time_e": 115.8,
                "char_s": 8921,
                "char_e": 8925
            },
            {
                "time_s": 115.86,
                "time_e": 115.94,
                "char_s": 8926,
                "char_e": 8927
            },
            {
                "time_s": 115.98,
                "time_e": 116.26,
                "char_s": 8929,
                "char_e": 8937
            },
            {
                "time_s": 116.32,
                "time_e": 116.36,
                "char_s": 8938,
                "char_e": 8940
            },
            {
                "time_s": 116.38,
                "time_e": 116.6,
                "char_s": 8941,
                "char_e": 8947
            },
            {
                "time_s": 116.62,
                "time_e": 116.84,
                "char_s": 8948,
                "char_e": 8955
            },
            {
                "time_s": 116.9,
                "time_e": 117.18,
                "char_s": 8956,
                "char_e": 8964
            },
            {
                "time_s": 117.22,
                "time_e": 117.44,
                "char_s": 8965,
                "char_e": 8970
            },
            {
                "time_s": 117.46,
                "time_e": 118.38,
                "char_s": 8971,
                "char_e": 8982
            },
            {
                "time_s": 118.44,
                "time_e": 118.72,
                "char_s": 8984,
                "char_e": 8992
            },
            {
                "time_s": 118.76,
                "time_e": 118.82,
                "char_s": 8993,
                "char_e": 8995
            },
            {
                "time_s": 118.84,
                "time_e": 119.18,
                "char_s": 8996,
                "char_e": 9004
            },
            {
                "time_s": 119.26,
                "time_e": 120.08,
                "char_s": 9005,
                "char_e": 9013
            },
            {
                "time_s": 130.94,
                "time_e": 131.44,
                "char_s": 9015,
                "char_e": 9020
            },
            {
                "time_s": 131.48,
                "time_e": 131.56,
                "char_s": 9021,
                "char_e": 9023
            },
            {
                "time_s": 131.72,
                "time_e": 131.9,
                "char_s": 9024,
                "char_e": 9026
            },
            {
                "time_s": 131.92,
                "time_e": 132.14,
                "char_s": 9027,
                "char_e": 9036
            },
            {
                "time_s": 132.16,
                "time_e": 132.44,
                "char_s": 9038,
                "char_e": 9049
            },
            {
                "time_s": 132.76,
                "time_e": 133.1,
                "char_s": 9050,
                "char_e": 9058
            },
            {
                "time_s": 133.58,
                "time_e": 133.6,
                "char_s": 9059,
                "char_e": 9060
            },
            {
                "time_s": 133.64,
                "time_e": 134.08,
                "char_s": 9061,
                "char_e": 9071
            },
            {
                "time_s": 134.1,
                "time_e": 134.28,
                "char_s": 9073,
                "char_e": 9075
            },
            {
                "time_s": 134.32,
                "time_e": 134.38,
                "char_s": 9078,
                "char_e": 9081
            },
            {
                "time_s": 134.4,
                "time_e": 134.56,
                "char_s": 9083,
                "char_e": 9089
            },
            {
                "time_s": 134.58,
                "time_e": 134.66,
                "char_s": 9092,
                "char_e": 9096
            },
            {
                "time_s": 134.68,
                "time_e": 135.32,
                "char_s": 9098,
                "char_e": 9107
            },
            {
                "time_s": 135.36,
                "time_e": 135.9,
                "char_s": 9110,
                "char_e": 9114
            },
            {
                "time_s": 135.92,
                "time_e": 136.86,
                "char_s": 9116,
                "char_e": 9120
            },
            {
                "time_s": 137.02,
                "time_e": 137.44,
                "char_s": 9121,
                "char_e": 9128
            },
            {
                "time_s": 148.58,
                "time_e": 148.64,
                "char_s": 9129,
                "char_e": 9132
            },
            {
                "time_s": 148.66,
                "time_e": 148.7,
                "char_s": 9133,
                "char_e": 9135
            },
            {
                "time_s": 148.72,
                "time_e": 148.84,
                "char_s": 9136,
                "char_e": 9142
            },
            {
                "time_s": 148.86,
                "time_e": 149.04,
                "char_s": 9143,
                "char_e": 9152
            },
            {
                "time_s": 149.08,
                "time_e": 149.24,
                "char_s": 9153,
                "char_e": 9156
            },
            {
                "time_s": 149.26,
                "time_e": 149.52,
                "char_s": 9157,
                "char_e": 9165
            },
            {
                "time_s": 149.58,
                "time_e": 150.06,
                "char_s": 9166,
                "char_e": 9175
            },
            {
                "time_s": 150.08,
                "time_e": 150.36,
                "char_s": 9177,
                "char_e": 9188
            },
            {
                "time_s": 150.38,
                "time_e": 150.42,
                "char_s": 9189,
                "char_e": 9191
            },
            {
                "time_s": 150.44,
                "time_e": 150.64,
                "char_s": 9192,
                "char_e": 9199
            },
            {
                "time_s": 150.66,
                "time_e": 150.96,
                "char_s": 9200,
                "char_e": 9209
            },
            {
                "time_s": 151.0,
                "time_e": 151.1,
                "char_s": 9210,
                "char_e": 9214
            },
            {
                "time_s": 151.16,
                "time_e": 151.56,
                "char_s": 9215,
                "char_e": 9225
            },
            {
                "time_s": 151.58,
                "time_e": 151.66,
                "char_s": 9226,
                "char_e": 9230
            },
            {
                "time_s": 151.68,
                "time_e": 152.4,
                "char_s": 9231,
                "char_e": 9239
            },
            {
                "time_s": 153.04,
                "time_e": 153.22,
                "char_s": 9241,
                "char_e": 9243
            },
            {
                "time_s": 153.24,
                "time_e": 153.36,
                "char_s": 9244,
                "char_e": 9248
            },
            {
                "time_s": 153.38,
                "time_e": 153.4,
                "char_s": 9249,
                "char_e": 9250
            },
            {
                "time_s": 153.44,
                "time_e": 153.74,
                "char_s": 9252,
                "char_e": 9260
            },
            {
                "time_s": 153.76,
                "time_e": 153.8,
                "char_s": 9261,
                "char_e": 9263
            },
            {
                "time_s": 153.82,
                "time_e": 154.18,
                "char_s": 9264,
                "char_e": 9271
            },
            {
                "time_s": 154.24,
                "time_e": 154.74,
                "char_s": 9272,
                "char_e": 9279
            },
            {
                "time_s": 154.8,
                "time_e": 155.2,
                "char_s": 9280,
                "char_e": 9288
            },
            {
                "time_s": 155.26,
                "time_e": 155.74,
                "char_s": 9289,
                "char_e": 9295
            },
            {
                "time_s": 155.82,
                "time_e": 156.3,
                "char_s": 9296,
                "char_e": 9304
            },
            {
                "time_s": 156.58,
                "time_e": 156.76,
                "char_s": 9306,
                "char_e": 9314
            },
            {
                "time_s": 156.8,
                "time_e": 157.04,
                "char_s": 9315,
                "char_e": 9317
            },
            {
                "time_s": 180.74,
                "time_e": 180.78,
                "char_s": 9890,
                "char_e": 9892
            },
            {
                "time_s": 180.82,
                "time_e": 181.04,
                "char_s": 9893,
                "char_e": 9900
            },
            {
                "time_s": 181.06,
                "time_e": 181.38,
                "char_s": 9901,
                "char_e": 9910
            },
            {
                "time_s": 181.48,
                "time_e": 181.8,
                "char_s": 9911,
                "char_e": 9918
            },
            {
                "time_s": 181.82,
                "time_e": 182.08,
                "char_s": 9919,
                "char_e": 9927
            },
            {
                "time_s": 182.1,
                "time_e": 182.14,
                "char_s": 9928,
                "char_e": 9930
            },
            {
                "time_s": 182.22,
                "time_e": 182.52,
                "char_s": 9931,
                "char_e": 9938
            },
            {
                "time_s": 182.56,
                "time_e": 182.92,
                "char_s": 9939,
                "char_e": 9947
            },
            {
                "time_s": 182.94,
                "time_e": 183.34,
                "char_s": 9948,
                "char_e": 9957
            },
            {
                "time_s": 183.38,
                "time_e": 183.7,
                "char_s": 9958,
                "char_e": 9965
            },
            {
                "time_s": 183.76,
                "time_e": 183.8,
                "char_s": 9966,
                "char_e": 9968
            },
            {
                "time_s": 183.82,
                "time_e": 183.96,
                "char_s": 9969,
                "char_e": 9973
            },
            {
                "time_s": 184.0,
                "time_e": 184.22,
                "char_s": 9974,
                "char_e": 9979
            },
            {
                "time_s": 184.24,
                "time_e": 184.5,
                "char_s": 9980,
                "char_e": 9985
            },
            {
                "time_s": 184.56,
                "time_e": 184.6,
                "char_s": 9986,
                "char_e": 9988
            },
            {
                "time_s": 184.64,
                "time_e": 184.88,
                "char_s": 9989,
                "char_e": 9994
            },
            {
                "time_s": 184.9,
                "time_e": 185.16,
                "char_s": 9995,
                "char_e": 10001
            },
            {
                "time_s": 185.18,
                "time_e": 185.24,
                "char_s": 10002,
                "char_e": 10004
            },
            {
                "time_s": 185.26,
                "time_e": 185.52,
                "char_s": 10005,
                "char_e": 10010
            },
            {
                "time_s": 185.56,
                "time_e": 185.7,
                "char_s": 10011,
                "char_e": 10015
            },
            {
                "time_s": 185.72,
                "time_e": 185.78,
                "char_s": 10016,
                "char_e": 10018
            },
            {
                "time_s": 185.8,
                "time_e": 185.98,
                "char_s": 10019,
                "char_e": 10023
            },
            {
                "time_s": 186.04,
                "time_e": 186.98,
                "char_s": 10024,
                "char_e": 10037
            },
            {
                "time_s": 187.3,
                "time_e": 187.46,
                "char_s": 10039,
                "char_e": 10044
            },
            {
                "time_s": 187.5,
                "time_e": 187.56,
                "char_s": 10045,
                "char_e": 10048
            },
            {
                "time_s": 187.62,
                "time_e": 187.9,
                "char_s": 10049,
                "char_e": 10057
            },
            {
                "time_s": 187.92,
                "time_e": 188.4,
                "char_s": 10058,
                "char_e": 10069
            },
            {
                "time_s": 188.42,
                "time_e": 188.44,
                "char_s": 10070,
                "char_e": 10071
            },
            {
                "time_s": 188.46,
                "time_e": 189.12,
                "char_s": 10072,
                "char_e": 10083
            },
            {
                "time_s": 189.14,
                "time_e": 190.1,
                "char_s": 10085,
                "char_e": 10095
            },
            {
                "time_s": 190.26,
                "time_e": 190.62,
                "char_s": 10096,
                "char_e": 10104
            },
            {
                "time_s": 190.66,
                "time_e": 190.68,
                "char_s": 10105,
                "char_e": 10106
            },
            {
                "time_s": 190.72,
                "time_e": 191.0,
                "char_s": 10107,
                "char_e": 10115
            },
            {
                "time_s": 191.06,
                "time_e": 191.34,
                "char_s": 10116,
                "char_e": 10122
            },
            {
                "time_s": 191.38,
                "time_e": 191.4,
                "char_s": 10123,
                "char_e": 10124
            },
            {
                "time_s": 191.46,
                "time_e": 192.16,
                "char_s": 10125,
                "char_e": 10131
            },
            {
                "time_s": 192.36,
                "time_e": 192.66,
                "char_s": 10133,
                "char_e": 10141
            },
            {
                "time_s": 192.7,
                "time_e": 192.74,
                "char_s": 10142,
                "char_e": 10144
            },
            {
                "time_s": 192.76,
                "time_e": 193.1,
                "char_s": 10145,
                "char_e": 10153
            },
            {
                "time_s": 193.12,
                "time_e": 193.46,
                "char_s": 10154,
                "char_e": 10161
            },
            {
                "time_s": 193.5,
                "time_e": 193.78,
                "char_s": 10162,
                "char_e": 10168
            },
            {
                "time_s": 193.84,
                "time_e": 193.86,
                "char_s": 10169,
                "char_e": 10170
            },
            {
                "time_s": 193.88,
                "time_e": 194.2,
                "char_s": 10171,
                "char_e": 10177
            },
            {
                "time_s": 194.22,
                "time_e": 194.24,
                "char_s": 10178,
                "char_e": 10179
            },
            {
                "time_s": 194.28,
                "time_e": 194.58,
                "char_s": 10180,
                "char_e": 10186
            },
            {
                "time_s": 194.6,
                "time_e": 194.9,
                "char_s": 10187,
                "char_e": 10193
            },
            {
                "time_s": 194.94,
                "time_e": 194.96,
                "char_s": 10194,
                "char_e": 10195
            },
            {
                "time_s": 195.0,
                "time_e": 195.52,
                "char_s": 10196,
                "char_e": 10206
            },
            {
                "time_s": 195.56,
                "time_e": 195.58,
                "char_s": 10208,
                "char_e": 10209
            },
            {
                "time_s": 246.86,
                "time_e": 247.1,
                "char_s": 11022,
                "char_e": 11030
            },
            {
                "time_s": 247.14,
                "time_e": 247.38,
                "char_s": 11031,
                "char_e": 11040
            },
            {
                "time_s": 247.4,
                "time_e": 249.46,
                "char_s": 11042,
                "char_e": 11053
            },
            {
                "time_s": 249.94,
                "time_e": 249.98,
                "char_s": 11054,
                "char_e": 11056
            },
            {
                "time_s": 250.02,
                "time_e": 250.06,
                "char_s": 11057,
                "char_e": 11059
            },
            {
                "time_s": 250.08,
                "time_e": 250.3,
                "char_s": 11060,
                "char_e": 11067
            },
            {
                "time_s": 250.34,
                "time_e": 250.6,
                "char_s": 11068,
                "char_e": 11077
            },
            {
                "time_s": 250.64,
                "time_e": 250.9,
                "char_s": 11078,
                "char_e": 11086
            },
            {
                "time_s": 250.92,
                "time_e": 251.26,
                "char_s": 11087,
                "char_e": 11094
            },
            {
                "time_s": 251.28,
                "time_e": 251.76,
                "char_s": 11095,
                "char_e": 11106
            },
            {
                "time_s": 251.82,
                "time_e": 252.72,
                "char_s": 11107,
                "char_e": 11116
            },
            {
                "time_s": 255.24,
                "time_e": 255.46,
                "char_s": 11118,
                "char_e": 11123
            },
            {
                "time_s": 255.48,
                "time_e": 255.68,
                "char_s": 11124,
                "char_e": 11128
            },
            {
                "time_s": 255.72,
                "time_e": 256.04,
                "char_s": 11129,
                "char_e": 11138
            },
            {
                "time_s": 256.06,
                "time_e": 256.1,
                "char_s": 11139,
                "char_e": 11141
            },
            {
                "time_s": 256.14,
                "time_e": 256.52,
                "char_s": 11142,
                "char_e": 11153
            },
            {
                "time_s": 256.54,
                "time_e": 256.56,
                "char_s": 11154,
                "char_e": 11155
            },
            {
                "time_s": 256.58,
                "time_e": 257.02,
                "char_s": 11156,
                "char_e": 11166
            },
            {
                "time_s": 257.08,
                "time_e": 257.32,
                "char_s": 11167,
                "char_e": 11173
            },
            {
                "time_s": 257.34,
                "time_e": 257.36,
                "char_s": 11174,
                "char_e": 11175
            },
            {
                "time_s": 257.38,
                "time_e": 257.64,
                "char_s": 11176,
                "char_e": 11182
            },
            {
                "time_s": 257.7,
                "time_e": 257.96,
                "char_s": 11183,
                "char_e": 11188
            },
            {
                "time_s": 258.02,
                "time_e": 258.36,
                "char_s": 11189,
                "char_e": 11197
            },
            {
                "time_s": 258.38,
                "time_e": 258.44,
                "char_s": 11198,
                "char_e": 11200
            },
            {
                "time_s": 258.48,
                "time_e": 258.82,
                "char_s": 11201,
                "char_e": 11209
            },
            {
                "time_s": 258.84,
                "time_e": 259.24,
                "char_s": 11210,
                "char_e": 11219
            },
            {
                "time_s": 259.28,
                "time_e": 259.64,
                "char_s": 11220,
                "char_e": 11229
            },
            {
                "time_s": 259.68,
                "time_e": 259.98,
                "char_s": 11230,
                "char_e": 11238
            },
            {
                "time_s": 260.04,
                "time_e": 260.26,
                "char_s": 11240,
                "char_e": 11247
            },
            {
                "time_s": 260.28,
                "time_e": 260.3,
                "char_s": 11248,
                "char_e": 11249
            },
            {
                "time_s": 260.32,
                "time_e": 260.56,
                "char_s": 11250,
                "char_e": 11256
            },
            {
                "time_s": 260.62,
                "time_e": 260.9,
                "char_s": 11257,
                "char_e": 11264
            },
            {
                "time_s": 260.92,
                "time_e": 260.94,
                "char_s": 11265,
                "char_e": 11266
            },
            {
                "time_s": 260.96,
                "time_e": 261.34,
                "char_s": 11267,
                "char_e": 11275
            },
            {
                "time_s": 261.42,
                "time_e": 261.68,
                "char_s": 11276,
                "char_e": 11283
            },
            {
                "time_s": 261.74,
                "time_e": 261.96,
                "char_s": 11284,
                "char_e": 11290
            },
            {
                "time_s": 261.98,
                "time_e": 262.28,
                "char_s": 11291,
                "char_e": 11298
            },
            {
                "time_s": 262.32,
                "time_e": 262.78,
                "char_s": 11299,
                "char_e": 11308
            },
            {
                "time_s": 262.8,
                "time_e": 262.9,
                "char_s": 11310,
                "char_e": 11315
            },
            {
                "time_s": 262.92,
                "time_e": 262.94,
                "char_s": 11316,
                "char_e": 11317
            },
            {
                "time_s": 262.96,
                "time_e": 262.98,
                "char_s": 11319,
                "char_e": 11320
            },
            {
                "time_s": 263.0,
                "time_e": 263.02,
                "char_s": 11322,
                "char_e": 11323
            },
            {
                "time_s": 263.04,
                "time_e": 263.06,
                "char_s": 11325,
                "char_e": 11326
            },
            {
                "time_s": 263.08,
                "time_e": 263.1,
                "char_s": 11327,
                "char_e": 11328
            },
            {
                "time_s": 263.12,
                "time_e": 263.28,
                "char_s": 11330,
                "char_e": 11337
            },
            {
                "time_s": 263.3,
                "time_e": 263.4,
                "char_s": 11338,
                "char_e": 11342
            },
            {
                "time_s": 263.42,
                "time_e": 263.58,
                "char_s": 11345,
                "char_e": 11353
            },
            {
                "time_s": 263.6,
                "time_e": 263.66,
                "char_s": 11354,
                "char_e": 11357
            },
            {
                "time_s": 263.68,
                "time_e": 263.72,
                "char_s": 11358,
                "char_e": 11360
            },
            {
                "time_s": 263.74,
                "time_e": 263.78,
                "char_s": 11362,
                "char_e": 11364
            },
            {
                "time_s": 263.8,
                "time_e": 263.94,
                "char_s": 11365,
                "char_e": 11371
            },
            {
                "time_s": 264.0,
                "time_e": 264.2,
                "char_s": 11372,
                "char_e": 11377
            },
            {
                "time_s": 264.22,
                "time_e": 264.6,
                "char_s": 11378,
                "char_e": 11381
            },
            {
                "time_s": 264.64,
                "time_e": 264.88,
                "char_s": 11383,
                "char_e": 11387
            },
            {
                "time_s": 264.9,
                "time_e": 265.06,
                "char_s": 11388,
                "char_e": 11389
            },
            {
                "time_s": 265.1,
                "time_e": 265.42,
                "char_s": 11391,
                "char_e": 11396
            },
            {
                "time_s": 265.46,
                "time_e": 265.8,
                "char_s": 11397,
                "char_e": 11399
            },
            {
                "time_s": 265.82,
                "time_e": 266.04,
                "char_s": 11401,
                "char_e": 11407
            },
            {
                "time_s": 266.08,
                "time_e": 266.44,
                "char_s": 11408,
                "char_e": 11417
            },
            {
                "time_s": 266.5,
                "time_e": 267.2,
                "char_s": 11418,
                "char_e": 11424
            },
            {
                "time_s": 267.3,
                "time_e": 267.52,
                "char_s": 11426,
                "char_e": 11433
            },
            {
                "time_s": 267.54,
                "time_e": 267.88,
                "char_s": 11434,
                "char_e": 11443
            },
            {
                "time_s": 267.9,
                "time_e": 267.92,
                "char_s": 11444,
                "char_e": 11445
            },
            {
                "time_s": 267.96,
                "time_e": 268.12,
                "char_s": 11446,
                "char_e": 11450
            },
            {
                "time_s": 268.18,
                "time_e": 268.54,
                "char_s": 11451,
                "char_e": 11461
            },
            {
                "time_s": 268.6,
                "time_e": 268.86,
                "char_s": 11462,
                "char_e": 11470
            },
            {
                "time_s": 268.88,
                "time_e": 269.18,
                "char_s": 11471,
                "char_e": 11478
            },
            {
                "time_s": 269.22,
                "time_e": 269.46,
                "char_s": 11479,
                "char_e": 11486
            },
            {
                "time_s": 269.48,
                "time_e": 269.72,
                "char_s": 11487,
                "char_e": 11491
            },
            {
                "time_s": 269.76,
                "time_e": 270.04,
                "char_s": 11492,
                "char_e": 11500
            },
            {
                "time_s": 270.08,
                "time_e": 270.4,
                "char_s": 11501,
                "char_e": 11510
            },
            {
                "time_s": 270.42,
                "time_e": 270.6,
                "char_s": 11512,
                "char_e": 11521
            },
            {
                "time_s": 270.62,
                "time_e": 270.66,
                "char_s": 11522,
                "char_e": 11524
            },
            {
                "time_s": 270.96,
                "time_e": 271.18,
                "char_s": 11525,
                "char_e": 11536
            },
            {
                "time_s": 271.2,
                "time_e": 271.22,
                "char_s": 11537,
                "char_e": 11538
            },
            {
                "time_s": 271.24,
                "time_e": 271.44,
                "char_s": 11539,
                "char_e": 11549
            },
            {
                "time_s": 271.46,
                "time_e": 271.58,
                "char_s": 11550,
                "char_e": 11556
            },
            {
                "time_s": 271.6,
                "time_e": 271.62,
                "char_s": 11558,
                "char_e": 11559
            },
            {
                "time_s": 271.64,
                "time_e": 271.76,
                "char_s": 11560,
                "char_e": 11566
            },
            {
                "time_s": 271.78,
                "time_e": 272.04,
                "char_s": 11568,
                "char_e": 11576
            },
            {
                "time_s": 272.06,
                "time_e": 272.1,
                "char_s": 11577,
                "char_e": 11579
            },
            {
                "time_s": 272.12,
                "time_e": 272.28,
                "char_s": 11580,
                "char_e": 11588
            },
            {
                "time_s": 272.3,
                "time_e": 272.52,
                "char_s": 11589,
                "char_e": 11596
            },
            {
                "time_s": 272.56,
                "time_e": 272.8,
                "char_s": 11597,
                "char_e": 11603
            },
            {
                "time_s": 272.82,
                "time_e": 272.84,
                "char_s": 11604,
                "char_e": 11605
            },
            {
                "time_s": 272.86,
                "time_e": 273.2,
                "char_s": 11606,
                "char_e": 11612
            },
            {
                "time_s": 273.26,
                "time_e": 273.52,
                "char_s": 11613,
                "char_e": 11618
            },
            {
                "time_s": 273.56,
                "time_e": 273.94,
                "char_s": 11619,
                "char_e": 11627
            },
            {
                "time_s": 273.98,
                "time_e": 274.04,
                "char_s": 11628,
                "char_e": 11630
            },
            {
                "time_s": 274.08,
                "time_e": 274.42,
                "char_s": 11631,
                "char_e": 11639
            },
            {
                "time_s": 274.44,
                "time_e": 274.86,
                "char_s": 11640,
                "char_e": 11649
            },
            {
                "time_s": 274.9,
                "time_e": 275.28,
                "char_s": 11650,
                "char_e": 11659
            },
            {
                "time_s": 275.32,
                "time_e": 275.68,
                "char_s": 11660,
                "char_e": 11668
            },
            {
                "time_s": 275.72,
                "time_e": 275.74,
                "char_s": 11670,
                "char_e": 11671
            },
            {
                "time_s": 275.82,
                "time_e": 276.36,
                "char_s": 11672,
                "char_e": 11678
            },
            {
                "time_s": 289.26,
                "time_e": 289.3,
                "char_s": 11738,
                "char_e": 11740
            },
            {
                "time_s": 289.32,
                "time_e": 289.38,
                "char_s": 11743,
                "char_e": 11746
            },
            {
                "time_s": 289.4,
                "time_e": 289.6,
                "char_s": 11748,
                "char_e": 11754
            },
            {
                "time_s": 289.62,
                "time_e": 289.7,
                "char_s": 11757,
                "char_e": 11761
            },
            {
                "time_s": 289.82,
                "time_e": 290.0,
                "char_s": 11763,
                "char_e": 11772
            },
            {
                "time_s": 290.02,
                "time_e": 290.1,
                "char_s": 11775,
                "char_e": 11779
            },
            {
                "time_s": 290.12,
                "time_e": 290.2,
                "char_s": 11781,
                "char_e": 11785
            },
            {
                "time_s": 290.22,
                "time_e": 290.36,
                "char_s": 11786,
                "char_e": 11793
            },
            {
                "time_s": 290.38,
                "time_e": 290.48,
                "char_s": 11794,
                "char_e": 11799
            },
            {
                "time_s": 290.5,
                "time_e": 290.54,
                "char_s": 11800,
                "char_e": 11802
            },
            {
                "time_s": 290.56,
                "time_e": 290.68,
                "char_s": 11803,
                "char_e": 11809
            },
            {
                "time_s": 290.7,
                "time_e": 290.76,
                "char_s": 11810,
                "char_e": 11813
            },
            {
                "time_s": 290.78,
                "time_e": 290.94,
                "char_s": 11814,
                "char_e": 11822
            },
            {
                "time_s": 290.96,
                "time_e": 291.14,
                "char_s": 11823,
                "char_e": 11832
            },
            {
                "time_s": 291.16,
                "time_e": 291.4,
                "char_s": 11834,
                "char_e": 11845
            },
            {
                "time_s": 291.42,
                "time_e": 291.46,
                "char_s": 11846,
                "char_e": 11848
            },
            {
                "time_s": 291.48,
                "time_e": 291.52,
                "char_s": 11849,
                "char_e": 11851
            },
            {
                "time_s": 291.56,
                "time_e": 291.76,
                "char_s": 11852,
                "char_e": 11859
            },
            {
                "time_s": 291.78,
                "time_e": 292.08,
                "char_s": 11860,
                "char_e": 11869
            },
            {
                "time_s": 292.1,
                "time_e": 292.4,
                "char_s": 11870,
                "char_e": 11877
            },
            {
                "time_s": 292.44,
                "time_e": 292.68,
                "char_s": 11878,
                "char_e": 11885
            },
            {
                "time_s": 292.7,
                "time_e": 292.9,
                "char_s": 11886,
                "char_e": 11890
            },
            {
                "time_s": 292.94,
                "time_e": 293.16,
                "char_s": 11891,
                "char_e": 11899
            },
            {
                "time_s": 293.2,
                "time_e": 293.5,
                "char_s": 11900,
                "char_e": 11909
            },
            {
                "time_s": 293.52,
                "time_e": 293.84,
                "char_s": 11910,
                "char_e": 11918
            },
            {
                "time_s": 293.86,
                "time_e": 294.18,
                "char_s": 11919,
                "char_e": 11926
            },
            {
                "time_s": 294.2,
                "time_e": 294.92,
                "char_s": 11927,
                "char_e": 11933
            },
            {
                "time_s": 295.76,
                "time_e": 296.06,
                "char_s": 11935,
                "char_e": 11943
            },
            {
                "time_s": 296.1,
                "time_e": 296.14,
                "char_s": 11944,
                "char_e": 11946
            },
            {
                "time_s": 296.18,
                "time_e": 296.46,
                "char_s": 11947,
                "char_e": 11955
            },
            {
                "time_s": 296.54,
                "time_e": 296.78,
                "char_s": 11956,
                "char_e": 11963
            },
            {
                "time_s": 296.84,
                "time_e": 297.06,
                "char_s": 11964,
                "char_e": 11970
            },
            {
                "time_s": 297.08,
                "time_e": 297.1,
                "char_s": 11971,
                "char_e": 11972
            },
            {
                "time_s": 297.12,
                "time_e": 297.38,
                "char_s": 11973,
                "char_e": 11979
            },
            {
                "time_s": 297.4,
                "time_e": 297.7,
                "char_s": 11980,
                "char_e": 11986
            },
            {
                "time_s": 297.72,
                "time_e": 297.74,
                "char_s": 11987,
                "char_e": 11988
            },
            {
                "time_s": 297.76,
                "time_e": 298.02,
                "char_s": 11989,
                "char_e": 11995
            },
            {
                "time_s": 298.1,
                "time_e": 298.38,
                "char_s": 11996,
                "char_e": 12003
            },
            {
                "time_s": 298.4,
                "time_e": 298.42,
                "char_s": 12004,
                "char_e": 12005
            },
            {
                "time_s": 298.44,
                "time_e": 298.82,
                "char_s": 12006,
                "char_e": 12014
            },
            {
                "time_s": 298.9,
                "time_e": 299.18,
                "char_s": 12015,
                "char_e": 12022
            },
            {
                "time_s": 299.24,
                "time_e": 299.5,
                "char_s": 12023,
                "char_e": 12029
            },
            {
                "time_s": 299.52,
                "time_e": 299.78,
                "char_s": 12030,
                "char_e": 12037
            },
            {
                "time_s": 299.84,
                "time_e": 300.1,
                "char_s": 12038,
                "char_e": 12047
            },
            {
                "time_s": 300.16,
                "time_e": 300.52,
                "char_s": 12048,
                "char_e": 12057
            },
            {
                "time_s": 300.54,
                "time_e": 300.8,
                "char_s": 12058,
                "char_e": 12064
            },
            {
                "time_s": 300.84,
                "time_e": 300.92,
                "char_s": 12066,
                "char_e": 12070
            },
            {
                "time_s": 300.96,
                "time_e": 301.0,
                "char_s": 12071,
                "char_e": 12073
            },
            {
                "time_s": 301.04,
                "time_e": 301.28,
                "char_s": 12074,
                "char_e": 12081
            },
            {
                "time_s": 301.34,
                "time_e": 301.76,
                "char_s": 12082,
                "char_e": 12092
            },
            {
                "time_s": 301.8,
                "time_e": 302.0,
                "char_s": 12093,
                "char_e": 12098
            },
            {
                "time_s": 302.02,
                "time_e": 302.38,
                "char_s": 12099,
                "char_e": 12109
            },
            {
                "time_s": 302.4,
                "time_e": 302.6,
                "char_s": 12110,
                "char_e": 12117
            },
            {
                "time_s": 302.62,
                "time_e": 302.74,
                "char_s": 12118,
                "char_e": 12124
            },
            {
                "time_s": 302.78,
                "time_e": 302.8,
                "char_s": 12126,
                "char_e": 12127
            },
            {
                "time_s": 302.82,
                "time_e": 302.94,
                "char_s": 12128,
                "char_e": 12134
            },
            {
                "time_s": 302.96,
                "time_e": 303.06,
                "char_s": 12136,
                "char_e": 12141
            },
            {
                "time_s": 303.08,
                "time_e": 303.12,
                "char_s": 12142,
                "char_e": 12144
            },
            {
                "time_s": 303.14,
                "time_e": 303.18,
                "char_s": 12145,
                "char_e": 12147
            },
            {
                "time_s": 303.2,
                "time_e": 303.38,
                "char_s": 12148,
                "char_e": 12157
            },
            {
                "time_s": 303.4,
                "time_e": 303.64,
                "char_s": 12159,
                "char_e": 12170
            },
            {
                "time_s": 303.66,
                "time_e": 303.82,
                "char_s": 12171,
                "char_e": 12179
            },
            {
                "time_s": 321.26,
                "time_e": 321.28,
                "char_s": 12180,
                "char_e": 12181
            },
            {
                "time_s": 321.3,
                "time_e": 321.52,
                "char_s": 12182,
                "char_e": 12192
            },
            {
                "time_s": 321.54,
                "time_e": 321.58,
                "char_s": 12194,
                "char_e": 12196
            },
            {
                "time_s": 321.6,
                "time_e": 321.66,
                "char_s": 12199,
                "char_e": 12202
            },
            {
                "time_s": 321.68,
                "time_e": 321.8,
                "char_s": 12204,
                "char_e": 12210
            },
            {
                "time_s": 321.82,
                "time_e": 321.9,
                "char_s": 12213,
                "char_e": 12217
            },
            {
                "time_s": 321.92,
                "time_e": 322.1,
                "char_s": 12219,
                "char_e": 12228
            },
            {
                "time_s": 322.12,
                "time_e": 322.2,
                "char_s": 12231,
                "char_e": 12235
            },
            {
                "time_s": 322.22,
                "time_e": 322.3,
                "char_s": 12237,
                "char_e": 12241
            },
            {
                "time_s": 322.32,
                "time_e": 322.46,
                "char_s": 12242,
                "char_e": 12249
            },
            {
                "time_s": 322.48,
                "time_e": 322.56,
                "char_s": 12250,
                "char_e": 12254
            },
            {
                "time_s": 322.58,
                "time_e": 322.62,
                "char_s": 12255,
                "char_e": 12257
            },
            {
                "time_s": 322.64,
                "time_e": 322.76,
                "char_s": 12258,
                "char_e": 12264
            },
            {
                "time_s": 322.78,
                "time_e": 322.84,
                "char_s": 12265,
                "char_e": 12268
            },
            {
                "time_s": 322.86,
                "time_e": 323.06,
                "char_s": 12269,
                "char_e": 12277
            },
            {
                "time_s": 324.34,
                "time_e": 324.62,
                "char_s": 12325,
                "char_e": 12332
            },
            {
                "time_s": 324.66,
                "time_e": 324.9,
                "char_s": 12333,
                "char_e": 12340
            },
            {
                "time_s": 324.92,
                "time_e": 325.12,
                "char_s": 12341,
                "char_e": 12345
            },
            {
                "time_s": 325.16,
                "time_e": 325.42,
                "char_s": 12346,
                "char_e": 12354
            },
            {
                "time_s": 325.48,
                "time_e": 325.8,
                "char_s": 12355,
                "char_e": 12364
            },
            {
                "time_s": 325.82,
                "time_e": 326.1,
                "char_s": 12365,
                "char_e": 12373
            },
            {
                "time_s": 326.12,
                "time_e": 326.46,
                "char_s": 12374,
                "char_e": 12381
            },
            {
                "time_s": 326.52,
                "time_e": 327.22,
                "char_s": 12382,
                "char_e": 12388
            },
            {
                "time_s": 327.36,
                "time_e": 327.62,
                "char_s": 12390,
                "char_e": 12398
            },
            {
                "time_s": 327.66,
                "time_e": 327.7,
                "char_s": 12399,
                "char_e": 12401
            },
            {
                "time_s": 327.72,
                "time_e": 328.1,
                "char_s": 12402,
                "char_e": 12410
            },
            {
                "time_s": 328.12,
                "time_e": 328.44,
                "char_s": 12411,
                "char_e": 12418
            },
            {
                "time_s": 328.5,
                "time_e": 328.74,
                "char_s": 12419,
                "char_e": 12425
            },
            {
                "time_s": 328.76,
                "time_e": 328.78,
                "char_s": 12426,
                "char_e": 12427
            },
            {
                "time_s": 328.8,
                "time_e": 329.16,
                "char_s": 12428,
                "char_e": 12434
            },
            {
                "time_s": 329.18,
                "time_e": 329.48,
                "char_s": 12435,
                "char_e": 12441
            },
            {
                "time_s": 329.5,
                "time_e": 329.52,
                "char_s": 12442,
                "char_e": 12443
            },
            {
                "time_s": 329.58,
                "time_e": 329.82,
                "char_s": 12444,
                "char_e": 12450
            },
            {
                "time_s": 329.88,
                "time_e": 330.22,
                "char_s": 12451,
                "char_e": 12458
            },
            {
                "time_s": 330.24,
                "time_e": 330.26,
                "char_s": 12459,
                "char_e": 12460
            },
            {
                "time_s": 330.28,
                "time_e": 330.7,
                "char_s": 12461,
                "char_e": 12469
            },
            {
                "time_s": 330.78,
                "time_e": 331.1,
                "char_s": 12470,
                "char_e": 12477
            },
            {
                "time_s": 331.16,
                "time_e": 331.86,
                "char_s": 12478,
                "char_e": 12484
            },
            {
                "time_s": 331.9,
                "time_e": 332.16,
                "char_s": 12485,
                "char_e": 12492
            },
            {
                "time_s": 332.18,
                "time_e": 332.56,
                "char_s": 12493,
                "char_e": 12502
            },
            {
                "time_s": 332.66,
                "time_e": 333.0,
                "char_s": 12503,
                "char_e": 12512
            },
            {
                "time_s": 333.06,
                "time_e": 333.28,
                "char_s": 12513,
                "char_e": 12519
            },
            {
                "time_s": 333.3,
                "time_e": 333.38,
                "char_s": 12521,
                "char_e": 12525
            },
            {
                "time_s": 333.4,
                "time_e": 333.46,
                "char_s": 12526,
                "char_e": 12528
            },
            {
                "time_s": 333.48,
                "time_e": 333.8,
                "char_s": 12529,
                "char_e": 12536
            },
            {
                "time_s": 333.84,
                "time_e": 334.26,
                "char_s": 12537,
                "char_e": 12547
            },
            {
                "time_s": 334.32,
                "time_e": 334.52,
                "char_s": 12548,
                "char_e": 12553
            },
            {
                "time_s": 334.56,
                "time_e": 334.74,
                "char_s": 12554,
                "char_e": 12558
            },
            {
                "time_s": 334.82,
                "time_e": 335.1,
                "char_s": 12559,
                "char_e": 12565
            },
            {
                "time_s": 335.12,
                "time_e": 335.14,
                "char_s": 12567,
                "char_e": 12568
            },
            {
                "time_s": 351.58,
                "time_e": 351.6,
                "char_s": 12621,
                "char_e": 12622
            },
            {
                "time_s": 351.62,
                "time_e": 351.82,
                "char_s": 12623,
                "char_e": 12633
            },
            {
                "time_s": 351.84,
                "time_e": 351.88,
                "char_s": 12635,
                "char_e": 12637
            },
            {
                "time_s": 351.9,
                "time_e": 351.96,
                "char_s": 12640,
                "char_e": 12643
            },
            {
                "time_s": 351.98,
                "time_e": 352.1,
                "char_s": 12645,
                "char_e": 12651
            },
            {
                "time_s": 352.12,
                "time_e": 352.2,
                "char_s": 12654,
                "char_e": 12658
            },
            {
                "time_s": 352.22,
                "time_e": 352.4,
                "char_s": 12660,
                "char_e": 12669
            },
            {
                "time_s": 352.42,
                "time_e": 352.5,
                "char_s": 12672,
                "char_e": 12676
            },
            {
                "time_s": 352.52,
                "time_e": 352.6,
                "char_s": 12678,
                "char_e": 12682
            },
            {
                "time_s": 352.62,
                "time_e": 352.76,
                "char_s": 12683,
                "char_e": 12690
            },
            {
                "time_s": 352.78,
                "time_e": 352.88,
                "char_s": 12691,
                "char_e": 12696
            },
            {
                "time_s": 352.92,
                "time_e": 352.96,
                "char_s": 12697,
                "char_e": 12699
            },
            {
                "time_s": 352.98,
                "time_e": 353.1,
                "char_s": 12700,
                "char_e": 12706
            },
            {
                "time_s": 353.12,
                "time_e": 353.18,
                "char_s": 12707,
                "char_e": 12710
            },
            {
                "time_s": 353.2,
                "time_e": 353.36,
                "char_s": 12711,
                "char_e": 12719
            },
            {
                "time_s": 353.4,
                "time_e": 353.58,
                "char_s": 12720,
                "char_e": 12729
            },
            {
                "time_s": 353.6,
                "time_e": 353.82,
                "char_s": 12731,
                "char_e": 12742
            },
            {
                "time_s": 353.86,
                "time_e": 353.9,
                "char_s": 12743,
                "char_e": 12745
            },
            {
                "time_s": 353.92,
                "time_e": 353.96,
                "char_s": 12746,
                "char_e": 12748
            },
            {
                "time_s": 353.98,
                "time_e": 354.12,
                "char_s": 12749,
                "char_e": 12756
            },
            {
                "time_s": 354.14,
                "time_e": 354.36,
                "char_s": 12757,
                "char_e": 12766
            },
            {
                "time_s": 354.4,
                "time_e": 354.66,
                "char_s": 12767,
                "char_e": 12774
            },
            {
                "time_s": 354.68,
                "time_e": 354.94,
                "char_s": 12775,
                "char_e": 12782
            },
            {
                "time_s": 354.96,
                "time_e": 355.16,
                "char_s": 12783,
                "char_e": 12787
            },
            {
                "time_s": 355.18,
                "time_e": 355.42,
                "char_s": 12788,
                "char_e": 12796
            },
            {
                "time_s": 355.46,
                "time_e": 355.74,
                "char_s": 12797,
                "char_e": 12806
            },
            {
                "time_s": 355.76,
                "time_e": 356.04,
                "char_s": 12807,
                "char_e": 12815
            },
            {
                "time_s": 356.12,
                "time_e": 356.38,
                "char_s": 12816,
                "char_e": 12823
            },
            {
                "time_s": 356.44,
                "time_e": 357.14,
                "char_s": 12824,
                "char_e": 12830
            },
            {
                "time_s": 357.5,
                "time_e": 357.8,
                "char_s": 12832,
                "char_e": 12840
            },
            {
                "time_s": 357.84,
                "time_e": 357.9,
                "char_s": 12841,
                "char_e": 12843
            },
            {
                "time_s": 357.92,
                "time_e": 358.28,
                "char_s": 12844,
                "char_e": 12852
            },
            {
                "time_s": 358.36,
                "time_e": 358.64,
                "char_s": 12853,
                "char_e": 12860
            },
            {
                "time_s": 358.68,
                "time_e": 358.9,
                "char_s": 12861,
                "char_e": 12867
            },
            {
                "time_s": 358.92,
                "time_e": 358.94,
                "char_s": 12868,
                "char_e": 12869
            },
            {
                "time_s": 358.96,
                "time_e": 359.34,
                "char_s": 12870,
                "char_e": 12878
            },
            {
                "time_s": 359.38,
                "time_e": 359.68,
                "char_s": 12879,
                "char_e": 12885
            },
            {
                "time_s": 359.7,
                "time_e": 359.72,
                "char_s": 12886,
                "char_e": 12887
            },
            {
                "time_s": 359.78,
                "time_e": 360.0,
                "char_s": 12888,
                "char_e": 12894
            },
            {
                "time_s": 360.08,
                "time_e": 360.4,
                "char_s": 12895,
                "char_e": 12902
            },
            {
                "time_s": 360.42,
                "time_e": 360.44,
                "char_s": 12903,
                "char_e": 12904
            },
            {
                "time_s": 360.5,
                "time_e": 360.86,
                "char_s": 12905,
                "char_e": 12913
            },
            {
                "time_s": 360.88,
                "time_e": 361.24,
                "char_s": 12914,
                "char_e": 12921
            },
            {
                "time_s": 361.32,
                "time_e": 361.6,
                "char_s": 12922,
                "char_e": 12928
            },
            {
                "time_s": 361.64,
                "time_e": 361.88,
                "char_s": 12929,
                "char_e": 12936
            },
            {
                "time_s": 361.92,
                "time_e": 362.18,
                "char_s": 12937,
                "char_e": 12946
            },
            {
                "time_s": 362.2,
                "time_e": 362.56,
                "char_s": 12947,
                "char_e": 12956
            },
            {
                "time_s": 362.64,
                "time_e": 362.88,
                "char_s": 12957,
                "char_e": 12963
            },
            {
                "time_s": 362.9,
                "time_e": 363.0,
                "char_s": 12965,
                "char_e": 12969
            },
            {
                "time_s": 363.02,
                "time_e": 363.06,
                "char_s": 12970,
                "char_e": 12972
            },
            {
                "time_s": 363.08,
                "time_e": 363.28,
                "char_s": 12973,
                "char_e": 12980
            },
            {
                "time_s": 363.3,
                "time_e": 363.5,
                "char_s": 12981,
                "char_e": 12991
            },
            {
                "time_s": 363.52,
                "time_e": 363.62,
                "char_s": 12992,
                "char_e": 12997
            },
            {
                "time_s": 363.64,
                "time_e": 363.78,
                "char_s": 12998,
                "char_e": 13004
            },
            {
                "time_s": 363.8,
                "time_e": 364.02,
                "char_s": 13005,
                "char_e": 13013
            },
            {
                "time_s": 364.08,
                "time_e": 364.28,
                "char_s": 13014,
                "char_e": 13021
            },
            {
                "time_s": 364.3,
                "time_e": 364.32,
                "char_s": 13023,
                "char_e": 13024
            },
            {
                "time_s": 364.34,
                "time_e": 364.46,
                "char_s": 13025,
                "char_e": 13031
            },
            {
                "time_s": 364.48,
                "time_e": 364.58,
                "char_s": 13033,
                "char_e": 13038
            },
            {
                "time_s": 364.6,
                "time_e": 364.64,
                "char_s": 13039,
                "char_e": 13041
            },
            {
                "time_s": 364.68,
                "time_e": 364.72,
                "char_s": 13042,
                "char_e": 13044
            },
            {
                "time_s": 364.74,
                "time_e": 364.96,
                "char_s": 13045,
                "char_e": 13054
            },
            {
                "time_s": 364.98,
                "time_e": 365.22,
                "char_s": 13056,
                "char_e": 13067
            },
            {
                "time_s": 365.24,
                "time_e": 365.44,
                "char_s": 13068,
                "char_e": 13076
            },
            {
                "time_s": 365.64,
                "time_e": 365.66,
                "char_s": 13077,
                "char_e": 13078
            },
            {
                "time_s": 378.28,
                "time_e": 378.48,
                "char_s": 13079,
                "char_e": 13089
            },
            {
                "time_s": 378.5,
                "time_e": 378.56,
                "char_s": 13091,
                "char_e": 13093
            },
            {
                "time_s": 378.58,
                "time_e": 378.64,
                "char_s": 13096,
                "char_e": 13099
            },
            {
                "time_s": 378.66,
                "time_e": 378.84,
                "char_s": 13101,
                "char_e": 13107
            },
            {
                "time_s": 378.86,
                "time_e": 378.94,
                "char_s": 13110,
                "char_e": 13114
            },
            {
                "time_s": 378.96,
                "time_e": 379.18,
                "char_s": 13116,
                "char_e": 13125
            },
            {
                "time_s": 379.2,
                "time_e": 379.28,
                "char_s": 13128,
                "char_e": 13132
            },
            {
                "time_s": 379.3,
                "time_e": 379.38,
                "char_s": 13134,
                "char_e": 13138
            },
            {
                "time_s": 379.4,
                "time_e": 379.54,
                "char_s": 13139,
                "char_e": 13146
            },
            {
                "time_s": 379.56,
                "time_e": 379.64,
                "char_s": 13147,
                "char_e": 13151
            },
            {
                "time_s": 379.66,
                "time_e": 379.7,
                "char_s": 13152,
                "char_e": 13154
            },
            {
                "time_s": 379.72,
                "time_e": 379.84,
                "char_s": 13155,
                "char_e": 13161
            },
            {
                "time_s": 379.86,
                "time_e": 379.92,
                "char_s": 13162,
                "char_e": 13165
            },
            {
                "time_s": 379.94,
                "time_e": 380.12,
                "char_s": 13166,
                "char_e": 13174
            },
            {
                "time_s": 381.48,
                "time_e": 381.74,
                "char_s": 13222,
                "char_e": 13229
            },
            {
                "time_s": 381.76,
                "time_e": 382.02,
                "char_s": 13230,
                "char_e": 13237
            },
            {
                "time_s": 382.04,
                "time_e": 382.24,
                "char_s": 13238,
                "char_e": 13242
            },
            {
                "time_s": 382.28,
                "time_e": 382.5,
                "char_s": 13243,
                "char_e": 13251
            },
            {
                "time_s": 382.56,
                "time_e": 382.84,
                "char_s": 13252,
                "char_e": 13261
            },
            {
                "time_s": 382.86,
                "time_e": 383.16,
                "char_s": 13262,
                "char_e": 13270
            },
            {
                "time_s": 383.18,
                "time_e": 383.52,
                "char_s": 13271,
                "char_e": 13278
            },
            {
                "time_s": 383.54,
                "time_e": 384.3,
                "char_s": 13279,
                "char_e": 13285
            },
            {
                "time_s": 386.68,
                "time_e": 386.92,
                "char_s": 13287,
                "char_e": 13292
            },
            {
                "time_s": 386.94,
                "time_e": 387.0,
                "char_s": 13293,
                "char_e": 13295
            },
            {
                "time_s": 387.04,
                "time_e": 387.3,
                "char_s": 13296,
                "char_e": 13303
            },
            {
                "time_s": 387.44,
                "time_e": 388.82,
                "char_s": 13304,
                "char_e": 13313
            },
            {
                "time_s": 388.88,
                "time_e": 389.12,
                "char_s": 13314,
                "char_e": 13321
            },
            {
                "time_s": 389.14,
                "time_e": 389.6,
                "char_s": 13322,
                "char_e": 13333
            },
            {
                "time_s": 389.62,
                "time_e": 389.8,
                "char_s": 13334,
                "char_e": 13338
            },
            {
                "time_s": 389.86,
                "time_e": 390.16,
                "char_s": 13339,
                "char_e": 13345
            },
            {
                "time_s": 390.18,
                "time_e": 390.44,
                "char_s": 13346,
                "char_e": 13353
            },
            {
                "time_s": 390.46,
                "time_e": 390.64,
                "char_s": 13354,
                "char_e": 13358
            },
            {
                "time_s": 390.66,
                "time_e": 390.82,
                "char_s": 13359,
                "char_e": 13362
            },
            {
                "time_s": 390.88,
                "time_e": 391.18,
                "char_s": 13363,
                "char_e": 13370
            },
            {
                "time_s": 391.2,
                "time_e": 391.22,
                "char_s": 13371,
                "char_e": 13372
            },
            {
                "time_s": 391.24,
                "time_e": 391.72,
                "char_s": 13373,
                "char_e": 13384
            },
            {
                "time_s": 391.74,
                "time_e": 391.84,
                "char_s": 13385,
                "char_e": 13387
            },
            {
                "time_s": 391.88,
                "time_e": 392.04,
                "char_s": 13388,
                "char_e": 13393
            },
            {
                "time_s": 392.06,
                "time_e": 392.5,
                "char_s": 13395,
                "char_e": 13403
            },
            {
                "time_s": 392.6,
                "time_e": 392.82,
                "char_s": 13404,
                "char_e": 13409
            },
            {
                "time_s": 392.86,
                "time_e": 393.26,
                "char_s": 13410,
                "char_e": 13413
            },
            {
                "time_s": 393.32,
                "time_e": 393.78,
                "char_s": 13415,
                "char_e": 13425
            },
            {
                "time_s": 393.86,
                "time_e": 394.34,
                "char_s": 13426,
                "char_e": 13437
            },
            {
                "time_s": 394.42,
                "time_e": 394.66,
                "char_s": 13438,
                "char_e": 13443
            },
            {
                "time_s": 394.7,
                "time_e": 395.02,
                "char_s": 13444,
                "char_e": 13451
            },
            {
                "time_s": 395.06,
                "time_e": 395.32,
                "char_s": 13452,
                "char_e": 13458
            },
            {
                "time_s": 395.36,
                "time_e": 395.68,
                "char_s": 13459,
                "char_e": 13467
            },
            {
                "time_s": 395.74,
                "time_e": 396.1,
                "char_s": 13468,
                "char_e": 13477
            },
            {
                "time_s": 396.18,
                "time_e": 396.38,
                "char_s": 13478,
                "char_e": 13485
            },
            {
                "time_s": 396.42,
                "time_e": 396.68,
                "char_s": 13486,
                "char_e": 13495
            },
            {
                "time_s": 396.74,
                "time_e": 397.12,
                "char_s": 13496,
                "char_e": 13505
            },
            {
                "time_s": 397.18,
                "time_e": 397.8,
                "char_s": 13506,
                "char_e": 13512
            },
            {
                "time_s": 397.84,
                "time_e": 397.86,
                "char_s": 13513,
                "char_e": 13514
            },
            {
                "time_s": 397.88,
                "time_e": 398.62,
                "char_s": 13515,
                "char_e": 13519
            },
            {
                "time_s": 398.66,
                "time_e": 399.0,
                "char_s": 13521,
                "char_e": 13527
            },
            {
                "time_s": 399.04,
                "time_e": 399.06,
                "char_s": 13528,
                "char_e": 13529
            },
            {
                "time_s": 399.14,
                "time_e": 399.32,
                "char_s": 13530,
                "char_e": 13535
            },
            {
                "time_s": 399.38,
                "time_e": 399.42,
                "char_s": 13536,
                "char_e": 13538
            },
            {
                "time_s": 399.5,
                "time_e": 399.94,
                "char_s": 13539,
                "char_e": 13548
            },
            {
                "time_s": 400.02,
                "time_e": 400.26,
                "char_s": 13549,
                "char_e": 13554
            },
            {
                "time_s": 400.3,
                "time_e": 400.68,
                "char_s": 13555,
                "char_e": 13564
            },
            {
                "time_s": 400.74,
                "time_e": 401.22,
                "char_s": 13565,
                "char_e": 13571
            },
            {
                "time_s": 663.7,
                "time_e": 663.96,
                "char_s": 13607,
                "char_e": 13612
            },
            {
                "time_s": 664.04,
                "time_e": 664.26,
                "char_s": 13613,
                "char_e": 13618
            },
            {
                "time_s": 664.28,
                "time_e": 664.34,
                "char_s": 13619,
                "char_e": 13621
            },
            {
                "time_s": 664.42,
                "time_e": 665.4,
                "char_s": 13622,
                "char_e": 13630
            },
            {
                "time_s": 665.48,
                "time_e": 665.8,
                "char_s": 13632,
                "char_e": 13638
            },
            {
                "time_s": 665.82,
                "time_e": 665.86,
                "char_s": 13639,
                "char_e": 13641
            },
            {
                "time_s": 665.92,
                "time_e": 666.16,
                "char_s": 13642,
                "char_e": 13647
            },
            {
                "time_s": 667.14,
                "time_e": 667.16,
                "char_s": 13648,
                "char_e": 13649
            },
            {
                "time_s": 667.22,
                "time_e": 667.52,
                "char_s": 13650,
                "char_e": 13656
            },
            {
                "time_s": 667.58,
                "time_e": 668.02,
                "char_s": 13657,
                "char_e": 13663
            },
            {
                "time_s": 668.12,
                "time_e": 668.56,
                "char_s": 13664,
                "char_e": 13666
            },
            {
                "time_s": 668.6,
                "time_e": 669.36,
                "char_s": 13667,
                "char_e": 13674
            },
            {
                "time_s": 669.38,
                "time_e": 669.4,
                "char_s": 13675,
                "char_e": 13676
            },
            {
                "time_s": 669.42,
                "time_e": 669.48,
                "char_s": 13677,
                "char_e": 13679
            },
            {
                "time_s": 669.52,
                "time_e": 669.62,
                "char_s": 13680,
                "char_e": 13683
            },
            {
                "time_s": 669.66,
                "time_e": 669.74,
                "char_s": 13684,
                "char_e": 13687
            },
            {
                "time_s": 669.76,
                "time_e": 669.8,
                "char_s": 13688,
                "char_e": 13690
            },
            {
                "time_s": 669.82,
                "time_e": 670.26,
                "char_s": 13691,
                "char_e": 13700
            },
            {
                "time_s": 670.28,
                "time_e": 670.62,
                "char_s": 13701,
                "char_e": 13707
            },
            {
                "time_s": 670.76,
                "time_e": 671.02,
                "char_s": 13709,
                "char_e": 13714
            },
            {
                "time_s": 671.08,
                "time_e": 671.14,
                "char_s": 13715,
                "char_e": 13717
            },
            {
                "time_s": 671.16,
                "time_e": 671.22,
                "char_s": 13718,
                "char_e": 13720
            },
            {
                "time_s": 671.28,
                "time_e": 671.34,
                "char_s": 13721,
                "char_e": 13723
            },
            {
                "time_s": 671.36,
                "time_e": 671.72,
                "char_s": 13724,
                "char_e": 13731
            },
            {
                "time_s": 671.78,
                "time_e": 672.0,
                "char_s": 13732,
                "char_e": 13736
            },
            {
                "time_s": 672.02,
                "time_e": 672.2,
                "char_s": 13737,
                "char_e": 13740
            },
            {
                "time_s": 672.24,
                "time_e": 672.98,
                "char_s": 13741,
                "char_e": 13750
            },
            {
                "time_s": 673.0,
                "time_e": 673.14,
                "char_s": 13752,
                "char_e": 13757
            },
            {
                "time_s": 673.16,
                "time_e": 673.24,
                "char_s": 13758,
                "char_e": 13761
            },
            {
                "time_s": 673.3,
                "time_e": 673.64,
                "char_s": 13762,
                "char_e": 13766
            }
        ],
        "start": 1.78,
        "end": 673.64,
        "reco": "pre ne\u0161to pre\u0111emo na odlu\u010divanje o svim ta\u010dkama dnevnog reda potrebno je da utvrdimo kvorum na \u010dlan 88 stav 5 oni je naravno skup\u0161tini kvorum za rad naravno skup\u0161tinu u danu za glasnije postoji ako je na sednici narodne skup\u0161tine prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika molim narodni poslanik je dubac svoje identifikacione kartice u jedinice elektronskog sistema za glasanje konstatuje primena rekao sistema za glasanje utvr\u0111eno je da u sale prisutno 127 narodnih poslanika odnosno prisutna ve\u0107ina od ukupnog broja narodnih poslanika i da prema tome postoje usluge za odlu\u010divanje prelazimo na odlu\u010divanje stavljam na glasanje prijedlog zakona o izmjeni i dopuni zakona o osiguranju u na\u010delu za i glasno 129 naravni poslanik jedan naravni posebni bio protiv te konstatujem da je naravno skup\u0161tina prihvata prijedlog zakona o na\u010delu sastavni dio prijedloga zakona postoji amandman naravno poslovnika sr\u0111an mikovi\u0107 na \u010dlan 3 prijedloga zakona prelazimo na odlu\u010divanje o amandmanima na \u010dlan 2 amandman je podnio narodni postavnik stre\u0111a mikovi\u0107 stavljeno na glasanje ovaj amandman za su glasala 3 narodno poslanik naime poslanik bio uzdr\u017ean te konstituti sku\u0161tane nije prihvatila ovaj amandman na \u010dlan 2 amandman je podneo novi posebnih sr\u0111a milivojevi\u0107 stavljam na glasanje ovaj amandman sad su glasala 3 naravno postanke tek posebno naravno su\u0161e nije prihvatio amandman na \u010dlan 2 amandman je podnela narodni poslanik nata\u0161ovu\u010dkovi\u0107 stavljam na glasanje amandman za glaslo 5 narodni poslanik konstranse nije prihvatilo ove amandman stavljam na glasanje prijedlog da se utvrdi postojanje naro\u010dito opravdanih razloga da zakon stupi na snagu ranije od 8 dana od dana objavljivanja za glasova 128 narodnih posekotima je naravno skup\u0161tina posebno odlu\u010dila da postoje naro\u010dito opravdani raznosi da ovaj zakon stupi na snagu ranije od osmog dana od dana objavljivanja po\u0161to smo zavr\u0161ili odlu\u010divanje o amandmanima prelazimo na glasanje o prijedlogu zakona u cjelini stavljam na glasanje prijedlog zakona o izmjeni i dopuni zakona o osiguranju u cjelini za i glasno 131 narodni ponekadu\u0161tinu usvojila prijedlog zakona o izmjeni i dopune zakona o osiguranju prelazimo na odlu\u010divanje o drugoj ta\u010dki dnevnog reda stavljam na glasanje prijedloga autenti\u010dnog tuma\u010denja odredbi \u010dlana 22 stav 1 ta\u010dka i \u010dlana 29 stav 5 zakona o javnim preduze\u0107ima za suglasnost 126 narodnih poslanika je glasalo za dva narodna postanka bila su protiv i konstatuje da nasku\u0161tino usvojila prijedlog autenti\u010dno tuma\u010denje po\u0161to stava prelazimo na odlu\u010divanje o predlazimo odluku o izboru \u010dlanova komisije za kontrolu izvr\u0161enja krivi\u010dnih sankcija odnosno izboru \u010dlanova i zamjenike \u010dlanova odbora narodne skup\u0161tine podsje\u0107am vas da na osnovu \u010dlana 105 stava 2 ta\u010dka 15 ustava republike srbije narodne skup\u0161tine ovim prijedlozima odlu\u010duje ve\u0107inom glasova svih narodnih posle stavljam na glasanje prijedlog odluke o izboru \u010dlanova komisije za kontrolu izvr\u0161enja krivi\u010dnih sankcija u celini za glasova 130 narodnih poslanka te ostaje narodni skupo ve\u0107inom glasova svih narodnih postanka usvojila prijedlog odluke stavljam na glasanje prijedlog odluku o izmjenu odluku o izboru \u010dlanova i zamjenika \u010dlanova odbora narodne iskup\u0161tini republike srbije koji je podnela poslovni\u010dka grupu ujedinjeni regioni srbije u cjelini za glasno 129 narodnih postanka posebno naravno skup\u0161tine ve\u0107inom glasova svih narodnih postanka usvojila prijedlog odluke stavljam na glasanje prijedlog odluke o dopuni odluke o izboru \u010dlanova i zamjenika \u010dlanova odbora narodne skup\u0161tine republike srbije koji je podnela posleni\u010dke grupa nova srbija u cjelini za i glasao 128 narodnih poslanka konstituena uop\u0161te ve\u0107inom glasova svih narodnih postanka usvojila prijedlog odluke stavljam na glasanje prijedlog odluke izmjenama i odluku o izboru \u010dlanova zamjenika \u010dlanova odbora narodne skup\u0161tine republike srbije koji je podnela posredni\u010dkoga srpskanapredna stranka u celinu za je glasova 130 narodnih postarao su\u0161om ve\u0107inom glasova svih narodnih poslanika usvojila prijedlog odluku po\u0161tovani narodni poslavnici po\u0161to naravno skup\u0161tine obave razmatranje svih ta\u010daka dnevnog reda ove sednice i odlu\u010divanje po njima saglasno \u010dlanu 102 poslovnika zaklju\u010dujem 7 sednice drugog redovnog zasedanja na skup\u0161tini republike srbije u 2013 godini i molim da saslu\u0161amo himnu republike srbije hvala svima na suradnji ujedno i nadam se dobroj godini za reforme i za ono \u0161to je parlament u radio i nadam se da \u0107e sljede\u0107e biti jo\u0161 uspje\u0161nije hvala vam puno",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1.78,
                "time_e": 1.86
            },
            {
                "time_s": 1.9,
                "time_e": 2.08
            },
            {
                "time_s": 2.14,
                "time_e": 2.42
            },
            {
                "time_s": 2.48,
                "time_e": 2.52
            },
            {
                "time_s": 2.56,
                "time_e": 3.12
            },
            {
                "time_s": 4.828,
                "time_e": 4.848
            },
            {
                "time_s": 4.928,
                "time_e": 5.108
            },
            {
                "time_s": 5.188,
                "time_e": 5.488
            },
            {
                "time_s": 5.548,
                "time_e": 5.828
            },
            {
                "time_s": 5.908,
                "time_e": 6.128
            },
            {
                "time_s": 7.793,
                "time_e": 8.113
            },
            {
                "time_s": 8.153,
                "time_e": 8.193
            },
            {
                "time_s": 8.213,
                "time_e": 8.253
            },
            {
                "time_s": 8.313,
                "time_e": 8.653
            },
            {
                "time_s": 8.733,
                "time_e": 9.033
            },
            {
                "time_s": 9.973,
                "time_e": 10.013
            },
            {
                "time_s": 10.073,
                "time_e": 10.193
            },
            {
                "time_s": 10.333,
                "time_e": 10.873
            },
            {
                "time_s": 10.993,
                "time_e": 11.173
            },
            {
                "time_s": 11.293,
                "time_e": 11.313
            },
            {
                "time_s": 11.533,
                "time_e": 11.753
            },
            {
                "time_s": 11.833,
                "time_e": 11.873
            },
            {
                "time_s": 11.933,
                "time_e": 12.113
            },
            {
                "time_s": 12.153,
                "time_e": 12.433
            },
            {
                "time_s": 12.513,
                "time_e": 12.733
            },
            {
                "time_s": 12.793,
                "time_e": 12.873
            },
            {
                "time_s": 12.913,
                "time_e": 13.033
            },
            {
                "time_s": 13.073,
                "time_e": 13.293
            },
            {
                "time_s": 13.333,
                "time_e": 13.593
            },
            {
                "time_s": 13.613,
                "time_e": 13.653
            },
            {
                "time_s": 13.673,
                "time_e": 13.833
            },
            {
                "time_s": 13.873,
                "time_e": 13.933
            },
            {
                "time_s": 13.993,
                "time_e": 14.273
            },
            {
                "time_s": 14.353,
                "time_e": 14.653
            },
            {
                "time_s": 15.093,
                "time_e": 15.233
            },
            {
                "time_s": 15.253,
                "time_e": 15.293
            },
            {
                "time_s": 15.333,
                "time_e": 15.373
            },
            {
                "time_s": 15.393,
                "time_e": 15.733
            },
            {
                "time_s": 15.793,
                "time_e": 15.993
            },
            {
                "time_s": 16.033,
                "time_e": 16.333
            },
            {
                "time_s": 16.413,
                "time_e": 16.733
            },
            {
                "time_s": 16.773,
                "time_e": 17.053
            },
            {
                "time_s": 17.133,
                "time_e": 17.173
            },
            {
                "time_s": 17.233,
                "time_e": 17.493
            },
            {
                "time_s": 17.513,
                "time_e": 17.693
            },
            {
                "time_s": 17.933,
                "time_e": 18.193
            },
            {
                "time_s": 18.253,
                "time_e": 18.893
            },
            {
                "time_s": 18.993,
                "time_e": 19.173
            },
            {
                "time_s": 19.233,
                "time_e": 19.433
            },
            {
                "time_s": 19.513,
                "time_e": 19.873
            },
            {
                "time_s": 19.913,
                "time_e": 19.953
            },
            {
                "time_s": 19.993,
                "time_e": 20.253
            },
            {
                "time_s": 20.393,
                "time_e": 20.533
            },
            {
                "time_s": 20.593,
                "time_e": 21.253
            },
            {
                "time_s": 21.313,
                "time_e": 21.673
            },
            {
                "time_s": 21.693,
                "time_e": 21.713
            },
            {
                "time_s": 22.013,
                "time_e": 22.373
            },
            {
                "time_s": 22.453,
                "time_e": 22.833
            },
            {
                "time_s": 22.893,
                "time_e": 23.213
            },
            {
                "time_s": 23.293,
                "time_e": 23.353
            },
            {
                "time_s": 23.393,
                "time_e": 23.773
            },
            {
                "time_s": 39.064,
                "time_e": 39.544
            },
            {
                "time_s": 39.584,
                "time_e": 39.884
            },
            {
                "time_s": 39.984,
                "time_e": 40.164
            },
            {
                "time_s": 40.284,
                "time_e": 40.564
            },
            {
                "time_s": 40.624,
                "time_e": 40.704
            },
            {
                "time_s": 40.744,
                "time_e": 41.084
            },
            {
                "time_s": 41.164,
                "time_e": 41.484
            },
            {
                "time_s": 41.524,
                "time_e": 41.564
            },
            {
                "time_s": 41.584,
                "time_e": 41.624
            },
            {
                "time_s": 41.684,
                "time_e": 41.704
            },
            {
                "time_s": 41.764,
                "time_e": 41.984
            },
            {
                "time_s": 42.044,
                "time_e": 42.284
            },
            {
                "time_s": 42.344,
                "time_e": 42.964
            },
            {
                "time_s": 43.204,
                "time_e": 43.484
            },
            {
                "time_s": 43.524,
                "time_e": 43.924
            },
            {
                "time_s": 43.984,
                "time_e": 44.164
            },
            {
                "time_s": 44.284,
                "time_e": 44.544
            },
            {
                "time_s": 44.584,
                "time_e": 44.864
            },
            {
                "time_s": 44.904,
                "time_e": 44.984
            },
            {
                "time_s": 45.024,
                "time_e": 45.284
            },
            {
                "time_s": 45.324,
                "time_e": 45.484
            },
            {
                "time_s": 45.504,
                "time_e": 45.764
            },
            {
                "time_s": 45.824,
                "time_e": 46.184
            },
            {
                "time_s": 46.264,
                "time_e": 46.284
            },
            {
                "time_s": 46.304,
                "time_e": 46.344
            },
            {
                "time_s": 46.404,
                "time_e": 46.604
            },
            {
                "time_s": 46.664,
                "time_e": 46.804
            },
            {
                "time_s": 46.884,
                "time_e": 47.144
            },
            {
                "time_s": 47.204,
                "time_e": 47.424
            },
            {
                "time_s": 47.444,
                "time_e": 47.504
            },
            {
                "time_s": 47.544,
                "time_e": 48.044
            },
            {
                "time_s": 49.084,
                "time_e": 49.524
            },
            {
                "time_s": 49.564,
                "time_e": 49.604
            },
            {
                "time_s": 49.664,
                "time_e": 50.184
            },
            {
                "time_s": 56.659,
                "time_e": 56.979
            },
            {
                "time_s": 57.019,
                "time_e": 57.059
            },
            {
                "time_s": 57.099,
                "time_e": 57.419
            },
            {
                "time_s": 57.499,
                "time_e": 57.759
            },
            {
                "time_s": 57.839,
                "time_e": 58.179
            },
            {
                "time_s": 58.239,
                "time_e": 58.259
            },
            {
                "time_s": 58.339,
                "time_e": 58.639
            },
            {
                "time_s": 58.699,
                "time_e": 58.719
            },
            {
                "time_s": 58.779,
                "time_e": 59.119
            },
            {
                "time_s": 59.619,
                "time_e": 59.979
            },
            {
                "time_s": 60.039,
                "time_e": 60.059
            },
            {
                "time_s": 60.099,
                "time_e": 60.719
            },
            {
                "time_s": 60.899,
                "time_e": 60.919
            },
            {
                "time_s": 60.979,
                "time_e": 61.379
            },
            {
                "time_s": 77.063,
                "time_e": 77.123
            },
            {
                "time_s": 77.163,
                "time_e": 77.183
            },
            {
                "time_s": 77.203,
                "time_e": 77.443
            },
            {
                "time_s": 77.503,
                "time_e": 78.023
            },
            {
                "time_s": 78.223,
                "time_e": 78.443
            },
            {
                "time_s": 78.523,
                "time_e": 78.843
            },
            {
                "time_s": 78.923,
                "time_e": 79.023
            },
            {
                "time_s": 79.063,
                "time_e": 79.263
            },
            {
                "time_s": 79.323,
                "time_e": 79.603
            },
            {
                "time_s": 79.683,
                "time_e": 79.803
            },
            {
                "time_s": 79.903,
                "time_e": 80.243
            },
            {
                "time_s": 80.743,
                "time_e": 80.803
            },
            {
                "time_s": 80.903,
                "time_e": 81.383
            },
            {
                "time_s": 81.443,
                "time_e": 81.503
            },
            {
                "time_s": 81.543,
                "time_e": 81.583
            },
            {
                "time_s": 81.623,
                "time_e": 81.863
            },
            {
                "time_s": 81.903,
                "time_e": 82.203
            },
            {
                "time_s": 82.263,
                "time_e": 82.563
            },
            {
                "time_s": 82.663,
                "time_e": 82.923
            },
            {
                "time_s": 82.983,
                "time_e": 83.283
            },
            {
                "time_s": 83.323,
                "time_e": 83.343
            },
            {
                "time_s": 83.383,
                "time_e": 83.743
            },
            {
                "time_s": 84.303,
                "time_e": 84.623
            },
            {
                "time_s": 84.663,
                "time_e": 84.783
            },
            {
                "time_s": 84.843,
                "time_e": 85.103
            },
            {
                "time_s": 85.163,
                "time_e": 85.423
            },
            {
                "time_s": 85.523,
                "time_e": 85.823
            },
            {
                "time_s": 85.843,
                "time_e": 86.123
            },
            {
                "time_s": 86.163,
                "time_e": 86.383
            },
            {
                "time_s": 86.483,
                "time_e": 86.783
            },
            {
                "time_s": 86.863,
                "time_e": 87.063
            },
            {
                "time_s": 87.163,
                "time_e": 87.483
            },
            {
                "time_s": 87.583,
                "time_e": 87.643
            },
            {
                "time_s": 87.703,
                "time_e": 87.903
            },
            {
                "time_s": 87.983,
                "time_e": 88.003
            },
            {
                "time_s": 88.163,
                "time_e": 88.463
            },
            {
                "time_s": 88.563,
                "time_e": 88.883
            },
            {
                "time_s": 89.403,
                "time_e": 89.783
            },
            {
                "time_s": 89.803,
                "time_e": 89.863
            },
            {
                "time_s": 89.883,
                "time_e": 90.263
            },
            {
                "time_s": 90.303,
                "time_e": 90.323
            },
            {
                "time_s": 90.343,
                "time_e": 90.803
            },
            {
                "time_s": 92.408,
                "time_e": 92.468
            },
            {
                "time_s": 92.528,
                "time_e": 92.708
            },
            {
                "time_s": 92.808,
                "time_e": 92.828
            },
            {
                "time_s": 92.948,
                "time_e": 93.208
            },
            {
                "time_s": 93.248,
                "time_e": 93.328
            },
            {
                "time_s": 93.368,
                "time_e": 93.548
            },
            {
                "time_s": 93.588,
                "time_e": 93.848
            },
            {
                "time_s": 93.928,
                "time_e": 94.228
            },
            {
                "time_s": 94.268,
                "time_e": 94.468
            },
            {
                "time_s": 94.528,
                "time_e": 94.928
            },
            {
                "time_s": 95.228,
                "time_e": 95.528
            },
            {
                "time_s": 95.568,
                "time_e": 95.608
            },
            {
                "time_s": 95.628,
                "time_e": 95.928
            },
            {
                "time_s": 95.968,
                "time_e": 96.048
            },
            {
                "time_s": 96.088,
                "time_e": 96.368
            },
            {
                "time_s": 109.967,
                "time_e": 110.067
            },
            {
                "time_s": 110.127,
                "time_e": 110.187
            },
            {
                "time_s": 110.227,
                "time_e": 110.527
            },
            {
                "time_s": 110.587,
                "time_e": 110.607
            },
            {
                "time_s": 110.767,
                "time_e": 111.007
            },
            {
                "time_s": 111.087,
                "time_e": 111.387
            },
            {
                "time_s": 111.447,
                "time_e": 111.727
            },
            {
                "time_s": 111.767,
                "time_e": 112.047
            },
            {
                "time_s": 112.087,
                "time_e": 112.187
            },
            {
                "time_s": 112.207,
                "time_e": 112.427
            },
            {
                "time_s": 112.467,
                "time_e": 112.527
            },
            {
                "time_s": 112.587,
                "time_e": 113.087
            },
            {
                "time_s": 113.147,
                "time_e": 113.427
            },
            {
                "time_s": 113.447,
                "time_e": 113.547
            },
            {
                "time_s": 113.607,
                "time_e": 114.007
            },
            {
                "time_s": 114.067,
                "time_e": 114.187
            },
            {
                "time_s": 114.707,
                "time_e": 115.007
            },
            {
                "time_s": 115.507,
                "time_e": 115.567
            },
            {
                "time_s": 115.627,
                "time_e": 115.827
            },
            {
                "time_s": 115.887,
                "time_e": 115.907
            },
            {
                "time_s": 116.027,
                "time_e": 116.267
            },
            {
                "time_s": 116.307,
                "time_e": 116.367
            },
            {
                "time_s": 116.447,
                "time_e": 116.607
            },
            {
                "time_s": 116.627,
                "time_e": 116.847
            },
            {
                "time_s": 116.927,
                "time_e": 117.207
            },
            {
                "time_s": 117.247,
                "time_e": 117.447
            },
            {
                "time_s": 117.487,
                "time_e": 118.027
            },
            {
                "time_s": 118.467,
                "time_e": 118.747
            },
            {
                "time_s": 118.807,
                "time_e": 118.847
            },
            {
                "time_s": 118.887,
                "time_e": 119.227
            },
            {
                "time_s": 119.247,
                "time_e": 119.347
            },
            {
                "time_s": 119.367,
                "time_e": 119.667
            },
            {
                "time_s": 129.984,
                "time_e": 130.084
            },
            {
                "time_s": 130.144,
                "time_e": 130.224
            },
            {
                "time_s": 130.244,
                "time_e": 130.544
            },
            {
                "time_s": 130.624,
                "time_e": 130.644
            },
            {
                "time_s": 130.804,
                "time_e": 131.064
            },
            {
                "time_s": 131.124,
                "time_e": 131.464
            },
            {
                "time_s": 131.504,
                "time_e": 131.604
            },
            {
                "time_s": 131.644,
                "time_e": 131.944
            },
            {
                "time_s": 131.984,
                "time_e": 132.184
            },
            {
                "time_s": 132.204,
                "time_e": 132.464
            },
            {
                "time_s": 132.484,
                "time_e": 132.604
            },
            {
                "time_s": 132.644,
                "time_e": 133.084
            },
            {
                "time_s": 133.164,
                "time_e": 133.464
            },
            {
                "time_s": 133.544,
                "time_e": 133.584
            },
            {
                "time_s": 133.664,
                "time_e": 133.844
            },
            {
                "time_s": 133.924,
                "time_e": 133.944
            },
            {
                "time_s": 134.024,
                "time_e": 134.324
            },
            {
                "time_s": 134.364,
                "time_e": 134.424
            },
            {
                "time_s": 134.464,
                "time_e": 134.664
            },
            {
                "time_s": 134.724,
                "time_e": 134.944
            },
            {
                "time_s": 135.024,
                "time_e": 135.364
            },
            {
                "time_s": 135.384,
                "time_e": 136.084
            },
            {
                "time_s": 136.644,
                "time_e": 136.924
            },
            {
                "time_s": 136.964,
                "time_e": 137.024
            },
            {
                "time_s": 137.044,
                "time_e": 137.384
            },
            {
                "time_s": 137.524,
                "time_e": 137.844
            },
            {
                "time_s": 148.614,
                "time_e": 148.654
            },
            {
                "time_s": 148.774,
                "time_e": 149.034
            },
            {
                "time_s": 149.114,
                "time_e": 149.134
            },
            {
                "time_s": 149.294,
                "time_e": 149.534
            },
            {
                "time_s": 149.614,
                "time_e": 150.074
            },
            {
                "time_s": 150.094,
                "time_e": 150.954
            },
            {
                "time_s": 151.054,
                "time_e": 151.134
            },
            {
                "time_s": 151.194,
                "time_e": 151.594
            },
            {
                "time_s": 151.614,
                "time_e": 151.694
            },
            {
                "time_s": 151.754,
                "time_e": 152.034
            },
            {
                "time_s": 153.154,
                "time_e": 153.394
            },
            {
                "time_s": 153.454,
                "time_e": 153.494
            },
            {
                "time_s": 153.534,
                "time_e": 153.834
            },
            {
                "time_s": 153.934,
                "time_e": 154.214
            },
            {
                "time_s": 154.274,
                "time_e": 154.314
            },
            {
                "time_s": 154.374,
                "time_e": 154.434
            },
            {
                "time_s": 154.494,
                "time_e": 154.774
            },
            {
                "time_s": 154.854,
                "time_e": 155.234
            },
            {
                "time_s": 155.294,
                "time_e": 155.734
            },
            {
                "time_s": 155.814,
                "time_e": 156.294
            },
            {
                "time_s": 156.354,
                "time_e": 156.674
            },
            {
                "time_s": 156.734,
                "time_e": 156.774
            },
            {
                "time_s": 156.834,
                "time_e": 157.074
            },
            {
                "time_s": 157.134,
                "time_e": 157.394
            },
            {
                "time_s": 157.414,
                "time_e": 157.474
            },
            {
                "time_s": 157.514,
                "time_e": 157.754
            },
            {
                "time_s": 157.834,
                "time_e": 158.074
            },
            {
                "time_s": 158.134,
                "time_e": 158.194
            },
            {
                "time_s": 158.334,
                "time_e": 158.354
            },
            {
                "time_s": 158.534,
                "time_e": 158.694
            },
            {
                "time_s": 158.714,
                "time_e": 158.754
            },
            {
                "time_s": 158.774,
                "time_e": 158.954
            },
            {
                "time_s": 159.054,
                "time_e": 159.554
            },
            {
                "time_s": 178.286,
                "time_e": 178.366
            },
            {
                "time_s": 178.446,
                "time_e": 178.686
            },
            {
                "time_s": 178.746,
                "time_e": 179.446
            },
            {
                "time_s": 179.566,
                "time_e": 179.826
            },
            {
                "time_s": 179.886,
                "time_e": 180.666
            },
            {
                "time_s": 180.766,
                "time_e": 180.806
            },
            {
                "time_s": 180.826,
                "time_e": 181.086
            },
            {
                "time_s": 181.146,
                "time_e": 181.406
            },
            {
                "time_s": 181.506,
                "time_e": 181.806
            },
            {
                "time_s": 181.866,
                "time_e": 182.106
            },
            {
                "time_s": 182.166,
                "time_e": 182.206
            },
            {
                "time_s": 182.266,
                "time_e": 182.506
            },
            {
                "time_s": 182.586,
                "time_e": 182.946
            },
            {
                "time_s": 183.006,
                "time_e": 183.366
            },
            {
                "time_s": 183.406,
                "time_e": 183.726
            },
            {
                "time_s": 183.786,
                "time_e": 183.826
            },
            {
                "time_s": 183.886,
                "time_e": 183.986
            },
            {
                "time_s": 184.026,
                "time_e": 184.226
            },
            {
                "time_s": 184.286,
                "time_e": 184.546
            },
            {
                "time_s": 184.586,
                "time_e": 184.626
            },
            {
                "time_s": 184.666,
                "time_e": 184.906
            },
            {
                "time_s": 184.966,
                "time_e": 185.186
            },
            {
                "time_s": 185.226,
                "time_e": 185.266
            },
            {
                "time_s": 185.326,
                "time_e": 185.546
            },
            {
                "time_s": 185.566,
                "time_e": 185.726
            },
            {
                "time_s": 185.766,
                "time_e": 185.806
            },
            {
                "time_s": 185.826,
                "time_e": 186.006
            },
            {
                "time_s": 186.066,
                "time_e": 186.566
            },
            {
                "time_s": 187.346,
                "time_e": 187.486
            },
            {
                "time_s": 187.526,
                "time_e": 187.586
            },
            {
                "time_s": 187.646,
                "time_e": 187.926
            },
            {
                "time_s": 187.966,
                "time_e": 188.426
            },
            {
                "time_s": 188.466,
                "time_e": 188.486
            },
            {
                "time_s": 188.506,
                "time_e": 188.986
            },
            {
                "time_s": 189.206,
                "time_e": 189.706
            },
            {
                "time_s": 190.166,
                "time_e": 190.206
            },
            {
                "time_s": 190.266,
                "time_e": 190.646
            },
            {
                "time_s": 190.686,
                "time_e": 190.706
            },
            {
                "time_s": 190.746,
                "time_e": 191.026
            },
            {
                "time_s": 191.086,
                "time_e": 191.366
            },
            {
                "time_s": 191.406,
                "time_e": 191.426
            },
            {
                "time_s": 191.466,
                "time_e": 191.766
            },
            {
                "time_s": 192.386,
                "time_e": 192.666
            },
            {
                "time_s": 192.706,
                "time_e": 192.766
            },
            {
                "time_s": 192.786,
                "time_e": 193.126
            },
            {
                "time_s": 193.206,
                "time_e": 193.466
            },
            {
                "time_s": 193.526,
                "time_e": 193.826
            },
            {
                "time_s": 193.866,
                "time_e": 193.886
            },
            {
                "time_s": 193.926,
                "time_e": 194.226
            },
            {
                "time_s": 194.246,
                "time_e": 194.286
            },
            {
                "time_s": 194.326,
                "time_e": 194.646
            },
            {
                "time_s": 194.686,
                "time_e": 194.926
            },
            {
                "time_s": 194.986,
                "time_e": 195.006
            },
            {
                "time_s": 195.026,
                "time_e": 195.466
            },
            {
                "time_s": 195.586,
                "time_e": 195.606
            },
            {
                "time_s": 195.726,
                "time_e": 196.066
            },
            {
                "time_s": 209.192,
                "time_e": 209.252
            },
            {
                "time_s": 209.292,
                "time_e": 209.312
            },
            {
                "time_s": 209.352,
                "time_e": 209.572
            },
            {
                "time_s": 209.652,
                "time_e": 210.272
            },
            {
                "time_s": 210.392,
                "time_e": 210.632
            },
            {
                "time_s": 210.752,
                "time_e": 212.272
            },
            {
                "time_s": 212.332,
                "time_e": 212.592
            },
            {
                "time_s": 212.692,
                "time_e": 212.912
            },
            {
                "time_s": 212.972,
                "time_e": 213.232
            },
            {
                "time_s": 213.252,
                "time_e": 213.272
            },
            {
                "time_s": 213.312,
                "time_e": 213.552
            },
            {
                "time_s": 213.572,
                "time_e": 213.592
            },
            {
                "time_s": 213.632,
                "time_e": 213.872
            },
            {
                "time_s": 213.972,
                "time_e": 214.252
            },
            {
                "time_s": 214.292,
                "time_e": 214.312
            },
            {
                "time_s": 214.372,
                "time_e": 214.912
            },
            {
                "time_s": 220.283,
                "time_e": 220.623
            },
            {
                "time_s": 220.683,
                "time_e": 220.723
            },
            {
                "time_s": 220.743,
                "time_e": 221.183
            },
            {
                "time_s": 221.203,
                "time_e": 221.223
            },
            {
                "time_s": 221.263,
                "time_e": 221.443
            },
            {
                "time_s": 221.503,
                "time_e": 221.743
            },
            {
                "time_s": 221.783,
                "time_e": 222.063
            },
            {
                "time_s": 222.123,
                "time_e": 222.323
            },
            {
                "time_s": 222.923,
                "time_e": 223.223
            },
            {
                "time_s": 223.263,
                "time_e": 223.303
            },
            {
                "time_s": 223.343,
                "time_e": 223.703
            },
            {
                "time_s": 223.783,
                "time_e": 224.083
            },
            {
                "time_s": 224.103,
                "time_e": 224.603
            },
            {
                "time_s": 224.643,
                "time_e": 225.083
            },
            {
                "time_s": 225.163,
                "time_e": 225.423
            },
            {
                "time_s": 225.483,
                "time_e": 225.703
            },
            {
                "time_s": 225.783,
                "time_e": 226.183
            },
            {
                "time_s": 226.323,
                "time_e": 226.523
            },
            {
                "time_s": 226.563,
                "time_e": 226.623
            },
            {
                "time_s": 226.803,
                "time_e": 227.083
            },
            {
                "time_s": 227.303,
                "time_e": 227.323
            },
            {
                "time_s": 227.403,
                "time_e": 227.603
            },
            {
                "time_s": 227.703,
                "time_e": 228.043
            },
            {
                "time_s": 228.243,
                "time_e": 228.443
            },
            {
                "time_s": 228.563,
                "time_e": 228.583
            },
            {
                "time_s": 228.743,
                "time_e": 229.023
            },
            {
                "time_s": 229.063,
                "time_e": 229.083
            },
            {
                "time_s": 229.123,
                "time_e": 229.303
            },
            {
                "time_s": 229.343,
                "time_e": 229.903
            },
            {
                "time_s": 245.332,
                "time_e": 245.412
            },
            {
                "time_s": 245.492,
                "time_e": 246.172
            },
            {
                "time_s": 246.212,
                "time_e": 246.692
            },
            {
                "time_s": 246.892,
                "time_e": 247.132
            },
            {
                "time_s": 247.172,
                "time_e": 247.412
            },
            {
                "time_s": 247.432,
                "time_e": 247.492
            },
            {
                "time_s": 247.512,
                "time_e": 247.792
            },
            {
                "time_s": 247.872,
                "time_e": 247.972
            },
            {
                "time_s": 248.052,
                "time_e": 248.132
            },
            {
                "time_s": 248.192,
                "time_e": 248.432
            },
            {
                "time_s": 248.472,
                "time_e": 248.772
            },
            {
                "time_s": 248.852,
                "time_e": 248.952
            },
            {
                "time_s": 249.012,
                "time_e": 249.052
            },
            {
                "time_s": 249.172,
                "time_e": 249.412
            },
            {
                "time_s": 249.452,
                "time_e": 249.472
            },
            {
                "time_s": 249.532,
                "time_e": 249.892
            },
            {
                "time_s": 249.972,
                "time_e": 250.012
            },
            {
                "time_s": 250.132,
                "time_e": 250.632
            },
            {
                "time_s": 250.672,
                "time_e": 250.932
            },
            {
                "time_s": 251.032,
                "time_e": 251.272
            },
            {
                "time_s": 251.312,
                "time_e": 251.752
            },
            {
                "time_s": 251.852,
                "time_e": 252.292
            },
            {
                "time_s": 255.309,
                "time_e": 255.469
            },
            {
                "time_s": 255.529,
                "time_e": 255.689
            },
            {
                "time_s": 255.749,
                "time_e": 256.089
            },
            {
                "time_s": 256.109,
                "time_e": 256.149
            },
            {
                "time_s": 256.169,
                "time_e": 256.549
            },
            {
                "time_s": 256.589,
                "time_e": 256.609
            },
            {
                "time_s": 256.649,
                "time_e": 257.029
            },
            {
                "time_s": 257.089,
                "time_e": 257.349
            },
            {
                "time_s": 257.369,
                "time_e": 257.389
            },
            {
                "time_s": 257.449,
                "time_e": 257.669
            },
            {
                "time_s": 257.729,
                "time_e": 258.009
            },
            {
                "time_s": 258.049,
                "time_e": 258.389
            },
            {
                "time_s": 258.429,
                "time_e": 258.469
            },
            {
                "time_s": 258.509,
                "time_e": 258.849
            },
            {
                "time_s": 258.869,
                "time_e": 259.249
            },
            {
                "time_s": 259.309,
                "time_e": 259.669
            },
            {
                "time_s": 259.729,
                "time_e": 260.029
            },
            {
                "time_s": 260.069,
                "time_e": 260.289
            },
            {
                "time_s": 260.369,
                "time_e": 260.589
            },
            {
                "time_s": 260.649,
                "time_e": 260.929
            },
            {
                "time_s": 260.969,
                "time_e": 260.989
            },
            {
                "time_s": 261.029,
                "time_e": 261.369
            },
            {
                "time_s": 261.449,
                "time_e": 261.709
            },
            {
                "time_s": 261.789,
                "time_e": 261.989
            },
            {
                "time_s": 262.069,
                "time_e": 262.309
            },
            {
                "time_s": 262.349,
                "time_e": 262.749
            },
            {
                "time_s": 263.149,
                "time_e": 263.489
            },
            {
                "time_s": 263.529,
                "time_e": 263.589
            },
            {
                "time_s": 263.629,
                "time_e": 263.669
            },
            {
                "time_s": 263.709,
                "time_e": 263.749
            },
            {
                "time_s": 263.789,
                "time_e": 263.969
            },
            {
                "time_s": 264.029,
                "time_e": 264.209
            },
            {
                "time_s": 264.249,
                "time_e": 264.509
            },
            {
                "time_s": 264.669,
                "time_e": 264.889
            },
            {
                "time_s": 265.009,
                "time_e": 265.029
            },
            {
                "time_s": 265.209,
                "time_e": 265.449
            },
            {
                "time_s": 265.509,
                "time_e": 265.549
            },
            {
                "time_s": 265.909,
                "time_e": 266.069
            },
            {
                "time_s": 266.109,
                "time_e": 266.469
            },
            {
                "time_s": 266.549,
                "time_e": 266.829
            },
            {
                "time_s": 267.349,
                "time_e": 267.549
            },
            {
                "time_s": 267.589,
                "time_e": 267.909
            },
            {
                "time_s": 267.989,
                "time_e": 268.129
            },
            {
                "time_s": 268.209,
                "time_e": 268.569
            },
            {
                "time_s": 268.609,
                "time_e": 268.889
            },
            {
                "time_s": 268.929,
                "time_e": 269.209
            },
            {
                "time_s": 269.249,
                "time_e": 269.509
            },
            {
                "time_s": 269.569,
                "time_e": 269.729
            },
            {
                "time_s": 269.789,
                "time_e": 270.049
            },
            {
                "time_s": 270.129,
                "time_e": 270.409
            },
            {
                "time_s": 271.189,
                "time_e": 271.469
            },
            {
                "time_s": 271.529,
                "time_e": 271.569
            },
            {
                "time_s": 271.609,
                "time_e": 272.049
            },
            {
                "time_s": 272.229,
                "time_e": 272.529
            },
            {
                "time_s": 272.589,
                "time_e": 272.829
            },
            {
                "time_s": 272.889,
                "time_e": 272.909
            },
            {
                "time_s": 272.969,
                "time_e": 273.229
            },
            {
                "time_s": 273.289,
                "time_e": 273.549
            },
            {
                "time_s": 273.609,
                "time_e": 273.969
            },
            {
                "time_s": 273.989,
                "time_e": 274.049
            },
            {
                "time_s": 274.109,
                "time_e": 274.449
            },
            {
                "time_s": 274.469,
                "time_e": 274.869
            },
            {
                "time_s": 274.929,
                "time_e": 275.309
            },
            {
                "time_s": 275.349,
                "time_e": 275.709
            },
            {
                "time_s": 275.749,
                "time_e": 275.769
            },
            {
                "time_s": 275.849,
                "time_e": 276.169
            },
            {
                "time_s": 289.263,
                "time_e": 289.323
            },
            {
                "time_s": 289.423,
                "time_e": 289.663
            },
            {
                "time_s": 289.723,
                "time_e": 290.223
            },
            {
                "time_s": 290.303,
                "time_e": 290.563
            },
            {
                "time_s": 290.643,
                "time_e": 290.923
            },
            {
                "time_s": 291.023,
                "time_e": 291.083
            },
            {
                "time_s": 291.223,
                "time_e": 291.543
            },
            {
                "time_s": 291.603,
                "time_e": 291.783
            },
            {
                "time_s": 291.803,
                "time_e": 292.063
            },
            {
                "time_s": 292.123,
                "time_e": 292.423
            },
            {
                "time_s": 292.463,
                "time_e": 292.703
            },
            {
                "time_s": 292.763,
                "time_e": 292.903
            },
            {
                "time_s": 292.963,
                "time_e": 293.183
            },
            {
                "time_s": 293.223,
                "time_e": 293.523
            },
            {
                "time_s": 293.603,
                "time_e": 293.863
            },
            {
                "time_s": 293.943,
                "time_e": 294.183
            },
            {
                "time_s": 294.263,
                "time_e": 294.503
            },
            {
                "time_s": 295.807,
                "time_e": 296.067
            },
            {
                "time_s": 296.127,
                "time_e": 296.167
            },
            {
                "time_s": 296.207,
                "time_e": 296.507
            },
            {
                "time_s": 296.567,
                "time_e": 296.807
            },
            {
                "time_s": 296.867,
                "time_e": 297.087
            },
            {
                "time_s": 297.107,
                "time_e": 297.127
            },
            {
                "time_s": 297.167,
                "time_e": 297.407
            },
            {
                "time_s": 297.487,
                "time_e": 297.727
            },
            {
                "time_s": 297.747,
                "time_e": 297.767
            },
            {
                "time_s": 297.807,
                "time_e": 298.047
            },
            {
                "time_s": 298.127,
                "time_e": 298.407
            },
            {
                "time_s": 298.427,
                "time_e": 298.447
            },
            {
                "time_s": 298.507,
                "time_e": 298.847
            },
            {
                "time_s": 298.927,
                "time_e": 299.207
            },
            {
                "time_s": 299.247,
                "time_e": 299.507
            },
            {
                "time_s": 299.627,
                "time_e": 299.807
            },
            {
                "time_s": 299.827,
                "time_e": 300.127
            },
            {
                "time_s": 300.187,
                "time_e": 300.547
            },
            {
                "time_s": 300.607,
                "time_e": 300.827
            },
            {
                "time_s": 300.867,
                "time_e": 300.947
            },
            {
                "time_s": 300.987,
                "time_e": 301.047
            },
            {
                "time_s": 301.067,
                "time_e": 301.307
            },
            {
                "time_s": 301.387,
                "time_e": 301.767
            },
            {
                "time_s": 301.827,
                "time_e": 302.027
            },
            {
                "time_s": 302.047,
                "time_e": 302.387
            },
            {
                "time_s": 302.407,
                "time_e": 302.707
            },
            {
                "time_s": 302.807,
                "time_e": 303.087
            },
            {
                "time_s": 303.107,
                "time_e": 303.127
            },
            {
                "time_s": 303.207,
                "time_e": 303.527
            },
            {
                "time_s": 321.433,
                "time_e": 321.493
            },
            {
                "time_s": 321.573,
                "time_e": 321.833
            },
            {
                "time_s": 321.873,
                "time_e": 322.413
            },
            {
                "time_s": 322.633,
                "time_e": 322.853
            },
            {
                "time_s": 322.913,
                "time_e": 323.353
            },
            {
                "time_s": 323.393,
                "time_e": 323.793
            },
            {
                "time_s": 323.813,
                "time_e": 324.053
            },
            {
                "time_s": 324.073,
                "time_e": 324.353
            },
            {
                "time_s": 324.393,
                "time_e": 324.633
            },
            {
                "time_s": 324.673,
                "time_e": 324.933
            },
            {
                "time_s": 324.993,
                "time_e": 325.153
            },
            {
                "time_s": 325.193,
                "time_e": 325.453
            },
            {
                "time_s": 325.533,
                "time_e": 325.833
            },
            {
                "time_s": 325.873,
                "time_e": 326.133
            },
            {
                "time_s": 326.233,
                "time_e": 326.473
            },
            {
                "time_s": 326.553,
                "time_e": 326.813
            },
            {
                "time_s": 327.393,
                "time_e": 327.653
            },
            {
                "time_s": 327.693,
                "time_e": 327.733
            },
            {
                "time_s": 327.753,
                "time_e": 328.133
            },
            {
                "time_s": 328.193,
                "time_e": 328.433
            },
            {
                "time_s": 328.533,
                "time_e": 328.753
            },
            {
                "time_s": 328.833,
                "time_e": 328.853
            },
            {
                "time_s": 328.893,
                "time_e": 329.173
            },
            {
                "time_s": 329.273,
                "time_e": 329.493
            },
            {
                "time_s": 329.553,
                "time_e": 329.573
            },
            {
                "time_s": 329.613,
                "time_e": 329.853
            },
            {
                "time_s": 329.913,
                "time_e": 330.253
            },
            {
                "time_s": 330.293,
                "time_e": 330.313
            },
            {
                "time_s": 330.353,
                "time_e": 330.733
            },
            {
                "time_s": 330.813,
                "time_e": 331.133
            },
            {
                "time_s": 331.193,
                "time_e": 331.493
            },
            {
                "time_s": 331.933,
                "time_e": 332.173
            },
            {
                "time_s": 332.213,
                "time_e": 332.593
            },
            {
                "time_s": 332.713,
                "time_e": 333.033
            },
            {
                "time_s": 333.093,
                "time_e": 333.313
            },
            {
                "time_s": 333.333,
                "time_e": 333.433
            },
            {
                "time_s": 333.453,
                "time_e": 333.513
            },
            {
                "time_s": 333.553,
                "time_e": 333.813
            },
            {
                "time_s": 333.893,
                "time_e": 334.273
            },
            {
                "time_s": 334.353,
                "time_e": 334.553
            },
            {
                "time_s": 334.593,
                "time_e": 334.753
            },
            {
                "time_s": 334.853,
                "time_e": 335.133
            },
            {
                "time_s": 335.193,
                "time_e": 335.213
            },
            {
                "time_s": 335.293,
                "time_e": 335.613
            },
            {
                "time_s": 351.507,
                "time_e": 351.567
            },
            {
                "time_s": 351.607,
                "time_e": 351.627
            },
            {
                "time_s": 351.647,
                "time_e": 351.887
            },
            {
                "time_s": 351.927,
                "time_e": 352.547
            },
            {
                "time_s": 352.647,
                "time_e": 352.907
            },
            {
                "time_s": 352.967,
                "time_e": 353.327
            },
            {
                "time_s": 353.427,
                "time_e": 354.067
            },
            {
                "time_s": 354.167,
                "time_e": 354.347
            },
            {
                "time_s": 354.447,
                "time_e": 354.687
            },
            {
                "time_s": 354.727,
                "time_e": 354.947
            },
            {
                "time_s": 355.027,
                "time_e": 355.167
            },
            {
                "time_s": 355.227,
                "time_e": 355.447
            },
            {
                "time_s": 355.487,
                "time_e": 355.787
            },
            {
                "time_s": 355.807,
                "time_e": 356.067
            },
            {
                "time_s": 356.147,
                "time_e": 356.407
            },
            {
                "time_s": 356.467,
                "time_e": 356.727
            },
            {
                "time_s": 357.527,
                "time_e": 357.807
            },
            {
                "time_s": 357.887,
                "time_e": 357.927
            },
            {
                "time_s": 357.947,
                "time_e": 358.307
            },
            {
                "time_s": 358.387,
                "time_e": 358.647
            },
            {
                "time_s": 358.707,
                "time_e": 358.927
            },
            {
                "time_s": 359.027,
                "time_e": 359.367
            },
            {
                "time_s": 359.407,
                "time_e": 359.427
            },
            {
                "time_s": 359.467,
                "time_e": 359.707
            },
            {
                "time_s": 359.747,
                "time_e": 359.767
            },
            {
                "time_s": 359.807,
                "time_e": 360.027
            },
            {
                "time_s": 360.107,
                "time_e": 360.447
            },
            {
                "time_s": 360.527,
                "time_e": 360.887
            },
            {
                "time_s": 360.987,
                "time_e": 361.267
            },
            {
                "time_s": 361.347,
                "time_e": 361.607
            },
            {
                "time_s": 361.707,
                "time_e": 361.907
            },
            {
                "time_s": 361.967,
                "time_e": 362.207
            },
            {
                "time_s": 362.267,
                "time_e": 362.587
            },
            {
                "time_s": 362.687,
                "time_e": 362.907
            },
            {
                "time_s": 362.927,
                "time_e": 363.027
            },
            {
                "time_s": 363.047,
                "time_e": 363.087
            },
            {
                "time_s": 363.147,
                "time_e": 363.387
            },
            {
                "time_s": 363.427,
                "time_e": 364.047
            },
            {
                "time_s": 364.107,
                "time_e": 364.687
            },
            {
                "time_s": 364.707,
                "time_e": 364.987
            },
            {
                "time_s": 365.027,
                "time_e": 365.047
            },
            {
                "time_s": 365.127,
                "time_e": 365.447
            },
            {
                "time_s": 378.539,
                "time_e": 378.619
            },
            {
                "time_s": 378.639,
                "time_e": 378.679
            },
            {
                "time_s": 378.699,
                "time_e": 378.939
            },
            {
                "time_s": 378.999,
                "time_e": 379.499
            },
            {
                "time_s": 379.639,
                "time_e": 379.919
            },
            {
                "time_s": 379.979,
                "time_e": 381.119
            },
            {
                "time_s": 381.199,
                "time_e": 381.459
            },
            {
                "time_s": 381.499,
                "time_e": 381.779
            },
            {
                "time_s": 381.819,
                "time_e": 382.039
            },
            {
                "time_s": 382.119,
                "time_e": 382.259
            },
            {
                "time_s": 382.319,
                "time_e": 382.539
            },
            {
                "time_s": 382.599,
                "time_e": 382.919
            },
            {
                "time_s": 382.939,
                "time_e": 383.199
            },
            {
                "time_s": 383.299,
                "time_e": 383.539
            },
            {
                "time_s": 383.619,
                "time_e": 383.879
            },
            {
                "time_s": 386.701,
                "time_e": 387.001
            },
            {
                "time_s": 387.061,
                "time_e": 387.281
            },
            {
                "time_s": 387.341,
                "time_e": 387.801
            },
            {
                "time_s": 388.041,
                "time_e": 388.221
            },
            {
                "time_s": 388.321,
                "time_e": 388.501
            },
            {
                "time_s": 388.561,
                "time_e": 388.841
            },
            {
                "time_s": 388.921,
                "time_e": 389.101
            },
            {
                "time_s": 389.121,
                "time_e": 389.621
            },
            {
                "time_s": 389.681,
                "time_e": 389.821
            },
            {
                "time_s": 389.881,
                "time_e": 390.181
            },
            {
                "time_s": 390.241,
                "time_e": 390.481
            },
            {
                "time_s": 390.501,
                "time_e": 390.661
            },
            {
                "time_s": 390.721,
                "time_e": 390.801
            },
            {
                "time_s": 390.901,
                "time_e": 391.201
            },
            {
                "time_s": 391.221,
                "time_e": 391.241
            },
            {
                "time_s": 391.281,
                "time_e": 391.721
            },
            {
                "time_s": 391.781,
                "time_e": 391.861
            },
            {
                "time_s": 391.901,
                "time_e": 392.061
            },
            {
                "time_s": 392.141,
                "time_e": 392.541
            },
            {
                "time_s": 392.621,
                "time_e": 392.821
            },
            {
                "time_s": 392.901,
                "time_e": 393.201
            },
            {
                "time_s": 393.341,
                "time_e": 393.801
            },
            {
                "time_s": 393.901,
                "time_e": 394.341
            },
            {
                "time_s": 394.441,
                "time_e": 394.461
            },
            {
                "time_s": 394.741,
                "time_e": 395.041
            },
            {
                "time_s": 395.081,
                "time_e": 395.301
            },
            {
                "time_s": 395.381,
                "time_e": 395.701
            },
            {
                "time_s": 395.761,
                "time_e": 396.121
            },
            {
                "time_s": 396.161,
                "time_e": 396.241
            },
            {
                "time_s": 396.441,
                "time_e": 396.701
            },
            {
                "time_s": 396.761,
                "time_e": 397.141
            },
            {
                "time_s": 397.201,
                "time_e": 397.481
            },
            {
                "time_s": 397.861,
                "time_e": 397.881
            },
            {
                "time_s": 397.941,
                "time_e": 398.341
            },
            {
                "time_s": 398.681,
                "time_e": 398.941
            },
            {
                "time_s": 399.081,
                "time_e": 399.101
            },
            {
                "time_s": 399.161,
                "time_e": 399.361
            },
            {
                "time_s": 399.421,
                "time_e": 399.461
            },
            {
                "time_s": 399.521,
                "time_e": 399.961
            },
            {
                "time_s": 400.041,
                "time_e": 400.261
            },
            {
                "time_s": 400.321,
                "time_e": 400.701
            },
            {
                "time_s": 400.761,
                "time_e": 401.021
            },
            {
                "time_s": 663.73,
                "time_e": 663.97
            },
            {
                "time_s": 664.07,
                "time_e": 664.27
            },
            {
                "time_s": 664.31,
                "time_e": 664.37
            },
            {
                "time_s": 664.45,
                "time_e": 664.97
            },
            {
                "time_s": 665.49,
                "time_e": 665.79
            },
            {
                "time_s": 665.87,
                "time_e": 665.89
            },
            {
                "time_s": 665.95,
                "time_e": 666.17
            },
            {
                "time_s": 666.29,
                "time_e": 666.39
            },
            {
                "time_s": 667.25,
                "time_e": 667.53
            },
            {
                "time_s": 667.61,
                "time_e": 668.01
            },
            {
                "time_s": 668.15,
                "time_e": 668.27
            },
            {
                "time_s": 668.63,
                "time_e": 669.09
            },
            {
                "time_s": 669.21,
                "time_e": 669.23
            },
            {
                "time_s": 669.45,
                "time_e": 669.51
            },
            {
                "time_s": 669.55,
                "time_e": 669.63
            },
            {
                "time_s": 669.69,
                "time_e": 669.77
            },
            {
                "time_s": 669.81,
                "time_e": 669.85
            },
            {
                "time_s": 669.93,
                "time_e": 670.29
            },
            {
                "time_s": 670.31,
                "time_e": 670.33
            },
            {
                "time_s": 670.39,
                "time_e": 670.65
            },
            {
                "time_s": 670.73,
                "time_e": 670.75
            },
            {
                "time_s": 670.87,
                "time_e": 671.05
            },
            {
                "time_s": 671.11,
                "time_e": 671.17
            },
            {
                "time_s": 671.21,
                "time_e": 671.27
            },
            {
                "time_s": 671.31,
                "time_e": 671.37
            },
            {
                "time_s": 671.45,
                "time_e": 671.75
            },
            {
                "time_s": 671.81,
                "time_e": 672.01
            },
            {
                "time_s": 672.09,
                "time_e": 672.21
            },
            {
                "time_s": 672.27,
                "time_e": 672.69
            },
            {
                "time_s": 673.03,
                "time_e": 673.17
            },
            {
                "time_s": 673.19,
                "time_e": 673.27
            },
            {
                "time_s": 673.33,
                "time_e": 673.45
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 83,
            "insert": 86,
            "replace": 205,
            "num": 664,
            "corr": 376,
            "wer": 0.563,
            "cer": 0.352
        }
    }
]