[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66288",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de. Tra\u017eim stanku da progovorim o problemima sa financiranjem \u010di\u0161\u0107enja snijega koje imaju lokalne jedinice u ime Kluba SDP-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66289",
        "text": "Kolega Aleksi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66290",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. U ime Kluba \u017divot zida i SNAGA-e molim stanku od 10 minuta da bih govorio nakon stanke o dvije fri\u0161ke pravomo\u0107ne presude vrlo bitne za hrvatske du\u017enike i o fri\u0161koj presudi suda EU-a vrlo bitnoj za arbitra\u017eu u Washingtonu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66291",
        "text": "Kolega Glasnovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66292",
        "text": "Hvala. Tra\u017eim stanku po pitanju pobolj\u0161anja rada javne uprave.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66293",
        "text": "U redu. Kolegica Strenja-Lini\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66294",
        "text": "Tra\u017eim stanku od 10 minuta kako bi progovorila o lo\u0161oj situaciji u 3. maju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66295",
        "text": "Javlja li se jo\u0161 netko? Ako ne, stanka je do 9,45 sati. [[STANKA U 9,32 SATI.]] [[NASTAVAK NAKON STANKE U 9,45 SATI]] Nastavljamo s radom, prvi na redu je Klub zastupnika SDP-a i po\u0161tovani kolega Marko Ve\u0161ligaj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66297",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, kolegice i kolege zastupnici. Evo, zadnjih nekoliko tjedana, cijelo podru\u010dje, Hrvatske, pogodile su obilne snje\u017ene padaline koje su uzrokovale velike materijalne \u0161tete ali i tro\u0161kove prvenstveno za jedinice lokalne samouprave, koje su nadle\u017ene za \u010di\u0161\u0107enje snijega na nerazvrstanim cestama koje su u njihovom nadle\u017enosti. Posebno su pogo\u0111ene male op\u0107ine i gradovi u brdovitim predjelima RH, sa malim brojem stanovnika, sa velikim povr\u0161inama, mjestima u kojima ljudi \u017eive ra\u0161trkani po selima, sa brojnim kilometrima ceste koje ih spajaju. Uslijed zimskih padalinama u tim predjelima ve\u0107ina nerazvrstanim cesta, \u010di\u0161\u0107ene su prakti\u010dki danono\u0107no. Zimska slu\u017eba brojnih gradova i op\u0107ina bile su i po nekoliko dana u punom pogonu kako bi se sprije\u010dilo stvaranje snje\u017enih nanosa, koji bi onemogu\u0107ili zapravo normalnu komunikaciju. Sve lokalne jedinice to su odradile, jer na brdskim predjelima gdje su bili najve\u0107i problemi, \u017eivi puno stara\u010dkoga stanovni\u0161tva, mnogima od njih potrebna je redovita medicinska njega i nikada nije upitno maksimalno anga\u017eiranje svih raspolo\u017eivih kapaciteta za zimsku slu\u017ebu. U tom trenutku jednostavno ne pitate i ne razmi\u0161ljate jer znate da vam je to zadatak. No kada se podvu\u010de crta mnogi prora\u010duni na\u0107i \u0107e se u problemima, jer iznosi planirani za zimsku slu\u017ebu u tim gradovima i op\u0107inama negdje su prema\u0161eni 3 puta u odnosu na planirana sredstva. I jedina mogu\u0107nost, barem djelomi\u010dne naknade mo\u017ee do\u0107i iz dr\u017eavnog prora\u010duna. Ekstremni uvjeti na\u017ealost, ove su godine, pogodili puno vi\u0161e teritorija RH, nego \u0161to je to bio slu\u010daj prethodnih godina. Gorski kotar je stalni problem i na njega je nekoliko puta o nu\u017enosti zapravo rje\u0161avanja tog problema, nekoliko puta je ve\u0107 upozorio \u017eupan Primorsko goranske \u017eupanije, gdje se tra\u017ei dono\u0161enje posebnoga zakona o tom podru\u010dju. No, problemi su i u kontinentalnim \u017eupanijama, posebno na sjeveru Hrvatske, koji je ove godine posebno pogo\u0111en, primjerice u Krapinskog zagorskoj \u017eupaniji, tro\u0161kovi zimske slu\u017ebe prema\u0161ili su ve\u0107 2 milijuna kuna, u odnosu na planirana sredstva i minimalno je jo\u0161 potrebno osigurati oko 3 milijuna kuna za ovu godinu, jer snijega naravno mo\u017ee biti i krajem godine, a nakon ovakve zime, o\u010dekuju se i dodatni problemi poput aktivacije klizi\u0161ta. Ako pogledate prosje\u010dne prihode pop stanovniku, na\u017ealost, ve\u0107ina lokalnih jedinica u tim krajevima, nalazi se na dnu po prihodima po stanovniku, unato\u010d sna\u017eenom gospodarskom rastu, unato\u010d rastu zaposlenosti, od svega toga, malo je koristi za jedinice lokalne samouprave, po\u0161to se ve\u0107ina slijeva u dr\u017eavni prora\u010dun. Konfiguracija terena, ra\u0161trkanost stanovni\u0161tva, koji ima tradiciju \u017eivota u brdovitim predjelima, \u0161to smatram da treba \u010duvati, jer je dio identiteta toga kraja, uvjetuju, da je cestovne infrastrukture, puno vi\u0161e u kilometrima, skuplja je za izgradnju, a kasnije i puno skuplja za odr\u017eavanje, posebno u ovako zimskim uvjetima. Na\u017ealost indeks razvijenosti, koji nam je postao glavni i jedini instrument regionalne politike, uop\u0107e nije uzeo u obzir veli\u010dinu i mre\u017eu nerazvrstanosti cesta, izgra\u0111enosti tih cesta i tro\u0161kove odr\u017eavanja koje se generiraju. Najavljuju se novi Zakon o brdsko planinskim podru\u010djima, koji te\u0161ko da mo\u017ee rije\u0161iti te probleme, jer \u0107e izvan njegova dosega ostati brojna podru\u010dja sa slabijem fiskalnim kapacitetima, \u0161to \u0107e opet dovesti do novih nepravda. Imamo regionalnu politiku kakvu imamo, koja se svodi na tra\u017eenju pomo\u0107i, umjesto da se osigura jednake uvjete za razvoj svima. Jer ozbiljan sustav mora prepoznati ovaj veliki problem koji se iz godinu u godinu ponavlja. I ako \u017eelimo da nam ljudi ostaju u manjim sredinama, onda im treba i osigurati minimalne uvjete za \u017eivot. A ne kada se desi \u017ee\u0161\u0107a zima da dolaze u pitanje ostale funkcije, koje jedinice lokalne samouprave trebaju obavljati. Kada dolazi u pitanje pred\u0161kolski odgoj, ulaganje u izgradnju komunalne infrastrukture, jo\u0161 kada se doda da su brojne ove lokalne jedinice, prijave veliki broj projekata na EU fondove, a ve\u0107ina ih tra\u017ei odre\u0111eno sufinanciranje, onda ste dovedeni pred zid. Jer prihodi s kojima raspola\u017eu, posebno kontinentalne lokalne jedinice su zanemarive. Zapravo su na\u0161i stanovnici puno puta gra\u0111ani drugoga reda. Sve se svodi na pomo\u0107 od centralne dr\u017eave koji ima kesu. I sam pojam lokalne samouprave i ono \u0161to ona zna\u010di u europskom kontekstu u Hrvatskoj je zahvaljuju\u0107i nedostatku volje za decentralizaciju u potpunosti bez logike. Jer u Hrvatskoj je na snazi centralni model dr\u017eave koja tra\u017ei odre\u0111eni polo\u017eaj lokalne samouprave, a ne partnerski odnos ove dvije razine vlasti. Jer da je partnerski odnos, onda ja ovdje ne bi u ime brojnih lokalnih jedinica tra\u017eio pomo\u0107, jer je to jedino \u0161to nam preostaje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66298",
        "text": "Idemo na drugu raspravu, po\u0161tovani kolega Goran Aleksi\u0107, Klub zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66299",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eene kolegice i kolege iz tjedna u tjedna sve ono \u0161to govorim potvr\u0111uje se da je istina i samo istina. A potvr\u0111uje se gdje? Na sudovima. Pa tako moram govoriti o 3 vrlo va\u017ene presude koje su donesene ovih dana u RH ali i u Luxembourgu na sudu EU, pa da po\u010dne od po\u010detka. Sud u Puli utvrdio je pravomo\u0107no da je du\u017enik pretplatio svoje kamate i da mu banka mora vratiti te kamate i zatezne kamate, pripadaju\u0107e zatezne kamate i utvrdio je da nema zastare potra\u017eivanja. Za\u0161to nema zastare potra\u017eivanja? Zato \u0161to je kolektivnom slu\u017ebom, u slu\u010daju franak zastara prekinuta i zastara je po\u010dela te\u0107i iz po\u010detka danom pravomo\u0107nosti presude u kolektivnom slu\u010daju franak, a to je 13. lipnja 2014. g. Ve\u0107ina \u017eupanijskih sudova sudi tako, gotovo svi prvostupanjski sudovi sude tako, me\u0111utim, jedan \u017eupanijski sud ipak nije presudio tako, pa zbog toga ipak moramo \u010dekati kona\u010dnog odluku vrhovnog suda, koji \u0107e ujedna\u010diti sudsku praksu. Nadam se da \u0107e to biti uskoro. Druga va\u017ena presuda Zagreba\u010dkog \u017eupanijskog suda, jako je bitan za one ljude koji su konvenirali CHF kredite. Za\u0161to je bitna? Zato jer je \u017dupanijski sud u Zagrebu utvrdio da nakon konverzije CHF kredita i dalje postoji pravni interes za utvr\u0111ivanje ni\u0161tetnosti ugovornih odredaba. Banka se \u017ealila na presudu Op\u0107inskog suda u Splitu i zahtijevala je da se ona ukine zbog toga \u0161to je zastupnik banke tvrdio da je konverzijom prestao pravni interes za utvr\u0111ivanje ni\u0161tetnosti ugovornih odredaba. Me\u0111utim, \u017dupanijski sud u Zagrebu je pravilno utvrdio da taj interes i dalje postoji i da konverzija ne mo\u017ee ukinuti ni\u010dije pravo da se poziva na ni\u0161tetnost ugovornih odredaba. To je jedna izvrsna presuda koja budi nadu jo\u0161 ve\u0107u nadu i vjeru u to da nakon nove presude Visokog trgova\u010dkog suda za koju vjerujem da \u0107e biti pozitivna da \u0107e svi du\u017enici koji su konvertirali CHF kredite mo\u0107i dodatno tu\u017eiti i dobiti dodatno prepla\u0107ene iznose jer u konverziji su oni dobili svega 50% onoga \u0161to bi dobili da je progla\u0161ena kompletna ni\u0161tetnost ili ugovora ili valutne klauzule CHF. I kona\u010dno tre\u0107a presuda koja je izuzetno va\u017ena za RH je presuda suda EU-a C284/16 koja je donesena 6. o\u017eujka 2018., a to je presuda u slu\u010daju izme\u0111u Nizozemske i Slova\u010dke gdje je postavljeno prethodno pitanje sudu EU-a jeli klauzula iz bilateralnog ugovora koji su potpisali Nizozemska i \u010cehoslova\u010dka tada jeli ta klauzula o za\u0161titi ulaganja suprotna EU pravu. I sud EU-a je utvrdio da je klauzula o za\u0161titi ulaganja u bilateralnom ugovoru suprotna EU pravu. Za\u0161to je to va\u017eno za RH? Zato jer je UniCredit upravo na temelju takvog bilateralnog ugovora pokrenuo arbitra\u017eu u Washingtonu. Ja tvrdim od samog po\u010detka i ja i moji suradnici iz stranke SNAGA i iz Udruge Franak tvrdimo od samog po\u010detka da je arbitra\u017eni centar u Washingtonu nenadle\u017ean za arbitriranje u slu\u010daju koji je pokrenuo UniCredit, a nenadle\u017ean je zbog toga \u0161to je klauzula iz bilateralnog ugovora s RH Austrije i RH suprotna eu pravu. I evo sud EU-a 6. o\u017eujka 2018. godine potvr\u0111uje da ono \u0161to govorim je upravo tako. Time je RH dobila sna\u017eno oru\u0111e da iza\u0111e iz toga spora, ali ja o\u010dekujem \u010dak i od UniCredita kao legaliste jer oni su legalisti, svaka banka mora biti legalist. Ako su legalisti oni moraju iza\u0107i iz toga spora i ako \u017eele tu\u017eiti RH imaju trgova\u010dke sudove u RH pa neka tu\u017ee RH u RH na trgova\u010dkim sudovima i neka svoja prava tra\u017ee na temelju eu prava, a ne na temelju lobiranja banaka putem Svjetske banke. Evo \u010destitam i na\u0161im sudovima i sudu EU-a na izvrsnim presudama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66300",
        "text": "Tre\u0107a rasprava po\u0161tovani kolega \u017deljko Glasnovi\u0107, Klub zastupnika Neovisnih za Hrvatsku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66301",
        "text": "Po\u0161tovane kolege. Mi smo zakora\u010dili u tre\u0107i milenij dobro zakora\u010dili jel Hrvatska spremna za izazove koji dolaze u ovom svijetu gdje se vodi kulturna ideolo\u0161ka bitka na globalnoj razini, gdje nestaju resursi? Jesmo spremni za te izazove koji dolaze? 30 godina je pro\u0161lo skoro od kada smo dobili Hrvatsku dr\u017eavu, a jo\u0161 nismo stvorili jedan efikasan sustav i funkcionalnu dr\u017eavu. Za\u0161to je to tako? Vidimo ljude ovdje, neki gledam iz stranaka \u010ditate iz otvorenih izvora informacije pi\u0161u nekakve liste \u017eelja, ali te liste \u017eelja nisu ostvarive ako neke temeljne stvari i radnje nisu na mjestu. \u017divimo u jednoj zakonskoj konfuziji, kao primjer prosje\u010dni poslovni plan je deset godina, a mijenjamo zakone svake godine. Tko \u0107e investirati ovdje? Danas je na snazi \u010ditat \u0107e se Zakon za strate\u0161ke investicije, to je samo mrtvo slovo na papiru, ako se neke stvari, temeljne stvari u dr\u017eavi ne poprave. Evo mediji, \u0161ta mediji prenose kakve analize? Kada bi \u010ditali medije to je u Saboru pro\u010ditan plan Strategije nacionalne sigurnosti, kada bi gledali elektronske medije vi bi mislili da je najve\u0107a unutarnja prijetnja Hrvatskoj dr\u017eavi Zdravko Mami\u0107. Kakvu smo dr\u017eavu dobili? Dobili smo dr\u017eavu gdje bi ja rekao da se autoritet cara zaustavlja na ogradi sela, jednu disfunkcionalnu dr\u017eavu. Imamo dva klju\u010dna problema. Prvi problem je moralno eti\u010dki problem, a drugi je kadrovski. Za prvi problem je rje\u0161enje zakon, mora stupati na snagu zakon, to je prvo rje\u0161enje. Ako \u017eivimo u jednoj moralnoj kalju\u017ei, imate primjere sada u HAC-u gdje su drpali lovu tamo, Porezna uprava, posmrtna ispomo\u0107, Sisa\u010dke ceste ja bi mislio skoro da mi \u017eivimo negdje tamo u srednjim vjekovima gdje haraju drumski razbojnici. Samo to se doga\u0111a na dr\u017eavnoj razini, strate\u0161koj, operativno-takti\u010dkoj razini, od strate\u0161ke razine do lokalnih samouprava zakon ne vlada. Kako rije\u0161iti to? Evo imate neke zemlje gdje dr\u017eavni slu\u017ebenici ako su se ogrije\u0161ili, ako su umije\u0161ani u korupcijske afere, ako nisu radili automatski dobivaju pet godina zatvora i gube sve beneficije od mirovinske nadalje. Drugo, ima li Hrvatska retroaktivne zakone po pitanju korupcije, ratnog profiterstva, ja bih rekao izdaje i veleizdaje, izdaje nacionalnih interesa? Naravno da nemamo, retori\u010dko pitanje. \u0160ta je sa Zakonom o porijeklu imovine? To bi rije\u0161ilo puno problema. Ni\u0161ta od toga izgleda. Drugo, profesionalizacija kadrova. Ni\u0161ta ne\u0107e biti od ovih grandioznih planova od strategije, od razvoja, investicija ako mi ne napravimo jednu profesionalizaciju kadrova u javnoj upravi u ministarstvima i ako nema uspostave jednog mehanizma kontrole nad kadrovima koji rade u tim slu\u017ebama. U biv\u0161oj dr\u017eavi, danas vidimo to danas \u0161ta se doga\u0111a u dr\u017eavi. U biv\u0161oj dr\u017eavi totalno je skoro utu\u010den, ubijen jedan osje\u0107aj za individualnu odgovornost. Inicijativu i danas ako imate sto\u017eer u vojsci, ako imate jednu organizaciju ona ne mo\u017ee funkcionirati bez inicijative i individualne odgovornosti. Dobre ideje da dolaze smo odozgo na dole nego od dole na vi\u0161e razine. Ti se ljudi moraju uklju\u010diti u izgradnju, izgradnju sustava. Ne samo slu\u0161ati poltronski i klimati. Dosta je klimoglavaca i poltrona. Na kraju za\u0161to sada Vlada nije skupila sva ministarstva u jednu zgradu, recimo kocka dole, kocka, biv\u0161i centralni komitet uspostavili jedan sto\u017eer i napravili dole privatizaciju zada\u0107a i jednu detaljnu ra\u0161\u010dlambu. Jer ovako kako su sada ministarstva razvu\u010dena po cijelom gradu puno bi bilo efikasnije da naprave dole jedan sto\u017eer i da po\u010dnu raditi kako treba. Evo, to je samo po\u010detak toga ali ako ne napravimo ove korake prvo sa kadrovima ne\u0107emo daleko i\u0107i.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66302",
        "text": "Idemo na 4. raspravu po\u0161tovana kolegice Ines Strenja-Lini\u0107 u ime MOST-a Nezavisnih lista. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66303",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de, po\u0161tovani zastupnici. Moram progovoriti o Tre\u0107em Maju. Tre\u0107i Maj kojeg s bilo kojeg kutka grada Rijeke pogledate, pogled \u0107e pasti na to brodogradili\u0161te koje je uvijek bilo ponos moga grada. Trenutna situacija u Tre\u0107em Maju razlog je ove moje danas stanke jer se pribli\u017eava najgori mogu\u0107i scenarij, radnicima ne\u0107e biti ispla\u0107ena pla\u0107a i nema dovoljno novca za dovr\u0161etak zapo\u010detih brodova ukoliko se to ne razrije\u0161i ovih dana. Dakle Tre\u0107i Maj od 2013. dio je Uljanik holdinga. Svojedobno takav aran\u017eman do\u010dekan je kao slamka spasa rije\u010dkog \u0161kvera ali mu sada ba\u0161 zbog njega prijeti i ga\u0161enje. I uprava Tre\u0107eg Maja i Uljanika mora za to preuzeti odgovornost. Na vrijeme sam u studenom na aktualnom satu upozorila potpredsjednicu Vlade gospo\u0111u Martinu Dali\u0107 da je Tre\u0107i Maj Uljanik u grupi i povezanim dru\u0161tvima posudio vi\u0161e od pola milijarde kuna na \u0161to je uprava u svim medijima promptno odreagirala, osnovno je bilo da ka\u017eu da je to moje zastupni\u010dko pitanje politikanstvo i da je sve potpuno pod kontrolom. A ja sam samo htjela upozoriti da je 10 tisu\u0107a radnih mjesta onih koji rade ili su povezani kao kooperanti u pitanju. Tada je i potpredsjednica Vlade rekla da je slijedom nalaza dr\u017eavne revizije za 2016. za Tre\u0107i Maj zatra\u017een prora\u010dunski nadzor jer je Ministarstvo gospodarstva prema izvje\u0161\u0107ima opazilo da se pove\u0107avaju dugovi dobavlja\u010dima te napominje da nema izravnu nadle\u017enost nad Uljanikom ali je upozoren Uljanik da smanji taj dug. Tada se radilo o dugovima od otprilike 160 milijuna dobavlja\u010dima. Na\u017ealost ovo \u0161to se trenutno doga\u0111a ipak je ono na \u0161to sam upozoravala. Nakon \u0161to je Vladinim jamstvom od 96 milijuna eura kratkotrajno poga\u0161en po\u017ear u Uljaniku nova kriza buknula je ovih dana. Jer Uljanik grupa ne mo\u017ee dio novca vratiti Tre\u0107em Maju. Dakle ono \u0161to je ovih dana re\u010deno je da sanacijski kredit Uljanika ne smije zavr\u0161iti u Rijeci. Odgovorni u Ministarstvu gospodarstva inzistiraju na tome da niti jedan euro od sanacijskog kredita ne smije biti transferiran prema Rijeci jer je kredit Brisel formalno uredio Uljanik brodogradili\u0161tu a ne Uljanik holdingu. Naime, da vas podsjetim, Tre\u0107i Maj iskazuje papirnatu minimalnu dobit za pro\u0161lu godinu, posla ima ali se ne mo\u017ee odraditi jer nema novca za nabavku materijala niti za pla\u0107e. Rezultat je to pozajmice dru\u0161tvima unutar Uljanik grupe u iznosima ve\u0107im od pola milijarde kuna \u017eivog novca koje sada nemaju odakle vratiti. Za takvo stanje najodgovornije su uprave i rije\u010dkog \u0161kvera koje nisu \u0161titile interese tvrtke koju su vodile nego su spa\u0161avali Uljanik grupu. Brodogradili\u0161te Tre\u0107i Maj postao je \u017ertva dubioza u Pulskom \u0161kveru a da bi stvar bila gora vodi se kao da je uspje\u0161no zaklju\u010dilo svoje restrukturiranje. Moram napomenuti da je Rossanda tada komentirao upite o kori\u0161tenju dr\u017eavnog novca upla\u0107enog Tre\u0107em Maju za pozajmice poduze\u0107ima, povezanim poduze\u0107ima unutar Uljanik grupe i tada je na moj upit komentirao da je dio prihoda Tre\u0107eg Maja izvan programa restrukturiranja kori\u0161ten za pozajmice unutar sustava jer je kako je rekao Tre\u0107i Maj integriran u sustav i problemi u sustavu zna\u010dili bi i probleme u samom Tre\u0107em Maju. I gdje smo sada? Da li je taj Tre\u0107i Maj dio tog sustava? Uljanik je bio taj koji je pru\u017eio ruku Tre\u0107em Maju kada mu je 2013. prijetilo zatvaranje. Rezultat je to bio dugogodi\u0161njih krivih odluka njegove uprave ali i politike. Me\u0111utim, u ovom trenutku rije\u010dkom \u0161kveru, ponavljam prijeti kolaps ne zbog vlastitog lo\u0161eg poslovanja nego zbog povezanosti sa Uljanik grupom. Toga bi trebali biti svjesni i u Vladi od koje se o\u010dekuje \u0161to hitnije rje\u0161enje prije li bude prekasno. Dakle potpredsjednice Dali\u0107, potez je na vama. Tisu\u0107u 400 obitelji moga grada \u017eive od Tre\u0107eg Maja i \u017eele samo da mogu po\u0161teno raditi, svoju pla\u0107u zaraditi, \u017eele materijal da mogu dovr\u0161iti zapo\u010dete brodove. Jer po rije\u010dima sindikalnog povjerenika Tre\u0107i Maj je doslovno mrtvo brodogradili\u0161te kome \u017eivot daju samo radnici koji ulaze u \u0161kver a nemaju \u0161to raditi jer nema materijala. U petak je sazvana pro\u0161irena sjednica gospodarsko-socijalnog vije\u0107a Primorsko-goranske \u017eupanije na koju su pozvani svi oni koji bi mogli poku\u0161ati prona\u0107i rje\u0161enje iz ove situacije. Ja se nadam da \u0107e nakon petka biti nekog pomaka jer na potezu je prvenstveno Vlada RH. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66386",
        "text": "Hvala lijepa. Evo da pozdravimo studente Pravnog fakulteta iz Osijeka koji su nas do\u0161li slu\u0161ati prije nego \u0161to \u2026 [[Pljesak]] prije\u0111emo na sljede\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66387",
        "text": "Uva\u017eeni \u2026 predsjedavaju\u0107i tra\u017eim stanku u ime Kluba Mosta o problemu Kninskog veleu\u010dili\u0161ta Marka Maruli\u0107a. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66388",
        "text": "Dobro. Odre\u0111ujem onda stanku. \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Ne, ne, ne. Ne mo\u017ee biti odmah. Mi po\u0161tujemo Poslovnik. Za razliku od nekih ja \u0107u uvijek po\u0161tovati Poslovnik, pa \u0107emo se vidjeti u 15 i 7 minuta. STANKA U 14.55 SATI [[NASTAVAK NAKON STANKE U 15,06 SATI]] Kolega Bulj u ime Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista ne\u0161to re\u010di nakon stanke. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66390",
        "text": "Hvala lijepa uva\u017eeni akademi\u010de potpredsjedni\u010de Sabora, gospodine Reiner. Evo, svi spominjemo investicije i \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] me\u0111utim, imamo slu\u010dajeva u Dalmatinskoj zagori, to\u010dnije, vrlo bitan projekat u vrijednosti 10,5 miliona eura u Kninu, inovacijsko sredi\u0161te Veleu\u010dili\u0161ta Marka Maruli\u0107a u Kninu. Ovaj projekt je trebao biti zama\u0161njak ukupnog razvoja cijelog podru\u010dja koje bi omogu\u0107avalo primjenu visoko tehnolo\u0161kih spoznaja u podru\u010dju prehrambene tehnologije kod lokalnih, regionalnih poljoprivrednih proizvo\u0111a\u010da, a s druge strane bi omogu\u0107avao studentima Veleu\u010dili\u0161ta stru\u010dnu praksu na konkretnim postrojenjima. Projekt obuhva\u0107a izgradnju i opremanje inovacijskih sredi\u0161ta oko 4000 metara kvadratnih zatvorenog prostora kao tehnolo\u0161kog parka koji bi sadr\u017eavao ukupno 9 pilot proizvodnih postrojenja iz prehrambene industrije, zatim laboratorija, u\u010dionica, kuhinja, kantinu i skladi\u0161ne prostore, te u neposrednoj blizini ogledna polja za proizvodnju pojedinih poljoprivrednih kultura. Ovaj projekt je pripremljen prije 7-8 godina i prvi je projekt u RH koji je bio spreman za provedbu na dan ulaska Hrvatske u EU. Pripreman je ukupno u tri skupine doma\u0107ih i inozemnih konzultanata koje je odabralo i financiralo Ministarstvo regionalnog razvoja i fondova EU. Pripremljena je kompletna gra\u0111evinska dokumentacija, idejni, glavni i izvedbeni projekt. Osmi\u0161ljene i isprojektirane sve tehnolo\u0161ke jedinice, te ishodovane lokacijska i gra\u0111evinska dozvola. U kolovozu 2014. godine je aktivirana gra\u0111evinska dozvola koja je dan-danas va\u017ee\u0107a. Na pripremu projekta je potro\u0161eno vi\u0161e od milijun kuna u \u0161to nije ura\u010dunat tro\u0161ak vlastitih kadrova veleu\u010dili\u0161ta i dru\u0161tva Matice d.o.o. Projekt je prijavljen na prvi natje\u010daj strukturnih fondova EU s nazivom \u201e\u0160ema dodjela bespovratnih sredstava za poslovnu infrastrukturu\u201c na koje je tri puta prilago\u0111avan upravo zbog projekata inovacijskog sredi\u0161ta Veleu\u010dili\u0161ta Marko Maruli\u0107 u Kninu. Tada je zbog politikantskih igrica lokalnih i nekih nacionalnih politi\u010dara projekt odbijen, \u010dime je lokalna, ali i regionalna gospodarstvu po\u010dinjena nemjerljiva \u0161teta. Projekt do dana danas nije proveden. Na Veleu\u010dili\u0161tu u Kninu nema kadrova koji bi bili sposobni iznijeti projekt. Mogu\u0107e je anga\u017eirati vanjske stru\u010dnjake, a resorno ministarstvo se oglu\u0161uje na sve pozive da ste stanje na kninskom Veleu\u010dili\u0161tu popravi i stabilizira. Evo, ja ispred sebe imam 3D vizualizaciju budu\u0107eg objekta i fotografiju dijela projektne dokumentacije za ovaj projekt. Zaista, prvi projekat 10,5 miliona eura u Kninu, gdje bi se educirali ljudi po pitanju poljoprivredno-prehrambene proizvodnje bojkotiran je godinama. Jedino \u0161to politika u Dalmatinskoj zagori radi je dolazi za vrije dana Oluje, nema investicija i ova investicija koja je kao gotov projekt prva bila spremna pri ulasku u EU se bojkotira, a znate li koliko bi to bio zna\u010dajan projekat i kao ulaganja od 10,5 miliona eura, a koliko bi bio zna\u010dajan za edukaciju ljudi i za proizvodnju poljoprivrednih i prehrambenih proizvoda, uz to i edukaciju ljudi koji su stru\u010dnjaci, koji bi u biti budu\u0107i stru\u010dnjaci, koji bi imali, koji bi stvarali ogroman ljudski potencijal po pitanju onoga \u0161to nam treba u Dalmatinskoj zagori, to je proizvodnja i poljoprivreda. Prehrambena proizvodnja. Gospodine premijeru, ako ovo slu\u0161ate, danas \u0107u vam uputiti u pisanom obliku ovo pitanje, a imati \u0107u i tiskovnu na tom podru\u010dju idu\u0107i tjedan u Kninu, tako da vam po\u0161aljem sa lica mjesta slike i fotografije gotovoga projekta koji se 10 godina gradio, a od ulaska u EU se bojkotira na podru\u010dju kraljevskoga grada Knina. Pa evo, do dolaska novog vremena ispred nas, za Oluje, valjda \u0107e dati odgovor premijer Plenkovi\u0107. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66391",
        "text": "Hvala lijepa. E sad \u0107emo, kolega Grmoja je dignuo ruku za stanku , izvolite, s \u010dime u svezi?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66550",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, tra\u017eim stanku u ime kluba MOST-a o jednoj tu\u017enoj pri\u010di hrvatskog pravosu\u0111a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66551",
        "text": "Dobro, onda vidim da i kolega Pernar je dignuo ruku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66552",
        "text": "Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66553",
        "text": "Ho\u0107emo li o veseloj ili o tu\u017enoj pri\u010di?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66554",
        "text": "Ja bi volio pri\u010dati o problemu palestinske djece kojima se sudi u Izraelu pred vojnim sudom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66555",
        "text": "Dobro. Onda u 16,12 minuta \u0107emo se vidjeti ponovno. STANKA U 16,00 SATI.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66556",
        "text": "[[NASTAVAK NAKON STANKE U 16,12 SATI]] Po\u0161tovane kolegice i kolege, nastavljamo sa radom. U ime Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista po\u0161tovani kolega Nikola Grmoja, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66557",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovane kolegice i kolege, ja \u0107u govoriti o jednoj tu\u017enoj pri\u010di iz mog rodnog grada, zna\u010di o obitelji Medak \u010diji se \u017eivot pretvorio u pakao i \u010dija borba traje ve\u0107 gotovo 20 godina. Zna\u010di rije\u010d je o obitelji Marine i Nenada Medaka iz Metkovi\u0107a koji su jo\u0161 '97. na prijevaru uvu\u010deni u du\u017eni\u010dki odnos tako \u0161to je netko falsificirao Nenadov potpis na ugovoru o kreditu. Pri\u010da ide da je nekada\u0161nji Nenadov radni kolega podigao 15.7.1997. kredit u iznosu od 100 000 njema\u010dkih maraka kod onda\u0161nje Dubrova\u010dke banke, taj dug u me\u0111uvremenu je narastao na vi\u0161e od 2 milijuna kuna ra\u010dunaju\u0107i ugovorenu kamatu od 11% te zakonske zatezne kamate. Punih 8 godina otkako je 13. sije\u010dnja 2009. s Op\u0107inskog suda u Metkovi\u0107u stigla zabilje\u017eba ovrhe na njihovu ku\u0107u, traje borba obitelji Medak koja poku\u0161ava dokazati daje potpis na ugovoru falsificiran, tj. da ga Nenad nikad nije potpisao. Taj je dug tada iznosio 850 000 kuna a koliki je danas, strah me i pomisliti, rekao je u izjavi za jedne medije taj \u010dovjek. \u010cak i od Centra za kriminalisti\u010dka vje\u0161ta\u010denja Ivan Vu\u010deti\u0107 u Zagrebu, ti ljudi imaju slu\u017ebeni nalaz vje\u0161taka prema kojem je razvidno da je Nenadov potpis falsificiran, u svakoj normalnoj dr\u017eavi to bi bilo dovoljno za odbacivanje svake sumnje u po\u010dinjenje nekog kaznenog djela, samo u Hrvatskoj to nema nikakvu vrijednost a nalazi iz \u201eIvana Vu\u010deti\u0107a\u201c su oni dobili jo\u0161 2013., ovo je sada 2018. godina, jo\u0161 uvijek traje ta njihova pravosudna borba. I kad gledate tu sudbinu o kojoj je \u010dak jedan redatelj snimio dokumentarni film, sin od Hrvoja Hitreca je snimio dokumentarni film o tragi\u010dnoj sudbini te obitelji, definitivno se o tome problem treba progovoriti i ovdje u Hrvatskom saboru jer taj problem ukazuje i na probleme u hrvatskom pravosu\u0111u. Naravno obitelj Medak je taj slu\u010daj dala i na Op\u0107inski sud u Metkovi\u0107u jo\u0161 2009., taj sud tek 2014. donosi prvu presudu u njihovu korist, naravno kad su vidjeli taj odgovor iz \u201eIvana Vu\u010deti\u0107a\u201c sud nije mogao druga\u010dije ni presuditi nego da je ugovor ni\u0161tetan. Me\u0111utim tada su se odvjetnici OTP banke \u017ealili i ta \u017ealba ide na \u017dupanijski sud u Dubrovniku koji nakon malo vi\u0161e od godine dana donosi odluku da ugovor nije ni\u0161tetan nego nepostoje\u0107i i naravno, odbacuje njihovu tu\u017ebu odnosno vra\u0107a je i to je zna\u010dilo da oni nemaju pravo na \u017ealbu nego samo na reviziju postupka na Vrhovnom sudu RH, zahtjev za reviziju Vrhovnom sudu je poslan u studenom 2014. i oni jo\u0161 uvijek \u010dekaj na odluku. Zamislite u kakvim problemima se nalazi ta obitelj, 7 dana nakon zahtjeva za revizijom postupka, 2014. obitelj Medak Op\u0107inskom sudu u Metkovi\u0107u podnosi tu\u017ebu za nepostoje\u0107i ugovor kako je to u svojoj presudi rekao \u017dupanijski sud u Dubrovniku. Sud u Metkovi\u0107u ponovno presu\u0111uje u njihovu korist i ka\u017ee da je ugovor nepostoje\u0107i ali se na tu presudu ponovno \u017eale odvjetnici OPT banke, predmet naravno opet ponovno dolazi na \u017dupanijski sud u Dubrovniku koji poni\u0161tava prvostupanjsku presudu i vra\u0107a je na ponovno su\u0111enje. Ono \u0161to ova obitelj pro\u017eivljava je zapravo jedna slika stanja u kojem se nalazi hrvatsko pravosu\u0111e, njihova cjelokupna imovina je blokirana, oni ne mogu normalno \u017eivjeti, radi se o hrvatskom branitelju koji je u nekoliko navrata rekao ako sebi oduzme \u017eivot, da \u0107e ponovno se konstatirati u medijima ponovno jedan oboljeli branitelj od PTSP-a, sebi oduzima \u017eivot ali pogledajte \u0161to je ovom \u010dovjeku i ovoj obitelji napravilo to nakaradno hrvatsko pravosu\u0111e. Njegova \u017eena je osim toga u me\u0111uvremenu i oboljela od tumora kojeg je operirala, tako da jednostavno oni vi\u0161e ne znaju \u0161to u\u010diniti. S njima sam nedavno imao jedan razgovor u jednom hotelu u Metkovi\u0107u i rekao sam im da ne znam \u0161to mogu u\u010diniti, zapravo ne mogu u\u010diniti ni\u0161ta osim \u0161to mogu u Hrvatskom saboru progovoriti o toj temi, a ono \u0161to je \u017ealosno da \u0107emo mi o mini pravosudnoj reformi kako je naziva HDZ, raspravljati u kasnim satima. Ja pozivam ovdje kolege zastupnike da ozbiljno razmislimo o tome da ponovno priredimo jednu besanu no\u0107 zastupnicima vladaju\u0107e ve\u0107ine i da im ne dopustimo da se o pravosu\u0111u raspravlja i o toj njihovoj mini pravosudnoj reformi u te kasne no\u0107ne sate. Molim ih dato odgode, ako ne budu odgodili, onda evo molim za dogovor da ponovno idemo sa jednom cjelono\u0107nom raspravom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66558",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Grmoji. U ime Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e stanku je zatra\u017eio po\u0161tovani kolega Ivan Pernar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66559",
        "text": "Po\u0161tovanje, dame i gospodo. Danas bi htio govoriti o jednoj izrazito va\u017enoj temi, radi se o jedinoj zemlji na svijetu koja sudi djeci pred vojnim sudovima. Radi se o izraelskom entitetu koji je krajem pro\u0161le godine u svojim zatvorima dr\u017eao \u010dak 313 palestinske djece. Naravno taj problem je sam po sebi u\u017easavaju\u0107i i kr\u0161i se \u017denevske konvencije. Jedna od njih ka\u017ee da se zatvorenike odnosno civile ne bi smjelo voziti od strane dr\u017eave odnosno sa okupiranog teritorija u dr\u017eavu u kojoj je okupira, Izrael u ovom slu\u010daju je nesporno u okupaciji palestinske zemlje. O tome svjedo\u010di me\u0111unarodno pravo, o tome svjedo\u010di Rezolucija 242 Vije\u0107a sigurnosti UN-a koja ka\u017ee da se Izrael mora povu\u0107i sa zapadne obale i isto\u010dnog Jeruzalema, da danas naravno svi znamo nije se povukao. Za o\u010dekivati bi bilo da \u0107e se Izrael primiriti, za o\u010dekivati je bilo da \u0107e Izrael prestati sa okupacijom, da \u0107e prestat sa mu\u010denjem ljudi u zatvorima, civila, da \u0107e prestati sa zapravo otmicama djece, da \u0107e prestati sa ru\u0161enjem ku\u0107a, sa kra\u0111om tu\u0111e zemlje itd. itd. Ali mi svi znamo da se Izrael ne pona\u0161a sukladno o\u010dekivanjima ve\u0107 da nastavlja sa svojom uhodanom praksom. Taj problem je stravi\u010dan i on tra\u017ei javni, odnosno tra\u017ei da svjetska javnost o njemu progovori. Odgovor na pitanje za\u0161to je sljede\u0107i zato jer upravo iz te zemlje mi primamo godinama usudio bih se re\u0107i i desetlje\u0107ima lekcije o ljudskim pravima. Upravo iz Izraela nam govore, odnosno \u0161alju pri\u010de o tome kako bi mi u Hrvatskoj trebali vi\u0161e po\u0161tivati ljudska prava, da bi trebali vratiti imovinu koja je oduzeta prije 70 godina itd. \u0161to osobno ne bi bio problem kada bi Izrael u\u010dinio isto. Zna\u010di kada bi Izrael imovinu koju je oduzeo Palestincima '48. i kasnijim Zakonom o zemlji\u0161tu ja mislim iz '52. ili '54., kad bi Izrael vratio Palestincima njihovu imovinu onda bi Izrael imao moralno pravo re\u0107i o.k. Dr\u017eimo se me\u0111unarodnog prava i prihva\u0107amo i mi tra\u017eimo da vi u\u010dinite isto. Me\u0111utim, taj izraelski lobi ne primjenjuje me\u0111unarodno pravo na sebe nego samo na druge. Zna\u010di oni ne ka\u017eu da, vratit \u0107emo mi Palestincima zemlju, dozvolit \u0107emo im povratak njihovim domovima iz kojih smo ih protjerali. Ne, oni ka\u017eu ne, nema povrata imovine, nema povratka izbjeglica ali mi tra\u017eimo da se na\u0161a prava po\u0161tuju. Po kojoj to logici? I trenutno je u svijetu jak pokret za bojkot izraelskih proizvoda i ulaganja i ja osobno podr\u017eavam taj bojkot i smatram da bi se trebalo mi u Hrvatskoj odbacit sve izraelske investicije, da bi trebali imovinu koju Izrael ima u Hrvatskoj zapravo konfiscirati. Pritom mislim na Plivu koju, farmaceutsku kompaniju koju je preuzela izraelska TEVA. Smatram da jedini na\u010din da se odgovori na kr\u0161enje me\u0111unarodnog prava je odgovaranje recipro\u010dnom mjerom, odnosno eksproprijacija njihove imovine koju posjeduju u Hrvatskoj jer to je jedini jezik koji izraelski entitet razumije i to je jedini na\u010din na koji se zapravo m o\u017ee ukazati na problem koji postoji jer je o\u010dito da Izrael ignorira me\u0111unarodno pravo, kr\u0161i me\u0111unarodno pravo i na kraju krajeva odbija nadle\u017enost Me\u0111unarodnog kaznenog suda u Den Haagu za zlo\u010dine protiv \u010dovje\u010dnosti koje \u010dini nad okupiranim stanovni\u0161tvom i okupiranom zemljom. I ovom prilikom izra\u017eavam jasnu podr\u0161ku priznanju palestinske dr\u017eave od strane Hrvatske, jer njima treba to priznanje. Njima treba podr\u0161ka maksimalno u ovom trenutku, jer je cionisti\u010dka zapravo agresija na samom kako bih to rekao vrhuncu i nema drugog na\u010dina da se me\u0111unarodna javnost senzibilizira, da se djeluje na me\u0111unarodnoj razini i da se na taj na\u010din zapravo prisili Izrael da po\u010dne po\u0161tivati me\u0111unarodno pravo. To je u su\u0161tini jedini cilj ovog mojeg govora. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66560",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Pernaru. Po\u0161tovani kolega Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66562",
        "text": "Hvala lijepa predsjedavaju\u0107i. U ime kluba MOST-a tra\u017eim stanku od 10 minuta, tema Dalmatinska zagora. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66563",
        "text": "Oprostite, koja je tema?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66564",
        "text": "Dalmatinska zagora, zaboravljena od vas i ostalih, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66565",
        "text": "Hvala lijepo. Nemojte prisvajati, nije to samo va\u0161a Dalmatinska zagora, to je Hrvatska. Ima li jo\u0161 netko zahtjev za stanku? Nema, odre\u0111ujem stanku do 17,00. U 17,00 sati kre\u0107emo dalje. STANKA U 16,45 SATI. [[NASTAVAK NAKON STANKE U 16,55 SATI]] Po\u0161tovane kolegice i kolege, nastavljamo sa radom plenarne sjednice. U ime Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista stanku je zatra\u017eio po\u0161tovani kolega Ante Prani\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66567",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Iskoristiti \u0107u ovu stanku da govorim o jednom od najve\u0107ih problema koji se doga\u0111a na podru\u010dju Dalmatinske zagore a i da ujedno predstavim jednu inicijativu koju sam danas sa gospodinom Miro Buljem prvi put predstavio. Tu inicijativu smo uputili prema 36 jedinica lokalne samouprave koja prostorno \u010dini Dalmatinsku zagoru, podru\u010dja od Knina, Sinja, Imotskog do Vrgorca. Jer kada sagledamo slu\u017ebeni popis stanovni\u0161tva iz 2011. godine na podru\u010dju Dalmatinske zagore u tim jedinicama lokalne samouprave \u017eivjelo je 143 tisu\u0107e i 203 stanovnika. No imamo pora\u017eavaju\u0107e statisti\u010dke pokazatelje, ako sagledamo 2016. i 2011. godinu iz tog podru\u010dja je iselilo 26 tisu\u0107a 451 stanovnik. No vi\u0161e od toga pora\u017eavaju\u0107a je \u010dinjenica da te\u0161ko mo\u017eemo vidjeti kapitalna ulaganja, dr\u017eavna kapitalna ulaganja na podru\u010dju i Knina i Sinja i Imotskoga i Vrgorca. Iako imamo definiran projekt Slavonije, Baranje i Srijema ja nemam ni\u0161ta protiv tog podru\u010dja ali kao saborski zastupnik koji dolazi iz podru\u010dja Dalmatinske zagore zajedno sa kolegom Buljem a nadam se da \u0107e to podr\u017eati i drugi saborski zastupnici koji dolaze iz podru\u010dja Dalmatinske zajednice predstavili smo jednu inicijativu koju \u0107emo uputiti i Vladi, to je odluka o osnivanju savjeta za Dalmatinsku zagoru koja se odnosi na 36 jedinica lokalne samouprave. Sami savjet je zami\u0161ljen kao savjetodavno tijelo u podru\u010dju koordinacije razvoja i projekata, provedbe i pra\u0107enje kori\u0161tenja europskih strukturnih investicijskih fondova, instrumenata i programa EU kao i nacionalnih izvora koji se realiziraju na podru\u010dju Dalmatinske zagore. Ako smo zakasnili na podru\u010dje do 2020. godine \u017eelimo spremno do\u010dekati sa razvojnim projektima 2027. godinu. Savjet \u010dini, predsjedava predsjednik, bi predsjedavao predsjednik Vlade RH, \u010dinili bi ga 13 ministara, 2 \u017eupana, svi gradona\u010delnici i na\u010delnici s podru\u010dja Dalmatinske zagore, ukupno nj9ih 36, predstavnici razvojnih agencija, turisti\u010dke zajednice Splitsko-dalmatinske i \u0160ibensko kninske \u017eupanije i predstavnik HGK-a, HOK-a, HUP-a, predstavnici Hrvatskih cesta, autocesta, \u0161uma, HEP-a, predstavnici, odnosno rektor sveu\u010dili\u0161ta u Splitu i Zadru, dekani veleu\u010dili\u0161ta u \u0160ibeniku i Kninu. Sami savjet je zami\u0161ljen, odnosno osnovna zada\u0107a bi bila koordinacija provedbe projekata financiranih iz Europskog gospodarskog prostora, koordinacija provedbe i pra\u0107enja kori\u0161tenja plana ulaganja za Europu i Europskog fonda za strate\u0161ka ulaganja te drugih centraliziranih instrumenata EU na podru\u010dju Dalmatinske zagore, usmjeravanja ulaganja podru\u010dja Dalmatinske zagore na temelju strate\u0161kog okvira RH i EU, kao i pra\u0107enje razine rashoda svih projekata koji se razvijaju na podru\u010dju Dalmatinske zagore ali i davanje mi\u0161ljenja i preporuka sa ciljem otklanjanja administrativnih i drugih pote\u0161ko\u0107a. Smatram da je ovo jedan zadnji vlak za Dalmatinsku zagoru, ako zbilja ne \u017eelimo da u Dalmatinskoj zagori ostane \u010disti kr\u0161, \u010dista makija iz ljudi, vidimo intenciju tog iseljavanja i svoje dana\u0161nje izlaganje \u0107u zavr\u0161iti sa jednim citatom Ivana Raosa, taj citat je bio zabranjen u biv\u0161em sustavu iz kojeg je tako\u0111er iseljavalo podru\u010dje Dalmatinske zagore ali sada kada imamo samostalnu, neovisnu dr\u017eavu Hrvatsku opet iseljava. Citat glasi: \u201eVi\u0161e od tisu\u0107u godina \u017eivio je ovaj narod na ovom kamenju i svaki kamen, daklem sto put' krvlju omastio. Ali se s njega nije dao\u2026 I Saraceni i Tatari i Turci i Mle\u010dani i Nijemci i Ma\u0111ari i svaki \u0111ava' pakleni, a narod stoji\u2026 Krv svoju proljeva, ali se iz krvi ponovno ra\u0111a korijenje, daklem sve dublje u kamen pru\u017ea\u2026 A sada ga, daklem svojevoljno iz kamena \u010dupa! A kada daklem \u017eile po\u010dupa i sam \u0107e umrijeti.\u201c. Prema tome, ako ne do\u0111e do radikalnog zaokreta odnosa dr\u017eave, centralne dr\u017eave i vlasti prema Dalmatinskoj zagori mi \u0107emo biti svi krivci \u0161to jednostavno na tom podru\u010dju hrvatskog naroda vi\u0161e ne\u0107e biti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66568",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi na obrazlo\u017eenju stanke. Po\u0161tovani kolega Nikola Grmoja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66570",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de tra\u017eim stanku u ime Kluba MOST-a o aktualnoj politi\u010dkoj situaciji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66571",
        "text": "Dobro. Bio je dogovor druga\u010diji sa va\u0161im predstavnikom Kluba. \u2026 [[Govornici nisu uklju\u010dili mikrofon, ne \u010duje se.]] Dobro, jel ima jo\u0161 netko? Nema nitko. Hvala lijepo. Nastavljamo u 17,40. STANKA U 17,27 SATI. [[NASTAVAK NAKON STANKE U 17,37 SATI]] Po\u0161tovane kolegice i kolege, nastavljamo s radom plenarne sjednice. U ime Kluba zastupnika Most-a nezavisnih lista stanku je zatra\u017eio po\u0161tovani kolega Nikola Grmoja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66573",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovane kolegice i kolege. Evo budu\u0107i da \u0107e negdje iza 18,00 debelo iza 18,00 sati na raspravu do\u0107i ova mini reforma pravosu\u0111a kako je nazvana od strane Ministarstva pravosu\u0111a i hrvatske Vlade, ja \u017eelim poslati nekoliko poruka vladaju\u0107ima. Smatram da je sramotno u jednoj dr\u017eavi koja \u017eeli biti demokratska da va\u017eni zakoni poput onih koji ure\u0111uju jedan od tri stupova vlasti, a to su zakoni o pravosu\u0111u da se raspravljaju i donose pod okriljem no\u0107i. Podsje\u0107am javnost da je Vlada u proceduru uputila \u010dak \u0161est pravosudnih zakona koji bi trebalo navodno odrediti budu\u0107nost na\u0161eg pravosu\u0111a. O tom zakonima javnu raspravu proveli su u vrijeme bo\u017ei\u0107nih blagdana kada je pozornost javnosti bila smanjena k tome da se osiguraju zakoni su protivno obvezi iz Zakona o pravu na pristup informacijama bili na javnoj raspravi 15 umjesto 30 dana. Pro\u0161log tjedna u petak kada smo dobili prvi raspored rasprava za ovaj tjedan o tim se zakonima nije planiralo raspravljati. Naknadno je napravljen novi raspored i oni su naprasno gurnuti u raspravu. Podsje\u0107am da su istu stvar kolege iz HDZ-a iz vladaju\u0107e ve\u0107ine napravili sa Zakonom o vodama u prosincu pro\u0161le godine. Sada \u017eele kao i o poslovniku raspraviti te zakone na brzinu i preko no\u0107i da javnost ne \u010duje kako planiraju smanjiti neovisnost pravosu\u0111a koja je izrijekom zajam\u010dena Ustavom RH. Mislim da je bitno za javnost da zna da smo mi ju\u010der uputili u proceduru dva zakona, Zakon o Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u i Zakon o sjedi\u0161tima sudova, a da smo za ta svoja dva zakona imali dva i pol mjeseca javne rasprave za razliku od vladaju\u0107ih koji su imali javnu raspravu u trajanju od 15 dana i da smo imali tako\u0111er okrugli stol u Novinarskom domu o dva zakona, a pripremamo i druge i to \u0107e biti stvarna reforma pravosu\u0111a. Ovdje je do nas do\u0161ao kolega Ba\u010di\u0107 iz HDZ-a, ponudio je da se u osam sati okon\u010da ova rasprava, da do osam sati raspravljamo o ovim zakonima koji se ti\u010du sudova, a da ujutro nastavimo. Ako to bude tako na to mo\u017eemo donekle pristati, iako smatramo apsolutno neprimjerenim da se o ovako va\u017enoj temi o ovako va\u017enim zakonima raspravlja u ovako kasne sate. Zna\u010di sa\u010dekat \u0107emo, vidjet \u0107emo ho\u0107e li se u osam sati okon\u010dati ova rasprava, ako budemo prevareni onda \u0107emo i\u0107i sa stankama i idemo raspravljati o pravosu\u0111u o hrvatskom pravosu\u0111u za koje cjelokupna javnost zna u kakvom je stanju, idemo raspravljati cijelu no\u0107 da demantiramo one koji tvrde da kada smo raspravljali o poslovniku cijelu no\u0107 da smo raspravljali o sebi. Nismo, borili smo se za pravo da kao hrvatski zastupnici imamo mogu\u0107nost otvarati teme koje su bitne za na\u0161e gra\u0111ane. Dakle ovi zakoni iz pravosu\u0111a \u0107e do\u0107i na raspravu negdje iza debelo iza 18,00 sati i o\u010dekujemo da se o tome raspravlja najdalje do 20,00 sati, a nakon toga da se rasprava zaklju\u010di kako bismo ujutro svi zastupnici, vidimo da ovdje zastupnika iz nekih opozicijskih stranaka ima vrlo malo kako bi svi dobili priliku da raspravljaju o tim zakonima, ali i o stanju u kojem se nalazi hrvatsko pravosu\u0111e. Mislim da je to minimum koji o\u010dekuje hrvatska javnost, posebno ako je ministar i predsjednik Vlade ako su najavili da je ovo tzv. mini reforma pravosu\u0111a. Zna\u010di mi o mini reformi pravosu\u0111a raspravljamo u no\u0107nim satima \u0161to pokazuje da ni sam ministar, a vjerojatno ni predsjednik Vlade nisu ponosni sa ovom reformom i da zapravo ovo nije nikakva reforma pravosu\u0111a nego da su ovo kozmeti\u010dke izmjene koje ni\u0161ta krucijalno ne\u0107e izmijeniti i zato \u0107emo mi kao Most ponuditi, ve\u0107 smo dali dva zakona u proceduru i nadam se da \u0107e biti stavljena na dnevni red i raspravljena da \u0107emo o njima imati priliku glasovati, ali \u0107emo dati i sve ove ostale zakone koji \u0107e biti stvarna reforma pravosu\u0111a, a ne kozmeti\u010dke izmjene koje nam se u ovim kasnim satima nude ovdje na raspravu u Hrvatskom saboru. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u66574",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Gromoji. Kolega Grmoja, klubovi su se usaglasili, a izme\u0111u ostalih i predstavnik va\u0161eg kluba prof. POdolnjak je bio suglasan s time da \u0107emo nastaviti s radom ve\u010deras do 20,00 sati i da \u0107emo nastojat zavr\u0161iti ovaj paket objedinjenih zakona \u0161to se ti\u010de pravosu\u0111a da bi sutra nastavili s radom u 09,30 \u0161to se ti\u010de dr\u017eavno odvjetni\u010dkih paketa zakona. Vi ste unato\u010d tome iako ste dali rije\u010d ovo \u0161to ste rekli sada tra\u017eili stanku, a vidjet \u0107emo tko se dr\u017ei rije\u010di vi ili ja i vidjet \u0107ete da li \u0107u ja zavr\u0161iti ovu sjednicu odnosno zavr\u0161iti sa radom ove sjednici odnosno zavr\u0161iti danas sa radom u osam sati odnosno u 20,00 sati. Budu\u0107i da ste zatra\u017eili stanku produ\u017eit \u0107emo do 20,15, \u0161to se mene ti\u010de mo\u017eemo ostati do ujutro, a o vama ovisi da li \u0107ete se dr\u017eati rije\u010di koju smo svi dali jedni drugima i ja vas zaista molim da se toga dr\u017eimo. Nastavljamo dalje sa radom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73586",
        "text": "Idemo na dnevni red. - Kona\u010dni prijedlog Zakona o strate\u0161kim investicijskim projektima RH, drugo \u010ditanje, P.Z.E br. 223; Predlagatelj je Vlada RH, na temelju \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanka 172. u vezi sa \u010dlankom 190.-tim Poslovnika Hrvatskoga sabora. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dci dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na 2. \u010ditanje Zakona. Amandmani se mogu podnositi do kraja rasprave sukladno \u010dl. 197. Poslovnika. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo, Odbor za gospodarstvo, Odbor za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo, amandman je podnio Odbor za zakonodavstvo. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? Ako da, s nama je po\u0161tovani Mario Antoni\u0107, dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrta. Izvolite dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73587",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovani predsjedni\u010de, uva\u017eene zastupnice i zastupnici. Pred nama je kona\u010dni Prijedlog zakona o strate\u0161kim investicijskim projektima RH i \u017eelja mi je upoznati vas sa tim sadr\u017eajem nakon odre\u0111enih usugla\u0161avanja nakon prvog \u010ditanja. Dakle, trenutno je na snazi Zakon o strate\u0161kim investicijskim projektima RH od 14. studeni 2013. godine, a do danas se taj Zakon 2 puta mijenjao i dopunjavao u prosincu 2014. i u velja\u010di 2016. godine. Od po\u010detka provedbe va\u017ee\u0107eg Zakona ukupno je do danas 36 projekata uvr\u0161teno na listu strate\u0161kih projekata ukupne prijavne vrijednosti ne\u0161to vi\u0161e od 30 milijardi kuna. Od tih 36 projekata 8 je iz privatnih iz podru\u010dja energetike, turizma i infrastrukture, a 28 javnih iz podru\u010dja prometa, infrastrukture, vodnog i komunalnog gospodarstva, energetike i znanosti. Tako\u0111er, do dana\u0161njega dana Vlada RH 17 projekata proglasila je strate\u0161kim projektima RH ukupne prijavljene vrijednosti od ne\u0161to vi\u0161e od 18,5 milijardi kuna. Od tih 17-tero 3 su privatna iz podru\u010dja turizma, a 14 javnih iz podru\u010dja infrastrukture, vodnog i komunalnog gospodarstva te energetike. Temeljni razlog dono\u0161enja novog Zakona o strate\u0161kim investicijskim projektima RH proizlazi iz potrebe da se u nacionalnom zakonodavstvu osigura provedba Uredbe EU broj 347/2013 Europskog parlamenta. Tako\u0111er, dono\u0161enje novog Zakona o strate\u0161kim investicijskim projektima RH predla\u017ee se radi potrebe sna\u017enijeg pokretanja investicijskog ciklusa u RH kao glavnog pokreta\u010da rasta i razvoja hrvatskog gospodarstva. Pokretanje investicijskog ciklusa u smislu ovog Zakona predstavlja stvaranje preduvjeta za pove\u0107anje broja investicija u hrvatskom gospodarstvu koje uklju\u010duje unapre\u0111enje uvjeta za gospodarenje dobrima koja su od interesa za RH. Zakonom o strate\u0161kim investicijskim projektima skra\u0107uju se i znatno ubrzavaju procesi isho\u0111enja ukupne dokumentacije neophodne za realizaciju pojedinih projekata, a koji su naravno, progla\u0161eni strate\u0161kim. Dosada\u0161nja provedba va\u017ee\u0107eg Zakona pokazala je nerazumijevanje pojedinih odredbi, stoga se predla\u017ee dono\u0161enje novog Zakona kako bi se njime otklonile te nedoumice u pogleda prijepora vezanih uz odre\u0111ene odredbe, te ispravili odre\u0111eni pravo-tehni\u010dki nedostaci. Nadle\u017ena tijela za provedbu predlo\u017eenog Zakona su Ministarstvo gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrta i Agencija za investicije i konkurentnost. Nastavno, na kona\u010dni Prijedlog zakona o prestanku va\u017eenja zakona o centru za pra\u0107enje poslovanja energetskog sektora investicija, skra\u0107eno CEI, koji je trenutno tako\u0111er u proceduri drugog \u010ditanja u ovoj instituciji, u Hrvatskom saboru, ovim novim Zakonom o strate\u0161kim investicijskim projektima RH predla\u017ee se da administrativnu provjeru zaprimljenih prijava koje se odnose na projekte iz podru\u010dja energetike, a koje je do sada obavljao centar za pra\u0107enje poslovanja energetskog sektora investicija nadalje obavljaju Ministarstvo gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrta za sve javne projekte, te Agencija za investicije konkurentno za sve privatne i javno-privatne projekte. Predlo\u017eenim Zakonom definiraju se postupci i na\u010dini realizacije investicijskih projekata od strate\u0161kog interesa za RH, tijek pripreme projekata, izvedba projekata te stavljanje investicija u funkciju. Tako\u0111er, ovim Zakonom ure\u0111uju se kriteriji za utvr\u0111ivanje strate\u0161kih investicijskih projekata RH, postupak i sadr\u017eaj prijave tih, postupak procjene, odabira, pripreme i provedbe strate\u0161kog projekta, raspolaganje s nekretninama u vlasni\u0161tvu RH, davanje koncesija u vezi s provedbom strate\u0161kih investicijskih projekata, te izdavanje upravnih akata u vezi s provedbom tih projekata. Bitno je naglasiti da niti jedan strate\u0161ki investicijski projekt ne\u0107e biti mogu\u0107e realizirati ukoliko nije u skladu sa va\u017ee\u0107im prostornim planovima. Ukratko, klju\u010dne promjene novog zakona u odnosu na va\u017ee\u0107i Zakon su slijede\u0107e: sni\u017een je kriterij iznosa vrijednosti ulaganja prilikom prijave projekta. Brisana je obveza dostavljanja dokaza o osiguranim izvorima financiranja u visini vrijednosti najmanje 10% ukupne vrijednosti projekta u obliku oro\u010denog depozita ili bankovne garancije na rok od 9 mjeseci. Propisana je obveza potpisivanja sporazuma izme\u0111u investitora i Ministarstva gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrta prije dono\u0161enja odluke Vlade RH o progla\u0161enju projekta strate\u0161kim. Propisana je obveza potpisivanja sporazuma za privatne i javno-privatne i javne strate\u0161ke projekte. Tako\u0111er, propisana je odredba koja definira da privatni ili javno-privatni investitor radi dokazivanja i namjere realizacije prijavljenog projekta, a prije sklapanja sporazuma obvezno prila\u017ee dokaz da \u0107e se projekt zaista i realizirati, a dokaz uklju\u010duje potvrdu banke da investitor na posebnom ra\u010dunu namijenjenom za realizaciju projekta ima osigurana financijska sredstva u visini vrijednosti najmanje 5% ukupne vrijednost projekta ili dokaz o iznosu prethodno ulo\u017eenih sredstava u realizaciju projekta tako\u0111er u tom istom iznosu, odnosno u toj visini 5% vrijednosti projekta ili obvezuju\u0107e pismo namjere banke kojim dokazuje spremnost financiranja, odnosno financijske konstrukcije realizacije tog projekta. Tako\u0111er, redefinirano je raspolaganje nekretninama u vlasni\u0161tvu RH ako se radi o privatnom strate\u0161kom projektu \u010diji obuhvat zahvata u prostoru uklju\u010duje maksimalno 50% nekretnina u vlasni\u0161tvu RH potrebnih za realizaciju strate\u0161kog projekta. Tako\u0111er, propisana je ugovorna kazna u visini vrijednosti 0,1% ukupne vrijednosti projekta i to samo u slu\u010daju prekora\u010denja krajnjeg roka realizacije projekta krivnjom investitora ili u slu\u010daju odustajanja investitora od realizacije strate\u0161kog projekta. Kako je ve\u0107 i spomenuto, ovim predlo\u017eenim Zakonom, osigurava se provedba uredbe EU broj 347/2013, odnosno radi u\u010dinkovitije provedbe energetskih investicijskih projekata podr\u017eanih od strane RH i EU, a uvr\u0161ten na europsku listu projekata od zajedni\u010dkog interesa, dakle PCI takozvana lista, \u2026/Govornik govori engleski./\u2026 . Takvi \u0107e se projekti na prijedlog povjerenstva automatizmom uvrstiti na listu strate\u0161kih projekata. Nadalje, propisano je da ukoliko postoji odluka da \u0107e se neki investicijski projekt financirati iz europskih strukturnih i investicijskih fondova, a koji \u0107e se provoditi tijekom programskog razdoblja od 2014. do 2020. kao i u budu\u0107oj financijskoj perspektivi u RH, takav projekt \u0107e se na prijedlog povjerenstva automatizmom uvrstiti na listu strate\u0161kih projekata. Propisano je da ukoliko postoji infrastruktura koja prati i koja je neophodna za realizaciju projekta koji je ve\u0107 uvr\u0161ten strate\u0161kih projekata, takva infrastruktura \u0107e se na prijedlog povjerenstva tako\u0111er automatizmom uvrstiti na listu strate\u0161kih projekata. Predlo\u017eeni novi zakon kao i do sada predvi\u0111a osnivanje operativne skupine za pripremu i provedbu svakog pojedinog strate\u0161kog projekta uvr\u0161tenog na listu a ta skupina je zadu\u017eena za utvr\u0111ivanje svih potrebnih propisanih postupaka od strane nadle\u017enih tijela koji su dijelovi pripremi i provedbi projekta. Tako\u0111er operativna skupina zadu\u017eena je za me\u0111usobno koordinaciju i dinamiku pripreme izrade svih potrebnih akata i dokumentacije za provedbu projekata. Ovaj zakon treba prije svega gledati kao instrument koji \u0107e omogu\u0107iti da u relativnom kratkom roku dr\u017eavna administracija dobije konkretne upute i procedure kako i kada pripremati i provoditi jedan investicijski projekt bilo u javnom ili privatnom sektoru. Na kraju, cijenjene zastupnice i zastupnici, novim zakonom omogu\u0107it \u0107e se kontinuirani rad i dono\u0161enje odluka povjerenstva za procjene i utvr\u0111ivanje prijedloga strate\u0161kih projekata te \u0107e se omogu\u0107iti realizacija ve\u0107eg broja takvih projekata u RH. Stupanjem naravno na snagu predlo\u017eenog zakona, novog zakona, stavlja se izvan snage Zakon o strate\u0161kim investicijskim projektima RH iz studenog 2013. godine. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73588",
        "text": "Zahvaljujem dr\u017eavnom tajniku i idemo sada na replike, imamo ih 5, prvi je na redu po\u0161tovani kolega \u017deljko Jovanovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73589",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni tajni\u010de, kolegice i kolege. Imamo jednu nedoumicu nakon \u0161to sam \u010duo uvodno izlaganje dr\u017eavnog tajnika i pro\u010ditao ovaj zakon. Jasno je da Zakon o strate\u0161kim investicijskim projektima nam treba i da je cilj osigurati ubrzavanje svih procesa koji \u0107e osigurati realizaciju projekta. Dr\u017eavni tajnik je istaknuo da je posebna va\u017enost energetskih investicijskih projekata koji automatski dolaze na listu strate\u0161kih projekata pa onda dolazim u dilemu ako danas donosimo novi zakona, za\u0161to se najavljuje jedan novi zakon koji \u0107e utjecati na realizaciju jednog strate\u0161kog projekta? Naravno govorim o tzv. lex LNG. Ali iz svega \u0161to ste vi rekli, ja odmah vidim za\u0161to se najavljuje novi lex LNG, protiv kojeg je prosvjedovalo nekoliko tisu\u0107a stanovnika Omi\u0161lja, Krka, Rijeke i Primorsko-goranske \u017eupanije. Dakle, taj zakon ve\u0107 u najavi je ozakonjenje kr\u0161enja Ustava, kr\u0161enja svih pozitivnih zakonskih propisa koji se odnose na strate\u0161ke projekte, pa i ovog zakona. Dakle vi ste sami rekli da u jednom \u010dlanku, to je \u010dlanak 7. se propisuju kriteriji koji se moraju ispuniti da bi ne\u0161to bio strate\u0161ki projekt. Dakle, prvi kriterij koji se navodi je va\u017ee\u0107i prostorni plan i uskla\u0111enje sa va\u017ee\u0107im prostornim planom. Prema tome plutaju\u0107i LNG koji se sada gura nije u skladu sa prostornim planom op\u0107ine Omi\u0161alj koja je podr\u017eala i prihvatila i Primorsko-goranska \u017eupanija i nadle\u017eno ministarstvo. Prema tome, guranje plutaju\u0107eg LNG terminala je direktno kr\u0161enje i ovog zakona koji \u0107e stupiti na snagu kada ga usvojimo. Prema tome, jo\u0161 jedanput pozivamo Vladu da uspostavi konstruktivni dijalog sa op\u0107inom Omi\u0161alj i Primorsko-goranskom \u017eupanijom kako ne bi silovala demokraciju i radila protiv interesa gra\u0111ana Krka, Omi\u0161lja i Primorsko-goranske \u017eupanije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73590",
        "text": "Hvala. \u017delite li odgovoriti? Onda i demo na drugu repliku, po\u0161tovani kolega Tulio Demetlika, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73591",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. Gospodine dr\u017eavni tajni\u010de, evo kolega Jovanovi\u0107 me malo ja \u0107u re\u0107i pretekao jer se prvi javio, isto pitanje. U zakonu stoji da niti jedan strate\u0161ki projekt se ne mo\u0107i izvesti ako nije predvi\u0111en prostornim planom. Kojim prostornim planom op\u0107ine, grada, \u017eupanije, dr\u017eave? Kolega Jovanovi\u0107 je spomenuo LNG, ja \u0107u se samo vratiti malo u pro\u0161lost kad je bio isto energetski projekt TE Plomin C-500 koji nije bio u prostornom planu Istarske \u017eupanije, me\u0111utim tuma\u010denje od ministarstva je do\u0161lo da to je strate\u0161ki jer je predvi\u0111en energetskom strategijom, a sada vidimo da kao i LNG da je to projekt od strate\u0161kog zna\u010daja ne samo za RH nego i EU. Na koji na\u010din onda ovaj zakon misli rije\u0161iti ove probleme ja \u0107u re\u0107i razvoja, pogotovo u toj energetici ako prostornim planom op\u0107ine, grada ili \u017eupanije to nije predvi\u0111eno? Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73592",
        "text": "Idemo na tre\u0107u repliku, po\u0161tovana kolegica Anka Mrak-Tarita\u0161, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73593",
        "text": "Hvala lijepo. Mo\u017eda na \u010du\u0111enje, ja ne\u0107u postaviti pitanje vezano uz prostorno planiranje, postoji \u010dlanak \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Ustava koji ka\u017ee da ka\u017ee da je prostorno planiranje u nadle\u017enosti jedinica lokalne samouprave i od toga da sve mora biti planirano prostornim planom, ne smijemo odustati jer to je ne\u0161to \u0161to onda zapravo naru\u0161ava cijeli sustav u RH. Ja bih postavila jedno drugo pitanje. Vi ste tu govorili o strate\u0161kim projektima, mene zanima u ovom trenutku koliko je strate\u0161kih projekata prijavljeno \u0161to u agenciji, \u0161to u ministarstvu da otprilike znamo uop\u0107e \u0161to se u ovom trenutku de\u0161ava u zemlji i koje su te investicije planirane, koje se investicije prijavljuju iz jednostavnog razloga \u0161to je iskustvo koje smo imali slijede\u0107e. Vi mo\u017eete donijeti najbolji zakon na ovom svijetu, samo je pitanje koliko ga primjenjujete i pitanje je iz tog zakona ide koliko je on afirmativan u odnosu na investicije, koliko zapravo omogu\u0107ava investicije jer na\u010din na koji je bilo do sada to je zapravo iz agencije je bio vodi\u010d koji je onda vodio pojedinog investitora, ali bojim se da do sada to ba\u0161 i nije najbolje bilo vo\u0111eno. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73594",
        "text": "Odgovor na repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73595",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eena zastupnice, dakle do sada, od po\u010detka primjene Zakona o strate\u0161kim investicijskim projektima od 2013. godine, odlukom Vlade RH, 17 projekata je progla\u0161eno strate\u0161kim od kojih su 14 javni investicijski projekti, 3 su privatna. Ukupna realizacija svih projekata je u tijeku, nije jo\u0161 zavr\u0161en niti jedan. Ukupna vrijednost je ne\u0161to vi\u0161e od 18,5 milijardi kuna i u dakle, oni realiziraju, odnosno, jam\u010de otvaranje preko 3000 novih radnih mjesta, uklju\u010duju\u0107a i indirektan radna mjesta povezana s takvom investicijom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73596",
        "text": "Prije prelaska na idu\u0107u repliku zamolio bih vas da pozdravimo u\u010denike mje\u0161ovite, industrijsko obrtni\u010dke \u0161kole iz Karlovca, dobrodo\u0161li. \u2026 [[Pljesak.]] Sada je na redu po\u0161tovani kolega Ivan Lovrinovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73597",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de i gospodine dr\u017eavni tajni\u010de, Hrvatskoj je potrebna svaka investicija, bilo doma\u0107a, inozemna, u ovakvoj situaciji zna\u010di ekonomske stagnacije, lo\u0161eg ekonomskog polo\u017eaja kako gospodarstva, tako i gra\u0111ana. Me\u0111utim, postavlja se pitanje, je li dobro, strate\u0161ki projekt definirati samo visinom ulaganja? Ja smatram i stranka Promijenimo Hrvatsku, smatra, da to nije dobro, to je povr\u0161no i pogre\u0161no. Evo, navesti \u0107u primjer LNG terminala, na Omi\u0161lju koji se namjerava graditi, ovaj plutaju\u0107i terminal se \u017eeli izgraditi i ova plutaju\u0107a Vlada ustvari ona ne zna i ne\u0107e javnosti predo\u010diti o \u010demu je rije\u010d. Gospodo, taj projekt \u0107e ko\u0161tati oko 600 milijuna eura, oko 100 milijuna eura, osigurala je Europska komisija, nitko ne zna od kud dodatnih 300 milijuna eura, dakle, to ne zna, to je netransparentno. S druge strane nismo vidjeli fiksne ugovore sa susjednim zemljama, o fiksnim narud\u017ebama godi\u0161njim, pa prema tome, kome \u0107emo prodavati taj plin, ako do\u0111e do realizacije takvog projekta? To se progla\u0161ava strate\u0161kom investicijom i nama je to jasno da ne smijemo ovisiti samo o jednom izvoru plina, me\u0111utim, ne \u017eelimo ne transparentne projekte, pa ako govorite o strate\u0161kim projektima, onda se mora znati \u0161to Hrvatska gubi a \u0161to dobiva u tom slu\u010daju. Zna\u010di, tko \u0107e ulagati u Hrvatsku u ovakvom ambijentu lo\u0161eg pravosu\u0111a, poreznog sustava koji se mijenja svake godine, previsokih kamata nerealnog te\u010daja, sve su to primjeri i dakle, varijable koji negativno utje\u010de na privla\u010denje stranih investitora. Dakle, upozoravam da je ovo naju\u017ea i pogre\u0161na formulacija strate\u0161kih investicija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73598",
        "text": "Hvala. \u017delite li odgovoriti? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73599",
        "text": "Po\u0161tovani zastupni\u010de \u017eelio bi samo napomenuti, da su svi projekti transparentni. Dakle, u radu povjerenstva sudjeluje dr\u017eavna tijela RH ali i jedinice lokalne samouprave i investitor. Dakle, nema tu netransparentnosti nikakve, sve je jasno i vidljivo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73600",
        "text": "I zadnja replika, po\u0161tovani kolega Tomislav \u017dagar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73601",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de, dakle, da nastavimo tu gdje ste stali, sla\u017eem se transparentnost na prvom mjestu, me\u0111utim, za\u0161to to nije vidljivo? Imamo stranice agencije, imamo stanice ministarstva, nije ba\u0161 transparentno i vidljivo, koji su to sve projekti, koji su strate\u0161ki, sa hrvatskim strate\u0161kim investicijskim projektima. Tu bi trebalo na tome poraditi, mislim da se to mo\u017ee napraviti. Postoje pozivni oni projekti i jedinice lokalne samouprave, tako sam vidio da op\u0107ina \u010ca\u0111avica, recimo, ima jedan projekt koji je izgradnja, mislim, peradarske farme, \u0161to je dobro da se to vidi, da se vidi gdje je te\u017ei\u0161te i gdje se, u kojem smjeru se ide. I druga stvar, kada govorimo o nektarinama u vlasni\u0161tvu RH, tu postoji jedna opasnost u Slavoniji, ne znam, jel se vi sje\u0107ate, kada je premjer Ore\u0161kovi\u0107 iza\u0161ao u medijima sa najavom da potencijalni investitor tra\u017ei 10000 hektara zemlje u Slavoniji. Znate to je izazvalo veliku buru javnosti. Ako Vlada propi\u0161e ili proglasi strate\u0161ki investicijski projekt, ako za taj investicijski projekt treba zemlji\u0161te, mo\u017ee li se dogoditi da unato\u010d tome \u0161to smo mi sad izglasali ovdje u Hrvatskom saboru Zakon o raspolaganju poljoprivrednim zemlji\u0161tem, da pojedine poljoprivredne, OPG ostanu bez svog zemlji\u0161ta, jer \u0107e to biti u koliziji sa budu\u0107im investicijskim projektom, koji \u0107e Vlada proglasiti kao strate\u0161ki investicijskim projektom. Mo\u017eete li u ovom trenutku odgovoriti, postoji li takva opasnost? To na\u0161i poljoprivrednici u ovom trenutku moraju znati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73602",
        "text": "Izvolite dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73603",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni zastupni\u010de, dakle, replicirao bi, odnosno, odgovorio na pitanje o toj transparentnosti. Na na\u0161oj web stranici su sve informacije, svi zapisnici sa svih odre\u0111enih povjerenstava i sve informacije su javno dostupne, tako da svatko mo\u017ee pogledati \u0161to je odlu\u010deno, \u0161to je predlo\u017eeno i za\u0161to. S druge strane, ne postoji opasnost od uzurpiranja bilo \u010dijeg vlasni\u0161tva ili bilo \u010dijeg lokalnog interesa. Dakle, u svakom progla\u0161enju sudjeluje i jedinice lokalne samouprave, sudjeluju svi dionici koji su eventualno i potencijalno uklju\u010deni i dok nema suglasnosti, on se ne ovr\u0161ava na listu strate\u0161ki. A za taj projekt koji ste spomenuli, ja sam \u010duo isto u medijima, samo nemam konkretnih saznanja. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73604",
        "text": "Time smo do\u0161li do kraja s replikama. \u017dele li sada izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ako ne, onda otvaram raspravu. Prvi je na redu Klub zastupnika Mosta nezavisnih lista i dvojac Dobrovi\u0107, \u017dagar. Prvi je na redu po\u0161tovani kolega Dobrovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73605",
        "text": "Hvala lijepo, po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora. Pozdravljam predstavnike predlagatelja, gospodina dr\u017eavnog tajnika Antoni\u0107a, sa suradnikom, po\u0161tovane kolegice i kolege, saborski zastupnici. Dakle, imamo Zakon o strate\u0161kim investicijskim projektima, s kojima se \u010duli smo \u017eeli jo\u0161 pojednostaviti, procedura s kojom bi investicijski projekti, dakle, od strate\u0161kog va\u017enosti za RH i\u0161li lak\u0161e odnosno, da se uklone prepreke koje su uo\u010dene u ovom proteklom razdoblju. Ja \u0107u se u svom izlaganju orijentirati na kriterije odnosno, na jedno krivo tuma\u010denje i shva\u0107anje ovog zakona. Dakle, lijepo pi\u0161e u \u010dl.4. da strate\u0161ki projekti da su strate\u0161ki projekti od interesa za RH. Pa jasno da jesu, ne da su od interesa, oni su od krucijalnog interesa trebali bi takvi biti. I ako pogledamo u \u010dl. 7. postoji kriteriji koji definiraju koji su to uop\u0107e strate\u0161ki projekti. I tamo u prvom stavku stoji dodu\u0161e dosta zgusnuto i nabacano da su to oni projekti koji stvaraju uvjete ve\u0107eg tj. boljeg zapo\u0161ljavanja koji znatno pridonosi razvoju i pobolj\u0161anju uvjeta i standarda za proizvodnju proizvoda pru\u017eanja usluga, koji uvodi i razvija nove tehnologija kojima se pove\u0107ava konkurentnost i ekonomi\u010dnost u gospodarstvu ili javnom sektoru, zatim kojim se podi\u017ee ukupna razina sigurnosti i kvalitete \u017eivota gra\u0111ana i za\u0161tite okoli\u0161a, zatim koji pozitivno utje\u010de na vi\u0161e gospodarskih djelatnosti i \u010dijom se provedbom stvara dodana vrijednost u podru\u010dju iz \u010dlanka 3., tamo su nabrojane sve djelatnosti te koji u ve\u0107oj mjeri pridonosi odr\u017eivom razvitku i za\u0161titi prostora, okoli\u0161a i kulture. I na kraju se navodi u tom zgusnutom obliku koji znatno pridonosi konkurentnosti hrvatskog gospodarstva. Me\u0111utim, na kraju tog pasusa odnosno odjeljka se zavr\u0161ava i koji udovoljava sljede\u0107im kriterijima. I ustvari sve ti kriteriji, a tu je ve\u0107 nabrojano i spominjano ve\u0107 do sada da je kao prvi kriterij sukladno sa va\u017ee\u0107im prostornim planovima, makar ne definira na kojoj razini i onda sve dalje se ti\u010de isklju\u010divo vrijednosti, zna\u010di vrijednost investicije koja je do sada bila 150 milijuna kuna, sada je smanjena na 75 milijuna kuna. Dakle o\u010dito je da je sav kriterij koji se u razmatranju investicijskih projekata gdje pojedini investitori se javljaju na poziv dakle javni poziv investitorima je da oni lak\u0161e i br\u017ee provedu svoju investiciju koja je definitivno uvijek onda potaknuta nekim njihovim partikularnim interesom, a koji mi evo ovim zakonom lako svrstavamo u jednu od ovih opisa na po\u010detku ovoga \u010dlanka, a u principu se razmatra isklju\u010divo kroz veli\u010dinu investicije. Dakle kriteriji koje bi morali razmatrati strate\u0161ki zna\u010daj za RH su doista op\u0107eniti i nema ni\u010dega \u0161to bi definiralo \u0161ta je to klju\u010dno za RH, koje su to razvojne grane, koje su to djelatnosti ovdje je naprosto nabrojeno sve. Dakle bilo koji projekt se u to uklapa, a jedino postoji kriterij veli\u010dine investicije. I ono \u0161to je jako lo\u0161e da postoj jedan dojam da je ovim zakonom rije\u0161en problem strate\u0161kog planiranja u RH. Dakle mi nemamo strategiju razvoja niti se \u010duje da je potrebno napraviti, to se tamo spominje na nekakvoj op\u0107enitoj politi\u010dkoj razini, me\u0111utim to se ne radi. Ne postoji identifikacija projekata barem ne na jednom mjestu, razvojnih potencijala za RH koji bi onda olak\u0161ali te partikularne tada pojedine projekte koji \u010dine jednu veliku cjelinu. Mi nemamo definiranu cjelinu strate\u0161kog razvoja RH. Dakle veli\u010dina investicije je kriterij i ja osobno kada sam se kao ministar uklju\u010dio u onoj prvoj vladi povjerenstvu vladinom za strate\u0161ke investicije, onda sam bio osupnut sastavom tih projekata. Dominirali su turisti\u010dki mega kompleksi, dakle velike investicije koje imaju neke od ovih kvaliteta i naprijed, me\u0111utim nisam siguran da je to ne\u0161to \u0161to je strate\u0161ko, \u0161to je jako va\u017eno po pitanju recimo zapo\u0161ljavanja doma\u0107eg stanovni\u0161tva koje vrednuje neke na\u0161e proizvode itd. Me\u0111utim, na listi su se na\u0161li i dva centra za gospodarenje otpadom. I sada ako znamo da postoji Pari\u0161ki sporazum, ako znamo da postoji opredijeljenost na op\u0107oj razini europskoj gradnji odr\u017eivog dru\u0161tva i da postoji tzv. kru\u017eno gospodarenje gdje se otpad nu\u017eno mora promatrati kao izvor sirovine, onda dolazimo do zaklju\u010dka da mi imamo jedan apsurd da je strate\u0161kim projektom progla\u0161en objekt koji ustvari udaljava Hrvatsku od realizacije ovih strate\u0161kih ciljeva. Jer da kojim slu\u010dajem imamo strategiju onda bi znali da bi 50 ili 100 recikla\u017enih centara sa sortirnicama i komposti\u0161tima koji su kadri jedini mogu omogu\u0107iti konverziju otpada u sirovinu, onda bi to bili strate\u0161ki projekti. A veli\u010dina ovih centara za mije\u0161ani komunalni otpad je ustvari mjera neuspjeha sustava. I apsurdno je da se takav centar nalazi na listi strate\u0161kih projekata i onda je jasno da je jedini kriterij koji ovdje postoji veli\u010dina investicije i naravno onda umje\u0161nost da se do\u0111e na tu strate\u0161ku listu projekata i da onda investitori po nekom kra\u0107em, jednostavnijem putu dolaze do realizacije projekata. To nije dobro. Ina\u010de tko mo\u017ee imati i\u0161ta protiv toga da se procedura pojednostavljuje za ono \u0161to se smatra strate\u0161kim? Doista niko razuman. Me\u0111utim, \u017ealosna je \u010dinjenica da \u0107e Hrvatska na ovome ostati, dakle donijet \u0107e ovaj zakon i stvar je rije\u0161ena \u0161to se strategije ti\u010de za sljede\u0107ih par godina. I mislim da na taj na\u010din mi ne\u0107emo posti\u0107i progres, dakle mi od ove zemlje ne\u0107emo napraviti prosperitetnu zemlju u kojoj mladi \u017eele ostati i raditi nego \u0107emo i\u0107i po ovom sli\u010dnom obrascu. Ovdje postoje isto tako i odre\u0111ene primjedbe \u0161to se ti\u010de transparentnosti doista nije lako do\u0107i do te liste. Isto tako postoje pritu\u017ebe lokalnih zajednica dakle samouprava i odre\u0111enih javnih organizacija koje bi morale bez problema do\u0107i do informacija o ovim projektima i koje mogu dati primjedbu i \u010dija se primjedba mora uva\u017eiti i prodiskutirati. Dakle argumentirani dijalog za stolom je nu\u017enost i on se mora dozvoliti. Ne smije se desiti da se pod pla\u0161tem strate\u0161kog stvari skrivaju, ubrzavaju i da procedura izbjegne koraka jasne komunikacije sa lokalno zainteresiranim zajednicama, vlasti regionalne i lokalne, a \u0161ta lokalno organiziranih ili generalno organiziranih javnosti, pogotovo stru\u010dne. Stoga evo ja predla\u017eem i sugeriram svima da se odmaknemo od mi\u0161ljenja da je ovaj zakon taj koji rje\u0161ava problem strate\u0161kog razvoja i da smognemo svi snage da se to promijeni i da idemo u smjeru odre\u0111ivanja doista strate\u0161kih odrednica na kojima \u0107emo onda graditi te liste. Ja \u0107u ostatak izlaganja prepustiti sada kolegi \u017dagaru. Zahvaljujem se na pa\u017enji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73606",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnikom, kolegice i kolege. Evo kolega Dobrovi\u0107 mi je ostavio taman dovoljno vremena da ka\u017eem ono \u0161to je bitno, a vezano uz ovaj zakon. Kolega Dobrovi\u0107 je vi\u0161e puta naglasio va\u017enost strategije i strate\u0161kog promi\u0161ljanja i razvoja RH pa onda i investicija u RH. Me\u0111utim, ja bih ovdje stavio naglasak sada u ovom dijelu koji sam ja htio poru\u010diti, a vezano za ovaj zakon je na interesu. Uvijek kada postoji interes, mi imamo ovdje prakti\u010dki dva interesa koji se sukobljavaju, to je privatni interes i javni interes i \u0161to je ve\u0107i presjek tih dvaju interesa to \u0107e situacija biti bolja za RH. Me\u0111utim, dr\u017eavni tajnik je u obrazlo\u017eenju dobro naglasio da od 2014. imamo ovaj zakon i ovo je poku\u0161aj da se promijeni ono \u0161to nije bilo dobro \u0161to se u praksi pokazalo vrlo lo\u0161im. Imao sam priliku u vi\u0161e navrata biti u Agenciji za konkurentnost i doista tamo kada se susretnem s problemima na terenu onda vidite koliko je stvari nedore\u010deno i puno stvari predstavlja prepreku poduzetni\u0161tvu i razvoju, a malo je stvari koje otklanjanju te prepreke. Me\u0111utim, ono \u0161to zamjeram ja Ministarstvu gospodarstva i u ovom zakonu je to, kolega Dobrovi\u0107 je dobro rekao da se pojedini strate\u0161ki dokumenti preklapaju, ali ovdje \u010dini mi se da se pojedini zakoni preklapaju. Mi smo 2014. kada je bila ideja za ovaj zakon zapravo se govorilo \u010dak i o privatnom vlasni\u0161tvu da se mo\u017ee do\u0107i do odre\u0111enog izvla\u0161tenja, Zakon o izvla\u0161tenju to govori. Me\u0111utim tu se odustalo. Sada imamo situaciju da se ovdje govori o dr\u017eavnom vlasni\u0161tvu, vlasni\u0161tvu koje je pod ingerencijom dr\u017eave i zato sam spomenuo u replici i poljoprivredno zemlji\u0161te. I nije to ba\u0161 \u0161ala kada govorimo danas, sutra \u0107emo imati na raspravi Zakon o OPG-ima, imali smo Zakon o poljoprivrednom zemlji\u0161tu. Pazite ako se neka investicija proglasi strate\u0161kom i ona treba odre\u0111enu koli\u010dinu ili broj hektara zemlji\u0161ta ne\u0107e to ba\u0161 biti jednostavno u odnosu na postoje\u0107e poljoprivrednike. Ministarstvo gospodarstva bi ina\u010de trebalo raditi zakone koji uklanjanju barijere. I tu se sla\u017eem s kolegom Dobrovi\u0107em, nije va\u017ena veli\u010dina investicija, svaka investicija mora biti pozdravljena na taj na\u010din da se ispred nje uklanjaju barijere. I Ministarstvo gospodarstva po svojoj definiciji bi trebalo biti u sukobu sa svim ministarstvima, posebno sa Ministarstvom financija, Ministarstvom uprave i tu gurati i tra\u017eiti da se poduzetni\u0161tvo mo\u017ee realizirati, da se taj ulazak u svijet poduzetni\u0161tva i izlazak iz njega olak\u0161a, a ne da se samo uvode barijere koje to poslovanje ote\u017eavaju. U tom slu\u010daju bi investicije same pronalazile put. Mi sada dolazimo u situaciju da dr\u017eava mora intervenirati i ovim zakonom i pitanje je koliko je to dobro kada dr\u017eava intervenira jer uvijek to mora biti na ne\u010diju \u0161tetu. Bojim se da \u0107e opet biti na \u0161tetu onih koji su slabiji jer ako ovaj zakon promatramo iz te perspektive, a mo\u017eemo ga promatrati kao zakon ja\u010dega, onda to nije dobro. Jer ponavljam, ako neko se progura na listu, budu\u0107i da se financira iz sredstava eu fondova ili iz drugog razloga, a on treba odre\u0111ene resurse onda \u0107e biti u povoljnijoj poziciji nego onaj poduzetnik koji nema tolike resurse. Mo\u017eda je zabluda ovog dru\u0161tva \u0161to se u zadnjih desetak godina, mo\u017eda ve\u0107 i vi\u0161e govori o dvije stvari, govori se o reformama neprestano i govori se o velikim investicijama koje \u0107e potaknuti gospodarstvo. A zaboravlja se na obrtnike, na malo i srednje poduzetni\u0161tvo gdje treba najve\u0107e te\u017ei\u0161te ubaciti. Kada to govorim, ne umanjuju\u0107i va\u017enost ovog zakona ve\u0107 samo zato da Ministarstvo gospodarstva uz ovaj zakon hitno krene sa drugim zakonskim prijedlozima koji su u njegovoj domeni da se pod hitno pomogne onima koji ovo dru\u0161tvo po mom mi\u0161ljenju potaknuti, a to su male i srednje poduzetni\u0161tvo. Ako uzmemo kriterij veli\u010dine investicije, mo\u017eete imati investiciju od 100 tisu\u0107a eura, pardon 100 milijuna era \u010dak, a da nemate puno radnih mjesta, da se ne otvara puno radnih mjesta, s druge strane mo\u017eete imati daleko manju investiciju koja \u0107e otvoriti na desetke radnih mjesta. I o tome predlagatelj treba voditi ra\u010duna. Ina\u010de kao i \u0161to je Slaven Dobrovi\u0107 rekao ni\u0161ta protiv ovoga zakona, nadamo se jedino da \u0107e biti transparentnija da \u0107e se ove liste lak\u0161e vidjeti na stranicama ministarstva i agencije. Sla\u017eem se da se odluke objavljuju, ali trebalo bi te liste jednostavno to mo\u017ee biti format u kojem sa\u017eeto se mo\u017ee vidjeti koji su projekti od strate\u0161kog interesa. Najljep\u0161a hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73607",
        "text": "Prije prelaska na replike, samo bih pozdravio \u010dlanice i \u010dlanove Vatrogasne zajednice Vara\u017edinske \u017eupanije. Dobro nam do\u0161li. Imamo sedam replika, \u010detiri za kolegu Dobrovi\u0107a, tri za kolegu \u017dagara. Prvi je na redu kolega Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73608",
        "text": "Hvala vam predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Dobrovi\u0107, ovih dana aktualna je me\u0111u strate\u0161kim investicijama problematika Liquified Natural Gas odnosno LNG terminala. Vi ste svojedobno kao ministar za\u0161tite okoli\u0161a u vladi Tihomira Ore\u0161kovi\u0107a 27. tj. bio je 8.6.2016. godine zajedno sa \u0161est drugih \u010dlanova vlade iz MOST-a me\u0111u ostalim i Bo\u017eo Petrov, kolega Paneni\u0107 i drugi dignuli ruku, odnosno poduprli ste plutaju\u0107i LNG terminal. Pa se \u010disto pitam vi koji ste znanstvenik, koji se cijeli \u017eivot bavite za\u0161titom okoli\u0161a je li mogu\u0107e da niste mogli znati \u0161to se doga\u0111alo sa sli\u010dnim terminalom u sli\u010dnu moru, dakle Jadranskom moru, na talijanskoj obali. Jeste li imali sumnje tog \u010dasa trebate li to poduprijeti ili vas je povela politika ili vas je poveo pritisak Hrvatske demokratske zajednice. Ovih dana slu\u0161amo iz MOST-a pogotovo od kolegice Strenja Lini\u0107 da je MOST protiv LNG terminala. Pa vas pitam smatrate li vi, odnosno smatra li MOST da se politike trebaju kreirati prema onome \u0161to \u017eeli lokalno stanovni\u0161tvo, op\u0107ina, \u017eupanija a znamo da su protiv prema onome \u0161to ka\u017ee znanost, prema onome \u0161to ka\u017ee javna rasprava ili se politike trebaju formirati prema dnevno-politi\u010dkim tenzijama, prema pritiscima ili tko zna kakvim interesima iz tko zna kakvih dijelova svijeta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73609",
        "text": "Odgovor na repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73610",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni kolega Sin\u010di\u0107, dakle to\u010dno je, mi smo digli ruku za tada promjenu koncepcije sa kopnenog na plutaju\u0107i temeljem dva kriterija. Jedno je brzina realizacije, a drugo je problem imovinsko-pravni na kopnu, odnosno na otoku koji je u neposrednoj blizini. Prva stvar LNG terminal, odnosno terminal za ukapljeni prirodni plin jest od strate\u0161kog interesa po mom mi\u0161ljenju. Ja sam spreman to obraniti, mo\u017eemo se na\u0107i pa \u0107u vam obrazlo\u017eiti. Dakle, iako je to fosilno gorivo ono je naj\u010de\u0161\u0107e fosilno gorivo i u principu \u0107e odigrati va\u017enu ulogu u tranziciji kao nekom post \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] dru\u0161tvu, dakle posebno u ja\u010doj primjeni u transportu. Me\u0111utim, kad do\u0111emo konkretno na realizaciju plutaju\u0107eg terminala, ja osobno kad sam se upoznao sa studijom koja je novijeg datuma sam sudjelovao u raspravi. I ju\u010der, prekju\u010der sam bio na okruglom stolu koji je organiziran. Ali konkretno na pitanju primjene klora za regulaciju \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] dakle putem morske vode na izmjenjiva\u010dkim povr\u0161inama. To je konkretan problem za koji ka\u017eem kroz argumentiranu raspravu se mo\u017ee tra\u017eiti i mi smo to tra\u017eili i ja osobno sam u tomu sudjelovao i nadam se da \u0107e, dakle izra\u0111iva\u010d studije i investitor tko god to bio to uva\u017eiti. Jer tehni\u010dko rje\u0161enje postoji, dakle tehni\u010dko rje\u0161enje s kojim se izbjegava upotreba mora, dakle za hla\u0111enje tj. grijanje ukapljenog prirodnog plina. Dakle, je strate\u0161ki projekt. Sla\u017eem se [[Upadica predsjednik: Vrijeme kolega Dobrovi\u0107.]] treba ga realizirati, ali bez \u0161tetnog utjecaja na okoli\u0161. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73611",
        "text": "Idemo na drugu repliku, po\u0161tovani kolega Lovrinovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73612",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Dobrovi\u0107, vi ste sveu\u010dili\u0161ni profesor i sla\u017eem se potpuno s vama da svaki strate\u0161ki projekt najprije ako se \u017eeli realizirati on mora i treba biti smje\u0161ten u jedan okvir, zna\u010di strategije razvoja ne\u010dega. I stoga postavljam pitanje imamo li strategiju za rje\u0161avanje problema brodogradnje? Imamo li strategiju za razvoj poljoprivrede, imamo li Strategiju razvoja energetskog sektora? Dakle ima li smisla raspravljati uop\u0107e o ovakvom zakonu, ambijentu kada je ovo beskoncepcijsko stanje? Naravno ni meni nije drago \u0161to je MOST podr\u017eao plutaju\u0107i LNG terminal i tako zbunjujete zna\u010di gra\u0111ane. No bez obzira na to da se u to ne upu\u0161tamo, mi iz oporbe, oporbenih stranaka moramo jasno pokazivati Vladi i ovdje saborskoj ve\u0107ini da su oni proma\u0161ili \u0161to bi rekli cijelu loptu. Ne \u0161to grade, a da nam nisu stvari jasno prezentirane. Ponovno se vra\u0107am na LNG terminal. Znate li vi koliko on uop\u0107e ko\u0161ta prema projektu? Koliko je novca osigurano? Koliko je dr\u017eava, dakle susjednih potpisalo \u010dvrste ugovore o isporuci plina i znate li po\u0161to ste i stru\u010dnjak, znate li kakvi su konkretni utjecaji na okoli\u0161. Ako znamo, ako to znate sve recite nam, a ako ne ima li smisla uop\u0107e raspravljati o nekom zakonu koji samo vrijednosno definira \u0161to je strate\u0161ka investicija. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73613",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73614",
        "text": "Hvala lijepa uva\u017eeni kolega Lovrinovi\u0107. Dakle, dobro sla\u017eemo se oko toga. Ovaj zakon nipo\u0161to ne smije zamijeniti strategiju. Dakle, to\u010dno je mi smo u jednom beskoncepcijskom stanju. Dakle i ovdje se u stvari samo razmatraju partikularni projekti, stavljaju na listu i \u0161to br\u017ee bolje provode. Kakvu cjelinu \u010dine nije, ne razmatra se. Da se sad vratimo na LNG. Dakle, LNG jest odnosno LNG ili ukapljeni prirodni plin jest od strate\u0161kog interesa po mom mi\u0161ljenju. On mo\u017ee dati poticaj na\u0161oj brodogradnji, jer za nekoliko godina \u0107emo imati plavi Mediteran, pa plavi Jadran. Dakle, pomorski transport se mora potpuno redefinirati, primijeniti naj\u010di\u0161\u0107e gorivo pa tako \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] pitanje dakle cijelog razvoja te krive tehnike, tehnologije u brodogradili\u0161tu je ne\u0161to gdje bi mi mogli i\u0107i naprijed. Ponavljam LNG projekt da, plutaju\u0107i je izabran po kriteriju brzine i problema na kopnu. Ako postoje druga saznanja treba ih hitno uzeti u obzir. Me\u0111utim i plutaju\u0107i se mo\u017ee izvesti bez \u0161tetnog utjecaja. Glavni \u0161tetni utjecaj je primjena klora u morskoj vodi u kojem se kriju ispariva\u010di. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73615",
        "text": "Idemo na tre\u0107u repliku, po\u0161tovani kolega Klari\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73616",
        "text": "Uva\u017eeni kolega Dobrovi\u0107, ne mogu se sa vama slo\u017eiti kad ste rekli da ovaj zakon nije taj koji \u0107e omogu\u0107iti strate\u0161ke projekte. Hrvatski zakoni nu\u017eno nisu lo\u0161i zakoni, to dobro znamo mi na terenu koji radimo i svak' na svoj na\u010din se bori da pove\u0107a investicije svak' u svome gradu, svak' na svom podru\u010dju. Ali ono s \u010dime \u0107u se s vama slo\u017eiti to je va\u0161a izjava koju ste ovdje rekli od rije\u010di do rije\u010di, ja sam je zapisao. Mi od ove zemlje ne\u0107emo napraviti prosperitetnu zemlju i dalje \u0107e ostati zemlja iz koje mladi odlaze. S time bih se mogao slo\u017eiti samo iz razloga, upravo ovog svega o \u010demu danas govorimo pa i tog LNG terminala. Ne\u0107emo hidrocentralu, doga\u0111anje naroda prosvjedi, ne\u0107emo LNG terminal, najprije dok su na vlasti ho\u0107emo plutaju\u0107i kada nismo na vlasti udri ho\u0107emo kopneni, ne\u0107emo dimnjake, ne\u0107emo ni\u0161ta. Pa gdje \u0107e ti mladi raditi? Ajde se vi pro\u0161etajte malo nave\u010der po Omi\u0161lju pa si na\u0111ite koliko je kafi\u0107a otvoreno da uop\u0107e mo\u017eete kavu popiti negdje. Ne samo Omi\u0161alj, nego Crikvenica ili bilo koji drag. Ja se sje\u0107am dana svoje mladosti kada je u Rijeci dimilo na desetine dimnjaka, ali su i desetine tisu\u0107a radnika ulazile u tu Rijeku i negdje radili. Gdje \u0107e raditi mladi ljudi? A na\u0161i zakoni nu\u017eno nisu lo\u0161i, lo\u0161e je ne\u0161to drugo silna birokracija i paranoja koja se upravo zbog ovakvih prozivanja stvorila u onima koji moraju donositi odluku jer se u Hrvatskoj svi boje donijeti odluku jel svak \u010ditavo vrijeme nekoga proziva, pronalazi nekakve mane iracionalne. A po pitanju LNG-a, ako ikome vjerujem, ne vjerujem onima kojima je pla\u0107eno da naprave nekakvu studiju jer su pla\u0107eni za to. Vjerujem ljudima koje dobro znam koji \u017eive u mom okru\u017eenju s kojima sam razgovarao puno o tim brodovima i o tim tehnologijama i svi redom meni od kapetana brodova, od mornara na takvim brodovima govore jednu sasvim druga\u010diju sliku. A izme\u0111u ostalog mogli ste vidjeti i reagiranja u medijima takvih ljudi koji to rade diljem svijeta, diljem Europe i \u010ditavog kontinenta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73617",
        "text": "Hvala. Odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73618",
        "text": "Hvala lijepo. Pa upravo bi strategija razvoja RH bila ta koja bi uva\u017eila pojedina\u010dne prednosti RH koje su naravno regionalnog karaktera na temelju kojeg bi se gradile projekcije razvoja i onda poticale investicije i tra\u017eile investitore za te predefinirane razvojne puteve. Govorite o LNG-u pa ja sam upravo toga stajali\u0161ta da se gdje god postoji prijepor on izmakne iz medijskog prostora koji je uvijek kaoti\u010dan i gdje ima puno buke na prostor stola gdje se razgovara sa argumentima. Mislim da je to put s kojim mo\u017eemo rije\u0161iti prijepore, vidjeti o \u010demu se stvarno radi jeli to problem, nije problem i \u0161ta je rje\u0161enje. Dakle detekcija veli\u010dine problema, definiranje problema i put da se on implementira na jednu op\u0107u korist. Govorite o dimnjacima, uredu pa dimnjaci ne zna\u010de nu\u017eno prosperitet. Danas imamo tranziciju ne\u0161to drugo u tehnologiju u proizvodne procese koji imaju bitno manje dimnjaka, dakle zero \u2026 sustavi su ne\u0161to \u010demu stremimo. Vratit \u0107u se sada i na te famozne centre za gospodarenje otpadom, dakle biti pobornik centra koji je jako skup, velik, megalomanski gdje se samo generira novi tro\u0161ak, milijardu kuna za gra\u0111ane na razini godine, a ne prihvatiti koncepciju razvoja gdje \u0107e se kroz male centre taj otpad konvertirati u sirovinu uz veliki dru\u0161tveni napor svih to je pokazatelj lo\u0161eg pristupa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73619",
        "text": "Hvala. Idemo na repliku broj \u010detiri, po\u0161tovani kolega Jovanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73620",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Dobrovi\u0107. I vi ste govorili u kojoj mjeri je bitno da u svaku odluku budu uklju\u010dene jedinice lokalne samouprave, a to je rekao i dr\u017eavni tajnik da o svim strate\u0161kim projektima su uklju\u010deni i predstavnici jedinica lokalne samouprave \u0161to na\u017ealost nije istina. Evo ja \u0107u opet spomenuti LNG i drago mi je da je danas mogu\u0107nost da ovdje ne\u0161to vi\u0161e ka\u017eemo o tome da to gra\u0111ani gledaju i da vide tko po\u0161tuje zaista ono \u0161to \u017eele gra\u0111ani koji na nekom podru\u010dju \u017eive. Dakle upravo je sve suprotno. Na\u010delnica Op\u0107ine Omi\u0161alj poslala je desetke pisama raznim tijelima javne vlasti RH koji mogu sudjelovati o odlu\u010divanju o LNG terminalu i nije dobilo nijedan odgovor. Istovremeno na sva pisma koja je uputila u Europsku komisiju dobila je sve odgovore. Dakle moram jo\u0161 jedanput re\u0107i radi ljudi koji gledaju ovo, dakle Omi\u0161alj, Krk, Primorsko-goranska \u017eupanija nije protiv LNG terminala, ali se zala\u017ee za kopneni LNG terminal jer je tako odlu\u010deno 2015. godine i tada je re\u010deno da \u0107e gradnjom LNG terminala kopnenog zaposliti se preko 400 ljudi iz gra\u0111evinske operative da \u0107e se pove\u0107ati GDP za 0,5%, a plutaju\u0107i je sada uba\u010den kao kukavi\u010dje jaje. I ono \u0161to vas ja pitam, kako mi mo\u017eemo objasniti na\u0161im gra\u0111anima da donosimo odluke koje su u interesu gra\u0111ana kada u ovom zakonu u \u010dlanku 7. se jasno navodi da nijedan strate\u0161ki prioritet i projekt ne mo\u017ee biti progla\u0161en strate\u0161kim ako nije u skladu sa prostornim planom, a prostorni plan Op\u0107ine Omi\u0161alj ka\u017ee kopneni terminal. Dakle ide se protiv ovog zakona i zato se ve\u0107 sada najavljuje novi zakon, zakon o LNG-u. Dakle to je izigravanje i Ustave i Povelje o lokalnoj samoupravi i odluka Op\u0107ine Omi\u0161alj, Primorsko-goranske \u017eupanije i \u017eelje gra\u0111ana koji tamo \u017eive.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73621",
        "text": "Odgovor na repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73622",
        "text": "Hvala lijepo. Gledajte ja sam ba\u0161 prekju\u010der bio upravo u Op\u0107ini Omi\u0161alj, pristao sam sudjelovati u okruglom stolu koji se bavi tematikom, dakle to su \u0161tete upotrebe klora u LNG terminalu. I time sam pokazao da treba i\u0107i, ponavljam, razgovorom, argumentima, dakle komunikacijom. Nedostatak komunikacije, ne odgovaranje na dopise to je apsolutno neprihvatljivo. Ja dr\u017eim da se taj problem ne\u0107e rije\u0161iti na odgovaraju\u0107i na\u010din bez da se uklju\u010de sve zaineresirane strane. LNG terminal ima veliki potencijal i sasvim sigurno u nekim fazama bi njegov kapacitet mogao rasti. Ono \u0161to je jako va\u017eno da on ima i sna\u017ean potencijal u pitanju dodane vrijednosti odnosno sinergijskog u\u010dinka kada se on pove\u017ee sa proizvodnim ciklusima ili termoenergetskim objektima, gdje njego nusprodukt, odnosno, njegov teret, a to je velika rashodna energija, se mo\u017ee upariti sa objektom koji treba rashladu i time se posti\u017eu veliki sinergijski u\u010dinci, dakle, to je ne\u0161to za po\u017eeljeti u stvari, kada se ETA, termoenergetskog bloka, recimo, mo\u017ee bitno podi\u0107i. I meni to nedostaje dakle, u razmatranju ovoga cijeloga sustava. Naravno brzina je va\u017ena, zbog makroekonomskih odnosa, strate\u0161kih pozicija, zauzimanja dakle, na energetskoj karti Europe, to sve skupa se treba i mo\u017ee razmotriti i na\u0107i jedno rje\u0161enje, dakle, da Hrvatska postane \u010dvori\u0161te za \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] prirodni plin. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73623",
        "text": "Idemo sada na replike po\u0161tovanom kolegi \u017dagaru, prvi je na redu kolega Milo\u0161evi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73624",
        "text": "\u2026 [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] jedna ispravka, pa kolega \u017dagar, rekli ste da Ministarstvo gospodarstva trebalo biti u nekom sukobu s drugim ministarstvima. Ja ne mislim da ne treba biti ni u kakvom sukobu, ni sa kojim ministarstvom ni sa kim u administraciji, mislim da ne samo Ministarstvo gospodarstva, nego sva ministarstva, cjelokupna administracija, lokalna administracija, trebaju shvatiti da moraju raditi u korist privatnog sektora, poduzetnika, srednjih, malih obrtnika, velikih poduzetnika jer samo kroz rast biznisa u ovoj zemlji \u0107emo mi zadr\u017eati mlade, pove\u0107avati gospodarski rast i imati novaca za sve ono \u0161to je nu\u017eno i potrebno isto. \u0160to ja sam siguran da svi ovdje u ovoj sabornici bez obzira \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] razlike \u017eelimo za na\u0161e gra\u0111ane.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73625",
        "text": "Niste se prijavili [[Upadica: Jesam.]] jeste, oprostite onda, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73626",
        "text": "Dakle, vrlo kratak odgovor, hvala kolega Milo\u0161evi\u0107, \u0161to ste mi dali priliku, kad ka\u017eem u sukobu, evo, dati \u0107u konkretan primjer, kad ministar financija, ka\u017ee, podignuti \u0107emo porez, onda Ministarstvo gospodarstva treba re\u0107i, ne mo\u017ee to vi\u0161e, ne ide vi\u0161e optere\u0107enje. U tom smislu sam mislio re\u0107i, Ministarstvo gospodarstva, mora, tu se sla\u017eemo, pa bez poduzetni\u0161tva ne\u0107emo ni naprijed. Mo\u017eemo pri\u010dati \u0161ta i kolega Klari\u0107 je tu u pravu, sve nam smeta, ali ni\u0161ta nam ne treba, a kako \u0107emo onda naprijed? Zato mislim da svi moraju aktivnu sudjelovati, ministarstvo, mi vlada mora djelovati u cijeli, ali u ovoj dr\u017eavi \u0107e se stvari mijenjati, onda kada mi \u010dujemo stav dr\u017eavnog tajnika, kad \u010dujemo stav ministra kad ka\u017ee, eto tako ne\u0107e i\u0107i premjeru. To ne mo\u017ee tako jer ne mo\u017eete razvijati poduzetni\u0161tvo, ako di\u017eete poreze. Kako \u0107ete, kako \u0107e ljudi investirati u ne znam, u izgradnju stanova ili ku\u0107a ako \u0107ete im staviti porez na nekretnine. To su neke stvari o kojima treba biti odre\u0111ena kolezija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73627",
        "text": "Druga replika, po\u0161tovana kolegica Grozdana Peri\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73628",
        "text": "Po\u0161tovani kolega \u017dagar, pa evo, ja \u0107u samo, vi ste vrlo prakti\u010dan \u010dovjek i \u017eelite isto kao i svi mi, da neke stvari se doga\u0111aju br\u017ee. Ono \u0161to vi\u0161e bi bila replika, zapravo na konstatacije kolege Dobrovi\u0107a, a radi se o centrima za gospodarenje otpada. Na primjeru recimo grada, odnosno, Zadarske \u017eupanije, zajedno sa Li\u010dkom senjskom, da je od 2006.g. je postupak stvaranja dokumentacije za taj centar i od kada po\u010dinje zapravo studija utjecaja na okoli\u0161, od 2006. sada kad ve\u0107 imamo sve gotovo, dakle, kada je zatvorena financijska konstrukcija od 377 milijuna kuna bespovratnih sredstava iz konkurentnosti i kohezije i udjela lokalne zajednice od 10% i fonda od 73 milijuna kuna, dakle oko 19% jo\u0161 uvijek nema mogu\u0107nost da se to napravi. Zato \u0161to postoje brojni problemi koji su se doga\u0111ali u tijeku raspisivanja natje\u010daja, a da ne ka\u017eem u samoj pripremi projekata. Dakle, \u0161to ho\u0107u re\u0107i? Da ti centri bi trebali biti prioriteti svima nama, svim gradovima, jer u odnosu na strategije koje su se stalno doga\u0111ale, mijenjale, preure\u0111ivale, itd. kako je dolazio koji ministar, nismo konkretno napravili ni\u0161ta, osim recimo grada Pule koji je u Ka\u0161tijunu to napravio. A \u010dinjenica je da evo i grad Split ima i dalje jo\u0161 uvijek problem Karepovca i nismo se makli od po\u010detka. Dakle, ja bi htjela da se to puno br\u017ee i puno kvalitetnije doga\u0111a bez obzira na pojedine probleme, jer je \u010dinjenica da je otpad ne\u0161to o \u010demu moramo svi jako puno razmi\u0161ljati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73629",
        "text": "Hvala. Idemo sada na zadnju repliku, po\u0161tovani kolega Branimir Bunjac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73630",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni zastupni\u010de \u017dagar, vi govorite o tome da bi Hrvatska trebala imati \u010dim vi\u0161e investicija, me\u0111utim, postavlja se pitanje \u0161to su to investicije? Mi vidimo da se u Hrvatskoj investicijama naziva rasprodaja vlasatih tvrtki. Vidimo isto tako da se plja\u010dka gra\u0111ana naziva tro\u0161kovima tranzicije. To su lijepi nazivi za ustvari ne\u0161to \u0161to na\u0161e gospodarstvo i dr\u017eavu unaza\u0111uje. Ja bih vas htio pitati konkretno pitanje, da li Hrvatska mo\u017ee imati rast BDP-a, poput Slovenaca koji trenutno imaju 6% ili Rumunja 7%, a da nema svoje vlastite tvrtke? Mo\u017eemo li ostvariti takav rasta BDP-a ako je sve u stranim rukama. Ako je INA u stranim rukama, ako je u stranim rukama, ne znam Kon\u010dar, ako je u stranim rukama telekomunikacijska mre\u017ea i mnoge druge tvrtke koje su nekada bile stup hrvatskoga gospodarstva. Za\u0161to ne investiramo u svoje vlastite ljude, za\u0161to ne investiramo u svoj vlastiti rad? Za\u0161to ne investiramo u svoje resurse? Za\u0161to ne investiramo u svoju vlastitu infrastrukturu, koja je u odnosu na druge europske zemlje mo\u017eda \u010dak i naprednija u nekim stvarima? Ja se bojim da s ovakvim Zakonom o strate\u0161kim investicijama, mi ustvari i dalje radimo na tome, da razvla\u0161\u0107ujemo sami sebe, svoje imovine i u biti da mo\u017eemo o\u010dekivati daljnji rast nezaposlenosti, daljnji rad zadu\u017eivanja, a sve ostalo je samo jedna lijepa forma bez sadr\u017eaja. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73631",
        "text": "Odgovor na repliku, zastupnik \u017dagar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73632",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Bunjac, dakle s vama se mogu u mnogim stvarima slo\u017eiti u va\u0161oj replici, a istina, va\u0161a replika je dosta \u0161iroko ovako postavljena i ono \u0161to smatram iznimno va\u017enim a to sam \u010dini mi se i u svojem izlaganju rekao da va\u017eno je investicije promatrati sa stajali\u0161ta koristi javnog interesa. Privatni interes, on ima jednu zapravo dimenziju, a to je stjecanje dobiti, naravno oplo\u0111ivanje kapitala i mi tu ne mo\u017eemo daleko oti\u0107i. Me\u0111utim javi interes je ne\u0161to \u0161to moramo i \u0161to mora ministarstvo, mora cijelo dru\u0161tvo brinuti o njemu po\u010dev\u0161i od lokalne samouprave do dr\u017eavne. I mi najve\u0107i problem zapravo imamo s korupcijom, klijentelizmom, nepotizmom. Mi imamo niz poduzetnika koji su uspje\u0161ni i to treba jasno re\u0107i ovdje uspje\u0161ni su samo zato \u0161to posluju s dr\u017eavom, posluju sa gradovima i op\u0107inama. To je rana ove dr\u017eave i gospodarstva u cjelini. Kao \u0161to ka\u017eu da pravda treba biti slijepa, tako bi i natje\u010daji trebali biti slijepi. Poslove bi trebali dobivati ljudi koji znaju i koji imaju ideje, koji imaju kapacitete, koji imaju na kraju krajeva i dobro pla\u0107enog radnika. Evo imamo slu\u010daj na na\u0161oj \u017eupaniji, na mojoj \u017eupaniji, ne znam, vjerojatno je i kod vas tako, napravio se nova \u0161kola, napravi se nova sportska dvorana, za mjesec dana ona curi jer netko je uzeo novac u vlastiti d\u017eep, javni novac i to su problemi. I kad te probleme rije\u0161imo a to jedino mo\u017eemo rije\u0161iti da institucije, opet ka\u017eem onu politi\u010dku frazu \u201einstitucije rade svoj posao\u201c, ali netko te institucije mora nadzirati. I s vama se sla\u017eem, nije dr\u017eava lo\u0161 gospodar, lo\u0161i su gospodari ljudi koje dr\u017eava postavlja na ta mjesta isklju\u010divo zbog nekakvih politi\u010dkih interesa ili sinekura i to su problemi ovog dru\u0161tva.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73633",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107i klub zastupnika koji se javio za sudjelovanje u raspravi je Klub zastupnika IDS-a, PGS-a i LRI-a, u njihovo ime govorit \u0107e zastupnik Giovanni Sponza, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73634",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eene kolegice i kolege, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de. Trenutno va\u017ee\u0107i zakon koji je donijet 2013. kao \u0161to ste i sami rekli do sada je dvaput mijenjan i to od 2014. i 2016., i od njegove primjene do danas na listu strate\u0161kih investicija uvr\u0161teno je 36 projekata. Danas je pred nama novi zakon i na\u0161 klub je stava da moramo biti spremni pogledati istini u o\u010di i postaviti si pitanje ho\u0107e li se doista novim zakonom posti\u0107i br\u017ea priprema izvo\u0111enja strate\u0161kih projekata. Vjerujem da jesmo svjesni da investicijska klima i op\u0107enito uvjeti poslovanja u RH ve\u0107 dugi niz godina nisu na potrebnoj i zadovoljavaju\u0107oj razini \u0161to uostalom potvr\u0111uju i relevantne me\u0111unarodne institucije poput Svjetske banke u izvje\u0161\u0107u Doing Businessa. Postoji vi\u0161e uzroka takvog stanja, spomenut \u0107u samo. nesre\u0111eno stanje u katastru i zemlji\u0161nim knjigama, neuskla\u0111eno stanje izme\u0111u katastra i zemlji\u0161nih knjiga, problem je u tome \u0161to na\u0161 zemlji\u0161no-knji\u017eni katastarski sustav datira jo\u0161 iz doba Austro-Ugarske, u ono vrijeme to je svakako bio jedan moderan sustav, me\u0111utim nakon 150 godina, svi \u0107emo slo\u017eiti da vi\u0161e nije adekvatan. Nadalje, problem sa kojim se susre\u0107emo prilikom pripremnih projekata je i neutvr\u0111ena granica pomorskog dobra, jedan od problema vezan je uz djelatnost Hrvatskih \u0161uma i uz \u0161umsko-gospodarsku osnovu. Naime, postoje slu\u010dajevi da se neke \u010destice na jedan potpuno netransparentan na\u010din doslovce preko no\u0107i uvr\u0161tavaju u \u0161umsko zemlji\u0161te \u0161to to opet dovodi do nepotrebnih sudskih sporova a \u0161to opet usporava investicijske aktivnosti. Kada ve\u0107 govorimo o sporovima, \u017eelim re\u0107i da zbog nedovoljno jasnih i u praksi te\u0161ko provedivih zakona, dolazi do brojnih nepotrebnih i skupih sudskih sporova izme\u0111u dr\u017eave i jedinica lokalne samouprave a \u0161to tako\u0111er na\u017ealost usporava investicijske aktivnosti. Mi smo imali prilike navedenu problematiku u jednom dobro dijelu rije\u0161iti Zakonom o dr\u017eavnoj imovini no onako kako smo imali priliku vidjeti i \u010ditati u prvom \u010ditanju, taj zakon koji je situacije trebao rije\u0161iti, on na\u017ealost to rije\u0161io nije. Dakle, postoji niz uzroka koji ko\u010de investicije u Hrvatskoj a koji dr\u017eava mora rije\u0161iti i prepoznajem i uz najbolju \u017eelju predlaga\u010da no me\u0111utim sve dok nam propisi su nejasni, te\u0161ko provedivi, dok ne uredimo i uskladimo katastarski, zemlji\u0161no-knji\u017eni sustav, dok nam je administracija spora i neu\u010dinkovita, dok se pojedine institucije ne prestanu pona\u0161ati kao dr\u017eava u dr\u017eavi, dok dr\u017eavna razina ne prihvati op\u0107ine, gradove i \u017eupanije kao partnere, mi ne\u0107emo imati osnovne preduvjete za provo\u0111enje strate\u0161kih investicija. I samom kraju \u017eelim kazati da novim zakonom se ne\u0107e posti\u0107i br\u017ea priprema izvo\u0111enja strate\u0161kih projekata ve\u0107 se isto mo\u017ee posti\u0107i jedino u re\u0111enim i efikasnim sustavom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73635",
        "text": "Zahvaljujem. Zastupnik \u017deljko Glasnovi\u0107 javio se za repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73636",
        "text": "Po\u0161tovani kolega, evo pitanje nije upu\u0107eno na vas nego na gospodu koji sjede dole, mislim da je 2013. godine objavljen je taj nacrt, akt ili procedura za investitora na web stranicama svima, od ministarstva, to je za svaku pohvalu. \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] jasan je, jasan je, nema problema tu. I kad govorimo o investicijama ovdje, spomenuli ste vi katastar, pa za\u0161to nitko ne\u0107e investirati u zemlji gdje je 5% zemlji\u0161nih knjiga sre\u0111eno? \u010cega je to posljedica? \u010cega? Za\u0161to ne\u0107e do\u0107i ljudi ovdje? Taj akt izgleda izvanredno tamo kad ga \u010ditate, ali gdje su te strane investicije? Ja sam 5 puta ovdje spominjao tu recimo tvornica Toyote koja je trebala biti u Lici, sad je u \u010ce\u0161koj, koje su to strate\u0161ke investicije? Sad ova grupa zadnja, turisti\u010dka agencija ova, to je prvo \u0161to ja znam, 16 milijuna eura je dobila za hotele, ta grupa privatna, to je prvo ovo \u0161to je dobilo za privatne investicije u Hrvatskoj, jedna ve\u0107a investicija. Imate u isto vrijeme 126 milijuna eura je dato, 5 tisu\u0107a malih poduze\u0107a u balti\u010dkim republikama. \u010cime se mi hvalimo? A vratiti \u0107e se natrag \u0161to sam jutro govorio, tko \u0107e do\u0107i u zemlji gdje vlada pravni java\u0161luk. Gdje je ta sinergija izme\u0111u ministarstava? Pa dolaze ljudi ovdje, uop\u0107e nema nikakve sinergije, rade u vukummu, ovi govore ovo, ovi drugo. Imamo opet papire, imamo papire, imamo izvanredno to sve propisno u teoriji ali u praksi ni\u0161ta. Koliko dugo \u0107e to trajati? Evo, ako ne rije\u0161imo neka pravna pitanja ovdje \u0161ta mo\u017eemo o\u010dekivati? Recite vi meni koje su to strate\u0161ke investicije u Hrvatskoj od 2000. godine, koje su to strate\u0161ke investicije, ja bih volio znati osim IKEA-e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73637",
        "text": "Odgovor na repliku zastupnik Sponza.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73638",
        "text": "Evo ja \u0107u se samo osvrnuti na jedan detalj kojeg je spomenuo kolega Glasnovi\u0107, a to je neuskla\u0111enost i nekoordiniranost me\u0111u ministarstvima \u0161to je to\u010dno. Na to trebamo ukazivati, na to trebamo upozoravati vjerujem da oni koji to trebaju \u010duti i ho\u0107e \u010duti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73639",
        "text": "Sljede\u0107i zastupnik koji se javio za repliku je zastupnik Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73640",
        "text": "Hvala vam potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Kolega Sponza, govorili ste me\u0111u ostalim o onim sre\u0111enim zemlji\u0161nim knjigama i katastrima. Znamo gdje spadaju zemlji\u0161ne knjige i katastri pod sudove, zna\u010di govorimo o reformi sudova, odnosno o reformi pravosu\u0111a. Refoma pravosu\u0111a je conditio sine qua non opstanka ove zemlje. Zna\u010di ako ne reorganiziramo ne samo zemlji\u0161ne knjige i katastar nego naravno i dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo, sudove itd., ova zemlja nema niti teoretske \u0161anse da ikada krene na bolje, jednostavno \u0107emo se vrtjeti konstantno u krug. Pa vas pitam da komentirate jednu jako zanimljivu informaciju koje je svojedobno rekao predsjednik sada kluba HDZ-a gospodin Branko Ba\u010di\u0107, kako Hrvatska, kako bi trebalo 5 milijardi kuna ulo\u017eiti da se srede sve zemlji\u0161ne knjige u Hrvatskoj a da zbog toga \u0161to te knjige nisu sre\u0111ene mi svake godine gubio 5 milijardi kuna. Evo ako se sje\u0107am, to je gospodin Ba\u010di\u0107 i rekao ovdje za govornicom u jednoj raspravi pa molim vas da to komentirate.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73641",
        "text": "Odgovor na repliku zastupnik Sponza.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73642",
        "text": "Ne pada mi na pamet da komentiram kolegu Ba\u010di\u0107a, to \u0107e on sam. Rekao bih sljede\u0107e da osim \u0161to mijenjamo zakone u prvom redu da mi moramo po\u010deti mijenjati sebe, da u svojim raspravama trebamo doprinijeti i razumijevanju problema i rje\u0161avanju problema. Da se, da je po\u017eeljno da se \u0161to manje bavimo politikanskim temama, da iskazujemo spremnost da budemo odgovorni u pona\u0161anju, odre\u0111enih rasprava u kontekstu odre\u0111enih zakonskih prijedloga i rje\u0161enja. Ali definitivno dok mi ne budemo rije\u0161ili i katastar, ne budemo rije\u0161ili zemlji\u0161ne knjige, ne budemo rije\u0161ili katastar pomorskog dobra, dok se pojedine dr\u017eavne institucije ne prestanu pona\u0161ati poput dr\u017eave u dr\u017eavi, dok ne po\u010dnemo propitkivati njihovu odgovornost, dok ne po\u010dnemo propitkivati njihovu efikasnost rada, dok ne po\u010dnemo govoriti o tome da Hrvatska povla\u010di pretjerano, premalo sredstava iz EU fondova mi ne\u0107emo napraviti nikakav konkretan iskorak naprijed. Dakle vratiti \u0107u se na ono \u0161to sam rekao. Ovaj zakon ne\u0107e promijeniti ni\u0161ta, prepoznajem intenciju predlaga\u010da no nama treba jedan sasvim novi, ure\u0111en i efikasan sustav.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73643",
        "text": "Zahvaljujem. Klub zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e javio se za sudjelovanje u raspravi. U njihovo ime govoriti \u0107e zastupnik Sin\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73644",
        "text": "Hvala vam predsjedavaju\u0107i, kolegice i kolege zastupnici i svi koji pratite ovo putem medija, uzeo sam ovaj govor u ime kluba kako bih komentirao ovaj zakon. Zna\u010di imamo Kona\u010dni prijedlog Zakona o strate\u0161kim investicijskim projektima RH. Kada govorimo o strategiji Hrvatska je tu dosta nesretno prolazila. Kao najbolji primjer volim govoriti o Energetskoj strategiji donesenoj 2009. godine, da vrijedi od 2020. godine. Govorio sam, ma nema ni mjesec dana o istoj detaljno za ovom govornicom. Dakle taj dokument je potpuni proma\u0161aj. Gospodin dr\u017eavni tajnik koji je ovdje sjedio nije se mogao oteti dojmu da se sla\u017ee samnom. Naime cijela strategija se temelji na nekoliko elektrana koje ne\u0107e nikada biti izgra\u0111ene, npr. Ombla ili elektrana na Dravi ili nuklearna elektrana koja je temelj te strategije. Prema tome sve pada u vodu. I to je jo\u0161 uvijek aktualna strategija i po toj strategiji bi mi trebali raditi, razmi\u0161ljati i razvijati energetiku. To je naravno nemogu\u0107e i zato treba donijeti novu strategiju \u0161to se ti\u010de energetike ali i svih drugih stvari. Sjetio bih se tako\u0111er situacije kada je za povla\u010denje novca iz EU fondova Hrvatska definirala biotehnolo\u0161ko podru\u010dje kao podru\u010dje prioriteta. OK i Europa osigura novac za biotehnolo\u0161ko podru\u010dje i \u0161to mi onda radimo kada se prijavljujemo na fondove potpuno zanemarimo to podru\u010dje, mi \u0107emo se javiti ne znam na poljoprivredu. I onda naravno da ne mo\u017eemo povu\u0107i novac. Prema tome, strate\u0161ki dokumenti, brojni strate\u0161ki dokumenti su potpuno proma\u0161eni od hrvatske stvarnosti i bojim se da \u0107e takva biti i sudbina ovog zakona koji o njima govori. Htio bih se tako\u0111er osvrnuti na aktualnu situaciju, aktualni strate\u0161ki projekt ovih dana to je svakako Liquefied Natural Terminal, odnosno LNG Terminal na Omi\u0161lju. Dugo vremena se govorilo o LNG Terminalu, gotovo uvijek je to kopneni terminal. Kopneni terminal je skroz druga pri\u010da od plutaju\u0107eg terminala. Projekt o kojem mi danas govorimo ima dvije faze. Prva faza bi bila plutaju\u0107i terminal, druga faza bi bila kopneni termina. Projekt je dosta kontroverzan, ja sam ga svojedobno u stanci za ovom govornicom nazvao ekonomskom katastroform, tehnolo\u0161ko-tehni\u010dkom katastrofom i ekolo\u0161kom katastrofom. Ajmo razdvojiti dvije stvari, prvo je ideja, ideja da idemo napravi LNG, drugo je projekt, idemo napraviti projektnu dokumentaciju da opravdamo taj projekt, da ga predstavimo javnosti i da na kraju krajeva po tom projektu koji mora biti u skladu s nekom strategijom radimo. Sjetio bih se ovdje Vrdoljakove kuhinje 2014., 2015. godina, eksploatacija Jadrana. Sama ideja je ajmo re\u0107i i da i ne, iako vi\u0161e ne za nas iz \u017divog zida ali projektna dokumentacija koja se predstavila hrvatskoj javnosti, koja je dana na javnu raspravu puna rupa. Ima masu neto\u010dnih informacija, recimo broj potresa. Sad je ve\u0107 4 godine, ne sje\u0107am se svih detalja, recimo broj potresa. Nisu uzete u obzir na dnu Jadrana lokacije gdje je NATO odbacivao bombe, ne mo\u017eete bu\u0161iti dolje podmorje ako je skladi\u0161te bombi. Niz znanstvenih institucija je rekao da je unutra niz neto\u010dnih znanstvenih podataka, da nisu uzete u obzir migracije, ne znam, riba, ptica. Ako se sje\u0107am, to je bio Oceanografski institut i jo\u0161 nekoliko takvih niz udruga, cijela hrvatska javnost je bila protiv tog projekta. Dokumentacija kojom se ta ideja poku\u0161ala obrazlo\u017eiti i elaborirati je bila katastrofalna. Vi\u0161e beletristike nego znanstvenih \u010dinjenica, vi\u0161e spin-a i marketinga nego znanosti, 1000, masa stranica. Uvijek je to masa stranica da vas ubiju u pojam, da ni ne \u010ditate, da vas u startu obeshrabre da je to vje\u010dna istina koju ne treba propitivati. Me\u0111utim, nisu uspjeli tada, ne\u0107e uspjeti niti sada s LNG terminalom. I ovaj projekt ima tako\u0111er 1200 stranica. Predsjednik LNG-a Hrvatske, gospodin Fran\u010di\u0107 kada je, mislim da je bio 17. studeni pro\u0161le godine, obrazlagao tu svoju studiju u Omi\u0161lju, oti\u0161ao je posramljen. On nije mogao dati odgovore na neka osnovna pitanja koja ta studija upravlja. Nije mogao dati konkretne brojeve, nije mogao dati konkretne scenarije. Opisi koji se unutra koriste isto su bli\u017ee beletristici nego znanosti. Sli\u010dna stvar. Je li i to Vrdoljakova kuhinja? Ja mislim da je i ja mislim da je ova koalicija \u2013 LNG koalicija i da je ovo daleko jedan od najja\u010dih razloga za\u0161to je do\u0161lo do ovog preslagivanja, koruptivnog preslagivanja, za\u0161to se nalazimo u situaciji u kojoj jesmo. Sjetimo se susreta na\u0161e predsjednice Kolinde Grabar-Kitarovi\u0107 i gospodina Trumpa. O \u010demu se govorilo? O LNG terminalu. Mislite li da gospodin Trump zna na karti gdje je Hrvatska? Vjerojatno da jer mu je supruga iz Slovenije. Me\u0111utim, ima li on vremena baviti se Hrvatskom? Ne. Mo\u017eda o Hrvatskoj zna ne\u0161to, par to\u010daka \u0161to su bitne, LNG terminal je bitan. Zna\u010di, to je ve\u0107 ispe\u010den posao, to je dogovoren posao, tu su se jake, ja bih rekao, sile osovine dogovorile, da ne ka\u017eem urotile, da se s tim projektom ide protuustavno. LNG terminal plutaju\u0107i nije ucrtan u prostorne planove niti op\u0107ine Omi\u0161alj sa svojim naseljima Omi\u0161alj i Njivice, niti Primorsko-goranske \u017eupanije. To njih ba\u0161 briga. \u0160ta njima zna\u010de neki papiri? Sila boga ne moli, je li tako? Osim toga, tehnologije koje se tamo prezentiraju su \u0161tetne za okoli\u0161. U istom tom Jadranu 100-tinjak kilometara dalje na talijanskoj obali kod Montefalconea, sli\u010dni plutaju\u0107i LNG terminal, sli\u010dna tehnologija, tu tehnologiju je Hrvatska dokinula negdje 2014. godine. Rekla je ne tada plutaju\u0107em LNG terminalu i toj tehnologiji, da bi se sad opet to reinstaliralo. A imamo scenarij \u0161to se mo\u017ee dogoditi. Varikina, klor \u0107e odlaziti na dno zatvorenog Kvarnerskog zaljeva i jednostavno \u0107e \u010distiti, uni\u0161tavat \u0107e \u017eivot na tom podmorju, javljat \u0107e se na povr\u0161ini pjena i sve ostalo \u0161to se doga\u0111a. Osim ekolo\u0161kih predispozicija, tu su naravno i ekonomske. Ako mi imamo u planu, zapravo mi uop\u0107e ne znamo koliki je projekt. Ka\u017ee se od 5-8, negdje 7, \u010dak i slu\u0161am brojne stru\u010dnjake, ni oni ne znaju to\u010dno \u0161to je to i kako je to, kao 5-7. Dobro, 5-7, 8. OK. I sad je plan, mi \u0107emo uvest u jednu to\u010dku u prostoru 8 milijardi metara kubnih plina na godinu, a izvest \u0107emo iz te to\u010dke 2-2,5 milijarde plinovodom jer toliki je kapacitet plinovoda na godinu. OK. A gdje je ostatak? \u0160to \u0107emo s ostatkom? Ho\u0107emo ga skladi\u0161titi? Ho\u0107emo ga potro\u0161iti na lokaciji? Nekad je bila ideja da se tamo napravi termoelektrana pa da se odmah spaljuje plin, proizvodi se elektri\u010dna energija, uz put, ta toplina koja se generira mo\u017ee se koristiti za grijanje tog ukapljenog plina da se pretvori ponovno u teku\u0107inu. Nekad dok je Dina radila sli\u010dni je bio proces. Dina kao petrokemija u svoj radu je egzoterman proces. Stvara toplinu, a ta toplina bi se koristila za zagrijavanje onda tog ohla\u0111enog plina. I to je bila jedna situacija koja bi zna\u010dajno pobolj\u0161ala isplativost cijelog tog projekta. Me\u0111utim, Dine danas vi\u0161e nema. Druga stvar, \u010dak i da uspijemo odvesti sav taj plin nekamo, kamo \u0107emo s njim? Na\u0161e glavno skladi\u0161te Okoli u Velikoj Ludini, nekih 500 milijuna metara kubnih mo\u017ee spremiti. Mi ga nemamo gdje skladi\u0161titi jer nemamo izgra\u0111ene niti planirane ve\u0107e kapacitete. Evo, \u010ditao samo gore strategiju razvoja Plinacro, nisam na\u0161ao unutra gdje bi mi taj plin skladi\u0161tili. Zna\u010di ne\u0107emo ga skladi\u0161titi, potro\u0161it ga nemamo gdje, pa \u0107emo ga onda negdje prodat, izvest. Da, to je bio plan. Ministrica Dali\u0107 je sa gospodinom Hernandyem u Budimpe\u0161ti nedavno potpisala memorandum o suradnju. Gradi se plinovod od Slobornice do Ma\u0111arske dug nekih 300-tinjak kilometara. Smanjene su transportne cijene sa 7 eura po megawat satu na 1 euro po megawat satu i sad se stvara nekakav put plina iz LNG-a u Ma\u0111arsku. Me\u0111utim, za\u0161to bi itko kupio 30-50% skuplji plin? Ne bi. Vrlo jednostavno. Ponovit \u0107e se pri\u010da ih litvanske \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] koja je izgra\u0111ena za 4 milijarde metara kubnih, da bi danas radila na jednom milijardi metara kubnih i zapravo radila sa gubitkom. Nitko ne\u0107e skuplji plin, niti Litva, niti njihovi susjedi Poljska, Estonija, onaj dio Rusija oko Kalinjingrada, Finska itd. To nikome ne treba i to je jednostavno ekonomska katastrofa. I na sva ta pitanja mi nismo dobili suvisle odgovore. Evo, ja nisam stru\u010dnjak za plin, neka nam se objasni, neka nam se daju konkretni i jasni brojevi. Ne. Za\u0161to bi se raspravljalo na znanstvenoj osnovi, analiti\u010dki, kad se mo\u017ee spin-ovima i nasiljem. Trump je rekao biti \u0107e terminal i bit \u0107e terminal. To je demokracija, to je slu\u0161anje volje gra\u0111ana. Stanovnici Omi\u0161lja Primorsko-goranske \u017eupanije ne \u017eele plutaju\u0107i LNG terminal. Jel ikoga to zanima u Vladi RH? Ministricu Dali\u0107? Ministra \u0106ori\u0107a? Ho\u0107e se ponoviti Cetina? \u0160to je bilo sa Cetinom? Ista stvar. Kvaziznanstveni. Suluda ideja kao prvo i onda suludo izra\u0111en projekt. Znanstvenici su ga pokopali, opet Vrdoljakova kuhinja, opet plin. Molim vas lijepo ponovit \u0107e se Cetina i ovdje. Pa za\u0161to se radila Cetina? Zato \u0161to se nema kud s plinom, pa hajmo ga spalit negdje na Cetini da imamo ga kome prodati da se \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Jel' to ozbiljna politika? Jel' to ozbiljna Vlada? Naravno da nije i ne\u0107e vam ovo uspjeti gospodo. Morat \u0107ete ponuditi hrvatskoj javnosti koja je sve inteligentnija i sve vi\u0161e kriti\u010dki razmi\u0161lja mada je trujete preko Hrvatske radiotelevizije brojke. Morat \u0107ete im ponuditi scenarije. Jasna je cost benefit analiza i sve ostalo. Ne\u0107e spinovi vi\u0161e prolaziti. To vrijeme je zauvijek pro\u0161lo. Niste nau\u010dili na Jadranu, niste nau\u010dili na Cetini? Pa valjda \u0107ete nau\u010diti na LNG-u, LNG terminalu. Gospodin Fran\u010di\u0107 je ina\u010de do\u0161ao iz MOL-a, tamo je radio prije. Vezan je kumski sa gospodinom Popija\u010dem iz Petrokemije. Kako su se samo lijepo pozicionirali? Najvjerojatnije se radi o scenariju, jer po\u0161to Hrvatska \u0107e o\u010dito gubiti, netko \u0107e zaraditi. Tko \u0107e zaraditi MOL? Jer plin u Hrvatskoj nema Hrvatska, ima ga MOL, ima ga MOL. Najvjerojatnije \u0107e onda plin jeftini hrvatski iz doma\u0107ih izvora odlaziti Ma\u0111arima, a mi \u0107emo kupovati ovaj skupi iz LNG-a. Porast \u0107e cijena plina, porast \u0107e cijena struke. \u0160ta to njih briga. Ne\u0107e oni odgovarati za to. Prema tome, energetska strategija, ova dokumentacija, rasprava prema javnosti podcjenjiva\u010dka kao da smo mi nekakav stabla kojima se monologom mo\u017ee govoriti da sve to pro\u0111e bez ikakve kritike ili bilo \u010dega takvoga. Ono \u0161to jo\u0161 treba spomenuti kad se govori o strate\u0161kim stvarima u Republici Hrvatskoj svakako je hrvatska brodogradnja. Katastrofa na \u017ealost nam je na pomolu, govorili smo o tome u stankama. Osobno sam i\u0161ao u Uljanik, u Tre\u0107i maj na poziv radnika, kooperanata kojima se mjesecima nisu ispla\u0107ivali, nije ispla\u0107ivao njihov novac. 8 mjeseci je Vlada dozvolila da sve ide kako ide. Sada Debeljak na naslovnici Ve\u010dernjeg ka\u017ee \u201eAko nam Vlada ne da jamstva, ne\u0107emo vi\u0161e raditi brodove.\u201c A kao da je do sad radio brodove. Koliko ih treba napraviti? 10, 15, nije napravio ni jedan radi platforme za Veneciju. O.k. barem ne\u0161to. A je li ispo\u0161tovao ugovor koji je potpisao \u2026/Govornik se ne razumije \u2026 ? Nije. Nije. Tre\u0107i maj i danas se ovdje govorilo o tome na stanci je u ozbiljnim problemima, ne mo\u017ee nastaviti funkcionirati. Zavr\u0161it \u0107e tamo gdje su i mnogi drugi zavr\u0161ili u ste\u010daju i rezali\u0161tu ako Vlada ne\u0161to bitno ne napravi. Sve je to resor ministrice Dali\u0107. Nemamo strategije, nemamo sredstava. Nemamo mi svoje banke da mo\u017eemo svojim bankama kreditirati vlastite politike, vlastite strategije. Mi to nemamo. Mi ovisimo o milosti privatnih kojekakvih interesa, o milosti Europe. Na taj na\u010din se ne vodi ozbiljna politika. Na taj na\u010din Hrvatska ne\u0107e nigdje do\u0107i kao \u0161to ni sada nije ba\u0161 daleko do\u0161lo od devedesetih godina. Projekcije za budu\u0107nost nisu sjajne. Meni je samo \u017eao \u0161to, pa sjetite se svih tih starijih ljudi iz brodograli\u0161ta. Pa oni su mo\u017eda i stotinu brodova porinuli. Pa te firme mogu biti profitabilne. Hajde da ne mogu biti profitabilne, hajde da ne mogu o.k. Ne mogu biti profitabilne, idemo ih onda ugasiti, ne isplati se vi\u0161e raditi, idemo raditi ne\u0161to drugo. Ali one mogu biti profitabilne, treba im pomo\u0107i dok ne postanu profitabilne. Ne, Europa ka\u017ee ne, mi \u0107emo raditi u Kini. Nama to ne treba. I gospodin Plenkovi\u0107 normalno, duboki naklon gospo\u0111i Merkel, Bruxellesu, Berlinu, Buzinu va\u0161a \u017eelja moja je zapovijed pa dok ide, ide. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73645",
        "text": "Hvala zastupniku Sin\u010di\u0107u. Zastupnik \u017deljko Glasnovi\u0107 javio se za repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73646",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine Sin\u010di\u0107, mister Sin\u010di\u0107 ja sam vas pozorno slu\u0161ao ovdje i sla\u017eem se s nekim va\u0161im dijelovima izlaganja. Mi smo krenuli ovde sa ovoga Zakona o strate\u0161kim investicijama na LNG terminal. Ovo nije rasprava o LNG terminalu, ali ja bih samo rekao jednu stvar, mo\u017eda znate, mo\u017eda ne znate da je ve\u0107 Crna Gora njihova naftna tvrtka, dr\u017eavna je ve\u0107 pomakla granicu u svoju korist jer su na\u0161li ogromne koli\u010dine tamo u Boki Kotorskoj, ve\u0107 su krenuli s tim. Mi statiramo na mjestu. Evo. Od koga \u0107emo mi lovu uzimat? Od koga? Sa Marsa. Nisam ja volim, ne volim Europsku uniju. \u0160ta je na\u0161a stvarnost? Taj europski fond za strate\u0161ke investicije raspola\u017ee sa 16 milijardi eura. Od kuda \u0107e ta Hrvatska lovu dobivati, od koga \u0107emo lovu dobivati. To je pitanje jedno. Drugo pitanje. Za\u0161to nitko ne\u0107e investirati ovdje. Evo kad \u0107emo se baviti, korijene problema, a ne posljedicama. Dragi gospodine Sin\u010di\u0107, ja nikad nisam \u010duo iz va\u0161e stranke jednu \u010dudnu rije\u010d lustracija, akademska i kadrovska. I to se non stop izbjegava. Za\u0161to? To je \u010dista analitika i istina. Za\u0161to? Jer smo naslijedili isti pravni sustav iz biv\u0161e dr\u017eave. Vama vode isti kadrovi vode dr\u017eavu, isti kadrovi vam vode dr\u017eavu i njihovi nasljednici. I vra\u0107am se natrag na mentalni sklop. Vi konstatirate stanje. Gdje su rje\u0161enja? Evo kad su se, kad govorim o ekologiji \u0161ta je sa Bakrom gore, Crnica, \u0160ibenik, otpad od \u0161ibenskog mosta dole, stare. Najljep\u0161i zaljevi u Jadranskom moru su zaga\u0111eni iz biv\u0161eg sustava sivom ekonomijom koja je totalno bila izvan, druga generacija. O tome nitko ne govori. To Ka\u0161telanski zaljev. Tko je onda protestirao kad je siva ki\u0161a padala u Solinu radi te tamo betonare, cementare u Ka\u0161telima. \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] kad ste govorili o Kini, Kina i ekocid koji Kina na globalnoj razini proizvodi. Kina je ekocid. Sad se radi Pelje\u0161ki most Kina. To je najve\u0107i genocid na globalnoj razini je Kina. O tome ne govorimo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73647",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku, zastupnik Sin\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73648",
        "text": "Hvala vam kolega Glasnovi\u0107. Ja se mogu slo\u017eiti sa vama da je Kina zemlja ekolo\u0161kih katastrofa, me\u0111utim ne bih sada i\u0161ao dalje o Kini. \u0160to se ti\u010de lustracije tko je govorio 2014. godine u kampanji o lustraciji korumpiranoga kadra upravo Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107 kandidat \u017divoga zida, nisam to \u010duo niti od Kolinde Grabar Kitarovi\u0107 iz HDZ-a, nisam to \u010duo niti od gospodina Josipovi\u0107a, niti od gospodina Kujund\u017ei\u0107a koji se tada kleo protiv HDZ-a da bi danas bio isti njihov ministar. To su sve barabe, nevjerodostojne i varaju narod iz godinu u godinu. Ja vas molim napi\u0161ite Zakon o lustracije, dajte da ga pro\u010ditamo, mi \u0107emo ga vrlo vjerojatno poduprijeti. Ja sam za lustraciju mora do\u0107i do smjene generacija i svih oni koji su sura\u0111ivali i sa biv\u0161im re\u017eimom protiv sada\u0161njeg dru\u0161tva i dr\u017eave i pogotovo ovi koji su agenti, korupcije u sada\u0161njoj dr\u017eavi, njih jednostavno treba lustrirali. Samo bi se osvrnuo na \u010dinjenicu da je '90. g. gospodin \u0160eks u pravosu\u0111u instalirao nekih 2000 svojih ljudi, podobnija i zato danas imamo nefunkcionalno pravosu\u0111e, nemamo pravosu\u0111e nego imamo \u0161eksosu\u0111je, koje je u samo po svojim elementima krivosu\u0111e i kra\u0111osu\u0111je.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73649",
        "text": "Zastupnik Ivan Lovirnovi\u0107, javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73650",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Sin\u010di\u0107, imam za vas jedno pitanje, ustvari 2 pitanja, prvo jel vi mislite da se strate\u0161ki projekti u Hrvatskoj mogu odra\u0111ivati strukture koje seu strate\u0161kim potezima rasprodale najdragocjenije hrvatske resurse od banaka, telekoma, turisti\u010dkih firmi i onoga zaista \u0161to je bilo najvrijednije. Svi\u0111a mi se \u0161to ste maloprije rekli da je potreban smjena generacije, potrebni su nam novi ljudi u politici. Jer ovo \u0161to je do sada bilo od 30 milijardi eura, ukupni inozemnih investicija od osnutka Hrvatske do sada, mi smo vidjeli da od toga nismo imali puno koristi. Postavljam konkretno pitanje vezano za LNG jer je to progla\u0161eno strate\u0161kim interesom. Ono jest strate\u0161ki interes, ali ako se radi na netransparentan na\u010din, ako ne znamo \u0161to dobivamo \u0161to gubimo, ako ne znamo studiju utjecaja na okoli\u0161, mo\u017ee li se to nazvati strate\u0161kim projektom, odnosno, kako ocjenjujete takav pristup tom projektu, ako ne znamo najva\u017enije stvari oko ovoga. I drugo svi su zaboravili Imunolo\u0161ki zavod, vi ste bili predsjednik Istra\u017enog povjerenstva za Imunolo\u0161ki zavod, ja sam bio \u010dlan tog povjerenstva i puno vremena smo potro\u0161ili na to. Vidite to, ne mo\u017ee do\u0107i na dnevni red, jo\u0161 nije do\u0161ao na red izvje\u0161taj Istra\u017enog povjerenstva o tome. Ako je to strate\u0161ki projekt, investicija, a ja sigurno smatram i stranka Promijenimo Hrvatsku, kao i \u017divi zid da je to strate\u0161ka investicija, odnosno, projekt, za\u0161to Vlada o tome \u0161uti? Mislite li vi da ova Vlada odra\u0111uje, da zna \u0161to je strate\u0161ki interes Hrvatske i odre\u0111uje tu\u0111e strate\u0161ke interese evo npr. LNG-ija i Imunolo\u0161kog zavoda. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73651",
        "text": "Odgovor na repliku, zastupnik Sin\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73652",
        "text": "Hvala vam potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Lovrinovi\u0107, osvrnuli ste se na dobre stvari. \u0160to se ti\u010de strate\u0161kih projekata, evo ja imam prilike dosta \u010desto razgovarati sa poljoprivrednicima, pogotovo u zadnje vrijeme kada imamo Zakon o poljoprivrednom zemlji\u0161tu, koji je nedovoljno dobar, koji pogoduje velikima. Ne mo\u017ee malo poduze\u0107e biti mali poljoprivrednik. U Hrvatskoj imamo95% poljoprivrednika su OPG-ovima, prema Zakonu o poljoprivrednoj djelatnosti. Me\u0111utim, mi radimo zakon koji ide protiv ve\u0107ine tih ljudi i ti ljudi nam se \u017eale onda. Evo, mi bi htjeli pokrenuti, ali nema banke, koja \u0107e vam dati kredit. Gdje vam je HDZ-ovci poljoprivredna banka, gdje vam je agro banka o kojoj ste toliko govorili? Ljudi da bi podigli novac iz fondova prvo moraju imati neki svoj novac. Ne mogu dobiti, jer nemamo svoje banke koje bi financirale na\u0161u politiku i financirale na\u0161e ljude, pogotovo one male poduzetnike, poljoprivrednike i OPG-ove. \u0160to se ti\u010de dokumentacije, da ja sam jasno govorio na vi\u0161e primjera, Cetina, prije dru\u017eba Adrija, pa sada tako\u0111er eksplantacija Jadrana, LNG, zna\u010di gdje je znanost u Hrvatskoj? Gdje je znanost? U tim njihovim studijama, od 1000 str. neto\u010dne informacije, beletristika, spinovi i marketing, to su njihove metode. Dajte nam znanstvene \u010dinjenice. Molim vas lijepo, \u0161to se ti\u010de Imunolo\u0161kog zavoda, ostajem polako bez vremena, 400 milijuna eura, mo\u017eda \u0107e biti i vi\u0161e, \u0107e ko\u0161tati ovaj LNG projekt, pomno\u017eimo to sa 7, nekih 3 milijarde kuna, jel tako. 3 milijarde kuna imamo za LNG terminal, da bi imali zaga\u0111en okoli\u0161, skuplji plin i sve ostalo \u0161to ide, a nemamo 100 milijuna kuna za Imunolo\u0161ki zavod. Pa \u010dak ne trebate dati ni tih 100 milijuna kuna, Imunolo\u0161ki zavod, \u0161to stoji u na\u0161em izvje\u0161\u0107u ima sam nekretnina u sredi\u0161tu Zagrebu, 100-150 milijuna kuna, prema procjeni od prije nekoliko godina. Pa to neka mu bude po\u010detni kapital, ali ne. Osim toga u fondovima je novac, jer je to bio tehnologija, a mi smo zadali da nam je bio tehnologija prioritet. Povucite novac iz fondova, i to niste u stanju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73653",
        "text": "Hvala. Zastupnik Kirin, javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73654",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de Sin\u010di\u0107, nekoliko sitnih malih opservacija i onda. I jasna pitanja i va\u0161 jasan odgovor na to. LNG terminal o njemu se raspravljalo '90. g. \u010dinjenica je da postoji niz studija o ekolo\u0161koj \u0161tetnosti plutaju\u0107eg terminala, ali kako \u0107e tehnolo\u0161ki proces ugroziti ekolo\u0161ko biolo\u0161ki sustav mora, sni\u017eavanje temperature mora? Recite koliko \u0107e temperatura mora biti ni\u017ea i koliko \u0107e to \u0161tetiti? Jer temperatura mora je ljeti cirka 25-26 stupnjeva, a zimi oko cirka 10 stupnjeva. Da li je na ovih 10 stupnjeva prestaje ili nestaje \u017eivot u moru? Recite da li ste se informirali o tome? Kakav je ovo odraz LNG terminala na gospodarstvo, standard? Koliki je multiplikacijski indeks LNG terminala, koliki je utjecaj na popratnu gospodarsku aktivnost? Gospodarstvo Rijeke je uni\u0161teno, gra\u0111ani se iseljavaju. Za\u0161to? Jer nema egzistencije. Koliko je more one\u010di\u0161\u0107eno u vrijeme jake gospodarske aktivnosti u Rijeci? Pa su gra\u0111ani radi egzistencije dolazili u Rijeku i PG\u017d \u017eupaniju da li \u0107e terminal vi\u0161e \u0161tetiti moru nego se zatvorene tvornice? Da li treba zatvoriti i 3 Maj jer i on one\u010di\u0161\u0107uje more? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73655",
        "text": "Odgovor na repliku, zastupnik Sin\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73656",
        "text": "Hvala vam potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Evo vidim kamo ide napad na nas, da smo radikalni ekolozi. Apsolutno ne. Ja sam svojedobno 2015. godine kada je bila predizborna kampanja dao podr\u0161ku kopnenom LNG terminalu i danas sam spreman o tome raspravljati na znanstvenoj osnovi. Me\u0111utim, \u0161to se ti\u010de plutaju\u0107eg terminala tu je rasprava u tijeku, to je nova ideja nakon toga i tu smo apsolutno protiv. Pitali ste me koliko \u0107e se sniziti temperatura mora? Ja ne znam. Nije niti va\u0161 gospodin Fran\u010di\u0107 to znao objasniti suvislo. Dakle mi ne znamo. Mi ho\u0107emo znanstvene podatke da znamo ra\u010dunati \u0161to \u0107emo s time. A \u0161to znamo? Znamo \u0161ta je bilo u Monte \u2026 hladan klor je i\u0161ao po dnu, tamanio sve \u017eivo, pjena se pojavila na povr\u0161ini i danas imamo tamo ogromne probleme. Pitali ste me za gospodarske benefite, evo govorilo se je o velikom broju zaposlenih, da \u0107e se zaposliti ljudi, da \u0107e ljudi iz Omi\u0161lja tako\u0111er se zaposliti, me\u0111utim to nije to\u010dno. Svega nekoliko ljudi iz Omi\u0161lja bi se zaposlilo u plutaju\u0107em LNG terminalu, a ljudi koji \u0107e operirati sam brod FSR ne\u0107e imati prebivali\u0161te u RH odnosno mo\u017eda svega nekoliko njih. To \u0107e biti profesionalci koji rade na FS strojevima diljem svijeta jer imamo mi Hrvati kao pomorska nacija mnogo sposobnih pomoraca koji rade na FS strojevima diljem svijeta. Mo\u017eda \u0107e i oni do\u0107i, ali oni nisu prijavljeni ovdje niti \u0107e raditi za hrvatsku kompaniju. Radit \u0107e tamo za nekakvu kompaniju na \u2026 To ne\u0107e ostati u RH, me\u0111utim te spinove je gospodin Fran\u010di\u0107 poku\u0161ao plasirati kao to\u010dne. Oni nisu to\u010dni. Govorili ste o 3. maju, pa tko se je ovdje upravo zalo\u017eio za stanje u 3. maju, tko je i\u0161ao u brodogradili\u0161te 3. maj i na\u0161ao ljude odnosno ljudi su se javili nama \u2026 [[Govornici govore u isto vrijeme, ne razumije se.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73657",
        "text": "Hvala. Zastupnik Klari\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73658",
        "text": "Uva\u017eeni kolega Sin\u010di\u0107, ja kao i uvijek va\u0161e rasprave pozorno slu\u0161am i mogu vam re\u0107i da ste mi zaista simpati\u010dni i lijepo to elaborirate sa brojim podacima, pokazateljima i ne znam s \u010dime sve ne. me\u0111utim sada ste me malo zbunili, ne znam kome da vjerujem. Vama koji ste rekli da \u0107e Kvarnerski zaljev biti kloriran ili Primorsko-goranskom \u017eupanu, evo \u010ditam njegovu izjavu Zlatko Komadina pozdravio je odluku Ministarstva gospodarstva, rada i poduzetni\u0161tva i Vlade da podr\u017ee projekt Tvrtke Plinacro za izgradnju plutaju\u0107eg LNG terminala \u010dija je vrijednost procijenjena na 50 milijuna eura. Vlada je ovom projektu pristupila dobro u smislu definiranja lokacije i tra\u017eenja odluke o realizaciji od strane mogu\u0107eg investitora. Plutaju\u0107i terminal nije ne kompatibilan s velikim LNG terminalom, njegova prednost je u tome \u0161to je jeftiniji, br\u017ee se realizira, a nakon \u0161to obavi svoju funkciju mo\u017ee se prebaciti na novu lokaciju itd., itd. Eto to je govorio gospodin \u017eupan Zlatko Komadina, ja sam vam sada to pro\u010ditao, a ne mogu re\u0107i da nije struka jer je bio i direktor Tvrtke Energo koja upravo isporu\u010duje na podru\u010dju Primorsko-goranske \u017eupanije u gradu Rijeci plin, dakle zna o \u010demu se radi. A izme\u0111u ostalog va\u0161a rasprava kada ste spominjali one bombe iz Drugog svjetskog ne znam kojeg rata pa ne znate da li \u0107e se to mo\u0107i bu\u0161iti tamo ili ne, to me podsjetilo na jedan zbor mje\u0161tana kada smo krenuli spajati na\u0161u poslovnu zonu sa magistralnim plinovodom Pula-Karlovac kada je jedna od izjava i najve\u0107i buka\u010da koji su u tom trenutku bila da postoji mogu\u0107nost da \u0107e neko staviti bombu ispod cijevi plina i aktivirati nakon 10 godina pa \u0107e \u010ditavo naselje izletiti u zrak. Na sre\u0107u bili smo tu \u010dvrsti i odlu\u010dni pa smo to izgradili, sada taj plin koristi preko 200 tvrtki i preko 4 tisu\u0107a ljudi, a pro\u0161lo je svega 10 godina od kada se to izgradilo. Ukoliko na ovaj na\u010din budemo krenuli a priori da je ne\u0161to negativno, da ne\u0161to ne valja, da ne\u0161to zaga\u0111uje mi jednostavno prisiljavamo na\u0161e ljude da odlaze \u0107a jer jednostavno ne stvaramo im mogu\u0107nosti egzistencije, ne stvaramo im mogu\u0107nosti niti preduvjete da uop\u0107e razmi\u0161ljaju da ostanu ovdje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73659",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku zastupnik Sin\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73660",
        "text": "Hvala vama predsjedavaju\u0107i. Evo meni je drago da je \u017eupan dao taj stav, da je doprinio ovoj raspravi. Ja osobno smatram na temelju brojnih informacija koje sam ja sa svojim kolegama, ali prije sa konzultantima ljudima koji su radili i u Dini i u Plinacro i drugdje, do sada do\u0161ao do spoznaje da \u0107e do\u0107i do kloriranja toga zaljeva i na\u0161 je stav negativan. Ako mene neko uvjeri u suprotno, mo\u017eda vi, ja mogu promijeniti stav. Mi nismo a priori protiv ne\u010dega. Ja sam rekao \u0161to mislim o kopnenom terminalu. Prema tome, nemojte molim vas plasirati takve teze. Govorili ste o bombama iz Drugog svjetskog rata, bombe su zapravo vi\u0161e iz intervencije na Kosovu, kosovske krize, intervencije u Bosni. NATO ima te karte u koje zone je on deponirao te bombe. Znate da se zrakoplov ne mo\u017ee vratiti na nosa\u010de aviona osim da se razoru\u017ea, ja nisam rekao da \u0107e do\u0107i do eksplozije nego da smo morali kao dio dokumentacije prilo\u017eiti kartu gdje su te bombe da znamo da smanjimo rizik. To u toj dokumentaciji nije bilo i dokumentaciji Vrdoljakove kuhinje. Evo ja bih htio znati vi mo\u017eda se ne morate slo\u017eiti s mojim mi\u0161ljenjem, me\u0111utim \u0161to ka\u017ee narod Primorsko-goranske \u017eupanije, va\u0161e \u017eupanije, \u0161to ka\u017ee narod Omi\u0161lja? Oni su pro\u0161li tjedan jasno rekli \u0161to misle, ako ih znanost mo\u017ee uvjeriti u suprotno odli\u010dno. Nama je cilj do\u0107i do istine, ako je istina druga\u010dija mi \u0107emo je prihvatiti. Ovog \u010dasa nemam razloga vjerovati da je tako. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73661",
        "text": "Zastupnik Domagoj Ivan Milo\u0161evi\u0107 javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73662",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Sin\u010di\u0107. Malo smo \u010duli od vas o ovom Zakonu o strate\u0161kim investicijskim projektima, bojim se samo da ova na\u0161a rasprava ili va\u0161a rasprava da budem precizniji ba\u0161 ne poma\u017ee u privla\u010denju investicija i zadr\u017eavanju hrvatskih poduzetnika da svoje aktivnosti ostvaruju u Hrvatskoj, ali sada to na stranu. Ja bih volio \u010duti za \u0161to ste vi, za koji energetski projekt se zala\u017ee \u017divi zid. Ja vjerujem da \u0107emo se ipak slo\u017eiti da se ne mo\u017eemo Hrvati vratiti u pe\u0107ine i ubirat plodove po pa\u0161njacima i po \u0161umama. Dakle ne\u0161to moramo raditi svi zajedno. To je jedno, ali da se dotaknem argumenata rekli smo da \u0107ete \u010duti argumente. argumenata. Rekli smo da \u0107ete \u010duti argumente. Prvo, nema potrebe da budete protiv toga da RH postane, da se pojavi na karti Europe i da bude energetsko \u010dvori\u0161te, tzv. energetski hab. Dakle, na\u0161a geostrate\u0161ka pozicija omogu\u0107ava da i kroz taj LNG, ne samo kroz LNG, se pojavimo na karti Europe, da kroz to zapravo kona\u010dno kapitaliziramo svoj geostrate\u0161ki polo\u017eaj. Dakle, na\u0161a je odgovornost, a vidjet \u0107emo tko su ti investitori i kupci, pustimo tr\u017ei\u0161tu to, ne trebamo se mi mije\u0161ati u to, da odlu\u010di \u0161to \u0107e, od koga i koliko kupovati plina i to je super jednostavno. Samo tako mo\u017eemo i\u0107i naprijed. Dakle, da. Pojavit \u0107emo se na karti Europe i odgovoriti \u0107emo na izazov da osiguramo za srednju i isto\u010dnu Europu diverzifikaciju energenata i sigurnost opskrbe. Drugo, nisam ekspert za ekologiju, al \u010dujete, auti zaga\u0111uju. Oni koji jedu meso, ka\u017eu i krave koje se uzgajaju zaga\u0111uju nemilo, sve zaga\u0111uje. U centru velikih njema\u010dkih gradova vam se nalaze termoelektrane. Jesu ih zatvarali? Nisu. Tehnologija napreduje. Hvala Bogu, tehnologija napreduje i to jako napreduje. Prema tome, Dioki prije par desetlje\u0107a je sigurno zaga\u0111ivao vi\u0161e na otoku Krku nego \u0161to \u0107e LNG pa i plutaju\u0107i zaga\u0111ivati. Sve zaga\u0111uje. Sve \u0161to god dana u 21. stolje\u0107u radimo, ve\u0107 i zbog toga ne mo\u017eemo, nego trebamo radit dalje, [[Upadica Petrov: Vrijeme.]] razvijati tehnologije, smanjivati utjecaj na okoli\u0161",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73663",
        "text": "Zastupnik Milo\u0161evi\u0107, isteklo je vrijeme od 15 sekundi [[Upadica Milo\u0161evi\u0107: Ispri\u010davam se.]] Zastupnik Sin\u010di\u0107, odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73664",
        "text": "Hvala vam potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Evo, ja u velikom dijelu odbacujem va\u0161u raspravu jer me poku\u0161ava i moje kolege prikazati kao nekakve radikalne ekologe. Apsolutno ne. Ja sam ovdje nabrojao proma\u0161ene studije, plasirane la\u017ene znanstvene teze i sve ono ostalo \u0161to si jedna ozbiljna zemlja ne bi smjela dozvoliti. Pitajte gospodina Fran\u010di\u0107a je li uspio obrazlo\u017eiti svoje teze na javnoj raspravi. Mo\u017eda \u0107e slijede\u0107i puta do\u0107i spreman pa uvjeri narod Omi\u0161lja. Jer narod Omi\u0161lja je narod Primorsko-goranske \u017eupanije je jasno rekao i preko peticije koja se prikuplja i preko prosvjeda, preko brojnih drugih aktivnosti da ne \u017eeli plutaju\u0107i LNG sa projektom kakav je bio obrazlo\u017een. \u0160to se ti\u010de nas i na\u0161ih energetskih projekata za koje se zala\u017eemo, mi se zala\u017eemo za energetski sustav, koji mora de facto biti stabilan, ina\u010de je beskoristan u kojem \u0107e najvi\u0161e \u0161to je mogu\u0107e obnovljivi izvori energije imati udio. Nismo protiv plina. Apsolutno ne. Rekao sam ranije \u0161to mislim o kopnenom LNG terminalu, \u0161to sam mislio prije. Na\u0161e izjave i na\u0161e politike se formiraju na temelju struke, konzultacija, pra\u0107enju svjetskih trendova. S druge strane, ono \u0161to ste vi napravili, onemogu\u0107ili ste da se u RH razvijaju u bilo kakvoj ozbiljnoj mjeri obnovljivi izvori energije. Donijeli ste strategiju za vrijeme Jadranke Kosor totalnu proma\u0161enu. Jeste li vi ozbiljna stranka? Nuklearna elektrana, mislim da je glava 632. Hrvatska \u0107e sagraditi nuklearnu elektranu. Nema je. U prvih 6 mjeseci se od nje odustalo. Ombla, elektrana na Dravi, Plomin kasni, da ne pri\u010dam sve ostalo \u0161to je va\u0161a strategija i \u0161to su va\u0161i strate\u0161ki dokumenti. Eto, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73665",
        "text": "Zatupnik Bunjac javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73666",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni zastupni\u010de Sin\u010di\u0107. Evo, \u010duli smo iz redova pojedinih zastupnika HDZ-a da je smisao LNG terminala da se Hrvatska pojavi na karti Europe. Ja sam mislio od 5. razreda osnovne \u0161kole da smo mi na karti Europe kad smo dobili predmet zemljopis, ali evo, sad imamo dakle, novu teoriju. Vi ste u pravu. Spomenuli ste jedan podatak, naime da je cjelokupna javnost protiv LNG terminala. A evo, vidimo da pojedinci smatraju da su oni iznad te javnosti. Tu u biti, saznajemo bolnu \u010dinjenicu da je vladaju\u0107a elita potpuno odvojena od svojih gra\u0111ana, da se slijedi njegove namjere nego da ih jedino zanima dakle, krupni kapital, interesi krupnog kapitala, odnosno nekakva mogu\u0107nost kupnje prijateljstva prije svega, SAD-a. Tu kupnju prijateljstva vidjeli smo i kroz slu\u010daj Agrokor, kroz slanje hrvatskih vojnika u sve mogu\u0107e vojne misije po svijetu, kako Europi, tako Aziji i Africi. I u biti, u kona\u010dnici, moramo se pitati kakvu korist od svega toga imaju hrvatski gra\u0111ani. Doista ne treba biti stru\u010dnjak za plin, a jedino je bitno ono \u0161to gra\u0111ane zanima, koliki ja ra\u010dun mjese\u010dno dobivam za grijanje. Sasvim sigurno da ako \u0107emo kupovati ovaj plin preko LNG terminala, dakle skuplji plin, da \u0107e ti ra\u010duni u kona\u010dnici biti ve\u0107i i to je ono \u0161to gra\u0111ane najvi\u0161e zanima jer oni ve\u0107 sad ni ove ra\u010dune ne mogu pla\u0107ati, a kamoli \u0107e mo\u0107i pla\u0107ati jo\u0161 ve\u0107e. Naravno, uz sav ovaj \u0161tetan utjecaj na okoli\u0161, sasvim je jasno da 99% hrvatskih gra\u0111ana od toga ne\u0107e imati nikakve koristi. Mo\u017eda \u0107e imati zastupnik Milo\u0161evi\u0107 i mo\u017eda \u0107e imati aktualna predsjednica koja \u0107e se mo\u0107i vratiti na lijep polo\u017eaj u NATO savez. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73667",
        "text": "Odgovor na repliku, zastupnik Sin\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73668",
        "text": "Hvala vam. Kolega Bunjac, na kraju je pitanje svega \u0161to \u017eelimo. Politika \u0107e definirati energetsku politiku, kao i sve druge politike. Ljude koji \u0107e raditi te politike, znanstveno obrazlagati, oni su struka. Pitanje je \u0161to \u017eeli narod Omi\u0161lja? \u0160to \u017eeli narod Slavonije? \u0160to \u017eeli narod Zagreba? Mo\u017eemo mi napraviti 10 nuklearnih elektrana ovdje ako ho\u0107emo. E sad, drugo je pitanje stru\u010dno, da li to ima smisla, kako \u0107e to utjecati na energetski sustav, ho\u0107e li one raditi sa minusom, tko \u0107e se tu zaposliti li ne\u0107e, koji su rizici, to je ne\u0161to drugo. Jedno su ideje, mo\u017eemo imati mnogo ideja, a onda su tu studije koje bi nam morale \u0161to je mogu\u0107e vi\u0161e i to\u010dnije re\u0107i istinu. Kakva je projekcija, \u0161to \u0107e biti s tim projektom kroz odre\u0111eno vrijeme. Mi kao prvo, imamo lo\u0161e ideje, ove \u0161to sam ih nabrojao 4-5, a onda se lo\u0161e ideje lo\u0161im studijima u kojima se podme\u0107u spin-ovi, beletristika, jo\u0161 vi\u0161e navuku na sebe gnjev javnosti. Pa za\u0161to se u startu nije na suvisli na\u010din rekla cijela istina \u0161to \u0107e se raditi. Tad ne bi javnost bila protiv. Mo\u017eda bi ju uvjerili. Moda bi mene uvjerili. A niste me uvjerili. Ako ne\u0161to ima toliko benefita, a toliko malo \u0161tete, pa onda bi trebali svi biti za. Govorili ste tako\u0111er o SAD-u da na\u017ealost, gdje Trump okom, ili gdje Juncker okom, tud gospo\u0111a Grabar-Kitarovi\u0107 i gospodin Plenkovi\u0107 skokom. Od ovoga projekta koristi \u0107e prije svega imati SAD koji \u0107e uvoziti skupi plin iz naftnog \u0161kriljevaca dobiven hidrauli\u010dnim frakturiranjem. Imati \u0107e korist oni koji prodaju \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] imati \u0107e koristi Ma\u0111arski MOL koji je stavio svog \u010dovjeka da vodi ovaj projekt a hrvatski gra\u0111ani \u0107e imati skuplji plin i skuplju struju. To je ono \u0161to je javna rasprava pokazala do ove to\u010dke. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73669",
        "text": "Hvala. Prije nego nastavimo \u017eelim pozdraviti u\u010denike Prirodoslovne \u0161kole iz Karlovca koji su sada s nama u galeriji. U ime Kluba zastupnika, odnosno pretpostavljam da je Kluba zastupnika HDZ-a govoriti \u0107e zastupnik Ivan Domagoj Milo\u0161evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73670",
        "text": "... [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] za prijateljstvima i savezni\u0161tvima ali to je va\u0161 odabir. Ali nemojte obmanjivati hrvatsku javnost. Naime, dokazivo je i na internetu se da prona\u0107i podatak da je na sjeveroistoku EU cijena plina ruskog zemnog plina pala izme\u0111u 20 i 30% nakon \u0161to su otvoreni LNG terminali. Dakle jednostavno nemojte lagati i pla\u0161iti hrvatsku javnost neto\u010dnim informacijama jer to je opasno a i ka\u017enjivo. OK, evo vratimo se dana\u0161njem Zakonu o strate\u0161kim ulaganjima, pozdravljam dr\u017eavnog tajnika i kolegu. Pred sobom danas imamo i dobar i koristan zakon. Bilo je danas u sabornici a i biti \u0107e mnogo onih koji \u0107e na\u0107i zamjerke ovom zakonu i to vjerojatno dosta zamjerki. Ali velika ve\u0107ina tih istih koji pronalaze te zamjerke u \u017eivotu nikada nije ostvarila niti jednu jedinu investiciju ako izuzmemo iz tih privatnu kupnju stana. E sada ste kupili stan privatno kao investiciju neki drugi su se borili sa preprekama hrvatske birokracije. Velika ve\u0107ina tako\u0111er jo\u0161 je manje bila u prilici razgovarati sa o\u010dajnim ulaga\u010dima i hrvatskim i stranim i ruskim i ameri\u010dkim i njema\u010dkim i hrvatskim i velikim i srednjim i malim u poku\u0161aju da se u Hrvatskoj realiziraju ulaganja. Ajmo krenuti redom, prvo za\u0161to nam treba ovaj i ovakav zakon. Najmanje iz 3 razloga i ja \u0107u ih se potruditi elaborirati sva tri. Prvo, trebamo ubrzanje gospodarskog rasta kako bismo br\u017ee smanjivali zaostajanje za visoko razvijenim \u010dlanicama Unije, valjda se oko toga sla\u017eemo. Ne\u0107e nam naime dovoljni biti turizam i europski fondovi, turizam je koliko \u010ditamo pre\u0161ao 20% hrvatskog BDP-a, ne postoji ni jedna uspje\u0161na zemlja na zemaljskoj kugli koja ovisi isklju\u010divo o turizmu. Uvjeravam vas da nema drugog na\u010dina za ostvariti i o\u010duvati sve ono \u0161to svi mi bez obzira na razlike u ovoj sabornici \u017eelimo za svoje gra\u0111ane a to je socijalna izdvajanja, vi\u0161e mirovine, dostupno zdravstvo i ve\u0107a ulaganja i u obrazovanje ali i uz hrvatsku sigurnost, zna\u010di i hrvatsku vojsku. Samo pove\u0107anje poslovnih ulaganja, posebno u razli\u010dite industrije, ja\u010danje privatnog sektora i zaposlenosti u privatnom a ne javnom sektoru, te posljedi\u010dno ubrzanje gospodarskog rasta mo\u017ee trajno osigurati sve na\u0161e navedene zajedni\u010dke \u017eelje. Rado bih kasnije u ovoj raspravi \u010duo neke argumente protiv ovog \u0161to sam upravo rekao. Drugi razlog za ovaj zakon, moramo se ubrzano pomaknuti sa niskih mjesta na svim svjetskim i europskim ljestvicama mjesta po\u017eeljnih za ulaganja, ljestvicama konkurentnosti ili ekonomskih sloboda za privatni sektor. Lista razloga kao i redoslijed i ovaj, i u ovom razlogu ne razlikuje se nimalo od prija\u0161njeg poja\u0161njenja. Uz jedan dodatak u usporedbi sa ostalim postkomunisti\u010dkim zemljama mi imamo izrazito malo tzv. green field ulaganja stranih ulaga\u010da. To su ona gdje se kupila ledina pa se ne\u0161to gradilo a nisu se kupovale lokalne kompanije. Posebno industrijskih, dakle proizvodnih, onih koje su u\u010dinile dana\u0161nju Poljsku, \u010ce\u0161ku ili Slova\u010dku razvijenijima i vrlo niske nezaposlenosti. U tom procesu nisu oslabili doma\u0107i poduzetnici, ti isti poljski, \u010de\u0161ki, slova\u010dki, ja ih znam nekoliko, dapa\u010de, omogu\u0107ili su nastajanje i razvoj srednjih i malih poduzetnika u tim dr\u017eavama. Strana ulaganja ne donose samo novac koji ne bih podcijenio ve\u0107 vje\u0161tine, znanja i tr\u017ei\u0161ta. Na\u017ealost, jednako da ne ka\u017eem lo\u0161e kao prema stranim odnosimo se i prema hrvatskim ulaga\u010dima a i hrvatskoj dijaspori tj. poku\u0161ajima ulaganja na\u0161ih useljenika i to razli\u010ditih generacija koje \u010desto zazivamo pa i u ovom Saboru da nam pomognu. Dozvolite mi ovdje jo\u0161 jednu malu digresiju. Od globalnom va\u017enih indeksa o jednom se u Hrvatskoj ne govori a taj indeks se zove indeks ekonomske kompleksnosti, kratko re\u010deno indeks ekonomske kompleksnosti govori o tome koliko je znanja u jednoj naciji, u jednoj nacionalnoj ekonomiji ugra\u0111eno u to gospodarstvo. U proteklih nekoliko godina na\u017ealost na\u0161 se taj indeks prepolovio. Dakle jo\u0161 jednom nagla\u0161avam turizam je odli\u010dan ali nije dovoljan, bez industrije, tj. proizvodnje nemogu\u0107e je sagraditi uspje\u0161no gospodarstvo, napredno dru\u0161tvo i ispuniti o\u010dekivanja svih na\u0161ih gra\u0111ana. Tre\u0107i razlog i ujedno i odgovor na o\u010dekivanu kritiku da se ovim zakonom ne rje\u0161ava problem malih i srednjih ulaganja, tj. srednjih i malih poduzetnika ili obrtnika, onih za koje svi neprekidno ponavljamo i u ovoj sabornici da trebaju biti klju\u010dni doprinositelj rastu zapo\u0161ljavanja i gospodarskom rastu. To je to\u010dno ali ipak \u0107e svima njima biti bolje i lak\u0161e ako se pokrenu veliki ulaga\u010dki projekti i to ne samo u gra\u0111evinskom sektoru koji je devastiran pro\u0161lom 6.-godi\u0161njom recesijom i poreznom represijom. Dakle od nekuda moramo krenuti ako treba i specijalnim alatom, tj. ovim specijalnim zakonom dok ne preodgojimo na\u0161u administraciju i ne ukinemo ili promijenimo sve na\u0161e kompleksne procedure i strukture, zavrzlame i birokratiziranost. Ja sam siguran, moram nadodati da \u0107e taj proces, nadam se, \u017eelim vjerovati tako\u0111er slu\u017eiti kao edukativni proces na svim razinama hrvatskoj birokraciji ili administraciji kako ho\u0107ete da nau\u010di kako zaista mo\u017ee po zakonima i transparentno ali pomo\u0107i svim veli\u010dinama hrvatskih poduzetnika i obrtnika da ostvare svoje ideje. Sve do trenutka dok sveukupna na\u0161a administracija ne shvati da ne dobiva pla\u0107u radi sebe ve\u0107 radi \u0161to boljeg i br\u017eeg ispunjavanja zahtjeva svih na\u0161ih gra\u0111ana a ne samo poduzetnika i obrtnika ali posebno njih. A upravo zato trajna obveza nas ovdje u Saboru ostaje stvarati okoli\u0161 za na\u0161e poduzetnike i obrtnike, ne samo kako bi ostvarili \u0161to br\u017ee i jeftinije svoje ideje i projekte ve\u0107 i sre\u0111ivati zakonodavni okvir, smanjivati poreze, organizirati institucije i nadzirati ih i izgra\u0111ivati jedan novi i druga\u010diji stav prema biznisu i poduzetni\u0161tvu. Prije nego li ka\u017eem jo\u0161 nekoliko re\u010denica o samom zakonu, moram se vratiti na ovaj na\u0161, maloprije raspravljeni LNG terminal. Po svim pokazateljima to jest strate\u0161ki projekt i to ne samo za Hrvatsku ve\u0107 za isto\u010dnu i srednju Europu. Za\u0161to je on strate\u0161ki, zato \u0161to osigurava ve\u0107u diversifikaciju i sigurnost u opskrbi energentima, cijelom prostoru srednje i isto\u010dne Europe a Hrvatsku stavlja na tu kartu energetske Europe, kolega Bunjac. Zemljopis sam imao dosta godina u osnovnoj \u0161koli, pa i u srednjoj \u0161koli, imao sam odli\u010dan. Mo\u017eemo poslije nas dva se okr\u0161it i to pred kamarama oko znanja u zemljopisu. A Hrvatsku stavlja na kartu Europu kao energetski hab ili ti \u010dvori\u0161te iz kojeg mo\u017eemo izvu\u0107i vi\u0161e koristi i to ne samo u energetici. Za\u0161to plutaju\u0107i, jer vas je i to zanimalo? Pa zato \u0161to je sasvim logi\u010dno da se ne bi poskupio plin, taj plin, onda je logi\u010dno i\u0107i sa nekoliko stotina milijuna eura investicija ne sa dvostrukom investicijom. Onaj koji ne\u0161to zna o investicijama, taj zna da ono ulaganje u fiksni kapital, dakle u to \u0161to se tamo realizira i normalno da \u0107e poskupiti proizvod koji prodajete. Nekoliko re\u010denica naravno i o samom zakonu. Pohvala i jedna na\u010delna primjedba. Mislim da je postignut jo\u0161 jedan iskorak u odnosu na isti zakon koji je donijela SDP-ova Milanovi\u0107eva Vlada, ovo ne govorim da bih kritizirao tada\u0161nji prijedlog ve\u0107 jednostavno da ovaj zakon jest unaprje\u0111enje jer to\u010dnije i preciznije su propisani i popisani koraci i postupanja te procedure i mislim i vjerujem da \u0107e i transparentnost biti jo\u0161 ve\u0107a, osim toga tamo je negdje, sad ne znam to\u010dno u kojem \u010dlanku izrijekom napisano da \u0107e se objaviti svi ti strate\u0161ki investicijski projekti. Moram tako\u0111er pohvaliti da je jedan cijeli \u010dlanak, a to je \u010dlanak 15. posve\u0107en hitnosti i ubrzanju procedura, \u017eivim osobno za dan kada \u0107e iste procedure i kriteriji biti na raspolaganju i najmanjem obrtniku za ulaganje od nekoliko desetina ili stotina tisu\u0107a kuna. Mislim da su bez obzira \u0161to \u0107e mnogi kritizirati odabir kriterija za progla\u0161avanje projekta strate\u0161kim s obzirom na sve okolnosti s kojima se suo\u010davamo, odabrani razumno i korektno. Brinu me pak, isto sam govorio i prije nekoliko godina na ovom istom mjestu, prenormiranost priloga potrebnih za prijavu strate\u0161kog projekta kao i velik da ne ka\u017eem, prevelik broj \u010dlanova operativnih skupina. Mislim osobno da nije potrebno da u njima \u010dak sjedi 5 predstavnika razli\u010ditih ministarstava uz puno uva\u017eavanje tih ljudi i njihovog znanja i iskustva, manje je uvijek br\u017ee i bolje. Mislim da zapravo na neki na\u010din tom prenormirano\u0161\u0107u i sa prevelikim brojem ljudi u radnim skupinama priznajemo slabosti i nemogu\u0107nost da natjeramo svi zajedno dr\u017eavnu administraciju i njene slu\u017ebenika da me\u0111usobno sura\u0111uju i da budu efikasni. Svakako \u017eelim naglasiti i pohvaliti \u010dlanak 12. stavak 6. koji predvi\u0111a da u operativnu skupinu mo\u017ee biti imenovana osoba od strane ulaga\u010da. To je odli\u010dno a jedan od razloga za\u0161to smo danas na dnu EU-a, zato \u0161to je jaz privatnog i javnog sektora u Hrvatskoj oduvijek bio velik a za vrijeme recesije taj se jaz pove\u0107ao, pa smo danas eto tu gdje jesmo. Moja jedna na\u010delna kritika jest da postoji predvi\u0111eni penali za ulaga\u010da, ali ne i za dr\u017eavu ukoliko do\u0111e do prekora\u010denja rokova. Osobno bih da se \u0161to prije i \u0161to vi\u0161e odmaknemo od sustava u kojem je dr\u017eava u pravu i kada to nije a privatniku, \u0161to ono reko\u0161e jednom privatniku \u201ekako bog da\u201c. Da li \u0107e strate\u0161ki ulaga\u010di biti spremni dati bjanko zadu\u017enice, posebno s obzirom na reputaciju koju imamo kao ulaga\u010dka destinacija, ostavljam njima i administraciji da prosude svaki za sebe. Zaklju\u010dno \u0107u ponoviti, dobar i koristan zakon koji \u0107e vjerujem, pomo\u0107i ubrzati niz velikih ulaganja a na Vladi RH i svima nama ovdje je zadatak ubrzano izgra\u0111ivati sustav koji \u0107e za sve poduzetnike, obrtnike svih veli\u010dina i vrsta i njihove ideje i investicije djelovati efikasno, transparentno i odgovorno. Na kraju, ovo nije \u0161ala, ali meni osobno najdra\u017ei slogan ikad za hrvatski turizam je bio onaj \u201eMala zemlja za veliki odmor\u201c. Moramo Hrvatsku u\u010diniti jednako tako velikom i dobrom za ulaganja i za biznis ina\u010de se ne trebamo \u010duditi ako \u0107e nam mladi nastaviti odlaziti, ulaganja nas zaobilaziti a mi \u0107emo sve vi\u0161e svakim danom biti konobari i kuharice ili obratno, konobarice i kuhari u vlastitoj zemlji. Zato nam treba ovaj zakon dok ne rije\u0161imo sve nagomilane probleme, prepreke za poduzetnike, obrtnike. Klub HDZ-a \u0107e podr\u017eati ovaj zakon, pozivam sve vas da u\u010dinite isto a radujem se replikama koje slijede i raspravi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73671",
        "text": "Hvala zastupniku Milo\u0161evi\u0107u. Prvi zastupnik koji se javio za repliku je zastupnik Kliman, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73672",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Milo\u0161evi\u0107, rekli ste notornu \u010dinjenicu a to je da je udio pa reko bi ne preko 20 na 24% BDP-a djelatnosti turizma u na\u0161oj gospodarskoj aktivnosti, u BDP-u u RH. To je zaista previ\u0161e. \u010cini mi se da i investitori kao takvi danas vide kao gospodarsku granu jedino turizam kao profitabilnu. Ja \u0107u vam re\u0107i da dosada\u0161nji zakon je u svega 3 projekta imao svoju funkciju do kraja a sva 3 projekta su bila turisti\u010dka. Dakle, za vrijeme Vlade u kojoj sam ja sjedio evo i predsjednik povjerenstva za strate\u0161ke investicije je bio sada\u0161nji predsjedatelj ove sjednice, mi smo zaklju\u010dili ugovor sa tvrtkom Adris odnosno Maistrom i zaklju\u010dili smo strate\u0161ko partnerstvo za izgradnju hotela Park. Dakle, vrijednost je od 100 milijuna eura, nakon toga jo\u0161 dva projekta su se u privatnom sektoru izrealizirala, to je autokamp Punta Nova i hoteli Plat. Dakle, opet samo turizam. Mislim zaista ono \u0161to ste vi rekli u va\u0161oj raspravi, trebamo te\u017eiti da udio turizma bude \u0161to manje ali ne u smislu da ga mi smanjimo nego da pove\u0107amo ovu drugu gospodarsku aktivnost jer jedino to garantira jedan zdrav oporavak hrvatskog gospodarstva i pru\u017eit \u0107e nam jednu perspektivu za jednu budu\u0107nost ove zemlje kao razvijene europske dr\u017eave.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73673",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku, zastupnik Milo\u0161evi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73674",
        "text": "Zahvaljujem. Kolega Kliman, pa to je posebno zna\u010dajno kad dolazi to od vas, biv\u0161eg ministra turizma, nekog tko je cijeli \u017eivot upravo u turizmu. Da, potpuno se sla\u017eem, mislim da smo toga svi svjesni u Hrvatskoj da nijedna ozbiljna, uspje\u0161na dr\u017eava ne mo\u017ee toliko zna\u010dajno, dugotrajno ovisiti ili sve vi\u0161e o turizmu i turisti\u010dkoj djelatnosti, tog su duboko svjesni, ja razgovaram naravno i sa ljudima iz turizma, svjesni su i oni. Osim \u0161to svaki turizam ovisi prije svega o sigurnosti, pa kad ne\u0161to ovisi isklju\u010divo odnosno po\u010diva i na sigurnosti onda ima sa sobom naravno i neki sigurnosni rizik, ono \u0161to je jednako tako va\u017eno a to je, rekoh u svojoj raspravi u ime kluba, nacionalna ekonomija prije svega mora biti posebno za malobrojni narod, zasnovano na znanju. Dakle, ako \u017eelimo ulagati, a \u017eelimo svi u ovoj sabornici bez obzira na razlike, ulaganje u obrazovanje i obrazovni sustav, onda valjda prije svega trebamo ulagati naravno i obrazovanje vezano uz i relaciji tr\u017ei\u0161tem rada a to zna\u010di, imamo danas desetina fakulteta po cijeloj Hrvatskoj, in\u017eenjerskih, strojarskih, elektrotehni\u010dkih, svi ti ljudi negdje trebaju raditi, ne obrazujemo ih valjda da odu raditi u Irsku ili Njema\u010dku. Dapa\u010de, nadam se i ne\u0107u nikad prestati vjerovati da ih sve skupa mo\u017eemo vratiti nazad. Ina\u010de, statistika ka\u017ee da svako jedno radno mjesto u industriji odnosno u proizvodnji za sebe ve\u017ee dva dodatna radna mjesta. To na\u017ealost nije slu\u010daj sa turizmom. Naravno da u turizmu ima puno jo\u0161 prilika koje nismo iskoristili, a to je povezati se napokon zaista sa poljoprivredom, i tu se kolege iz \u017divog zida u pravu, ja se potpuno sla\u017eem, mi moramo napraviti taj iskorak prema poljoprivredi, moramo dati svu maksimalnu podr\u0161ku ljudima koji se \u017eele baviti poljoprivredom ali nagla\u0161avam ponovno i ne\u0107u prestati nikad nagla\u0161avati, ali sve to trebaju raditi poduzetnici i obrtnici svih veli\u010dina. Dakle, moramo shvatiti da u 21. stolje\u0107u ako \u017eelimo biti napredni, privatni sektor je taj koji \u0107e ostvariti sve ono bez obzira na titulara vlasni\u0161tva. Tu se stalno pote\u017eu ne\u0161to privatizacije, pa svega je to na neki na\u010din ipak vlasnik ova dr\u017eava, nema veze tko je titular.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73675",
        "text": "Hvala. Zastupnik Jovanovi\u0107 javio se za repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73676",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Milo\u0161evi\u0107, javljam se oko LNG-a jer ste i to imali u svojoj raspravi i tu sa jednog vrlo visokog nivoa dijelite lekcije o LNG-u. Ja vam re\u0107i da smo svi u Sabor izabrani voljom gra\u0111ana i da je volja gra\u0111ana Omi\u0161lja, Krka, Primorsko-goranske \u017eupanije da su protiv plutaju\u0107eg LGN terminala. Prema tome ja kao saborski zastupnik VIII. izborne jedinice a i va\u0161i kolege iz HDZ-a iz VIII. izborne jedinice, trebaju ovdje zastupati volju gra\u0111ana koja je jasno iskazana u nekoliko navrata. Trebaju po\u0161tivati odluke op\u0107inskog vije\u0107a Omi\u0161lja, trebaju po\u0161tivati odluke skup\u0161tine Primorsko-goranske \u017eupanije koje su uzgred budi re\u010deno, donesene jednoglasno, za njih su glasali i \u010dlanovi HDZ-a. A oni jasno ka\u017eu, da, mi podr\u017eavamo strate\u0161ke prioritete RH, posebno u podru\u010dju energetike, ali smatramo da je rje\u0161enje koje prihvatljivo za op\u0107inu Omi\u0161alj, Primorsko-goransku \u017eupaniju, kopneni terminal a ne plutaju\u0107i. Jednako tako bi saborski zastupnici smo prisegnuli da \u0107emo po\u0161tivati Ustav i sve zakone koji proizlaze iz Ustava, a i ovaj zakon koji danas ovdje imamo u raspravi ka\u017ee da strate\u0161kim prioritetom mo\u017ee biti progla\u0161en samo projekt koji je u skladu sa prostornim planom. Prema tome, u prostornom planu op\u0107ine Omi\u0161alj koji je prihva\u0107en i od Primorsko-goranske \u017eupanije i potvr\u0111en od ministarstva, postoji samo kopneni terminal. Dakle u skladu sa ovim zakonom, plutaju\u0107i terminal ne mo\u017ee biti strate\u0161ki prioritet, zato se valjda i najavljuje nekakav novi zakon o LNG-u koji \u0107e biti i kr\u0161enje Ustava i kr\u0161enje ovoga zakona o kojem danas raspravljamo i kr\u0161enje volje gra\u0111ana op\u0107ine Omi\u0161lja, Krka i Primorsko-goranske \u017eupanije a mi se moramo kao saborski zastupnici VIII. izborne jedinice voditi interesom gra\u0111ana koji tamo \u017eive.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73677",
        "text": "Odgovor na repliku, zastupnik Milo\u0161evi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73678",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de Sabora. Pa valjda prostorni planovi postoje u 21. stolje\u0107u da se mijenjaju, ne, pa se mogu i promijeniti ali vi ste o\u010dito ba\u0161 protiv LNG terminala u bilokojem obliku pa nalazite raznorazne izlike da se to ne dogodi. Ja vam ina\u010de imam porijeklo iz Primorsko-goranske \u017eupanije, ne bi vjerovali, prije stotinjak su moji se doselili u Zagreb iz Rijeke. Imam puno tamo prijatelja poznanika i ne\u0161to daljnje rodbine pa pri\u010dam s ljudima u primorsko-goranskoj \u017eupaniji, pa nekako ba\u0161 evidentno svi s kojima ja pri\u010dam su ba\u0161 za LNG terminal i \u017eale se \u0161to eto, ta sirota \u017eupanija iz koje vi dolazite je apsolutno najgora u proteklih 27 godina u pitanju uni\u0161tavanja industrije. Kako to da u nekim je ipak i to ratom, izravno ratom pogo\u0111enim prostorima, Vukovarsko-srijemska, Slavonsko-brodska, mnoge \u017eupanije, evo dandanas postoji neka industrija tamo i proizvodnja, bolja ili slabija, ali eto ba\u0161 nekako u va\u0161oj \u017eupaniji sve propade, Hartera, Dioki, ne znam, gdje god krene\u0161, to je nekad bila jedna od industrijskih, dakle najrazvijenijih dijelova Hrvatske, pa kako to kod vas? Dakle, 3 000 ljudi koji uva\u017eavam njihove stavove, 3 000 na prosvjedima, ja mislim ako dobro znam ra\u010dunati, to je 1% od onih koji \u017eive samo na prostoru Primorsko-goranske \u017eupanije. Dakle, nemojte i ne dozvoljavam, ne mo\u017eete si uzeti pravo govorit da su svi protiv na bazi uzorka od 1%. To nemojte \u010diniti, to sam rekao i kolegama iz \u017divog zida, nemojte ovdje prodavat, evo i ovoj djeci koja nas slu\u0161aju, ne znam jesu li zaprepa\u0161teni ili nisu, ali fake news, obmane, i te pri\u010de to nemojte raditi ovdje, ajmo se koristiti argumentima, ja sam vam dao argumente, uva\u017eavam va\u0161e argumente. Ne mo\u017ee se dogoditi on shore bez da prije toga do\u0111e off shore terminal. To je ekonomski isplativije, to je opravdanije iz pozicije cijene plina i kupaca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73679",
        "text": "Hvala. Zastupnik Jovanovi\u0107 podigao je povredu Poslovnika, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73680",
        "text": "Povreda Poslovnika, \u010dlanak 238.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73681",
        "text": "Ispri\u010davam se, ako mogu zamoliti samo prije nego krenete. Pretpostavljam koji razlog, pretpostavljam zbog \u010dega ali ja bi sad zamolio, ja \u0107u vama odobriti povredu Poslovnika, ne koristite institut povrede Poslovnika za replike.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73682",
        "text": "Nije replika. Dakle citiram, gospodin Milo\u0161evi\u0107 je rekao ja znam da ste vi protiv svakog oblika LNG terminala. Dakle, to je la\u017e jer sam ja jasno i glasno rekao da ja kao i svi stanovnici koji prosvjeduju protiv plutaju\u0107eg su glasno rekli da jesu za kopneni LNG terminal, ali on je sad ovdje izmi\u0161ljao da sam ja rekao da sam protiv, prema tome, lagao je kao \u0161to je lagao o svemu o \u010demu je govorio sada.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73683",
        "text": "Zastupni\u010de Milo\u0161evi\u0107 ma nije problem, ja \u0107u pustiti. Mo\u017eemo mi replicirati meni je taman dobro do\u0111e malo zabavljati ako \u0107ete se vi zabavljati. Ali ja bih volio da se vratimo na raspravu. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73684",
        "text": "Izvolite. Meni nije zabavno, nego samo \u0107u re\u0107i da evo i ovaj dokaz ovo \u0161to je gospodin \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] upravo napravio, razlog da se promijeni Poslovnik Hrvatskog sabora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73685",
        "text": "Niste naveli niti \u010dlanak po kojem ste zatra\u017eili povredu Poslovnika. Ja bih vas sad stvarno zamolio zastupnice Jelkovac, vi ste tra\u017eili povredu Poslovnika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73686",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Mislim da je kolega povrijedio Poslovnik [[Upadica Petrov: Po \u010dlanku?]] jer je tra\u017eio povredu Poslovnika po \u010dlanku 236 [[Upadica Petrov: 236.]] Tako je. On je tra\u017eio povredu Poslovnika za ne\u0161to \u0161to nije razlog za povredu Poslovnika. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73687",
        "text": "Zastupnice Jelkovac sljede\u0107i put kad zatra\u017eite povredu Poslovnika pro\u010ditajte \u010dlanak po kojem tra\u017eite. Dalje u va\u0161e rasprave ne\u0107u ulaziti. Zastupni\u010de Jovanovi\u0107 zatra\u017eili ste povredu Poslovnika zbog kategori\u010dkih tvrdnji koje ste sami iznosili unutar svoje replike i zato sam i opomenuo odmah na po\u010detku. Nemojte koristiti povrede Poslovnika kao institut za replike. Imate mogu\u0107nost pojedina\u010dnih rasprava. Ja se onda s tim sla\u017eem. Nemojte im davati razlog za\u0161to \u017eele mijenjati Poslovnik. Hvala. Dragi zastupnici sa nama su ovdje u\u010denici Ekonomske i trgova\u010dke \u0161kole iz \u010cakovca na galeriji, pa bih molio da ih pozdravimo jednim pljeskom. [[Pljesak.]] Zastupnik Ante Sanader javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73688",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega sla\u017eem se sa vama apsolutno da je ovaj zakon jo\u0161 jedan poku\u0161aj da po\u0161aljemo jasnu poruku investitorima da \u017eelimo investicije i da podr\u017eavamo investicije. Ovdje ste i vi spomenuli u svom nastupu, a i to je dnevna tema danas kako nam mladi bje\u017ee i kako i stari na \u017ealost, ne vi\u0161e samo mladi, odlaze iz Hrvatske i kako treba ne\u0161to hitno napraviti da se to stanje promijeni. Ali iz ovih rasprava koje smo ovdje danas \u010duli ja mislim da im vi\u0161e \u0161aljemo poruku ljudima da bje\u017ee iz Hrvatske, jer sve ono \u0161to se poku\u0161ava u Hrvatskoj napraviti, sve investicije koje poku\u0161ava netko u Hrvatskoj implementirati mi \u0161aljemo poruku da to ne\u0107emo. Ali vrlo je interesantno, ti na\u0161i ljudi odlaze u zemlje u kojima to rade. Mi smo \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] bu\u0161otina, a to u Italiji rade. \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] u Italiji, do\u0107i \u0107e u Hrvatsku eventualno. LNG terminal ili svi ovi projekti koje danas \u010dujemo jasno veliku buku i ono uvijek poziv to je javno mnijenje. \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] pita je li to interes nekih skupina da se to ne dogodi u Hrvatskoj. Ali iznad svega, evo vidite interesantno mobitel zra\u010di, ali nisam jo\u0161 nigdje \u010duo javno mnijenje koje govori da prestanemo razgovarat mobitelima. Tako da evo na \u017ealost i ovaj Zakon o strate\u0161kim investicijama pretvorio se u viku \u0161ta mi ne\u0107emo, ali ne \u010duje \u0161ta mi ho\u0107emo. Apsolutno ekolog sam cijeli \u017eivot od '92. aktivan. I za svaki projekt treba apsolutna bitka da bude ekolo\u0161ki \u010dist i prihvatljiv, ali ne mo\u017eemo i ne smijemo ponoviti \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] pokret jer ovo po\u010dinje u Hrvatskoj sli\u010diti na \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] pokret. Mi smo protiv svega i onda nam ljudi odlaze. I to je tragedija hrvatska i zato mislim da se trebaju \u010duti glas ovog razuma, glas poziva investitora. Jer pomislite kako \u0107e razmi\u0161ljati investitori kad \u010duju ovu raspravu u Hrvatskom saboru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73689",
        "text": "Gospodine Milo\u0161evi\u0107, odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73690",
        "text": "Mogu se samo slo\u017eiti sa kolegom Sanaderom i re\u0107i da za \u010dudo, to sam ve\u0107 rekao par puta, za \u010dudo da ta na\u0161a djeca na \u017ealost kad odu ne odu u Venezuelu i na Kubu, nego odu u Irsku i Njema\u010dku. Pa onda valjda treba nama svima u ovoj sabornici, pa i onima koji se ba\u0161 ne sla\u017eu sa tr\u017ei\u0161nom ekonomijom i liberalnom demokracijom poslat neku jasnu poruku. Zna\u010di ako \u017eelimo zadr\u017eat mlade i vratiti ove koji su ve\u0107 oti\u0161li, onda valjda je smjer svima nama jasan. I to je super jednostavno zapravo, nema tu puno komplikacija. Mo\u017eemo se raspravljati kako, ali \u0161to bismo trebali napraviti 2018. da o tome raspravljamo mislim da tome nije mjesto vi\u0161e. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73691",
        "text": "Zastupnik Damir Felak javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73692",
        "text": "Po\u0161tovani dopredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, kolega Milo\u0161evi\u0107. U ve\u0107ini se sla\u017eem sa vama i mislim da ste vi o ovom zakonu govorili onako kako bi to trebalo govoriti, a mislim nije ni \u010dudo jer ste vi ipak \u010dovjek koji dolazi iz gospodarstva i znate \u0161to bi trebalo gospodarstvu i \u0161to bi sve trebalo u\u010diniti da se pokrenu strate\u0161ke investicije u Republici Hrvatskoj. Imali smo ovdje puno toga \u010duti za\u0161to smo protiv ovoga, za\u0161to smo protiv onoga. Ni\u0161ta nismo \u010duli za \u0161to jesmo. Na koji na\u010din \u0107emo mi zaposlit ljude, na koji na\u010din \u0107emo pokrenut gospodarstvo ako smo protiv svega. Evo gospodin Sanader mi je uzeo dio replike, ali jednostavno ja ne mogu shvatiti da se netko zala\u017ee za neovisnost na\u0161e zemlje, na\u0161eg gospodarstva u svemu od energetike, vojske i svega, da ne valja nam EU, ne valja nam ovo, ono, Rusija nam je nekima mo\u017eda i dobra, a znamo kakva je razina demokracije u Rusiji, da ne govorim o nekim drugim stvarima. Uglavnom mi smo protiv svega, spominjemo tu i taj nesretni LNG terminal, da ne govorim o drugim investicijskim projektima. Evo sjetimo se samo izgradnje poslovnog centra na Cvjetnom trgu u Zagrebu koliki su bili prosvjedi. Da li se danas netko vi\u0161e uop\u0107e sje\u0107a gdje je ulaz u tu famoznu podzemnu gara\u017eu? Hvala Bogu to je jedan od projekata koji je uspio. Da nismo takvi kakvi jesmo imali bi i puno vi\u0161e projekata i puno vi\u0161e radnih mjesta i puno manje ljudi bi i\u0161lo van. Da li svako istr\u010davanje ljudi na ulicu ujedno predstavlja i mi\u0161ljenje ve\u0107ine ljudi o nekom projektu ili o nekom zbivanju gospodarskom koje se doga\u0111a. To je vrlo upitno. Ali ljudi izlaze svake 4 godine na izbore i tu daju svoje mi\u0161ljenje, a oni koji dobiju pravo upravljati imaju odgovornost prema tim gra\u0111anima. Stoga [[Upadica Petrov: Hvala. Isteklo je vrijeme.]] Hvala lijepa. Molim odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73693",
        "text": "Zastupnik Milo\u0161evi\u0107, odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73694",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolega Felak, dobro ste sjetili Cvjetnog trga. Naime, dana\u0161nji \u0161ef opozicije ili barem \u0161ef SDP-a, ako ne i \u0161ef opozicije, nisam siguran tko je \u0161ef opozicije, zato ovo ka\u017eem, je \u010dini mi se, le\u017eao na podu i odnosila ga je policija u maricu. Bojim se da je koji puta i parkirao sad zadnjih par godina od kad je sagra\u0111en Cvjetni trg. Ali dozvolite mi re\u0107i jo\u0161 nekoliko re\u010denica kad ve\u0107 imam minutu i pol. Nekako se mi na ovoj strani sabornice pre\u010desto povla\u010dimo kad iz nekih drugih dijelova ove sabornice do\u0111u razno-razni napadi ovakvih-onakvih interesnih skupina, pa znate \u0161ta? To su pri\u010de za malu djecu. \u2026 [[Upadica sa strane, ne razumije se.]] Kaj? [[Upadica Petrov: Molim bez upadica.]] Dakle, ne trebamo se \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] zato \u0161to postoje o\u010dito razno-razne interesne skupine u ovoj sabornici, koje zastupaju razno-razne interese u Hrvatskoj i izvan Hrvatske i pojedinci. Ina\u010de, to je u svijetu liberalne demokracije normalno. Drugo \u0161to sam htio re\u0107i, nisam dovr\u0161io misao, \u0161to se ti\u010de titulara vlasni\u0161tva. Dakle, hvala Bogu, u 21. stolje\u0107u eto, privatno vlasni\u0161tvo nije kao '45. do '50. oduzimano, konfiscirano, nacionalizirano, otimane ljudima industrije, proizvodnje, stanovi, ku\u0107e i sl., nego smo eto, hvala Bogu, devedesetih to promijenili. Me\u0111utim, \u010dini mi se da smo u jednoj stvari zaglibili. Mentalno smo mo\u017eda jednim dijelom ostali tamo. To \u0161to postoji privatni vlasnik, to ne zna\u010di i ne mo\u017ee zna\u010diti da je manji interes ovog Sabora, Hrvatske Vlade ili hrvatskog dru\u0161tva za tu istu kompaniju. Za hrvatsku dr\u017eavu, hrvatski narod jednako su bitne dr\u017eavne i privatne kompanije. Privatna je danas od jednog ili od 1000 dioni\u010dara ili 100 tisu\u0107a dioni\u010dara. Sutra je netko drugi vlasnik. Ali to nije poanta. Mo\u017ee biti ljubomora, mo\u017ee biti jala, tko ima vi\u0161e para, ali pustimo tu pri\u010du na stranu. To je zaista, to ovu djecu ne\u0107e zadr\u017eati ovdje. Dakle, dajte ajmo iza\u0107i iz 12. stolje\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73695",
        "text": "Hvala. Kolega Pernar, vi \u0107ete vjerojatno sad govoriti za\u0161to su oni svi za.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73696",
        "text": "Pa htio bih re\u0107i gospodine Milo\u0161evi\u0107, vrlo je jednostavno vama dijeliti nama ovdje moralne lekcije. Me\u0111utim, ja bih htio pro\u010ditati jednu misao vama. Ka\u017ee ovako: tako je primjerice, dr\u017eavna revizija podnijela kaznenu prijavu u obliku izvje\u0161taja za tvrtku Pastor koje je vlasnik donedavni potpredsjednik Vlade Domagoj Ivan Milo\u0161evi\u0107, \u010dije je otac Radenko bio me\u0111u prvim dioni\u010darima. Revizija ka\u017ee da su nekretnine te tvrtke u Magazinskoj na Selskoj cesti u Zagrebu procijenjene na 1,1 milijun maraka. 1,2 milijuna maraka manje od cijena gradskih tijela. Fond za privatizaciju prihvatio je po cijeni nepovoljniju ponudu, a svoj izbor nije obrazlo\u017eio \u0161to je treba, ka\u017ee u reviziji, te napominju kako je tada\u0161nji predsjednik Fonda bio Ivan Peni\u0107, a predsjednik Upravnog odbora Fonda Borislav \u0160kegro. Revizori isti\u010du i kako su ponu\u0111a\u010di cjelokupan iznos 1,85 milijuna maraka uplatili od pozajmica koje su vra\u0107ene novcem Pastora ili zadu\u017eivanjem te tvrtke. Dioni\u010dari su za te iznose bili du\u017eni Pastoru. U kolovozu 2001. tvrtka nudi 50% popusta ako uplate dug za 14 dana. Domagoju Ivanu Milo\u0161evi\u0107u otpisano je 1,3 milijuna kuna duga, a Danijelu \u0160ternu milijun. Kreditiranje i jamstvo za kupnju dionica nije u skladu sa Zakonom itd, itd. To je va\u0161 model upravljanja na\u0161om zemljom, to je ta politika koju vi provodite. Vi mo\u017eda jeste nastrojeni prijateljski prema biznisu, ali samo onom biznisu kojeg vodite vi i va\u0161i prijatelji, a na\u017ealost, Hrvatska propada i mladi ljudi odlaze i pitanje je dokle \u0107ete zapravo tu prosipati svoju demagogiju. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73697",
        "text": "Kolega Pernar, ja vas samo opominjem da direktno na ovakav na\u010din ne govorite. Dr\u017eite se teme koju je gospodin Milo\u0161evi\u0107 izlagao. Imam sre\u0107u zato \u0161to gospodin Milo\u0161evi\u0107 u ovom trenutku ima odgovor na repliku, ina\u010de bi i\u0161lo, pretpostavljam, povreda Poslovnika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73698",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de Sabora. Ma zapravo ste me, kolega Pernar iznenadili \u0161to evo sjedite tu du\u017ee od godinu dana, niste prije pro\u010ditali to. Nekako sam fakat iznena\u0111en da sam morao \u010dekati du\u017ee od godinu dana da to pro\u010ditamo, to svi mogu na\u0107i na internetu. Dakle, evo koliko mi vrijeme dozvoljava minutu i 40. Ja sam prvi biznis pokrenuo s 19 godina, 1989. godine, bila je jo\u0161 Jugoslavija. Ne znam jeste li se vi tada rodili, nisam to\u010dno \u010ditao kad ste vi se rodili. Ne znam \u0161to ste radili otkad ste se rodili, \u0161to ste studirali, gdje vas se to to\u010dno mo\u017ee na\u0107i u Hrvatskoj. Koliko ste ljudi zaposlili, koliko ste poreza platili? Volio bih to \u010duti. Taj podatak bi volio \u010duti. Zna\u010di, od 1989. do 2000. sam se bavio raznim poslovima. Nije mi ba\u0161 bilo lako. 2000. godine, da, sa jo\u0161 jednim partnerom, da, samo otkupio dionice od malih dioni\u010dara. To je 8 godina nakon pretvorbe i 6 godina nakon privatizacije. Moj pokojni otac, kad ste ga se takli, samo da znate ovdje za hrvatsku javnost, je bio dioni\u010dar od 2,5-3%, \u010dini mi se. I tada se zajedno sa drugim malim dioni\u010darima devedesetih izborio da Guci\u0107 ne kupi Pastor u toj istoj pretvorbi i privatizaciji, odite tamo i pitajte te ljude koji tamo rade. Dan-danas rade. Izvoze i rade svaki dan. Malo se zamislite \u0161to radite i \u0161to govorite. Moram re\u0107i, kao \u0161to rekoh, nisam iznena\u0111en. Iznena\u0111en sam zapravo da niste izdr\u017eali godinu i ne\u0161to dana, nego da sad ovdje vi meni dr\u017eite moralne lekcije. Potpuno ste proma\u0161ili, ali zaista ste proma\u0161ili sve. I \u017ealosno da jedan takav mladi \u010dovjek nema argumenata, ne zna \u0161to bi predlo\u017eio, ovim mladim ljudima, kolega mi je rekao da ne smijem re\u0107i djeca nego mladi ljudi pa se ja ispri\u010davam, mladi ljudi. Ja i sebe jo\u0161 uvijek do\u017eivljavam relativno mladim pa onda ovaj, 48 godina ba\u0161 i nije ne\u0161to vi\u0161e mladost, ali u 21. stolje\u0107u mo\u017eda je. Dakle, kolega Pernar dajte vi\u0161e da \u010dujemo za \u0161to se va\u0161 \u017divi zid, \u017eivi pijesak, \u017eivo blato zala\u017ee, \u0161to nudite ovoj djeci.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73699",
        "text": "Zastupnik Milo\u0161evi\u0107, sad vas ja opominjem tako da ne budem trebao trpjeti tako\u0111er nove povrede Poslovnika. Ja vas molim, ne trebate mijenjati Poslovnik da biste smanjili intenzitet uvreda na osobni ra\u010dun, a to se odnosi na apsolutno sve saborske zastupnike. Zastupnica Grozdana Peri\u0107 javila se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73700",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Milo\u0161evi\u0107. Pa evo, ono \u0161to mo\u017eda niste spomenuli u svojoj raspravi, a jako je va\u017eno jer se odnosi u odnosu na prethodni zakon, eksplicitno se spominje tko je investitor u ovom Zakonu koji mo\u017ee biti, dakle, OPG, obiteljsko poljoprivredno gospodarstvo, mo\u017ee biti doma\u0107a ili strana pravna osoba registrirana na teritoriju RH. Pravna osoba \u010diji je osniva\u010d RH i jedinice lokalne i podru\u010dne, regionalne samouprave. Dakle, jako je va\u017eno da se zna tko sve mo\u017ee biti investitor i da sa smanjivanjem praga je omogu\u0107eno da \u0161iroki spektar zapravo na\u0111e interesenata mogu\u0107nost za ulaganja. A ako spomenemo da u zadnjih 20 g. imamo nekih 31 milijardu eura ulaganja investitora, razno raznih, ali da u samoj strukturi ulaganja imamo zapravo problem jer je najmanje bilo proizvodnih investicija i novih tehnologija, onda je to va\u017eno re\u0107i da sa ovim zapravo se otvaraju druge mogu\u0107nosti, a isto tako, \u0161to treba napomenuti da je jako va\u017eno i od 10 investicija, koje su do sada u tijeku da 7 od njih imaju problema sa zemlji\u0161nim knjigama i zapravo na\u0161im kaosom kojeg vu\u010demo od puno prije, od prije 50, 60, 70 g. Dakle, na to se moramo fokusirati i rje\u0161avati ta pitanja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73701",
        "text": "Zastupnik Branimir Bunjac, javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73702",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni zastupni\u010de Milo\u0161evi\u0107, doista ovoliko demagogije ve\u0107 nismo \u010duli, ne pamtim, od tada u Saboru. Ja bi samo htio odgovoriti na jednu va\u0161u tezu, gdje vi ka\u017eete da se zala\u017eete za znanost i obrazovanje i da se zala\u017eete za to da se mladi ne iseljavaju, odnosno, tvrdite da se mladi ne\u0107e iseljavati, ako se dopusti izgradnja LNG terminala, plutaju\u0107eg i neke druge investicije. Pa dobro, daj mi recite, ako se vi doista zala\u017eete za znanosti i obrazovanje, za\u0161to su ove g. u prora\u010dunu u postotku smanjena sredstva za znanost i obrazovanje? Ako se zala\u017eete za te ve\u0107e mirovine, kako ste rekli, kako to da je javni dug, upravo sada za mandate va\u0161e Vlade, postigao rekord pre\u0161av\u0161i 300 milijardi kuna. Jer vi zaista mislite pove\u0107ati mirovine a s takvim javnim dugom, jel to mogu\u0107e? Drugo, vi ka\u017eete dajte investicije. Pa imali ste investicije, gospodine Milo\u0161evi\u0107, sve banke ste predali stranicima. Jesu li otvorena radna mjesta, jesu se pove\u0107ale pla\u0107e, jesu se mladi prestali iseljavati, jesu ve\u0107e mirovine? Nisu. Jeste dali Kon\u010dar? Jeste dali Podravku? Jeste dali HT? Jesmo li sad na putu do toga da damo Agrokor? Jeste li dali INA-u? Jel najavljujete privatizaciju HEP-a? Pa gdje su ta radna mjesta? pa pisali ste u programu vjerodostojno da \u0107e biti 180000 radnih mjesta. Jest li otvorili 180, a kamo li 1000. Zna\u010di vi uporno pri\u010date o tome, da evo, sad \u0107e, sad \u0107e, evo sutra \u0107e, samo dignite ruke. I tako ve\u0107 27 g. Pogledajte rezultate svoje vlade i svih svojih prija\u0161njih vlada, pa \u0107e vam biti jasno da ste upravo vi ti, koji ste doveli dr\u017eavu u takvu stanje, a ne mi iz oporbe koji nikada nismo bili na vlasti, o \u010demu vi pri\u010date? Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73703",
        "text": "Odgovor na repliku zastupnika Milo\u0161evi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73704",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolega Bunjac, mo\u017eda me niste pozorno slu\u0161ali, ali dosta \u010desto, ne samo meni, i drugim kolegama izvu\u010dete jednu re\u010denicu iz konteksta pa se onda njom bavite i stavite ponovno u potpuno pogre\u0161an kontekst. Ne znam kakve veze imaju banke i mirovine, dajte mi to\u010dno to objasnite. Dakle, vlasni\u0161tvo u bankama, koje su jedini sektor, na\u017ealost, nagla\u0161avam na\u017ealost, jedini sektor koji uz \u0161estogodi\u0161nju recesiju, pro\u0161ao relativno neokrnjen, je bankarski sektor. Ho\u0107ete da vam ka\u017eem za\u0161to? Iz prve ruke, nisam nikad bio bankar. Zato \u0161to imaju propisane procedure, obrazovani menad\u017ement i znaju \u0161to rade. Jer naime, \u010dini mi se da treba obja\u0161njavati vama, koji ste ve\u0107 dosta odbrali de\u010dki u \u017divom zidu, da je vlasni\u0161tvo jedno, a upravljanje drugo. O upravljanju ovisi rezultati neke kompanije pa i banke. Banka je ina\u010de specifi\u010dan biznis jer ugl. posu\u0111uje tu\u0111i novac i zbog toga postoji posebne procedure Centralne banke i sve ostaloga. Tu imam koji put osje\u0107aj stvarno ko da smo u osnovnoj \u0161koli. Ja tu sjedim, na\u017ealost ve\u0107 6 g. ovako i sla\u017eem se s vama nismo stigli Njema\u010dku, ali \u0107u se i dalje nastaviti boriti za to da poku\u0161amo susti\u0107i Njema\u010dku, ali to vam je tako. Postoji nekako eto, na svijetu postoje pravila igre, postoje neka pravila, kojih se ne dr\u017ei, ko u nogometu. Znate ako igrate s rukom, pa ne ide, nekako prekine sudac i mo\u017eete izgubiti utakmicu. To ak stalno igrate nogomet rukom. To isto u ovoj igri kojoj se igramo, a to zna\u010di vo\u0111enje dr\u017eave. Postoje odre\u0111ena pravila. Nacionalna ekonomija i vo\u0111enje, postoje odre\u0111ena pravila. Mo\u017eda na Kubi to \u0161to vi izazivate ili u Venezueli, tamo ne postoji ni\u0161ta. Tamo te zatvorim, stavim te u zatvor, otmem ti firmu , proglasim te \u0161efom opozicije, tajnim, ne znam kojim \u0161pijunom itd. dajte ljudi, de\u010dki, malo se zbrojite, ne. Da vas ne nazivam \u017eivim pijeskom, ne.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73705",
        "text": "Hvala. Zastupnik Pernar, zatra\u017eili ste povredu Poslovnika, izvolite, ali ja bi samo molio da mi navedene \u010dlanak i da mi navedete to\u010dno po \u010demu je povrije\u0111en Poslovnik.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73706",
        "text": "Mo\u017ee. Rekao je gospodin Domagoj Milo\u0161evi\u0107, \u010dlanak 238. me\u0111u ostalim da smo mi \u017eivo blato u \u017divom zidu, [[Upadica: Nije to rekao.]] i ja se sla\u017eem s njim, mi smo \u017eivo blato za vas iz HDZ-a. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73707",
        "text": "Nije to rekao, zastupnik Pernar, nije to rekao. Spomenuo je na samome kraju, nemojte da vam ka\u017eem da ste, al nije rekao tu rije\u010d, ali dobro. Prihva\u0107am i stvarno bi zamolio i da ne koristite ovu figuru, jer ne dolikuje, pogotovo ne vama da se spu\u0161tate na osobnu razinu. Zastupnik Josip Bori\u0107, zatra\u017eio je repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73708",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Milo\u0161evi\u0107, podr\u017eavam i zakon i va\u0161u raspravu, pa i zbog toga \u0161to je na otocima prag od 10 milijuna kuna, da bi se ne\u0161to proglasilo strate\u0161kim infrastrukturnim projektima. No vidjeli smo danas, kako se mo\u017ee iz banalizirati jedna ozbiljna tema, na na\u010din, da su evo, kolege iz \u017divog zida dovele pri\u010du o strate\u0161kim investicijskim projektima, do razine ilustracije, o tome se govorilo. A sada \u010dujemo i da LNG ne treba, da to nama jednostavno samo smeta, a znamo i sje\u0107amo se mnogih delegacija, koja su putovale avionima, do Katara, unazad po jedan avion, dva aviona, predsjednik dr\u017eave, predsjednici vlade i svi su bili za LNG terminal i \u017eupan Komadina koji je davao lijepo jednu izjavu za\u0161to podr\u017eavaju plutaju\u0107i terminal na podru\u010dju Omi\u0161lja. I onda danas \u010dujemo od politi\u010dara, ne od struke da nije u skladu sa prostornim planom, a struka ka\u017ee da radi sve dokumente i studij utjecaja na okoli\u0161 u skladu sa prostornim planom i op\u0107ine i \u017eupanije. Sada se postavlja pitanje kome vjerovati? Uvijek ka\u017eem, politika na\u0111e na\u010dina za\u0161to ne\u0161to ne treba, ali na nama je da se odredimo za\u0161to nam ne\u0161to treba jer \u010dinjenica je da je projekt dobio 100 milijuna eura od strane Europske unije. Ho\u0107emo li re\u0107i da nam ne treba 100 milijuna eura da bi dostigli ono \u0161to svi \u017eelimo, nekakvu razinu energetske neovisnosti. Mi ka\u017eemo ne, nek to ode u Italiju, negdje drugdje ne znam u koju dr\u017eavu, mo\u017eda u Crnu Goru, mo\u017eda u Sloveniju nije va\u017eno. Imamo iskustvo iz Litve gdje u jednoj laguni koja je dio nacionalnog parka, 300m od gradske \u010detvrti plutaju\u0107i LNG. Njima ni\u0161ta ne smeta, sve uredu. Zna\u010di poku\u0161avamo la\u017eima, neistinama uvjeriti gra\u0111ane za\u0161to nam ne\u0161to ne treba. Jo\u0161 samo \u010dekamo da nam neko ka\u017ee tko \u0107e smjet imati dvije \u017earulje, tko tri, a tko se ne\u0107e smjet grijat na plin, ali pitanje je tko \u0107e to re\u0107i, koji politi\u010dar \u0107e to re\u0107. Nitko, budimo neovisni tako da ni\u0161ta ne napravimo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73709",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku zastupnik Milo\u0161evi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73710",
        "text": "Pa sla\u017eem se kolega Bori\u0107, sve ste dobro rekli. Ajmo puno pri\u010dat, malo raditi, a na kraju ni\u0161ta ne napraviti. Da nekako olako svi skupa u ovoj sabornici posebno ovi mla\u0111i saborski zastupnici, a i mla\u0111i sta\u017eom zaboravljaju da je Hrvatska pro\u0161la \u0161est godina recesije. Nijedna zemlja EU na\u017ealost nije pro\u0161la \u0161est godina recesije. Da li su za to odgovorne vlade? Da, jesu za\u0161to je trajalo \u0161est godina recesije. Pa tu sam sate, sate, sate i sate i mnogi tu moji kolege, da ne ka\u017eem svi jer nisu vi\u0161e svi tu u klubu HDZ-a obja\u0161njavaju\u0107i kolegama u SDP-u za\u0161to 2012. se nije smio podizati PDV da \u0107e nas to vratiti, taman smo bili promolili glavu 2011. nekako tamo do u drugom i tre\u0107em kvartalu iz recesije. I kada su se drugi po\u010deli oporavljat 2012. mi smo ponovno zaronili u recesiju. Da, to je bilo pogre\u0161no. Da li je bilo pogre\u0161aka i prije 2012.? Da, bilo je, ali to nam ne\u0107e pomo\u0107i nego da iz toga valjda ne\u0161to nau\u010dimo i da poka\u017eemo i doka\u017eemo da smo nau\u010dili pa da sad krenemo smanjivat te iste poreze za gra\u0111ane i za poduzetnike i da krenemo u\u010diniti ono \u0161to smo nau\u010dili u ovih zadnjih desetak godina \u0161to je potrebno i kako je to potrebno jer to ja se nadam zaista ipak \u0161to je potrebno mislim da bi se 99% saborskih zastupnika slo\u017eilo. Ne razilazimo se naj\u010de\u0161\u0107e na to kako, ali to kako \u0107e onda gra\u0111ani u liberalnoj demokraciji prosu\u0111ivati kome vi\u0161e vjeruju, kako \u0107emo ne\u0161to ostvariti s obzirom na to da svi mi ovdje \u017eelimo u to ne sumnjam njima bolji \u017eivot, kvalitetniji i sigurniji. Dakle za to postoje mi vjerujemo na desnici, odre\u0111ena pravila ko \u0161to sam reko pravila igre postoje i to je ono \u0161to treba ova Vlada \u010dim prije isporu\u010diti hrvatskim gra\u0111anima i hrvatskim poduzetnicima da bi \u010dim prije se vratili i gospodarski na prije 2009., 2010. godinu i \u010dim br\u017ee sustizali najrazvijenije zemlje EU. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73711",
        "text": "Hvala. Zastupnik \u0160uker javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73712",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Milo\u0161evi\u0107, od nekakvih 130 minuta koliko traje rasprava o ovom zakonu, ja mislim da smo samo tridesetak minuta raspravljali o zakonu, ne\u0161to kolega Dobrovi\u0107 i vi. Ovo sve drugo je oti\u0161lo u nekom drugom smjeru. Pa ja bi poslo poruku svim kolegama koje misle raspravljati da si postave pitanje sebi i ne moraju to javno govoriti, zar stvarno misle da generator gospodarskog rasta u RH mogu biti javne investicije i potro\u0161nja? Jo\u0161 2007. smo rekli da javne investicije naprosto se mora promijeniti ekonomska politika, ne mogu biti generator gospodarskog rasta. Ako razmi\u0161ljamo tako onda ovaj zakon mo\u017eemo nazvati dobrodo\u0161li potencijalni investitori. I mi umjesto danas da iz ovog Visokog doma po\u0161aljemo poruku svim potencijalnim investitorima da s ovim zakonom \u017eelimo ukloniti sve one birokratske i administrativne prepreke koje ko\u010de ljude kada \u017eele ne\u0161to napraviti, kako doma\u0107e tako i inozemne. Ne, koju mi poruku \u0161aljemo? \u0160to god netko predlo\u017ei mi smo protiv. A isto tako kada do\u0111e tema i rasprava o tome kako mladi Hrvati odlaze iz Hrvatske, pa gdje \u0107emo ih zaposliti ako ne dozvolimo investicije za milog Boga? Gdje? I ka\u017eem danas umjesto da govorimo o tome mo\u017eda se ne sla\u017eemo sa pojedinim odredbama ovoga zakona, ali ajmo onda re\u0107i \u0161to \u017eelimo izmijeniti. I ja zato \u017eelim i o tome \u0107u ne\u0161to vi\u0161e u pojedina\u010dnoj raspravi govoriti, da ova operativna skupina ve\u0107 u trenutku kada je Vlada donijela zakon, svako je u svom segmentu morao vidjet \u0161to u njegovim zakonima koji se doti\u010du investicija treba promijeniti da se uklone administrativne prepreke. I kada mi tako raspravljali na ovaj na\u010din onda bi nas ljudi podr\u017eavali, ali ovakve rasprave kao \u0161to mi vodimo normalna stvar da \u0107e svi biti bijesni na nas. I zato kolegice i kolege, ovaj zakon, pogledajte kako nam sabornica izgleda koji rje\u0161ava neke krucijalne probleme, ne moramo se slagati da je dobar ili lo\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73713",
        "text": "Meni je drago kolega \u0160uker da ste rekli da nema saborskih zastupnika. Odgovor na repliku zastupnik Milo\u0161evi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73714",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Pa dakle sla\u017eem se kolega \u0160uker, na\u017ealost najmanje se razgovaralo o Zakonu o strate\u0161kim investicijama, ali to smo ve\u0107 navikli posebno od kolega iz \u017divog zida koji naj\u010de\u0161\u0107e ni ne pro\u010ditaju predmet svoje rasprave nego koriste tu zapravo isklju\u010divo pozornicu za svoju osobnu promociju i za napade bez ikakve \u010dak i osobne, ali to smo navikli ali bez ikakve ideje \u0161to bi oni ponudili i \u0161to su njihovi zapravo stavovi pa i ekonomski stavovi. Jednu stvar \u0107u samo ovdje naglasiti s obzirom da jo\u0161 imam minutu i pol, dakle ovaj zakon treba shvatiti kao specijalni zakon, specijalni alat da se barem za velike ulaga\u010de premosti vrijeme, kupi vrijeme da se \u0161to prije dogode ulaganja u periodu dok se jednostavno se mora reorganizirati javni sektor, reorganizirati lokalna samouprava i jasno odrediti odgovornosti, objasniti hrvatskoj administraciji da ne ka\u017eem birokraciji \u0161to su njezini zadaci, \u0161to su prioriteti, kako \u0107e to napraviti ako ho\u0107ete u njih ulo\u017eiti i obrazovati ih za to \u0161to trebaju raditi u 21. stolje\u0107u. Dakle isklju\u010divo na taj na\u010din treba gledati ovaj zakon. Ja sam o\u010dekivao danas zapravo puno vi\u0161e argumenata na na\u010din pa gdje su vam mali poduzetnici, srednji, ali sve to skupa je nekako nestalo u nekakvom osobnom prepiranju, raspravi i LNG Terminalu. LNG Terminal samo je jedan od 10-ak strate\u0161kih, stvarno nacionalnih strate\u0161kih projekata koji \u0107e staviti Hrvatsku na kartu Europe, odnosno svijeta. Dakle energetsku kartu pruga Rijeka-Zagreb, o tome se nekako malo razgovara. I to je jedan strate\u0161ki projekt kako cijelu Primorsko-goransku \u017eupaniju koja ima i turisti\u010dki potencijal ali evo i taj logisti\u010dki i industrijski, na\u017ealost je potpuno zapostavljena, 26 godina njome upravlja ista ekipa, rezultat je tu. Ne ka\u017eem da se lako upravlja lokalnom sredinom ili regijom bez centralne vlasti ali brate 27 godina je jednostavno previ\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73715",
        "text": "Hvala. Klub zastupnik HSS-a javio se za repliku. U njihovo ime govoriti \u0107e zastupnik Davor Vlaovi\u0107. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Za raspravu, ispri\u010davam se, hvala gospodine \u0160uker.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73716",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, kolegice i kolege, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnikom. Evo u ime Kluba HSS-a smo rekli i ponavljam i sad da \u0107emo uvijek podr\u017eati zakone koji idu u pravcu da stvore pretpostavke za gospodarski rast i razvoj, da olak\u0161a investicije i da pomogne gospodarstvu sa ciljem stvaranja novih radnih mjesta. Pa u tom pravcu i ovaj predlo\u017eeni Zakon o strate\u0161kim investicijskim projektima u Hrvatskoj bi trebao biti alat RH da ide u tom pravcu i sami naglasci koje smo \u010duli iz rasprave i \u0161to stoji u zakonu je da bi on trebao ubrzati procedure, smanjiti administriranje i kao rezultat imati nove investicije u RH. Svi se oko toga sla\u017eemo i ja osobno sam za to. Me\u0111utim, treba ukazati i na odre\u0111ene probleme s kojima \u017eivimo i s kojima se susre\u0107emo mi koji smo imali kontakte sa potencijalnim investicijama i investitorima i jo\u0161 jednom upozoriti na iste kako se ne bi ponavljale gre\u0161ke. A \u010dinjenica je da \u017eelimo rast ne kako ministar financija najavljuje rast BDP-a 2,9%, da nam trebaju puno ve\u0107e stope rasta kako bi sustigli zemlje u okru\u017eenju jer sve zemlje \u010dlanice EU su nama konkurencija u privla\u010denju investicija jer i oni \u017eele investicije na svom podru\u010dju. Ne mo\u017eemo biti zadovoljni sa ovih 36 projekata koji su do sada u realizaciji nego nam je \u017eelja da ih bude puno vi\u0161e a glavni problem u Hrvatskoj kada razgovarate sa potencijalnim investitorima je upravo ovo \u0161to je ve\u0107 i spomenuto, prenormiranost, puno zakona, neuskla\u0111enost zakona me\u0111usobno. I ono \u0161to je isto tako va\u017eno i \u0161to sam osobno iskusio da \u010desto i nema suradnje izme\u0111u dva dr\u017eavna tijela. Pa dok se dva dr\u017eavna tijela dogovaraju na koji na\u010din da taj projekat postane strate\u0161ka investicija investitor odustane da je to predugo trajalo. Tako da sigurno u ovom zakonu se predvi\u0111a da se to pojednostavi i ja to pozdravljam i mi iz HSS-a. Izvolite, ne\u0161to ste htjeli re\u0107i?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73717",
        "text": "Upozorio sam zastupnike da obrate pozornost na va\u0161e izlaganje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73718",
        "text": "Dobro, hvala. Tako\u0111er, ka\u017eem, to govorim iz iskustva jer nam je jedan investitor koji je trebao raditi investiciju u Brodsko-posavskoj situaciji zbog toga \u0161to je to predugo trajalo, \u0161to se dva dr\u017eavna tijela, dva ministarstva nisu mogla dogovoriti jednostavno je odustao od investicije. Tako\u0111er je veliki problem i pravna nesigurnost gdje \u010desto imamo situaciju da nam se pre\u010desto mijenjaju zakoni, da pravosu\u0111e neujedna\u010deno presu\u0111uje i da predugo traje. Pa evo, jedan od primjera, kao negativan primjer upravo investicija u Slavonskom Brodu, termoelektrana isto na plin doma\u0107eg investitora zbog administrativnih zapreka je zavr\u0161ila na sudu i oti\u0161lo na vi\u0161i trgova\u010dki sud gdje u 2, 3 godine ni jedna rasprava nije sazvana. Kakvu mi poruku \u0161aljemo i doma\u0107em investitoru i onom kojeg sutra \u017eelimo dovesti u RH izvan RH. Mislim da te ko\u010dnice i te barijere moramo mijenjati. I slo\u017eio bih se s ovim \u0161to je gospodin Domagoj Milo\u0161evi\u0107 rekao da ovom timu koji bi vodio ovaj projekat strate\u0161kih investicija u RH i nije nu\u017eno da budu sva ministarstva zainteresirana da to treba smanjiti i ubrzati. I ono ako je Ministarstvo gospodarstva resorno i glavni koordinator onda se mora uva\u017eavati njihovo mi\u0161ljenje i prijedlozi i \u017eurno odgovarati na tra\u017eenja investitora istih. Ono \u0161to je isto bitno da ne mo\u017ee javna investicija di\u0107i ono \u0161to mi \u017eelimo. Trebaju nam i nove pruge i ceste ali nam treba i jedno poslovno okru\u017eenje, trebaju nam investitori koji \u0107e proizvodne pogone otvarati. Da bi se to dogodilo, netko im mora biti to\u010dka za prvu informaciju. A to isti\u010dem zato \u0161to je ta to\u010dka u Hrvatskoj Agencija za investicije i konkurentnost. A mi kakvu poruku \u0161aljemo, umjesto da ja\u010damo tu instituciju, da im dajemo maksimalnu potporu u dr\u017eavnom prora\u010dunu za ovu godinu smanjujemo iznos sredstava za ovu agenciju. Misli da to nije dobar put i da moramo ovu i sli\u010dne agencije koje \u010dine tu infrastrukturu koja treba privu\u0107i investicije u Hrvatsku oja\u010dati i financijski osna\u017eiti kako bi taj budu\u0107i investitor mogao na jednom mjestu dobiti informaciju i o zakonima i o stanju zaposlenosti, nezaposlenosti, o vje\u0161tinama tih istih koji su na zavodu za zapo\u0161ljavanje a na\u017ealost ih jo\u0161 uvijek imamo u Hrvatskoj preko 170 tisu\u0107a i najvi\u0161e u Slavoniji i Baranji i kako pokrenuti investiciju. I zato je Agencija za investicije i konkurentnost tu vrlo bitan kota\u010di\u0107 u tom mozaiku zajedno naravno sa drugim nadle\u017enim dr\u017eavnim tijelima. Spomenuto je ovdje i da moramo voditi ra\u010duna Spomenuto je ovdje i da moramo voditi ra\u010duna o ravnomjernom razvoju Republike Hrvatske i to je jedno klju\u010dno pitanje da one regije koje su slabije razvijene dostignu razvijenije. Ja uvijek i govorit \u0107u o problemima Slavonije, Baranje i Srijema iz razloga \u0161to je upravo tamo najve\u0107a stopa nezaposlenosti i najve\u0107a stopa rizika od siroma\u0161tva i najve\u0107i broj mladih koji iseljavaju. I zato projekt Slavonija, Baranja i Srijem ide u tom pravcu da se digne ta razina kvalitete \u017eivota i broja zaposlenih u Slavoniji, Baranji i Srijemu. Ali ostaje ve\u0107ina tih projekata upravo na ovim javnim investicijama. Ceste, pruge, luke da, to treba. Jer bez toga naravno da nema investicija. Ali nedostaje upravo onaj dio drugi a to je razvoj gospodarstva, nova radna mjesta. I u tom pravcu i drugi zakoni i tu je ve\u0107 bilo re\u010deno ponovit \u0107u i ja trebaju i druga ministarstva voditi ra\u010duna koje zakone mijenjati kako bi pomogli rastu gospodarstva, investicije. Primjerice kad je bilo rije\u010di o izmjeni poreza na dobit tra\u017eili smo u ime kluba HSS-a da one investicije koje idu u Slavoniju, Baranju i Srijem i druge nerazvijene regije da ta investirana dobit im se prizna da ne ide u oporezivanje. To je jedan od primjera gdje mo\u017eemo pomo\u0107i u stvaranju poduzetni\u010dke klime i investicijama u te nerazvijene krajeve. Sigurno da ima jo\u0161 modela i na\u010dina, ali trebamo javno o tome progovoriti ako nam je stvarno zajedni\u010dki interes da u tim regijama do\u0111e do investicije, do novih radnih mjesta onda na taj na\u010din moramo promi\u0161ljati kroz sve zakone, pa i kroz ovaj o kojem danas raspravljamo. Re\u010deno je ovdje da i doma\u0107i obrtnici i poduzetnici i mali, jer svaki investitor koji dolazi u neku dr\u017eavu prvo pita kakva je struktura zaposlenih, kakva je struktura ljudi na Zavodu za zapo\u0161ljavanje iz \u010dega \u0107e crpiti on u budu\u0107e radnu snagu. Ali isto tako od koga \u0107e koristiti odre\u0111ene uslu\u017ene djelatnosti ili imate partnere u proizvodnji i zato su bitni da sa\u010duvamo i te male obrtnike, poduzetnike, pa i obiteljska poljoprivredna gospodarstva i da im damo \u0161ansu da budu partneri toj velikoj investiciji koju pri\u017eeljkujemo. Tu evo konkretno kroz samu poljoprivredu koja je spomenuta, koja je strate\u0161ka grana gospodarstva Republike Hrvatske po na\u0161em zakonodavstvu ne vidimo da se ba\u0161 puno \u010dini u tom pravcu iz razloga na primjer o\u010duvanja doma\u0107ih kapaciteta treba sa\u010duvati doma\u0107u industriju. Spominjali smo ve\u0107 Petrokemiju Kutina, nema velike dohodovne proizvodnje u ratarstvu bez ulaganja, a ulaganje bez mineralnih gnojiva nema prinosa, nema onda ni dohotka. Ako dozvolimo da se na ovaj na\u010din odnosimo prema toj kompaniji, prema tom, po meni mora biti strate\u0161ki interes Republike Hrvatske, da sa\u010duvamo tu proizvodnju u Republici Hrvatskoj, onda sigurno ne mo\u017eemo \u010dekat mjesecima da se prona\u0111e na\u010din, da se na\u0111e strate\u0161ki partner za Petrokemiju Kutina. Ne mo\u017eemo se dovoditi u situaciju da neke tvrtke kao \u0161to je luka Brod ili tvrtka \u0110uro \u0110akovi\u0107 iz Slavonskog Broda bude skinuta sa liste od posebnog interesa za Republiku Hrvatsku, iako \u0107e se po ministrici Dali\u0107 njima baviti marom dobrog gospodara. A onda kad je na nekom javnom pozivu posao koji bi oni mogli dobiti, dobiju tvrtke posao koje nikad nisu radile takove poslove. Konkretno JANAF spremnike za naftu, nego dobiju tvrtke koje nemaju takvih referenci. Time \u0161aljemo poruku da ne cijenimo ni doma\u0107u industriju, a pogotovo iz one regije koja je nerazvijena i gdje vapimo za radnim mjestima. Zato je nu\u017ean na\u0161 taj zaokret u na\u0161im glavama, da kroz takove poruke mi \u0161aljemo poruku i budu\u0107im investitorima izvan Hrvatske, a \u017eelja nam je svima da imamo vi\u0161e investicija u Republici Hrvatskoj. I naravno nema na odre\u0111enom podru\u010dju \u017eivota bez vode, ve\u0107 sam ovdje govorio i ponovit \u0107u to. Isto\u010dni regionalni vodovod Slavonije koji bi trebao opskrbiti vodom Brdsko-posavsku, Vukovarsko-srijemsku a i dio Osje\u010dko-baranjske \u017eupanije a i jo\u0161 nekih 585 milijuna kuna treba investirati. Jo\u0161 uvijek nije pripremljeno za prijavu na natje\u010daje a ima slobodnih sredstava za isto. To mora bit i tra\u017eim da to u\u0111e u projekt Slavonija i na listu strate\u0161kih projekata, da vodu kvalitetnu dobiju i Privlaka i Otok i Komletinci i grad Slavonski Brod i Nova Gradi\u0161ka i naravno i drugi krajevi koji imaju potrebu za vodom. I naravno nema razvoja bez ulaganja u znanost i obrazovanje i u tom pravcu, evo apeliram na sve nas, da pomognemo Slavoniji, pa onda i gradu Slavonskom Brodu i Brodsko-posavskoj \u017eupaniji da dobije sveu\u010dili\u0161te. Imamo odluku Sabora, imamo odluku Ustavnog suda i na nama je da kroz, evo imamo priliku jo\u0161 jedno novo sveu\u010dili\u0161te u gradu Slavonskom Brodu damo mladima \u0161ansu da se obrazuju u svom gradu, da roditeljima smanjimo tro\u0161kove njihovog \u0161kolovanja. Naravno da to bude u suradnji sa postoje\u0107im strojarskim fakultetom i industrijom koja djeluje na tom podru\u010dju i da im onda sutra osiguramo i radno mjesto i pla\u0107u od koje \u0107e mo\u0107i \u017eivjeti. Evo jo\u0161 jednom ka\u017eem mi \u0107emo podr\u017eati ovaj zakon jer ide u pravcu stvaranja poduzetni\u010dke klime i ukupne infrastrukture za privla\u010denje investicija, a ovim negativnim primjerima iz pro\u0161losti mora voditi ra\u010duna da nam se ne ponove, da stvarno smanjimo te administrativne barijere i da pomognemo na\u0161em doma\u0107em gospodarstvu i na\u0161em \u010dovjeku. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73719",
        "text": "Hvala. Zastupnik Miro Bulj javio se za repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73720",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega strate\u0161ke investicije, investicije su potrebne me\u0111utim kad su te investicije \u010disto privatne investicije kao \u0161to je slu\u010daj \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] termo elektrane Peru\u010da onda se sje\u0107ate reakcije ovdje koja je bila. \u010cak je taj projekt, ja ne znam je li po ovom zakonu taj projekt je na listi, Junckerovoj listi za sufinanciranje. Ne znam da li ovim zakonom bez obzira \u0161to je i nakon napada ministrice na mene ovdje koji se dogodio kad sam tra\u017eio samo odgovor zbog te privatne investicije koji je vlasnik, jedan od suvlasnika, suprug od ministrice Buri\u0107, jedan eklatantan primjer jednoga projekta koji bi \u0161tetio, zna\u010di, prije svega podru\u010dju koje je bogato pitkom vodom, a to je Peru\u010da, zna\u010di mi ovdje trebamo paziti da li ovim Zakonom dovla\u010dimo privatne investicije koje ugro\u017eavaju okoli\u0161 i one bitne resurse kao \u0161to su vode. Ali mi nemamo hrabrosti proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas da za\u0161titimo svoje teritorijalno more. Mi imamo samo hrabrosti gurati projekte koji su privatni interesi i koje Martina Dali\u0107 forsira preko svojih ministara i svojih ljudi. Ako je to strate\u0161ki, onda se bojim da \u0107e jo\u0161 vi\u0161e ljudi iseljavati. Govorili ste o Slavoniji. Iz Dalmatinske zagore od 2011. do 2016. godine 23 tisu\u0107e ljudi je oti\u0161lo, zna\u010di to je jedno podru\u010dje od Krke do Neretve, \u0161to zna\u010di da ovdje imamo privatne interese, nisu za\u0161ti\u0107eni interesi ili reverzibilna koja se gura \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ne\u0161to dalje uz rijeku Cetinu na Kame\u0161nici ve\u0107 imamo projekt koji je HEP-ov projekt, ali stoji u ladici. Ali se gura projekt koji je suvlasnik mu\u017e, ve\u0107inski vlasnik tj., mu\u017e od ministrice Buri\u0107. I sje\u0107ate se reakcije ovdje ministrice Dali\u0107 i pitam tajnika gdje je ministrica Dali\u0107? \u0160to sad ne brani svoje strate\u0161ke projekte kao \u0161to je termoelektrana Peru\u010da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73721",
        "text": "Vrijeme. Hvala. Zastupnik Vlaovi\u0107, odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73722",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Bulj, pa jasno da se mi iz HSS-a zala\u017eemo za strate\u0161ke projekte, za investicije i nova radna mjesta u RH. I mislim da se to cjelokupna javnost i sav narod koji je glasao za nas od nas to i o\u010dekuje, ali sla\u017eem se i s vama, da ne mo\u017ee jedna takva strate\u0161ka investicija i projekat zbog tog \u0161to je netko ju proglasio strate\u0161kom naru\u0161avati sigurnost, naru\u0161avati okoli\u0161, naru\u0161avati i dovesti u priliku neko podru\u010dje da ostane bez stanovni\u0161tva zbog toga \u0161to \u0107e \u0161tetno djelovati na kvalitetu \u017eivota na tom podru\u010dju, na kvalitetu vode ili na kvalitetu zraka, kao \u0161to je na\u017ealost, i dalje lo\u0161a u gradu Slavonskom Brodu. Pa evo, i ovaj put moram to ponoviti. Danas je ponovno prekora\u010deno stanje lebde\u0107ih \u010destica PM-20 i PM-2,5 u Slavonskom Brodu. Ve\u0107 se 25 puta u toku ove godine se to dogodilo, a smije u toku godine biti 30 puta, pa onda ra\u010dunajte koliko \u0107e do kraja godine biti, ako se stanje ne promjeni. A govorim to u kontekstu strate\u0161kih investicija jer jedna je od njih i spajanje rafinerije u Bosanskom Brodu na plinovod koje je najavljeno u 3 ili 6 mjeseci i jo\u0161 uvijek se to nije dogodilo. Pa s pravom ljudi onda pitaju, vi progla\u0161avate ne\u0161to \u0161to je od strate\u0161kog interesa za gra\u0111ane, dajete im \u0161ansu i nadu da \u0107e imati sutra radna mjesta, a onda kad se odvrti film nazad vidite da je to nekakva privatna investicija koja nema ba\u0161 sve relevantne \u010dinjenice da ne\u0107e lo\u0161e djelovati na kvalitetu \u017eivota ljudi na tom podru\u010dju i koje \u0107e ne daj Bo\u017ee, kao \u0161to ste vi rekli, uni\u0161titi pitku vodu na odre\u0111enom podru\u010dju. To se ne smije ni s jednim projektom dogoditi i ja vjerujem da mi imamo potrebu i imamo obvezu komunicirati sa javno\u0161\u0107u, sa na\u0161im gra\u0111anima, sa jedinicama lokalne samouprave, po\u0161tivati njihove odluke i po\u0161tivati prostorno-plansku dokumentaciju istih. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73723",
        "text": "Hvala. Zastupnik \u017dagar javio se za repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73724",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni kolega Vlaovi\u0107. Dakle, kad mi nastupamo, mi koji dolazimo iz Slavonije, onda se vrlo brzo osjeti taj na\u0161, rekao bih, na\u0161a te\u017enja i volimo spomenuti. Vi ste spominjali sad u raspravi regiju. Ali mi nemamo regije, pazite. Mi imao op\u0107ine, gradove i \u017eupanije. Dobro u operativno smislu ako postoje projekti koji nadilaze \u017eupanije, pa onda govorimo o regiji kao o Slavoniji i Baranji. Ovo kumulativno zbrajanje ne\u010dega u projekt Slavonija i Baranja mo\u017ee zvu\u010dati medijski jako dobro, ali su\u0161tina nije u tome. Opet se sve spada na op\u0107ine, gradove i \u017eupanije, zapravo za njihove inicijative. I ono \u0161to mi mo\u017eemo, ne ovim zakonskim prijedlogom, nizom drugih zakona \u0161to radimo, su subvencije ili poticaji i tu ima odre\u0111enog napretka. I to mo\u017eemo u okviru postoje\u0107eg ustroja. Me\u0111utim, kad govorimo o poreznoj, drugoj va\u017enoj komponenti, a to je porezna presija, mi ne mo\u017eemo tu, ruke su nam vezane, jer se zakoni donose na teritoriju RH. Mi ne mo\u017eemo pojedine regionalne zakone, gdje \u0107emo onda osloba\u0111ati \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] I u tom smislu je zanimljiv fenomen Srbije. Ja \u0107u ga tako re\u0107i, fenomen ba\u0161. Oni su prema procjenama 12 puta vi\u0161e investicija su privukli nego \u0161to ekonomija njihove veli\u010dine to mo\u017ee. Rije\u010d je ovdje o 54 investicijska projekta u vrijednosti 2,5 milijarde eura. I sad \u0161to u Srbiji govore kao prednost? Osim \u0161to porezno poticajne mjere, oni navode i upravo ono \u0161to ste vi spomenuli u dijelu svoga izlaganja, to je obrazovanje. Mi smo imali ovdje Zakon o strukovnom obrazovanju kojeg smo i pozdravili, me\u0111utim, tu je isto klju\u010d. Radna snaga koja je u tom trenutku obu\u010dena da bi kad investicija do\u0111e, da mogu preuzeti te zadatke, da mogu na kraju-krajeva imati adekvatnu radnu snagu koja \u0107e biti pla\u0107ena u onoj mjeri u kojoj je to mogu\u0107e da bi bili konkurentni. I tu je problem Hrvatske. Hrvatska mora vidjeti \u0161to se doga\u0111a u okru\u017eenju, a upravo i to mediji pi\u0161u, su dva velika ulaga\u010da su oti\u0161la u Srbiju. Tamo ula\u017eu, ne ula\u017eu u Hrvatsku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73725",
        "text": "Zastupnik Ivan \u0160uker. Pardon. Odgovor na repliku, zastupnik Vlaovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73726",
        "text": "\u2026 [[Govornik se ne razumije.]] da \u0107u odgovorit, pa evo, gospodine. Hvala na va\u0161oj replici i spominjanju jo\u0161 jedanput Slavonije, Baranje i Srijema. Ja to uvijek isti\u010dem i naravno da \u017eelim da se sva podru\u010dja u RH razvijaju i da svi imamo jednaku \u0161ansu, a najlo\u0161iji pokazatelji po pitanju zaposlenosti, iseljavanja i siroma\u0161tva su u Slavoniji, Baranji i Srijemu i zato sam rekao da ovaj projekat Slavonija, Baranja i Srijem kroz sve infrastrukturne projekte da treba pruga do Vinkovaca i do Vukovara i luka Brod i luka Osijek i luka Vukovar, ali tko \u0107e se voziti tim cestama i \u017eeljeznici i koje robe \u0107e se pretovarati? Zato treba vi\u0161e obrtnika i poduzetnika na tom podru\u010dju koji \u0107e poslovati na tom podru\u010dju. Da bi tamo ostali moraju imat ipak nekakve ve\u0107e povlastice u odnosu na ostalo gospodarstvo grada Zagreba, Vara\u017edina ili Me\u0111imurja, po meni. Nemogu\u0107e je donositi selektivne zakone ali i kroz projekt Slavonija ovdje i premijer i ministrica Dali\u0107 su rekli da mora 4, 5 zakona ili vi\u0161e se mijenjati i uskladiti da bi se mogli provoditi projekti. I sad to ponavljam, pa bilo bi jednostavnije da onda donijeli jedan zakon, novi zakon o Slavoniji i Baranji i Srijemu, kao \u0161to imamo Zakon o otocima, kao \u0161to imamo Zakon o gradu Vukovaru i na taj na\u010din bi lak\u0161e rje\u0161avali ove probleme jer jedan investitor \u0107e vam prije oti\u0107i i u Vara\u017edin i u Zagreb nego do\u0107i u Slavonski Brod ili Vukovar ako ima iste uvjete poslovanja, to je realnosti. I zato moramo na odre\u0111eni na\u010din stimulirati one koje \u0107e investirati na takvim podru\u010djima kao \u0161to je Slavonija, kao \u0161to je Lika, kao \u0161to je Podravina ili neki drugi gdje imamo i gospodarski i ekonomski i demografskih problema i zbog toga to stalno isti\u010dem. A naravno da bez ulaganja u znanost i obrazovanje to ne ide, nema onda ni kvalitetne ni obrazovane radne snage sa vje\u0161tinama koje \u0107e taj investitor trebati. I zato treba i sveu\u010dili\u0161te u Slavonskom Brodu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73727",
        "text": "Hvala. Zastupnik \u0160uker.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73728",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Vlaovi\u0107, javio sam se zbog dvije stvari koje ste vi istaknuli u svojoj raspravi, jedna je potreba suradnje me\u0111u svim razinama vlasti, dakle od lokalne samouprave do dr\u017eavne i potreba suradnje izme\u0111u dr\u017eavnih organa. Isto tako i va\u017enost izgradnje komunalne infrastrukture kao preduvjet za atraktivnost investicija. Sad \u0107u vam spomenuti dva primjera, jedan je iz va\u0161eg rada, jedan iz mog rada. Dakle u Slavonskom Brodu trgova\u010dki centar, \u010dovjek je do\u0161ao investirati, do\u0111e do sukoba, ja ne \u017eelim ovdje uop\u0107e presu\u0111ivati tko je kriv, tko nije, to mi uop\u0107e nije na kraj pameti, ali to je primjer kako se ne smije raditi, kako \u0161aljemo lo\u0161u sliku. Dakle, do\u0111e investitor i najedanput sukob lokalne i dr\u017eavne vlast, ne zna se tko pije, tko pla\u0107a, centar nije otvoren, netko pla\u0107a penale \u0161to je najgore, poslali smo jednu ru\u017enu poruku. Druga je pri\u010da moj grad Velika Gorica. Ovdje je suradnja izme\u0111u dvije jedinice lokalne samouprave. Gradski bazen, investitor je grad, bazen se gradi na zemlji\u0161tu srednjo\u0161kolskog centra koji je osniva\u010d \u017eupanija i vlasnik \u017eupanija, \u017eupanija je dala zemlji\u0161te za bazen ali je problem oko pristupne ceste jer su mislili da \u0107e i\u0107i sa jedne i druge strane i sad je tu prepucavanje. Zbog \u010dega, za\u0161to? Ako su dozvolili da bude investicija, onda je logi\u010dna stvar da bude i pristupna cesta. Ali ja vam samo navodim dva primjera. I dasmo mo\u017eda danas u ovoj raspravi govorili o negativnim primjerima, mo\u017eda bi predlagatelj zakona mo\u017eda do\u0161ao do jo\u0161 nekih kvalitetnijih rje\u0161enja koja naprosto mora propisati zakon jer vi ne mo\u017eete sve iz kabineta propisati, ali iskustva gradona\u010delnika, \u017eupana, direktora poduze\u0107a koji se bavi gospodarstvom, s \u010dim se sve susre\u0107e u tim administrativnim, birokratskim preprekama bi do\u0161ao do toga da zakon bude ono \u0161to je najbitnije, operativniji. Jer ovdje nama treba operativan zakon, ne treba nam zakon koji \u0107e biti mrtvo slovo na papiru jer mi za mrtvo slovo na papiru naprosto vi\u0161e nemamo vremena.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73729",
        "text": "Hvala. Ja sam mislio gospodine \u0160uker, da vertikala funkcionira odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73730",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Pa evo kolega \u0160uker, sla\u017eem se s vama kad donosimo zakone onda moramo prije svega voditi ra\u010duna da zakoni budu jasni, provedivi i odr\u017eivi. Isto tako da ih svi po\u0161tujemo i provodimo. Drago mi je da ste vi spomenuli ovaj problem i u Slavonskom Brodu pa i u Velikoj Gorici jer to su primjeri gdje \u0161aljemo, sla\u017eem se s vama, lo\u0161u poruku prema investitorima. Jedino \u0161to se dobro dogodilo u tom lo\u0161em odnosu prema investitoru, neovisno da li je to od grada ili ministarstva, klju\u010dno je da sad tamo radi \u010detrdesetak ljudi i da \u0107e tamo zaraditi svoju pla\u0107u. Ali ono \u0161to nije dobro da \u0107e nam tim policama u tom trgova\u010dkom lancu biti 90% proizvoda izvan RH. E ja bih molio upravo sve nas da zajedni\u010dki dijelimo i kroz ovaj zakon i kroz druge zakone da dignemo doma\u0107u proizvodnju i da omogu\u0107imo tom doma\u0107em OPG-u da mo\u017ee svoj proizvod prodati na toj polici u tom lancu. Evo hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73731",
        "text": "Hvala zastupniku Vlaovi\u0107u. Zastupnik Klari\u0107 javio se za repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73732",
        "text": "Uva\u017eeni kolega Vlaovi\u0107, govorili ste o zakonu koji bi trebao biti provediv, govorili ste o birokratskim barijerama, govorili ste o investicijama koje su bile strate\u0161ke poput te va\u0161e termoelektrane, pa nikad nije provedeno. Zakoni su ok, nije problem u zakonima, ja sam sad ovu subotu imao investitora i po svim ovim kriterijima vi\u0161e nego strate\u0161ka investicija koja bi trebala biti za RH, preko 2 000 radnih mjesta, preko 100 000 kvadrata zemlji\u0161ta i sve. Ovaj tjedan bi meni telefon trebao biti usijan od poziva i HEP-a i Plinacroa i ne znam koga jer tro\u0161e ogromne koli\u010dine plina, tro\u0161ili bi ogromne koli\u010dine vode, preko 500 000 kubika, 40 megavata struje, ne znam \u010dega. Moj direktor i ja danas \u010ditav dan danas nazivamo te nekakve institucije da mi ka\u017eu podatke koliko mo\u017eemo njima ponuditi, koje su cijene i na koji na\u010din ih \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Dakle, \u0161to \u017eelim re\u0107i? Zakoni nisu lo\u0161i, mi ih mo\u017eemo ovdje samo popravljati, nadogra\u0111ivati, ispravljati nekakve propuste jer te birokratske barijere i ja investiciju svaku kod sebe promatram kao jedan uhodani mehanizam, a uhodani mehanizam vam je prepun kota\u010di\u0107a i le\u017eajeva. Ukoliko samo jedan za\u0161teka, a ovdje u Hrvatskoj na\u017ealost \u0161teka ih jako puno, kad taj jedan za\u0161teka, otpi\u0161i tu investiciju i zaboravi na investitora jer investitor svaki pa i ovaj, o tome sam govorio i kad sam govorio o Zakonu o poduzetni\u010dkoj infrastrukturi, on je plaha zvjerka. To on tra\u017ei sad i odmah ili ide u drugom smjeru i tako nam se doga\u0111a stalno. Ukoliko mi moramo non-stop tra\u017eiti nekakve podatke, juriti po ministarstvima, po agencijama, dogovarati, pregovarati, gubi se vrijeme, on odlazi, odlazi tamo gdje \u0107e odmah krenuti u realizaciju svog projekta i tu mi gubimo strate\u0161ke investicije a da ne govorim o ovim doga\u0111anjima naroda bezveznima. Evo netko je tu spominjao i Cvjetni trg. Sjetimo se onog le\u017eanja tamo na Cvjetnom trgu, onih silnih demonstracija. Sve je to jedan najljep\u0161i, najure\u0111eniji dio Zagreba, u tom Cvjetnom trgu netko radi, netko zara\u0111uje svoju pla\u0107u a svi se mi \u0161e\u0107emo tamo. A sjetimo se koliko je bilo demonstracija, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] tako o svemu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73733",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku, zastupnik Vlaovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73734",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de. Kolega Klari\u0107, ja sam rekao da \u0107emo mi zakon podr\u017eati jer zakon je dobar alat Vladi da stvarno potaknemo investicije i da budemo partneri investitorima u RH. Iznio sam nekoliko lo\u0161ih primjera iz dosada\u0161nje prakse, upravo sa \u017eeljom da kroz provedbu zakona, kroz podzakonske akte koji \u0107e biti provedbeni akti za implementaciju zakona u na\u0161e zakonodavstvo i gospodarstvo se ne dogode i ne doga\u0111aju takve gre\u0161ke za ubudu\u0107e. I ne mo\u017ee se opravdati ni\u010dim da dva dr\u017eavna tijela se ne mogu dogovoriti, da to traje prepiska mjesecima pa i preko godinu dana i da na kraju zbog toga izgubimo investitora, a izgubili smo ga. Sretna je okolnost da on i dalje jo\u0161 uvijek razmi\u0161lja o toj investiciji i mo\u017eda ipak jo\u0161 do\u0111e k nama nakon \u0161to bude ovaj novi zakon. I zato je dobro da je tim koji \u0107e provoditi tu investiciju predlo\u017eeno da bude u timu i predstavnik investitora, jer do sad to nije bilo i to je sigurno dobro. I naravno da apeliram na dr\u017eavna tijela, na ministarstva da kad ve\u0107 u\u0111u u taj tim onda si daju truda bit aktivni, a ne da su pro forme tamo, da se sastanci ne odr\u017eavaju zato \u0161to su ministri, a obi\u010dno ministri budu u tim tijelima negdje na putu i to im je manje va\u017eno. Ovo treba bit prvi posao. Ako ve\u0107 idu tim, ako nema vremena da bude u tom timu onda nek' da dr\u017eavnom tajniku da bude i da na taj na\u010din budemo stvarno ozbiljni i operativni. U tom pravcu treba naravno oja\u010dati onda i druge potporne institucije. Ve\u0107 sam spomenuo Agenciju za investicije i konkurentnost i naravno vidjeti \u0161to sa tim da jedinice lokalne (regionalne) samouprave aktivno sudjeluju u tom pravcu da, ako se investicija doga\u0111a, a \u017eele je na svom podru\u010dju tako\u0111er imaju nekakvu rije\u010d i mogu\u0107nost utjecati na to da investicija bude \u010dim prije u Hrvatskoj i da nam to mora biti zajedni\u010dki cilj i nova radna mjesta. Evo hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73735",
        "text": "Sada je na redu Klub zastupnika HNS-a i po\u0161tovani kolega Milorad Batini\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73736",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de, predstavnici ministarstva, kolegice i kolege. Podr\u017eat \u0107emo ovaj prijedlog zakona jer u svakom slu\u010daju donosi odre\u0111ena pobolj\u0161anja. Me\u0111utim, moramo se sjetiti i 2013. godine u ozra\u010dju, zna\u010di ulaskom Hrvatske u EU taj zakon je donesen i prvi puta je o toj temi se po\u010delo aktivnije i konkretnije razgovarati. Ovaj zakon je 2014. i 2016. dopunjavan i uvedena su odre\u0111ena pobolj\u0161anja. Me\u0111utim, o\u010dito da na odre\u0111ene stvari se mora reagirati, idemo na potpuno novi zakon koji prakti\u010dki dopunjava, oboga\u0107uje sadr\u017eajno ali i pojednostavljuje odre\u0111ene procedure koje su nu\u017ene vjerujem temeljem iskustava svih ovih prethodnih godina provo\u0111enja ovoga zakona. Kad govorimo o strate\u0161kim investicijskim projektima op\u0107enito kad govorim o realizaciji odre\u0111enih projekata onda moramo imati vrlo jednostavan projektni pristup \u0161to ovaj zakon i propisuje. I mogu se slo\u017eiti u jednom dijelu sa prethodnicima, prethodnim kolegama. Mislim da je kolega Milo\u0161evi\u0107 to apostrofirao poku\u0161ati u narednom razdoblju malo ga na neki na\u010din reducirati odre\u0111ene i korake koje taj zakon propisuje upravo na na\u010din da se ubrzaju odre\u0111eni procesi. Naime, iskustvima koja su, koja dolaze vidim da ovdje svi nas manje-vi\u0161e ima i s lokalne razine vi morate i investitora i investiciju voditi imenom i prezimenom. Osoba da li je to u imenu ministarstva, ministra, zadu\u017eene osobe, da upravo vodi i projekt i investitora koji financira taj projekt kroz administrativne barijere koji mu mora stvoriti povoljno poslovno okru\u017eje za njegovu investiciju za taj investicijski projekt. Ukoliko na taj na\u010din ne\u0107emo promi\u0161ljati bojim se da ni ovaj zakon koji u svakom slu\u010daju je pobolj\u0161anje nisam siguran u kojoj mjeri mo\u017ee polu\u010diti bolje rezultate nego prethodni. Sve u svemu nema se tu to \u0161to puno dodati, niti oduzeti osim ovoga dijela. Velim tu se mogu slo\u017eit sa kolegom Milo\u0161evi\u0107em koji je kazao da li treba u tijelu koje provodi strate\u0161ki projekt toliko resora, toliko ministarstava. Bojim se da bi mo\u017eda se tu trebalo u onom provedbenom dijelu razmisliti i upravo iz razloga da se u dobroj vjeri, namjeri projekt ne uspori. Neminovno je kad govorimo o strate\u0161kim investicijama, evo dozvolit \u0107ete mi samo jednu stvar. Zna\u010di izuzetno je va\u017eno i povoljno poslovno okru\u017eenje. Ovaj jedan zakon mo\u017eemo gledati samo kao jedan segment svakako pozitivan u privla\u010denju investicija. Iza svake investicije stoji investitor. Koji su trenutno najve\u0107i investitori u Republici Hrvatskoj? Zna\u010di idemo na europski novac, Republika Hrvatska u jednom dijelu i tko jo\u0161? Da li su strani ili doma\u0107i ulaga\u010di. Povoljno poslovno okru\u017eenje je kontinuirani proces koji prakti\u010dki kad ga po\u010dnete morate ga unapre\u0111ivati i nikada ne stati. \u0160to sve utje\u010de na povoljno poslovno okru\u017eenje? Pa recimo jedan vrlo interesantan podatak, mo\u017eda i nije presudno, ali \u010disto kao slikovito \u017eelim vam ne\u0161to pokazati. Za\u0161to Rimac ne radi jeftine aute za obi\u010dne ljude? Imate svi na portalima, vrlo jednostavno se mo\u017ee pro\u010ditati. Veli \u010demu slu\u017ei taj automobil ne znam koliko kilovata bateriju itd. i onda u kona\u010dnom tekstu, zna\u010di negativne su kritike hrvatske javnosti da tako ka\u017eem na jedan inovativan projekt, na jednu inovativnu investiciju. Me\u0111utim, \u0161to je su\u0161tina pri\u010de? Su\u0161tina pri\u010de nije taj automobil, jer se on niti se ima gdje mo\u017ee se voziti naravno, ali razvoj tehnologije. Mi ovdje govorimo i sam zakon govori pove\u0107anje radnih mjesta. Apsolutno za. Stvaranje ne znam ja\u010danje gospodarstva itd. Me\u0111utim, u \u010demu je budu\u0107nost? Zna\u010di to je ono \u0161to, mi imamo gospodarsku strategiju i vrlo jasno smo se definirali, da bi se gospodarstvo moglo razvijati, nesmetano, neovisno od eksternih utjecaja prvenstveno energetika. Cestovna, prometna infrastruktura, od \u017eeljeznice itd. zna\u010di tu moramo vidjeti u kojem smjeru i kako. Nitko ne \u017eeli, ja \u0107u re\u0107i, paralizirati \u0107u jednog kolegu, nitko ne \u017eeli odlagali\u0161te otpada u svom dvori\u0161tu. Me\u0111utim, kuda \u0107emo mi s otpadom. Nitko ne \u017eeli u svom dvori\u0161tu, konkretno, evo sad, plutaju\u0107i LNG terminal, na \u0161to \u0107emo se grijati? Vjerujem da ste svi vi vidjeli u svojem okru\u017eenju ili ste putovali, imate one boce, tempirane bombe za ukapljeni plin u blizini ku\u0107e. Pa meni ono puno gore izgleda i puno ve\u0107u \u0161tetu vjerojatno mo\u017ee napraviti, ne daj Bo\u017ee nego LNG terminal. Ne \u017eeli se termo, hidroelektrana na Peru\u0107i, obnovljivi izvori energije. Ne\u0107emo struju trebati, ok, a htjeli bi razvoj gospodarstva. Mislim, moramo se ljudi odrediti, a na nama je obaveza, naravno uva\u017eavaju\u0107i, kao \u0161to je ovaj zakon, isto tako uva\u017eava sve pretpostavke, od prostorne planske dokumentacije, od studije utjecaja na okoli\u0161, prethodnih studija, zna\u010di svi pozitivni propisi moraju se ispo\u0161tovati da bi se moglo govoriti o odre\u0111enoj investiciji ili investicijskom projektu. Ne negiram to. Me\u0111utim, moramo postati svjesni da moramo ne\u0161to dati da bi mogli ne\u0161to tra\u017eiti. Ne mislim u naturi ne\u0161to dati ili fizi\u010dki ili ne\u0161to, zna\u010di moramo se ne\u0161to i odre\u0107i. Ono \u0161to bi jo\u0161 \u017eelio kazati, a to je jedan vrlo bitan faktor i poku\u0161ati \u0107u odgovoriti i dati odgovore na neka pitanja, koja smo ovdje \u010duli, to je prvenstveno politi\u010dka stabilnost. Kolega Klari\u0107 je bio kazao jednu ina\u010dicu za investitore, zna\u010di vrlo su plahi, vrlo su probirljivi. Ni jedan ozbiljan investitor, vanjski govorim, zna\u010di o privatnom kapitalu i doma\u0107i isto tako, ne \u017eeli investirati ukoliko ne zna u \u0161to investira, gdje investira konkretno, jedan primjer iz mog okru\u017eenja. Joj, veli, pa sada su kod vas u svibnju mjesecu lokalni izbori i samnom razgovara, veli tko \u0107e biti, veli sutra na lokalni izborima, pa reko, to vam ovdje na lokalnu nema veze, na nacionalnoj razini nisam siguran. Do koje razine investitori promi\u0161ljanju kada propitaju gdje i kako \u0107e investirati. Da li je mo\u017eda pro\u0161lo na svu sre\u0107u, sje\u0107amo se kolone sje\u0107anja za Vukovar. Kada su bile 2 kolone i kada je organizirano, tko, kak i na koji na\u010din u Vukovaru sprije\u010dio Vladu, dr\u017eavne institucije, nesmetan hod prema spomeniku. Mislite da to nije se odrazilo na investiranje u Slavoniji ili na onom podru\u010dju? Pa itekako je, itekako je. I nemojmo kolegice i kolege, kada govorimo o politi\u010dkoj stabilnosti, onda nemojmo podlijegati populizmu, nemojmo podlijegat i \u017eivjet u pro\u0161losti i ovaj zakon ne\u0107e sa\u017eivjeli i do\u017eivjeti ve\u0107i ili manji uspjeh ukoliko ne\u0107emo gledati u budu\u0107nost. \u0160to bi \u017eelio jo\u0161 kazati, postoje odre\u0111eni statisti\u010dki podaci, kada je zakon donesen, statistika, naravno, 2013. bilo je 345000 nezaposlenih u RH negdje oko 20% registrirane stope nezaposlenosti, 2014. 373, danas prema podacima registrirano je 188000 negdje oko 9%. Ono \u0161to bi \u017eelio i svakako je i namjera u provedbi ovoga zakona, a prvenstveno bi trebala biti odgovornost Vlade u cjelini, \u0161to i je, da prati, gdje su problemi u provo\u0111enju zakona. Iako ve\u0107 iskustvo, svih dosada\u0161njih vlada koje su provodili ovaj zakon u djelo, govori gdje nam \u0161kripi, da tako, da se jednostavno, tu je bilo puno govora o tome. I sukcesivno, provedba izmjena korekcija, intervencija u zakonodavstvu. 9% stopa neregistrirane nezaposlenosti na razini RH, postoji podru\u010dja gdje je ona 2%, 3%, vi nemate adekvatne radne snage, imate investitora, vi nemate koga zaposliti. Nemate koga zaposliti, a on ne \u017eeli i\u0107i investirati, gdje imamo i 15 i 16 i 20% jo\u0161 uvijek u odre\u0111enim regijama stopu nezaposlenosti. Pa trebali bi se zapitati za\u0161to. Intervenira se i sa odre\u0111enim benefitima u podru\u010dja posebna dr\u017eavne skrbi, me\u0111utim, ni to ne daje one rezultate koje su o\u010dekivali, treba se pitati za\u0161to. Nadalje, \u0161to je bitno, tu su napravljeni veliki iskoraci, o\u010dekuju se jo\u0161 i ve\u0107i, investitor i doma\u0107i i strani vi\u0161e nema razlike, tra\u017ei kvalificiranu radnu snagu. Obrazovanje nema alternative, \u0161to prije, \u0161to skorije. Spomenuti \u0107u opet Rimca, razvoj novih tehnologija, pa da mi oprostite, ne\u0107e \u0161losari, ne\u0107e zidari mo\u0107i raditi na razvoju te nove tehnologije, ne\u0107e, oni \u0107e raditi ne\u0161to drugo. \u0160to se ti\u010de isto jedne stvari, 188000 nezaposlenih, to je veliki potencijal, to je veliki potencijal, vjerujem da je minimalno 1/3 ljudi sposobna zdravstveno, fizi\u010dki, da napravi iskorak ka tr\u017ei\u0161tu rada. To je 60 tisu\u0107a ljudi, 60 tisu\u0107a ljudi, to je stra\u0161no. A mi danas tra\u017eimo kvote za uvoz radne snage nekih 40 tisu\u0107a ljudi. Zna\u010di Ministarstvo rada. Da ne ka\u017eem, jo\u0161 da ne nabrajam koja sve ministarstva moraju poduzeti korake ukoliko \u017eelimo privu\u0107i investicije i investitore jer sada na\u017ealost nema tko u Hrvatskoj raditi. Em nemamo \u0161kolovane radne snage, em nemamo radne snage koja je spremna sa zavoda iza\u0107i na tr\u017ei\u0161te rada. Na kraju klub HNS-a \u0107e podr\u017eati ovaj prijedlog zakona i vjerujem da \u0107e Vlada u cjelini a naravno najodgovornije je tu resorno ministarstvo, Ministarstvo gospodarstva koja je odgovorno za provo\u0111enje ovog zakona i za vo\u0111enje projekta i investitora uz Agenciju za investicije i konkurentnost da ipak kroz godinu dana uo\u010dimo i nekakve konkretnije pomake u privla\u010denju investicija i investitora. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73737",
        "text": "5 replika imamo. Prvi je na redu po\u0161tovani kolega Tulio Demetlika, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73738",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. Evo, pa\u017eljivo sam slu\u0161ao va\u0161e izlaganje i kao i gospodin Milo\u0161evi\u0107 tako i vi, rekli ste da \u0107ete podr\u017eati ovaj zakon, da zakon je dobar ali izrazili ste odre\u0111ene sumnje. I u va\u0161em izlaganju upravo te sumnje su one koje su me potaknule na ovu repliku. Rekli ste da treba reducirati postupak i da sumnjate u realizaciju. \u010cinjenica je i svjedoci smo da danas nas investitori zaobilaze, da odlaze u Rumunjsku, u Bugarsku, u \u010ce\u0161ku, u Ma\u0111arsku i sli\u010dne zemlje i da dosada\u0161njim zakonom smo \u010duli i od dr\u017eavnog tajnika i realizirano je 36 projekata i sada se postavlja pitanje da li \u0107emo dono\u0161enjem ovog po vama kvalitetnog zakona uspjeti zadr\u017eati te investitore i napokon pokrenuti toliko o\u010dekivano, ja \u0107u re\u0107i ulaganje prije svega u gospodarstvo ali re\u0107i \u0107u isto u onom javnom sektoru. Naime, spomenuli smo sve probleme od katastra, od prostornih planova i rekli smo da je cilj ovoga zakona upravo pojednostaviti proceduru i ubrzati realizaciju. Ja \u017eelim postaviti pitanje na koji na\u010din ovim zakonom se ubrzava jer nigdje ne pi\u0161u nikakvi rokovi. Zna\u010di kada su ispunjeni svi uvjeti od prostornih planova, od odluka, od kriterija koje investitor mora poduzeti koji su rokovi da nadle\u017eno ministarstvo izda svu potrebnu dokumentaciju da se to proglasi strate\u0161kim projektom. Imamo niz primjera do sada gdje upravo zbog nesuglasnosti i ne odgovornosti tj. preuzimanja odgovornosti nadle\u017enih ministarstava investitori su oti\u0161li. Jer kada investitor mora i\u0107i istovremeno u Ministarstvo turizma, u Ministarstvo poljoprivrede, u ministarstvo gospodarstva, u Ministarstvo prometa i veze i na kraju u Ministarstvo dr\u017eavne imovine i kada njih sve treba zajedno slo\u017eiti da se do\u0111e do realizacije jednog takvog strate\u0161kog projekta projekt izostane, investitor oti\u0111e. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73739",
        "text": "Odgovor na repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73740",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de. Kolega Demetlika i vi i ja znamo da je na lokalnoj razini to mo\u017eda puno jednostavnije organizirati, ja bih se usudio kazati vo\u0111enje investitora kroz investiciju, mislim da mislimo na isto. Ne\u0107u kazati uhvatiti ga za ruku i voditi jer naprosto to nije potrebno, ali na koji na\u010din mu biti podr\u0161ka. Zna\u010di sve odraditi za njega. Tu imamo Agenciju za investicije, ne vidim razlog za\u0161to, za\u0161to ne. Ona to u kona\u010dnici i radi. Me\u0111utim, ako se ne\u0161to proglasi strate\u0161kim projektom onda je on prioritet prioriteta. Od katastra, od gruntovne, od ne znam svih procedura, svega skupa \u0161to treba pro\u0107i. I mora pro\u0107i najkra\u0107e mogu\u0107e vrijeme od po\u010detka do realizacije. Konkretno kod mene u gradu postoji jedna osoba koja je zadu\u017eena za investitore, da li je doma\u0107i, da li je strani. Zna sve, kompletno bazu podataka, svih zakona u RH i prakti\u010dki napravi hodogram aktivnosti svega onoga \u0161to \u010deka investitora na tom putu. Naravno mi ga vodimo i odra\u0111ujemo besplatno za njega sve stvari \u0161to treba. Da li se radi o gradskom zemlji\u0161tu, da li se radi o privatnom zemlji\u0161tu, naravno ne kupujemo za njega privatno zemlji\u0161te, da ne bi bilo ne\u0161to krivo, me\u0111utim vodimo ga kroz proces. I dok god se ne\u0107e na takav na\u010din pristupiti a u ovom zakonu postoji mogu\u0107nost i kroz postoje\u0107u regulativu, ako ne\u0107e biti takav pristup, takav na\u010din nisam siguran da li \u0107e polu\u010diti ovaj zakon one rezultate koje o\u010dekujemo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73741",
        "text": "Idemo na drugu repliku po\u0161tovani kolega Giovanni Sponza. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73742",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Evo, uva\u017eeni kolega Batini\u0107, vi ste podosta svoje rasprave koncentrirali na povoljno poslovno okru\u017eenje u \u010demu se u potpunosti s vama sla\u017eem i izrekli da \u0161to se ti\u010de elemenata povoljnog poslovnog okru\u017eenja zasigurno je vrlo va\u017eno politi\u010dka stabilnost. U pravu ste, no tu bih nadodao da pored politi\u010dke stabilnosti ono \u0161to danas Hrvatskoj nedostaje a to je pravna regulativa i jasna nedvosmislena provediva pravila i procedure. Govorim vam na temelju iskustva gdje su dva projekta iz jedne male jedinice lokalne samouprave iz koje dolazim a koja jesu uvr\u0161tena u listu strate\u0161kih projekata susretali smo se sa ne\u010dim \u0161to zbog upravo pravila koja nisu jasna i precizna, zbog vrlo lo\u0161e komunikacije me\u0111u odre\u0111enim predstavnicima dr\u017eavnih institucija zbog same neodlu\u010dnosti a time i neodgovornosti da su se rokovi bespotrebno prolongirali, pomicali a definitivno gubitak vremena zna\u010di gubitak novaca, gubitak novih radnih mjesta, gubitak utjecaja poreza na dohodak, pozitivan utjecaj na BDP itd. E sada bih rekao da mi imamo set zakona koji upravo usporavaju realizaciju strate\u0161kih investicija. Jedan od tih zakona je Zakon o dr\u017eavnoj imovini. O tome sam govorio u raspravi u ime kluba i ako mi ne budemo pokazali da imamo snagu dona\u0161anja odluka i da jednostavno neke standarde lomimo kako bi sutra nakon nekog odmaka i vremena sa zadovoljstvom rekli ono \u0161to ste vi rekli na kraju, idemo s ovim novim zakonom vidjeti da kona\u010dno imamo ve\u0107i broj realiziranih strate\u0161kih projekata i investicija. To nam svima mora biti cilj, ali neke zakone, neke paradigme moramo mijenjati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73743",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku kolega Batini\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73744",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de. I u zakonu je spomenuta dr\u017eavna imovina i naravno vjerujem da \u0107e i ova Zakon o dr\u017eavnoj imovini koji o\u010dekujemo u drugom \u010ditanju dati odre\u0111ene odgovore i na ova pitanja vezano je na strate\u0161ke projekte i ministar je pa\u017eljivo slu\u0161ao i vjerujem da \u0107e u va\u017eiti neka na\u0161a promi\u0161ljanja i na\u0161e sugestije. Naime, djelomi\u010dno sam odgovorio i to je i vama odgovor kada sam i kolegi Demetliki odgovorio, naime ukoliko se strate\u0161ki investicijski projekt ne pozicionira da je prioritet kompletne dr\u017eavne administracije lokalne, regionalne uvijek \u0107e nailaziti na barijeru. Ukoliko nema vertikale, ukoliko nema te probojnosti ovaj zakon na\u017ealost, bit \u0107e mrtvo slovo na papiru. Zato sam rekao mo\u017eda je na lokalu to jednostavnije napravit, zna\u010di ukoliko se desi strate\u0161ki za lokalnu razinu, zna\u010di uspore\u0111ujem sada projekt, kroz sve upravne odjele prioritet je provo\u0111enje svih aktivnosti od imovinskopravnih, od izmjene prostornih planova, od bilo sve \u0161to treba \u0161to je vezano na taj dio to je prioritet, prioriteta. Drugo se na\u017ealost mora staviti na stranu. Ukoliko ne\u0107emo imati takav pristup, velim bojim se da ne\u0107e ovaj zakon u dobroj vjeri sa dobrim pobolj\u0161anjima polu\u010diti onaj o\u010dekivani rezultat. I naravno ukoliko svi zajedno mi ovdje u Saboru, Vlada, politi\u010dke opcije ne\u0107emo graditi povoljno poslovno okru\u017eenje da se ne bavimo pro\u0161losti nego da gledamo u budu\u0107nost, to je jedan do mo\u017eda \u010dak i va\u017enih momenata nego je i sam ovaj zakon.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73745",
        "text": "Idemo sada na tre\u0107u repliku, kolegica Juri\u010dev-Martin\u010dev. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73746",
        "text": "Hvala po\u0161tovani predsjedni\u010de. Pa kolega Batini\u0107, evo ja bih ponovo istakla ono \u0161to ste vi rekli da je potrebno stvoriti pozitivno poslovno okru\u017eenje. Je da su nam investitori jako plahi i nije te\u0161ko izgubiti i investitora i investiciju i sve ono \u0161to donosi tom kraju. Me\u0111utim, gradona\u010delnici, na\u010delnici, \u017eupani imaju velikih problema i sami sa svojim gra\u0111anima. Tako bi navela nedavni primjer u gradu Vodicama odnosno na otoku Prvi\u0107u, unato\u010d tome \u0161to je marina predvi\u0111ena u \u017eupanijskom planu i nikakvih problema nije bilo da se ona uvrsti u \u017eupanijski plan pa potom i u prostorni plan grada Vodica, me\u0111utim kada je trebalo donijeti urbanisti\u010dki plan otoka Prvi\u0107a nastali su veliki problemi i to iz \u010distog razloga jer su trebali uslijediti izbori za mjesne odbore. Naime, potencijalni investitor obratio se jednoj grupi oto\u010dana koji su i njihovi tada nezadovoljni politi\u010dki protivnici okupili su oko sebe jo\u0161 i one povremene stanovnike otoka, zna\u010di oni koji bi vrlo rado da kada do\u0111u dva, tri tjedna ili mjesec dana na otok Prvi\u0107 da i dalje se mogu kako bi mi rekli dolje na otoku i u priobalju u onoj se \u0161krapici kupati, zna\u010di oni nisu \u017eeljni investicije kao i oni stalni stanovnici koji bi vrlo rado da investicija donese i nova radna mjesta i naravno svi oni gosti koji do\u0111u u marinu bi koristili neke druge usluge, zna\u010di razvili bi se i novi ugostiteljski i trgova\u010dki obrti i sli\u010dno. Oni nisu za to zainteresirani i onda su uslijedili prosvjedi. U veliki problem dovodi i na\u010delnika, gradona\u010delnika, gradona\u010delnicu u ovom slu\u010daju i \u017eupana unato\u010d tome \u0161to je to ve\u0107 bilo u prostornim planovima. Zato nekad se ne treba pitati za\u0161to u odre\u0111enom kraju nema investicija u drugom ima, a imamo kvalitetne zakone.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73747",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku kolega Batini\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73748",
        "text": "Hvala. To je u onom dijelu kada sam govorio da povoljno poslovno okru\u017eenje nisam specificirao i ovu lokalnu razinu povoljnog poslovnog okru\u017eenja, naravno da se na to mislilo. Me\u0111utim velim da svi mi moramo od lokalne do nacionalne razine raditi i na promjeni paradigme promi\u0161ljanja o poduzetni\u0161tvu, o privatnim investicijama, o privatnom kapitalu. Da mi ne zamjere kolege sa meni desne strane, negativno crveno razmi\u0161ljamo u glavama, negativno crveno. Za\u0161to? \u010cinjenica je da demokracija nema alternative i nije savr\u0161ena i svako od nas je vjerojatno imao i takvih negativnih mo\u017eda iskustava i to, me\u0111utim \u010dinjenica je da negdje sa nekim treba du\u017ee, vi\u0161e puta razgovarati, obja\u0161njavati, ali te\u0161ko mi je prosuditi o navedenom primjeru. Ja sam isto imao jedan primjer gdje je bilo pitanje sanacija odlagali\u0161ta komunalnog otpada, jedan veliki projekt koji smo financirali, napravili ga davno prije svih gdje su se gra\u0111ani pobunili. I \u0161to smo napravili? Pet puta smo i\u0161li razgovarati, dok im se nije isprezentiralo \u0161to, kako, na koji na\u010din, kako \u0107e se raditi zna\u010di tu treba ustrajati u tome i prije svega da oni preuzmu odgovornost u odlu\u010divanju. Ok ne\u0107ete investiciju, gubite to, to, to i to ukoliko toliko, izvolite. To neka bude va\u0161a odluka pa poslije nemojte k meni dolaziti. Naravno, ka\u017eem slikovito poku\u0161avam objasniti ali neke stvari su nepredvidive koliko god se i na lokalu i nacionalno trudili, neke stvari \u0107e biti i dalje neizvjesne. To je \u010dinjenica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73749",
        "text": "Hvala. 4. replika, po\u0161tovani kolega Lovrinovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73750",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eeni kolega Batini\u0107u, slu\u0161ao sam pa\u017eljivo va\u0161e izlaganje. Naravno ja mislim da ovdje nikoga nema tko nije zainteresiran za to da investicije napreduju u Hrvatskoj kako doma\u0107e tako i strane ali pod jasnijim zna\u010di kriterijima, po zna\u010di da postoje ocjene investicijskog projekta sa svih aspekata i vi ste govorili o nekim od tih aspekata. Govorili ste o stabilnosti Vlade, politi\u010dkoj stabilnosti da je preduvjet itd., itd.. Me\u0111utim ja ponavljam ono \u0161to sam i rekao prije jedno sat i pol, dva, kako \u0107ete privu\u0107i inozemne strane investitore u situaciji kada imamo lo\u0161e pravosu\u0111e, kada imamo kulturu nepla\u0107anja, kada imamo u\u017easno visoke kamatne stope itd., itd.. Dakle na tome naravno treba raditi. Ali najvi\u0161e je danas bilo rije\u010di o LNG-u kao strate\u0161kom projektu. Pa ja mislim da se i vi sla\u017eete, svi ozbiljni ljudi se sla\u017eu sa time da takav projekt koji nazivamo strate\u0161kim, on mora imati glavu i rep, moramo znati koliko ko\u0161ta, dakle kome \u0107emo prodavati taj plin. Nitko nema protiv toga ni\u0161ta ali ako je napravljeno, ako imamo odgovore na sva pitanja od ekolo\u0161kih, financijskih do onih prodajnih distribucijskih. Ali ono \u0161to vas \u017eelim pitati, vidite, nitko ne govori o tome koliko mi mo\u017eemo proizvesti sami svoga plina u Hrvatskoj jer se ve\u0107 godinama ne ula\u017ee u nova nalazi\u0161ta i izvore a autoriteti s tog podru\u010dja u Hrvatskoj govore da se ulagalo i da se nastavilo ulagati mi bismo mogli 100% zadovoljiti potrebe za svojim plinom. Naravno potrebe su \u0161ire geopoliti\u010dke i geostrate\u0161ke da se i sredi\u0161nja Europa napaja plinom ali moramo imati ra\u010dunicu koliko to ko\u0161ta. Ako ko\u0161a 400 milijuna, imamo 100 milijuna, ne znamo tko \u0107e platiti 300 milijuna. Nemamo ekolo\u0161ke standarde ho\u0107e li oni biti kopneni, plutaju\u0107i itd.. Dakle [[Upadica predsjednik: Hvala vam kolega Lovrinovi\u0107.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73751",
        "text": "Idemo na idu\u0107u repliku po\u0161tovani, odgovor na repliku izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73752",
        "text": "Hvala, hvala predsjedni\u010de. Pa evo moram kazati kolega Lovrinovi\u0107 da sam malo iznena\u0111en jer iz va\u0161eg politi\u010dkog okru\u017eja kada govorimo o istra\u017eivanju ugljikovodika bile su stizale negativne, negativni komentari da to ne treba itd., me\u0111utim sada je problem i plutaju\u0107i LNG terminal. I svakako ovo kada ste postavili pitanje kolike su na\u0161e rezerve, pa ajmo pustiti jedan vrlo jak strate\u0161ki projekt, istra\u017eivanje plina u Jadranu, pa \u0107emo znati koliko. No, sla\u017eem se da kada ste govorili, referirati \u0107u se uglavnom na ovaj dio kada ste kazali vrlo jasni kriteriji, uvjeti itd.. Zna\u010di da bi projekt, a vrlo jasno pi\u0161e u zakonu uop\u0107e do\u0161ao na razmatranje da li je strate\u0161ki ili ne, moraju biti stvorene sve prija\u0161nje pretpostavke. Ako se radi o potrebi izrade studije utjecaja na okoli\u0161, zna\u010di mora biti poslovna studija, biznis plan, realizacija, zna\u010di niz predradnji mora biti da bi se uop\u0107e mogao on do\u0107i na stol za raspravljanje. Zna\u010di to je nesporno i to ne bi trebalo uop\u0107e se baviti u to, zna\u010di to je ne\u0161to \u0161to se podrazumijeva, \u0161to se podrazumijeva. Da li, \u0161to se ti\u010de u dijelu istra\u017eivanja ugljikovodika mislim da to nema alternative. Iako velim, iz politi\u010dkog miljea, okru\u017eja odakle dolazite i \u010diji ste \u010dlan su kontra toga. Me\u0111utim, sad po drugoj strani mi je drago \u010duti da vi ka\u017eete da moramo to napraviti jer pitanje je rezervi plina odakle, kako, na koji na\u010din.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73753",
        "text": "Idemo sada na zadnju repliku. Po\u0161tovani kolega \u017dagar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73754",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Uva\u017eeni kolega Batini\u0107, da je netko drugi mo\u017eda izjavio ovo \u0161to ste vi izjavili za govornicom ja bih to shvatio u jednom druga\u010dijem svjetlu, me\u0111utim znaju\u0107i vas a znaju\u0107i to da ste od 2005. gradona\u010delnik grada Ivanca mislim je li tako, onda i s obzirom da ste uvijek pobje\u0111ivali da imate naklonost iz tog bira\u010dkog tijela, zna\u010di direktno, neposrednog biranja onda sam tako i shvatio va\u0161u izjavu kada ste rekli ne\u0107e valjda \u0161loseri i zidari odre\u0111ivati strategiju. Dakle nisam je shvatio u negativnom smislu ve\u0107 u onome kako ste to htjeli re\u0107i da treba netko promi\u0161ljati o budu\u0107nosti i ove zemlje i investicija. I za\u0161to sada to spominjem? Zadnji, upravo zadnji dio va\u0161e rasprave kada govorite o Zavodu za zapo\u0161ljavanje ili burzi na\u0161oj i kada govorite o obrazovnom sustavu i tome da postoje danas ljudi koji ne mogu odgovoriti zapravo na potrebe tr\u017ei\u0161ta rada. Me\u0111utim, \u0161ta se nama dogodilo, to ne smijemo zaboraviti. Evo na podru\u010dju moje \u017eupanije postoje niz poduze\u0107a koja su uni\u0161tena. Ljudi su nekad, evo recimo uzmite drvnu industriju, ljudi su radili, nekad smo imali \u010dak zanimanja drvni tehni\u010dar, danas ne znam sve manje djece upisuje taj smjer ili \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ili recimo strojarski tehni\u010dar. Ti su ljudi nekada radili namje\u0161taj. Danas ih se zove sa burze ljude od 50 ili 60 godina i ka\u017ee ajde piliti daske. Ljudi ne mogu odgovoriti vi\u0161e na to iz zdravstvenih razloga, iz drugih razloga. Ali ono \u0161to bih htio se, ako sam vas dobro razumio a s vama sukobiti u razmi\u0161ljanju, ne mo\u017ee samo tr\u017ei\u0161te rade odra\u0111ivati obrazovni sustav, obrazovni sustav mora i kreirati tr\u017ei\u0161te rada. Zna\u010di a dr\u017eava se ne smije tu pona\u0161ati da ni\u0161ta ne vidi i ne \u010duje i upravo Ministarstvo gospodarstva i kroz i druga ministarstva. Evo uzmite i taj zavod za zapo\u0161ljavanje i on nekog rada mora raditi da bi ljude usmjeravao. Istina postoje nekakve obuke me\u0111utim to nije dovoljno. Zavod za zapo\u0161ljavanje sa obrazovnim sustavom, sa sindikatima koji isto zapravo nemaju jasno definiranu ulogu u ovom dru\u0161tvu bi trebali ljude voditi u ovom procesu da ljudi se lak\u0161e zaposle a ne da krivnja opet spadne na njih da nisu dovoljno stru\u010dni da bi odgovorili na potrebe tr\u017ei\u0161ta rada.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73755",
        "text": "Odgovor na repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73756",
        "text": "Nisam u negativnom kontekstu govorio o zidarima i \u0161losarima kolega nego sam rekao u kontekstu kada sam \u010ditao sa portala negativan stav onog dijela javnosti koje se o\u010ditovalo o Rim\u010devom novom modelu. I kazao sam da on ne proizvodi automobil kao automobil, da je on je kona\u010dni produkt, me\u0111utim on proizvodi tehnologiju i ne mogu \u0161losari i zidari raditi u tom dijelu. Ako ste me mo\u017eda krivo shvatili, ne podcjenjujem. Svako zanimanje, svako znanje, hvale je vrijedno, po\u0161teno, korektno. I treba nam. I zidara nam nedostaje i \u0161losara, ajde to su sad ve\u0107 sofisticiranije tehnologije \u0161to se ti\u010de metalo-prera\u0111iva\u010dkog sektora. I naravno da je nu\u017ena sinergija, ali \u0161to se ti\u010de obrazovanja i kvalificirane radne snage, da li u prera\u0111iva\u010dkom sektoru, da li u ostalom gospodarstvu. I bez te sinergije i suradnje ne\u0107e biti niti rezultata. Svjesni smo jednako tako, da nam je obrazovni sustav po svoj slo\u017eenosti i svojoj strukturi trom i inertan, ali moramo i tu paradigmu mijenjati. Zna\u010di, ciljano \u0161kolovanje kadrova krenulo sa 2009. godine. Dvije godine je trebalo, dvije godine za strukovno zanimanje stolara za domicilnu drvnu industriju, dvije godine je trebalo probiti u ministarstvu da uop\u0107e po\u010dnu na taj na\u010din u tom smjeru razmi\u0161ljati. Danas izlazi po 15-20 \u0161kolovanih stolara, svi imaju posao, ali sinergija regionalne razine, lokalne razine i samih poduzetnika. \u010cinjenica je, ima jedna druga stvar, da jo\u0161 uvijek \u0161kolujemo kadar za tr\u017ei\u0161te rada. Me\u0111utim, to je ne\u0161to \u0161to \u0107e svakako trebati u budu\u0107nosti ispraviti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73757",
        "text": "Hvala. Idemo na idu\u0107u raspravu. Klub zastupnika GLAS-a i HSU-a, po\u0161tovana kolegica Anka Mrak-Tarita\u0161. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73758",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, kolegice i kolege. Pred nama je u drugom \u010ditanju Zakon o strate\u0161kim investicijama. U prvom \u010ditanju Klub GLAS-a i HSU-u je glasao za Zakon, dakle podr\u017ealo je i tad sam ja rekla jednu re\u010denicu koju \u0107u ponoviti i sada. Ovo vam je kamilica. Ne\u0107e vam ni na\u0161tetiti, a ne\u0107e puno ni doprinijeti. Svaka Vlada, dakle, ja pamtim malo du\u017ee, svaka Vlada je tamo od recimo od Sanaderove vlade poku\u0161avala donijeti Zakon o strate\u0161kim investicijama. Kad donosite zakon o strate\u0161kim investicijama, onda zapravo \u017eelite na taj na\u010din poslati poruku investitorima. To je Vlada koja se zala\u017ee za investicije, va\u017ene su da investicije do\u0111u, pa je Zakon o strate\u0161kim investicijama, jedan zakon je bio i u Vladi u kojoj sam ja participirala, pa sad imamo i ovaj Zakon. On je tehni\u010dki korektan zakon. Relativno je jednostavan, kratak i tehni\u010dki je korektan. Ali, hajdemo u\u0107i u su\u0161tinu cijele pri\u010de i u su\u0161tinu \u0161to mi to \u017eelimo. Ako ne promijenimo razmi\u0161ljanje u svojim glavama, ako ne promijenimo na\u010din uop\u0107e djelovanja, tada \u0107e jo\u0161 i ovaj Zakon biti jedan korektan zakon, ali ne\u0107e ni pomo\u0107i ni odmo\u0107i. Uvijek treba napraviti jedan iskorak. Za jedan hrabri iskorak treba imati i odre\u0111ene snage. Mi \u017eivimo u vremenu u kojem je puno jednostavnije re\u0107i ne investiciji nego da investiciji. Kad ka\u017eete ne investiciji onda vi idete na barikade, protivite se tu, govorite o svim lo\u0161im stvarima, bez obzira da li su\u0161tinski znate o \u010demu govorite, ali kad ka\u017eete da investiciji, onda uvijek ste onako, pa evo vidi, ovaj tu poma\u017ee neku investiciju, za\u0161to je tome tako. Jedan od razloga za\u0161to se i odlu\u010dilo tamo nekih dana donijeti Zakon o strate\u0161kim investicijama i propisati \u0161to su to strate\u0161ke investicije je bio jedan vrlo, vrlo prozai\u010dan razlog. Bio je jedan slu\u010daj kada je u jednom uredu done\u0161ena lokacijska dozvola i gra\u0111evinska dozvola u roku od mjesec dana. I tada je du\u017enosnik koji je vodio taj ured bio prozvan jer je prebrzo izdao lokacijsku i gra\u0111evinsku dozvolu i koji on tu interes ima jer je bila prebrzo izdana. I onda je, izme\u0111u ostalog, bio i proces i sve ostalo jer je prebrzo izdana neka dozvola. Danas, uvo\u0111enjem e-dozvola i svega ostaloga, nema razloga da se, ako je sve dobro pripremljeno, dozvola ne izda u jedan dan. No me\u0111utim, na\u010din na koji sve vi\u0161e funkcioniramo, da probamo funkcionirati da na\u0111emo 22 razloga za\u0161to ne\u0161to ne, nego 5 suvislih razloga za\u0161to ne\u0161to da i ne\u0161to u tom smislu afirmativno da se zapravo ne\u0161to de\u0161ava. Tu je u raspravi bila rasprava o LNG iako nije zakon o LNG-u, nije Lex specialis, jedan je apsolutni drugi razlog. Da je bio na\u0161 predsjednik Sabora vjerojatno bi u nekoliko puta tu raspravu prekidao jer to nije rasprava o ovom. No me\u0111utim, LNG je strate\u0161ki projekt. I o LNG-u ajmo re\u0107i pravu istinu. Prava istina je slijede\u0107a: LNG je planiran prostornim planom na kopnu. Na moru nije planiran prostornim planom. I ono \u0161to se svi moramo zalagati se da vezano u LNG, dakle da apsolutno postoje investicije koje treba podr\u017eati, ali postoje i neke stvari od kojih ne smijemo nikad odstupiti jer kad prvi put odstupimo i kad prvi put, ja sam to ve\u0107 govorila, u brani kad napravite jednu malu rupu pa ju ne zakrpate, ona postaje ve\u0107a i ode brana i ode sve zajedno. LNG terminal na moru nije planiran. Da bi uop\u0107e dalje o tom projektu trebalo govoriti, on mora biti planiran prostornim planom i mora za njega biti provedena procjena utjecaja na okoli\u0161. To je minimum standarda koji treba biti za strate\u0161ki projekt i to govori o strate\u0161kom projektu. Ako mi jedan projekt izvu\u010demo van i donosimo poseban zakon za taj projekt, onda je pitanje gdje je tu kraj. I dalje vi\u0161e ne\u0107u o LNG-u, ali govorit \u0107u o nekim drugim stvarima koje su va\u017ene. Malo treba slu\u0161ati \u0161to to gospodarstvenici koji \u017eele ulagati u RH ka\u017eu koje su im prepreke. Mi mislimo da je pravosu\u0111e. No me\u0111utim, oni ukazuju na tri problema. prvo govore o poreznoj politici da se pre\u010desto mijenja i da oni od po\u010detka do kraja investicije im nije jasna porezna politika, to je ono kao kad vidite sportskim rje\u010dnikom krenete u utakmicu, pa mislite da igrate rukomet a netko vam na kraju ka\u017ee da ste igrali ko\u0161arku. Druga stvar koju oni govore, govore da je radno zakonodavstvo nefleksibilno i tre\u0107a stvari govori da je nesiguran i preskupi energent. Oni o pravosu\u0111u ne govore jer se nisu mo\u017eda s time susreli na na\u010din na koji se mi susre\u0107emo, ali o tome ne govore. I to je odgovor koji trebamo dati i odgovor na ta 3 pitanja i te 3 teme moramo kroz zakonodavstvo mijenjati, trebamo poslo\u017eiti jer je to uvjet da pojedine investicije idu. Ne znam koliko puta sam s ove govornice rekla, a re\u0107i \u0107u jo\u0161 ne znam koliko puta, o nesre\u0111enom katastru i gruntovnici. I ne znam koliko primjera sam rekla gdje zapravo investitori krenu u investiciju \u010dak i naprave sve, naprave i prostorni plan, afirmativno govorim o prostornom planu ni\u017ee razine, dakle to su provedbeni dokumenti prostornog ure\u0111enja lak i misle da su vlasnici zemlji\u0161ta, \u010dak i ishode lokacijske dozvole i onda krenu na gra\u0111evinsku dozvolu i ispostavi se da oni nisu vlasnici zemlji\u0161ta. Dakle, ono o \u010demu govorim je nesre\u0111en katastar i nesre\u0111ena gruntovnica. Za\u0161to je to nastalo? Nastalo je zbog ure\u0111enja koje smo imali, zbog toga da iza '45. pa do nedavno nitko nije ni gledao da li se u gruntovnici stanje promijenilo ili se nije promijenilo iz toga da se katastru vodilo posjedovno stanje pa se to vezalo vlasni\u0161tvom, to jednostavno nije tako. I ono \u0161to na jedan ozbiljan iskorak treba napraviti, treba napraviti zaista u smislu dono\u0161enje jednog propisa i sre\u0111ivanje katastra i gruntovnice. I ona Vlada koja \u017eeli poslati poruku va\u017ena nam je svaka investicija, va\u017eni su nam strate\u0161ki projekti, poruka se \u0161alje kroz jedan zakon koji \u0107e omogu\u0107iti da se to rije\u0161i. Ali zakon mo\u017ee biti najidealniji mogu\u0107e ali ako ga vi ne provedete, ako nemate instrumente, on \u0107e ostati mrtvo slovo na papiru i neki slijede\u0107i \u0107e ga umjesto 30 \u010dlanaka napraviti 40 ili umjesto 40, 30 i ni\u0161ta se bitno ne\u0107e desiti. Slijede\u0107i problem je radna snaga. Ajdemo biti po\u0161teni i ajmo si priznati svi zajedno da je u Hrvatskoj postao problem radne snage. Mi imamo dosta struka koje \u0161kolujemo za neke druge zemlje. Ja nemam nikakav problem da otvoreno s ove govornice ka\u017eem slijede\u0107e. Sva djeca koja se sad \u0161koluju na zdravstvenom veleu\u010dili\u0161tu ili bezobzira kako se zove, to su one biv\u0161e vi\u0161e \u0161kole, oni uop\u0107e ne razmi\u0161ljaju da ostanu raditi u Hrvatskoj, oni apsolutno razmi\u0161ljaju da idu raditi naravno zemlja koja je uvijek zgodna je Njema\u010dka i mi zapravo \u0161kolujemo iz svog prora\u010duna djecu da bi radili u Njema\u010dkoj, Njema\u010dka ka\u017ee trebamo radne snage i Njema\u010dka jednako tako mo\u017ee to platiti jer u njihovo \u0161kolovanje nije ulo\u017eilo nulu, namjerno spominjem Njema\u010dku jer je ona za ovo na\u0161e podneblje jedna zemlja u kojoj se i\u0161lo i u kojoj \u0107e se i\u0107i raditi. \u0160to se danas de\u0161ava u graditeljstvu? Meni je to najbli\u017ee pa \u0107u o tome govoriti. Danas vam se u graditeljstvu de\u0161ava slijede\u0107i slu\u010daj. Nema radnika. Ajdemo biti po\u0161teni pa si priznati da smo godinama koristili radnike iz Srbije, iz Makedonije, sa Kosova, da je to bila radna snaga koja se koristila u graditeljstvu i \u0161to danas rade firme koje su dobile ozbiljan posao i koji moraju taj ozbiljan posao napraviti u odre\u0111enom vremenu. Registriraju firme na podru\u010dju BiH-a kao dodatne firme jer je to mogu\u0107e i onda tamo zapo\u0161ljavaju radnu snagu iz Kosova, Albanije, Makedonije i onda s njima sklapaju podugovor da rade u Hrvatskoj jer je to jedini na\u010din na koji mogu odraditi jedan posao. Stoga, ovaj zakon otvara nekoliko tema i nekoliko dilema. Prva tema da moramo biti jasni u kojem tom djelu mi \u017eelimo biti privla\u010dni svakom investitoru jer ja zaista mislim da investicija koja zapo\u0161ljava jednog \u010dovjeka je vrijedna investicija o kojoj treba voditi ra\u010duna. Druga stvar da napravimo operativan zakon po kojem se zaista ima odre\u0111enih instrumenata, ovaj zakon opet govori, tu su prethodnici ve\u0107 govorili, tu je niz povjerenstava pa se povjerenstvo sastaje pa se ono odlu\u010di, pa vi do\u0111ete na tu listi a onda vas pusti u bezna\u010daj lokalne samouprave pa kako bude, bit \u0107e, pa \u0107e se jednog dana vratiti. Ideja je uvijek bila da imate \u010dovjeka koji je zadu\u017een za vas, da imate \u010dovjeka iz agencije, koji je zadu\u017een za vas i koji vas okolo vodi i vodi va\u0161u investiciju i sve one probleme i dileme koje treba rije\u0161iti da rije\u0161i. I onaj slijede\u0107i problem koji je, ljudi moji, mi nemamo ljudi koji rade, mi danas u turizmu nemamo ljudi koji rade. Danas jedna od najzanimljivijih upisa djece u srednju \u0161kolu je posao kuhara. Za\u0161to? Zato \u0161to im se nudi posao odmah i to je posao u eurima, 2, 3 000 eura, zna da \u0107e dobiti i onda \u0107e raditi jedan period a drugi period ne\u0107e. Ja pamtim period kada u Zagrebu se nije moglo upisati u \u0161kolu za kozmeti\u010darke jer je tada bio wellness, tad je i bilo zapravo i nekakva druga tema i morali ste imati u osnovnoj \u0161koli 5,0 kad govorimo o djevojkama da upisati tu \u0161kolu. Dakle, ali to vam govorim u kontekstu pomodarstva, u kontekstu toga da odjedanput je ne\u0161to pa onda svi upisuju to, da nema jasne strategije \u0161to mi to razvijamo, kako svu zemlju \u017eelimo imati, \u0161to \u017eelimo da u toj zemlji bude pa da onda razvijamo i te pojedine aktivnosti odnosno pojedine djelatnosti. Jednako tako, znate kad ste u mojim godinama onda jako dobro pamtite \u0161to je bilo pred neko vrijeme pa ja jako dobro pamtim kad je i\u0161ao Zakon o strate\u0161kim investicijama koji je bio donesen u Vladi, odnosno predlo\u017eila Vlada u kojoj sam bila, ja sam u tom zakonu radila, tada je bilo ako se dobro sje\u0107am, a sje\u0107am se i sje\u0107ate se svi, vi demonstracije, o tome da \u0107e se ukrasti poljoprivredno zemlji\u0161te, da \u0107e se ukrsti Hrvatske \u0161ume, da \u0107e se ukrasti vode, da \u0107e se to sve dati strancima, da mi rasprodajemo Hrvatsku, da nemamo osje\u0107aja prema Hrvatskoj i sve ostalo. U ovom zakonu imate glavu 6 koji govori o raspolaganju nekretninama u vlasni\u0161tvu RH koje ima nekoliko odredba, za koje ja osobno apsolutno smatram da je bitno da bude, a koji govori zapravo \u0161to se radi sa zemlji\u0161tem u vlasni\u0161tvu RH, pa tu je odredba koja ka\u017ee da ako razvijate privatnu investiciju, rije\u010d je o privatnoj strate\u0161koj investicija, da sve \u0161to je ispod 50% zemlji\u0161ta vam mo\u017ee se neposredno prodati po cijeni koja se procjeni sukladno Zakonu o procjeni nekretnina, a ima i odredba koja ka\u017ee, da se u tim slu\u010dajevima mo\u017ee iz \u0161umske i \u0161umske gospodarske osnove izdvojiti \u0161uma i ona zapravo kad se tako izdvoji mo\u017ee biti predmet prodaje. Nisam primijetila da je uop\u0107e to bila tema rasprave, nisam \u010dak ni primjetila, da oni koji su tada govorili da se \u017eele prodati vode, \u0161ume, poljoprivredno zemlji\u0161te u tom Zakonu o strate\u0161kim investicijama da su ne\u0161to rekli. Ja ina\u010de mislim da takva odredba treba biti i dr\u017eava mora imati alat gdje mo\u017ee sa svojom zemlji\u0161tem za koji zaklju\u010diti da on ne\u0107e sama razvijati svoju investiciju tu ne\u0161to imati. No, me\u0111utim, uvijek naravno vam rasprava ode u smjeru, koje u nekom drugom. Stoga je dobro da se raspravlja o ovom zakonu. Ovaj zakon, da zaklju\u010dim, on je korektan zakon, tehni\u010dki je dobro napravljen, on ne\u0107e napraviti nikakav bitan iskorak, ako iskorak ne napravimo mi u drugim zakonima. Rije\u010d je o stabilnoj poreznoj politici, rije\u010d je o radnom zakonodavstvu i rije\u010d je o temi energenata, da vi mo\u017eete nuditi energent. I ono \u0161to bi se ja slo\u017eila, to mo\u017eete apsolutno vidjeti i primijetiti u godinama kada su izbori, svi su investitori na stand by, \u010dekaju da vide \u0161to \u0107e do\u0107i. Na kraju ostaje mi vrlo malo, bilo je spomenuto u nekoliko navrata i tema doing business i ljestvica na kojim Hrvatska je. Svjetska banka, kada je radila ljestvicu, je ocijenila Hrvatsku i rekla je gdje postoje mogu\u0107nosti pobolj\u0161anja i rekla je gdje to u kojim elementima se treba pobolj\u0161ati, treba se mijenjati, to trebamo napraviti. Samo je stvar da li to ho\u0107emo napraviti ili ne\u0107emo napraviti. Jednako tako je rekla, da kad ide investicija, komunalni doprinos ne treba opteretiti gra\u0111evinsku dozvolu, izdavanje gra\u0111evinske dozvole, nego investiciju dalje. Dal smo spremni za to. Dakle, to je niz tema na koje moramo odgovoriti da smo spremni za to.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73759",
        "text": "Hvala. Imamo 6 replika, prvi je na redu kolega Ivan Pernar. izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73760",
        "text": "Uva\u017eena zastupnice Mrak Tarita\u0161, pa htio bi re\u0107i da ovaj LNG terminal, nije sporan samo s ekolo\u0161ke strane, iako je ekolo\u0161ka strana ona koja se naj\u010de\u0161\u0107e spominje, ve\u0107 je sporan i sa ekonomske strane, zna\u010di on nije ekonomski isplativ. On \u0107e jako puno ko\u0161tati, ali rezultat njegove izgradnje, ne\u0107e biti jeftiniji plin, to je ono \u0161to hrvatska javnost ne zna, nego \u0107e biti skuplji plin. Zna\u010di, mi \u0107emo preko tog LNG terminala, mo\u0107i uvoziti plin koji je 30% skuplji, nego onaj koji trenutno uvozimo. I koji je rezultat toga? Tko \u0107e kupovati skuplji plin? Pa nitko nije normalan da ga kupuje, i imati \u0107emo nefunkcionalan terminal, koji me podsje\u0107a na onu tvornicu Glinice u Obrovcu u kojoj se govori desetlje\u0107ima, koji je primjer projekta u koji je dr\u017eava u\u0161la, koja je napravljena, iako za nje nije bila ekonomske isplativosti. I ova Vlada, HDZ-ova, HNS-ova, ona kr\u0161i sva na\u010dela tr\u017ei\u0161ne ekonomije. Tr\u017ei\u0161na ekonomija ka\u017ee, da radite ono \u0161to se isplati, da radite ono za \u010dime postoji potreba. Da li u Hrvatskoj postoji potreba za 30% skupljim plinom? Ne. Da li postoji potreba za izgradnjom milijarde kuna skupog terminala kojeg nitko ne treba? Ne. Ovo je projekt koja se radi po direktivi iz ameri\u010dkog veleposlanstva, ovo je projekt koji se radi zato jer Trump ga \u017eeli, a ne Donald Trump, a ne zato jer ga \u017eele stanovnici Omi\u0161lja. A HDZ-ovci kad oni govori da svi koji oni znaju su za taj terminal. Pa, evo, nek pitaju svoje vije\u0107nike u \u017eupanijskoj skup\u0161tini Primorsko goranske, koji su \u010dlanovi HDZ-a i koji su glasali protiv tog terminala i jesu li oni za njega. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73761",
        "text": "Hvala, odgovor, po\u0161tovane zastupnice Anke Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73762",
        "text": "Hvala lijepo. Dakle, LNG terminal, zaista zaokuplja javnost, ve\u0107 jedan du\u017ei period. Ja u ovom Saboru, kada pregovaramo o odre\u0111enim temama, onda zaista se ne usudim biti saborski zastupnik op\u0107e prakse i da mislim da se u sve razumijem i ja apsolutno nemam nikakav problem da ka\u017eem da se ne razumijete. Ali, postoji ne\u0161to i to sam govorila tu, u \u0161to nekako se utvaram da se razumijem, a to su dvije stvari. Prva stvar, da to mora biti planirano prostornim planom. Dakle, \u010dl. 2. Ustava RH ka\u017ee, da je prostorno planiranja zapravo zada\u0107a jedinice lokalne samouprave i oduzeti to jedinici lokalne samouprave je ja bih se usudila jasno re\u0107i, protuustavna kategorija. Dakle, taj LNG terminal, bez obzira da li je bolji na moru ili je bolji na kopnu, i koliko koji ko\u0161ta i jedna i druga tema, ali on mora biti planiran prostornim planom i za to se apsolutno \u0107u se zalagati i zalagati \u0107u se da ne do\u0111e i biti \u0107u apsolutno protiv i to jako protiv da do\u0111e nekakav poseban zakon, koji ka\u017ee za odre\u0111eni slu\u010dajevi ne moraju biti planirani prostorni planovi, jer smo tu naru\u0161ili zapravo sve. I druga tema je tema procjene utjecaja na okoli\u0161. Na\u010din na koji su se ja se jednako tako zaista mogu re\u0107i, da sam, ne\u0107u si utvarati, ali je zaista istina da sam sudjelovala u procjenama utjecaja na okoli\u0161 od samih po\u010detaka kada je to tamo krenulo i uvo\u0111eno u hrvatsko zakonodavstvo, tamo negdje '86. g pa su krenule prve procjene utjecaja na okoli\u0161. Procjene utjecaja na okoli\u0161 i na\u010din na koji se to radilo 30-tak g. i na\u010din na koji se to radi danas je apsolutno razli\u010diti. I ono \u0161to se mi moramo zalagati, mi se moramo zalagati mi se moramo zalagati kad bilo koji zahvat bude da sa aspekta procjene utjecaja na okoli\u0161 bude najprihvatljiviji i odgovara tehnologijama koje su u tom trenutku poznate. I kad je rije\u010d o LNG-u ja \u0107u se uvijek zalagati za to.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73763",
        "text": "Sljede\u0107a replika po\u0161tovani zastupnik Ivan \u0160ipi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73764",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Kolegice Tarita\u0161 kamilica napraviti iskorak hrabrost kako ubrzati procese i to gospodarske to je jedino i najva\u017enije pitanje rekao bih i za ovaj prijedlog zakona. \u0160to je to nama strate\u0161ki da strate\u0161ki usmjerimo gospodarsku politiku. Kako je mogu\u0107e procedure suziti? Kako sve skupa ubrzati? Za\u0161to se prema svakom prijedlogu zakona odnosimo kao da on pokriva jedan sektor, jednu grupaciju, jednu pri\u010du. Za\u0161to uvijek i naj\u010de\u0161\u0107e sami sebi zatvaramo investicijske cikluse upravo zbog svih mogu\u0107ih teza o tome tko za koga i protiv koga. Sla\u017eemo se da su vlasni\u010dki odnosi spomenuli ste i to je va\u017eno jedno od najva\u017enijih pitanja vlasni\u010dke knjige nisu uredne i to svi znamo koji smo osobito na lokalnoj razini. Isto tako strategiji razvoja, a svi znamo da gradovi i op\u0107ine su najprije pokreta\u010di tih strate\u0161kih svojih planova i oni planiraju i ve\u017eu preko \u017eupanijskih strate\u0161kih planova prema dr\u017eavnim. I to stvara jedan prstenasti odnos. Puno je pitanja vezano uz strate\u0161ke investicije, a osnovno je da li donosimo smjer koji otvara vrata investicijama ili smo sami sebi jo\u0161 uvijek uteg. Toliko je dobrih pri\u010da i strate\u0161kih, kvalitetnih pri\u010da a mi smo evo svi se bavimo ovim pitanjem samo iz Istre, naj\u010de\u0161\u0107e danas. A od juga preko cijele Domovine imamo toliko va\u017enih strate\u0161kih pitanja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73765",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovane zastupnice Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73766",
        "text": "Hvala lijepo. Mi kad si slu\u0161amo jedni druge, onda samo \u010dujemo dio koji ho\u0107emo \u010duti. Ja sam izme\u0111u ostalog u svom izlaganju rekla da \u017eivimo u vremenu u kojem je puno jednostavnije re\u0107i ne, nego da. Ka\u017eete ne. \u010cak ne morate re\u0107i ni razloge iz principijelno ste ne, ali kad ka\u017eete da onda se morate jako potruditi za\u0161to, zbog \u010dega i sve ostalo. I jednako tako i prvi put kad sam govorila o ovom zakonu ja sam rekla da je on korektan zakon, da je on tehni\u010dki dobar zakon. No me\u0111utim i za njega postoji niz, niz stvari koje trebamo promijeniti. Trebamo promijeniti, znate \u0161to je osnovna stvar koju trebamo promijeniti? Trebamo promijeniti razmi\u0161ljanje u svojoj glavi. Dok ljudi koji rade, dakle ljudi koji rade u dr\u017eavnoj upravi bez obzira koje razine krenu razmi\u0161ljati na na\u010din da njihovu pla\u0107u, njihova pla\u0107a je iz prora\u010duna. Tko puni prora\u010dun? Izme\u0111u ostalog prora\u010dun pune investitori. Ne dolaze investitori njima na vrata da ih smetaju, da ih optere\u0107uju pa ih sad ne\u0161to trebaju, nego oni se zapravo trebaju zaista potruditi da ta investicija ide. Jer to je sve \u0161to u ovom zakonu \u0161to je posljedica ovakvog jednog zakona. Znate postoji ona jedna uzre\u010dica ne mogu ja tako malo raditi, odnosno ne mo\u017ee\u0161 ti mene toliko malo platiti koliko ja mogu malo raditi \u0161to je apsolutno kriva uzre\u010dica. Treba krenuti promi\u0161ljati svi zajedno od sebe. I dakle ljudi koji rade da je va\u017ean investitor da treba \u0161to prije dati odgovore tom investitoru i namjerno sam u svom izlaganju i rekla \u010dinjenicu kad je netko izdao lokacijsku i gra\u0111evinsku dozvolu u 30 dana nije imao, nije bilo afirmativno vidi ti si izdao super brzo. Za\u0161to je taj tako brzo izdao? Koji je njegov interes tu bio? Za\u0161to on to nije malo usporio. Sigurno postoji neki interes, dakle uvijek je problem u glavi. Vi morate i zato morate imati hrabrosti neke stvari re\u0107i i neke stvari napraviti. To nije jednostavno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73767",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovani zastupnik Branko Gr\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73768",
        "text": "Gospodine potpredsjedni\u010de, kolegice Anka. Mi smo kao Vlada donijeli ovaj zakon i znamo s kojim ciljem i na koji na\u010din i znamo otprilike i \u0161to smo uspjeli napraviti u okviru tog zakona. I pravo pitanje je ovo koje ste postavili koliko \u0107e uop\u0107e ove kozmeti\u010dke promjene utjecati na pobolj\u0161anje cijele situacije, a situacija nije ni malo dobra. Dakle, to ho\u0107u re\u0107i. Dakle, ni malo dobra. Ovih dana smo vidjeli da BDP usporava prije svega zbog usporavanja investicija i to je klju\u010dni problem Hrvatske u ovom trenutku. Nema novih projekata. Posebno nema velikih projekata, posebno nema velikih EU projekata. Zadnje smo mi ugovorili, velike, ba\u0161 velike Dugo Selo \u2013 Kri\u017eevci, aerodrom Dubrovnik i tako ne\u0161to, 250 milijuna eura veliko. Nema takvih projekata, toga moramo biti svjesni. Tu je odgovornost dr\u017eave, ali odgovornost je dr\u017eave i za poslovnu klimu. Odgovornost dr\u017eave je za ekonomsku politiku. Ja \u0107u sada vrlo otvoreno re\u0107i da mi imamo ozbiljan problem u ovom trenutku i kada je tu rije\u010d o ekonomskoj politici. Dakle, osim ovih mikro i mezo da tako ka\u017eem problema koje ste vi naveli generalno mi smo se odrekli monetarne politike u razvojnom smislu ve\u0107 odavno, a sada smo se odrekli i fiskalne politike onog njenog razvojnog dijela i to je vrlo opasno za Hrvatsku. Ja ovdje postavljam otvoreno pitanje da li je cilj relativno brzog ulaska u monetarnu Uniju i politika nultog deficita pa ja bih rekao i suficita prora\u010duna u ovom trenutku ne\u0161to \u0161to poma\u017ee Hrvatskoj da odr\u017ei dovoljnu stopu gospodarskog rasta. To je klju\u010dno pitanje za Hrvatsku. I sve strategije ove Vlade pozivam da ozbiljno o tome promisle kakvu politiku vode. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73769",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovane zastupnice Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73770",
        "text": "Hvala lijepo. Znate \u010desto oporbu shva\u0107aju kao netko tko ih kritizira, netko tko se ljuti. Ja zaista nastojim svaki put govoriti i re\u0107i ljudi moji imamo nekakvo iskustvo. Nama je stalo da u ovoj zemlji bude investicija, nama je stalo da u ovoj zemlji bude bolje i shvatite kada vam govorimo u tom kontekstu. Ja \u010dak i nekad dobronamjerno odem do one strane i ka\u017eem nemojte \u010diniti tu ludost, zavr\u0161it \u0107e krivo, nemojte to raditi iz jednostavnog razloga \u0161to nam je stalo. Zaista mi znamo koji put je i\u0161lo sa Zakonom o strate\u0161kim investicijama i zato sam ja to rekla. Ovaj zakon je pristojan zakon, mi tu mo\u017eemo raspravljati o jednim ili drugim, da li je ova odredba ovakova ili onakova i to treba jasno re\u0107i. No me\u0111utim, iza toga mora kao prvo biti dobra ekipa koja \u0107e to odraditi. Ako vi nemate ekipu koja \u0107e to odraditi, vi \u0107ete u bespu\u0107ima uop\u0107e svih drugih propisa, svih drugih zakona zavr\u0161iti i taj investitor \u0107e re\u0107 pa \u010dek malo, za\u0161to sam ja uop\u0107e progla\u0161en strate\u0161kim, \u0161ta je tu specijalno u odnosu na ne\u0161to drugo. I to je opasnost koja je. Ali ozbiljan iskorak, dakle nema ozbiljnog iskoraka vezano uz investicije dok se ne odgovori \u0161to investitore mu\u010di i vjerujte mi kad je rije\u010d o investicijama nema ozbiljnog iskoraka bez sre\u0111ivanja katastra i gruntovnice, a nama je u sljede\u0107em krugu problem radne snage. Mi smo pokrenuli u na\u0161em mandatu projekt energetske u\u010dinkovitosti, malte ne smo molili na\u0161e firme da se jave na taj projekt jer su rekli da su nespremne, da ne znaju, da nemaju dovoljno ljudi i mi mo\u017eemo pokrenuti projekte i neke druge, no me\u0111utim ne\u0107e biti ljudi koji to rade i to jasno trebamo re\u0107i. I to je alarm koji treba svima zvoniti u glavi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73771",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Tomislava \u017dagara.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73772",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eena kolegice Mrak-Tarita\u0161. Da, to je alarm koji se treba upaliti. Istina mi danas govorimo o jednom segmentu razvoja gospodarstva u RH, mi smo dotaknuli jako bitnu temu, a to je pitanje odlaska na\u0161ih ljudi, posebno onih koji se \u0161koluju niz godina u RH i onda do\u0111emo zapravo na temu, a vezana je uz Zakon o strukovnom obrazovanju koji je bio u Hrvatskom saboru, mi smo ili bi \u017eeljeli prekopirat austrijski ili njema\u010dki model dualnog obrazovanja gdje se onda ne bi doga\u0111ale ove stvari o kojima vi govorite. Jer znate \u0161ta je bilo dostignu\u0107e tog zakona, ja sam to prigovorio ministrici? Pi\u0161e tamo u jednom \u010dlanku da u\u010denik koji radi du\u017ee od \u010detiri sata mora imati osigurano 30 minuta odmora. To je porazno. Vi tom u\u010deniku morate osigurat makar topli obrok, a poslodavcu morate dati sve da mo\u017ee ulagati u ljude, da ih mo\u017ee stipendirat i da kasnije ti ljudi onda nastave raditi u firmi koja se uklju\u010dila u njihovo obrazovanje. Drago mi je da je ministrica uvrstila u \u010dlanak 7. stavak 2. moj prijedlog u prvom \u010ditanju kada sam rekao da se jedna od aktivnosti stavi aktivnosti u znanosti i obrazovanju. U RH investicije moraju i\u0107i u smjeru obrazovanja, to je jedini na\u010din da mi \u0161kolujemo mlade ljude za tr\u017ei\u0161te rada, da se poduzetnici aktivno uklju\u010de u proces obrazovanja i onda \u0107e biti manje ovih problema koje ste vi s pravom upozorili, a onda se ta na\u0161a politika sa gospodarskog rasta \u0161iri na opstanak i demografski opstanak RH. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73773",
        "text": "Odgovor na repliku po\u0161tovane zastupnice Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73774",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega \u017dagar, dobro je da ste spomenuli u ovom kontekstu i obrazovanje. Da bi uop\u0107e mogli imati smjer obrazovanje mi bi trebali znati kakvu to mi Hrvatsku \u017eelimo 2030. kakvu Hrvatsku \u017eelimo 2050. jer danas srednje \u0161kole upisuju djeca, dakle oni \u0107e upisivati na jesen neke srednje \u0161kole i ne\u0161to, za tamo za deset godina \u0107e oni i\u0107i uop\u0107e raditi. Zato sam namjerno govorila o kuharima i namjerno sam spomenula kozmeti\u010dare i u jednom \u010dasu, ja to znam za grad Zagreb ne znam za drugo, niste mogli upisati se u srednju \u0161kolu za kozmeti\u010darke jel je to bilo zanimanje koje je u tom \u010dasu bilo na polju rada vrlo prihvatljivo. Svi su se vidjeli odnosno sve su se mlade vidjele negdje, ali da bi vi mogli znati kakvo obrazovanje i kakvo je strukovno i moramo znati kakvu mi to Hrvatsku \u017eelimo 2030., 2050. Da li \u0107e to biti Hrvatska u kojoj \u0107e imati ne znam farmaceutsku industriju, Hrvatska u kojoj \u0107e iz turizma se razviti neka druga industrija? I namjerno \u0107u spomenuti turizam, turizam je ne\u0161to na \u0161to se mi oslanjamo i turizam funkcionira. On ovisi o broju lijepih dana i puni prora\u010dun i svi sretni i zadovoljni. No me\u0111utim, imaju dva problema. Jedan problem \u0161to se u odre\u0111enom dijelu Hrvatske \u017eivi od rente i mladi ljudi misle da se vi\u0161e ne \u017eivi od rada nego se \u017eivi od rente. Ima\u0161 \u010detiri apartmana, pet apartmana to iznajmljuje\u0161 i cijelu godinu \u017eivi\u0161 i nema\u0161 potrebe raditi nego \u017eivi\u0161 od rente. A druga stvar, turizam mora generirati ne\u0161to drugo. Iz na\u0161eg turizma se trebala razviti drvna, prera\u0111iva\u010dka industrija, poljoprivredna, prehrambena industrija, to je ono \u0161to se nije desilo i to je ono alarmantno \u0161to je s turizmom. Ja isto volim vidjeti sve one podatke koliko se puni prora\u010dun, ali je on trebao napraviti ne\u0161to drugo, on je trebao generirati razvoj drugih industrija \u0161to nije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73775",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Mire Kova\u010da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73776",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedatelju. Slu\u0161ao sam kolegicu Anku Mrak-TArita\u0161 govorila je o odljevu ljudi iz Hrvatske zbog pla\u0107a. Ali nisu samo pla\u0107e u pitanju, vrlo \u010desto ljudi odlaze u ove zapadne zemlje u zemlje \u201estare Zapadne Europe\u201c zato \u0161to tamo imaju nakon puno godina rada sigurnu visoku mirovinu i isto tako vjeruju u tamo\u0161nji zdravstveni sustav. Vi nakon 30 godina rada u Hrvatskoj mo\u017eete biti \u201eintelektualac\u201c kako se to nazivalo u komunizmu imat \u0107ete malu pla\u0107u. Ima dosta kolega koji su bili u dr\u017eavnoj upravi, bili su \u010dak i gradona\u010delnici u komunizmu, imaju mirovinu od 4, 5 tisu\u0107a kuna. Vi u Njema\u010dkoj, Austriji, u \u0160vedskoj imate nakon 20 godina rada kao \u201emanualac\u201c imate trostruku mirovinu. Zato se s vama sla\u017eem da treba imati jedan sveobuhvatan pogled na svjetska kretanja, na kretanja na na\u0161em kontinentu, na hrvatske potrebe na hrvatske mogu\u0107nosti i napraviti jednu strategiju kako u RH privla\u010diti investicije i kako dugoro\u010dno imati odr\u017eivu tr\u017ei\u0161nu ekonomiju i kako obrazovati ljude sukladno na\u0161im potrebama. Ne mogu i ne moraju svi biti kirurzi, odvjetnici, nije sramota, \u010dast je biti dobar zanatlija. \u010cast je biti dobar tokar, \u2026 [[Govornik se ne razumije]] kao \u0161to je u ovim zemljama srednje i zapadne Europe. Ako ste dobar zanatlija, onda je to \u010dast prenijeti to i na mla\u0111e nara\u0161taje i od toga \u017eivjeti i biti priznat u hrvatskome dru\u0161tvu i taj ispit zrelosti za organizaciju svoje ekonomije i svoga dru\u0161tva moramo polo\u017eiti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73777",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovane zastupnice Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73778",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni kolega Kova\u010d, dakle, kad je rasprava o Zakonu o strate\u0161kim investicijama, naravno da je ta rasprava puno \u0161ire i otvori puno \u0161ire probleme. Ja ina\u010de mislim da ulaskom Hrvatske u EU su mladi ljudi, namjerno govorim mladi ljudi, dobili mogu\u0107nost djelovanja. Njima danas nije problem da rade u \u0160vedskoj, pa im nije problem da za 6 mjeseci rade ne znam, u Portugalu, pa u \u0160panjolskoj, dobili su tu mogu\u0107nost da se isku\u0161aju koliko zapravo vrijede izvan vlastitog dvori\u0161ta. I to je ono \u0161to zapravo mi u RH trebamo. Ne biti u vlastitom dvori\u0161tu, ne biti u toj ogradi i gledati se. Znate ono je pitanje, da li \u0107e\u0161 biti prvi u selu ili peti u gradu. Ja bih se uvijek prije opredijelila za peti u gradu nego prvi u selu. I mladi ljudi su zaista dobili mogu\u0107nost da isku\u0161aju svoje, da vide kolike su njihove mogu\u0107nosti u realnom svijetu. I to je apsolutno dobro. No me\u0111utim, kad je ovakav Zakon, ono \u0161to je klju\u010dno pitanje koje si mi svi trebamo postaviti i na kojem nema odgovor, kakva je to Hrvatska za 20 godina? Ne za 4 godine koliko traje mandat jedne vlade, nego za 20 godina i \u0161to radimo da za 20 godina u RH bude to, to i to. Ja sam se ina\u010de u smislu prostornog planiranja malo vi\u0161e bavila demografijom i \u0161to je to demografija i \u0161to to raditi i onda sam gledala \u0161to su radile skandinavske zemlje koje su napravile ozbiljan iskorak. One su prve rezultate, pogotovo recimo, Danska je jedan odli\u010dan primjer. Dobar je primjer, ima broj stanovnika ne\u0161to kao Hrvatska i tako da je dobar primjer. To je proces gdje vi za 20 godina vidite rezultat jer rezultat ne mo\u017eete vidjeti ni u mandatu jedne vlade, \u010dak ni dvostruki mandat, nego vidite za 20 godina, ali trebate u taj proces krenuti. I tu vam je uvijek opasnost, vi rezultate ne vidite. Dakle, netko tko je premijer ili tko je vlada u svom mandatu ne vidi rezultate. Rezultate \u0107e vidjeti netko drugi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73779",
        "text": "Hvala. I zadnja replika po\u0161tovanog zastupnika Davora Lon\u010dara. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73780",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolegice Tarita\u0161, toliko zapreka kod razvoja gospodarstva u RH postoji svakodnevno jer jedan od ljudi koji rade na tim programima sam upravo ja, razvojem gospodarskih zona. Me\u0111utim, svi zajedno ukoliko se ne koordiniramo sa razina lokalne na razinu regionalne, odnosno dr\u017eavnu razinu, uvijek \u0107emo nailaziti na pote\u0161ko\u0107e koje jedino \u010dovjek mo\u017ee svladati. Ukoliko ne ve\u017eemo sve institucije ove dr\u017eave, po\u010dev od katastra, suda, odvjetni\u0161tva itd., vjerujte da gospodarski razvoj RH \u0107e biti spor, a zapreke koje ste vi zapravo ovdje naveli je upravo i jedan od najve\u0107ih klju\u010dnih problema zemlji\u0161te koje u vlasni\u0161tvu RH. Drugo je, ono \u0161to ste vi malo prije istakli, stabilna porezna politika. U svim razgovorima sa investitorima klju\u010dni razlog je upravo stabilna porezna politika i imovinsko-pravna sigurnost. To je ono \u0161to je klju\u010d jer na temelju ove dvije stvari koje investitori apsolutno nisu u stanju dobiti garanciju je razlog za\u0161to napu\u0161taju Hrvatsku. Druga stvar, u razgovoru sa investitorima, odnosno poslodavcima, oni tra\u017ee isklju\u010divo poticaje po zaposleniku. Sve ove mjere poticajne koje se daju kroz razvoj su dobro do\u0161le, me\u0111utim, klju\u010dna razvojna poticajna mjera je poticaj po zaposleniku. I to je ono \u0161to mi svi zajedno moramo u\u010diniti, a posebice na izdavanju akata za gradnju. To \u0161to investitori o\u010dekuju po 2-3 godine dozvolu za gradnju je jednostavno nemogu\u0107u i oni zbog tih situacija odlaze van Hrvatske. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73781",
        "text": "Odgovor po\u0161tovane zastupnice Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73782",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni kolega Lon\u010dar, ja moram priznati znate, kad malo razgovarate onda su svi deklarativno za. No me\u0111utim, toliko nogu u vratima koliko sam ja vidjela, ja sam te\u0161ko da, mogla bih ispri\u010dati niz pri\u010da, ja sam se jedanput na\u0161alila i rekla da mi je \u017eao \u0161to nisam evidentirala sve one silne milione nekih investicija ljudi s kojima sam razgovarala i tu imate i onih koji samo do\u0111u pa pro\u0111u, ali imate i onih koji su i spremni ulagati. No me\u0111utim, poruke koje mi \u0161aljemo kao Hrvatska prema investitorima vani su krive poruke. Kriva poruka je u trenutku kada netko misli da kupio zemlji\u0161te, a vi onda kroz cijeli proces ka\u017eete: a to si se malo \u0161alio, kupio si od krivog. A jo\u0161 je ve\u0107a poruka tko je kupio od jedinica lokalne samouprave, a dr\u017eava ka\u017ee: nisi mogao kupiti od op\u0107ine i grada, morao si kupiti od mene. Oni to ne razumiju. I logi\u010dno je da ne razumiju. Dakle, samo to da investicija mo\u017ee i\u0107i dalje, a da \u0107e se dr\u017eava i grad me\u0111usobno raskusurati, da tako ka\u017eem, \u010dije je, ve\u0107 je jedna poruka da on zna. Jer njemu je sve dr\u017eava. Ne razumiju investitori do kraja da je malo u op\u0107ini, pa je malo u \u017eupaniji, pa je malo u dr\u017eavi, pa do\u0111e u ministarstvo pa ovaj ka\u017ee: pa ja s tim nemam veze. Dakle, to su poruke koje mi krivo \u0161aljemo. Kad smo mi donosili ovaj Zakon o strate\u0161kim investicijama, sigurna sam da nema ni sad bazi\u010dno razli\u010ditog razmi\u0161ljanja, je bila ideja da se strate\u0161ka investicija prati. Da se prati s razine dr\u017eave. Da doslovno imate jednog dr\u017eavnog slu\u017ebenika koji \u0107e za ruku voditi tu investiciju koji \u0107e di\u0107i telefon i re\u0107i za\u0161to ovo nisi izdao, za\u0161to ovo? I to onda ima smisla. Ovako vi donesete Zakon, njega prepustite bespu\u0107ima i ni\u0161ta se promijenilo nije, a poruke koje \u0161aljemo prema investitorima van su alarmantne.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73783",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je po\u0161tovanog zastupnika Mire Bulja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73784",
        "text": "Hvala lijepo predsjedavaju\u0107i. Uva\u017eene kolegice i kolege. Evo govorimo o strate\u0161kim investicijama, naravno da u ovome zakonu imamo zna\u010di i opisane kriterije strate\u0161kih projekata i investicija i vidimo ovdje da se spominju va\u017ee\u0107i prostorni planovi, sufinanciranje koliko je iznos iz EU fondova, vidimo ovdje da se govori o potpomognutim podru\u010djima, da se govori o otocima. Me\u0111utim, mi o ovome govorimo i uskla\u0111ujemo sa EU direktivama i dosada\u0161njim pravnim ste\u010devinama EU, me\u0111utim, mi Zakon o brdsko planinskom podru\u010dju nismo donijeli. Zna\u010di da je ovo jedna farsa, jedna magla, jer 2 g. Ministarstvo regionalnog razvoja obe\u010daje novi zakon koji je mijenjan zadnji put u 2014. od 2002. g. mijenjan je 7 puta, koji jednostavno ne prepoznaje ono temeljno \u0161to je sad a i sami Zakon o regionalnom razvoju, proglasio je brojne gradove gdje je trebalo investirati i trebalo je biti povoljnije investicije, kao \u0161to su Drni\u0161, npr. gdje je razvijeni ili nema nezaposlenih. Naravno, ne samo \u0161to nema nezaposlenih, nego nema stanovnika. Prema tome, ovo je bila naopako, podru\u010dja su iseljena i naravno, da imamo mi i brojne projekte iz tih podru\u010dja, koje su zaboravljeni, poslije \u0107u i o tome govoriti na druga\u010diji jedan na\u010din, kao npr. i o novacijsko sredi\u0161te veleu\u010dili\u0161ta Marko Maruli\u0107 u Kninu, jer ovdje spominjemo da su aktivnosti u obrazovanju, aktivnosti u znanosti, aktivnosti u energetici, aktivnosti. Me\u0111utim, ovo je projekt koji je bio prvi gotovo 10,5 milijuna eura vrijednosti, kojega se namjerno bojkotira u Kninu za taj kraj bi to je bila jedna pokreta\u010dka investicija sli se bojkotira. Bojkotira se zbog \u010dega, neka mi pojasni ministrica Dali\u0107, koja je ovdje trebala biti, jer imamo bezbroj upita, \u0161to se ti\u010de strate\u0161kih investicija. Naravno da bi ja bio u malo ve\u0107oj udaljenosti, neka sam pitao pitanje oko termoelektrane, jer jednostavno to je bio pokazatelj, kako se strate\u0161ke investicije u biti proturaju. Pa npr. proguravaju kroz u\u0161i od iglice. Pa npr. jedan od 2 projekta Junckerovoga fonda, tzv. u EU, gdje je 315 milijardi eura bilo predvi\u0111eno, ba\u0161 \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] projekat je bio proguran naravno, dobro iz lobiran od gospo\u0111e Pejnovi\u0107 Buri\u0107, koja je radila u Ministarstvu vanjskih poslova, njen suprug je suvlasnik, kojega je milijardu eura trebala financirati prihva\u0107enje Junckerovome planu, to mo\u017ee potvrditi i kolega Stier, jer dobro poznaje gospo\u0111u Buri\u0107, na kakav na\u010din to sve funkcionira i kako se lobira u Ministarstvu vanjskih poslova, za strate\u0161ke projekte koje su bile \u0161tetne, ne samo za Cetinsku krajnju, nego strate\u0161ki resurs RH, to je volja. I zaista, ovako bitnom zakonu, kada govorimo o strate\u0161kim projektima, trebali bi biti potpredsjednica Vlade, prva potpredsjednica Vlade, vjerojatno ili \u010dak primjerka gospo\u0111a Martina Dali\u0107, jer jednostavno, ja sam pitao termoelektranu o strate\u0161kom projektu \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] gospodina Plenkovi\u0107a, a davala je odgovor Martina Dali\u0107. Prema tome, ona se tada \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] kao premjer, jer primjerka, do tada nisam znao da je ona primjerka ali tada je zna\u010di potvrdila tu \u010dinjenicu, pa bi volio da me demantiraju ljudi, koji su u diplomaciju, kada se pita u Europskom parlamentu, \u010delnog \u010dovjeka, da li odgovara netko tre\u0107i, \u010detvrti bez suglasnosti premjera tijekom rasprave. Naravno, jo\u0161 jednom pozivam vas tajni\u010de, da pozovete Martinu Dali\u0107, imam bezbroj pitanja za postaviti, jer jednostavno kod strate\u0161kih odluka o ovome zakonu ni\u0161ta ne vjerujem. Za\u0161to ne vjerujem? Zbog toga ako je on prispio u Junckerov plan, investicijski, a nije ovdje pro\u0161lo, osnovne, ekolo\u0161ke i okolna povjerenstva za okoli\u0161 te je kasnije i dokazano da je \u0161tetan projekat i energetski i ekonomski i strate\u0161ki termoelektrana Peru\u0107a, nije mi jasno, kako je on prispio na tako visoku razinu osim ako nije iz lobiran, ali zaista ovdje kolege, koje su bile u diplomaciji, evo, bila je kolegica Vesna Pusi\u0107, nema je, od saborskih zastupnika, ministrica, gospodin Miro Kova\u010d, gospodin Davor Stier oni bi mogli pojasniti kako se to izlobirali, kada je supruga vlasnika projekta kao \u0161to je \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] To jest \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] a ponegdje imamo 4 projekta, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] kako je to mogla jedna od va\u0161ih pomo\u0107nica i klju\u010dna, da to je smje\u0161no, ali to je istinito, da narod cetinskog kraja se nije digao, danas bi imali ogromne \u0161tete. Ja znam, meni je drago vas vidjeti u dane Alke i Velike Gospe kada dolazite, to je meni drago, ali molim vas pojasnite mi, kako je mogu\u0107e da projekti koji nije pro\u0161ao osnovne ekolo\u0161ke uvjete od povjerenstva i kasnije je dokazano da smo bili u pravu, 67 znanstvenika je potpisalo kad ste vi ovdje brujali da ja izmi\u0161ljam, stru\u010dnjaka, kada su govorili zbog \u010dega Miru Bulju vjeruju a ne stru\u010dnjacima. A kada su 67 stru\u010dnjaka potpisalo, nastalo je muk. Nije to bio samo Mislav Cvitkovi\u0107, Ur\u0161i\u0107 i gospodin \u0160imunovi\u0107, znanstvenik, brojni su bili, ali akademska zajednica je po prvi put imala hrabrosti uz civilne udruge, braniteljske udruge samostan u Sinju \u010dudotvorne gospe Sinjske, zna\u010di spominjem civilne udruge, Splitsko Makarska nadbiskupija, cijela provincija, zna\u010di od udruga, civilnih, branitelja i ja \u0161to smo kazali do znanstvenika, ne tome \u0161tetnom projektu. Sje\u0107ate se napada ovdje ministrice Dali\u0107 na mene samo \u0161to sam postavio pitanje, premjeru i zaista, evo, po\u0161to je suvlasnik ja sam o tome govorio i prije imenovanja va\u0161e nasljednice gospodine Stier a i vi prethodni\u010de njen, gospodine Kova\u010d, ja sam ovdje govorio da imenuje osobu koja je u eklatantnom sukobu interesa koja sura\u0111uje sa EU temeljem svoga posla i da je proguran jedan projekat koji je \u0161tetan za Hrvatsku. To sam govorio i prije dok je bila u ministarstvu, ali sam govorio i dan prije imenovanja, niste me htjeli saslu\u0161ati i naravno drago mi je \u0161to se tada gospo\u0111a Pejnovi\u0107 nije obratila Buri\u0107, nego se obratio ministrica a pitao sam premjera. Prema tome, imamo brojne neozbiljnosti. Ja o\u010dekujem od vas imamo zakon, imamo evo imamo evo Dalmatinsku zagoru od Krke do Neretve. 13000 ljudi manje od, 26000 manje od 2011. do 2016. po popisu. Imamo, ja dr\u017eim u ruci u Kninu jedan bitan projekt, jer se ovdje spominje i znanost, zna\u010di. Spominje se zdravstvo. Pa i zdravstvo bi mogli mi puno vi\u0161e sredstava privu\u0107i, me\u0111utim mi smo zadnji u Europi po EU fondovima, privla\u010denju sredstava. Jo\u0161 uvijek 20 puta vi\u0161e ula\u017eemo u europske fondove da se gradi Njema\u010dka da se gradi, a mi to ne vra\u0107amo. To je \u010dinjenica. To je trenutna \u010dinjenica da od 10 milijardi kuna, 10 milijardi eura predvi\u0111enih sredstava koje mi mo\u017eemo povu\u0107i da nije niti pet, \u0161est posto \u010dini mi se do sada sredstava od toga svega, da godi\u0161nje upla\u0107ivamo iznose u visini toga da bi mogli sami Pelje\u0161ki most napraviti u dvije godine, a ne vra\u0107amo taj novac. To su \u010dinjenice trenutne i da se guraju privatni projekti kao \u0161to je evo reversibilna Vis viva i reversibilna, pogledajte primjer. Imamo ne\u0161to ni\u017ee uz Cetinu Korta to je projekt HEP-a koji se dr\u017ei u ladici, a puno je bolji za cetinski kraj jer kontrolira i poplave Sinjskoga polja. Me\u0111utim, to dr\u017ei se u ladici, a me\u0111utim gura se \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] brdo kao strate\u0161ki projekat. Ne znamo tko \u0107e biti investitor, nego projekat. I tu ima cijela ta pri\u010da da se ne vra\u0107am unazad. Ja o\u010dekujem da potencijali i resursi Dalmatinske zagore, Dalmacije, Slavonije i Like koje imamo da ih koristimo ne samo da imamo pla\u017eu, a da uvozimo raj\u010dice u turizmu pomidore iz Italije, nego da gradimo i radimo na principu za opstanak na\u0161ih ljudi, da subvencioniramo ono \u0161to treba subvencionirati, a ne da poti\u010demo uvoz. Mi gospodo govorimo o strate\u0161kim investicijama. Mi nemamo hrabrosti proglasiti isklju\u010divi gospodarski pojas. Evo i to \u0107e kolega Stier jasno kazati kako se i\u0161lo. Mi nemamo hrabrosti bez obzira \u0161to to imamo pravo po konvenciji osamdeset i druge Ujedinjenih naroda bez obzira \u0161to nas poziva Europska unija. Ali mi smo, premijer se pokazao u tom slu\u010daju pa \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] u najmanju ruku kukavica. Nema hrabrosti. On se poziva tko je '91. godine posjetio Republiku Hrvatsku biv\u0161i premijer ili predsjednik Italije. To je na\u0161e pravo. Mi moramo \u0161tititi i \u0161to se ti\u010de strate\u0161ke investicije u Jadranskom moru, na\u0161 okoli\u0161 i sve \u0161to treba moramo \u0161tititi kako na kopnu, tako i na moru a dosta je sluganske poltronske rodbinskih veza \u010dak i za strate\u0161ke projekte koji su isklju\u010divo vidljivi u slu\u010daju termoelektrane Peru\u010da. I ovdje je tribala biti u ovom bitnom zakonu nadle\u017ena ministrica koja se navodi Martina Dali\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73785",
        "text": "Hvala. Imamo vi\u0161e replika. Prva je ona po\u0161tovanog zastupnika Davora Ive Stiera, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73786",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Bulj, spomenuli ste niz stvari. Ovo zadnje \u0161to ste rekli o isklju\u010divom gospodarskom pojasu je ne\u0161to \u0161to smo ve\u0107 i u ovoj sabornici diskutirali. Prema tome, mislim da nema tu smisla ponavljati ono \u0161to smo ve\u0107 nekada na toj temi rekli. Spomenuli ste i pitanja sukoba interesa oko jednog konkretnog slu\u010daja za ministricu vanjskih i europskih poslova. Ja moram ovdje re\u0107i zbog hrvatske javnosti ta je tema iza\u0161la prvi put u jednom mediju u Hrvatskoj kada je sada\u0161nja ministrica bila imenovana za dr\u017eavnu tajnicu. Nisam bio upoznat sa tom situacijom i onda sam odmah nju pozvao i vrlo brzo smo se dogovorili najbolje je da se utvrdi sve transparentno. Ona institucija koja mora utvrditi po zakonu, tako je morao tvrditi da li postoji sukob interesa. Dakle, to je Povjerenstvo za sprje\u010davanje sukoba interesa. Tada je pod ravnanjem gospo\u0111e Ore\u0161kovi\u0107. I to je tada\u0161nja dr\u017eavna tajnica u\u010dinila tada i povjerenstvo je zaklju\u010dilo da nije bilo sukoba interesa. Ja zbog hrvatske javnosti to moram spomenuti jer je to tako bilo. \u0160to se ti\u010de drugih strate\u0161kih investicija i prije se govorilo ovdje o pitanju LNG-a. Mi znamo za vrijeme Milanovi\u0107eve Vlade znamo to\u010dno i koji ministar i zbog \u010dega je taj projekt koji je od strate\u0161ke va\u017enosti i geopoliti\u010dke va\u017enosti za Hrvatsku blokirao. Ali kada je do\u0161la koalicija HDZ-a i MOST-a mi smo to pokrenuli. Ja se sje\u0107am odli\u010dne suradnje sa dr\u017eavnim tajnikom Cikoti\u0107em oko toga i tako smo i dobili sredstva iz Europske komisije. Mislim da je to na\u010din na koji moramo raditi i dalje. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73787",
        "text": "Hvala lijepa. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73788",
        "text": "\u0160to se ti\u010de va\u0161ih odnosa vas i \u010cikoti\u0107a, LNG-a to mene uop\u0107e ne\u0161to ne poga\u0111a. Moj stav je jasan oko ekolo\u0161ke za\u0161tite jadranskog, isklju\u010divo gospodarskog pojasa i zaista sam o\u010dekivao od vas i pohvaljujem vas da ste vi bili onaj koji je podr\u017eavao isklju\u010divi gospodarski pojas i razumijem va\u0161u situaciju da ne smijete sad trenutno govoriti protiv premijera da je on onaj koji ko\u010di isklju\u010divi gospodarski pojas i da nema hrabrosti, da mu je puno bitniji njegov osobni karijerni napredak kao karijernog diplomata unutar Vije\u0107a Europske unije bi ovo sigurno kazali, da kad do\u0111e jedan trenutak u budu\u0107nosti vidjet \u0107ete da \u0107ete ove moje rije\u010di \u0161to sam kazao vi ponoviti \u0161to se ti\u010de isklju\u010divog gospodarskog pojasa. \u0160to se ti\u010de oko Krka ljudi su kazali svoje. Ja sam javno iznio svoj stav, mo\u017eete pro\u010ditati u medijima. Mene interesira isklju\u010divo gospodarsko razvoj Hrvatske neodr\u017eivome razvoju, a nikako u ispunjenju zada\u0107a koje nam \u0161alje ne znam tko bilo iz Moskve, bilo iz Washingtona, bilo iz Bruxellesa i na tome sam na \u010delu i to je moj stav jasan. Ja mislim da na tome treba raditi. \u017dao mi je \u0161to niste odgovorili jo\u0161 jasnije oko gospo\u0111e Buri\u0107 Pejnovi\u0107 koja je bila u va\u0161em ministarstvu, gospodina Kova\u010da. Ali o\u010dekujem da ministrica Dali\u0107 do\u0111e tijekom dana i da razjasni onu situaciju kojoj smo svjedo\u010dili u parlamentu po prvi put, njezino pona\u0161anje, a nije bio upit njoj kao potpredsjednici Vlade nego premijeru Plenkovi\u0107u i tijekom mog izlaganja i na spomen termoelektrane Peru\u010da, sje\u0107ate se kao je bilo, ja bih sad bez obzira \u0161to sam, evo, prema dami imam taj osje\u0107aj, ipak bi bio na pristojnoj udaljenosti jer na onaj na\u010din se pona\u0161ati u parlamentu govori o tome da je meta bila pogo\u0111ena, da je to bio eklatantan sukob interesa kojega o\u010dito netko nije imao u to vrijeme sna\u017eno i jako kazati da je sukob interesa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73789",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Mire Kova\u010da. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73790",
        "text": "Hvala lijepa gospodine predsjedatelju. Oko tzv. nesu\u0111ene termoelektrane na Peru\u010di, dragi moj zastupni\u010de i kolega Bulj iz 9. izborne jedinice, vi znate da je \u017eupanijska skup\u0161tina i zajedno sa \u017eupanom bila protiv izgradnje termoelektrane, to zna\u010di govorim o ljudima iz svoje stranke koja se zove HDZ. Treba po\u0161tivati i mi po\u0161tujemo raspolo\u017eenje i volju naroda, ljudi na terenu. To je to. Bez toga ne ide. Isto kao \u0161to sad treba isto uva\u017eiti raspolo\u017eenje ljudi u Primorsko-goranskoj \u017eupaniji iako, budimo iskreni, prije 4,5 godine gospodin Milanovi\u0107, tada predsjednik SDP-a i predsjednik Vlade zagovarao LNG terminal, rekao je to javno. Citirat \u0107u, ka\u017ee: Pitanje je, ka\u017ee, 2013. godine, ne\u0107u re\u0107i dana, mjeseca kada \u0107emo ovu pri\u010du sa LNG terminalom po\u010deti ozbiljno zatvarati, a Ministarstvo gospodarstva, tada gospodin, nije vi\u0161e bio \u010ca\u010di\u0107 nego Vrdoljak, Ministarstvo s katarom razgovara o mogu\u0107nosti dovo\u0111enja plina za LNG terminal na Krku, studija isplativosti izgradnje LNG terminala biti \u0107e gotova do ljeta, te \u0107e se tada o LNG terminalu intenzivirati razgovori s Katarskim, kao i drugim potencijalnim investitorima. Zna\u010di, tada se bilo za LNG terminal, mo\u017ee biti plutaju\u0107i, danas to vi\u0161e ne mo\u017ee i\u0107i, to nije u redu, narod se digao protiv toga, samo to navodim. Ali, zaklju\u010dujem s time da volju naroda treba po\u0161tivati, a mi smo pokazali, konkretno govorim o ljudima u krajevima gdje HDZ dominira, to je Splitsko-dalmatinska \u017eupanija, konkretno va\u0161 kraj, mi po\u0161tujemo volju naroda. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73791",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73792",
        "text": "Krenut \u0107u otpo\u010detka. Vi ste iz 9. izborne jedinice, a ja vas vidim samo jedan put godi\u0161nje u 9. izbornoj jedinci i to pojedina\u010dno kad su dani pr\u0161uta u Drni\u0161u, eventualno Vrgorcu i kad je Alka u Sinju. To \u0161to vas ja vidim u 9. izbornoj jedinici, ja \u017eivim u 9., rodio sam se i umrijet \u0107u u njoj i gledat \u0107u graditi budu\u0107nost da mi ostanu i djeca, ako je mogu\u0107e. Na \u017ealost, jo\u0161 bih kazao \u0161to se ti\u010de termoelektrane Peru\u010da, tu ste mi sasvim bili nejasni, neodre\u0111eni i jasno \u0107u vam kazati da i dok sam ja govorio, bio je tu i \u017eupan Boban, saborski zastupnik, bili ste i vi dok sam ja izlazio ovdje sa govornice, da samo govorio glasno da su svi \u0161utjeli i napadali me. I \u010dekalo se. Ali na\u0161 prijedlog, deklaracija o termoelektrani Peru\u010da, koja se mjesecima razvla\u010dila dok se nije izvagalo \u0161to se treba izvagati i kad je potpisalo 67 skup\u0161tinara, to je igra PR-ovska koja ne mo\u017ee vama pro\u0107i, ali je \u010dinjenica da mogu od svakoga o\u010dekivati da bude zagovornik Andreja Plenkovi\u0107a, ali zaista od vas da budete najve\u0107i zagovornik politike Andreja Plenkovi\u0107a nisam o\u010dekivao, a va\u0161e je to pravo. Demokratski ste izabrani u 9. izbornoj jedini i naravno, da oni plje\u0161\u0107u na ovo va\u0161e branjenje ove koalicije koju predvodi gospodin Plenkovi\u0107, SDSS, HDZ i zaista na tom podru\u010dju \u0107ete opet do\u0107i tra\u017eiti potporu, poglavito u podru\u010dju, ja sam vas samo jednom vidio u kampanji, sje\u0107am se u Drni\u0161u na sajmu pr\u0161uta. To je sve \u0161to sam vidio od vas i da ste do\u0161li obu\u010deni u jedan klub, dres sportski, kao volite vi. Ja mislim da \u010dak ne bi mogli ponoviti to selo u kome ste bili jer jednostavno vas nije briga za Dalmatinskom zagorom i za 9. izbornom jedinicom. Da je, \u017eivjeli bi u njoj. I to je problem \u0161to je omogu\u0107eno Zakonom u 9. izbornoj jedinici, koju su presjekli Dalmatinsku zagoru na pola i zbog toga idemo sa novom odlukom i prijedlog. Ja i kolega Pranji\u0107 iznijet \u0107emo, vidjet \u0107ete, \u0161to se ti\u010de Dalmatinske zagore. Od vas ne mogu tra\u017eiti potporu jer vas nije briga za Dalmatinsku zagoru, jer ne \u017eivite u njoj. \u2026 [[Govornici govore u glas. Ne razumije se.]] Jedino \u0107ete vi tra\u017eiti glasovanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73793",
        "text": "Hvala kolega Bulj. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ivana Pernara. Izvolite. Oprostite kolega Pernar, prije nego \u0161to po\u010dnete da pozdravimo svi zajedno u\u010denike osnovne \u0161kole \u201e\u0160kulinje\u201c iz Rijeke. Pljesak! Evo izvolite, kolega Pernar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73794",
        "text": "Hvala. Uva\u017eeni kolega Bulj, imam jedno pitanje koje \u0107e zvu\u010dati provokativno, ali nije provokacija. Ono je iskreno pitanje. Zanima da li je MOST na kraju za ili protiv izgradnje plutaju\u0107eg LNG terminala na Krku? Pitam to pitanje zato jer je Ante \u010cikoti\u0107 koji bio dr\u017eavni tajnik MOST-a u HDZ-ovoj vladi hvali taj projekt, zapravo se izborio za 102 milijuna eura od EU za taj projekt i zato jer va\u0161 ministar Paneni\u0107 kad je bio u Vladi isto sa HDZ-om je podr\u017eavao taj projekt. On ga je dapa\u010de, predstavljao kao uspjeh itd. I zanima me, a u svjetlu \u010dinjenice da Strenja-Lini\u0107 pak govori da je ona protiv plutaju\u0107eg LNG-a, pa me zanima koji je u biti, kona\u010dni stav MOST-a po tom pitanje koje kolege iz HDZ-a smatraju strate\u0161kom investicijom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73795",
        "text": "Evo \u010dut \u0107ete odgovor kolege Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73796",
        "text": "Kolega Pernar, hvala lijepa na pitanju. Ja \u0107u vam odmah kazat svoj stav, mogli ste ga pro\u010ditati od po\u010detka, ja sam zbog ekolo\u0161kih nejasno\u0107a koje su se pojavile dao intervju prije mjeseca dana da sam protiv izgradnje onoga \u0161to ugro\u017eava na\u0161 Jadran i naravno da ne\u0107e na savjetovanje ni Ozimova niti u tajnika dr\u017eavnog ameri\u010dkoga, niti u Brisel, kao \u0161to ste vi odlazili kod Ozimova. Ja taj osje\u0107aj nemam, nit mi je interes. Meni je interes isklju\u010divo gospodarski. Hrvatski interes. Ja nemam u ovome trenutku drugog interesa, ali naravno da \u0107e kolegica Ines Strenja-Lini\u0107 tu \u017eivi, da \u0107e biti uz svoj narod, slu\u0161at narod i da \u0107e tra\u017eiti ekolo\u0161ke aspekte kao \u0161to sam ja za termoelektranu. Naravno da ne treba i\u0107i na savjetovanje \u2026 pitat ga terminal ili ne treba u ruskoga \u2026 ja to nikada ne bi napravio niti \u0107u to napraviti. Naravno, a vi gospodine Pernar ste i\u0161li, pa vas ja pitam za\u0161to ste i\u0161li kog gospodina Azimova? Mene apsolutno Azimov i njegova odli\u010dja iz '41. do '45. ne zanimaju. Mene ne zanimaju gospodine niti njihov plin koji oni dostavljaju preko jednih interesnih skupina, a ovi \u017eele protiv drugih. Mene samo ovdje isklju\u010divo zanima ekolo\u0161ki aspekt i hrvatski nacionalni interes, mene kao osobu. Ja sam protiv, ja sam rekao svoj stav davno Miro Bulj. Ne znam za koga ste vi, vi \u0107ete najprije oti\u0107i \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Gledajte, bit \u0107e vremena za ta su\u010deljavanja, vi \u0107ete vjerojatno oti\u0107i kod gospodina Azimova pa \u0107ete imati svoj stav. Ja sam vam rekao svoj stav gospodine Pernar i jo\u0161 ako vidite gospodina Azimova pozdravite ga i recite mu da Hrvati mu ne\u0107e dozvoliti da radi \u0161ta ho\u0107e. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73797",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ante Prani\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73798",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Bulj, apsolutno ste dobro primijetili jednu odredbu \u010dlanka 7. gdje je ponovno brdsko-planinsko podru\u010dje istisnuto odnosno u jednakim smo uvjetima kao i ostatak Hrvatske. \u017dao mi je \u0161to nismo u jednakim uvjetima kao ostatak Hrvatske po pitanju strate\u0161kih nacionalnih projekata. Ja ne vidim, mo\u017eda \u0107ete vi vidjet spojnu cestu Knin-\u0160ibenik-Sinj-Dugopolje-Imotski-Zagvozd-Rav\u010da-Drvenik. Ja svaki put prolazim tim podru\u010djem dolaskom u ovaj Hrvatski sabor, ne znam jel imam lo\u0161 vid ili lo\u0161e o\u010di, ali ja ne vidim ni nacionalne strate\u0161ke projekte, a kamoli privatne projekte od strate\u0161kog zna\u010daja. Ali evo i \u010dlankom 7. zakona nisu nam kriteriji smanjeni tako da apsolutno vas razumijem kada vidite da imamo 143 tisu\u0107e stanovnika po popisu iz 2011. pa u ovih \u0161est godina na tom podru\u010dju od Knina do Vrgorca iselilo 26 tisu\u0107a stanovnika. no zbog ovakvih zakona koji ne donose ni\u0161ta novo ne\u0107e biti problem strate\u0161kih investicija, bit \u0107e problem tko \u0107e raditi na tom podru\u010dju. Jer dok se napravi neka investicija ovakvim zakonom to \u0107e vjerojatno nastati za desetak godina \u2026 26 tisu\u0107a, vjerojatno \u0107e odseliti jo\u0161 pedesetak tisu\u0107a, a kamenja koja \u0107e tu ostati iza svih nas oni ne rade. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73799",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73800",
        "text": "Vi kao gradona\u010delnik Dalmatinske zagore, malo sam prije sam svoje kolege spomrenuo, razumiju o \u010demu govorite i naravno da mi je \u017eao \u0161ta nisu prihva\u0107eni amandmani za projektnu dokumentaciju kako Rav\u010da-Drvenik tako od Imotskoga do Zagvozda tako i ovaj dio od Kukuzovca-Dugopolja to su bila \u2026 prema Sinju i ovaj dio drni\u0161ki spoj na autoput i Knin. Naravno da to nije prihva\u0107eno jel njima je bitno kada su Dani pr\u0161uta u Drni\u0161u ili Sinjska alka ili u Vrgorcu kada su Tinovi dani da do\u0111u, to je problem. Mi nemamo investicija imali smo TE Peru\u0107u koja bi i ovo ljudi koji imaju OPG-ove koje imamo potencijal i resurs u biti bi sa tom svojom \u0161tetnosti bi uni\u0161tila, a jedino \u0161to bi imali pla\u0107ali bi skuplje struju koju nam Azimov \u0161alje preko svojih cijevi, zna\u010di plin bi bio subvencioniran, ali to evo zabranili su bar smo taj dio Azimovu rekli ne\u0107ete gospodine Azimov, a ista poruka je i u Washingtonu \u0161to se ti\u010de mojega stava. Zna\u010di dio najljep\u0161i dio koji treba biti povezan s turizmom Dalmatinska zagora je izgubila u \u010detiri godine 26 tisu\u0107a stanovnika, zahvaljuju\u0107i onima koji se kandidiraju za vrijeme izbora, a kada do\u0111u u ovaj Parlament uop\u0107e ne znaju da su glasali bira\u010di njihovi. Zato bi sa ovoga mjesta kazao bira\u010dima vi kao Vrgor\u010dani, gospodin \u2026 kao Triljan, ja kao Sinjan, gospodin Babi\u0107 s podru\u010dja Imotskog bira\u010de bi pozvao da vi\u0161e nikada ne nasjednu na prevaru da glasaju za ljude u Dalmatinskoj zagori koji u njoj ne \u017eive jel ih nije briga osim \u0161to \u0107e do\u0107i na Dane pr\u0161uta i sli\u010dne stvari kada pometu ono stolova \u0161to ima i nasmiju se ljudima. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73801",
        "text": "Hvala. I zadnja replika je po\u0161tovanog zastupnika Ivice Mi\u0161i\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73802",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Sabora. Kolega Bulj, imam dosta godina, ali stvarno kada slu\u0161am ovo sve ove rasprave, stvarno ne znam vi\u0161e ni \u0161ta je investicija, ni \u0161ta je strategija, ni \u0161ta se u ovoj dr\u017eavi htjelo u ovih 25 godina, \u0161ta se nije htjelo. Mi o \u010demu god da pri\u010damo u ovom Saboru i ovo malo politike koliko se bavim, vidim da je sve opstrukcija. Nama ni\u0161ta ne treba, neki ne daju radi nekih ptica, neki ne daju radi topline jezera, jedni nisu zavr\u0161ili ne\u0161to \u0161to nisu znali, drugi nemaju ideje, mi jednostavno imamo ideju da pri\u010damo, a ustvari ne pokre\u0107emo ni\u0161ta. \u0160ta je strategija? Strategiju treba napraviti za 10, 20 godina, 30, 50 godina. Mi je nismo napravili. Mi strate\u0161ku prugu prema istoku nismo napravili ni danas dan. Napravili su autocestu do Plo\u010da strate\u0161ki i neka smo to napravili, to ne\u0107u ni re\u0107i napravili smo, napravili smo da i imate put do dolje. Da smo napravili termoelektranu sigurno bi 200 ljudi radilo neko iz va\u0161ih krajeva, iz va\u0161e Zagore, ali vi ne\u0107ete. Ne\u0107emo struju, ho\u0107emo je uvest, ho\u0107emo je platiti, naravno da \u0107emo je platiti ako je nemamo. Poljoprivredu, imali smo poljoprivredu i sada nemamo strategiju. Bacili smo tolike milijarde u poljoprivredi, a \u0161ta se desilo pojedinci su uzeli novac, a ni\u0161ta se pokrenulo nije, aa pitanje odlu\u010dnosti i pravne dr\u017eave. Gospodo, bez pravne dr\u017eave mi ne mo\u017eemo krenuti nigdje. Kada neko uzima novac strate\u0161ki nije ulo\u017eio ono \u0161to je trebao mi ga trebamo procesuirati, mi to ne radimo, mi im tap\u0161emo. Ko je oti\u0161o iz \u017eupanija, ko je oti\u0161o iz op\u0107ina igdje u Njema\u010dku? Nigdje niko nije oti\u0161o, samo su oti\u0161li radnici iz tvornica i radnici odlaze nam odavde i naravno sada pla\u010demo nemamo majstora nemamo ovoga. Pa mi strate\u0161ki ni to nismo htjeli \u2026 Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73803",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73804",
        "text": "Kolega Mi\u0161i\u0107u, ovim zakonom ja i govorim o problemima pa ja sam evo kazao jedan projekt koje ima investicijsko sredi\u0161te \u2026 u Kninu gdje bi se prenosila ta znanja koja su potrebna tome podru\u010dju, a ulaganje u to investicijsko sredi\u0161te je predvi\u0111eno 10,5 milijuna kuna. 8 godina se radio projekt. Prvi je bio spreman. Me\u0111utim, bojkotira se cijela u tome kraju. \u0160to se ti\u010de termoelektrane Peru\u010da, on bi uzela i ovo radnih mjesta \u0161to ima i to je dokazano stru\u010dno. Zna\u010di, utjecaj na okoli\u0161 strate\u0161ki zna\u010di mi bi plin koji uvozimo iz Rusije pretvarali energiju i subvencionirali je. Mi imamo zakonske prijedloge i o\u010dekujem da \u0107ete vi prihvatiti. To zna\u010di solari oni su ve\u0107 upu\u0107eni u proceduru. Zna\u010di puno efikasniji i puno dr\u017eava koje imaju manje sun\u010danih dana jer ga koriste i to bi bio i ekolo\u0161ki, i ekonomski za ljude slabijih mogu\u0107nosti na svoje ku\u0107e kada bi postavili oni bi bili ujedno i proizvo\u0111a\u010di elektri\u010dne energije. Nama ne trebaju giganti koji \u0107e dr\u017eati monopol nad energijom kao npr. u centru za vozila pa dr\u017ei jedna osoba ili jedna grupacija ljudi, a imaju javnu ovlast. Tako i u energetici mi smo protiv monopola. Mi smo za socijalni gospodarski razvoj kroz energetiku i to je mogu\u0107e. To je mogu\u0107e postavljanje solarnih panela na krovove ku\u0107a gdje i obitelj sama oja\u010da jer socijalni kriteriji, poglavito socijalno ugro\u017eene skupine, a ina\u010de ako metnemo po 5 kilovata na 100 tisu\u0107a ku\u0107a ili ku\u0107anstava dobijemo veli\u010dinu termoelektrane. Zna\u010di da se to u Zagrebu napravi, a to bi mogli sve dobiti za novac koji subvencioniramo za \u2026 elektrane strancima milijardu i pol kuna godi\u0161nje. Za tri godine mogli bi besplatno postaviti u cijeloj Hrvatskoj solarne elektrane i ne bi bili ovisni, niti monopola bi imali stranoga nad sebom, nego bi bili ljudi koji bi imali i o\u010dekujem od vas da \u0107ete ovaj jedan zakon koji je afirmativan za, imamo uvjete, prihvatiti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73805",
        "text": "Hvala lijepa. Evo da pozdravimo studente Pravnog fakulteta iz Osijeka koji su nas do\u0161li slu\u0161ati prije nego \u0161to \u2026 [[Pljesak]] prije\u0111emo na sljede\u0107u. Izvolite. Sada \u0107emo raspraviti sa pojedina\u010dnim raspravama, pa \u0107e slijede\u0107i govoriti po\u0161tovani zastupnik Ivan \u0160uker. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73807",
        "text": "Hvala lijepo. Gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, gospodine dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnikom, kolegice i kolege. Pa kad govorimo o ovom Zakonu, mislim da je najbolje da se poku\u0161amo staviti u poziciju potencijalnih investitora i naprosto kroz njihova pitanja i probleme koje nas mu\u010di, vidjeti da li ovaj Zakon odgovara na ta pitanja. I ne pada mi uop\u0107e na pamet kritizirati prethodne vlade jer pretpostavka je, pa na kraju krajeva i bio sam oporbeni saborski zastupnik, je da su \u017eeljeli u\u010diniti najbolje. Da li su pogodili, to je drugo pitanje. No, iz puno dana\u0161njih rasprava \u010dovjek koji ne poznaje situaciju u RH bi rekao da na hrvatskim granicama investitori samo stoje i \u010dekaju da netko digne rampu i da ulete unutra i da investiraju. Na\u017ealost, to nije tako. I drugo pitanje, koliko mi u RH danas imamo ljudi koji imaju financijsku sposobnost, koji imaju znanja i iskustva za nekakve ve\u0107 investicije? Dakle, to su sve neka pitanja koja si mi moramo postaviti kad govorimo o ovom Zakonu. Druga stvar, htjeli mi to ili ne htjeli, ali investicije i kapital imaju svoje zakonitosti. Dakle, ako netko \u017eeli investirati, njega izuzetno zanima kakva je politi\u010dka stabilnost u toj zemlji. Kakva je pravna sigurnost i onda mu je tek na tre\u0107em mjestu zarada. Za\u0161to? Ako on ima dobru ideju, ako ima dobar proizvod, ako ima dobru investiciju, njemu \u0107e zarada do\u0107i. Me\u0111utim, ako je u jednoj zemlji politi\u010dka nestabilnost i ako je pravna nesigurnost, on naprosto dolazi na jedno podru\u010dje koje nije sigurno da \u0107e on sva svoja teoretska predvi\u0111anja ostvariti. Pa \u010dak i ako mu se sve ostvari ono \u0161to je on mislio \u0161to se ti\u010de proizvodnje i svega ako se stvara pravna nesigurnost, ako se mijenjaju propisi on ne\u0107e do\u0107i do \u017eeljenih rezultata. Sljede\u0107a stvar koju \u017eelim re\u0107i, a to je u ovom zakonu nagla\u0161eno i ne\u0107u uop\u0107e cjepidla\u010diti da je to mo\u017eda trebalo biti ovako ili onako, ali to je nagla\u0161eno. Unutra su formirana tzv. operativna skupina u koju su uklju\u010dena sva ministarstva koja se ti\u010du zakonodavnog pokrivanja podru\u010dja koje bi eventualno mogla omesti nekakvog investitora. E sada, samo se postavlja pitanje, ja to volim kolokvijalno re\u0107i, da li smo mi uz ovaj zakon uskladili sve tzv. vezane zakone? I to je klju\u010dno pitanje. Jer mi mo\u017eemo donesti ovaj zakon, mo\u017ee \u010delni \u010dovjek ove skupine re\u0107i da je sve savr\u0161eno ovako i onako i onda u provedbi nailazimo na probleme zato jer je to u pitanju \u0161umsko, poljoprivredno zemlji\u0161te, jedinica lokalne samouprave ne\u0161to u prostornom planu i niz drugih stvari koje mi moramo napraviti. I zato paralelno sa ovim zakonom mislim da i prije nego \u0161to usvoji Sabor ovo da su \u010delnici upravnih tijela zapravo ministarstava koji su navedeni ovdje u operativnoj skupini morali pro\u010de\u0161ljati svoje zakone da vide koliko su oni provedivi i koliko oni ne\u0107e biti zapreka, dakle to je prva stvar. Druga stvar, koordinacija izme\u0111u jedinica lokalne samouprave i dr\u017eavne uprave, tu naprosto mora postojati ono jer \u010delnik jedinice lokalne samouprave, \u017eao mi je \u0161to nema kolege Klari\u0107a tu, on je to dosta \u010desto govorio, \u010delnik jedinice lokalne samouprave u principu najbolje zna \u0161to bi trebalo biti na tom podru\u010dju, koji su kapaciteti i koji su potencijali i da li taj projekat se mo\u017ee odviti na tom podru\u010dju. Zato je vrlo bitno da ta koordinacija, subordinacija i ovo je posao koji nema politi\u010dku opciju. Politi\u010dka opcija u ovom poslu su gra\u0111ani RH. I sada dolazim na ono \u0161to je vrlo bitno, iz ovih ili onih razloga volimo isticati da je puno mladih napustilo Hrvatsku. Na\u017ealost je, me\u0111utim da li \u0107emo ako ne budemo imali novih investicija, dali \u0107emo mo\u0107i zaustaviti taj trend? Ne\u0107emo. Uzmite slu\u010daj ovog Sabora, ako ne promijenite izborni zakon ovdje imate 151 zastupnika i mo\u017eete vi pri\u010dati ne znam koliko da bi ih trebalo biti 120 ili 100, ali bez izmjene zakona nema ni\u0161ta. Tako i ovdje, ako ne stvorimo prostore za investicije, mi te mlade ljude nemamo gdje zaposliti. I mo\u017eemo govoriti i to je mo\u017eda najve\u0107i problem Hrvatske, ta neravnomjerna nerazvijenost, prakti\u010dki sve se gura u nekoliko velikih centara, a ostala podru\u010dja ostaju prazna i poduze\u0107a koja su nekada, a takav je bio nekakav koncept privrednog ne gospodarskog razvoja da je svaka regija imala jednog ili dva gospodarska subjekta koji su bili nosioci gospodarskog razvoja na tom podru\u010dju. Na\u017ealost, mnogi gospodarski subjekti su propali i mora se tra\u017eiti supstitut neke druge investicije koja \u0107e preuzeti tu ulogu i koja \u0107e otvoriti prostora tim ljudima na tim prostorima da se zaposle i gdje imaju egzistenciju jer svaka druga pri\u010da pada u vodu. I ono \u0161to sam govorio jo\u0161 davne 2007. godine da je ekonomski model gospodarskog rasta gdje najvi\u0161e gospodarski rast generiraju investicije u javnom sektoru, dakle dr\u017eavne investicije i potro\u0161nja je potro\u0161an ekonomski model. Na\u017ealost, do\u0161la je ekonomska kriza, poslije ekonomske krize mi imamo slu\u010daj 2013., mislim da je bilo re\u010deno da \u0107e dr\u017eavna poduze\u0107a biti motor gospodarskog razvoja pa je onda do\u0161lo i do pove\u0107anja cijene 25%, da \u0107e HEP ta sredstva ulo\u017eiti itd. dakle definitivno i sada \u0107u to poku\u0161ati obrazlo\u017eiti, ako \u0107e dr\u017eava biti investitor, mi \u0107emo morati pove\u0107avati javni dug, morat \u0107emo pove\u0107avati vanjski dug. Ali ako postoji prostora za privatnu investiciju, privatni sektor koji dolazi sa kapitalom, dr\u017eava tu em ima skoro manji ili nikakav rizik, em joj se ne pove\u0107ava javni dug, a ustvari \u2026 \u0161to \u017eeli. E sada je pitanje jeli to nama interes jel to nama nije interes. Ne mo\u017eemo ako se nekome iz ovoga ili onoga razloga se sjeti da ne\u0161to ne bi smjelo biti tu, protestirat ja ne\u0107u ovo, ja ne\u0107u ovo, ja ovako, ja onako nema politi\u010dke opcije, nema ministra, nema potpredsjednika Vlade, nema predsjednika Vlade koji u takvoj konstelaciji mo\u017ee ne\u0161to napraviti. \u0160to nam ovaj zakon govori? Zato sam rekao da ne\u0107u kritizirat nijednu biv\u0161u vladu, nijednog biv\u0161eg ministra jer naprosto svatko tko je u ministarskoj fotelji je bio u istoj ko\u017ei. Ali mi prakti\u010dki sa ovim zakonom priznajemo da institucije taj upravni dio koji mora raditi svoj posao ne funkcionira. Jer ako imate na podru\u010dju jedne jedinice donesen prostorni plan koji je uskla\u0111en sa planovima vi\u0161eg reda, ako se radi o projektu koji nema ekolo\u0161kih problema, ako na tom prostoru postoji energetski zadovoljavaju\u0107a situacija, ako postoji infrastruktura pa koji je razlog da je recimo za taj projekt to ne dobije gra\u0111evinsku dozvolu u roku od recimo 30, 40 dana? Ja ne vidim razloga ako smo donijeli prostorni plan jer taj prostorni plan ko\u0161ta novca da se razumijemo. Evo kolega Prani\u0107 je tu, zna koliko jedna jedinica lokalne samouprave koliko jedan Vrgorac koji nema veliki prora\u010dun mora platiti da bi napravio prostorni plan. Dakle to su \u010dinjenice koje ne smijemo zanemariti. I na kraju, s tim \u0107u zavr\u0161iti, neki dan smo imali Zakon o strukovnom obrazovanju, na\u017ealost kao i danas sabornica je bila prazna. A kolegice i kolege, da li mi mo\u017eemo govoriti o investicijama ako te investicije nemamo na koga nasloniti? Ne mo\u017eemo jer ne\u0107e niko do\u0107i investirati ako tu nema radne snage koju mo\u017ee zaposliti koja mo\u017ee odgovoriti njegovim tehnolo\u0161kim zahtjevima. I onda kada govorimo o strukturnom obrazovanju onda kona\u010dno moramo vidjeti \u0161to to Hrvatskoj stvarno treba i na takav na\u010din jednostavno ponuditi plan upisa kako u srednje \u0161kole tako i na fakultete jer bez toga \u0107emo na\u017ealost imati ovu sudbinu koju imamo sada. E sad je samo pitanje koliko smo mi spremni pogledati istini u o\u010di, koliko smo spremni nekada povu\u0107i poteze koje mo\u017eda nisu politi\u010dki tako lijepo prihvatljivi i kojima se ne\u0107e pljeskati, ili napraviti ne\u0161to \u0161to je dugoro\u010dno isplativo i \u0161to je dugoro\u010dno dobro za Hrvatsku. Vidjet \u0107ete ako po\u010dnemo na takav na\u010din razmi\u0161ljati i promi\u0161ljati da ne\u0107e biti podjela u ovoj sabornici. Naprosto svi mi \u017eivimo me\u0111u na\u0161im sugra\u0111anima i svima je nama u interesu da ti ljudi \u017eive bolje. Prema tome, ako donosimo zakon koji \u0107e i\u0107i u tom smjeru onda \u0107emo ga svi podr\u017eati i budite sigurni da \u0107emo svi vrlo sli\u010dno ili jednako raspravljati. Naravno da \u0107u podr\u017eati ovaj prijedlog zakona, ali iskreno se nadam da \u0107e oni svi koji sudjeluju u njemu se dr\u017eati odredbi ovoga zakona.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73808",
        "text": "Hvala lijepa. Sada \u0107emo vidjeti da li i drugi dijele va\u0161 optimizam. Ima cijeli niz replika, pa krenimo redom. Prvi je bio po\u0161tovani zastupnik Tomislav Paneni\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73809",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani kolega \u0160uker, ja bih potpisao sve \u0161to vi ka\u017eete. Ovo \u0161to ste govorili zapravo je ne\u0161to \u0161to pokazuje da kao zajednica nismo formirali se u gospodarskome smislu i sam zakon ono \u0161to ste i rekli potvr\u0111uje da ne funkcioniraju ostali zakoni koji bi trebali regulirati to. Svjesni smo da lokalna samouprava, svaka lokalna samouprava, svaki \u010delnik ja \u0107u re\u0107i ve\u0107inu \u010delnika \u017eeli zna\u010dajnu kapitalniju investiciju koja \u0107e stvoriti nova radna mjesta, investirati u izmjenu prostornog plana u druge potrebne uvjete svako radi. Me\u0111utim, hajmo samo usporediti kod mene u \u017eupaniji imamo jednu poslovnu zonu u Lovasu koja je trenutno prazna. \u010celnik, tada\u0161nji na\u010delnik i sada na\u010delnica sve su pripremili. Zna\u010di, tamo je sve spremno od sve infrastrukture, od prostornog plana, od dobre \u017eelje, ali nije dovoljno. Vratimo se na Vukovar. Vukovar koji ima i poseban status gdje imaju zna\u010dajne porezne olak\u0161ice, gdje stvarno poduzetnici u odnosu na \u0161ire okru\u017eenje mogu dobiti povoljnije uvjete, isto tako nije uspio ni s tim lex specijalisom koji ima privu\u0107i investicije. Zna\u010di, ne govorim \u010dak ni o opstrukcijama koje neke postoje ono, ali generalno gledaju\u0107i ni to nije privuklo. Zna\u010di, ipak je nacionalna politika za koju stalno slu\u0161amo da nije dovoljno proaktivna prema investitorima pogotovo onima izvana na \u0161to nas upozoravaju i brojni veleposlanici koji redovito i kod mene kao ministra su dolazili, upozoravaju da moramo biti otvoreniji i onda imamo prilike da do\u0111u nam odre\u0111ene investicije samo tamo gdje smo pru\u017eili najve\u0107u potporu. Zna\u010di tamo gdje smo bili najzna\u010dajniji i oni iskoriste taj period ako je to ne znam 5 do 10 godina koliko je rok i nakon toga gdje odlaze, odlaze nam u Srbiju koja daje povoljnije uvjete. Nije to samo cijena radne snage, nego i ostali gdje je na lokalnu razinu spu\u0161teno da mogu biti da ka\u017eemo otvorenije ruke. Ovako smo mi blokirani ipak sa nacionalnom politikom koja nije dovoljno poduzetni\u010dki proaktivna. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73810",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u0160ukera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73811",
        "text": "Pa kolega Paneni\u0107 meni je drago da se mi sla\u017eemo oko onog osnovnog. Me\u0111utim, ono \u0161to mi je ostalo nejasno u va\u0161oj replici je jedna re\u010denica. Da li ste mislili tu na poreznu politiku ili ne\u0161to drugo? Jer jedinica lokalne samouprave je vjerojatno, pa i to i je bila nakana kada je krenulo se u osnivanje osnovnih ili gospodarskih zona, dr\u017eava je davala zemlju, pomagala \u010dak i u opremanju tih gospodarskih zona da jedinica lokalne samouprave nema mogu\u0107nost \u0161to se ti\u010de komunalne naknade i doprinosa, i ovoga, onoga privu\u0107i ne\u010dega. Me\u0111utim, kada sam govorio o tri vrlo bitna faktora koja su bitna da li \u0107e investitor do\u0107i ili ne\u0107e, to je ona pravna sigurnost. Stalno prozivanje, govorenje da je to ovako, da je to onako bez argumenata pa ljudi naprosto misle za\u0161to bi ja do\u0161ao do\u0107i investirati svoje novce tu pa da me netko proziva i onda mu netko tko nije vezan direktivama Europske unije, nije vezan odre\u0111enim pravilima ponudi neke stvari koje mu vi ne mo\u017eete ponuditi jer \u0107e vam re\u0107i ostale \u010dlanice Europske unije da se pona\u0161ate mimo direktiva. Ali ja tvrdim da i okvirima tih direktiva Hrvatska mo\u017ee biti vrlo interesantna potencijalnim investitorima iz razloga, tog dijela se nisam stigao dota\u0107i jer sam znao da \u0107e biti, vidio sam da \u0107e biti replika pa \u0107u onda to kroz replike, a to je ta komunalna opremljenost. Mi danas mo\u017eemo pri\u010dati \u0161to god ho\u0107emo, ali da nisu autoceste napravljene mi ne bi imali ovakvu turisti\u010dku sezonu. Mi ho\u0107emo ili ne\u0107emo priznati, ali mi smo postali vikend turisti\u010dka destinacija za veliki dio ju\u017enih metropola od Budimpe\u0161te, Be\u010da, Munchena, pa \u010dak i Bratislave. Ljudi normalno u petak poslije posla sjednu u auto, oni u 10 sati negdje na srednjem ili sjevernom Jadranu i u nedjelju se kupaju i u nedjelju popodne krene ku\u0107i i on je u ponedjeljak na poslu. Dakle, to je jedan segment infrastrukture, a isto tako nemojmo zaboraviti koliko novaca je ulo\u017eeno u politiku, ne\u0107u prije\u0107i vrijeme, pa \u0107u nastaviti drugi put.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73812",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Davora Vlaovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73813",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolega \u0160uker evo drago mi je da ste jo\u0161 jednom u svojoj raspravi istaknuli va\u017enost te pravne sigurnosti i da jedino po\u0161tivaju\u0107i i provode\u0107i zakone u Hrvatskoj koje donese Hrvatski sabor prema svima jednako, mo\u017eemo poslati ispravnu poruku prema budu\u0107im investitorima i investicijama i privoliti ih na odre\u0111eni na\u010din na dolazak u na\u0161u dr\u017eavu. I spomenuli ste i problem odre\u0111enih podru\u010dja, regija gdje prakti\u010dki sada imamo problem i sa nedostatkom radne snage jer jednostavno nema ljudi, iselili su se. A iselili su upravo iz ovog razloga kojeg ste i vi spomenuli da su lokalni, gospodarski lideri uglavnom do\u0161li i zbog krize, i zbog privatizacije na onaj na\u010din na\u0161 kako smo ga proveli, do\u0161lo je do njihovog kraha, do propasti, do nestanka tih radnih mjesta. A i ono \u0161to je ostalo evo zadnji primjer je da recimo Belje kada je u\u0161ao gospodin Todori\u0107 i Agrokor u njega bilo je investicija, ali je napravljena jedna \u010dudna odluka jer tamo je zemlja kao proizvodni resurs, tamo su radnici, tamo je sto\u010darska proizvodnja, a on je mesnu industriju kompletno preselio u Vrbovec. I strah je evo svih nas da takvim modelima dolaskom novih vlasnika nakon nagodbe o Agrokoru \u0161to \u0107e biti sa Beljem, Vupikom ili PIK-om Vinkovci jer postoji realna opasnost ako bude to nekakva banka ili nekakav fond da te i takove proizvodnje mo\u017ee re\u0107i da su mu neisplative i da ima u nekim drugim regijama takvu proizvodnju i tu mi ipak kao politika moramo dati svoj doprinos da sa\u010duvamo te proizvodnje, a s druge strane da ukazuju\u0107i budu\u0107im investitorima upravo na te komparativne prednosti da imamo kvalitetno tlo, da imamo kvalitetne radnike i da trebamo jednu takvu investiciju koja \u0107e Slavoniji dati ne samo da bude dalje sirovinska baza, nego da bude prera\u0111iva\u010dko mjesto gdje kumulira novu dodanu vrijednost i nova radna mjesta, pa \u0161to mislite o tome. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73814",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u0160ukera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73815",
        "text": "Kolega Vlaovi\u0107, mo\u017eemo uzeti neke lokalne, jedinice lokalne samouprave kod vas u Slavoniji, mo\u017eemo uzeti sjeverozapadnu Hrvatsku, mo\u017eemo uzeti jednog na\u0161eg kolegu saborskog zastupnika u Primorskoj \u017eupaniji tamo gdje su jedinice lokalne samouprave znale \u0161to ho\u0107e. Bez obzira razvili su projekte i \u0161to je najbitnije povukli su sredstva Europske unije. Ne samo sad, nego su bili i vrlo aktivni i u\u010dili se doku su bili predpristupni fondovi. Dakle, oni su maksimalno iskoristili, a to je ono kad sam govorio o strukovnom obrazovanju. S jedne strane je to proizvodno strukovno obrazovanje, s druge strane moramo \u0161kolovati ljude koji su u stanju napraviti kvalitetne programe da mo\u017eemo povu\u0107i sredstva Europske unije. Jer kad uzmete u ovom trenutku koji je potencijal i konzultantskih ku\u0107a i in\u017eenjerskih biroa i instituta pitanje je da li su njihovi potencijali i kapaciteti tako veliki da mogu obradit sve programe. Manjim jedinicama lokalne samouprave treba pomo\u0107i. Bitno je da imaju ideju i da netko procijeni da je ta ideja dobra, a oni \u0107e to provesti. Jer kad sam govorio o tome kakva je nekada bila privredna politika, govorim namjerno privredna jer je bilo za vrijeme biv\u0161e dr\u017eave. Dakle, bile su odre\u0111ene gospodarske grane koje su, gospodarski subjekti privredni koji su na tom podru\u010dju bili nosioci svega. Ali oni nisu nastali slu\u010dajno. Oni su nastali na tradicionalnim zanimanjima na tom podru\u010dju. I ako danas koristite to pravo ja tvrdim da \u010demu sad gurati nekakvu metalnu proizvodnju negdje drugdje kad imamo \u0110uru \u0110akovi\u0107a. \u010cemu? E sad je samo pitanje da li smo u datim momentima i kad smo mi kupili ona oklopna vozila iskoristili potencijal i onaj offset koji je ugovoren da taj \u0110uro \u0110akovi\u0107 egzistira. To su sad sve veliki upitnici, a isto tako forsiranje nekih gospodarskih grana gdje naprosto vi\u0161e nema smisla mislim da je bolje razmi\u0161ljati o ne\u010dem novom. Ali ponavljam, ako ne\u0107emo razmi\u0161ljati na na\u010din da ti ljudi imaju pravnu sigurnost, ne da se porezi mijenjaju svake godine, da ne zna \u0161to ga \u010deka za pet godina. Onda nemojmo o\u010dekivati da \u0107e netko do\u0107i investirati k nama, oti\u0107i \u0107e investirati negdje drugdje. Ali ponavljam, ovaj zakon otvara prostor da se otvore vrata potencijalnim investitorima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73816",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Branka Gr\u010di\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73817",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de Sabora. Kolega \u0160uker, dobro ste vi ovo uokvirili \u0161to se ti\u010de ovog pitanja javnih investicija. Dakle, moramo biti svjesni da prije krize u Hrvatskoj je negdje ukupna suma investicija iznosila oko 95 milijardi kuna. Kriza je u\u010dinila svoje, pa su te investicije pale na svega 65 milijardi otprilike bruto, dakle i privatni i javni sektor. I kad znamo da su u tome javne investicije svega 8 do 10 milijardi kuna onda vidimo zapravo \u0161ta je primarno. Privu\u0107i privatna ulaganja, potaknuti privatna ulaganja, pobolj\u0161ati poslovnu klimu, u\u010dinit sve da zapravo privatni poduzetnici investiraju u Hrvatskoj. Me\u0111utim, to je problem za Hrvatsku u ovom trenutku. I stvarno pitanje koje trebamo postaviti za\u0161to nema investicija i za\u0161to je ukupna razina investicija pada, jer u javnom sektoru investicije nisu toliko pale. Ono \u0161to je palo iz prora\u010duna nadoknadilo se iz EU fondova, ne istina onoliko koliko smo svi skupa htjeli i koliko smo mogli. Ali otprilike to je tu. Zna\u010di mi imamo sad kapacitet da godi\u0161nje ula\u017eemo negdje oko, izme\u0111u 12 recimo i 15 milijardi kuna iz EU fondova. Na \u017ealost jo\u0161 smo ispod 10 milijardi. U idu\u0107im godinama ako \u017eelimo potro\u0161iti novce, onda \u0107emo morati 15 milijardi kuna godi\u0161nje ulagati i ispla\u0107ivati novaca. I tu se krije zamka cijele ove na\u0161e trenutno situacije. Dakle, jedini na\u010din da kompenziramo manjak privatnih investicija jeste da ove novce koji postoje u EU fondovima zaista \u0161to br\u017ee i \u0161to efikasnije ulo\u017eimo. A za privatni sektor e tu se Vlada mora potruditi i u smislu reformi i svega onoga \u0161to je danas ovdje spomenuto.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73818",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u0160ukera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73819",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Gr\u010di\u0107, meni je drago da ste raspravili u principu na tragu onoga \u0161to sam ja govorio i zato sam rekao ako \u0107emo se primit konkretnog problema i ako \u0107emo taj problem sagledavati bez nekakvih politi\u010dkih prizvuka vrlo brzo \u0107emo se mi slo\u017eiti oko nekih stvari. Tako\u0111er isto moramo bit svjesni zbog zatvorenosti hrvatskog gospodarstva da se odre\u0111eni modeli tro\u0161e. On mo\u017ee trajati pet, \u0161est, sedam, osam u vrh glave 10 godina. E sad je pitanje da li smo mi u vlak koji pokre\u0107e neki novi model usko\u010dili u prvoj ili petoj godini. E sad uzmimo kad je svijet na\u0161ao prostor u velike investicije u energiju. To je bilo prije pet, \u0161est godina. A \u0161to mi u Hrvatskoj danas radimo? Pa najbolje neka netko poku\u0161a ovu, poslu\u0161a ovu dana\u0161nju raspravu pa \u0107emo vidjeti gdje smo. Sve \u0161to treba napraviti ni\u0161ta ne valja. I taj model \u0107e se potro\u0161iti za pet godina. Mi ga dakle ne\u0107emo iskoristiti. Pitanje koliko \u0107emo spremni u\u0107i u ne\u0161to novo. Dakle, to je sukus svega. I ono \u0161to treba ponavljati a to je ta pravna sigurnost i stabilnost. Bez toga netko tko ima novce ne\u0107e do\u0107i ulo\u017eiti u Hrvatsku tim vi\u0161e \u0161to sad ve\u0107 ima problema i sa radnom snagom, definitivno ima problema. Mi smo prije desetak, petnaest godina mogli govoriti da imamo obrazovanu radnu snagu i da tko god do\u0111e sa nekakvim projektom da ga \u010dekaju savr\u0161eno obrazovani ljudi od proizvodnje do in\u017eenjerskih biroa koji mogu nositi te projekte. Danas na \u017ealost toga nemamo i to je na\u0161a \u010dinjenica. I ako to sve sagledamo na takav na\u010din onda ovim vezanim zakonima o kojima raspravljamo, pa sam rekao, neki dan smo raspravili Zakon o strukovnom obrazovanju i da smo imali na pameti ovo vjerojatno bi o tom zakonu raspravili na druga\u010diji na\u010din. Jer ako na\u0161i ugostitelji na moru ne mogu na\u0107i konobara, ne mogu na\u0107i kuhara onda je to jasno signal da upis u srednju \u0161kolu mora i\u0107i u tom smjeru. Ako kod kolege Klari\u0107a ho\u0107e netko investirati u automobilsku industriju, treba mu 200 ljudi koji su obrazovani, onda je logi\u010dna stvar da tamo rije\u010dke \u0161kole moraju razmi\u0161ljati o tom profilu kadra.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73820",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ante Prani\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73821",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega \u0160uker, slo\u017eio bih se u jednom dijelu izlaganja va\u0161eg. Spomenuli ste prostorne planova i svi znamo da je za neke investicije brzina najva\u017enija, odnosno svi ka\u017eemo da je vrijem novac. Ali evo, konkretno, lak\u0161e je nama \u010delnicima jedinica lokalne samouprave nekad usvojiti prora\u010dun, izvr\u0161iti taj prora\u010dun, nego usvojiti prostorni plan. Jer u javno-pravnim uvjetima sudjeluju javna tijela, od HEP-a, od Hrvatskih voda i ostalo i nije normalno da trebate \u010dekati preko 30 dana da se oni o\u010dituju u zakonskom roku, a neki se uop\u0107e ni ne o\u010dituju. E sad, s obzirom da imamo u zadnje tri godine 4200 ljudi vi\u0161e radi u javnoj upravi, meni nije jasno da bar to nismo ubrzali. Tako da ni trenutna javna uprava ne mo\u017ee pratiti zahtjeve strate\u0161kih investicija. A kad ve\u0107 pri\u010damo o strate\u0161kim investicijama na podru\u010dju Dalmatinske zagore, ja konkretno imam gospodarsku zonu u prvoj fazi 130 miliona kuna investicija koje se trenutno izvode projektiraju. Ju\u010der na sjednici gradskog vije\u0107a smo predali zadnjih 5 parcela i to bi trebalo biti jo\u0161 novih 70-ak miliona kuna ulaganja. Ali, teoretske \u0161anse nema da idemo u drugu fazu zbog va\u017ee\u0107eg zakonodavstva. Zna\u010di, imamo novih 10 hektara gdje se nalaze 10 parcela po 200-300 kvadrata privatnih i koliko god mi, \u010delnici jedinica lokalne samouprave uvjeravali predstavnike kojekakvih vlada do sada da je va\u017eno donijet zakon da mi mo\u017eemo izvlastiti unutar DPU-a gospodarskih zona, zna\u010di, vlasnike da bi mogli razvijati daljnje investicije. Takvi zakoni se ne donose. Nije mo\u017eda bitno ni to. Pitanje gdje bih ja to mogao prijaviti? Pa trenutno samo 70 miliona kuna na razini cijele Hrvatske je namijenjeno za komunalnu infrastrukturu gospodarskih zona. 70 miliona kuna za cijelu Hrvatsku. Toliko \u0161to se ti\u010de poduzetni\u0161tva i gospodarski zona. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73822",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u0160ukera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73823",
        "text": "Kolega Prani\u0107, prije svega u dr\u017eavnoj upravi radi samo 8000 ljudi, u dr\u017eavnoj upravi. Samo malo, javni slu\u017ebenici. Imate jasno podijeljeno po Zakonu. 180 tisu\u0107a, to vam je prosvjeta i zdravstvo. Imate vojsku i policiju koji su izvan ovoga o \u010demu vi govorite, imate carinsku i poreznu upravu koji su definirani posebnim zakonom i imate pravosudni dio koji je definiran posebnim zakonom. Ovaj segment o kojem mi govorimo da ima u\u010de\u0161\u0107e na ovo o \u010demu mi govorimo je negdje oko 8500 ljudi. A to dobro znate, da su ti uredi dislocirani, zapravo disperzirani na urede u, \u017eupanijske urede. I to je ono u principu, trebalo je biti bli\u017ee jedinicama lokalne samouprave. I sla\u017eem se s vama u potpunosti. \u010celnik jedinica lokalne samouprave zna najbolje i njegovo predstavni\u010dko tijelo \u0161to je najbolje na tom podru\u010dju. I mislim da naprosto nitko nema pravo da to ne akceptira i da ne podr\u017ei. Ali isto tako, ako u pojedinim dijelovima se jasno vidi da iz ovog ili onog razloga lokalna samouprava ko\u010di neke stvari, onda tu dr\u017eava mora djelovati. Da li je ne\u0161to ve\u0107i dr\u017eavni interes od nekakvog lokalnog kaprica, to je pitanje. Dakle, tu vam isto nije crno-bijela pri\u010da. Pri\u010da je siva jer vi morate znati da u razdoblju od 2004-2008. negdje skoro 300 jedinica lokalne samouprave je napravilo prostorne planove koje nisu imali. I taj prostorni plan treba biti podloga za ne\u0161to. Tako\u0111er, kad smo govorili o gospodarskim zonama, pa nije problem da vi od dr\u017eave dobijete zemlju ako imate investitora. Pa na kraju krajeva, to \u010dak i pi\u0161e u ovom Zakonu, a mislim da u tom smjeru ide i zakon o upravljanju dr\u017eavnom imovinom, ako postoji interes za investiciju da vi pro\u0161irite jedno podru\u010dje. Pa to vam je \u010dak i definirano Zakonom o \u0161umskom zemlji\u0161tu i Zakonom o poljoprivrednom zemlji\u0161tu. A imate i zakon o izvla\u0161tenju koji jasno govori kad se neke stvari mogu napraviti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73824",
        "text": "Hvala. Kolega Grmoja je digao ruku. Vi vjerojatno \u0107ete tra\u017eiti stanku, jel tako? [[Upadica: tako je.]] Da li se sla\u017eete da prvo zavr\u0161imo replike, pa da onda? [[Upadica: mo\u017ee.]] Mo\u017ee. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovani zastupnik Ivan Pernar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73825",
        "text": "Uva\u017eeni kolega \u0160uker. Pa evo, poku\u0161avam vrijeme odnosno film vratiti unazad. Sje\u0107am se, tad sam bio dijete, privatizacije. Sje\u0107am se radnika koji su ostajali bez posla, sje\u0107am se tajkuna koji su preuzimali poduze\u0107a za kunu, sje\u0107am se jednog teksta iz, ja mislim Imperijala. Pisalo je da je Kutle opet kupio ne\u0161to za kunu i da nitko ne zna gdje \u0107e to zavr\u0161iti. Kasnije sam shvatio \u0161to je HDZ napravio 1994. godine. Da je promijenio centralnu banku HNB u mjenja\u010dnicu. Da jednostavno RH kao dr\u017eava je prestala emitirati svoj novac, da smo postali ovisni o stranom izvoru novca i to je zapravo razlog za\u0161to imamo veliki vanjski dug, tj. jedan od razloga. Na kraju krajeva, poslije je do\u0161la i privatizacija bankarskog sustava. To je napravio SDP skupa sa HDZ-om, tj. vi\u0161e, ja mislim, SDP je tu sudjelovao u tome. I zapravo, stvorena je jedna te\u010dajna politika koja je bila, zna\u010di, nerealne kune, stvorena je jedna ekonomska politika koja je razorila sve \u0161to se moglo razoriti, jedna kamatna politika koja je proizlazila iz te\u010dajne visokih kamata, koja je dotukla sve \u0161to se moglo dotu\u0107i i na kraju smo se na\u0161li u situaciji da oni koji su ugasili gospodarstvo, da se tako izrazim, da oni koji su satrali sve \u0161to se moglo, a sad je i 3. maj i Uljanik na izdisaju, sad \u0107e i Brodotrogir, vjerojatno i Brodosplit, sad \u0107e i to isto likvidirati. Sada vi i takvi nama govorite o nekakvim strate\u0161kim investicijama. Jednostavno, ovaj va\u0161 plan je, kako je rekao onaj va\u0161 pomo\u0107nik ministra Strmota, samo jedan, kako bih to rekao, paravan, jedan. To je jedan neozbiljan program. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73826",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u0160ukera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73827",
        "text": "Kolega Pernar, kad bi to bilo tako kako vi govorite, onda bi bilo to divno i krasno. Me\u0111utim, 1998-1999. je Hrvatska bila u totalnoj ekonomskoj blokadi. Treba ispla\u0107ivati pla\u0107u \u2026 \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Samo malo, molim vas. Trebalo je ispla\u0107ivati pla\u0107e i mirovine. A sada \u0107u se vratiti na ovo zadnje \u0161to ste govorili. Dakle, u proteklih 18 godina, 8 godina je SDP-e na vlasti, 8 godina je bio HDZ-e i zadnje dvije godine su bila jedna Vlada, pa druga Vlada, pa na kraju tre\u0107a Vlada, zapravo druga Vlada. Program sanacije brodogradili\u0161ta 2002., 2013. 28 milijardi kuna. SDP-e se hvalio da je restrukturirao brodogradnju i oni su mislili. Ja nemam razloga re\u0107i da to nije tako. Me\u0111utim, problemi strukturni su na \u017ealost u tim brodogradili\u0161tima ostali. Dakle, platio je i Vlade u vrijeme SDP-a i u vrijeme HDZ-a. Ali to je 28 milijardi kuna. I sada ako se ta brodogradili\u0161ta ne restrukturiraju pri\u010dat \u0107e se opet po novinama i u kona\u010dnici \u0107e opet otplatiti hrvatski gra\u0111ani. Ali ta brodogradili\u0161ta Uljanik je privatno brodogradili\u0161te. Prema tome, nemojmo, lako je govoriti, ja sam s tim ljudima i razgovarao i dok sam bio ministar i u procesu restrukturiranja i nisu bili nimalo ugodni razgovori. Ali isto tako nije nimalo ugodno na rashodovnu stranu prora\u010duna prikazati da je protestirano toliko i toliko jamstava i da vam se za toliko pove\u0107ava deficit i onda \u0107e do\u0107i neki Pernar ili netko drugi za 5, 6 godina i re\u0107i kako je narastao javni dug, a nitko ne pita da li u to vrijeme ni u jednom trenutku nije do\u0161lo u pitanje isplata mirovina, niti dje\u010djeg doplatka, ni porodiljnih naknada, ni pla\u0107a, ni ni\u010dega, niti subvencije poduze\u0107ima, niti subvencija poljoprivrednicima, niti subvencija obrtnicima. To su \u010dinjenice. E sada, kada izvla\u010dite stvari iz konteksta vremena i prostora, onda dobijete jednu slatku pri\u010du, ali to je kao i slatki \u010daj ujutro dok se \u0161alica ne razbije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73828",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Gordana Marasa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73829",
        "text": "Hvala lijepa. Kolega \u0160uker, slatka ili ne slatka pri\u010da zanimljivo je slu\u0161ati sada kako ste vi to podijelili na na\u010din da ste zaboravili prvih 10 godina Hrvatske dr\u017eave, a gro gospodarskih problema su upravo tada nastali i najve\u0107a nepravda u Hrvatskoj je tada nastala o kojoj je sada malo prije i Pernar pri\u010dao. Ali moramo se okrenuti da vidimo \u0161to je sada. Zbog \u010dega? Vi ste sami rekli da nema investitora, da nisu na granici i da ne \u010dekaju u niskom startu. Zbog \u010dega sada u ovom trenutku kada je Hrvatska u Europskoj uniji, kada bi mogli o\u010dekivati da su barijere puno manje nego \u0161to su bile nekada, zbog \u010dega sada pro\u0161le godine pada investicijski potencijal u Hrvatskoj i razina investicija za 14%, a 70% investicija se odnosi na zadr\u017eanu dobit hrvatskih banaka odnosno stranih banaka u Republici Hrvatskoj? Zna\u010di, drugim rije\u010dima prevedeno privatnih investicija u Hrvatskoj nema. Dajte probajte na\u0107i odgovor na to pitanje zbog \u010dega je to tako. Zbog \u010dega smo pali 8 mjesta na listi konkurentnosti? Ja mogu ponuditi jedno rje\u0161enje odnosno ne rje\u0161enje nego odgovor. Odgovor je zbog toga \u0161to je radimo dovoljno ili ne radimo uop\u0107e ni\u0161ta i zadnjih godinu i tri mjeseca smo izgubili na raznorazne stvari, na poku\u0161aje odre\u0111enih reformi koje se na kraju nisu desile na najave koje nam je premijer Plenkovi\u0107 govorio da \u0107e rije\u0161iti INA-u. Mi gubimo sada recimo i Sisak. Za\u0161to nitko oko toga ne pri\u010da? Za\u0161to se protiv toga ne bori? Izgubit \u0107emo rafineriju u Sisku, past \u0107e \u2026 200, 500, tisu\u0107u radnih mjesta. Sa te strane ni\u0161ta se ne radi. Evo to je moj odgovor na krizu u kojoj se trenutno nalazimo. Radi se malo ili gotovo ni\u0161ta. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73830",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u0160ukera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73831",
        "text": "Kolega Maras, ja bih bio presretan da ste vi raspravljali na tragu onoga kao \u0161to je raspravljao va\u0161 kolega iz Kluba kolega Gr\u010di\u0107 koji je govorio o procesima, koji je kao potpredsjednik Vlade i ministar otvorio dok je bio u Vladi. Neke stvari su stale i to je ne\u0161to \u0161to naprosto ne mo\u017eemo negirati. Ja bih volio da ste vi meni replicirali na takav na\u010din. I onda bi ja vama mogao replicirati na potpuno identi\u010dan na\u010din. Zato sam nekoliko puta u svojoj raspravi spomenuo da ne\u0107u govoriti niti o jednoj biv\u0161oj Vladi jer naprosto ne mo\u017eemo, naprosto ne mogu misliti da bi neki ministar radio kontra onoga \u0161to u tom trenutku mo\u017ee napraviti. Dakle, ja sam cijelo vrijeme raspravljao na takav na\u010din. Me\u0111utim kada netko nema argumenata, kada netko se nema s ne\u010dim pohvaliti onda rasprava ode ovako kako ode, a to nije dobro. Jer ja sam rekao ako \u0107emo o ovoj temi raspravljati sa stvarnom \u017eeljom da ne\u0161to napravimo u Hrvatskoj budite sigurni da se ne\u0107emo razilaziti uop\u0107e. Mo\u017eda u nekim tehni\u010dkim detaljima ovako ili onako. Za\u0161to? Pa zato \u0161to jedni, i drugi i tre\u0107i, i \u010detvrti imamo iskustva i na dr\u017eavnoj i na lokalnoj razini. Tko je jedanput bio \u010delnik jedinice lokalne samouprave, tko je bio jedanput \u010delnik \u017eupanije, tko je bio jedanput ministar ili ne\u0161to drugo taj zna koji ga problemi ti\u0161te jer ga njegovi sugra\u0111ani povla\u010de za rukav. A nije ugodno \u010dovjeku s kojim \u017eivite i prije i poslije politi\u010dkog bavljenja ne\u0161to slagati i re\u0107i da je tako, a sutra ga ne mo\u017eete pogledati u o\u010di. Dakle, ja govorim o takvoj raspravi. I vrlo rado bih sve \u0161to sam krivo u svojoj raspravi rekao, da ste i vi kolega Maras rekli kolega \u0160uker ili kako god ho\u0107ete to ja ne mislim da je tako nego da bi trebalo biti ovako, ja bih to onda po\u0161tovao i cijenio. Ja sam uvijek u ovom Saboru raspravljao isklju\u010divo na takav na\u010din, pa \u010dak se i kriti\u010dki osvrnut na svoju Vladu. Za\u0161to? Pa ni\u0161ta nije Sveto pismo. Ali dajmo ve\u0107 jedanput u ovom Saboru raspravljajmo na korist onih zbog kojih smo ovdje, a nemojmo pateti\u010dki govoriti o ne\u010demu. Ovo je zakon da poku\u0161amo ne\u0161to promijeniti. Mo\u017eda nije dobar, ali hajmo mu dati priliku pa ga sutra mijenjati [[Upadica Reiner: Hvala.]] I hajmo natjerati sve koji sudjeluju u tom procesu da budu aktivni da taj zakon bude primjenjiv.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73832",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Josipa Bori\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73833",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega \u0160uker vi ste se u svojoj raspravi zapitali za\u0161to ako imamo sve rije\u0161eno, zna\u010di imamo imovinsko-pravne odnose, imamo prostorno-plansku dokumentaciju, imamo sve kod nekakvih energetskih projekata, dolazi do toga da se oni zaustavljaju ili u potpunosti nestaju ili se ne izvode. Pa zbog toga, zato \u0161to politi\u010dari recimo npr. sada Lng-a jednostavno zaboravljaju ili imaju naknadnu pamet, pa se sjete svih razloga za\u0161to ne\u0161to danas misle \u0161to nisu mislili prije nekoliko godina i u\u010dine sve da svih uvjere da je to \u0161to su mislili prije nekoliko godina danas neva\u017ee\u0107e i zbog toga imamo probleme na mnogim projektima i investicijama. Jer najbolje je ono \u0161to se danas mo\u017ee ovdje sublimirati kao sa\u017eetak ove rasprave budimo zemlja koja privla\u010di strate\u0161ke investicije, budimo energetski neovisni na na\u010din da ni\u0161ta ne \u010dinimo, ili ako ne\u0161to \u010dinimo napravimo to da se ni\u0161ta ne dogodi. To je nekakva pri\u010da koju slu\u0161amo cijelo jutro s na\u0161e druge strane svih onih koji su imali prilike upravljati dr\u017eavom i danas imaju sasvim druga\u010dija mi\u0161ljenja po svim pitanjima. Ako je ne\u0161to napisano u prostornom planu, a pi\u0161e kada govorimo recimo o LNG-u onda slu\u0161amo politi\u010dare koji ka\u017eu da to nije i stru\u010dnjake koji ka\u017eu da rade dokumentaciju upravo za to \u0161to to je po prostornom planu i \u017eupanije i op\u0107ine. Kome vjerovati? U medijskom svijetu uvijek politi\u010daru. Vrlo rijetko stru\u010dnjaku. I dolazimo na ovo pitanje, da li nam je ovaj zakon dobar? Pa mnogi \u0107e ga ocijeniti lo\u0161im \u010disto iz politi\u010dkih razloga jer ne \u017eele biti ni \u017eivotni, niti \u017eele uop\u0107e ne\u0161to napraviti jer jedino \u0161to nas interesira je da promoviramo besperspektivnost ove dr\u017eave i depresiju. I onda se pitamo, a za\u0161to nam ljudi bje\u017ee iz dr\u017eave ili za\u0161to nema investicija? Upravo \u0161to je to mo\u017eda i najve\u0107i grijeh koji \u010dinimo u ovom medijskom prostoru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73834",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u0160ukera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73835",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Bori\u0107, sjetite se pri\u010de Lng-a prije jedno 5 godina delegacije Katar, dolaske delegacije iz Katara u Hrvatsku sve divno, sve krasno, sve \u0107e se napraviti. I iskreno govore\u0107i nitko tada u Hrvatskoj nije bio protiv tog Lng Terminala. Za\u0161to? Pa svi zaboravljamo prije 10-tak godina kada se cijela Europa tresla kada je zbog sukoba Rusa Ukrajinaca zbog nepla\u0107anja plina kada se ono jedno vrijeme zatvorila pipa iz Rusije i prakti\u010dki pola je Europe ostalo bez plina, tada se govorilo o alternativnim pravcima iz Azerbejd\u017eana, iz tamo Turske, \u0161to ja znam kud sve ne da se Europa osigura. Izme\u0111u ostalog je do\u0161ao taj Lng Terminar. Meni ne pada na pamet govoriti o Lng Terminalu. Ja nisam stru\u010dnjak za to. Ja mogu govoriti isklju\u010divo iz ekonomske perspektive. Ali ako taj Lng Terminal nama slu\u017ei da se pozicioniramo na energetskoj karti Europe onda smo mi bedaci ako smo protiv toga. Jer pri\u010da o energetici ne\u0107e biti u fokusu za 5 ili 6 godina. Nama je naprosto u interesu da budemo nekom interesantni isto kao, pogledajte \u0161to se doga\u0111a sa Janafom. Sve u ti\u0161ini, ali vi pogledajte koliko je novih rezervoara nafte napravljeno u Sisku tzv. kanti, koliko taj Janaf eksploatira te nafte jer je postao interesantan jer mnogi drugi \u017eele alternativne pravce da ta energija do\u0111e do njih. I mi sada imamo priliku i sada najedanput mi smo promijeniti ovako, onako. Pa neka struka ka\u017ee ho\u0107e li to biti na zemlji ili \u0107e to biti na vodi. Neka ka\u017eu kona\u010dno i neka se krene to graditi, a ne mi dobijemo 120 milijuna eura iz Europske unije, ne mi to ne\u0107emo i onda se \u010dudimo za\u0161to smo ovakvi kakvi jesmo. I onda jo\u0161 o investicijama i investitorima govorimo na na\u010din kada govorimo kada nam treba u dnevno politi\u010dke svrhe. Pa koji bedak \u0107e do\u0107i u Hrvatsku investirati 50 ili 100 milijuna eura pa da ga netko za godinu ili dvije proziva zbog ovoga ili onoga samo zbog toga \u0161to je ne\u0161to izmislio. To naprosto u svijetu ne prolazi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73836",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ante Babi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73837",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Ka\u017eete gospodine \u0160uker da bi u prijedlogu ovoga zakona zapravo trebalo gledati o\u010dima investitora i nije to\u010dno da investitori stoje na nekoj rampi pa \u010dekamo da se otvori i da u\u0111u u Hrvatsku. Dakle, lokalna samouprava a to se danas tijekom ove rasprave \u010dulo i na\u010din na koji oni rade, \u0161to oni \u010dine, kako pripremaju svoje zone i \u0161to zapravo nude investitorima. Me\u0111utim, zaboravlja se jedna stvar. Ako pogledate zakone koji se donose u Hrvatskom saboru i ako pogledate ovu javnu raspravu vidjet \u0107ete da vam lokalna samouprava naj\u010de\u0161\u0107e se javlja u toj javnoj raspravi nude\u0107i odre\u0111ene sugestije, mole\u0107i na odre\u0111ene stvari, upozoravaju\u0107i na neke stvari. Me\u0111utim, sredi\u0161nja vlast bih tako rekao i ovaj Hrvatski sabor o tome ne vode puno ra\u010duna. I zato se doga\u0111a taj raskorak zapravo ono \u0161to ste vi danas govorili i prozivali gospodina Davora ovdje ili na\u0161eg kolegu Klari\u0107a \u0161to je to zapravo \u0161to njih smeta i \u0161to im se to doga\u0111a da ne mogu privu\u0107i odre\u0111ene investicije jer ih ko\u010di dr\u017eavna razina. Pravna i porezna stabilnost, sjetite se Kukuriku koalicije kada smo ovdje u Hrvatskom saboru govorili samo u toj poreznoj nestabilnosti bilo je nekih 47 promjena u tri godine. Dakle, pravna i porezna stabilnost su ne\u0161to \u0161to privla\u010di investitora. On mora znati u trenutku kada krene sa investicijom do samoga kraja \u0161to ga \u010deka u dr\u017eavi u kojoj ula\u017ee. Dakle, tu nismo definitivno bili dobri. Ono \u0161to je jo\u0161 bitno je to da imamo odre\u0111enu kompatibilnost. Dakle, mora biti uskla\u0111enost i kod dono\u0161enja ovoga zakona i kroz legislativu koja je kao alat vezano za ovaj zakon ne smije se dogoditi da se sutra kada donesemo ovaj zakon shvatimo da drugi zakon zapravo nam ne odgovara ili nam ne pogoduje za odre\u0111enu investiciju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73838",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u0160ukera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73839",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de. Kolega Babi\u0107 logi\u010dno je da neki veliki investitori \u0107e se prvo obratiti u dr\u017eavu. Isto tako neki \u0107e se obratiti ako iz nekakvih svojih spoznaja, danas protok informacija je takav da vi prakti\u010dki vrlo brzo izgooglate o svakom \u0161to ho\u0107ete, \u0107e se obratiti direktno jedinici lokalne samouprave. Ali ako postoji jedna vertikala subordinacija onda tu problema nema. Pa pogledajte samo gdje ne nastalo Dugopolje. Na kamenjaru. Svi su se smijali kada je kolega \u017devrnja krenuo s tim. Kukuljanovo ista pri\u010da. Gledajte, oni su nastali kao jedna prirodna reakcija jer se Split nije imao gdje \u0161iriti. Netko je \u2026 \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Pa ista pri\u010da. Netko je samo prepoznao da se mo\u017ee \u0161iriti tu. Ili recimo nije bilo normalno, ja se sje\u0107am kada smo po\u010deli spajati Fa\u017eanu sa Karlovcem nije bilo normalno da mi imamo bu\u0161otine u sjevernom Jadranu i da taj plin iz tih bu\u0161otina preko Italije, Slovenije dolazi u Hrvatsku. A za\u0161to to netko nije pravio prije ja ne znam, ali znam kad smo mi po\u010deli s tim projektom da je bilo smijeha. Ali smo od Karlovca krenuli prema Splitu upravo ka jednoj novoj energetskoj te\u017enji prije svega EU-a zbog energetske nestabilnosti koja se tada nametala zbog odre\u0111enih politi\u010dkih sukoba i ovaj plinovod koji je napravljen prema Dalmaciji je napravljen za neka budu\u0107a vremena da se mo\u017ee koristiti. Javila se pri\u010da oko LNG-a terminala, prihvatili je svi, e sad najedanput iz nekakvih politi\u010dkih razloga, to je ono po sistemu e nisam ja uspio napraviti, bogme ne bu'\u0161 ni ti napravil'. Ako \u0107emo tako razmi\u0161ljati onda na\u017ealost te\u0161ko nama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73840",
        "text": "Hvala lijepo. I zadnja replika po\u0161tovanog zastupnika Davora Lon\u010dara.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73841",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega \u0160uker, ja se sla\u017eem u jako dosta navoda koje ste vi zapravo iznijeli me\u0111utim ima nekoliko stvari koje treba ovdje ista\u0107i a posebice kad su u pitanju gra\u0111evinske dozvole za investitore na koje nailazi jako puno problema. Moj je savjet ili prijedlog i ovom ministarstvu da oko takvih investicije se pod hitno izdaju dozvole, da se javni pravni uvjeti koje je maloprije napomenuo i kolega iz Vrgorca, poku\u0161ati skra\u0107enim putem izdati kad su u pitanju te potrebite dozvole, za\u0161to? Imate u 5, 6 navrata su potpuno isti javno pravni uvjeti i znaju bez obzira \u0161to je izdan prostorni plan, \u0161to je pored toga napravljen plan drugog reda jer to je nepotrebno, po meni ako je plan dobio, a je, sve potrebite uvjete, onda nema razloga da se na taj isti projekt ili komunalnu infrastrukturu ponovno ponavljaju isti uvjeti. I to je jedna dugoro\u010dno mukotrpna muka gdje investitori \u010dekaju po godinu, mo\u017eda i vi\u0161e da bi dobili gra\u0111evinsku dozvolu da bi investirali zapravo svoja sredstva u taj projekt koji su oni zapravo zamislili. A ovo ostalo \u0161to su \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] moram re\u0107i da je razvoj gospodarstva odnosno jedan dugotrajan proces i to moramo shvatiti kao ljudi, ne mo\u017eete izgraditi danas poslovnu zonu i od nje o\u010dekivati odjednom da \u0107ete imati rezultate u roku od 3 ili 2 godine, to je nemogu\u0107e, to je proces koji traje desetak godina, koji tek tad poku\u0161avati davati odre\u0111ene rezultate. Evo hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73842",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u0160ukera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73843",
        "text": "Da, kolega Lon\u010dar vas sam neopravdano ispustio iz ovog nabrajanja ljudi, dobro da ste se javili za repliku i da se za pozicije nekoga tko \u017eeli potaknuti razvoj svoje jedinice lokalne samouprave, rekli odre\u0111ene probleme. Ali isto tako ne samo vi nego puno kolega se na\u017ealost suo\u010dilo da vas je netko optu\u017eio da nekome podilazite a vi ste podilazili tek toliko da netko do\u0111e raditi tamo. I sad na kraju \u017eelim istaknuti jedan projekt koji mi je posebno drag, a koji naprosto na dr\u017eavnoj razini nisu prepoznali nego su samo ra\u010dunali koliko \u0107e se novaca utro\u0161iti a da to nikad ne\u0107e biti vra\u0107eno, a to je projekt Ga\u017eenica u Zadru. Dakle, jedinice lokalne samouprave je vidjela \u0161to na tom prostoru te luke Ga\u017eenica mo\u017ee biti i koji su to potencijali a neko je sa vrha gledao gore ono \u0161to se sad doga\u0111a u Ga\u017eenici a prakti\u010dki doga\u0111a se vrlo malo toga. A pogledajmo sad 6, 7 godina sad unatrag tko je bio u pravu, oni koji su prije 14, 15 godina imali viziju \u0161to je Ga\u017eenica, to je samo jedan od primjera. Autoput Zagreb-Split po mnogima koji su govorili o ekonomskoj opravdanost, nikad ne bi bio gotov. Ali autoput kao temeljni infrastrukturni projekt za razvoj turizma, za opstanak stanovni\u0161tva u Lici i Dalmatinskoj zagori je od neprocjenjive vrijednosti. Naprosto nema cijene. Evo ja sam vam ovaj projekt posebno istaknuo jer sje\u0107am se i rasprava ovdje, pa na kraju i ona pristani\u0161na zgrada nije ra\u0111ena onako nego je ra\u0111ena druga\u010dije jer je re\u010deno to je bezveze, to su ba\u010deni novci, a za 3, 4 godine kad to bude polazna luka za mnoge kruzere, onda oni koji su pri\u010dali to neka se lupaju po glavi. Ali je neko prije 14, 15 godina, mo\u017eda i vi\u0161e, imao viziju \u0161to na tom prostoru mo\u017ee biti. To govori o tome koliki je zna\u010daj jedinice lokalne samouprave od nekih projekata jer onaj koji \u017eivi na odre\u0111enom prostoru jedini mo\u017ee vidjeti \u0161to je tu dobro, \u0161to nije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73844",
        "text": "Hvala lijepa. E sad \u0107emo, kolega Grmoja je dignuo ruku za stanku , izvolite, s \u010dime u svezi?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73845",
        "text": "Prelazimo na raspravu. Po\u0161tovani gospodin Ivan Pernar, izvolite. Kolega Pernar vi ste na redu za pojedina\u010dnu raspravu, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73846",
        "text": "Uva\u017eene dame i gospodo, ovaj Zakon o strate\u0161kim investicijama ne\u0107e rije\u0161iti problem neisplativosti ulaganja u na\u0161oj zemlji. Korijen neisplativosti ulaganja je dubinski i on je zapravo kak' bih rekao zametnut ili njegov zametak je u samom stvaranju Republike Hrvatske kada je dr\u017eava odlu\u010dila ne samo likvidirat proizvodnu ekonomiju sa tajkunskom privatizacijom i davanja zapravo svog kapitala nekolicini podobnih ljudi poput Todori\u0107a itd. ve\u0107 je dr\u017eava i monetarnom politikom, odnosno pretvaranjem Hrvatske narodne banke u mjenja\u010dnicu onemogu\u0107ila svaki rad, svaki razvoj i zapravo uni\u0161tila ekonomiju do kraja. Drugim rije\u010dima, \u010dak da je i uprava poduze\u0107a po\u0161tena, \u010dak i da radi za interes poduze\u0107a, \u010dak i da vlasnik \u017eeli raditi ovaj monetarni sustav njemu to onemogu\u0107ava. Za\u0161to? Zato jer je te\u010dajnom politikom uvoz u\u010dinjen jeftinijim od doma\u0107e proizvodnje s jedne strane i s druge strane tro\u0161ak kapitala, odnosno cijena novca kamata je u Hrvatskoj jako visoka, a visoka je zato jer je HNB mjenja\u010dnica. HNB zna\u010di ne posu\u0111uje izravno novac poslovnim bankama pa onda one dalje kome ve\u0107 treba, ve\u0107 HNB tra\u017ei od doma\u0107ih poslovnih banaka da se zadu\u017euju vani kod stranih poslovnih banaka za strane valute. Potom se u HNB-u strana valuta mijenja u doma\u0107u i zato su svi krediti u Hrvatskoj ili hajmo njih hajmo re\u0107i 90% ili \u010dak bi se usudio re\u0107i kod pravnih osoba blizu 100% vezani valutnom klauzulom. Takav monetarni model u kojem je novac vanjski dug koji se prelijeva u unutarnji, u kojem uvijek treba, u kojem sav novac nastaje uzimanjem stranih kredita, a sve te kredite treba vratiti uve\u0107ane za pripadaju\u0107e kamate taj model jednostavno nije odr\u017eiv, ta du\u017eni\u010dka doktrina je zapravo usudio bih se re\u0107i nas odvela u jednu du\u017eni\u010dku bob stazu i iz te du\u017eni\u010dke bob staze jedini izlaz je slom. Slom je ono \u0161to danas pro\u017eivljavamo. To je pad zaposlenosti, pad industrije. Evo dat \u0107u vam primjer ako se ve\u0107 Vlada hvali, pri\u010da o industrijskoj proizvodnji, pa evo pogledajte stanje u 3. maju, pogledajte stanje u Uljaniku, pogledajte stanje u Sisa\u010dkoj rafineriji, pogledajte stanje u Petrokemiji Kutina, to su sve veliki subjekti koji su ili pred kolapsom ili pred zatvaranjem. Evo vam jo\u0161 jedan primjer Brodotrogir, pa drage dame i gospodo ako Hrvatska ugasi brodogradili\u0161ta Uljanik, ako ugasi 3. maj, ako ugasi Brodotrogir i na kraju ako pristane na to da Brodosplit ne proizvodi velike brodove pa \u0161ta mi onda imamo od industrije? Ako ode i Petrokemija i Rafinerija u Sisku ova Vlada provodi program deindustrijalizacije. Nekad u socijalizmu su bili programi industrijalizacije koji su bili ako se ne varam na pet godina, ova Vlada HDZ-ova \u0107e u svojem mandatu kroz \u010detiri godine, zapravo deindustrijalizirati Hrvatsku i ekonomski slomiti na\u0161u zemlju. Ono \u0161to mi nije jasno i za\u0161to bira\u010di podr\u017eavaju tu politiku, nije mi jasno kako netko mo\u017ee braniti tu politiku u Saboru ili uvjeravati hrvatsku javnost da je ona dobra i ispravna. O.k. vi ka\u017eete naravno da ona jest dobra i ispravna, ali ja onda postavljam pitanje, ako je va\u0161a politika dobra i ispravna za\u0161to su redovi pred pu\u010dkom kuhinjom, za\u0161to kada hodate po centru Zagreba svakih 25m se spoti\u010dete na prosjake, za\u0161to ako je va\u0161a politika dobra za\u0161to po cijeloj zemlji kopaju po kontejnerima od Dubrovnika do Iloka? Imam dalje pitanje, ako je va\u0161a politika dobra za\u0161to dvije tre\u0107ine kredita danih pravnim osobama se ne mogu vratit? Imate stra\u0161nu kreditnu krizu. Za\u0161to kod privatnih osoba za\u0161to je sve vi\u0161e delo\u017eacija, za\u0161to je u blokadi 330 tisu\u0107a gra\u0111ana? Koja su va\u0161a rje\u0161enja za taj problem? Vi nemate rje\u0161enja ni za problem nelikvidnosti, ni za besparicu, niti za kreditnu krizu za ni\u0161ta. Va\u0161a politika gospodo iz HDZ-a svodi se na pustu demagogiju. Na kraju krajeva ako je va\u0161a politika dobra za\u0161to mladi bje\u017ee iz zemlje, za\u0161to ne vide budu\u0107nost u na\u0161oj zemlji? I ako je va\u0161a politika dobra dame i gospodo, za\u0161to onda tri \u010detvrtine na\u0161ih gra\u0111ana ne podr\u017eava politiku va\u0161e Vlade? Za\u0161to je rekordno niska podr\u0161ka i vama kao HDZ-u i va\u0161em premijeru Plenkovi\u0107u? To biste se trebali pitati, ali umjesto da se to pitate, vi nastavljate sa kozmetikom, nastavljate sa demago\u0161kim rje\u0161enjima, rje\u0161enjima koje je osudio va\u0161 dr\u017eavni tajnik Marin STrmota kada je dao ostavku na mjesto pomo\u0107nika ministra. On je rekao da su va\u0161e mjere folklor. I dame i gospodo, isto ono \u0161to vam je on rekao u zgradi Vlade ja vam sada govorim ovdje u Saboru, ovaj Zakon o strate\u0161kim investicijama je folklor i on ne\u0107e ni\u0161ta rije\u0161iti i nastavit \u0107e se ekonomska propisat na\u0161e zemlje. Jedino rje\u0161enje, oni pitaju \u010desto, a koja su va\u0161a rje\u0161enja, rje\u0161enje je monetarna reforma dame i gospodo, rje\u0161enje je ukidanje valutne klauzule na kredite, rje\u0161enje je da novac vi\u0161e nije privatiziran od strane banaka ve\u0107 da dr\u017eava Hrvatska preuzme vlast nad stvaranjem novca, bez toga nema izlaska iz ove situacije, toga ste svi svjesni. Bez promjene te\u010dajne i kamatne politike, gdje nam je budu\u0107nost? Ali vi ignorirate taj problem i zabijate glavu u pijesak. Za\u0161to? Zato jer mo\u017eete. Zato jer vam niko ne mo\u017ee ni\u0161ta, imate ve\u0107inu, dr\u017eite sve institucije, imate 76 plus jo\u0161 par uhljeba koji su vas spremni podr\u017eavat \u010dak i da vide da nas vodite sve u propast oni \u0107e svejedno podr\u017eavati tu politiku. za\u0161to? Pa zato jer ih nije briga gdje \u0107e zavr\u0161iti \u010detiri milijuna gra\u0111ana, nije ih briga koja je budu\u0107nost na\u0161e zemlje nego gledaju samo sebe i svoje privatne interese. I to je ta politika klijentelizma i nepotizma koju zagovarate. Kamo \u0107e ta politika odvesti hrvatski narod? Vi tvrdite u bolju budu\u0107nost, pa dajte ljudi pogledajte istini u o\u010di, pogledajte mlade ljude koji odlaze iz Hrvatske i pitajte ih mladi\u0107u ili mlada djevojko za\u0161to ti odlazi\u0161, vidi\u0161 li budu\u0107nost ovdje. I tek bi tada shvatili zapravo \u0161to ljudi misle o va\u0161oj politici. Pitajte ljude koji kopaju po sme\u0107u \u0161to misle o va\u0161oj politici, pitajte one koji se smrzavaju pred pu\u010dkom kuhinjom po ovim polarnim hladno\u0107ama, ali to vas ne zanima. Vas zanima jedino va\u0161 interes i va\u0161 profit i to je slika cijele va\u0161e Vlade. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73847",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Pernaru. Imamo replike, po\u0161tovani kolega Nikola Grmoja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73848",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Pernar, \u0161to se ti\u010de dijagnoze stanja u kojem se nalazi na\u0161a dr\u017eava i dru\u0161tvo ne mogu se nego slo\u017eiti s vama. Evo i danas smo dobili packe da smo po provo\u0111enju strukturnih reformi najlo\u0161iji u Europi, ali osim dijagnoze stanje s kojim se svi mo\u017eemo slo\u017eiti pa mislim da kolegama vladaju\u0107ima nije ugodno govoriti kako je Hrvatska u odli\u010dnom stanju, kako se reforme provode jer i sami znaju da to nije istina. Ali trebamo ponuditi nekakva konkretna rje\u0161enja. Mi to upravo \u010dinimo kroz jednu platformu koja se zove Pokret ustanka, unutar koje imamo nekoliko stupa poduzetni\u0161tvo, javna uprava, pravosu\u0111e, demografija, energetika nudimo konkretna rje\u0161enja. Evo ju\u010der smo uputili u proceduru dva zakona iz pravosu\u0111a koja su bila i u javnoj raspravi jedno dulje vrijeme, dok s druge strane imamo situaciju da \u0107e nama ovdje u kasnim satima do\u0107i nekakva mini reforma iz pravosu\u0111a kako je nazivaju. Ako je to mini reforma, ako je to ne\u0161to s \u010dime se vladaju\u0107i \u017eele pohvaliti da su ne\u0161to dobro u\u010dinili, ne znam za\u0161to to ne raspravljamo ujutro ili po danu dok cijela javnost gleda i dok je ovaj Sabor pra\u0107en, ali o\u010dito da od tih reformi nema ni\u0161ta. I evo ja bih vas pozvao da ove zakone koje \u0107e Most upu\u0107ivati da ih podr\u017eite, mi \u0107emo isto tako sve ono dobro \u0161to predlo\u017eite vi i ostale kolege iz oporbe tako\u0111er podr\u017eati, ali mislim da je ta apatija u dru\u0161tvu toliko velika da ne smijemo samo govoriti o problemima i o onome \u0161to je lo\u0161e u hrvatskom dru\u0161tvu, jer time \u0107emo prouzro\u010diti da mladi jo\u0161 vi\u0161e odlaze iz RH. Nego moramo ponuditi nekakvu nadu da u RH mo\u017ee biti bolje i da Hrvatska mo\u017ee biti jedna ure\u0111ena zemlja u kojoj \u0107e pravosu\u0111e biti efikasno, u kojoj \u0107e poduzetnici biti oslobo\u0111eni ove silne porezne presije kojoj su izlo\u017eeni, u kojoj \u0107e javna uprava biti efikasna i na usluzi gra\u0111anima i evo u tom smjeru treba biti djelovanje na\u0161e kao opozicije. Ne samo u smislu kritiziranja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73849",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Grmoji. Odgovor. Kolega Pernar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73850",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de Grmoja, sla\u017eem se s vama da sama kritika nije dovoljna. Me\u0111utim, mi imao imamo situaciju da Vlada \u017eivi u stanju negiranja. Zna\u010di, Vlada tvrdi da ne, da nije u Hrvatskoj lo\u0161e, da je u Hrvatskoj zapravo dobro. Da je zapravo nije te\u0161ko gra\u0111anima nego premijeru. Da je njemu te\u0161ko. Da smo mi svi zapravo u nekakvom deliriju, da imamo, \u0161ta ja znam, ne znam, fiksaciju na negativnost, a u biti je sve pozitivno. Da smo pesimisti, a oni su optimisti. Me\u0111utim, na\u0161 narod, odnosno \u00be gra\u0111ana, nisu oni pesimisti zato jer op\u0107enito su, ne znam, negativno nastrojeni. Neki od njih mo\u017eda jesu, ali velika ve\u0107ina nije. Velika ve\u0107ina bi bila optimisti\u010dna kada bi vjerovali ovoj Vladi i u njenu politiku. Ali, jednu stvar bih vas htio pitati gospodine Grmoja da odgovorite jer ovo je stvarno klju\u010dno pitanje koje se lomi, a pitanje, vi ka\u017eete da ste za investicije, da ste gurali investicije, da li je projekt plutaju\u0107eg LNG terminala jedna od investicija koju MOST i dalje podr\u017eava? Evo, to je zapravo konkretno pitanje koje ja imam i ja sam pitao kolegu Bulja i zamolio sam ga za odgovor, a on nije dao odgovor \u2013 odgovor. On nije rekao MOST je za ili protiv. On je rekao ja sam osobno protiv. Ali ja pitam, gospodine Grmoja, ima li MOST stajali\u0161te po tom pitanju? Ako nema zajedni\u010dkog stajali\u0161ta, onda recite otvoreno: nemamo zajedni\u010dko stajali\u0161te, a ne da u medijima pi\u0161e MOST protiv LNG-a, a zapravo nije protiv LNG-a plutaju\u0107eg. Tako, eto, molim vas konkretan odgovor na pitanje je li MOST za ili protiv plutaju\u0107eg LNG-a? Sad vam Poslovnik ne dopu\u0161ta da mi odgovorite, ali kada dobijete rije\u010d, kad bude prilika za raspravu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73851",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Pernaru. Slijede\u0107a replika. Po\u0161tovani kolega Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73852",
        "text": "Gospodine Pernar, uva\u017eeni kolega, govorimo o Zakonu o investicijama. Spominjemo brdsko-planinska podru\u010dja, pozivamo sve one koje treba subvencionirati tj. poticati i do kojega iznosa. Me\u0111utim, mi jedan osnovni zakon nikako u ovom parlamentu da do\u0111e i naravno ja i kolega Prani\u0107 smo u izradi, pred kraj smo s tim zakonom i pustiti \u0107emo ga u proceduru jer brdsko-planinska podru\u010dja doslovno nemaju dovoljno novca da o\u010diste snijeg koji pada na njihovom podru\u010dju, a kamoli za nekakve druge, nemaju te fiskalne kapacitete. \u010cinjenica da ovim zakonom, kao \u0161to je vrlo bitan za investicije, da bi trebala biti ministrica Martina Dali\u0107 ovdje jer govorimo o jednom od najbitnijih dokumenata \u0161to se ti\u010de gospodarstva, a to je zna\u010di, investicije, to su ulaganja, to su kriteriji koji su uop\u0107e samo prepisani kao uskla\u0111ivanje nekakvih sa europskim direktivama. Me\u0111utim, realno je stanje da se ne promoviraju investicije koje su ekolo\u0161ki opravdane, kao \u0161to je termoelektrana Peru\u010da koja nije bila, protiv koje sam bio i protiv svakoga sam projekta onog malo prije \u0161to ste kazali. Ja sam glasova i protiv prora\u010duna dok sam bio u ve\u0107ini, protiv svakoga projekta pa tako i LNG terminala dokle god ekolo\u0161ki ne bude dokazano da je \u010dist, a prema svim pokazateljima nije \u010dist i to je javno i glasno rekao Slaven Dobrovi\u0107 u svome stavu, \u010dovjek koji je od struke, jedan od najcjenjenijih ljudi u tom podru\u010dju po pitanju struke. Kad se rije\u0161i pitanje klora, pitanje svega. A to, da li \u0107u ja to podr\u017eati, ja sam jasno kazao do sad 20 puta ovdje. Pa vjerujete li vi u legitimitet svakog zastupnika posebno ili ja sad trebam jo\u0161 jednom ponavljat? Ja mislim da sa kazao svoj stav javno i glasno, naravno kao \u0161to i vi govorite. Ja to ne osporujem, nego eto, postavljam vama pitanje da li na ovome vrlo bitnom pitanju trebala biti ministrica gospodarstva Martina Dali\u0107 \u2026 [[Govornici govore u glas, ne razumije se.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73853",
        "text": "Zahvaljujem kolega Bulj. Odgovor. Kolega Pernar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73854",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de Bulj, ja se s vama sla\u017eem u ne\u010demu, ne sla\u017eem u ne\u010demu. Odnosno, s nekim stvarima se sla\u017eem, s nekima ne sla\u017eem. Me\u0111utim, vi ka\u017eete Slaven Dobrovi\u0107 se nije slagao s tim projektom u ime Kluba. Ma, da ali je klju\u010dna stvar kad se donosila odluka. Zna\u010di, kada se radio plutaju\u0107i LNG terminal, vi ste ga podr\u017eali. Vi niste rekli kada vidimo studiju, e onda \u0107emo re\u0107i mi smo za izgradnju. Ne. Rekao je ministar Paneni\u0107: idemo u izgradnju, kre\u0107emo sa prvom fazom tog plutaju\u0107eg terminala, idemo u nabavu tog FSRU nekog tankera i \u0161ta ve\u0107. To je rekao ministar Paneni\u0107. Va\u0161 ministar, tj. tajnik Ante \u010cikoti\u0107, koji je bio dr\u017eavni, on ne samo da je rekao da je MOST bio za to, nego on je rekao: ja sam taj i moj tim koji smo izvukli te poticaje europske, 102 milijuna eura za izgradnju tog plutaju\u0107eg terminala. Pa znao je on tada kako izgleda taj plutaju\u0107i terminal. A ono \u0161to se sada doga\u0111a, kad ste vi vidjeli da je zapravo taj plutaju\u0107i terminal lo\u0161 ekolo\u0161ki, e sad vi kao vidite da, mi smo protiv njega. Me\u0111utim, klju\u010dno pitanje je slijede\u0107e: klju\u010dno pitanje je da ste vi dan-danas na vlasti, biste li onda govorili ovo \u0161to sad govorite, da to nije ekolo\u0161ki prihvatljivo ili biste jednostavno rekli to je strate\u0161ka investicija, to treba i\u0107i dalje. I to je problem zapravo MOST-a nezavisnih lista. Kad ste na vlasti, onda ste za porez na nekretnine i onda ste za plutaju\u0107i LNG terminal, a kad odete u oporbu, odjedanput ste i protiv poreza na nekretnine i plutaju\u0107eg LNG terminala. I ta nedosljednost je zapravo klju\u010dni problem va\u0161e politi\u010dke opcije. Slikovito podr\u017eavate prora\u010dun pa onda isti taj ne podr\u017eavate itd., samo ovisno o tome jeste li na vlasti a ne je li dobar ili ne. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73855",
        "text": "Zahvaljujem kolega Pernar. Slijede\u0107a replika \u2026 \u2026 [[Upadica Bulj, ne razumije se.]] Gospodine Bulj, molim vas. Na takav na\u010din ne mo\u017eemo se pona\u0161ati u Hrvatskom saboru, ako \u017eelite sa kolegom razgovarati, onda molim vas izi\u0111ite iz plenarne dvorane i razgovarajte vani. Nastavljamo s replikama, po\u0161tovani kolega Goran Aleksi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73856",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Pernar, vi imate agendu HNB mjenja\u010dnice, a ja imam agendu HNB dr\u017ei lojtrice bankama koje pelje\u0161e gra\u0111ane i poduze\u0107a, dakle to je moja agenda i sad \u0107u vam re\u0107i da to \u0161to vi govorite o mjenja\u010dnici ja \u0107u re\u0107i koji je glavi grijeh HNB-a. Glavni grijeh HNB-a je taj da on dr\u017ei \u2026 [[Govornik nije uklju\u010den.]] hrvatske gra\u0111ane, dakle kako ih oni pelje\u0161e? Hrvatske gra\u0111ane su pelje\u0161ile tako da su ugovarale da se kamatna stopa mijenja odlukom banke pa bi onda one mijenjale kamatu navi\u0161e kad se njima svidi i na koji na\u010din se njima svidi. I to smo sudski utvrdili da je to nepo\u0161teno i nezakonito. A \u0161to su radile sa poduze\u0107ima? Ugovorile bi kamatnu stopu kako treba, napisale bi u ugovoru, kamatna stopa se sastoji od fiksnog djela dva i primjenjivog parametra, i taj promjenjivi parametar je u tom trenutku bio 3, 4, pa je kamata bila 5, 6%. I onda bi parametar po\u010deo padati i parametar pada na 2, na 1, na 0 pa bi kamata trebala biti 2%. I \u0161to onda banka radi? ne\u0107e primijeniti ono \u0161to je potpisala, ona je potpisala u ugovoru i upisala da \u0107e primjenjivati 2+ parametar i onda ka\u017ee ne, sad vi\u0161e nije 2 + parametar nego 5 + parametar. I opet pove\u0107a kamatnu stopu svojevoljno ali ovaj put ne svojom odlukom nego nepo\u0161tovanjem ugovora u stvari. I sve to HNB gleda, i ne postupa protiv banaka. Ne odre\u0111ujete i ne smijete se tako pona\u0161ati, sudska presuda ka\u017eete ne smijete se tako pona\u0161ati, a HNB ka\u017ee ma mogu se one slobodno tako pona\u0161ati. I sad bi mi trebali tog guvernera Vuj\u010di\u0107a ponovno izabrati za on bude guverner. I onog viceguvernera Frasa da on bude i dalje viceguverner. E pa ako \u0107emo ih mi izabrati, onda \u0107e ove investicije banaka biti i dalje nezakonite. Zato moramo i njih promijeniti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73857",
        "text": "Zahvaljujem kolega Aleksi\u0107. Odgovor, kolega Pernar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73858",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de Aleksi\u0107, za\u0161to HNB to radi? To je kao i pitanje za\u0161to Izrael ru\u0161i Palestincima ku\u0107e. Zato jer mo\u017ee. A za\u0161to mo\u017ee? Zato jer statut HNB-a koji je usugla\u0161en sa statutom europskih sredi\u0161njih banaka je takav da se guvernera ne mo\u017ee smijeniti u Saboru, mi ne mo\u017eemo ovdje re\u0107i dame i gospodo, tra\u017eim opoziv guvernera centralne banke iako je centralna banka \u010detvrta vlast, postoji Sabor, postoji Vlada, postoje sudovi, imamo Predsjednicu, imamo represivni aparat, imao pravosu\u0111e ali klju\u010dna komponenta je onaj tko dr\u017ei novac jer onaj tko dr\u017ei novac, taj zapravo kontrolira sve ove poluge mo\u0107i koje sam nabrojao plus medije. I sve dok statutom HNB-a se ne\u0107e dozvoliti da onaj guverner koji ne radi u interesu i na korist hrvatskog naroda, i ostalih stanovnika na\u0161e zemlje, bude smijenjen, on \u0107e se tako pona\u0161ati. I njega ba\u0161 briga. Njega doslovce gospodine Aleksi\u0107, ba\u0161 briga. 5 godina su ga kritizirali, on 5 godina se smijao. Za\u0161to? Zna da gase ne mo\u017ee smijeniti. I ono \u0161to je stravi\u010dno i \u0161to hrvatski narod ne shva\u0107a da podr\u017eavaju\u0107i takvu politiku HNB-a koja tolerira zapravo bankama plja\u010dku gra\u0111ana, zapravo radi sam sebi o glavi. Zna\u010di hrvatske narode podr\u017eavaju\u0107i one koji dr\u017ee ljestve lopovima a to su banke, ti sam sebe hrvatski narode plja\u010dka\u0161, odnosno pristaje\u0161 na svoju plja\u010dku. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73859",
        "text": "Zahvaljujem kolega Pernar na odgovoru. U ime Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista zavr\u0161nu rije\u010d ima po\u0161tovani kolega Miro Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73861",
        "text": "Hvala lijepo predsjedavaju\u0107i, uva\u017eeni tajni\u010de sa svojim pomo\u0107nikom. Evo, na kraju ove rasprave htio bih odmah kazati da stavove koje je Slaven Dobrovi\u0107 izrekao na po\u010detku ovoga zasjedanja da me \u017ealosti \u0161to cijeli dan, jedno od najbitnijih i klju\u010dnih zakona za razvoj RH se nije niti u jednom trenutku pojavila a pozivali smo je kao saborski zastupnici ministrica gospodarstva Martina Dali\u0107 jer ona bi trebala ovdje govori o onome \u0161ta se namjerava jer do sada sve \u0161to je radila, radila je u biti protiv interesa strate\u0161kih ulaganja. U biti to je bilo pogodovanje na \u0161tetu RH, to je vidljivo i jasno kada sagledamo samo njenu reakciju kada je bilo pitanje postavljeno premijeru Plenkovi\u0107u po pitanju Termoelektrane na Peru\u010di gdje je ona reagirala bez pitanja, to je bio jedan presedan u ovoj sabornici, jedan sramotan presedan, na\u010din komunikacije bio na razini divljav\u0161tine, jednostavno je pokazala svoje lice, oli\u010dje da \u0161titi jedan krupni kapital koji je interesno povezan preko Ministarstva vanjskih poslova gdje je bio gospodin Stier i Miro Kova\u010d, oni poznaju bolje tu materiju, u replici su, nisu bili ba\u0161 doslovno jasni, poglavito gospodin Kova\u010d gdje je bio tu vi\u0161e glasnogovornik Andreja Plenkovi\u0107a. Tako da bi jo\u0161 jednom evo izrazio svoje nezadovoljstvo ispred kluba MOST-a nezavisnih lista zbog nedolaska o ovome bitnom zakonu Martine Dali\u0107. Mi govorimo ovdje o ne\u010demu \u0161to \u017eelimo uskladiti sa pravnim ste\u010devinama EU. Me\u0111utim \u010dinjenica je da mi ovdje spominjemo brdsko-planinska podru\u010dja, jednostavno mi nemamo uop\u0107e zakon koji dvije godine obe\u0107avam o brdsko planinskim podru\u010djima. Kao \u0161to sam kazao mi \u0107emo ispred kluba MOST-a a i kolega Prani\u0107 jer dolazimo iz tih podru\u010dja dati u proceduru i ne samo ovu odluku o osnivanju savjeta za Dalmatinsku zadrugu nego za cijelo podru\u010dje zna\u010di brdsko-planinskog podru\u010dja koje je zaboravljeno a vidljivo je evo sada i u Gorskom kotaru. Doslovno lokalne samouprave nemaju svoje fiskalne kapacitete da o\u010diste snijeg, da jednostavno ih se natjera i poglavito nezavisne da budu, da se klanjaju premijeru, ali to nije dobro. Nije dobro da gradona\u010delnici se moraju klanjati premijeru, da njihove projekte on prihvati ili ne prihvati nego jednostavno treba decentralizirati sve i fizikalno i u ljudskim resursima prema tim krajevima. A govoriti o kapitalnim investicijama u Hrvatskoj, evo u Dalmatinskoj zagori bi trebale biti kapitalne investicije odakle ja dolazim, to su zna\u010di spojevi na autoput Drni\u0161a, Knina, Sinja, Imotskog i Rav\u010da-Drvenik gdje bi otok Hvar spojili i turisti\u010dki bilo dosta, Imotski tako\u0111er to podru\u010dje bilo atraktivno, Dalmatinske zagore i ne samo to nego i Hercegovina bi tu bila u samoj blizini je a to znamo da je to strate\u0161ki nacionalni interes, o\u010duvati ljude zna\u010di u zale\u0111u priobalja gdje je Hrvatska teritorijalno najosjetljivija jer je tu naju\u017ea granica a znamo da iz Hercegovine ljudi iseljavaju, jednostavno, pa dodu\u0161e jedino kada autobusi i kada se ide prema njima kada su izbori, gdje se poziva tada na domoljublje, ina\u010de se te ljude zaboravlja kada su u pitanju ti strate\u0161ki projekti a to su ujedno i ovi projekti koji su bitni za brdsko-planinska podru\u010dja. I o\u010dekujem da vi tajni\u010de prenesete ovu poruku ministrici Dali\u0107 da je bila du\u017ena o ovome Zakonu o strate\u0161kim investicijama do\u0107i. \u010cisto evo imao bih ja par pitanja, naravno bio bih na pristojnoj udaljenosti od nje, recite da ne bih dozvolio da me, da me kao zadnji put ugrozi. Ali evo jednostavno o\u010dekujem i od vas kao tajnika da pojasnite smisao ovoga zakona, ako zakoni koji su za ova podru\u010dja vrlo bitni jer nemamo strate\u0161kih investicija. Nabrojite vi te strate\u0161ke investicije, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Vis Viva projekta zbog kojih su drugi projekti puno zna\u010dajniji i bitniji iz HEP-a i strate\u0161ki koji su bitni, jer ovaj na\u0161 zakon koji predla\u017ee MOST, energetski a to su ovi solari koji bi puno bili zna\u010dajniji, puno neovisnije bi bila svaka obitelj kada bi imala solare od 5 kilovata, 100 tisu\u0107a, to je 500 megavata, zna\u010di to je veli\u010dine Termoelektrane Peru\u010da, da \u0107ete te zakone prihvatiti vi kolege saborski zastupnici da vi\u0161e pojedinci ne dr\u017ee za vrat Hrvatsku, energetski sustav, nego jednostavno da budemo neovisni. Imamo i sunce, imamo i prirodu, imamo sve elemente koje navodite, o zdravstvu ne\u0107u niti govoriti. Malo prije sam govorio o veleu\u010dili\u0161tu u Kninu, o problemima njihovog inovacijskog centra, projekt koji \u010deka godinama ali namjerno se bojkotira i to ogroman projekt, 10,5 milijuna eura u Kninu. Tko ga bojkotira i zbog \u010dega? Nitko \u017eiv ne zna, interesne skupine naravno. A dok smo samo niti 10% sredstava predvi\u0111enih iz EU potro\u0161ili, iz EU za projekte. Prema tome jo\u0161 10 puta vi\u0161e ula\u017eemo u Europu, u njihove projekte kroz \u010dlanarine i ostalo a 10 puta manje vra\u0107amo. Jo\u0161 jednom izra\u017eavamo razo\u010darenje zbog neozbiljnosti ministarstva ali ovdje nije bila ministrica gospodarstva koja je ovdje najodgovornija za ovo stanje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73862",
        "text": "Zahvaljujem kolega Bulj i na po\u0161tivanju vremena. Imamo nekoliko replika, po\u0161tovani kolega Nikola Grmoja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73863",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Bulj, u pravu ste \u0161to se ti\u010de ovih investicija ali ve\u0107 sam kako sam istakao zna\u010di ve\u0107 i kolegi Pernaru. Mi imamo danas izvje\u0161\u0107e u kojem imamo podatak da je Hrvatska zadnja po provo\u0111enju strukturnih reformi u EU. A MOST upravo kroz svoj pokret ostanka se zala\u017ee za to za lak\u0161e omogu\u0107avanje investicija, za olak\u0161anje na\u0161im poduzetnicima ali pravih investicija, zdravih investicija jer ne mo\u017eemo zna\u010di biti protiv svega. I osim toga imamo reforme \u0161to se ti\u010de javne uprave i \u0161to se ti\u010de zna\u010di rekao sam poduzetni\u0161tva, ja mislim \u010dak 28 mjera koje je pripremila kolegice Nin\u010devi\u0107-Lesandri\u0107 i na\u0161 stru\u010dni tim, reforma pravosu\u0111a gdje imamo dva zakona upu\u0107ena i ostale zakone koje \u0107emo uputiti. Dva i pol mjeseca je trajala javna rasprava. Da mi imamo situaciju da mi zna\u010di evo nakon ovog zakona \u0107emo raspravljati o zakonima, to je tzv. mini reforma pravosu\u0111a gdje imamo 6 zakona koji su bili 15 dana ja mislim samo u javnoj raspravi, samo 15 dana. I to u bo\u017ei\u0107no vrijeme. I nije to uop\u0107e bilo predvi\u0111eno dnevnim redom. I vidjeti \u0107emo kako \u0107emo se postaviti prema toj \u010dinjenici. Ali ono \u0161to je sigurno da ova Vlada nema niti hrabrosti, niti volje za stvarne reforme ni po pitanju privla\u010denja investicija, ni po pitanju rastere\u0107enja poduzetnika, ni po pitanju zna\u010di kvalitetnije, efikasnije javne uprave koja \u0107e biti na usluzi gra\u0111ana, ni po pitanju energetike, energetskih projekata. Mi imamo i tu jedan Zakon o mikrosolarima koji bi prakti\u010dki iskorijenio energetsko siroma\u0161tvo i u\u010dinio hrvatsku energetski neovisnom na pravi na\u010din. I to \u0107e sve biti zakoni koji \u0107e ovdje do\u0107i pred nas i vidjeti \u0107emo kako \u0107e na\u0161e kolege o tim zakonima glasovati. Ali definitivno sami ste rekli od Peru\u010de pa do drugih \u0161tetnih projekata to je jedino \u0161to se gura a sve \u0161to je dobro, \u0161to je zdravo poku\u0161ava se zaustaviti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73864",
        "text": "Zahvaljujem kolega Grmoja. Odgovor, kolega Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73865",
        "text": "Kolega Grmoja o ozbiljnosti u kojoj se nalaze strate\u0161ki projekti trebala je govoriti naravno ministrica pravosu\u0111a tj. premijerka hrvatske Vlade Martina Dali\u0107. Ja ovo ka\u017eem premjer kad ne slu\u010dajno zbog toga \u0161to sam pitao ovo pitanje, koje vi govorite o termoelektrani premjera, dala mi je odgovor, naprasno, primjerka, tj. potpredsjednica Vlade, ne znam vi\u0161e kako je nazvati. Ali, kada se radi o ozbiljnim temama, kada se radi o strate\u0161kim projektima, nje nema. Naravno, da je termoelektrana Peru\u010da, njoj i njenom lobiju, povezan sa Ministarstvom vanjskih poslova ili \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ne znam kome i interes je bio da se plin, koji je do\u0161ao do Dugopolja ima po\u0161to nema industrije, da se ima gdje upotrijebiti, kroz jedan dimnjak u 109 metara \u0161irok 9 m, 700 kg ispu\u0161tanih dimova, plinova je trebalo u zrak, od toga 2% otrovnih plinova. Ali je bitno da netko zaradi na tome plinu kojega uvozimo i onda se pozivali na energetsku neovisnost, niti je bila energetska neovisnost, jer je bilo pogodovanje, jer je to, taj \u010dak je plin koji uvozimo iz Rusije, bio je i subvencioniran odlukom Vlade gospodina Vrdoljaka i zbog toga i jesu u vlasti termoelektrana Peru\u0107a, preko plina je povezana iz uvoznih lobija i energetskih lobija na \u0161tetu RH. I naravno, da mikrosolari su ta strate\u0161ki grana gdje, ako ima termoelektrana 500 megawata, ako imamo 100000 krova po 5 kilovata, zna\u010di to je 100000 ljudi koji su, ne postaju socijalna kategorija, proizvode struju, a te uvjete mi imamo. Mi imamo uvjeta za puno vi\u0161e, a to je ovaj na\u0161 zakon koji je predstavio Most, Ante \u010ciko\u010d pokretu i kao \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] poduzetni\u0161tva, na\u0161a kolegica Lesandri\u0107 i kao za pravosu\u0111e \u0161to su predstavljeni. Zna\u010di, svi koji su predstavili na\u0161e inicijative, smatram da je korak prema tome, da hrabro pozovemo ljude da se ostanu boriti u RH \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] kolege Prani\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73866",
        "text": "Zahvaljujem kolega Bulj, kolega Bulj, zahvaljujem na odgovoru. Sljede\u0107u odgovor na repliku, \u0107emo malo malo kompenzirati va\u0161e vrijeme, koje ste pretjerali ve\u0107 2 put \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Hvala lijepo, jako ste ljubazni [[Upadica Bulj: Vi ste kr\u0161ili Poslovnik.]] Sljede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Ante Prani\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73867",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de, evo \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] \u0107u biti kratak, pa slobodno ti, na temelju moje replike, vrijeme oduzeto. Sla\u017eem se u va\u0161em izlaganju i postavlja se pitanje, da li je javna uprava u Hrvatskoj za strate\u0161ke investicije na teritoriju Hrvatske, kada znamo, da za vrijeme Mostovog ministra uprave donesen je akcijski plan provedbe razvoja javne uprave Hrvatskoj, u Hrvatskoj gdje je osigurano 830 milijuna kuna, gdje smo imali jedan pilot projekt do 45 milijuna kuna, e poslovanje. I kada gledamo na\u0161e konkurentne zemlje u susjedstvu, Sloveniju, ima 6% BDP-a kada gledamo neke druge, Rumunjsku od 7%, gdje imaju visoki stupanj digitalizacije procesa upravljanja e poslovanja, kod nas jo\u0161 za jednu gra\u0111evinsku dozvolu nosi gepek papira, predaju se. Trebaju nositi po 2 osobe da bi se uop\u0107e jedan takav strate\u0161ki projekt predao. Kako da uop\u0107e budemo konkurentni sa zemljama u okru\u017eenju, kako da mo\u017eemo privu\u0107i investicije, kada smo ostali jo\u0161 u 20 st. dok druge konkurentne zemlje oko nas gaze i u 21. st. u procesu digitalizacije, \u0160to se ti\u010de strate\u0161kih investicija, na podru\u010dju Dalmatinske zagore, jo\u0161 \u0107u jednom ponoviti, dr\u017eava je samo omogu\u0107ila 70 milijuna kn, kumulativno za razinu cijele Hrvatske, \u0161to se ti\u010de infrastrukture poduzetni\u010dkih zona, a svi znamo da gospodarske zone su jedina mjesta gdje mogu vrlo brzo nastati i realizirati se sve investicije, koje mogu otvoriti radna mjesta. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73868",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Prani\u0107u na ovoj kompenzaciji vremena, tako da gospodin Bulj mo\u017ee odgovoriti u punom vremenu, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73869",
        "text": "Hvala lijepo na dodatnom vremenu. Kolega Prani\u0107u jasno da to \u0161to je Ministarstvo uprave napravilo za vrijeme Mostovog ministra da je to problem da bude ure\u0111eno ministarstvo, da se dobiju otkaz oni koji ne zaslu\u017euju, da ne rade svoj posao, jer znamo da imamo vi\u0161ka, ne treba kroz otkaz, ali \u010dinjenica da je to preglomazni sustav i da su to glasa\u010di. I \u010dinjenica da na taj na\u010din HDZ u tom trenutku gubi svoje bira\u010de, to je jasno svima ko dan i naravno da je to jedan od uzroka, zbog \u010dega na\u0161e gospodarstvo kaska, jer je vrlo te\u0161ko do\u0107i ili poduzetnici, vrlo te\u0161ko do\u0107i zbog trome uprave bez koja nije digitalizirana, koja puno jednostavnije more rije\u0161iti probleme. Me\u0111utim, to je ono u \u0161to se ne smije kretati, ne smije se kretati u ustroj RH, u \u017eupanije, koje nemaju nikakve veze s ni\u010dim, recimo, evo samo Dalmatinska zagora je podijeljena na 2 dijela, Drni\u0161ki, Kninski kraj je podijeljen u 9 izbornu jedinicu i Sinjski, a Vrgora\u010dki i Imotski kraj je u 10 a \u017eupanija Splitsko Dalmatinska je zna\u010di, Vrgorac, Imotski, Sinj, ali je \u0160ibensko-kninska, zna\u010di Knin i Drni\u0161, tako da su zamutili namjerno, poglavito u tim rubnim ruralnim krajevima, da se vi\u0161e ne zna, tko za koga i gdje. I prirodno bi bilo da se to promjeni i da ljudi imaju svoje predstavnike u Parlamentu. U ovome trenutku, vi\u0161e je bilo tih predstavnika s tih podru\u010dja koji su se morali boriti za strate\u0161ke investicije, trebali biti u ovome Parlamentu, me\u0111utim, ugl. su to bili ljudi iz Zagreba, koji su bili na listi, na na\u0161em podru\u010dju, 9 i 10 on se tu sada saborski zastupnici, danas sam par puta ponovio jedino \u0161to znaju do\u0107i na Sinjsku alku, na drni\u0161ki pr\u0161ut sajam pr\u0161uta u vas Vrgorac, tako\u0111er samo je dobro isto kvalitetnog pr\u0161uta i to je sve \u0161to naprave. I tra\u017ee glasove, kada dobiju glasove, vi\u0161e se ne bore za \u2026 [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73870",
        "text": "Zahvaljujem kolega Bulj na odgovoru. Sljede\u0107a replika po\u0161tovana kolegica Ivana Lesandri\u0107 Nin\u010devi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73871",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Bulj, kada pri\u010damo o strate\u0161kim investicijama, smatram da je vrlo va\u017eno naglasiti da nije poanta da investicija postane strate\u0161kom zahvaljuju\u0107i nekom zakonom, uvjetima u zakonu ili odlukom ili ne daj Bo\u017ee preko veze, kako to ve\u0107 kod nas bude. Poanta je da se stvore uvjeti poduzetniku, da uop\u0107e bude u prilici, da predla\u017ee investiciju kao strate\u0161ku. Da bi taj poduzetnik bio u toj prilici, on se treba osnovati, on treba poslovati, on treba opstati, on se treba izboriti sa na\u0161im sustavom, doslovno treba pobijediti na\u0161 sustav da bi bio uspje\u0161an, da bi tek onda bio u prilici da predla\u017ee svoju investiciju za strate\u0161ku. A kada smo ve\u0107 kod tih uvjeta, onda je itekako va\u017eno napomenuti izvje\u0161\u0107e koje imamo iz \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] koji ka\u017ee, \u0161to se ti\u010de mjera za pobolj\u0161anje poslovnog okru\u017eenja, ocjenjeno je da su one pone\u0161to napredovale u pogledu smanjenu administrativnog tereta i parafiskalnih nameta. Dakle, nama nije potrebno da pone\u0161to napredujemo, nama su potrebne reforme da bi napredovali. Kad ve\u0107 pri\u010damo o tim reformama, ja ih jo\u0161 nisam vidjela, ali lako \u0161to ih ja nisam vidjela, nego evo, Europska komisija ih ne vidi. Pa evo, mi u na\u0161em pokretu ostanka, inicijativi Ostani tu, imat \u0107emo u ovoj sabornici niz prijedloga i reformi, pa se nadamo da \u0107e vladaju\u0107a ve\u0107ina, kad ve\u0107 sama nije bila u stanju to predlo\u017eiti, imati zapravo i priliku ih izglasati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73872",
        "text": "Zahvaljujem kolegici Lesandri\u0107-Nin\u010devi\u0107. Odgovor, kolega Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73873",
        "text": "Pa jednostavno u Hrvatskoj dolazite do strate\u0161ke investicije. Budete u Ministarstvu vanjskih poslova, va\u0161 suprug osnuje tvrtku koja se zove npr. Vis Viva i taj projekt, ne\u0161to prepi\u0161ete od HEP-a, ne\u0161to preko \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ali je suvlasnik, naravno \u010dlan iz HEP-a, niste lo\u0161i sa HNS-om da prolazi to strate\u0161ki, poglavito plin da prolazi strate\u0161ki jer bitan je taj plin da bude termoelektrana i naravno, bez ikakvih ekolo\u0161kih studija, struke, bez ikakve ocjene prvenstva, u od 315 milijardi eura predvi\u0111enih u Junckerovoj ovaj, fondu, od tzv. Europske unije Fond za strate\u0161ke investicije Europe i jedna od dvije pro\u0111e takav projekat. Zna\u010di, dovoljno je biti, u ovome slu\u010daju suprug od ministrice vanjskih poslova i da ona to vrlo dobro izlobira, naravno da bude povezana, mo\u017eda \u010dak da ode na kavu sa ovim, veleposlanikom ruskim ili ameri\u010dkim, nije uop\u0107e bitno i to vam je dovoljno u nas da imate strate\u0161ku investiciju. Naravno da svi zakoni koje predla\u017eemo u ovaj Parlament, ono \u0161to je dobro trebamo prihvatiti, znam da ste ulo\u017eili ogroman trud po pitanju ovih zakona \u0161to se ti\u010de poduzetnika i smatram da su zakoni prihvatljivi i nadam se da \u0107e u javnoj raspravi na\u0161e kolege uvidjeti da je to pravi put. Tako\u0111er, u energetici, tako\u0111er u demografiji, tako\u0111er to su u biti akti koji podr\u017eavaju i stru\u010dnjaci iz demografije i nije zaista ono \u0161ta se ka\u017ee folklor, \u0161to je kazao tajnik u Ministarstvu socijalne skrbi. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73874",
        "text": "Zahvaljujem kolega Bulj na odogovoru. Slijede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Marko Sladoljev. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73875",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Bulj, govorili ste o Gorskom kotaru i investicijama i nedostatku investicija u tim krajevima. Evo, ja \u010desto znam dolaziti u taj prelijepi kraj, ali postoji jedna \u010dinjenica da ih se politi\u010dari sjete samo kad do\u0111e do neke elementarne nepogode kao \u0161to je poplava ili snijeg, a kad zapravo stvarno treba tamo \u017eivjeti ih nema. I sad imamo jednu \u010dinjenicu da je Milanovi\u0107eva jo\u0161 vlas donijela onu odluku da se zapravo njih izvlasti iz njihovog najva\u017enijeg prirodnog resursa, a to drvo, pa su to dodijelili Hrvatskim \u0161umama, a ova vlast jo\u0161 do sada to nije promijenila i sada su oni ostali bez resursa koji njima zna\u010di \u017eivot. Te Hrvatske \u0161ume, oni nesmiljeno ovaj, kr\u010de \u0161ume, time na\u0161a kvalitetna drva odlaze u Italiju, a nama dolazi kao proizvod u obliku skupog talijanskog namje\u0161taja koji mi kupujemo. Mislim da je to jedan veliki problem kojem do sad nijedna vlast nije ispravno pristupila. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73876",
        "text": "Zahvaljujem gospodinu Sladoljevu. Odgovor. Kolega Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73877",
        "text": "Kolega Sladoljev, u hrvatskoj politici je jednostavan na\u010din upravljanja. Zna\u010di, centralna vlast ne \u017eeli fiskalnu decentralizaciju i naravno u da u Gorskom kotaru, Vrbovsko i ostale ili Knin, nebitno, da ti lokalni \u010delnici nemaju slobodu jer jednostavno ih ovise o centralnoj vlasti i nemaju fiskalne kapacitete. Porez na dobit \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] brdsko-planinska podru\u010dja. I oni nemaju dovoljno sredstava za o\u010distiti snijeg, a kamoli ne\u0161to drugo. Da imaju besplatne ud\u017ebenike, da imaju zdravstvo i naravno da se onda na\u0111e nekakvi, tra\u017ee se Mesije, ovo-ono, da se prikupi te ljude i da se moraju klanjati premijeru da ostvare pravo na ono \u0161to imaju. Ja \u0107u sutra biti u Gorskom kotaru, bio sam i pro\u0161li tjedan, nemam nikakav problem s time. Ali oni preseljavaju ljude da se klanjaju vlasti zbog onih sredstva koje im oni ne daju namjeru jer vlast centralna \u017eeli, premijer Plenkovi\u0107 da njemu se klanja. On ne \u017eeli da gradona\u010delnik bude neovisan, on ne \u017eeli da gradona\u010delnik ima decentralizirana sredstva i fiskalne kapacitete, da ima od poreza na dobit da ostaje njemu i da ima dovoljno sredstava za komunalnu infrastrukturu, za vodoopskbu, za prijevoz da osigura. Ne, on \u017eeli, takve \u017eupanije ne \u017eele da kontroliraju domove zdravlja, \u0161kole. Za\u0161to? To su njima poluge jednostavno oni na taj na\u010din kontroliraju cijeli sustav i ako ne\u0107e\u0161 slu\u0161ati, naravno da \u0107e ti re\u0107i \u0161ta si napravio, ovo-ono, jednostavno od gradona\u010delnika, na\u010delnika, vije\u0107nika, ljudi koji se bave lokalnom politikom \u017eele napraviti sluge careva koji su u Banskim dvorima na vlasti. To je kontinuitet politike u RH i zbog toga i je ovako u tim podru\u010djima i je, na ovaj na\u010din i je demografska katastrofa, sve ide, evo vidimo samo u Dalmatinskoj zagori u zadnje 4 godine 26 tisu\u0107a ljudi je oti\u0161lo i to uglavnom mladih. Zna\u010di, to je katastrofalno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73878",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Bulju na odgovoru. Imamo zavr\u0161nu rije\u010d. U ime predlagatelja po\u0161tovani kolega, samo malo sa\u010dekajte\u2026 Po\u0161tovani kolega Nikola Grmoja. Izvolite. U ime predlagatelja zavr\u0161nu rije\u010d dr\u017eavni tajnik Mario Antoni\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73880",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i. Uva\u017eene zastupnice i zastupnici. Evo nakon dugog dana stigli smo i do zavr\u0161ne rije\u010di u vezi Kona\u010dnog prijedloga Zakona o strate\u0161kim investicijskim projektima RH. Ono \u0161to \u017eelim re\u0107i u ovom mom kratkom zavr\u0161nom izlaganju zahvaljujem prije svega svima koji ste konstruktivno sudjelovali u ovoj raspravi. Zahvaljujem tako\u0111er svima koji su pratili tu raspravu i vjerujem da je barem u onom dijelu koja se bavila samim zakonom bila dovoljno kvalitetna. \u017delim vas izvijestiti tako\u0111er da smo kao predlagatelj prihvatili amandman na \u010dlanak 15. Odbora za zakonodavstvo, jer se radi o jednoj nomotehni\u010dkoj promjeni. Svi smo svjesni, dakle da potrebe za ja\u010danjem gospodarskim, ja\u010dom gospodarskom aktivno\u0161\u0107u je apsolutno nu\u017ena u Republici Hrvatskoj, a bez dobrih, kvalitetnih investicija bilo stranih, bilo doma\u0107ih toga svi znamo ne\u0107e biti. Svjesni smo tako\u0111er ogromne birokracije u Lijepoj na\u0161oj i potrebe da se sve to smanji, da se ukinu administrativna optere\u0107enja i birokratske zapreke za realizaciju op\u0107enito poslovanja na \u010demu ovo ministarstvo i ova Vlada radi, pa tako i u dijelu koje se ti\u010de investicija. Apsolutna i va\u017ena, odnosno najva\u017enija zada\u0107a ovog zakona, svrha postojanja je da Zakon o strate\u0161kim investicijskim projektima pojednostavljuje procese realizacije i investicije, a ovim novim zakonom radi se i o uskla\u0111enju sa jednom od EU direktiva. \u017delio bih samo napomenuti za kraj, prije desetak godina 2007. kad je RH imala 3% rast BDP-a on je bio generiran vanjskim zadu\u017eenjem i unutarnjom potro\u0161njom. Rast u 2016. generiran je prije svega izvozom malih i srednjih poduze\u0107a. To je put prema boljem gospodarstvu Republike Hrvatske i ovaj zakon bi trebao na tome pomo\u0107i. I za kraj, moje osobno mi\u0161ljenje sve po\u010dinje i zavr\u0161ava sa ljudima. U svakom postupku, u svakom procesu u svakom poslu kojeg radimo. Radimo ga kvalitetno i dobro i u\u010dinimo da nam hrvatsko gospodarstvo bude bolje. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73881",
        "text": "Zahvaljujem dr\u017eavnom tajniku. Imamo jednu repliku. Po\u0161tovani kolega Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73882",
        "text": "Hvala lijepa uva\u017eeni tajni\u010de. Evo vrlo bitan dokument, zakon. \u017dao mi je jo\u0161 jednom \u0161ta ovdje nije u ime kluba MOST-a \u0161to ovdje nije potpredsjednica Vlade Martina Dali\u0107. Bio bih siguran da je ona najmjerodavnija kao ministrica da obrazla\u017ee ovaj zakon i da nam daje odgovore. Ali evo, na kraju ja mogu samo da joj poru\u010dite da \u0161to se ti\u010de Peru\u010de didovina sa\u010duvana. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73883",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Miri Bulju na ovoj replici. Da li \u017eeli dr\u017eavni tajnik odgovoriti? Hvala lijepo. Ovime zaklju\u010dujem raspravu. Zahvaljujem se jo\u0161 jednom dr\u017eavnom tajniku u Ministarstvu gospodarstva, poduzetni\u0161tva, obrta gospodinu Mariju Antoni\u0107u i njegovom suradniku, na\u010delniku Sektora u Ministarstvu gospodinu Robertu Bla\u017einovi\u0107u na obrazlo\u017eenjima zakona. Glasovat \u0107emo o ovoj to\u010dki kad se za nju steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73884",
        "text": "Kon\u010dani prijedlog Zakona o strate\u0161kim investicijskim projektima RH, drugo \u010ditanje, P.Z.E. broj 223, predlagatelj akta je Vlada RH. Rasprava je zaklju\u010dena, amandman je podnio Odbor za zakonodavstvo. Tijekom rasprave predstavnik predlagatelja prihvatio je podneseni amandman te on postaje sastavni dio kona\u010dnog prijedloga zakona. Dajem na glasovanje Kon\u010dani prijedlog Zakona o strate\u0161kim investicijskim projektima RH. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da ve\u0107inom glasova 98 za, 5 suzdr\u017eanih i 17 protiv donesen Zakon o strate\u0161kim investicijskim projektima RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73885",
        "text": "Prelazimo na sljede\u0107u to\u010dku dnevnog reda, a to je - Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o sudovima prvo \u010ditanje, P.Z. br. 298. - Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u, P.Z. br. 301. i - Prijedlog zakona o podru\u010djima i sjedi\u0161tima sudova, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 300. Temeljem prijedloga radnog tijela Sabora i dogovora klubova prijedlog je da se ove to\u010dke dnevnog reda objedine i da se raspravlja o njima. Ima li netko ne\u0161to protiv toga? Izvolite gospodine Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73886",
        "text": "Ispred kluba MOST-a zbog zna\u010daja ovih tema ne bi bilo dobro i protiv smo toga da se razdvoje ove teme, da bude to\u010dka dnevnog reda to\u010dka za to\u010dkom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73887",
        "text": "Ve\u0107ina klubova se usaglasila uklju\u010duju\u0107i i va\u0161 klub gospodine Bulj temeljem \u010dlanka 247. stavak 3. Poslovnika Hrvatskog sabora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73888",
        "text": "Ja sam u ime kluba reka svoj stav javno. To tko se usuglasio ne znam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73889",
        "text": "Vi se unutar kluba va\u0161eg dogovorite tko vas predstavlja ju\u010der, danas, a tko \u0107e vas predstavljat sutra. Dakle, kad se o tome raspravljalo done\u0161ena je odluka jednoglasno da se objedini rasprava. Ako niste zadovoljni sa mojim odgovorom mo\u017eete podnijeti zahtjev nadle\u017enom Odboru za Ustav, Poslovnik gdje \u0107ete dobiti vjerodostojno tuma\u010denje. Dakle, nastavljamo dalje sa radom. Prigodom rasprave o ovim to\u010dkama dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na prvo \u010ditanje zakona. Raspravu su proveli nadle\u017eni Odbori za zakonodavstvo, nadle\u017eni odbori za pravosu\u0111e. Da li predstavnik predlagatelja \u017eeli dati dodatno obrazlo\u017eenje? Izvolite. Ministar pravosu\u0111a gospodin Dra\u017een Bo\u0161njakovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73890",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovane zastupnice i zastupnici. Evo pred nama je jedan set zakona iz segmenta pravosu\u0111a. Dakle, njima \u017eelimo posti\u0107i odre\u0111ene u\u010dinke, \u017eelimo zna\u010di pravosu\u0111e i funkcioniranje pravosu\u0111a di\u0107i na jednu vi\u0161u razinu. Op\u0107enito govore\u0107i o svim ovim zakonima, prvenstveno ova tri koja je objedinjena rasprava \u017eelimo napraviti jednu bolju mre\u017eu sudova. Jer jasno u praksi smo ustanovili, utvrdili da prekr\u0161ajni sudovi ve\u0107 odre\u0111eni broj godina imaju bitno manji broj predmeta i suci koji rade na tim sudovima naravno nemaju dovoljno predmeta i nisu nam u sustavu dovoljno iskori\u0161teni. I na taj na\u010din spajanjem tih sudova op\u0107inskih i prekr\u0161ajnih dobit \u0107emo jednu ujedna\u010deniju optere\u0107enost sudaca. Na taj na\u010din \u0107emo zapravo imati jednu kadrovsku infuziju koja \u0107e biti dobro do\u0161la, mo\u0107i \u0107emo je koncentrirati na rje\u0161avanje nekih drugih predmeta, a Prekr\u0161ajni sudovi \u0107e bit organizirano u okviru op\u0107inskih sudova kao Odjel za prekr\u0161ajno sudovanje. To je recimo jedna od vrlo bitnih mjera. Mo\u017eda se na ovako na prvi pogled ne \u010dini previ\u0161e zna\u010dajna ali ona je tehni\u010dki jako zahtjevna, treba cijeli niz pretpostavki da to provedemo. Mi \u0107emo se organizirati i provesti \u0107emo to a opet s druge strane mislimo da \u0107emo dobiti u sami sustav, dobiti \u0107emo nove suce koji tako\u0111er su educirani i imaju svi polo\u017eeni pravosudni ispit i biti \u0107e ih mogu\u0107e preraspodijeliti bilo u okviru op\u0107inskih sudova, oni koji nemaju dovoljni broj prekr\u0161ajnih predmeta da sude ili kaznene predmete a ako je potrebno i neke druge vrste, jasno je da im mo\u017eemo pru\u017eiti odre\u0111enu dodatnu edukaciju u okviru pravosudne akademije. Tako da mislimo da je to jedna mjera zapravo koja se ve\u0107 i, ja bih rekao u zadnje vrijeme dosta i planirala. Ali mi smo sada do\u0161li da upravo je napravimo. Ono \u0161to \u017eelimo re\u0107i tako\u0111er va\u017ean jedan u\u010dinak je bolja dostupnost pravosu\u0111a gra\u0111anima. Jer malo se prisjetimo, nekada smo imali 108 op\u0107inskih sudova, imali smo reorganizaciju mre\u017ee pa smo do\u0161li u prvom koraku na 67 op\u0107inskih sudova i nakon toga je bila ova zadnja reorganizacija gdje smo do\u0161li na 24 op\u0107inska suda i 22 prekr\u0161ajna suda. Mi \u0107emo danas dakle spajanjem, mi \u0107emo danas spajanjem ovih 22 prekr\u0161ajna sa 24, mi \u0107emo do\u0107i dakle, trenutno u sustavu imamo 46 sudova ali 22 \u0107emo zna\u010di spojiti sa ovima. I imamo prostor obzirom da \u0107emo dobiti ve\u0107e sudove kada pripojimo prekr\u0161ajne op\u0107inskima imamo prostora za jo\u0161 10 novih otvoriti. Pa \u0107emo dakle otvoriti nove op\u0107inske sudove a ukupno \u0107emo u mre\u017ei umjesto 46 imati 34 suda. Ja bih rekao da je i to jedna dobra kombinacija, da je to isto jedan dobar spoj gdje \u0107emo zapravo pru\u017eiti gra\u0111anima jednu bolju mogu\u0107nost da do\u0111u pred pravosu\u0111e. I ima jedna vrlo va\u017ena odredba, odredba koja govori o ja\u010danju stalnih slu\u017ebi izvan sjedi\u0161ta suda. Ono \u0161to smo zatekli na terenu da mnoga mjesta koja imaju stalnu slu\u017ebu izvan sjedi\u0161ta suda tamo imamo problem da se rasprave i procesne radnje vezano za predmete koji se odnose na podru\u010dju stalne slu\u017ebe izvan sjedi\u0161ta suda da se to zapravo de\u0161ava u samom centru a ne u toj stalnoj slu\u017ebi. Ne znam primjerice ljudi iz Ogulina idu u Karlovac, iz Gline idu u Sisak, iz Sinja, okolice Sinja idu u Split. I mi sada upravo ovakvom jednom odredbom \u017eelimo osna\u017eiti, \u017eelimo oja\u010date te stalne slu\u017ebe izvan sjedi\u0161ta gdje propisujemo da u svim onim predmetima dakle koji se ti\u010du teritorija i koji se ti\u010du zna\u010di mjesnog podru\u010dja stalne slu\u017ebe izvan sjedi\u0161ta da se rasprave i druge procesne radnje imaju provoditi dakle u onim stalnim slu\u017ebama. Neki sudovi su organizirani da je to tako i danas, me\u0111utim na\u017ealost jedan broj, jedan broj funkcionira na jedan ovakav na\u010din da ka\u017eu lak\u0161e je do\u0107i stranci u centar nego da organiziramo rad da zna\u010di suci idu malo u ove stalne slu\u017ebe. E izmjenama ovih zakona koje predla\u017eemo to \u017eelimo potpuno promijeniti. Tako\u0111er ono \u0161to je va\u017eno mi na ovaj na\u010din \u017eelimo kroz ove izmjene \u017eelimo poslati poruku jednog jasnijeg, boljeg, transparentnijeg rada Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a i Dr\u017eavnog odvjetni\u010dkog vije\u0107a, to \u0107e biti u ovoj drugoj seriji. Mislim da nitko u Hrvatskoj nije a ponajmanje zapravo sami ljudi koji su u pravosu\u0111u nije zadovoljan sa radom Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a. Mi vidimo da ti postupci kada se otvore, zna\u010di za imenovanje sudaca da to jako, jako dugo traje. Da s druge strane znaju dugo trajati pa se onda zapravo i poni\u0161te natje\u010daji i ne budu izabrani. Zna\u010di oni koji su se kandidirali i na\u017ealost u zadnjih nekoliko natje\u010daja vidjelo se zapravo da bodovi koji su ostvareni i ona rang ljestvica koja je da ne zna\u010di puno jer ljudi koji su na 70.-tom mjestu budu izabrani prije svih onih koji su ostvarili ve\u0107i broj bodova. Mislimo da to nije odr\u017eivo stanje, mislimo da to nije dobro stanje i zato u Izmjene zakona o Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u \u017eelimo ugraditi i ugra\u0111ujemo odredbu da je potrebno po\u0161tovati onaj redoslijed bodova koji se dobije jer i Dr\u017eavno sudbeno vije\u0107e itekako utje\u010de jer ono ima odre\u0111eni broj bodova koje zna\u010di u razgovoru sa kandidatima mo\u017ee dati. Tako\u0111er ono \u0161to nam je va\u017eno u svim ovim, u cijelom ovom paketu zakona jeste ja\u010danje neovisnosti, upravo obrnuto od onoga \u0161to je re\u010deno da mi zapravo su\u017eavamo neovisnost pravosu\u0111a, mi ba\u0161 u cilju ja\u010danja neovisnosti pravosu\u0111a \u017eelimo neke ingerencije koje ministar danas ima a to je da daje mi\u0161ljenje o prijedlozima kandidata za predsjednike sudova. Mi smatramo da to nije posao izvr\u0161ne vlasti i zato \u017eelimo zapravo da to bude posao isklju\u010divo Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a. Tako\u0111er mislimo da ministar ne treba imenovati vr\u0161itelje du\u017enosti predsjednika sudova, mislimo da na taj na\u010din \u0161aljemo poruku da to treba raditi pravosu\u0111e unutar samih svojih mehanizama i sustava da je i to jedan doprinos ja\u010danju neovisnosti. Ono to \u017eelimo tako\u0111er podi\u0107i na jednu vi\u0161u razinu a to je ja\u010danje stru\u010dnosti unutar pravosu\u0111a, tako da ka\u017eem da dignemo tu svijest da pripadamo EU, da pripadamo pravosu\u0111u EU, da dignemo na jednu vi\u0161u razinu pa \u0107emo u ovim ve\u0107im sudovima dakle koji imaju 50 i vi\u0161e sudaca, osnivati \u0107emo zna\u010di odjele koji \u0107e pratiti praksu i Europskog suda za ljudska prava koji \u0107e pokrivati praksu i naravno suda EU i dalje \u0107e je \u0161iriti na ove ostale sudove. Tako da mislimo da je to jedna, da je to jedna dobra mjera i da definitivno u tom dijelu moramo itekako velike napretke napraviti jer mi danas vi\u0161e nismo zatvoreni samo unutar granica RH itekako direktno primjenjujemo odluke Europskog suda za ljudska prava i moramo zapravo cijeli sustav senzibilizirati na sve ono \u0161to se tamo de\u0161ava. Ima tako\u0111er odre\u0111enih promjena, vezano je zna\u010di za imovinske kartice sudaca. Evo bilo je poprili\u010dno rasprave oko toga da li treba sustav imovinskih kartica sudaca biti druga\u010dije organiziran nego \u0161to je to danas i danas su one dostupne, me\u0111utim da bi neko do\u0161ao do podataka mora dokazati pravni interes za to. Mi smatramo i predla\u017eemo da to ide kao \u0161to i za sve du\u017enosnike da to tako bude i za suce. Ja moram re\u0107 obi\u0161ao sam teren, razgovarao sa svim predsjednicima sudova u RH i niko apsolutno niko mi od predsjednika sudova nije rekao da ima problem sa tim i sa te strane mi predla\u017eemo ovakvu izmjenu. \u0160to se ti\u010de nekih drugih odredbi, mislim da je dobro da ure\u0111ujemo i imenovanje predsjednika Vrhovnog suda. Sjetimo se kako je zadnji postupak imenovanja predsjednika Vrhovnog suda protekao, nije bilo nekih jasnih kriterija. Mi sada propisujemo jednu jasnu proceduru, tu po\u0161tujemo i one preporuke GRECO-a, dakle Dr\u017eavno sudbeno vije\u0107e raspisat \u0107e javni poziv, na javni poziv zainteresirani kandidati oni koji ispunjavaju uvjete podnest \u0107e potrebnu dokumentaciju, prijavu, podnest \u0107e i svoj program rada Dr\u017eavno sudbeno vije\u0107e to upu\u0107uje Uredu predsjednice i to iz Ureda predsjednice ide na op\u0107u sjednicu Vrhovnog suda i to tako\u0111er odlazi pored op\u0107e sjednice Vrhovnog suda i saborskom Odboru za pravosu\u0111e. Nakon \u0161to ta mi\u0161ljenja do\u0111u tada predsjednica predla\u017ee kandidata za predsjednika Vrhovnog suda. Sjetimo se da je to bilo zadnji put mimo, nije bilo precizno regulirano. Mi to danas reguliramo i mislimo da bi to trebalo biti itekako dobro. Tako\u0111er predla\u017eemo br\u017ee imenovanje sudaca, dakle kod Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a propisujemo rok da oni moraju u roku od \u0161est mjeseci od dana kada raspi\u0161u natje\u010daj da je potrebno tada u \u0161est mjeseci provesti taj postupak i svim onim sudionicima od Suda\u010dkog vije\u0107a koji donose ocjene, propisujemo i skra\u0107ujemo rokove kako bi se taj rok od \u0161est mjeseci dostigao i mislimo da zaista nije primjereno da sve to traje dugo jer za sve vrijeme dok postupak traje mi nemamo suca u sustavu i nemamo su\u0111enja. Pored toga imamo i jasnije kriterije za ocjenjivanje na\u0161ih sudaca, prvenstveno smatramo da je potrebno vrednovati kvalitetu i kvantitetu rada. Dakle nije nam svejedno da li neko ostvaruje normu, ne samo da ostvaruje normu nego i kakva je ta norma da li je broj tih i postotak presuda koje je neko donio da li on u \u017ealbenim postupcima preina\u010den, vra\u0107en na ponovni postupak i tu tako\u0111er vodimo itekako brigu o tome. Pored svih ovih navedenih stvari, predla\u017eemo i da se ograni\u010di mandat predsjednik sudova na dva mandata. Mislimo da nije dobro da se stvara nekakva predsjedni\u010dka elita unutar pravosudnog sustava nego mislimo da treba otvoriti priliku i drugima i to je jedna od mjera koje tako\u0111er ovdje predla\u017eemo. \u0160to se ti\u010de Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a, da se vratim vezano za sastav, sastav DSV-a predla\u017eemo da budu dva suca Vrhovnog suda, da budu tri suca \u017eupanijskih sudova, da bude jedan sudac iz redova op\u0107inskih sudova i da bude jedan sudac od sudaca visokih specijaliziranih sudova. Danas je situacija otprilike imamo, zna\u010di ne otprilike nego to\u010dno imamo dva suca vrhovnog, imamo dva suca \u017eupanijskog, imamo dva sa op\u0107inskih, imamo jednoga specijaliziranih. Mi mislimo da je potrebno upravo imati regionalnu zastupljenost unutar DSV-a pa mislimo da ova tri predstavnika \u017eupanijskih sudova koja biramo u tri izborne jedinice da \u0107e donijeti da svi dijelovi Hrvatske budu zastupljeni unutar DSV-a. Bilo je razgovora u vrijeme javne rasprave da li pove\u0107ati broj \u010dlanova iz redova op\u0107inskih sudaca. Mi smatramo da to nije neko tijelo suda\u010dke samouprave nego da je to jedno vrlo stru\u010dno tijelo koje odlu\u010duje o onim najva\u017enijim stvarima u pravosu\u0111u, a to je imenovanje i napredovanje, stegovna odgovornost, brojna druga pitanja i da tu treba biti zastupljena upravo i nekakva struka, ali i neka hijerarhija koja u svemu tome postoji. Tako da mislimo da ove norme koje predla\u017eemo i ove mjere koje predla\u017eemo \u0107e donest i ve\u0107u efikasnost i ve\u0107u transparentnost, jasnije postupke, bolje postupke. Ovo je u svakom slu\u010daju mo\u017eda centralna i temeljna mjera oko spajanja op\u0107inskih i prekr\u0161ajnih sudova i tu smo doista gledali da ovi novi sudovi, ovih novih deset sudova da to bude izbalansirano na jedan dobar na\u010din. A naveli smo da su nam va\u017eni bili kriteriji da to ne budu opet mali sudovi tamo gdje to ispod deset sudaca kada dobijemo spajanjem op\u0107inskih i prekr\u0161ajnih smatramo da to ne zadovoljava sve one uvjete koji su nam potrebni jer mali usitnjeni sudovi bez dovoljno sudaca ne mo\u017eemo u okviru tih sudova niti specijalizaciju provoditi, ne mo\u017eemo osigurati eventualno ode neko na bolovanje i od slu\u017ebenika i namje\u0161tenika i od sudaca i mi smo u problemu. Zato smatramo da treba posti\u0107i jednu odre\u0111enu mjeru da ti sudovi ipak imaju odre\u0111eni broj sudaca koji \u0107e mo\u0107i odgovoriti na zahtjeve koje su pred nama. A sasvim sigurno kriteriji da je to podru\u010dje koje pokriva 50-ak tisu\u0107a stanovnika da su to sudovi od deset sudaca pa nadalje, da odgovaraju tome i jedan va\u017ean kriterij, a to je i sama geografija zna\u010di podru\u010dje koje se pokriva jer sam rekao vidjeli smo na terenu na nekim mjestima zaista stanje izgleda poprili\u010dno kaoti\u010dno, da ljudi moraju putovati po i po stotinjak kilometara i to u uvjetima kada nema redovnih linija zato i ja\u010damo upravo ovu stalnu slu\u017ebu izvan sjedi\u0161ta suda. Evo ovo je u najkra\u0107im paket vezano za ova tri zakona Zakon o izmjenama i dopunama Zakona o sudovima, Zakon o izmjenama Zakona o Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u i Zakon o podru\u010djima i sjedi\u0161tima sudova. Naravno u prvom smo \u010ditanju. Vrlo \u0107emo s velikom pozorno\u0161\u0107u izanalizirati sve ono \u0161to tijekom rasprave bude, pa \u0107emo vidjeti naravno za drugo \u010ditanje. Evo hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73891",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom ministru gospodinu Bo\u0161njakovi\u0107u na ovom obrazlo\u017eenju prijedloga ovih zakona. Imamo nekoliko replika. Prva replika po\u0161tovani kolega Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73892",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni ministre u ocjeni stanja navodite da je veli\u010dina pojedinih sudova, tu nabrajamo Zagreb i Split, da je upravljanje tim glomaznim sustavom dovelo do velikih problema. I \u0161ta vam se doga\u0111a? Umjesto \u0161ta je Op\u0107inski sud Split, sad dobivamo Split jedan i Split dva. Pa zamislite vi koje je to rje\u0161enje? Niti smo \u0161ta napravili, nego to je presedan ja mislim u EU da imamo dva Op\u0107inska suda u jednome gradu, a kad znamo da imamo sve uvjete koje ste vi nabrojili u Dalmatinsku zagoru, u srcu njenom, to je Sinj i Cetinska krajina koja ima sama negdje oko 50 000 stanovnika. Kad pridodamo druge op\u0107ine Cista Provo, Mu\u010d i ostale op\u0107ine gdje ima preko 3 hiljade, Cetinska krajina i kolega \u0160ipi\u0107 i mi ju\u010der smo imali sastanak gradona\u010delnici, na\u010delnici i predsjednik \u017eupanije i slo\u017eili smo se. I danas sam vam dao u jednom ugodnom razgovoru zaklju\u010dak da Op\u0107inski sud Sinj treba bit jer je povr\u0161inski ve\u0107i od, puno ve\u0107i od Me\u0111imurske \u017eupanije. Po broju stanovnika je kao Li\u010dko-senjska \u017eupanija a \u010dak i do stotinu kilometara je udaljen od Dra\u010devca. I ne samo to, 1875. godine postoji sud u Sinju kojega je napravio tu\u0111in austro ugar, koji je obnovljen 2002. godine. Ulo\u017eeno je oko 15 milijuna kuna, a sad \u017eelite na Dra\u010devac gdje nema pristani\u0161ta autobusnoga, nego moraju ljudi iz Vrlike stariji i\u0107i u Split i vra\u0107at se do Dra\u010devca. Druga stvar je vrlo bitna da sudovi koji su na tome podru\u010dju tj. Dalmatinske zagore svi vegetiraju tome sudu u Sinju i povijesno i demografski i povr\u0161inski i po broju stanovnika zadovoljavamo sve. Zna\u010di ovdje je u\u010dinjena velika nepravda 2015. godine, a sad ste napravili presedan. U istome gradu imate Split 1 i Split 2. Ovdje je \u010dinjenica da Dalmatinska zagora tj. Cetinska krajina u srcu zaslu\u017euje Op\u0107inski sud u Sinju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73893",
        "text": "Zahvaljujem kolega Bulj. Odgovor ministar Bo\u0161njakovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73894",
        "text": "Pa uva\u017eeni kolega Bulj, mi danas imamo Op\u0107inski sud Split koji je doista veliki. Velikim sudovima se vrlo te\u0161ko upravlja i nemamo dobre rezultate i kao \u0161to znate i Zagreb je veliki sud, Zagreb smo podijelili jo\u0161 u vrijeme kolege Miljeni\u0107a \u010dini mi se na dva suda Novi Zagreb i Zagreb. I mi sad dodajemo \u010dak i tre\u0107i Op\u0107inski sud Sesvete jer mislimo da to treba zapravo jo\u0161 napraviti sustave kojima je lak\u0161e upravljati. Upravo ovim stalnim slu\u017ebama mi \u0107emo rije\u0161iti da ljudi iz Cetinske krajine ne moraju putovati u Split kao \u0161to to se danas de\u0161ava, a sami Split zapravo imamo odli\u010dno rje\u0161enje jer centar Splita \u0107e dobiti novu zgradu u samom centru grada tamo kod \u017dupanijskog suda gdje smo izna\u0161li sredstva, imamo gra\u0111evinsku dozvolu i oni \u0107e se iz Dra\u010devca preselit tamo i gra\u0111ani \u0107e dobiti jedan lijepi objekat u centru grada. Sve ovo drugo ostat \u0107e u onom prostoru koji nije prikladan u Dra\u010devcu, ali spremni smo dalje za razgovor sa gradom Splitom da dobijemo neki drugi prostor i da u okviru tog drugog prostora uredimo i za to podru\u010dje jedan prikladan, jedan dobar sud. Jer ovo sad ja mislim tko je bio na podru\u010dju Dra\u010devca ja mislim da gra\u0111ani ne zaslu\u017euju takav prostor da svi idu tamo. \u0160to se ti\u010de Op\u0107inskog suda Sinj ideja da bi se stvorio Op\u0107inski sud Sinj mi smo to ra\u010dunali kada bismo zna\u010di ono \u0161to sad imamo u stalnoj slu\u017ebi Op\u0107inskog suda Sinj to je 4 suca i kada bismo jo\u0161 dodali ova tri imali bismo sud sa 7 sudaca. To je premalo, to je premalo i mi u okviru tog suda te\u0161ko da bi ikakvu specijalizaciju napravili. Jedan neka ne daj Bo\u017ee ode na bolovanje mi smo u problemu, tako da s te strane upravo ja\u010danjem stalnih slu\u017ebi izvan sjedi\u0161ta suda mi \u0107emo posti\u0107i ove efekte. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73895",
        "text": "Zahvaljujem ministru Bo\u0161njakovi\u0107u na odgovoru. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73896",
        "text": "Hvala vam potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Ministre Bo\u0161njakovi\u0107, evo na po\u010detku ove rasprave u kasni sat ja \u0107u vas upitati za\u0161to se reformi pravosu\u0111a pristupa tako neozbiljno. Vi ste govorili o tome kad je imenovan predsjednik Vrhovna suda, gospodin \u0110uro Sesa kada se o tome raspravljamo isto u kasni sat, u osam sati kada je rijetko koji zastupnik bio ovdje. Zna\u010di gotovo bez rasprave se o tome, je to pro\u0161lo da bi se danas sutra o tome ekspresno glasovalo. Druga stvar, za\u0161to se dakle u ovaj kasni sat stavlja \u010dak \u0161est zakona. Za\u0161to ne govorimo o temeljitoj reformi pravosu\u0111a ili barem o reformi pravosu\u0111a? Ne mi govorimo o mini reformi pravosu\u0111a. Tek prije nekih tjedan dana je uop\u0107e stavljeno na dnevni red. Za\u0161to je bilo samo 15 dana javne rasprave umjesto mjeseca javne rasprave. Za\u0161to se ne ide u kadrovske promjene, odnosno naravno ne mo\u017ee se ova vlast mije\u0161ati u sudsku, za\u0161to se ne stvore uvjeti da se sudstvo pro\u010disti. Za\u0161to se financijski ne ide, dakle u promjenu financijskog potencijala pravosu\u0111a. Ako gledamo prora\u010dun vidimo da je linija financiranja iz godine u godinu podjednaka \u0161to za sudove, \u0161to za Dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo. Prema tome, tu ne vidi se nikakav pomak, napredak. Za\u0161to se o ozbiljnim stvarima kao \u0161to je ovo Izvje\u0161\u0107e Dr\u017eavnoga odvjetni\u0161tva iz 2015. godine ima isto iz 2016. ne raspravlja ve\u0107 tre\u0107u, \u010detvrtu godinu. Sad \u0107ete izmijeniti Poslovnik da nam smanjite mogu\u0107nost govorenja, onda \u0107ete pozvati gospodina Cvitana ovdje da ga nemamo \u0161ta zapravo ni pitati, jer imamo 13 minuta, a ne 70 na nekakvu prosje\u010dnu raspravu. Prema tome, za\u0161to se tako povr\u0161no pristupa problemu za koji su gra\u0111ani i anketski i na svaki drugi na\u010din rekli da je mo\u017eda i prvi problem hrvatskoga dru\u0161tva. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73897",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Sin\u010di\u0107u. Odgovor po\u0161tovani ministar Bo\u0161njakovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73898",
        "text": "Hvala lijepo. Pa po\u0161tovani kolega Sin\u010di\u0107, mi smatramo da ovo nisu male promjene, ovo su za nas prili\u010dno bitne promjene ali kada ih stavimo u kontekst onoga \u0161to mi spremamo i dalje, izmjene Zakona o parni\u010dkom postupku, kada svim onim naporima koje dajemo zapravo u digitalizaciju cijelog sustava, a to je implementacija E-spisa, spajamo i odvjetnike i bilje\u017enike na taj E-spis gdje \u017eelimo u\u010diniti tu komunikaciju, zapravo osloboditi ih papira, dakle br\u017eom, proto\u010dnijom, gdje \u0107emo br\u017eih postupaka. Mi smatramo da su to gledaju\u0107i ukupnosti vrlo bitne promjene. Mislim da ne postoji nekakav set zakona koji mo\u017eemo donesti danas i od sutra ga o\u010dekivati da stvari budu bolje. To je jedan proces, to je jedan postupak gdje mi promjenama u svim segmentima moramo do\u0107i do boljeg sustava. \u0160to se ti\u010de pro\u010di\u0161\u0107avanja kadrova, mi to kao izvr\u0161na vlast ne mo\u017eemo, mislim da mi izmjenama Zakona o DSV-u upravo popravljamo postupak imenovanja sudaca, napredovanja sudaca gdje inzistiramo na kvaliteti, inzistiramo na transparentnosti, smatramo da su to va\u017ene mjere. Tako da ovo je jedan set zakona koji ide ali do kraja godine mi planiramo jo\u0161 dosta toga i \u0161to se ti\u010de javne rasprave, mi tu javnu raspravu vodimo i u stru\u010dnoj javnosti i u javnom prostoru, ja ne znam u koliko sam bio emisija, na koncu bili ste i sa mnom u nekih od njih gdje smo raspravljali o promjenama. \u0160to se ti\u010de javne rasprave, dosta smo analizirali upravo sve primjedbe koje smo dobili a i ovo je u dva \u010ditanja, dakle nije nikakav brzi, hitni postupak, itekako \u0107emo analizirati i upotrijebiti sve ono \u0161to je dobro, sve ono \u0161to \u0107e oplemeniti, sve ono \u0161to \u0107e sustav u\u010diniti boljim.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73899",
        "text": "Zahvaljujem ministru Bo\u0161njakovi\u0107u na odgovoru. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Branimir Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73900",
        "text": "Hvala lijepa. Uva\u017eeni ministre Bo\u0161njakovi\u0107, donijeli ste nam u Sabor mini pravosudnu reformu, 6 zakona me\u0111utim bojim se da od te reforme gra\u0111ani ne\u0107e imati nikakve bitnije koristi, o tome \u0107u ne\u0161to vi\u0161e tijekom svoje rasprave. Ono \u0161to me ovdje zanima su va\u0161e istovremene dana\u0161nje najave o izmjenama Ovr\u0161noga zakona, pa u vezi s time smatram da je to puno bitnije od ovoga \u0161to \u0107emo danas raspravljati pa bi vas htio na po\u010detku samo pitati da li ste predvidjeli u budu\u0107im izmjenama Ovr\u0161nog zakona, uklanjanje javnih bilje\u017enika, odvjetnika, FINA-e i Agencije za naplatu potra\u017eivanja iz tro\u0161kova ovrhe i kakav su faktor uop\u0107e javni bilje\u017enici da oni trebaju dolaziti na pregovore Ovr\u0161nog zakona? To smo isto danas mogli pro\u010ditati, tko su oni da mi njih pitamo \u0161ta oni misle o tome? Mi smo iz \u017divog zida poslali naime Zakon o agencijama za naplatu potra\u017eivanja odnosno o prijenosu tra\u017ebina, to je jedan veliki iskorak u ubla\u017eavanju problema du\u017enih gra\u0111ana pa me ujedno zanima kakav je va\u0161 stav o tome na\u0161em zakonu i ako taj stav nije dobar, kakav je va\u0161 stav kako bi taj problem trebalo rije\u0161iti? Dakle znam da neke stvari jo\u0161 sada ne mo\u017eete re\u0107i ili ne \u017eelite re\u0107i s obzirom da \u017eelite da bude kao nekakvo veliko iznena\u0111enje, ali evo zanima me u kojem smjeru idu te izmjene i kada bih mogli o\u010dekivati, mislim da to gra\u0111ane doista zanima puno vi\u0161e od toga da li \u0107e biti u Splitu jedan sud ili dva suda, ho\u0107e li netko napredovati za 15 dana ili 30 dana u svojoj slu\u017ebi. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73901",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Bunjcu. Odgovor, po\u0161tovani ministar Bo\u0161njakovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73902",
        "text": "Pa po\u0161tovani kolega Bunjac, ja mislim da \u0107e gra\u0111ani imati koristi od ovoga pa bar u onom segmentu \u0161to \u0107emo oja\u010dati stalne slu\u017ebe izvan sjedi\u0161ta suda, to zna\u010di da netko ne mora iz Gline ili okolice Gline putovati u Sisak nego \u0107e zapravo svoje potrebe vezano za pravosu\u0111e obaviti u \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73903",
        "text": "Po\u0161tovani ministre, samo malo molim vas. Kolega \u0160ipi\u0107u, ja vas lijepo molim nemojmo ometati ministra dok odgovara na repliku, tako\u0111er i kolege iz MOST-a, ja bi vas lijepo molio da ne ometamo ministra. Ispri\u010davam se gospodine ministre, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73904",
        "text": "Hvala lijepo. Dakle, obavit \u0107e ih tamo gdje mu je bli\u017ee i tamo gdje \u0107e mo\u010di lak\u0161e pristupiti pravosudnim tijelima. \u0160to se ti\u010de ovrhe, ona nije predmet ovih zakona koji su danas ovdje pred vama i nije u principu da vam ne \u017eelim re\u0107i. Moj stav je zapravo izra\u017een kroz odluku o osnivanju radne skupine i tamo vrlo jasno koji su ciljevi izrade novog Ovr\u0161nog zakona. Mi \u017eelimo da ovrha bude brza, da bude u\u010dinkovita i da bude najmanje \u0161teta po samog ovr\u0161enika. Tako\u0111er \u017eelimo itekako izanalizirati tro\u0161kove i tamo jedan od ciljeva pi\u0161e smanjivanje tro\u0161kova ovrhe. Osobno smatram da tu ima puno prostora za napredak, ali koji \u0107e bi modaliteti, koja \u0107e biti kona\u010dna rje\u0161enja, koja \u0107e biti uloga, ovih sudionika ili onih, to ovisi o radnoj skupini koja sad puno intenzivnije radi nego \u0161to je radila prije, radi se u nekoliko podskupina i vjerujem da \u0107emo, kako sam i najavio, do ljeta imati nekakav radni tekst o kojem \u0107emo raspravljati u okviru radionica, okruglih stolova gdje \u0107ete se svi naravno mo\u0107i uklju\u010diti. Ja znam ovi ciljevi zapravo zgodno zvu\u010de, ali izna\u0107i mjere da se sve to izbalansira, da bude zadovoljan i ovrhovoditelj i ovr\u0161enik je te\u0161ko, me\u0111utim mi do takvog sustava moramo do\u0107i jer i sam smatram da nije primjereno i u redu da su ljudi godinama blokirani i da ljudi imaju velike tro\u0161kove koji \u010desto prelaze i glavni dug. I po tom pitanju \u0107emo sigurno ne\u0161to u\u010diniti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73905",
        "text": "Zahvaljujem ministru Bo\u0161njakovi\u0107u na odgovoru. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Tomislav Lipo\u0161\u0107ak, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73906",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni ministre, izme\u0111u ostalog pred nama je u ovom paketu i Prijedlog Zakona o podru\u010djima i sjedi\u0161tima sudova. Kroz izvje\u0161taj o provedenom savjetovanju sa javno\u0161\u0107u, vidjeli smo da je temeljni kriterij kod odlu\u010divanja o provedbi ustanovljavanja sudova a i u va\u0161em izlaganju bilo podru\u010dje od oko prilike 50 000 stanovnika i minimalno 10 odnosno 12 sudaca. Za\u0161to vam ovo govorim? Govorim vam iz razloga \u0161to je nekada\u0161nji Ogulinski op\u0107inski sud zapravo pokrivao najve\u0107i, prostorni, prostorno podru\u010dje u nekada\u0161njoj mre\u017ei op\u0107inskih sudova. Danas u Ogulinu imamo stalnu slu\u017ebu, imamo i va\u0161e obe\u0107anje ali imamo i ovdje kao \u0161to smo vidjeli u izvje\u0161\u0107u Ministarstva pravosu\u0111a namjeru da se postoje\u0107e stalne slu\u017ebe ne\u0107e ukidati i nadam se da \u0107ete mi to i potvrditi. U proteklih nekoliko mjeseci vi\u0161e puta smo razgovarali, izmjenjivali smo i odre\u0111ene materijale i sastajali se konkretno o problematici Op\u0107inskog suda u Ogulinu. I budu\u0107i da jedan grad, upravo njegove ustanove i institucije \u010dine gradom u punom smislu te rije\u010di, smatram da je stalna slu\u017eba jedan minimum ispod kojeg ne mo\u017eemo i ne smijemo zapravo i\u0107i. Me\u0111utim, ukoliko se izme\u0111u dva \u010ditanja ovi kriteriji budu mijenjali, evo ja se preporu\u010dam i u svoje ime ali i u ime \u010delnika jedinica lokalne samouprave kako grada Ogulina tako i ostalih jedinica koje gravitiraju Ogulinskom op\u0107inskom sudu da posjetite Ogulin kako bi vam mogli tako\u0111er predo\u010diti i druge argumente osim broja stanovnika, prvenstveno povr\u0161inski i prostorni argument. Ali i podcrtati \u0107u na kraju da je stalna slu\u017eba zapravo minimum ispod koje ne smijemo i ne mo\u017eemo i\u0107i i nadam se da \u0107e kao takva ostati u Ogulinu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73907",
        "text": "Zahvaljujem kolega Lipo\u0161\u0107ak. Odgovor ministar Bo\u0161anjakovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73908",
        "text": "Evo upravo Ogulin je isto jedan od primjera gdje imamo nominalnu stalnu slu\u017ebu ali koja zapravo ne funkcionira na na\u010din kako bi to bilo gra\u0111anima odgovaraju\u0107e nego ljudi ipak iz Ogulina i okolice Ogulina putuju u Karlovac. Upravo ovim odredbama gdje propisujem ove nadle\u017enosti stalne slu\u017ebe i ove obveze ja\u010damo tu stalnu slu\u017ebu i \u017eelimo pravosu\u0111e pribli\u017eiti gra\u0111anima. Ja znam zapravo i prisutne su \u017eelje gradona\u010delnika da mi napravimo \u0161to je mogu\u0107e vi\u0161e sudova i ja bih vrlo rado ako je mogu\u0107e da mi to napravimo ali ispod nekih minimuma ne mo\u017eemo i\u0107i. I ovdje je centralno pitanje da li mi \u017eelimo bolju pravosudnu uslugu unutar ve\u0107eg suda ili lo\u0161iju pravosudnu uslugu unutar manjeg suda. To je centralno pitanje. Ja mislim da tu treba na\u0107i balans i \u010dini mi se da ovim nekim novim sudovima koje mi osnivamo da \u0107emo to posti\u0107i. Na nekim mjestima vra\u0107amo jer imamo mogu\u0107nost zato \u0161to spajamo op\u0107inski i prekr\u0161ajni. Ali tamo gdje smo zaista ispod 10 sudaca nema smisla jer to se vra\u0107amo kota\u010d unazad koji smo imali evo ja se sje\u0107am, radio sam reformu 2010. kada smo imali 108 op\u0107inskih pa smo do\u0161li na 67 i to je bilo zapravo presitna mre\u017ea. Onda je i\u0161la ona druga reforma gdje smo sa tih 67 do\u0161li na 24. Tako da evo, sada ne\u0161to malo pove\u0107avamo ali sna\u017eimo stalne slu\u017ebe izvan sjedi\u0161ta jer mislim da nije problem sucu u nekakvom krugu od 50-ak km do\u0107i sa jedne lokacije na drugu i u jednom danu provesti rasprave koje se odnose na to podru\u010dje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73909",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom ministru Bo\u0161njakovi\u0107u na odgovoru. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Pe\u0111a Grbin. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73910",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Prvo s \u010dime \u0107u krenuti je pitanje savjetovanja sa zainteresiranom javno\u0161\u0107u. Na\u017ealost u zadnje vrijeme moram dosta govoriti o tome a vezano uz trajanje i ono \u0161to ste vi malo prije rekli u odgovoru na repliku kolegi Sin\u010di\u0107u, ukazao bih vam na presudu Visokog upravnog suda od 28. velja\u010de pro\u0161le godine gdje je ukinut jedan op\u0107i akt upravo zato \u0161to je savjetovanje sa zainteresiranom javno\u0161\u0107u trajalo prekratko. Zbog toga vas molim, imamo vremena, nakon \u0161to zavr\u0161imo sa prvim \u010ditanjem, provedite izme\u0111u dva \u010ditanja savjetovanje sa zainteresiranom javno\u0161\u0107u u punom trajanju i izbjegnimo da ovo \u0161to radimo iz formalnih razloga padne. Me\u0111utim, da se vratim na ono o \u010demu ste vi govorili. Dakle rekli ste ne\u0161to na po\u010detku svoje rasprave \u0161to se ticalo prekr\u0161ajnog zakonodavstva. I izuzetno mi je drago da uvi\u0111ate koliko je to \u0161to je napravljeno sa Prekr\u0161ajnim zakonom pozitivno jer upravo ta mjera koja je donesena prije 5 godina je omogu\u0107ila i izbjegavanje zastara ali isto tako i br\u017ee vo\u0111enje postupka. Me\u0111utim, dopustite mi malo zluradosti da vas podsjetim da je Klub zastupnika HDZ-a tada bio o\u0161tro protiv takvog prijedloga, no dobro. Jedna stvar o kojoj sam vi\u0161e puta razgovarao s vama i osobno i na sjednicama odbora i na plenarnoj sjednici i tu \u0107u zavr\u0161iti sa ovom replikom, ostalo \u0107u u pojedina\u010dnoj raspravi, odnosni se na pitanje Visokog kaznenog suda. Govorili smo o tome kada smo razgovarali o ZKP-u, moramo i sada ponovno. U savjetovanju sa zainteresiranom javno\u0161\u0107u na\u0161 kolega, uva\u017eeni kolega \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] dao je jednu primjedbu i ja vas sada molim za odgovor. Ili odustanimo o Visokog kaznenog suda \u0161to ja mislim da je ispravno pa to recimo ili onda sada iskoristite ovu izmjenu Zakona o sudovima pa da za drugo \u010ditanje pripremite i Visoki kazneni sud pa da onda kada on stupi na snagu ako ga bude imamo sve ure\u0111eno. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73911",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Pe\u0111i Grbinu. Odgovor, po\u0161tovani ministar Bo\u0161njakovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73912",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani kolega Grbin. \u0160to se ti\u010de savjetovanja sa zainteresiranom javno\u0161\u0107u, mi smo imali dozvolu ina\u010de povjerenice za informiranje za ovakvu javnu raspravu ali doista izme\u0111u ova dva \u010ditanja \u0107emo provesti jednu opse\u017enu, tu se sla\u017eem s vama, javnu raspravu. Ne samo to, nego na sva ona sporna podru\u010dja na koja mi uka\u017eete ja \u0107u osobno i do\u0107i na teren, pa \u0107u vidjeti, zapravo izvagati na terenu argumente. \u0160to je ti\u010de Prekr\u0161ajnog zakona, to nije dvojbeno zapravo da je ta dobra mjera gdje zapravo se mo\u017ee kazna platiti na licu mjesta ili u nekom kra\u0107em razdoblju prepolovila broj tih predmeta. I ja moram re\u0107i da sam u neko vrijeme ja diskutirao da zapravo da \u0107emo se sa nostalgijom sje\u0107ati onog prekr\u0161ajnog zakona gdje smo stvari mogli zapravo uvu\u0107i u zastaru da toga vi\u0161e ne\u0107e biti tako da se mo\u017eemo nostalgi\u010dno toga sje\u0107ati, toga vi\u0161e nema. \u0160to se ti\u010de Visokog kaznenog suda i tu ste u pravu i mi \u0107emo se odrediti do drugog \u010ditanja jer postoje prijepori gdje jedna grupacija je vrlo sna\u017eno za osnivanje Visokog kaznenog suda, druga je vrlo sna\u017eno protiv. Mi imamo u Zakonu o kaznenom postupku trenutno odredbu koja propisuje obvezu osnivanja Visokog kaznenog suda do 1.1.2020. I mi \u0107emo do drugog \u010ditanja morat, ja se sla\u017eem sa tim odrediti i odredit \u0107emo se i provest \u0107emo raspravu vezano za to jer poprili\u010dno \u010desto je stvar u brojkama i ovdje \u0107emo staviti brojke na papir, re\u0107i \u0161ta nam to zna\u010di u broju sudaca, \u0161ta nam to zna\u010di u broju predmeta ako je nadle\u017enost ovakva ili ako je nadle\u017enost onakva, tako da moramo imati jasnu sliku, a to pote\u017ee i nekakve tro\u0161kove. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73913",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom ministru gospodinu Bo\u0161njakovi\u0107u na ovom odgovoru. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Orsat Miljeni\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73914",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni ministre. Dakle ja bih zapravo u ovoj replici iskoristio i pozvao vas da nam razjasnite stvar oko pove\u0107anja broj op\u0107inskih sudaca. Dakle mi smo ovdje prije koliko, \u010detiri ili pet godina, mislim da smo svi glasali za to i\u0161li za jedno radikalno smanjenje jer smo i\u0161li prema tome da ka\u017eemo da nam je va\u017enija specijalizacija i kvaliteta i mogu\u0107nost kolanja spisa, dakle ravnomjernija jer ona nije ni postignuta do kraja optere\u0107enost sudaca nego da svako mjesto ima svoj sud. I to smo se ovdje dogovorili bili zajedni\u010dki i to je u javnosti prihva\u0107eno i krenuli smo u taj model. Mene sada zanima i nadam se da \u0107ete barem izme\u0111u dvije rasprave nam dati i broj\u010dane pokazatelje za\u0161to recimo treba biti sud natrag u Crikvenici i po \u010demu \u0107e gra\u0111anin koji danas radi to u Crikvenici dobiti bolju uslugu ako mu se vrati sud, zgrada je i dalje tamo i on se obavlja tamo. Isto se to odnosi na \u0110akovo, Kutinu, Makarsku. Pa vi znate kakav je problem u Makarskoj, vi \u0107ete sada tamo vratiti sud i pripojiti mu neke druge stalne slu\u017ebe. Makarska se realno ne mo\u017ee nositi sama sa sobom, bar se nije moglo u mom mandatu i va\u0161em prije mene, ne znam kako je sada, dakle toj situaciji. Mene je strah da \u0107emo mi s ovim iskorakom govore\u0107i ajmo \u0161iriti mre\u017eu, znam ja sada \u0107ete vi re\u0107 spajamo prekr\u0161ajne, to je druga pri\u010da, ali op\u0107inskih sudova. Mi \u0107emo poslat ote\u017eat specijalizaciju, ote\u017eat kolanje spisa i opet ne\u0107e ljudi biti zadovoljni. Ovdje ste ve\u0107 danas imali upite za\u0161to ne mi za\u0161to ovi, dakle to je vrlo opasno kada idete unatrag, ja bih ovo cijenio unatrag. Vi znate da je jedina zemlja u Europi koja je vra\u0107ala op\u0107inske sudove natrag bila Srbija, mi smo drugi pored nje. Dakle to nije trend. Ja mislim da trebamo razgovarati o \u017eupanijskim sudovima, da li ih imamo previ\u0161e ili ne, o nekim drugim to \u0107u vi\u0161e u raspravi. Ali ovo vas molim da napravite zapravo za\u0161to idemo u to?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73915",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Miljeni\u0107. Odgovor, ministar Bo\u0161njakovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73916",
        "text": "Pa iskreno re\u010deno i ja sam imao te strahove i ja sam razmi\u0161ljao o tome i sa suradnicima sam razgovarao jer ne \u017eelim ni ja kota\u010d vratiti nazad. Na koncu, prvi smo mi krenuli u jedan vrlo \u0161iroki postupak racionalizacije mre\u017ea, me\u0111utim s druge strane vidimo da postoje neki sudovi u sustavu koji su preglomazni i dalje, kojima je te\u0161ko upravljati i Zagreb i Split i tu smo neke stvari napravili. \u0160to se ti\u010de ukupnog broja, mi danas imamo 46 sudova, 24 op\u0107inska, 22 prekr\u0161ajna, mi \u0107emo danas imati nakon ovoga 34 jel, jel nemamo vi\u0161e prekr\u0161ajnih njih spajamo sa op\u0107inskima. Kada spajamo sa op\u0107inskima onda dolazimo do mogu\u0107nosti da negdje i vratimo na neke lokacije. Ovo lijepo ste primijetili, Kutina, kada sam bio u Kutini znate gdje ljudi iz Kutine putuju? Oni putuju recimo u Kostajnicu, putuju na takve lokacije \u0161to je nezamislivo. Ja vjerujem da \u0107emo posti\u0107i jedan balans da ovi sudovi novi koje osnivamo da \u0107e imati dovoljan broj sudaca da odgovore ovim zahtjevima, a s druge strane ja\u010danjem i stalnih slu\u017ebi u okviru tih sudova opet \u0107emo gra\u0111anima pribli\u017eiti to pravosu\u0111e. Ja vjerujem da smo na\u0161li taj balans i vidjet \u0107emo naravno o svemu mo\u017eemo izme\u0111u dvije rasprave o svemu mo\u017eemo raspravljati, ali imamo brojke koliko sudaca \u0107e svaki taj novi sud imati i imamo brojke koliko predmeta je po svakom tom sucu, tako da ja mislim da smo tu na\u0161li jedan balans i zato nismo \u0161irili i nismo i\u0161li predaleko, sa 46 globalno gledaju\u0107i mi smo na 34.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73917",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru ministru Bo\u0161njakovi\u0107u. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Stjepan \u010curaj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73918",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani ministre. Dakako da stanje u pravosu\u0111u je tema koja je neiscrpna i o njoj mo\u017eemo raspravljati mjesecima i o podacima i o povjerenju gra\u0111ana u pravosu\u0111e i svem onome \u0161to ide i naravno da je to ne\u0161to \u0161to se trebamo uhvatiti u ko\u0161tac, ne sada, ne ve\u010deras, ne sutra nego ve\u0107 od ju\u010der \u0161to se ka\u017ee figurativno. Ovaj paket ako tako mogu re\u0107i izmjena zakona \u0161to se ti\u010de sada o sudovima i sudstvu je jedan od po\u010detaka koji vidim. Sigurno da \u0107e u nekim segmentima pridonijeti upravo o tome, naravno kada pove\u0107amo mogu\u0107nosti i samoj efikasnosti i br\u017eem rje\u0161avanju predmeta. I ono \u0161to bi lai\u010dki rekli ako imamo suce odre\u0111enog suda koji nisu toliko optere\u0107eni i da svoje poslove i norme zavr\u0161avaju za tri, \u010detiri sata rada dnevno, pogotovo ako govorimo o prekr\u0161ajnima gdje je dosta u\u010destali primjer i odricanja prava na \u017ealbu gdje su tu u pravilu sve pravomo\u0107ni onda predmeti, statisti\u010dki to jako lijepo izgleda. I naravno da je logika stvari da se onda poslu\u017eimo po isti tro\u0161ak kada govorimo o efikasnosti o istom tro\u0161ku da se podijeli i dio poslova gra\u0111anskih i ostalih nadle\u017enosti kaznenih op\u0107inskih sudova. \u0160to se ti\u010de onoga \u0161to moram izraziti zadovoljstvo kao neko ko dolazi iz Slavonije da se vra\u0107a Op\u0107inski sud u \u0110akovu sa nadle\u017enostima za podru\u010dje Op\u0107ine \u2026, DRenje, \u0110ur\u0111enovca, Feri\u010danci, Gorani, Ko\u0161ke, \u2026 [[Govornik prebrzo govori, ne razumije se.]] varo\u0161i, POdgora\u010da, Punitovca, Satnice, Semeljci, Strizivojne, Trnave, Vi\u0161kovaca te grada Na\u0161ica u ime kao i \u0110akova morao sam ovo re\u0107i radi na\u0161ih ljudi. Naravno tu su i Vinkovci, to ne treba zaboraviti. \u010culi smo u raspravama i gospodin dr\u017eavni tajnik je to napomenuo da nije samo puko vra\u0107anje natrag i s time \u0107u zavr\u0161iti sudova jel tu puno \u2026 i javni bilje\u017enici i odvjetnici vra\u0107amo malo \u017eivota u te na\u0161e gradove pogotovo u Slavoniju gdje treba i to je svakako za pohvalu. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73919",
        "text": "Zahvaljujem kolegi \u010curaju. Odgovor kolega Bo\u0161njakovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73920",
        "text": "Sada\u0161nja zakonska regulativa zapravo ne prije\u010di predsjednicima sudova da organiziraju provo\u0111enje procesnih radnji unutar stalnih slu\u017ebi izvan sjedi\u0161ta. Me\u0111utim, na\u017ealost to nije pravilo. Pravilo je da se to ipak de\u0161ava u centru i zato smo mi obi\u0161li teren i vidjeli smo kako to funkcionira i zato na evo, odre\u0111enim lokacijama osnivamo i vra\u0107amo op\u0107inske sudove jer sada imamo naprosto uvjete, imamo prostora za to. Ali opet ka\u017eem, itekako brinemo o tome da ne vratimo kota\u010d nazad, da ne proizvedemo opet male minijaturne sudove koji ne\u0107e mo\u0107i odgovoriti ovome zapravo, \u0161to se danas od pravosu\u0111a tra\u017ei.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73921",
        "text": "Zahvaljujem ministru Bo\u0161njakovi\u0107u na odgovoru. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Ivan \u0160ipi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73922",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani ministre sa suradnicima. Je, kolega Bulj je spomenuo inicijativu gradona\u010delnika, na\u010delnika plus pa i \u017eupana koji se toj inicijativi priklonio, a koliko \u010dujem i na \u017eupanijskoj skup\u0161tini je bilo oko tog pitanja u na\u0161oj Splitsko-dalmatinskoj \u017eupaniji neki dan. Dakle, da, ovo pitanje je za nas jedno od va\u017enih pitanja, za cetinski kraj i to smo jutros imali priliku vama osobno i prenijeti. \u0160to bi nam sve skupa to zna\u010dilo i zbog \u010dega smo i ja osobno potpisnik te inicijative da se u\u010dini sve ako se mo\u017ee u\u010diniti da se vrati op\u0107inski sud. Naravno, u jednoj korektnoj raspravi i ra\u0161\u010dlambi jutros, ukr\u0161tavanju argumenata za i protiv vidjeli smo i \u010duli neke argumente sa druge strane da nema npr. dovoljno predmeta koji bi u\u010dinili da se kapacitet svega ovoga pove\u0107a i sudaca i da se napravi iskorak taj koji nam je biv\u0161a Vlada priredila, a sad se postavlja pitanje za\u0161to i zbog \u010dega su ukinuti u Sinju sud, a mi ga sad nastojimo mo\u017eda vratiti. Ono \u0161to se ovdje ne spominje u Prijedlogu ovog zakona je stalna slu\u017eba. Vi ste je vi\u0161e puta u svom izlaganju spomenuli, zato bih molio da bar kroz obrazlo\u017eenje koje \u0107emo i koje je ovdje u pripremi, nije ni tu navedena mjesta gdje \u0107e biti stalna slu\u017eba, zbog ljudi koji \u017eive i zbog problema s kojima se susre\u0107u, zbog predmeta koji predugo nekada i traju, potrebno je u\u010dvrstiti snagu te, kako ste sami rekli, stalne slu\u017ebe. Jer puno je tro\u0161kova, puno je izdataka, puno je problema i zato svakako pozdravljamo i najavu va\u0161eg dolaska u Sinj, cetinski kraj, isto tako pozdravljamo i \u0161to \u0107e biti prilike dva \u010ditanja uvrstiti mo\u017eda nove prijedloge koji \u0107e na\u0107i ovdje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73923",
        "text": "Zahvaljujem kolega \u0160ipi\u0107. Odgovor, po\u0161tovani ministar Bo\u0161njakovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73924",
        "text": "Hvala lijepo. Pa evo, ja kao \u0161to sam ve\u0107 rekao, sve ove primjedbe koje budu istaknute ovdje, mi \u0107emo ih analizirati, na sve lokacije koje budu ozna\u010dene kao problemati\u010dne, mi \u0107emo do\u0107i. Jasno, podastrijet \u0107emo podatke. Ve\u0107 sam rekao, op\u0107inski sud u Sinju bi po projekcijama kada bi ga sad osnivali imao 7 sudaca. Mislim da to nije u korist gra\u0111ana. U korist gra\u0111ana je da on ima kvalitetnu uslugu i mislimo da na ovaj na\u010din, sa malim brojem sudaca mi to ne mo\u017eemo pru\u017eiti, a \u0161to se ti\u010de onog koraka racionalizacije koji je radila prethodna Vlada, on je u onim uvjetima zapravo bio podr\u017ean od svih, on je u onim uvjetima bio korektan, dobar. Ali mi sad imamo nekakav prostor gdje spajamo prekr\u0161ajne sa op\u0107inskima da negdje mo\u017eemo vratiti, a u ukupnosti imati zapravo manji broj sudova. Tako da se te strane jedino \u0161to mislim da nije dobro, nije dobro organiziran rad stalnih slu\u017ebi izvan sjedi\u0161ta suda. Zato smo mi ovdje vrlo imperativni u ovom Zakonu i stvaramo jednu takvu odredbu koja ka\u017ee: izvolite, organizirajte rad stalnih slu\u017ebi tako da svi predmeti koji se odnose mjesno na podru\u010dje stalne slu\u017ebe imaju se rasprave provoditi tamo. I to \u0107e zapravo, ja mislim, biti i kod vas u Sinju i u Kutini i u Crikvenici i u Pazinu. To \u0107e zapravo biti u korist gra\u0111ana. Najve\u0107a korist gra\u0111ana \u0107e biti tu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73925",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru ministru Bo\u0161njakovi\u0107u. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Robert Podolnjak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73926",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Gospodine ministre, u svojem ste izlaganju naglasili kako u ovom va\u0161em Prijedlogu zakona kvalitetnije ure\u0111ujete i postupak izbor predsjednika Vrhovnoga suda. Svjesni toga da smo pro\u0161le godine imali jedan potpuno netransparentan postupak i ovo je ne\u0161to \u0161to je sigurno kvalitativni korak naprijed, ali ne dovoljan. Prije svega, ovo je trebalo napraviti puno ranije. Dakle, ovo je zakonom trebalo razraditi i trebalo je Zakon donijeti prije izbora predsjednika Vrhovnog suda. A i ono \u0161to sada predla\u017eete, na\u017ealost nije u potpunosti ona kvalitativna reforma koju bismo o\u010dekivali. Primjerice, o\u010dekivali smo da predlo\u017eite da se predsjednik Vrhovnog suda bira samo izme\u0111u sudaca Vrhovnog suda. Dakle, da suzimo izbor na najkvalitetnije suce koje imamo u dr\u017eavi jer da ne ostavimo otvorenim da tu mo\u017ee uletjeti netko koji ne pripada tome sudu. Jednako tako, predlagali smo i u na\u0161im zakonskim prijedlozima da ne mo\u017ee biti netko predsjednik Vrhovnog suda ili kandidat ukoliko postoji eventualno i optu\u017enica za kazneno djelo. Ne\u0161to sli\u010dno ste predvidjeli i kod glavnog dr\u017eavnog odvjetnika i o\u010dekivali smo da \u0107ete po analogiji tako ne\u0161to propisati i u ovom Zakonskom prijedlogu kada je rije\u010d o predsjedniku Vrhovnog suda, pa molim va\u0161 stav o tome.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73927",
        "text": "Zahvaljujem kolega Podolnjak. Odgovor, po\u0161tovani ministar Bo\u0161njakovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73928",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani kolega Podolnjak, u prvom smo \u010ditanju. Otvoreni smo za raspravu, za argumentu. \u0160to se ti\u010de predsjednika Vrhovnog suda, vidjeli smo takvu primjedbu koja je istaknuta u javnoj raspravi, \u010duti \u0107emo i ostale \u010dlanove Hrvatskog sabora. Moram re\u0107i, osobno nisam da se zatvaraju vrata kandidata za izbor predsjednika Vrhovnog suda. Da je takva odredba bila, u neko vrijeme, recimo jedan sjajan pravnik, Ivica Crni\u0107 ne bi bio predsjednik Vrhovnog suda. Kao \u0161to vidite, praksa je u zadnjih nekoliko mandata pokazala da to jesu ljudi iz sastava Vrhovnog suda, ali za\u0161to zatvoriti vrata nekim sjajnim pravnicima koji zapravo to sutra mogu biti? To je stvar za raspravu, ja sam otvoren za raspravu. Vi ste iznijeli svoj stav i va\u0161 stav je oko reforme da ona nije dovoljno duboka, to je va\u0161 stav i ja ga po\u0161tujem. Me\u0111utim, ja gledam ovo kao jedne od mjera koje mi ovdje predvi\u0111amo. Mnoge stvari, ovo \u0161to ka\u017eete, su trebale biti donijete ranije. Mnoge. Vjerojatno i prije 25, 30 godina, evo, ja danas kad se suo\u010dim i vidim zapravo, da mi jo\u0161 i danas komuniciramo odvjetnici sa sudovima komuniciramo papirom, putem po\u0161te, a \u017eivimo u digitalnom dobu, \u017eelim zapravo to napraviti, tu elektroni\u010dku komunikaciju i te stvari zamislite da su napravljene prije ne znam, 10 godina gdje bi mi danas bili. Tako da, puno je toga je \u0161to je trebalo biti prije, ali mi danas imamo situaciju kakvu imamo i u okviru nje predla\u017eemo neke iskorake za koje smatramo da \u0107e biti dobri.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73929",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom ministru Bo\u0161njakovi\u0107u na odgovoru. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Ante Babi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73930",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani gospodine ministre sa suradnicima. Dakle, iz va\u0161eg izlaganja jedno \u0161to se moglo \u010duti, danas zapravo \u017eelim ukazati na jednu \u010dinjenicu. Prvo se \u017eelim zahvaliti zapravo, tijekom ove javne rasprave vama i dr\u017eavnom tajniku gospodinu Turkalju jer smo zajedno i sa predstavnicima grada Makarske i Imotskog, zapravo razgovarali o ovom sjedi\u0161tu suda u Imotskom, odnosno o ja\u010danju stalne slu\u017ebe u Imotskom, \u0161to ste vi danas zapravo ponovno naglasili. Nama nije bila prihvatljiva \u010dinjenica da idemo ovaj dio vezano za op\u0107inski sud u Splitu Dra\u010devac 2 i drago mi je \u0161to smo zbog toga postigli dogovor. \u010cinjenica je, a i mogli ste \u010duti danas izlaganje na\u0161ih kolega da su emotivno vezani zapravo, za op\u0107inski sud koji je kao takav egzistirao, pa tako Imotski, znam da je u ovom 300-toj obljetnici oslobo\u0111enja od Turaka se posebno zapravo govorilo o tome, odra\u0111en je posebni \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] dva kadije. Nakon toga, za vrije Austro-ugarske, zapravo, tada je op\u0107inski sud do\u017eivio svoj kulmin i ljudi su emotivno vezani, to je istina, ali mi je drago da se zbog po\u0161tivala ova \u010dinjenica ne samo racionalizacije op\u0107inskih sudova, ve\u0107 i \u010dinjenica da gra\u0111ani zapravo snose daleko manji tro\u0161ak i da zapravo suci, odnosno oni koji zastupaju gra\u0111ane, odvjetnike imaju, recimo to tako, jednaka prava i to pravo zapravo svoje mogu iskoristi na najbolji mogu\u0107i na\u010din. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73931",
        "text": "Zahvaljujem kolega Babi\u0107. Odgovor. Po\u0161tovani ministar Bo\u0161njakovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73932",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Babi\u0107. Pa u duhu svih ovih rasprava vezano za ja\u010danje stalnih slu\u017ebi mogu i vama re\u0107i da nismo zadovoljni sa funkcioniranjem tih stalnih slu\u017ebi i da upravo promjenom regulative \u017eelimo ih oja\u010dati, a to je na neki na\u010din poruka, ja sam to i na sastanku sa predsjednicima sudova rekao, koristimo mogu\u0107nosti i kad negdje u manjoj sredini nema suda, kad nema po\u0161te, kad nema banke, kad nema bilje\u017enika, kad nema odvjetnika, zapravo to je poruka ono, bje\u017eite od tud, tu \u017eivota nema. Na neki na\u010din, evo, i mi kao pravosu\u0111e \u017eelimo doprinijeti tome da se \u017eivot u neke sredine vrati, da stvorimo uvjete da to bolje funkcionira, zaista evo, isti\u010dem primjer Gline jer tamo kad sam bio isto sjajna zgrada, krasno ure\u0111ena zgrada, a zapravo se ne doga\u0111aju rasprave, nego te ljude, koji pitanje koliko zapravo novaca imaju uop\u0107e, mi iz ovaj, mjesta okolo Gline vu\u010demo u Sisak, a vrlo jednostavno, mo\u017ee nam stalna slu\u017eba funkcionirati na na\u010din da 3 ili 4 dana u mjesecu dolaze specijalizirani suci, da odrade rasprave koje su vezane za to podru\u010dje i sve je u redu. Eto, tako \u017eelimo da to bude.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73933",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom ministru Bo\u0161njakovi\u0107u na odgovoru. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Nikola Grmoja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73934",
        "text": "Po\u0161tovani ministre, evo, ja jo\u0161 jednom moram izraziti svoje nezadovoljstvo \u0161to evo u 19,00 sati raspravljamo o ovoj tzv. mini reformi pravosu\u0111a i ono \u0161to bih ovdje istakao u ovoj replici je ova transparentnost izbora sudaca koja nije adresirana u ovim prijedlozima koje ste vi dali. Zna\u010di, koje su to mjere koje \u010dine sustav imenovanja i napredovanja sudaca transparentnijim i za\u0161to niste, \u0161to smo mi predlo\u017eili, zna\u010di, ju\u010der smo dali u proceduru dva zakonska prijedloga, me\u0111u ostalim Zakon o DSV-u gdje smo predlo\u017eili prijenos razgovora sa sucima, zna\u010di da to ide live, da to ljudi mogu vidjeti na temelju \u010dega DSV donosi odre\u0111ene odluke. Uostalom, ja sam zbog kritiziranja DSV-a izlo\u017een jednom lin\u010du. Biti \u0107u 10.04. svjedok u slu\u010daju tu\u017ebe jednog suca iz Splita, Nenada Kambija protiv Jutarnjeg lista, zna\u010di, zbog mog intervjua, a najavljene su mi i, odnosno najavljeni su mi zahtjevi za naknadu \u0161tete od strane svih sudaca u DSV-u, a svi znamo koliki su problemi u hrvatskom pravosu\u0111u i da je upravo to tijelo odgovorno za biranje i unapre\u0111ivanje sudaca i za\u0161to niste u ovom svom prijedlogu i\u0161li k tome da se u\u010dini to transparentnim da mogu i na\u0161i gra\u0111ani i cjelokupna zainteresirana javnost pratiti te razgovore i onda na temelju toga donositi odre\u0111ene zaklju\u010dke.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73935",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Grmoji. Odgovor, po\u0161tovani ministar Bo\u0161njakovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73936",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Grmoja. Pa nitko nije rekao da u drugom \u010ditanju ne\u0107emo i uva\u017eiti neke stvari koje su dobro. Ovdje smo na\u0161li, zapravo, jednu stvar malo ote\u017eavaju\u0107u, a to je zna\u010di, kad ste vi kao kandidat do\u0161li prvi, a ja sam recimo \u0161esti kandidat, ja \u0107u gledati taj va\u0161 prijenos i onda \u0107u vidit \u0161ta se vas pita, kako vi odgovarate i bit \u0107u u nekakvoj prakti\u010dnoj prednosti ja kao \u0161esti u odnosu na vas prvog. Ja razmi\u0161ljam da mo\u017eda to pustimo da se prenese poslije kad pri\u010da zavr\u0161i, recimo da na\u0111emo nekakvu sredinu. Ne bje\u017eim ja od rje\u0161enja koja su dobra i koja doprinose transparentnosti. To se mo\u017eemo izme\u0111u dva \u010ditanja dogovoriti. A ja mislim da mi di\u017eemo zapravo, upravo cijeli taj postupak. Ocjene su nam jasnije, one se zasnivaju zapravo na kvantiteti, na kvaliteti rada, skratili smo rokove. I ono temeljno, jel' mi \u017eelimo da se zapravo odluka Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a da se temelji na bodovima, da nam se ne desi ovo \u0161to imamo danas da netko sa 70 mjesta bude izabran, a ovi koji su ispred njega da ne. To mi naprosto ne \u017eelimo. Ja moram priznati ja to ne mogu objasniti kako je to mogu\u0107e. I evo, takve vam se stvari doga\u0111aju. Ja mislim da ovaj prijedlog na\u0161 ide u tom smjeru, ali otvoreni smo mi za sve rasprave. Nismo mi protiv snimanja i svega toga. Vidimo tu jedan prakti\u010dni problem, ali ako izna\u0111emo nekakvo rje\u0161enje nisam protiv.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73937",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom ministru Bo\u0161njakovi\u0107u na ovom odgovoru. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Marko Sladoljev, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73938",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani ministre. Govorili ste o kriterijima ocjenjivanja sudaca. Mislim da smo svi svjesni koji status u dru\u0161tvu ima hrvatsko pravosu\u0111e. Imamo svakodnevne medijske napise. I danas smo imali jedan natpis u jednom dnevnom listu da je jedan predmet oti\u0161ao u zastaru. Dakle, radi se o prometnoj nesre\u0107i na Tre\u0161njeva\u010dkom placu. Imamo slu\u010daj Ma\u0161karina. A ja u ovim va\u0161im kriterijima ocjenjivanja nisam vidio, dakle da sudac koji non stop, dakle odlazi predmet u zastaru da \u0107e na neki na\u010din biti sankcioniran, nego se zapravo kriterij ocjenjivanja je sveden na normu sudaca. To zna\u010di da \u0107e sudac mo\u0107i ispuniti odre\u0111enu, ako ispuni odre\u0111enu normu kod nekih lakih predmeta. Kod ovakvih te\u0161kih predmeta mu predmet ode u zastaru, on zapravo mo\u017ee biti \u010dak i nagra\u0111en. Tako mislim da bi prava reforma pravosu\u0111a bila upravo u tim stvarima. Dakle, ako sudac koji stalno postavlja ili ako sudac koji stalno ima predmet kod vas i u zastari, da mora na neki na\u010din biti ka\u017enjen. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73939",
        "text": "Zahvaljujem kolega Sladoljev. Odgovor po\u0161tovani ministar Bo\u0161njakovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73940",
        "text": "Kod ocjenjivanja zapravo je vrlo bitno i ispunjavanje norme, ali je vrlo bitno zapravo i kvaliteta rada. Zna\u010di ako je nekakav visoki omjer onih odluka koje su ukinute, preina\u010dene, vra\u0107ene na ponovni postupak ocjena je ni\u017ea. Sa ovim predmetima u zastaru naravno to je uvijek neuspjeh pravosu\u0111a, me\u0111utim imamo mi u stegovnim zapravo mjerama i za takve situacije rje\u0161enja. Sad ja kad bih vam rekao postotak i broj predmeta unazad nekoliko godina vidjeli bi zapravo da se taj broj predmeta koji su oti\u0161li u zastaru jako bitno smanjio. Me\u0111utim i da bude i jedan na razini godine ja to do\u017eivljavam kao neuspjeh, jer treba zapravo te\u017eiti tome da takvih stvari nema i da postupci idu br\u017ee i da do toga ne do\u0111e. Ali postoje mehanizmi unutar zakona, dakle vezano za stegovnu odgovornost postoje mehanizmi i za to.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73941",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom ministru Bo\u0161njakovi\u0107u na odgovoru na repliku. \u017dele li mo\u017eda izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ne. Hvala lijepo. Otvaram raspravu. U ime Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista raspravu \u0107e podijeliti gospodin Podolnjak i gospodin Bulj. Izvolite gospodin Robert Podolnjak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73942",
        "text": "\u2026 [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] ministre sa suradnicima. Evo u ovaj kasni sat zapo\u010dinjemo raspravu o setu zakona iz pravosu\u0111a. \u0160est zakona koji su objedinjeno dostavljeni od Vlade, koji se i slu\u017ebeno od Vlade nazivaju mini pravosudnom reformom i zbog toga kad smo dobili taj set zakona o\u010dekivali smo da su doista reformski i da se ta reforma mo\u017ee prepoznati u svakom od tih pojedinih zakona. Na \u017ealost na\u0161e je mi\u0161ljenje da se ne radi o istinskoj, kvalitativnoj reformi s obzirom da smo i sami imali prilike upravljati Ministarstvom pravosu\u0111a odre\u0111eno vrijeme, da smo imali ministra sa odre\u0111enim suradnicima koji su pripremali niz zna\u010dajnih zakona upravo djelomi\u010dno koji se odnose i na ovo podru\u010dje. I jedan dio prijedloga koje danas predla\u017eete u ovom setu zakona su izvorno pripremani jo\u0161 u vrijeme kada je ministar kojega je predlo\u017eio MOST upravljao ministarstvom zajedno sa svojim suradnicima. I u tom dijelu naravno da podr\u017eavamo zakonske prijedloge koji su sada na prvom \u010ditanju. Me\u0111utim, ono \u0161to \u0107emo re\u0107i i u raspravi i u pojedina\u010dnim raspravama na \u017ealost ovi prijedlozi ne idu dovoljno daleko, ne idu dovoljno kvalitetno i nisu na tragu svega onoga \u0161to je ve\u0107 pripremano u Ministarstvu pravosu\u0111a, u brojnim detaljima koji \u010dine kvalitetu pojedinih zakonskih prijedloga gdje su mnoga rje\u0161enja mogla biti puno kvalitetnija i na tragu onoga \u0161to su europski standardi i onoga \u0161to nam je savjetovao GRECO i drugi subjekti, a o tome \u0107emo govoriti u pojedinim raspravama i danas a prete\u017eito sutra. Me\u0111utim, prvo je pitanje koje \u0107e sigurno postaviti gra\u0111ani koji \u0107e pratiti ovu raspravu \u0161to ova mini reforma donosi nama s obzirom na \u010dinjenicu da pravosu\u0111e u RH ne u\u017eiva ugled koji bi trebalo u\u017eivati u jednoj dr\u017eavi \u010dlanici EU. Mnogo toga smo trebali popraviti i kvalitativno di\u0107i razinu na\u0161eg pravosu\u0111a prije ulaska u EU i neke odredbe Ustava smo mijenjali radi toga, iako ne dovoljno. Me\u0111utim, danas 5 godina kasnije, gra\u0111ani pravne osobe, tvrtke, nemaju povjerenje u pravosudni sustav. I to povjerenje i percepcija neovisnosti, samostalnosti, integriteta u pravosudnom sustavu je vrlo nisko. I sve studije koje postoje, ne na\u0161e, nego one koje radila Europska komisija putem euro-barometra na\u017ealost, pokazuju vrlo nisku percepcije samostalnosti, neovisnosti, integriteta pravosudnog sustava. I to nas sve mora zabrinjavati. I zato, ova rasprava mora doprinijeti tome da svi zajedno zaklju\u010dimo \u0161to u ovim prijedlozima nije dovoljno dobro i \u0161to mo\u017eemo pobolj\u0161ati barem u ovom dijelu koji se odnosi na ovaj set zakona. Mi u MOST-u \u0107emo sigurno re\u0107i da ovo nije kvalitativni iskorak, da ovo nije reforma, da je ovo kvazi-reforma, da su ovo kozmeti\u010dke promjene, zato \u0161to smo i sami predlo\u017eili zakone koji su bili na savjetovanju sa zainteresiranom javno\u0161\u0107u i o\u010dekujemo da \u0107e ti zakoni skoro biti u raspravi u Hrvatskom saboru. Nama je \u017eao \u0161to nisu paralelno u raspravi jer kada vidite paralelno kako mi u Zakonu o sudovima ure\u0111ujemo odre\u0111ena pitanja i kako to predla\u017ee Vlada, onda biste vidjeli kvalitativne razlike. Ali o tome \u0107emo govoriti u nizu pojedina\u010dnih izlaganja. Ali, ako biste i nas smatrali pristranim politi\u010dkim suparnicima, opozicijom koja misli unaprijed a priori da su ovi zakonski prijedlozi lo\u0161i, ali evo, danas \u010ditam, imate intervju u Globusu gdje vam predsjednik \u017eupanijskog suda u Zagrebu, dakle najve\u0107eg suda u Zagrebu, za kojeg ne mo\u017eete re\u0107i da je politi\u010dki pristran, na pitanje smatra li ovu reformu istinskom reformom ka\u017ee: ovo je daleko od reforme. Ovo je daleko od svake pravosudne reforme. I onda govori dalje \u0161to bi zapravo trebalo u\u010diniti. Po\u010dev\u0161i od promjene Zakona o kaznenom postupku itd. Dakle, ne govorimo to samo mi, koji smo ovdje politi\u010dki akteri i koji imamo svoje prijedloge i mislimo da su bolji. Ali ako vam ka\u017ee to predsjednik \u017dupanijskog suda u Zagrebu, onda je to ne\u0161to drugo. U svakom slu\u010daju, ne mo\u017eete mu dati neku politi\u010dku pozadinu ocjene koju je izrekao. Ovo o \u010demu mi sada raspravljamo su na\u010delno organizacijski zakoni. Organski zakoni organizacijske prirode, dakle bave se organizacijom i ustrojem sudova, postupkom izbora i imenovanja sudaca, dr\u017eavnim sudbenim vije\u0107em, podru\u010djima sudova i to je najve\u0107i dio materija koju pokrivaju ova tri zakona o kojima sada raspravljamo. Ali mi se tim reformama organizacije sudova bavimo ve\u0107 10-ak godina, ako pi\u0161e i u ovom prijedlogu, od 2008. godine. I sada ponovo predla\u017eemo dodatne rekonstrukcije. Ne samo u tome da se primjerice, prekr\u0161ajni sudovi ukidaju i da se spajaju s op\u0107inskim sudovima, ali i tu reformu ne provodimo konzekventno. Ostaje primjerice, u Zagrebu Op\u0107inski prekr\u0161ajni sudi, ostaje Visoki prekr\u0161ajni sud \u0161to je pomalo zbunjuju\u0107e da ako ukidate prekr\u0161ajne sudove, ostaje Visoki prekr\u0161ajni sud. I sada primjerice, u \u010dl. 15. izmjena i dopuna ovog Zakona o sudova propisujete kako Visoki prekr\u0161ajni sud nije neposredno vi\u0161i sud op\u0107inskim sudovima, a iz ve\u0107ine ovlasti, odnosno nadle\u017enosti, ako ne i svih, Visokog prekr\u0161ajnog suda, on je doista neposredni vi\u0161i sud sucima op\u0107inskih sudova koji rje\u0161avaju prekr\u0161ajne predmete. Suci koji budu sudili u prekr\u0161ajnim predmetima bit \u0107e podlo\u017eni dvostrukom nadzoru \u0161to ih stavlja u neravnopravan polo\u017eaj u odnosu na druge suce u RH. Naime, ako je \u017eupanijski sud neposredno vi\u0161i sud isti ima ovlasti nadzora nad radom op\u0107inskih sudova i sudaca bez izuzetaka. A kako Visoki prekr\u0161ajni sud odlu\u010duje o \u017ealbama na odluke op\u0107inskih sudova u prekr\u0161ajnim predmetima, isti tako\u0111er ima ovlasti nadzora kroz odluke povodom \u017ealbe, ali kroz nadzor nad radom sudaca koji rade prekr\u0161ajne predmete. A opet, prema standardima EU, sudac ne bi smio biti podvrgnut kontroli koja ga stavlja u neravnopravan polo\u017eaj u odnosu na druge suce. I zapravo, nama je u cijelosti nejasan smisao ostavljanja Visokog prekr\u0161ajnog suda kao samostalnog suda i u tom smislu mi smo predlagali jedno druga\u010dije rje\u0161enje, dakle spajanje nadle\u017enosti visokih prekr\u0161ajnih sudova i \u017eupanijskih sudova u jednom sustavu \u017ealbenih sudova. Ali to je samo dio, fragment onoga \u0161to smatramo da nije kvalitetno ure\u0111eno. Govorit \u0107emo o pojedina\u010dnim izlaganjima, naravno i o DSV-u, jer ne mo\u017eemo u jednom izlaganju u ime kluba govoriti o 3 zakona i o svakom pojedinom aspektu. Ali primjerice, nezadovoljni smo i strukturom op\u0107inskih sudova koje predla\u017eete i pove\u0107anjem broja al bez ikakvih podataka. Mi zapravo ne znamo koji podaci stoje izme\u0111u resetiranja mre\u017ee op\u0107inskih sudova i za\u0161to sada nakon odre\u0111ene reforme koja je prije nekoliko godina provedena mi sad ponovo resetiramo sustav, uvodimo nove sustave, ali ne vidimo objektivne pokazatelje, brojke, predmete, broj sudaca, geografsku rasprostranjenost, dakle tu teritorijalnu dimenziju i sve ostalo \u0161to je relevantno nedostaje u ovoj ocjeni stanja koja bi zapravo morala biti u tom Zakonu. U tom smislu o\u010dekujemo sigurno dodatna o\u010ditovanja i vas po tom pitanju, a u nastavku \u0107e kolega Bulj u preostalih 5 minuta. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73943",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Podolnjaku. Gospodin Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73944",
        "text": "Hvala lijepa predsjedavaju\u0107i. Uva\u017eeni ministre, evo danas po drugi ili tre\u0107i put, \u010dinjenica je da smo se i danas slo\u017eili i \u017eao mi je \u0161to je danas rano bez obzira \u0161to sam bio predlagatelj sastanka, \u017eupan i gospodin \u0160ipi\u0107 i\u0161li bez obzira \u0161to je dogovor u 11, mo\u017eda da smo bili skupa, bolje bi iskoordinirali stvari jer vi ste naglasili ovim zakonom i dali mi\u0161ljenje da su ogromni sudovi, op\u0107inski sudovi koji su bili u reformama 2015., Split i Zagreb, naglasili ste Split, da su oni problem upravljanja. I sad ste vi do\u0161li do jednoga rje\u0161enja, pro\u0161irujete 10 op\u0107inskih sudova za 24 na 34 i ka\u017eete e, sad imamo ne Split, nego Split I i Split II op\u0107inski sud. On to mo\u017ee, me\u0111utim imamo Dalmatinsku zagoru, mi imamo jedan dio koji je zaboravljen, mi imamo jedan dio koji samo gase institucije i to je jedna demografska mjera katastrofalna, jo\u0161 kad uzmemo da se ovdje ve\u017ee i sjedi\u0161ta i podru\u010dja op\u0107inskih dr\u017eavnih odvjetni\u0161tava, to je 5, 6 ljudi tako\u0111er koje je radilo na podru\u010dju Dalmatinske zagore tj. Sinja a moramo znati da ta specifi\u010dnost o \u010demu sad govorim je vrlo jasna i to su kazali svi gradona\u010delnici i na\u010delnici, 50 000 stanovnika koji predstavljaju Cetinsku krajinu, \u017eupan splitsko-dalmatinski, ali evo nije izdr\u017eao niti 24 sata. Volio bih i nadam se da \u0107emo do drugoga \u010ditanja i kad posjetite Sinj, znate vi di je Cetinska krajina i kolika je, prema tome, bili ste znalci, svi ste dobro vi\u0111eni gosti ali ovo \u0161ta radite Dalmatinskoj zagori nema veze sa zdravim razumom. Taj kraj izumire, samo u 4 godine zbog ga\u0161enja institucija, zbog ljudi koji 100 km iz Vrlike putuju do Dra\u010devca, 100 km, a nemaju pristani\u0161te autobusa, neorganiziran javni prijevoz, ovo je katastrofalno. To znate, s tim sam vas upoznao, vi ste ostali na svojim stavovima, o stalnom sudu koji \u0107e imati svoju slu\u017ebu u Sinju me\u0111utim je \u010dinjenica da je Sinj izgubio i kaznene, pravne procese i radne odnose, zna\u010di to je ogroman broj ljudi koji dolazi, to podru\u010dje oko Sinj, te op\u0107ine prelaze i do 70 000 stanovnika. Zna\u010di mi govorimo o Dalmatinskoj zagori koja je imala 870 000, 1985. svoj sud, op\u0107inski sud koja je otvorila tu\u0111in, Austrougar, to je centar Dalmatinske zagore. Smatram da je ovo veliki udarac za Dalmatinsku zagoru i zato i pokre\u0107emo i druge inicijative. Na\u017ealost, u pro\u0161losti sam se morao, kolega Ba\u010di\u0107 to dobro zna, boriti za sunjsko rodili\u0161te, za sinjski stacionar, prosvjedovati, morao sam zbog \u010dega? Zbog toga \u0161ta je ovo i antidemografska mjera koja je na \u0161tetu stanovnika ali vi ne mo\u017eete niti jednu normu kazati predsjedniku suda gdje \u0107e on rasporediti suce. On je predsjednik suda u Splitu. I nemojte zavaravati javnost, ja vas molim zbog dobrog odnosa, iza\u0111ite, ovo nije ususret, od ovih 10 sudova koji svi zaslu\u017euju, novoimenovani, Split II je nepotreban, treba imati Dalmatinska zagora svoj sud a to je centar u ovome trenutku jer smo podijeljeni tako i \u017eupanijski, to je Sinj jer je on najve\u0107i. Nije to \u0161ta ja dolazim iz toga podru\u010dja, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] u 11 sati, bio sam \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] i gradona\u010delnik Ivan \u0160ipi\u0107, gradona\u010delnica Sinja, otoka, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] \u017eupan, svi su bili suglasni i smatram da je ovo nepravda koju moramo ispraviti ovim zakonom jer ni\u0161ta iz onoga \u0161to ste kazali u zaklju\u010dku tj. \u0161to ste kazali u najavi ovoga zakona, vi ste kazali da je ovo taj problem. Mi moramo znati da Cetinska krajina ima3 grada i 3 op\u0107ine i okolo ima desetak op\u0107ina oko same Cetinske krajine i ne vidim nijedan razlog da ovaj sud se ne vrati. Molim vas, saslu\u0161ajte me dobro, u ime onih koji su ju\u010der potpisali. Mo\u017eemo mi i\u0107i i daljnjim akcijama, ne\u0107emo dozvoliti vi\u0161e devastaciju institucija u Dalmatinskoj zagori. Mi \u0107emo krenuti prema narodu, dobar je bio sastanak danas, \u017eao mi je \u0161ta uranio \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] sastancima van dogovora \u017eupan i kolega moj \u0160ipi\u0107 oti\u0161li, mogli su sa mnom, ja ne ujedam, zajedno bi rije\u0161ili ovaj problem, ja sam i\u0161ao u 11, vi u 9, bez obzira \u0161to je upoznat i \u017eupan i takav je bio dogovor ali o\u010dekujem da \u0107emo zajedni\u010dki zaustaviti devastaciju institucija u cetinskom kraju, u Dalmatinskoj zagori jer je \u010dinjenica da u posljednje 4 godine, od 2011. do 2016., 26 000 ljudi je oti\u0161lo. I ogromne tro\u0161kove imaju zbog ukidanja kaznenih procesa i pravnih i ovih radno pravnih procesa. O\u010dekujem od vas ministre, ovo je prvo \u010ditanje, ispred kluba MOST-a a i u svoje ime osobno, u ime svih gradona\u010delnika, na\u010delnika cetinskog kraja, u ime potpisnika \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] i \u017eupana koji je jutro oti\u0161ao zarana ne znam zbog \u010dega, da ovaj prijedlog uva\u017eite. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73945",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Miri Bulju. Imamo nekoliko replika na izlaganje po\u0161tovanog kolege Roberta Podolnjaka, replika po\u0161tovani kolega Bo\u017eo Petrov.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73946",
        "text": "Hvala predsjedavaju\u0107i. Za prvu ruku bih rekao \u010destitam barem na djelomi\u010dnoj iskrenosti jer ste ovo nazvali mini reformom. \u017dalosno je \u0161to ste od prave reforme koju ste imali u visokoj razini izvedivosti jo\u0161 pola godine koju ste imali na raspolaganju ste zapravo sve ukinuli \u0161to se je trebalo dogoditi od prave reforme, na kraju ste tu doveli situaciju u mini reformu koja je zapravo uljep\u0161anica za kozmetiku. A mene sad zanima gospodine Podolnjak, zbog \u010dega se ostavlja npr. Visoki prekr\u0161ajni sud ako je iznad op\u0107inskog suda i visoki prekr\u0161ajni i \u017eupanijski, zar ne bi bilo logi\u010dno da se spoje? Zbog \u010dega nema osigurane obvezne edukacije predsjednika suda? Zbog \u010dega se mi\u010de ministra pravosu\u0111a u trenutku kada nije imenovana druga osoba ovla\u0161tena za obavljanje poslova dok nije imenovan predsjednik suda? Jer po meni predsjednik odnosno ministar pravosu\u0111a je korektiv u tim trenucima. Zbog \u010dega se ostavlja mogu\u0107nost da predsjednik Vrhovnog suda mo\u017ee istovremeno biti na sudu kao optu\u017eenik i u isto vrijeme biti predsjednik Vrhovnog suda? Zar nije logi\u010dno, ako ste za DORH stavili da u trenutku kada je podignuta pravomo\u0107na optu\u017enica protiv glavnog dr\u017eavnog odvjetnika, da on vi\u0161e to ne mo\u017ee biti, da nije logi\u010dno da ne mo\u017ee biti ni predsjednik Vrhovnoga suda. Mogao bi nabrajati 100 stvari, malo je vremena, ali ja sam danas pro\u010ditao jednu vrhunsku stvar, ona se zove prometna renesansa, 600000 kuna potro\u0161enih za ne\u0161to \u0161to se nikada nije predlagala ili prikazalo, pa napravite po ovome i pravosudno renesansu, nikada ju ne\u0107ete ni prikazati, s obzirom kako ste uredili reformu mini pravosudnog sustava.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73947",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Petrovu, odgovor na repliku, po\u0161tovani kolega Robert Podolnjak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73948",
        "text": "Zahvaljujem. Kao \u0161to sam rekao, najva\u017enije stvari su u detaljima zakona, u onim nijansama koje prikazuju, ali predlagatelj je onaj koji je radio na prijedlogu, doista \u017eeli kvalitetno ne\u0161to urediti. Primjerice, moram se vratiti na ovo \u0161to ste rekli na predsjednika Vrhovnoga suda, dakle, osoba koja je na vrhu piramide, dakle, predsjednik Vrhovnog suda. I ono \u0161to smo mi predlagali u na\u0161em prijedlogu zakona, ukoliko ta osoba ima potvr\u0111enu optu\u017enicu za odre\u0111eno kazneno djelo, ne mo\u017ee ostati na toj du\u017enosti. Dakle, to naprosto je nama nespojivo, sa ugledom sa etikom u pravosudnom sustavu. Dakle, da kod predsjednika Vrhovnog suda morate imati najvi\u0161e standarde etike. I naravno da postoji presunkcija nevinosti, do pravomo\u0107ne presude. Ali, kada je rije\u010d o na\u0161em slu\u010daju, o predsjedniku Vrhovnoga suda, koji ima potvr\u0111enu optu\u017enicu i nastavlja raditi. I zamislite osobu koja sa potvr\u0111enom optu\u017enicom, dakle, predsjednik Vrhovnog suda, odlazi na \u017eupanijski sud, na kojemu mu se sudi i tamo mo\u017ee obavljati razgovore. Je li to zamislivo? Dakle, da on sa potvr\u0111enom optu\u017enicom prelazi na \u017eupanijski sud, u svojstvu predsjednika Vrhovnog suda, obavljaju\u0107i svoj posao. Nama je to naprosto nespojivo. I molimo da predlagatelj jo\u0161 jednom promisli, da ugradi takvu odredbu, kako je bdw ugradio za glavnog dr\u017eavnog odvjetnika u istoj analognoj situaciji. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73949",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Podolnjaku na odgovoru, sljede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Orsat Miljeni\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73950",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni kolega Podolnjak, u mnogo tome \u0161to ste govorili ste sla\u017eem, me\u0111utim, ukazao bi na ono o \u010demu ste danas govorili i nagla\u0161avali potrebu za po\u0161tovanje europskih standarda. Europski standardi u pravosu\u0111u ne postoje. Zemlje imaju bitno razli\u010dite sustave i bitno razli\u010dita rje\u0161enja. Jedan standard prema kojem ide Europa, to je kvalitetno pravosu\u0111e. Kako do njega do\u0107i? Mo\u017eemo do\u0107i na jedan ili na drugi na\u010din. Znate i sami da se bitno razlikuje. Mi smo i prilikom ulaska u EU, previ\u0161e tih europskih standarda \u010duli, koji su se zapravo dolazili od pojedinih eksperata, koji su dolazili \u010desto iz zemalja koja nemaju ba\u0161 vrhunska pravosu\u0111a. Mnogo \u0161to\u0161ta smo ugra\u0111ivali u pravni sustav i danas neke od problema koje se rje\u0161avaju su upravo zatvori. Od sastava DSV-a prijedlog Europe, od na\u010dina, ne znam, biranja predsjednika sudova Europe, mo\u017eemo dalje. Ali, kada ka\u017eete tko to ima u Europi, onda to nema. Ispadne da je se na vama ne\u0161to testira, \u0161to nigdje drugdje ne postoji. Dakle, ja bi bio vrlo oprezan, ma koliko se sla\u017eem u ve\u0107ini \u0161to ste govorili, ja mislim da znam \u0161to ste htjeli, htjeli ste re\u0107i, trebamo te\u017eiti ka dobrim standardima, ali Europa nema jedinstven standard. To ste vidjeli i kod ovih semafora koji se radio, to ste vidjeli sada, evo pitanje Poljske, \u0161to je tu standardno. Jedno se misli u Bruxellesu, Poljska misli drugu, ve\u0107ina, neke \u0107e je \u010dlanice podr\u017eati, neke ne\u0107e. Ne zagovaram Poljsku da je u pravu, smo ho\u0107u re\u0107i da tog standarda kao takvog nema. I da je nametanje nekakvog izmi\u0161ljanog standarda hrvatskom pravosu\u0111u donijelo dosta dobro, ali i dosta lo\u0161e, s \u010dime se danas nosimo. Zamrznule su se neke situacije koje jednostavno \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] evo, hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73951",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Orsatu Miljeni\u0107u, odnosno, kolega Podolnjak, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73952",
        "text": "Zahvaljujem. Naravno, kada ka\u017eemo onako \u201eeuropski standardi\u201c naravno ne postoji jedan sustav, koji bismo mogli kopirati i primijeniti i copy paste u RH, sasvim sigurno ne. Ali, postoje dobre prakse koje te\u017ee neovisnosti pravosudnog sustava, transparentnosti u izboru i imenovanju ili razrije\u0161enu, pogotovo sudaca, najvi\u0161ih du\u017enosnika, primjerice i predsjednika Vrhovnog suda ili glavnog dr\u017eavnog odvjetnika. Postoje preporuka Greka, dakle, grupe dr\u017eava u borbi protiv korupcije, koje su poznate, koje su ve\u0107 nekoliko godina objavljene, koje smo mi ve\u0107 trebali ispuniti, pa nismo. Postoje rokovi koje nismo po\u0161tivali, postoje krajnji rokovi, koji su sada, \u010dini mi se negdje u travnju 2018. s kojima jako kasnimo. Ali, ne mo\u017eemo re\u0107i da smo zadovoljni transparentno\u0161\u0107u izbora najvi\u0161ih pravosudnih du\u017enosnika, to smo se uvjerili kod predsjednika Vrhovnog suda. Na\u017ealost, mislim da je to neizbje\u017eno i kod glavnog dr\u017eavnog odvjetnika, iako se predla\u017ee jedan transparentni postupak ali za neko drugo vrijeme, 4 g. kasnije, ali ne sada, ne danas. Mi jako kasnimo. Za Dr\u017eavno sudbeno vije\u0107e, definitivno, ja vjerujem da smo trebali mijenjati Ustav i da bi oko toga postojao konsenzus primjerice da maknemo 2 politi\u010dara iz Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a. Ne vidim potrebe da tu budu 2 zastupnika iz parlamentarne ve\u0107ine i opozicije maknimo jednostavno politiku u potpunosti iz tog tijela. Bez obzira da li bi to od nas tra\u017eila EU ili netko drugi, ali ne vidim potrebu da u tom tijelu budu i ta 2 politi\u010dara, pa da u nekim situacijama, budu prevaga kod dono\u0161enja nekih odluka i da na taj na\u010din ipak djelomi\u010dno polemiziramo to tijelo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73953",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Podolnjaku na odgovoru. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Stjepan \u010curaj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73954",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Podolnjak. Dakle s nekim stvarima mislim da se ovdje svi sla\u017eemo o onome \u0161to treba napraviti da su potrebni odre\u0111eni pomaci i promjene, me\u0111utim ne mogu se uvijek slo\u017eiti da kada god ne\u0161to krenemo raditi pa to vam onako ispada moramo do\u0107i sa nula na deset i sada prvi korak sko\u010dimo na \u010detiri i ka\u017eemo ne valja, ajde nazad, nisi do\u0161ao do deset. Tako nikada ne\u0107emo sko\u010diti suno\u017eno do deset metara, mislim da ne postoji \u010dovjek na svijetu koji bi to mogao napraviti. Dakle moramo kreniti \u0161to bi se reklo postupno i priznati da odre\u0111ene, a vi ste spomenuli i u va\u0161em izlaganju da smo ovdje daleko od reforme da se nije dotaklo ni\u0161ta sadr\u017eaja Zakona o kaznenom postupku, dakako da tu ima puno prostora jo\u0161, ali idemo sada govorimo o tom organizacijskom kako ste i sami naveli da neke stvari ovdje koje se sigurno \u017eele ubrzati postupanje sudova, mislim da je to rak rana pravosu\u0111a, zna\u010di rokovi vremenski trajanje samog postupka, nesigurnost pravna koja tu proizlazi, osigurat ravnomjernu optere\u0107enost i sve ono \u0161to je to potrebno da se napravi. Dakle ako smo ovdje sada spojili odre\u0111ene sudove, a to ponavljam iz iskustva znam da sigurno optere\u0107enost prekr\u0161ajnih sudova ne mo\u017ee biti ni pribli\u017eno ista ko op\u0107inskih, a da ne govorimo nekih drugih gra\u0111anskih i bilo kojih odjela, da samim time ako \u0107emo dati vi\u0161e posla odre\u0111enim sudovima uz pretpostavku i edukacije. Ne smijemo zaboraviti da neko ko radi deset godina na prekr\u0161ajnom sudu sigurno ne mo\u017ee biti jednako kvalitetan sudac kao onaj koji radi deset godina na gra\u0111anskom, kaznenom ili bilo kojem drugom odjelu. Zna\u010di to isto moramo uzeti u obzir i tu \u0107e predsjednici suda imati veliku odgovornost. Naravno da tu ima jo\u0161 niz stvari koji se ti\u010du i savjetnika koji odra\u0111uju velik dio poslova, motiviranosti i mislim da i ovo je jedan korak i svakako koji treba podr\u017eati, ali ne stati na tome. To ne\u0107e biti dovoljno, ali sigurno je dobar po\u010detak i da mo\u017eemo sigurno pogotovo kada govorimo o demografskim aspektima i pojedinim sudovima koji sada se stvaraju da \u0107e do\u0107i do nekih pozitivnih pomaka. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73955",
        "text": "Zahvaljujem kolega \u010curaj. Odgovor kolega Podolnjak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73956",
        "text": "Po\u0161tovani kolega \u010curaj. Kada govorimo o tim organizacijskim stvarima rekao sam samo da gra\u0111ani ne\u0107e imati koristi od toga ako mi deset godina provodimo organizacijske reforme i nikad kraja. Dakle pi\u0161e i u ovom prijedlogu zakona da su te reforme zapo\u010dele 2008. godine pa ih je bilo svakih nekoliko godina. Dakle postavlja se logi\u010dno pitanje, ja nisam bio u Saboru zadnjih deset godina, ali kako i danas su potrebne dodatne organizacijske promjene zna\u010di da sve ono \u0161to smo ranije radili o\u010dito nije bilo ni kvalitetno. Ako mi smanjimo broj op\u0107inskih sudova, racionaliziramo mre\u017eu, a sada odlu\u010dujemo da \u0107emo opet pove\u0107ati broj op\u0107inskih sudova. Samo se pitam, a da pokazatelja nema, dakle nemate niti jedne jedine brojke u ocjeni stanja za\u0161to to \u010dinimo. Dakle ja a priori ne mogu biti ni za ni protiv ho\u0107e li u nekom gradu biti op\u0107inski sud u kojem sada nije. Dakle uop\u0107e ne govorim konkretno o pojedinim gradovima jer nemam niti uvid u podatke i pokazatelje za\u0161to se sada ta mre\u017ea mijenja. Ali jasno vam je ako zakon stupa u tom dijelu na snagu primjerice 1. sije\u010dnja sljede\u0107e godine da \u0107emo tu reformu provoditi jo\u0161 tamo 2019. pa dok svi zapravo sjednu na svoja mjesta dok se spoje ti sudovi, dok nastanu novi sudovi, dok rije\u0161imo pitanja postojanja primjerice Visokog prekr\u0161ajnog suda pro\u0107i \u0107e jako puno vremena, organizacijskih problema, a mislim da gra\u0111ani ne\u0107e od toga imati koristi. Tko \u0107e biti jednom re\u0107i sada je kraj organizacijskih reforma idemo na ona druga pitanja procesna rje\u0161avat koja sada ne rje\u0161avamo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73957",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi POdolnjaku na dogovoru. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Orsat Miljeni\u0107 drugi put.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73958",
        "text": "\u2026 [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] Dakle naravno kolega Bulj, pristup pravosu\u0111u ovdje govorimo o sudstvu mo\u017ee biti kao \u0161to vi predla\u017eete. Zna\u010di ajmo \u0161iriti mre\u017eu \u0161to vi\u0161e jer je to potrebno odre\u0111enom broju gra\u0111ana na jednom malom segmentu. Me\u0111utim mi moram kona\u010dno po\u010deti razmi\u0161ljati i gledati na Hrvatsku kao zemlju od 4,2 milijuna stanovnika ako nas ima i toliko u kojoj ako ho\u0107ete imati kvalitetno sudstvo vi ga morate okrupnjavat. Kao \u0161to i vi kada se ho\u0107ete lije\u010diti \u2026 [[Govornik se ne razumije zbog mikrofonije.]] 100 ili 200 nekih operacija ne\u0107ete i\u0107i kod onoga koji ih je obavio deset. Tako isto i sa sudstvom. Ako \u017eelite dobiti kvalitetu idete kod nekoga tko radi puno \u2026 [[Govornik se ne razumije zbog mikrofonije.]] da bi se to postiglo vi morate do\u0107i u situaciju da se sudovi okrupnjavaju. I sigurno da svaki ovaj gra\u0111anin koji vi spominjete ako bira da li \u0107e putovati sat vremena do nekog suda autobusom ili \u0107e do\u0107i pet minuta pje\u0161ke, ali kada putuje sat vremena dobit \u0107e suca koji je specijalist za ne\u0161to, dobit \u0107e suca koji se u velikom sudu mo\u017ee konzultirati s kolegama i na\u0107i \u0161to bolje rje\u0161enje, \u0107e izabrati ovo drugo. Prosje\u010dni gra\u0111anin Hrvatske ide manje od dva puta u \u017eivotu na sud, pustimo gruntovnicu, to \u0107e se i tako rje\u0161avat ko \u0161to je ministar rekao internetom i to je nebitno, ali na pravi sud ne idete nikada. Kada ste vi bili na Kaznenom sudu, mo\u017eda \u2026 tu ljudi u pravili ne idu. I zbog toga postavljati sustav gdje onda imate ne specijalizirane suce, razli\u010dito optere\u0107ene nije dobro rje\u0161enje. Ajmo razmi\u0161ljati malo o kvaliteti, a kvaliteta se posti\u017ee okrupnjavanjem. Kao \u0161to ho\u0107ete imati bolnicu koja je \u0161to ve\u0107a i koja pru\u017ea \u0161to bolju uslugu, to vam je isto i sa sudom. Zaboravimo ono kada su ljudi i\u0161li pje\u0161ke pa su sudovi bili svugdje. Idemo se pomaknut, ajmo ih staviti na jedno mjesto da budu \u0161to bolji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73959",
        "text": "Zahvaljujem kolega Miljeni\u0107. Odgovor kolega Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73960",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega MIljeni\u0107u vi ste bili ministar pravosu\u0111a i 2015. je bila reforma i zna\u010di smanjeno je na 24 op\u0107inska suda, ali sada ka\u017eu promjena, da i sada ka\u017eu u obrazlo\u017eenju da je problem upravljanje velikim sudovima kao \u0161to je Split. Sada u obrazlo\u017eenju ovoga prijedloga i ka\u017eu i\u0111emo napraviti Split 1 i Split 2, dok u Dalmatinskoj zagori imamo 80 tisu\u0107a stanovnika, imamo ulo\u017eeno u zgradu u Sinju prije 10-15 godina 15-ak miliona kuna, imamo zna\u010di, sve resurse koje trebamo imati, imati povr\u0161inu, ve\u0107i smo od Me\u0111imurske \u017eupanije, vi\u0161e stanovnika, sli\u010dno kao Li\u010dko-senjska \u017eupanija i on ka\u017ee, imamo Op\u0107inski sud Split 1 i Split 2. Zna\u010di, apsolutno uzrok ovih promjena gdje se govori o uzroku zbog \u010dega je do\u0161lo do pove\u0107anja 10 op\u0107inskih sudova je kao veliko optere\u0107enje upravljanja tim sustavom. Napravili su Split 1 i Split 2. Zbog \u010dega nije mogao biti Split i Op\u0107inski sud u Sinju za Dalmatinsku zagoru? Pa ja vama obja\u0161njavam da je ovo napravljeno apsolutno nelogi\u010dno i nikome nije jasno \u0161to se htjelo posti\u0107i s ovim, apsolutno. Svi gradona\u010delnici i na\u010delnici, pa \u010dak i \u017eupan, al dobro, \u017eao mi je, imali smo korektan dogovor svi zajedno. Me\u0111utim, ono su dva sata prije dogovora oti\u0161li jutro u ministra i \u017eao mi je i kolega \u0160ipi\u0107, vidim da je promijenio mi\u0161ljenje, nije ni 24 sata izdr\u017eao, gdje je bio \u010dvrstog stava za op\u0107inski sud u Sinju, a ne Split 2 jer je vezano sve oko Sinja. Poznate taj kraj. I ne vidim niti jedan razlog. Ili nek ostave Split, kao \u0161to je bilo. Oni su sad ostavili u Split 1, Split 2, soba do sobe. Koji je to? O \u010demu mi pri\u010damo? Zna\u010di, apsolutno razlog ovoga Zakona, izmjena ovoga Zakona o sjedi\u0161tima i podru\u010djima sudova u biti je izgubio smisao. Koje je podru\u010dje Splitskoga suda 2? Split. Jedan je isto Split. A imamo u Sinju sve. Zna\u010di, centar Dalmatinske zagore elemente da zna\u010di, ni\u0161ta nismo izgubili. Isti broj sudova kao u prijedlogu, a ovako je samo Split 1, Split 2.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73961",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Miri Bulju na odgovoru. Prelazimo na slijede\u0107u raspravu. U ime Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e po\u0161tovani kolega Branimir Bunjac \u0107e podijeliti raspravu sa po\u0161tovanim kolegom Ivanom Pernarom. Kolega Bulj i kolega Orsat, ja bih vam molio da dozvolimo kolegi Bunjcu da krene sa raspravom, a vas dvojica na\u0111ite drugo vrijeme i drugu lokaciju za raspravu. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73962",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eeni kolegice i kolege, po\u0161tovani ministre sa suradnicima. Donijeli ste nam u Sabor mini reformu. Dobro, ajde, mini reforma \u010dudno zvu\u010di, ali takav ima kolokvijalni naziv, od 6 zakona. Potrudio sam se pro\u010ditati va\u0161e zakone i potrudio sam se pro\u010ditati javnu raspravu koja je bila i koja nije u biti izazvala neke velike polemike, osim \u0161to su oni koji su sudjelovali u toj javnoj raspravi dakle, do\u0161li do zaklju\u010dka da se radi o kozmeti\u010dkim promjenama. Moram se s takvim zaklju\u010dkom slo\u017eiti. Naime, jer o \u010demu se radi u ovom zakonima? Zna\u010di, u ovom zakonima se radi, ho\u0107emo li imati sud u Splitu ili Sinju, ho\u0107e li neki sudac napredovati na 15 ili za 30 dana, ho\u0107e li biti sudski dokumenti digitalizirani ili ne\u0107e biti digitalizirani. Zna\u010di, u biti radi se o organizaciji i radi se o tehni\u010dkim pitanjima. Iskreno re\u010deno, za gra\u0111ane su te izmjene potpuno nebitne. Jer naime, gra\u0111ane prije svega zanima da li se sudi brzo, da li se sudi u zakonskim rokovima, da li se sudi zakonito, imaju li gra\u0111ani sredstva i na\u010dine za pravnu za\u0161titu i jo\u0161 va\u017enije, jesu li jednaki pred zakonom. Osobito ih zanima izmjena Ovr\u0161noga zakona koji nikada ne\u0107e do\u0107i na red, o\u010dito, a osobito ne u onom obliku u kojem bi stvarno, a ne deklarativno za\u0161titio gra\u0111ane. I sad onda pitanje, nakon \u0161to znamo da nas varaju, nakon \u0161to znamo da ne mo\u017eemo do\u0107i do pravde, da li \u0107u ja dobiti digitaliziranu presudu ili \u0107u dobiti papirnatu presudu ili \u0107u dobit uklesanu u kamen, \u0161ta me briga ako znam da nije pravedna. Zna\u010di, kakva je svrha od toga \u0161to \u0107u ja dobiti, ne znam, presudu 2 km od ku\u0107e ako ta presuda nije po\u0161tena. Zna\u010di, ovi zakoni se bave prije svega formom, a ne sadr\u017eajem i ja bih volio da je Ministarstvo pravosu\u0111a i\u0161lo drugim smjerom, a to je dakle, da uva\u017eava onu volju gra\u0111ana koju mo\u017eemo i\u0161\u010ditati iz slu\u017ebenih anketa, dakle, ne ih RH, nego koje dolaze iz EU, gdje mo\u017eemo saznati da oko 70% hrvatskih gra\u0111ana ima negativno mi\u0161ljenje o pravosu\u0111u i da vi\u0161e od 90% hrvatskih gra\u0111ana misli da u RH postoje privilegirani ljudi na sudovima. To zna\u010di, gospodine Bo\u0161njakovi\u0107, da \u010dak i bira\u010di HDZ-a to misle i vrlo je zanimljivo znati da se iste te ankete provode unutar samih pravosudnih krugova, zna\u010di, me\u0111u sucima, djelatnicima itd. i da oni imaju jo\u0161 gore mi\u0161ljenje o sustavu u kojem radu nego \u0161to imaju dakle, sami gra\u0111ani. Jedan od glavnih krivaca za tako lo\u0161u sliku je dugotrajnost postupka. Ja bih volio da mi ka\u017eete na koji na\u010din ova reforma ubrzava postupak? Ho\u0107e li nakon ove mini reforme biti donesene presude ne znam, u slu\u010daju Sanader, Bandi\u0107, Mami\u0107, Vido\u0161evi\u0107, ho\u0107e li biti mo\u017eda donesena presuda Kalmeti ili nekim drugim ljudima protiv kojih se presude donose ve\u0107 ne znam koliko desetlje\u0107a, ho\u0107e li se mo\u017eda pokrenuti neki postupci koji \u010dekaju ve\u0107 jako dugo, imamo me\u0111u njima i neke saborske zastupnike, neki su dodu\u0161e pobjegli, ali mo\u017eda se misle vratiti itd., ili \u0107emo imati epidemiju sinkope koja vidimo dakle, da se ubrzano \u0161iri pa slijedom toga dolazi i do velikoga broja zastara. Kako biste vi, gospodine Bo\u0161njakovi\u0107, objasnili recimo, slu\u010daj Ma\u0161karin koji je oti\u0161ao u zastaru? Kako biste objasni slu\u010daj Diane Ani\u010di\u0107 kojoj je jedno dijete umrlo u bolnici, a drugo postalo te\u0161ki invalid koji je oti\u0161ao u zastaru? Ho\u0107e li u zastaru oti\u0107i i slu\u010daj \u0110ure Gavrilovi\u0107a? Kako to da je u zastaru oti\u0161ao slu\u010daj Ante Jelavi\u0107a? Kako to da je u zastaru oti\u0161ao slu\u010daj ubojstva creskoga studenta Aleksandra Abramova iz 2009. godine, kako to da su \u010delnici Splitske \u017eeljezare ispeglali slu\u017ebene kartice za 2 milijuna kuna, pa je to opet oti\u0161lo u zastaru. A kako to da kada Hrvatska mora isplatiti od\u0161tetu privatizacijskim fondovima koji su sudjelovali u kuponskoj privatizaciji, tada Vrhovni sud primi predmet koji traje 15 godina od hrpu spisa i donese presudu u roku 10 dana. Zna\u010di sud Vrhovni koji je navodno zatrpan predmetima mo\u017ee donijeti presudu u 10 dana, a kada je to u interesu, dakle HDZ-a da on ne mora obe\u0161tetiti one koje je prevario. I doista je dakle pitanje na koji na\u010din se sudi i \u0161to mi dobivamo ovom reformom. Izme\u0111u ostaloga, vi sami tvrdite ovim dokumentima koje ste poslali da prekr\u0161ajni suci imaju premalo posla. Zna\u010di za\u0161to ti prekr\u0161ajni suci sad kad \u0107e se spajati ti op\u0107inski, ne znam prekr\u0161ajni sudovi, ne znam kakvi kazneni za\u0161to oni ne bi malo ubrzali te poslove. Za\u0161to se recimo ne bi ti suci koji nemaju posla, a Hrvatska je po broju sudaca \u010detvrta u Europi, odnosno druga pardon, za\u0161to se ne bi bavili ovrhama umjesto da se bave javni bilje\u017enici izmi\u0161ljeno zanimanje koje u biti se svodi na to da ni\u0161ta ne radite a zara\u0111ujete milijune. Eto, to vam je zanimanje kojem vi dajete nekakvu osobitu pa\u017enju. Oti\u0111ite na Poreznu upravu, vjerujem da vi imate na\u010dine da saznate podatke sa poreznih uprava. Tko su najve\u0107i bogata\u0161i u Hrvatskoj? Javni bilje\u017enici, odvjetnici. Na \u010demu su se obogatili? Na ovrhama. O \u010demu mi ovdje raspravljamo? O sudu u Glini ili sudu u Sisku. Zna\u010di jednostavno vi poku\u0161avate pokazati nekakvu aktivnost, a u biti se radi o bacanju pijeska u o\u010di i za gra\u0111ane se ni\u0161ta bitnije ne\u0107e promijeniti. Isto tako bih vas \u017eelio pitati kako je mogu\u0107e da recimo radni sporovi moraju biti dovr\u0161eni u \u0161est mjeseci, a ve\u0107ina njih traje po nekoliko godina. Tako\u0111er me zanima na koji na\u010din \u0107e va\u0161a mini reforma doprinijeti tome da se politika ukloni iz pravosu\u0111a i osobito iz DSV-a. I zanima me kako komentirate izvje\u0161\u0107e SOA-e iz lipnja 2016. godine da u Hrvatskoj postoji 20 sudaca koji su te\u0161ko korumpirani i ugro\u017eavaju nacionalnu sigurnost RH. Dakle, evo recimo to su neka pitanja koja bih ja \u017eelio otvoriti, a za koja bih volio da mi odgovorite vezano uz ovu mini reformu kako ona, dakle utje\u010de na nju. I jo\u0161 jedna stvar i s time \u0107u sad zavr\u0161iti, prepustit \u0107u rije\u010d gospodinu Pernaru. Danas smo imali Zakon o investicijama, bolje re\u010deno Zakon o rasprodaji imovine. Ali dajte mi recite molim vas tko je lud da ula\u017ee u dr\u017eavu u kojoj sudski sporovi traju du\u017ee od 20 godina. Pa ja da imam milijun eura, pa normalno da bih prvo ulo\u017eio u Austriju, ulo\u017eio bih u Sloveniju negdje. Pa tko bi ulo\u017eio tu kod vas da mi vi poput, to je ko' da bacim ribice u more s piranama. Ostane\u0161 bez novca za jedan dan. Tko bi vama, tko bi vama davao novce da vi s time raspola\u017eete, to ne mo\u017ee nitko jedino u pravosudnom sustavu koji funkcionira. I normalno da tako dugo dok se ovi problemi u pravosu\u0111u rije\u0161e ne\u0107e se rije\u0161iti niti pitanje gospodarstva, ne\u0107e se rije\u0161iti, nema investicija. Samo rasprodaja dok se ima \u0161to rasprodavati, a \u010dini se da smo ve\u0107 pri kraju sa obiteljskim srebrom. Evo sada prepu\u0161tam rije\u010d zastupniku Pernaru. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73963",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Bunjcu. Nastavak po\u0161tovani kolega Ivan Pernar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73964",
        "text": "Hvala. Htio bih dame i gospodo a propos Zakonu o sudovima re\u0107i da sam dao konkretan prijedlog izmjena zakona u proceduru i to Zakona o sudovima, \u010dlanak je koji se ti\u010de trenutne nemogu\u0107nosti o\u0161te\u0107enika da tu\u017ei suca koji mu je nanio \u0161tetu svojim nesavjesnim ili kriminalnim radom. Zna\u010di trenutno je pravni sustav takav da, ako sam ja sudac i donesem presudu kojom vas o\u0161tetim zbog svoje pogre\u0161ke, ne pogre\u0161ke vas kao o\u0161te\u0107enika i nanesem vam \u0161tetu \u010dak i recimo na kazneni na\u010din, odnosno kriminalan. Vi ne mo\u017eete kao o\u0161te\u0107enik tu\u017eit suca za naknadu \u0161tete ve\u0107 samo Republiku Hrvatsku. E sad za\u0161to je to problem? Problem je zato jer je zapravo time su suci postali nedodirljivi. Ja \u0107u vam pro\u010ditati ovdje jedan \u010dlanak pod naslovom sljede\u0107im iz Slobodne Dalmacije. U dvije minute sutkinja Ivana Domi\u0107 uzela mi je imovinu od 150000 eura. Ka\u017ee osloba\u0111aju\u0107a presuda Ivani Domi\u0107, biv\u0161oj predsjednici Op\u0107inskog suda u Supetru izazvala je lavinu burnih reakcija. Ka\u017ee Zlatko Babarovi\u0107 sa otoka Bra\u010da nije se ustru\u010davao kazati kako smatra da je osloba\u0111aju\u0107a odluka sramotna. A za\u0161to? Ka\u017ee ako je to moglo na sudu pro\u0107i sram me je da \u017eivim u ovoj zemlji. Ku\u0107a od 100 \u010detvornih metara i oku\u0107nica od oko 1000 metara u uvali Splitska vrijedna oko 150000 eura nelegalno su postale vlasni\u0161tvo \u017eene koja je na Bra\u010d do\u0161la prije 2 godine. U presudi koju je donijela Domi\u0107 stoji kako su se zgrade i zemlja dodjeljuju MB koja je 25 godina neometano u\u017eivala u posjedu. Odluka je stavljena na oglasnu plo\u010du i ne bih niti ja, niti moja majka koja je nasljednica znali za nju da mi nisu ljudi kazali kako su na zemlji gra\u0111evinski strojevi. I\u0161ao sam tada na sud i vidio odluku, a doznao sam i kako je nova vlasnica zemlje dobila gra\u0111evinsku dozvolu. Ka\u017ee, oti\u0161ao sam u splitsku policiju i otkrio kako je vlasnica MB do\u0161la prvi put na Bra\u010d 2008. iz Njema\u010dke. Kako je onda 25 godina mogla neometano u\u017eivati zemlju. Ogor\u010deni Babarovi\u0107 koji je svjedo\u010dio na su\u0111enju u \u0160ibeniku kada je bio kako ka\u017ee doslovno ismijan. Na Op\u0107inskom sudu u Supetru zatra\u017eio je ponavljanje postupka, te je parnica u tijeku itd. itd. \u0160to vam ho\u0107u re\u0107i? Ovo je primjer sutkinje Ivane Domi\u0107. Ljudi koji tvrde da su ostali bez imovine ka\u017eu da je ona odgovorna za to i DORH je smatrao da je njen na\u010din rada dvojben, zato je bila podignuta optu\u017enica i su\u0111enje je bilo. Me\u0111utim, trik je u tome da suci sude sami sebi. Oni sami sebe postavljaju i sami sebi sude. I u 99% slu\u010dajeva se suci osloba\u0111aju i jako rijetko \u0107ete vidjeti da je neki sudac u op\u0107e i procesuiran a kamo li da je osu\u0111en. Evo, vam jo\u0161 jedan primjer. Ako vi vidite da neki sudac gradi kriminal na sudu i vi prijavite to sudu nadle\u017enog suda, tog, po zakonu, on to ne mora DORH-u odmah proslijediti, ne nego on to proslje\u0111uje ne znam, vi\u0161oj nekoj instanci iznad sebe u pravosu\u0111u. Zna\u010di cijeli sustav je zami\u0161ljen da suci jedni druge \u0161tite i ovdje \u0161to se ti\u010de Ivane Domi\u0107, je li ona kriva ili nije, ne znam, ali evidentno je da postoje o\u0161te\u0107enici, odnosno ljudi koji su o\u0161te\u0107eni i evidentno je da DORH smatra da je tu ne\u0161to upitno, odnosno, \u010dak i kriminalno. Ali, kao \u0161to sam rekao, o\u0161te\u0107enik, u ovom slu\u010daju ne mo\u017ee ni\u0161ta, za\u0161to? Zato jer je u kaznenom postupku sutkinja oslobo\u0111ena s jedne strane, a ne mo\u017ee ju na drugi na\u010din privatno goniti. Za\u0161to je to problem? Ha procijenite sami. Imate drugu situaciju. \u0160to ako recimo, su\u0111enje nekom sucu ode u zastaru? I sada sudac je objektivno kriv, ali vi ne mo\u017eete tu ni\u0161ta. Za\u0161to ne mo\u017eete ni\u0161ta, pa jer je u zastari, \u010dao bao amigo, dovi\u0111enja. I \u010dak da je kriv, nije osu\u0111en, ako nije osu\u0111en, nema kaznenog dijela, jer svatko tko nije osu\u0111en, nije kriv. Hvala \u017eivjeli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73965",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Pernaru. Imamo 3 replike na izlaganje po\u0161tovanog kolega Bunjca, prva replika, po\u0161tovani kolega Sokol, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73966",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Bunjac, drago mi je da ste pro\u010ditali zakon, ali mislim da niste shvatili, odnosno, ovaj set zakona, ali mislim da niste shvatili neke odredbe, pa \u0107u vam ih poku\u0161ati pojasniti. Rekli ste da su ovo samo kozmeti\u010dke promjene, koje utje\u010du na organizacije itd. Mislim ovo jesu promjene koje su primarno usmjerene reorganizaciji sustava. Me\u0111utim, ne mo\u017eemo re\u0107i da one ne utje\u010du. Konkretno kada govorimo o prekr\u0161ajnim sucima. Zna\u010di vi ste rekli da prekr\u0161ajne suce treba preusmjeriti na ona podru\u010dja gdje postoji manjak sudaca, vi\u0161ak predmeta. Pa upravo to i je poanta. Zna\u010di ideja ove reforme, je da se prekr\u0161ajni suci prebace na prekr\u0161ajne odjele op\u0107inskih sudova koji \u0107e se formirati, a onaj vi\u0161ak tih sudaca, da se preusmjeri na druge postupke, konkretno najvi\u0161e, na propise iz obveznog prava i ovrhe. Zna\u010di upravo ovrha o kojoj vi govorite, upravo ideja je ovoga da imamo vi\u0161e sudaca koji se bave ovrhama. Evo, to smo ba\u0161 iz razgovora i sa ministarstvom dobili tu informaciju. Ono \u0161to je me\u0111utim, bitno i \u0161to bi moglo biti problem je da se ti suci, koji nisu se bavili tim podru\u010djem prava, \u0161to vi\u0161e educiraju, to je na tragu, netko to mislim spomenuo, mislim kolega Miljeni\u0107 ili netko, da upravo na toj edukaciji tih sudaca treba raditi, budu\u0107i da je prekr\u0161ajno stvarno dosta razli\u010dito od onog \u0161to bi i obveznog prava, kako bi ti suci znali na kvalitetan na\u010din rje\u0161avati te postupke. Drugo \u0161to se ti\u010de depolitizacije, ako i DSV-a, ako mislite na onaj dio gdje se propisuje da u DSV-u sjede 2 saborska zastupnika, to vam pi\u0161e u Ustavu, zna\u010di to ne mo\u017ee biti predmet zakonskih izmjena, nego je to ne\u0161to, jer \u010dovjek bi se morao mijenjati Ustav, mislim da je to stavak, \u010dlanak 124. \u010cisto da to bude jasno, da to ne mo\u017ee biti predmetom izmjene ovog zakona. I tre\u0107e \u0161to sam htio napomenuti, je da ono \u010dega se nitko do sada nije dotaknuo u raspravi, a to je na\u010din izbora sudaca, napredovanja kriterija itd. gdje imamo neke dosta zna\u010dajne izmjene, koje mislim da mogu doprinijeti pobolj\u0161anju toga, zna\u010di na izboru sudaca da upravo oni najbolji budu izabrani i napreduju na vi\u0161e sudove, a to je ne\u0161to \u0161to \u0107e dignuti kvalitetu samog sudovanja. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73967",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Sokolu, odgovor, kolega Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73968",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni zastupni\u010de Sokol. Ja bi se na\u010delno slo\u017eio sa va\u0161im primjedbama, kada bi one bile doista u funkciji toga \u0161to ste vi sad rekli, a to je da taj vi\u0161ak sudova, vi\u0161ak sudaca, doista preuzme pitanje ovrha i blokada. Da se ono makne sa javnih bilje\u017enika. Jer vi, ako ste ikada razgovarali sa nekim pravnikom, on \u0107e vam re\u0107i da dobiti tu javnu bilje\u017enicu ili licencu, da je to za njega najve\u0107i \u017eivotni uspjeh. To je doslovce, ja sjedim, 5 vje\u017ebenika radi, potpisujem nekakve papire i zara\u0111ujem milijune. Ti javni bilje\u017enici nemaju nikakvu drugu funkciju nego da obilaze javne tvrtke i da se tamo ulizuju politi\u010darima, da im daju te i te postove ovrha i on kada dobi poslove ovrha, on jednostavno postaje milijuna\u0161. Smatram da to nije po\u0161teno, ne samo prema gra\u0111anima koji su najvi\u0161e o\u0161te\u0107eni, nego nije fer niti prema samom pravosudnom sustavu. Jer se onda dozvoljava, da nekakav pravnik, bilo da je javni bilje\u017enik, bilo da je odvjetnik, zara\u0111uje 100 puta vi\u0161e nego sudac. To nemate niti u jednoj pristojnoj zemlji na kugli zemaljskoj. Svagdje su vam te tarife otprilike izjedna\u010dene. I posebno \u0161to nemate nigdje, nemate nigdje praksu da suci odlaze u odvjetnike ili u javne bilje\u017enike. Toga nema, suci su karijrani, svugdje u svijetu. A kod nas, normalno, da kad sudac vidi, da ovaj tamo javni bilje\u017enik, ne znam, vozi jahtu, ima, onda i on \u017eeli postati odvjetnik. Ali vrlo te\u0161ko \u0107e se dogoditi da javni bilje\u017enik \u017eeli postati sudac. I s te strane, mislim da ti javni bilje\u017enici, doista ih treba maknuti, na dobrobit gra\u0111ana. Evo, iskoristite tu priliku, pa sa tim vi\u0161kom sudaca pokrite njihove poslove, jer mislim da ima isto tako mogu\u0107nosti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73969",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Bunjcu na odgovoru. Sljede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Pe\u0111a Grbin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73970",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Ja \u0107u se poku\u0161ati malo dr\u017eati ovog prijedloga. Dakle, ovaj prijedlog je, vi ste govorili, a i tako nam je predstavljeno, da je ovo mini reforma. Me\u0111utim, ja bi rekao da je ovo puno manje od mini reforme, dapa\u010de, da ovo ne predstavlja gotovo nikakvu reformu, nego ono drugo \u0161to ste rekli, da se ovdje radi o kozmeti\u010dkim promjenama. Ali takvim kozmeti\u010dkim promjenama koje je upitno je, da i \u0107e gra\u0111anima donijeti i\u0161ta dobro. Me\u0111utim, ono \u0161to je sigurno da \u0107e ovakva izmjena ovako navodna mini reforma donijeti je problem sa funkcioniranjem sustava. Jer svaki put kad u sustavu unosite promjene to dovodi do toga da sustav barem na odre\u0111eno vremensko razdoblje stane sa radom, a u ovom slu\u010daju ja mogu sa sigurno\u0161\u0107u predvidjeti da \u0107e sustav stati sa radom na nekoliko mjeseci dok \u0107e se definirati koji \u0107e primjerice sudac koji je raspore\u0111en na Op\u0107inskom sudu u Rijeci biti na sudu u Crikvenici, koji \u0107e sudac sa Op\u0107inskog suda u Splitu biti na sudu Split 1, Split 2. Nakon toga podjela spisa itd. itd. Dakle, kada govorimo o interesu gra\u0111ana oni ovime ne\u0107e dobiti ni\u0161ta jer i tu ste \u010dak i dobro poentirali kada govorimo o sudu u Glini. Da, naravno da je iz perspektive gra\u0111ana lak\u0161e oti\u0107i na sud u Glini. Ali iz perspektive gra\u0111ana jednako tako je bitnije da sud koji \u0107e mu suditi ima iskustva, znanja i po mogu\u0107nosti specijalizaciju u predmetu o kojem odlu\u010duje, a sud u Glini to ne\u0107e mo\u0107i. Evo hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73971",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Pe\u0111i Grbinu. Odgovor kolega Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73972",
        "text": "Hvala lijepa. Uva\u017eeni zastupni\u010de Grbin pa to bi bilo recimo kao da se reforma \u0161kolstva svodi na prebrojavanje nastavnika i klupa, to je otprilike reforma koju je nama ministar Bo\u0161njakovi\u0107 donio u Sabor. Zna\u010di ona se svodi na \u010distu kvantifikaciju. Zna\u010di radi se na zbrajanje, na oduzimanje, ali u biti nema kvalitetnih iskoraka. Izme\u0111u ostaloga ta napredovanja koja se predla\u017eu, zna\u010di prakti\u010dki vi morate imati odre\u0111eni zbroj nekakvih jedinica, a da nitko ne pita kakva je kvaliteta. A nije isto, dakle da li je predmet jednostavan ili je predmet slo\u017een, nije isto da li netko ima iskustvo ne znam tri godine ili ima 13 godina, a ovdje se dakle uporno sve \u017eeli kako bih rekao unificirati, \u017eeli se uvesti jedna uravnilovka u kojoj na koncu konca ministar mo\u017ee ordinirati na na\u010din kako njemu pa\u0161e. Ja bih volio vjerovati da nakon ove reforme ne\u0107e do\u0107i u stvari do politi\u010dkih \u010distki jer uvijek kada imamo nekakve nove organizacijske oblike, kada imamo nekakva premje\u0161tanja, spajanja onda se uvijek mo\u017ee dogoditi da oni koji nisu po volji, dakle politici pro\u0111u gore. I to, to mo\u017eemo vidjeti iz nekih primjera koje vidimo u suda\u010dkoj praksi, a ponavljam jo\u0161 jednom ponajvi\u0161e nezadovoljstva samih zaposlenika u pravosudnom sustavu od kojih gotovo jedna tre\u0107ina razmi\u0161lja o odlasku iz toga posla. I to nisam ja rekao, to nije rekao niti \u017divi zid, to je dakle slu\u017ebena statistika koja nam dolazi iz EU. Pa kad tre\u0107ina djelatnika \u017eeli pobje\u0107i onda je sasvim jasno da je pravosu\u0111e u vrlo ozbiljnoj krizi, a kao \u0161to ste sami rekli ovakve izmjene, tehni\u010dke izmjene o\u010dito ne\u0107e donijeti njezino rje\u0161avanje, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ministra Bo\u0161njakovi\u0107a vrtiti u medijima i on \u0107e ispasti kao \u2026 [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73973",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani kolega Bunjac na odgovoru. Sljede\u0107a replika po\u0161tovana kolegica Marija Jelkovac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73974",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovani kolega Bunjac. Dakle, mislim da se sla\u017eem sa vama kao i ve\u0107ina nas ovdje da ni mi niti bilo tko od nas, niti gra\u0111ani ne mo\u017eemo bit zadovoljni ako neki postupci traju dugotrajno vi\u0161e godina i sigurno da je i ova reforma i\u0161la u pravcu da se postigne \u0161to ve\u0107a efikasnost u funkcioniranju sudova, a sigurno je jedna od mjera koja \u0107e tome doprinijeti ne samo efikasnosti nego i racionalizaciji i ovo spajanje sudova. Naravno kao \u0161to je i rekao kolega da \u0107e onaj vi\u0161ak kadra koji se zatekne na prekr\u0161ajnim sudovima bit preraspore\u0111en tamo gdje postoji manjak kadra i upravo na taj na\u010din \u0107e se posti\u0107i ubrzanje rje\u0161avanja odre\u0111enih spisa tamo gdje je do\u0161lo do zastoja. Sigurno \u0107e to doprinijeti brzini rje\u0161avanja i efikasnosti, a isto tako moram re\u0107i da morate znati da postoje sudske ovrhe, javnobilje\u017eni\u010dke ovrhe. Dakle, ne mo\u017eete na ovakav na\u010din govorit o javnim bilje\u017enicima jer to zaista nije primjereno. Javni bilje\u017enici ne sjede samo i ne lupaju onaj veliki pe\u010dat na kojem ne\u0161to ovjeravaju. Oni imaju niz svojih nadle\u017enosti koje su propisane zakonom i prije svega moraju ispunjavati odre\u0111ene uvjete u pogledu stru\u010dnosti da bi uop\u0107e mogli obna\u0161ati te poslove. I nije njihova zada\u0107a jedino to o \u010demu ste govorili, a isto tako \u0161to se ti\u010de pobolj\u0161anja djelovanja sigurno \u0107e tome doprinijeti i bolji sustav ocjenjivanja sudaca \u0161to \u0107e pridonijeti sigurno i ve\u0107oj efikasnosti samih sudaca. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73975",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici Jelkovac. Odgovor kolega Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73976",
        "text": "Pa uva\u017eena zastupnice Jelkovac, mo\u017eda ste u pravu u jednom dijelu o tim javnim bilje\u017enicima, ali \u010dinjenica je da se oni mno\u017ee ko' gljive poslije ki\u0161e, jednostavno kao i ove agencije za naplatu potra\u017eivanja. Zna\u010di jedan Stockholm grad u \u0160vedskoj ima pet javnih bilje\u017enika. Ja sam siguran da u \u010cakovcu gdje ja \u017eivim ih ima vi\u0161e od pet. Zna\u010di to je stopa, grad ima 16000. Zna\u010di to sada postaje jednostavno. Evo ja sam razgovarao sa ljudima koji su u tome, ka\u017ee to je samo, samo da to dobijem i ja sam rije\u0161io sve \u017eivotne probleme. Ja bih htio pitati jo\u0161 u vezi pravosudne reforme ministra Bo\u0161njakovi\u0107a kako to da je mogu\u0107e skinuti imunitet zastupniku, a nije mogu\u0107e skinuti imunitet sucu. Htio bih pitati kako to da suci ne moraju objavljivati imovinske kartice, a svi drugi dr\u017eavni du\u017enosnici moraju. Htio bih pitati za\u0161to se ne donese Zakon o zvi\u017eda\u010dima ili ho\u0107ete li barem podr\u017eati na\u0161 Zakon o zvi\u017eda\u010dima jer je poznato da jedna tre\u0107ina sudskih sporova propada, jer se ljudi boje svjedo\u010diti na sudu. Zna\u010di ljudi se jednostavno ne usude biti svjedoci, a ponajmanje se usude biti svjedoci u kriminalnim dijelima u dr\u017eavnim slu\u017ebama. I tako\u0111er me zanima, kada unaprje\u0111ujete sudsku praksu, za\u0161to ve\u0107 godinama odbijate donijeti Zakon o sudskim vje\u0161tacima, kada je poznato, da recimo u Hrvatskoj se s tim procjenama zemlji\u0161ta, procjenama ku\u0107a strahovito manipulira i izme\u0111u ostaloga, na to vas je upozorio biv\u0161i guverner HNB \u017deljko Rohatinski, o kojemu ja nemam dobro mi\u0161ljenje. Ali, evo, kada i on o tome govori, mo\u017eda bise mogli bar njega poslu\u0161ati. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73977",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Bunjcu na odgovoru. Sada imamo repliku za izlaganje po\u0161tovanog kolege Pernara, po\u0161tovani kolega Tomislav Sokol, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73978",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Pernar, vi ste ne\u0161to govorili o mogu\u0107nosti dosu\u0111ivanja od\u0161teta zbog rada suca, pa evo \u010disto, da neke stvari pojasnim. Zna\u010di, jedna kaznena odgovornost, za koje postoje propisana procedura tijela Dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo itd. druga, gra\u0111anska odgovornost. Gra\u0111anska odgovornost mo\u017ee proiste\u0107i iz utvr\u0111ene kaznene odgovornost ali i ne mora. No, ugl. u Zakonu o sudovima, \u010dlanak 105. jasno odre\u0111uje da u slu\u010daju nezakonitog ili nepravilnog postupanja suca stranka ima pravo o\u0161tete od dr\u017eave. Ono \u0161to tako\u0111er je propisano je da dr\u017eava u tom slu\u010daju ima pravo na tzv. regresni zahtjev od suca. Zna\u010di dr\u017eava koja je platila od\u0161tetu zbog nezakonitog ili nepravilnog postupanja suca mo\u017ee potra\u017eivati dalje od\u0161tetu za to postupanje od tog suca. E sad meni bi bilo interesantno vidjeti koliko takvih slu\u010dajeva u praksi ima, to smo mislim, raspravljali na odboru, ali \u010disto da znamo, otprilike koliko se to primjenjuje, ne primjenjuje se i mo\u017eda, treba li tu odredbu o odgovornosti mo\u017eda malo pro\u0161iriti, ne samo za krajnju nepa\u017enju, o tome bi se dalo raspraviti. \u0160to se ti\u010de javnih bilje\u017enika, zna\u010di, samo da napomenem, javni bilje\u017enik se ne mo\u017ee postati samo tako. Evo, ja do\u0111em danas i postanem javni bilje\u017enik, to dr\u017eava odre\u0111uje prema nekim kriterijima i nije ba\u0161 jednostavno postati javni bilje\u017enik. Tako da ne mo\u017eemo ba\u0161 re\u0107i, da oni postaju, to kao gljive poslije ki\u0161e. \u0160to se ti\u010de javnobilje\u017eni\u010dke, e da samo jo\u0161 da jednu stvar da ka\u017eem, vezano uz ovo da ne zaboravim, upravo ovi prijedlozi zakona, predvi\u0111aju objavu imovinskih kartica, \u0161to dovoljno govori o tome, je li netko pro\u010ditao ili nije. Zna\u010di upravo to ove izmjene dovode, zna\u010di objave imovinske kartice sudaca, a to o\u010dito neki koji tvrde da su pro\u010ditali zakon, to ba\u0161 i nisu. Na kraju, \u0161to se ti\u010de javno bilje\u017eni\u010dke ovrhe, zna\u010di, ona postoji u slu\u010daju vjerodostojne isprave, me\u0111utim, ono \u0161to je tu bitno i \u0161to se rijetko kad navodi, da uvijek stranka ima 8 dana za podnijeti prigovor za takvo rje\u0161enje. I tada, taj postupak ide u parnicu i pred sud. E sad za\u0161to se to ne doga\u0111a, u kojim slu\u010dajevima se ne doga\u0111a, jesu li gra\u0111ani nedovoljno educirani o svojim pravima, to su stvari o kojima bi trebalo raspravljati, ali ne ovako pau\u0161alno napamet, nego sa argumentima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73979",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Sokolu, odgovor po\u0161tovani kolega Pernar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73980",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Sokol, vi ka\u017eete stranka se mo\u017ee \u017ealiti u roku 8 dana, ali naivni ste, naivni ste u svojoj povr\u0161nosti i neznanju. Naime u Hrvatskoj se svojedobno krivotvorila masovna zadu\u017enica. I onda \u0161to se radilo? Onda je uveden registar zadu\u017enica. I kada je uveden registar zadu\u017enica, onda se vi\u0161e nije moglo do\u0107i sa krivotvorenom zadu\u017enicom i vama sa ra\u010duna skinuti milijun kuna. I onda su oni koji krivotvore shvatili, ok, postoji registar zadu\u017enice, ali, sada ako ne mo\u017eemo krivotvoriti zadu\u017enice, pa idemo krivotvoriti rje\u0161enje o ovrsi, moj prijatelju. I onda \u0161ta, do\u0111e, krivotvori sve i pe\u010dat od javnog bilje\u017enika i odvjetnika i krivotvori \u0161ta god ho\u0107e i do\u0111e jednostavno na FINA-u i FINA nije du\u017ena po slu\u017ebenoj du\u017enosti provjeriti je li rje\u0161enje o ovrsi krivotvorena ili nije. I onda su ljudi sa FINA-om, ja sam pri\u010dao sa gospodinom koji radi u FINA-i. On je rekao, mi smo tra\u017eili, molili smo dajte da se uvede registar tih ovr\u0161nih rje\u0161enja, da se zaustavi kriminal, kao \u0161to se je zaustavio kriminal sa zadu\u017enicama uvo\u0111enjem registra tih zadu\u017enica. Ali, ka\u017ee lobi javnih bilje\u017enika, je jednostavno utjecao da se takvo rje\u0161enje ne napravi. A vi dok ne\u0107ete postati \u017ertva takvog kriminala, kao \u0161to su ve\u0107 mnogi postali, odnosno, sve dok ne postanete \u0107ete uvjeravati sve nas ovdje skupa, sustav funkcionira i da je sve u redu. I onda tim nesretnicima, kojima krivotvorenim rje\u0161enjima uzmu novac, FINA im jo\u0161 onda naplati i tro\u0161ak \u0161to su ih ovr\u0161ili bez svake zakonske osnove. Ali, vas to nije briga, vas to ne zanima. Vi ste do\u0161li ovdje braniti sustav koji je neobranjiv, a znate to i sami. Jer da je obranjiv, ne bi bilo ovoliko ljudi u blokadi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73981",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Pernaru na ovom odgovoru. Budu\u0107i da se bli\u017ei 20,00 sati, a nevjerne Tome ne vjeruju dok ne stave prst u ranu, odre\u0111ujem malo du\u017eu stanku, nadam se da \u0107e kolege iz Mosta biti zadovoljni [[Upadica: U 8,15 ste rekli.]] do ujutro, do 9,30 kada nastavljamo sa radom plenarne sjednice. \u017delim vam ugodan ostatak dana. SJEDNICA PREKINUTA U 20,00 SATI.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73982",
        "text": "Nastavljamo dakle s raspravom, Klub zastupnika HDZ-a, po\u0161tovana kolegica Jelkovac i nakon nje po\u0161tovani kolega \u0160imi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73983",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovane kolegice i kolege, evo u nastavku sjednice i ja \u017eelim ne\u0161to re\u0107i o Prijedlogu zakona o izmjenama i dopunama zakona o sudovima i o Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u, a nakon mene \u0107e se onda kolega \u0160imi\u0107 osvrnuti na ovaj tre\u0107i prijedlog Zakona. Glede Prijedloga zakona o izmjenama i dopunama zakona o sudovima koji je donesen 2013. godine, a mijenjan 2015. i 2016. godine dva puta, zna\u010di, ukupno tri puta, mogu re\u0107i da je u stvari i tada\u0161nja reforma koja je provedena samim Zakonom nije do danas postigla sve ono \u0161to se \u017eeli posti\u0107i u sudstvu. Naravno da nitko od nas, pa ni na\u0161i gra\u0111ani nisu zadovoljni i jo\u0161 uvijek dugotrajnim sudskim postupcima koji nekad traju i preko 10 godina i da svi mi \u017eelimo napraviti pomake u tom pogledu, tako da je i to jedan od ciljeva predlo\u017eenih izmjena ovih zakona o kojima danas raspravljamo. Tako\u0111er, moram re\u0107i da \u0107e spajanjem, u stvari, prekr\u0161ajnih i op\u0107inskih sudova osigurati, osim smanjenja broja sudova i optimalno kori\u0161tenje kadrova na sudovima, budu\u0107i je dosada\u0161nja praksa pokazala da postoji ozbiljno smanjenje prekr\u0161ajnih predmeta, tako da je ova racionalizacija opravdana, a s druge strane svi oni prekr\u0161ajni suci koji su do sada radili te poslove mo\u0107i \u0107e biti sav vi\u0161ak tih sudaca preusmjeren na one grane sudovanja u kojima postoji deficit kadrova i ve\u0107e optere\u0107enje, tako da \u0107e se sigurno na taj \u010din pove\u0107ati u\u010dinkovitost. Isto tako, predla\u017ee se i ubrzavanje postupka imenovanja sudaca kroz skra\u0107ivanje rokova odlu\u010divanja, a tako\u0111er je zna\u010dajna promjena vezana i na sudske savjetnike kojima do sada, u stvari, nije bio mogu\u0107 napredak u profesionalnoj karijeri, te se stoga predla\u017ee uvo\u0111enje novog radnog mjesta sudski savjetnik \u2013 specijalist, \u0161to \u0107e, naravno, omogu\u0107iti tim ljudima da tako\u0111er napreduju u svojoj karijeri i da dodatno budu motivirani za \u0161to bolji, u\u010dinkovitiji pristup radu. Navedeno \u0107e biti u\u010dinjeno, odnosno predlo\u017eeno je sukladno i onome \u0161to je predvi\u0111eno u dr\u017eavnoj upravi za savjetnike. Ono \u0161to je tako\u0111er zna\u010dajno, o \u010demu je ju\u010der govorio i ministar, to je osiguranje lak\u0161eg pristupa gra\u0111ana sudovima. Naravno da smo svjesni da ne mo\u017eemo omogu\u0107iti da u svakoj manjoj sredini postoje sudove, ali isto tako je bitno da omogu\u0107imo gra\u0111anima da ne moraju putovati po 50-60 i vi\u0161e km do suda da bi obavili ono \u0161to trebaju, tako da se kroz prijedlog ovog zakona daje, u stvari, ozbiljno te\u017ei\u0161te i jedna podr\u0161ka \u0161to boljem kori\u0161tenju stalnih slu\u017ebi koje su u biti, pro\u0161lom reformom u mre\u017ee sudova uvedene kao neko prijelazno razdoblje, a ovim prijedlogom zakona u stvari se njima daje na te\u017eini i na taj na\u010din \u0107e gra\u0111anima biti omogu\u0107eno da ipak ne moraju putovati i imati tro\u0161kove radi odlaska na sudove u rje\u0161avanju svojih prava. Ono \u0161to tako\u0111er \u017eelim naglasiti, to je da \u0107e se isto tako racionalizacija posti\u0107i boljim upravljanjem sudovima, a za to je isto tako predvi\u0111eno da \u0107e se spojiti funkcija ravnatelja i tajnika suda u cilju afirmacije u stvari ravnatelja kao menad\u017eera suda koji \u0107e upravljati sudom i na taj na\u010din ne\u0107emo vi\u0161e imati u toj ulozi i predsjednika suda i ravnatelja i tajnika. Ono \u0161to je tako\u0111er zna\u010dajno, to je definiranje jasnih kriterija i postupaka imenovanja predsjednika Vrhovnog suda RH, a \u0161to tako\u0111er doprinosi i da taj sam postupak bude transparentniji i kvalitetniji. Ujedno se, u skladu s preporukama GRECO-a predla\u017ee i ograni\u010denje mandata na najvi\u0161e dva mandata. Glede ja\u010danja neovisnosti pravosu\u0111a predla\u017ee se ukinuti dosada\u0161nje rje\u0161enje da ministar pravosu\u0111a imenuje vr\u0161itelje du\u017enosti predsjednika sudova kada im istekne mandat, a u me\u0111uvremenu dr\u017eavno sudbeno vije\u0107e ne imenuje novog predsjednika, osim u slu\u010dajevima postupka imenovanja vr\u0161itelja du\u017enosti kod sudova u osnivanju. Tako\u0111er, ono \u0161to \u017eelim re\u0107i da je vrlo zna\u010dajno u prijedlogu ovog Zakona, a to je izmjena na\u010dina ocjenjivanja sudaca, podizanje transparentnosti u po\u0161tivanju eti\u010dkog kodeksa i ja\u010danje redefiniranje uloge pravosudne inspekcije. Vezano za ocjenjivanje, uvedeni su i jasni kriteriji, a cilj je osigurati \u0161to ve\u0107u objektivnost u ocjenjivanju sudaca koja je klju\u010dna za uvo\u0111enje objektivnijih mjerila za samo napredovanje sudaca na vi\u0161e sudove. Ono \u0161to bih na kraju rekla i vezano na taj dio i \u0161to predla\u017eem predlagatelju da razmotri izme\u0111u ova dva \u010ditanja, a to je mogu\u0107nost da u stvari, promijenimo na\u010din dono\u0161enja okvirnih mjerila i metodologije kako bi se procedura pojednostavila i na taj na\u010din osiguralo njihovo pravovremeno dono\u0161enje i uskla\u0111ivanje jer se u stvari pokazalo u praksi dosada\u0161njoj da postoje\u0107i na\u010din dono\u0161enja okvirnih mjerila za rad sudaca i same metodologije nije zadovoljavaju\u0107i i u praksi se pokazuje da u stvari, imamo neodgovaraju\u0107e vrednovanje suda\u010dkog rada i zbog toga \u0161to ta pravila i mjerila nisu na vrijeme uskla\u0111ivana niti s procesnim niti sa drugim zakonodavnim izmjenama. A i to je dovelo do samog nezadovoljstva i me\u0111u samim sucima. Ono \u0161to kratko \u017eelim re\u0107i, o prijedlogu Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u, to je da se ustvari i ovim izmjenama tako\u0111er predla\u017ee podizanje kvalitete i geografske zastupljenosti u Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u, jer smo do sada imali situaciju, da se ustvari u praksi je bilo to da se koncentriralo u izboru \u010dlanove Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a, suce iz najve\u0107ih centara Splita i Zagreba. Zato se prela\u017ee uvo\u0111enje izbornih jedinica za 3 predstavnika \u017eupanijskih sudova, Zagreb, sredi\u0161nja Hrvatska, sjeveroisto\u010dna Hrvatska i okolna Hrvatska. Spre\u010davanje arbitrarnosti, imenovanje, tako\u0111er je jedan od ciljeva ovih izmjena, \u0161to zna\u010di da bi se postupanje na snagu ovih izmjena u stvari zna\u010dajnije pridavalo va\u017enosti samim bodovima koji suci imaju prilikom imenovanja, a ne bi ta odluka, kao do sada mogla biti donesena, bez obzira na ostvareni broj bodova. To bi svakako doprinijelo i tome da budu jasnija pravila na koji na\u010din i po kojim mjerilima se mo\u017ee napredovati. Tako\u0111er je bitno ja\u010danje odgovornosti, predla\u017ee se novo ovlast Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a, za odlu\u010divanje, odavanje odobrenja sucima, da uz suda\u010dku du\u017enost obavljaju i druge poslove i slu\u017ebe. Tako\u0111er se prela\u017ee podno\u0161enje, vo\u0111enje, ustvari i kontrola imovinskih kartica, analogno onome \u0161to imamo za dr\u017eavne du\u017enosnike i sukladno, ustvari, pravilima koja su propisana Zakonom o sprje\u010davanju sukoba interesa, zna\u010di da \u0107emo imati objavljene i njihove imovinske kartice, \u0161to tako\u0111er doprinosi transparentnosti cijelog sustava. Uvodi se i primjereno vrednovanje u radu Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a, jer smo do sada imali situaciju da su svi \u010dlanovi bili oslobo\u0111eni odre\u0111enih svojih poslova, tako da u ovom prijedlogu se to odnosi samo na predsjednika Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a, koji ustvari ima najvi\u0161e obveza. Sigurni smo, dakle, da \u0107e ove izmjene zakona posti\u0107i svoj u\u010dinak i Klub HDZ-a \u0107e ih stoga podr\u017eati. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73984",
        "text": "Kolega \u0160imi\u0107 izvolite vi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73985",
        "text": "Zahvaljujem predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, po\u0161tovane kolegice i kolege zastupnici. U nekoliko sljede\u0107ih minuta iznijeti \u0107u stajali\u0161ta Kluba zastupnika HDZ-a, o prijedlogu Zakonu o podru\u010djima i sjedi\u0161tima sudovima, te \u0107u krenuti sa nekakvim postoje\u0107im stanjem, reformama i povijesti reforme, kako je provo\u0111eno od 2010. pa nadalje. Dati \u0107u nekakav prijedlog izmjena, koji se predla\u017ee ovim novim zakonom, te \u0107u dati jedan zaklju\u010dak na temu cijelog zakona. Prema trenutno va\u017ee\u0107em Zakonu o podru\u010djima i sjedi\u0161tima sudova u RH, ustanovljeno je trenutno 24 op\u0107inska suda, 22 prekr\u0161ajan suda, 15 \u017eupanijska sudova, 8 trgova\u010dkih i 4 upravna suda, za koje je odre\u0111eno sjedi\u0161te i podru\u010dje njihovih nadle\u017enosti. Sama racionalizacija mre\u017ee sudova, zapo\u010dela je 2008. i 2009. nastavljena je 2010. i 2011. g. 2015. g. tako\u0111er je va\u017ena posebno kod \u017eupanijskih sudova gdje se odre\u0111uje mjesna nadle\u017enost \u017eupanijskih sudova. Kasnije imamo dakle, od ovih \u017eupanijskih sudova, odredbu dakle koja stupa na snagu 1.1.2016. g. a va\u017ena je u ovom prijedlogu zakona, da svaki \u017eupanijski sud je nadle\u017ean za odlu\u010divanje u drugom stupnju o \u017ealbama protiv odluke bilo kojeg op\u0107inskog suda u kaznenim i gra\u0111anskim predmetima, osim u radnim, zemlji\u0161no knji\u017enim i obiteljskim predmetima, za koje su nadle\u017eni samo pojedini \u017eupanijski sudovi, a takvo odre\u0111ene je definirano i u ovom novom prijedlogu zakona. Na temelju analize i statisti\u010dkih podataka, posebice podataka iz izvje\u0161\u0107a predsjednika Vrhovnog suda o stanju pravosu\u0111a u RH, a vode\u0107i ra\u010duna o efikasnosti sudbene mre\u017ee, pokazala se potreba za njezinom promjenom. Vlada RH \u017eeli omogu\u0107iti racionalnije kori\u0161tenje sudaca i slu\u017ebenih potencijala, \u017eeli omogu\u0107iti gra\u0111anima lak\u0161i pristup sudovima, te \u0107e se ostvariti cijeli niz drugih pozitivnih u\u010dinaka u predlo\u017eenom mini reformom. Za\u0161to se zapravo se donosi ovaj prijedlog zakona pokazuju konkretni podaci o problemima na pojedinim podru\u010djima. Velike probleme u sudovanju i u upravljanju sudom imaju posebno veliki sudovi. Za primjer mo\u017eemo uzeti podru\u010dje, zapravo rije\u010dkog suda, gdje se zbog nekoliko dakle, stalnih slu\u017ebi stvaraju i velikog teritorija na kojem taj sud djeluje i radi, te veliki broj sudaca, dolazi do velikih problema. Stoga je predlagatelj prepoznao problem, koji nastoji rije\u0161iti osnivanjem novog suda u Crikvenici, novog Op\u0107inskog suda u Crikvenici i smatram da je to dobro rje\u0161enje. Sud \u0107e biti dostupan ve\u0107em broju gra\u0111ana, posebno gra\u0111ana s podru\u010dja, dakle, od Gorskog kotara i koji bi u tom slu\u010daju rasteretio sud u Rijeci, posebno od podru\u010dja otoka Krka i Raba te podru\u010dje Senja i Novog Vinodolskog. Prilikom osnivanja novih sudova, a vidjeti \u0107ete da ih u ovom prijedlogu zakona, predlagatelj planira dakle, ustanoviti 10, vo\u0111eno je, kao temeljni kriterij, dakle, kojim se predlagatelj vodio, je podru\u010dje od 50000 stanovnika, te je svaki sud mora imati najmanje 12 sudaca za njegovo ustanovljenje. Sljede\u0107a reforma na koju se ovaj zakon doti\u010de je reforma prekr\u0161ajnih sudova gdje se predvi\u0111a, dakle spajanje op\u0107inskih i prekr\u0161ajnih sudova \u010dime se smanjuje broj, dakle sudova kako imamo 24 op\u0107inska, 22 prekr\u0161ajna, sada \u0107emo imati ukupno 34, dakle op\u0107inska suda sa specijaliziranim prekr\u0161ajnim odjelima. Ovo spajanje opravdano je u \u010dinjenici da je 2016. razlika predmeta dakle na Prekr\u0161ajnom sudu 2015., 2016. bila 13300 predmeta. U 2017. godini ovaj broj, dakle predmeta na prekr\u0161ajnim sudovima pada za jo\u0161 nekakvih 7, 7 i pol tisu\u0107a. Va\u017eno je napomenuti da dolazi do osnivanja novog Trgova\u010dkog suda u Dubrovniku. Racionalno je zbog prometne povezanosti, odnosno nepovezanosti problema u komunikaciji izme\u0111u Trgova\u010dkog suda u Splitu i stalne slu\u017ebe Trgova\u010dkog suda, dakle u Dubrovniku. Va\u017eno je napomenuti da su ovim zakonom osigurana, dakle sredstva u prora\u010dunu, da su za provo\u0111enje ovog zakona osigurana sredstva u prora\u010dunu Republike Hrvatske, te da \u0107e se [[Upadica predsjednik: Hvala.]] Hvala lijepa. Klub zastupnika Hrvatske demokratske zajednice prihvatit \u0107e ovakav zakonski prijedlog.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73986",
        "text": "Idemo na replike. Prvi je po\u0161tovani kolega Grmoja, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73987",
        "text": "Evo nakon poku\u0161aja da ovoj tzv. mini pravosudnoj reformi raspravljamo u kasne no\u0107ne sate \u010demu smo se suprotstavili pa ste ipak odlu\u010dili da hrvatskoj javnosti predstavite ovu kako ste je nazvali mini pravosudnu reformu. Ja bih problematizirao ovo o \u010demu ste vi kolegice Jelkovac govorili, a to je ocjenjivanje sudaca. Ja smatram da je ocjenjivanje sudaca upravo \u017eari\u0161te problema, jer ono ne postoji za sve suce, nego samo za one koji se kandidiraju za vi\u0161i sud. I postavljam pitanje za\u0161to nije uvedeno, zna\u010di kontinuirano ocjenjivanje svih sudaca. I jo\u0161 me zanima koje su to mjere koje ste vi predvidjeli za rje\u0161avanje ovog pitanja zastare i predmeta koji su oti\u0161li u zastaru. Zna\u010di mi nemamo kontinuirano pra\u0107enje i ocjenjivanje sudaca. I ponovno i prema ovim odredbama koje ste predvidjeli ponovo \u0107emo ostaviti i Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u nekakvo diskrecijsko pravo i ponovno \u0107e se suci unapre\u0111ivati na temelju nekakvih dogovora na koji veliki utjecaj ima politika u Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u. Pogledajte dobro kako je ovo predlo\u017eeno, pa \u0107ete vidjeti da se nikakav napredak sa ovim \u0161to je predlo\u017eeno ne\u0107e posti\u0107i. A upravo je MOST kroz Zakon o Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u kojeg smo uputili u proceduru i sve zakone koje \u0107emo uputiti su zapravo prava pravosudna reforma, a ne ova kamilica koja nam je ovdje predstavljena.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73988",
        "text": "Odgovor kolegice Jelkovac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73989",
        "text": "Hvala lijepo predsjedni\u010de. Kolega Grmoja, dakle ju\u010der uop\u0107e nije bila na\u0161a namjera da mi u kasne sate raspravljamo o ovim zakonima. To je bila u stvari situacija koju ste vi htjeli isprovocirati svojim pona\u0161anjem, tako da ste jednostavno silnim stankama, a \u010dini mi se da je bilo sedam stanki ju\u010der u kojima ni\u0161ta bitno nije govoreno da bi se morala prekidati rasprava i sjednica, htjeli otegnuti to\u010dku koja je bila prethodno. Pa umjesto da smo o ovome po\u010deli raspravljati u popodnevnim satima po\u010deli smo ve\u0107 u predve\u010derje. Naravno da se mi ne \u017eelimo spu\u0161tati na tu razinu rasprave sa vama i dokazivanja tko je tu u pravu. Ja sam uvjerena da \u0107emo sve ove apsurdne situacije do kojih dovodite svojim pona\u0161anjem i zlorabljenjem odre\u0111enih instituta sada\u0161njeg Poslovnika u stvari rije\u0161iti kad donesemo novi Poslovnik. I u stvari sam sada sigurna da smo trebali ba\u0161 i\u0107i u izmjene Poslovnika jer vi ste to dokazali svojim pona\u0161anjem. A \u0161to se ti\u010de ocjenjivanja sudaca u ovom prijedlogu zakona je vrlo jasno predlo\u017eeno na koji na\u010din \u0107e se ocjenjivati i sukladno \u010demu. Ono \u0161to mi kao klub predla\u017eemo je da se poku\u0161a izme\u0111u dva \u010ditanja tako\u0111er redefinirati uloga Ministarstva pravosu\u0111a u tom postupku dono\u0161enja akata, okvirnih mjerila za rad sudaca i metodologije obzirom na njihovu odgovornost u cijelom tom postupku za djelovanje cijelog sustava da to bude jo\u0161 u\u010dinkovitije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73990",
        "text": "Idemo na drugu repliku, po\u0161tovani kolega Aleksi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73991",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani predsjedni\u010de. Uva\u017eena kolegice Jelkovac, ja osobno ne\u0107u imati specijalne amandmane na ove prijedloge zakona ali htio bih re\u0107i dva komentara. Prvi komentar je vezan za rad sudova kao takvih. Su\u0111enje u razumnom roku je ponekad su\u0111enje u nerazumnom roku. Ne znam \u0161to se mo\u017ee po tom pitanju u\u010diniti, ali sigurno se ne\u0161to mo\u017ee u\u010diniti. Izme\u0111u ostalog mo\u017ee se nekako propisati na neki na\u010din sigurno, da vi\u0161i sudovi budu malo hrabriji u dono\u0161enja odluka. Jer \u010desto vi\u0161i sudovi vra\u0107aju na ni\u017ei stupanj, na ponovno odlu\u010divanje neke presude sa kojima se ne sla\u017eu, a mogli bi i sami donijeti pravorijek i tako ubrzati proces. Pa evo imamo slu\u010daj Franak gdje je Ustavni sud, \u010dak i Ustavni sud je mogao donijeti pravorijek, ali nije nego je vra\u0107en na Vrhovni sud, pa je Vrhovni sud vratio na Visoki trgova\u010dki sud. Pa sad je mogu\u0107e da Visoki trgova\u010dki sud vrati na prvi stupanj sucu Radovanu Dobroni\u0107u ponovo cijeli slu\u010daj \u0161to ne bi bilo dobro. Evo u tom smislu se ne\u0161to mo\u017ee napraviti sigurno i propisati da to bude br\u017ee i efikasnije. A druga stvar Dr\u017eavno sudbeno vije\u0107e smatram da bi trebalo kroz ustavne promjene rije\u0161iti da bude pod ve\u0107om kontrolom gra\u0111ana, pod direktnijom kontrolom gra\u0111ana. Jer to \u0161to gra\u0111ani ulaze u Dr\u017eavno sudbeno vije\u0107e nije garancija da su oni predstavnici gra\u0111ana. Garancija da bi bili neki ljudi predstavnici gra\u0111ana bi zasigurno bila vi\u0161e kada bi se to radilo kroz civilne udruge, pa bi svakako bilo dobro da se kroz ustavne promjene rije\u0161i da dva \u010dlana Sudbenog vije\u0107a budu iz civilnih udruga. Jedan \u010dlan da bude recimo za za\u0161titu potro\u0161a\u010da jer je to vrlo \u0161iroko podru\u010dje, a drugi \u010dlan da bude za za\u0161titu ljudskih prava i za gra\u0111anska prava op\u0107enito. Zna\u010di iz takvih udruga koje se bave takvim pravima. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73992",
        "text": "Hvala. Prije odgovora na repliku pozdravljam i drugu grupu u\u010denika i u\u010denica \u0160kole za modu i dizajn iz Zagreba. Dobro do\u0161li! Kolegice Jelkovac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73993",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani predsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega. Dakle sla\u017eem se s vama u konstataciji da ponekad, ustvari i vi\u0161e nego ponekad sudski postupci traju predugo i izvan onog \u0161to se smatra razumnim rokom. Dakle smatram i da sve ove reforme koje su do danas bile poduzimane u sudstvu su bile s ciljem da se tome dosko\u010di i da se situacija u tom pogledu popravi. Naravno da nitko nije zadovoljan, a ponajmanje gra\u0111ani, ali ne mo\u017eemo ni mi biti sa takvim stanjem, ali sigurno da trebamo i u budu\u0107nosti \u010diniti sve \u0161to je mogu\u0107e da se tu naprave jo\u0161 vidljiviji rezultati. Mo\u017eda trebalo bi, mo\u017eda razmisliti o izmjenama nekih odredaba u ZPP-u. \u0160to se ti\u010de va\u0161eg prijedloga o izmjeni Ustava kako bi u DSV u\u0161li predstavnici odre\u0111enih gra\u0111ana umjesto zastupnika, gledajte ja tu ne dijelim s vama stav. Smatram da su zastupnici predstavnici izabrani predstavnici naroda. Svaka udruga je udru\u017eenje gra\u0111ana gdje se gra\u0111ani udru\u017euju svojom slobodnom voljom zavisno o svojim nekakvim interesima i ne mo\u017eemo izabrati dvije udruge koje \u0107e onda imati svoje predstavnike u DSV-u. Razumijem va\u0161u namjeru i nakanu, ali smatram da to ne bi bilo najbolje rje\u0161enje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73994",
        "text": "Idemo na tre\u0107u repliku, po\u0161tovani kolega MIljeni\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73995",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Kolegice Jelkovac. Ja bih se osvrnuo na va\u0161 uvod gdje ste rekli da je oporba protiv ovih promjena. Dakle mi kao klub jo\u0161 nismo o tome ni raspravljali, naime nismo ovdje raspravljali i ono \u0161to sam ve\u0107 ju\u010der rekao i nazna\u010dio, sve ono \u0161to je dobro mi \u0107emo apsolutno podr\u017eati. \u010citav niz stvari u ovom zakon ima dobrih koje donose dobre promjene, me\u0111utim ono \u0161to nije dobro to smo i do sada zastupali, vidjeli ste i na odborima i predlagali odre\u0111ene promjene da ti zakoni budu \u0161to bolji. Svima nam je u interesu i tu mislim da se ne trebamo dijeliti jer imamo zajedni\u010dki interes, a to je da pravosu\u0111e gra\u0111anima pru\u017ea \u0161to bolju uslugu i uvjeren sam da tu mo\u017eemo i razgovorom i kroz raspravu u Saboru do\u0107i do boljih rje\u0161enja. Dakle nismo a priori protiv zato \u0161to ne\u0161to predla\u017ee Vlada, protiv smo onog \u0161to je lo\u0161e, to \u0107u re\u0107i u raspravi. Sve \u0161to je dobro \u0107emo podr\u017eati kao \u0161to smo radili i do sada. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73996",
        "text": "Odgovor kolegice Jelkovec. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73997",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega. Ja sada stvarno evo ne mogu se sjetiti da sam u svojoj raspravi rekla da je oproba protiv, ali mo\u017eda jesam nesvjesno ili mi se potkralo kao lapsus, ali nije mi to bila namjera re\u0107i jel ne znam jeste protiv ili ne, to \u0107emo vidjet na glasovanju. Dakle ako jesam evo ispri\u010davam se stvarno, bio je lapsus. Dakle nismo obadvoje i u odborima koji su raspravljali o svim ovim zakonima i ja znam da ste i vi osobno i kao biv\u0161i ministar imali odre\u0111ene konkretne prijedloge koje ste izrekli na sjednicama odbora, ali ste isto tako izrekli da ste sa nekim promjenama koje su uvedene zadovoljni i ja smatram zaista da \u0107e neke promjene koje su predlo\u017eene ovim izmjenama u svih ovih \u0161est zakona zaista dobre i da \u0107e doprinijeti boljoj u\u010dinkovitosti, efikasnosti i transparentnosti samog pravosu\u0111a. A isto tako naravno, ovo je prvo \u010ditanje i do drugog \u010ditanja ja vjerujem da \u0107e predlagatelj razmotriti sve prijedloge i oni koji su mogu\u0107i da \u0107e ih prihvatit. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73998",
        "text": "Idemo sada s jednom replikom za kolegu Marka \u0160imi\u0107a, to je po\u0161tovani Ante Ba\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u73999",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega \u0160imi\u0107u. Pri kraju svog izlaganja spomenuli ste upravo ovo povezivanje prekr\u0161ajnih i op\u0107inskih sudova, pa sam vam htio dati jo\u0161 dvije minute malo da porazgovaramo i raspravimo o tome. Spomenuli ste samu reorganizaciju sudova, statistiku optere\u0107enosti sudova i sudaca ba\u0161 konkretno kod op\u0107inskih i prekr\u0161ajnih predmeta i koliko \u0107e ovo povezivanje donijeti koristi, ali opet s druge strane vlada jedna bojazan za suce koji su tu mo\u017eda du\u017ee desetak, dvadeset godina po pojedinim predmetima tj. podru\u010djima u pravu, ho\u0107e li to biti optere\u0107enost za njih kako brzo bi se oni mogli prilagoditi iako znamo da su i pravnici, da ima pravosudni ispit, da su suci ne bi tu trebalo biti nekakvih posebnih pote\u0161ko\u0107a, ali opet moramo pripaziti ho\u0107e li to utjecati na kvalitetu sutra i sudskih odluka upravo ovo povezivanje, tako da me zanima va\u0161e mi\u0161ljenje kao pravnika. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74000",
        "text": "Odgovor, izvolite kolega \u0160imi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74001",
        "text": "Uva\u017eeni kolega Ba\u010di\u0107. Naravno u svom izlaganju u ime kluba iznio sam prijedlog predlagatelja ovog Zakona o ukidanju prekr\u0161ajnih sudova odnosno spajanju prekr\u0161ajnih sudova sa op\u0107inskim sudovima u RH i naveo sam statistiku koja zaista pokazuje da vi\u0161e u budu\u0107nosti kroz koju godinu i ne\u0107e postojati pravna opravdanost za postojanje prekr\u0161ajnih sudova iz razloga smanjenja broja predmeta upravo na takvim sudovima. Vidimo da je smanjenje predmeta iz 2016. u 2015. razlika 13 tisu\u0107a, iz 2016. naspram 2017. je nekakvih 7, 7,5 tisu\u0107a. Vjerujem, a i predlagatelj je prepoznao taj problem da \u0107e se i u godinama koje dolaze nastaviti. Stoga suci nisu samo ovom reformom i samo ovim prijedlogom zakona svjesni \u010dinjenice da se ne\u0161to u pravosudnom sustavu i u mre\u017ei sudova mora mijenjati. Oni su to postali prilikom svakog izvje\u0161\u0107a koji je odre\u0111en i op\u0107inski i \u017eupanijski i svi sudovi dakle mre\u017ei sudova podnose i Vrhovnom sudu RH, a onda se to da i\u0161\u010ditati da su takvi trendovi prisutni na cijelom podru\u010dju RH. \u0160to se ti\u010de prilago\u0111enosti sudaca, smatram da i ja kao pravnik sa ovoliko iskustva zapravo ne mogu o tome raspravljati iz razloga \u0161to bi bila \u010dak i uvreda za nekog suca koji radi 10 ili 20 godina, da ja ka\u017eem da on mo\u017eda tu svoju suda\u010dku du\u017enost danas ne obavlja dobro ili da ju ne\u0107e dobro obavljati sutra. Ja vjerujem da \u0107e predlagatelj dakle Ministarstvo pravosu\u0111a i Vlada RH prepoznati ovaj problem integracije prekr\u0161ajnih sudaca za rad na op\u0107inskom sudu te da \u0107e se kod dodjele predmeta voditi ra\u010duna o tome iz kojeg oni podru\u010dja dolaze i da \u0107e se u skladu sa tim spajanjem i raditi na odre\u0111enoj edukaciji sudaca, na njihovoj afirmaciji u novom sustavu i da \u0107e ovaj, ovakav sustav za\u017eivjeti, da \u0107e donijeti odre\u0111ene u\u0161tede i da \u0107e u\u010diniti ovaj cijeli sustav, dakle pravosu\u0111a puno efikasniji. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74002",
        "text": "Hvala. Idemo sada na drugu raspravu. Klub zastupnika SDP-a. Po\u0161tovani kolega Orsat Miljeni\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74003",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de, drage kolegice i kolege, ministre, va\u0161i suradnici, sve vas lijepo pozdravljam. Dakle kao \u0161to sam rekao ve\u0107 prije ovo je tema koja nam svima treba biti zajedni\u010dka i gdje mi svi i to je na\u0161a obaveza kao zastupnika je da napravimo sve da bi pravosu\u0111e pru\u017ealo \u0161to bolju uslugu na\u0161im gra\u0111anima. U ovom trenutku i isto tako svi mi moramo biti svjesni da to nije tako. Gra\u0111ani nisu zadovoljni, ne mo\u017eemo biti ni mi. Danas je popularno razgovarati, sigurno \u0107e se razgovarati puno o izvje\u0161\u0107u Europske komisije pa \u0107u i ja po\u010deti s time i ja \u0107u na jednoj politi\u010dkoj razini re\u0107i da izvje\u0161\u0107e govori to\u010dno o lo\u0161em radu lo\u0161e Vlade sa lo\u0161im politikama. Me\u0111utim, da se vratim na na\u0161e zakone koji su ovdje pred nama, tu postoji jedan izuzetak a to je izvje\u0161\u0107e govori u do sada mo\u017eda najboljim tonovima o situaciji, o tome \u0161to je napravljeno u pravosu\u0111u. I vi kada pogledate to izvje\u0161\u0107e, vi vidite da se pravosu\u0111e po\u010delo ipak izdvajati, \u0161to mo\u017eda nije dobro ali se izdvaja u boljem smjeru od ostalih sektora. A onda mo\u017eemo misliti kakvi su nam ostali sektori kada gra\u0111ani nisu ni ovako zadovoljni sa pravosu\u0111em, ali izvje\u0161\u0107e govori dobro. I to govori dobro da se do sada radilo. I to ide i vama kompliment ministre, jer iz izvje\u0161\u0107a se vidi da suradnje koje su poduzimane su dobre i dobro se ocjenjuje neka mjera koju predla\u017eete dalje. I to je dobro i to je apsolutno ne\u0161to \u0161to trebamo podr\u017eati. Me\u0111utim, ja \u0107u se tu referirati i dalje, izvje\u0161\u0107e isto tako, dakle mi ovdje govorimo o restrukturiranju mre\u017ee sudova. Izvje\u0161\u0107e isto tako govori, imate na strani 13, da reformirana mre\u017ea, dakle to je ova postoje\u0107a, u\u010dinkovita i da daje dobre rezultate. Dakle to vam govori izvje\u0161\u0107e Europske komisije. I \u0161to mi onda na to radimo? Vi ovdje predla\u017eete za ne\u0161to \u0161to i oni ka\u017eu da je reformirano i da daju dobre rezultate, vi predla\u017eete povratak 10 op\u0107inskih sudova i to je ne\u0161to s \u010dime se mi slo\u017eiti ne mo\u017eemo. Trend u cijeloj Europi je smanjenje broja sudova, okrupnjavanje i specijalizacija. Na\u0161im gra\u0111anima nije bitno i dobro pravosu\u0111e se ne o\u010dituje o tome da ga imate ispred svoje ku\u0107e i da vam je na 5 minuta udaljenosti, dobro pravosu\u0111e se o\u010dituje da dobijete dobru uslugu, kvalitetnu presudu, brzo. Za to vam treba ve\u0107i sud, za to vam treba specijalizacija. Ako vi smanjujete sudove i pove\u0107avate brojeve to se ne\u0107e posti\u0107i. I mene je strah suprotnog u\u010dinka. Naravno, to je jedna politi\u010dka stvar gdje mi razmi\u0161ljamo na jedan na\u010din, vi razmi\u0161ljate na drugi, vrijeme \u0107e pokazati \u0161to je. I sigurno je da imate argumente i ja \u0107u vas pozvati \u0161to smo razgovarali na odborima da nam i na odborima date sve podatke da vidimo jednostavno gdje smo. Tako da, ja dozvoljavam da \u0107u ja mo\u017eda reterirati u ovome, mo\u017eda \u0107ete i vi. Ali, budite vrlo oprezni jer ova zemlja ima previ\u0161e, previ\u0161e ne samo teritorijalnih, ima previ\u0161e ustrojbenih jedinica, mi se stalno dijelimo. U toj podjeli nema specijalizacije, ovdje nema kolanja spisa, nema kvalitete. I to je ne\u0161to \u0161to nam je karakteristika zemlje, to mo\u017eemo govoriti od op\u0107ine, bilo gdje. U sudovima smo, i to nije po\u010delo u na\u0161em mandatu, to je po\u010delo u va\u0161em i prije vas, ipak uspjeli se izboriti da idemo za su\u017eenje. Nisam siguran da je dobar trend da se sada vra\u0107amo unatrag, ali razmislite i vidite. Tu \u0107u vam re\u0107i jo\u0161 ne\u0161to \u0161to je nedostatak, ne bavite se \u017eupanijskim sudovima. \u017dupanijskih sudova mi imamo 15. Prema ovome imati \u0107emo 34 ajmo re\u0107i prvostupanjska suda. Na 34 mi imamo 15. \u017eupanijskih, to je omjer koji nije zdrav, vi morate imati puno manje \u017eupanijskih. Broj \u017eupanijskih sudova je daleko prevelik, prevelik za zemlju veli\u010dine Hrvatske, prevelik za ovo \u0161to mi imamo u Hrvatskoj. Dati \u0107u vam jedan podatak, \u017dupanijski sud Slavonski Brod, prvi stupanj kazneno, znate koliko ima predmeta u 2017. godini? 11. Znate koliko \u017eupanijskih sudaca radi na tim predmetima? 6. Dakle ova zemlja pla\u0107a 6 sudaca \u017eupanijskih da bi rije\u0161ili 11 predmeta u godinu dana. I to je ne\u0161to \u0161to se mora u bilo kakvoj promjeni adresirati. I to ja vidim kao budu\u0107nost, vidim kao ne\u0161to \u0161to ovdje nedostaje. Mo\u017eda vi to imate u daljnjem planu, ali to je ne\u0161to o \u010demu trebamo razgovarati. Mo\u017eda ih ne treba sve ukinuti, mo\u017eda nekima treba promijeniti nadle\u017enost pa da nemaju kazneno. Ali meni je neprihvatljivo da za 11 predmeta, ne po sucu, kolegice i kolege, za cijeli sud, 11 predmeta u godinu dana. Mi dr\u017eimo 6 sudaca \u017eupanijskih. Znate li koliko su pla\u0107e? I ti ljudi bi mogli ne\u0161to drugo odraditi. I onda negdje drugdje nam ne\u0161to ide u zastaru a ovdje imamo vi\u0161ak. To je ono \u0161to se ne adresira. Ali ka\u017eem, mo\u017eda je to sljede\u0107a faza, sigurno \u0107ete nam to re\u0107i. Ono s \u010dime na\u010delno se sla\u017eem, to se ti\u010de prekr\u0161ajnih sudova. I da, u nekakvoj viziji je dobro da se oni utapaju. Me\u0111utim, ja \u0107u vam re\u0107i za\u0161to nisam siguran da je ovaj korak kakav sada radimo u ovom trenutku a mislim da i vi to na neki na\u010din priznajete zato \u0161to ne idete do kraja. Dakle vi ne ukidate Prekr\u0161ajni sud u Zagrebu, ne ukidate Visoki prekr\u0161ajni sud. Dakle mi ostavljamo prekr\u0161ajno sudovanje dijelom kao samostalno ali ga svugdje drugdje uklapamo u op\u0107insko. Mislim da bi puno bolji bio pristup da ste to radili u 2 koraka. Dakle, u 1 koraku da ste omogu\u0107ili premje\u0161taje svim prekr\u0161ajnim sucima, do onog broja koji je vi\u0161ak, jer \u010dinjenica je da imamo vi\u0161ak, i da ste omogu\u0107ili da pre\u0111u na op\u0107inske sudove. S time bi postigli efekt koji ho\u0107ete. Dakle, vi biste dobili suce na op\u0107inske sudove, koji bi digli, ubrzali jer bi ih vi\u0161e rje\u0161avalo, dakle, predmeti bi se bolje rje\u0161avali. Zadr\u017eali bi onaj jedan dio prekr\u0161ajnih sudova, koji su se i sudaca, koji su se izgradili i koji to \u017eele raditi i za koje ima mjesta i prostora da se radi. I onda u sljede\u0107oj fazi, \u0161to bi trebala biti sljede\u0107a faza? Ono \u0161to je tako\u0111er hrvatski problem, reducirati ono \u0161to se smatra sudbenim predmetom. Jer to je ne\u0161to kako se mo\u017ee djelovati na prekr\u0161ajne sudove. \u010cinjenica je da smo mi zemlja u kojoj previ\u0161e predmeta, koji tamo ne trebaju spadati zavr\u0161avaju pred sudovima, upravo u ovom segmentu i tu vidim da je moglo biti pomaka. I tako ste mogli u 2 faze do\u0107i do ovog rje\u0161enja, ali ne izazivati, ne\u0161to \u0161to mislim da ne\u0107e dati dobar efekt. Dakle, to je na vama da razmislite idete ovako ili ne, ali ka\u017eem, u tome \u0161to ostavljate prekr\u0161ajni u Zagrebu, \u0161to ostavljate Visoki prekr\u0161ajni, to govori da ih vi ne ukidate potpuno, onda idete do kraja, ukinute ih potpuno. Ili idite kroz 2 faze. Ponavljam, svi mi imamo razli\u010dite poglede, ovo je nekakav na\u0161 pogled, za kojeg mislimo da bi dao puno bolji rezultat. Ali, za\u0161to je ovo bitno spomenuti tako\u0111er? Zato \u0161to jedan problem koji se ovdje ne adresira nije ni stvar neposredno ovih zakona, a to su pla\u0107e prvostupanjskih sudaca. Prvo vi imate razliku u tim pla\u0107ama izme\u0111u prekr\u0161ajnih, op\u0107inskih i upravnih. Svi su prvostupanjski. To je ne\u0161to \u0161to traje ve\u0107 dugo, to ne mislim vama kao prigovor, ali u jednom trenutku to treba po\u010deti rje\u0161avati. To se ovdje ne adresira. Drugo, mi imamo i ne zaboravimo, mi, svi mi kada imamo nekakav problem, gdje idemo? Idemo na sud. O\u010dekujemo od suca i to prvenstveno op\u0107inskog, da nas saslu\u0161a da nam to rije\u0161i i da to ide brzo. To su ljudi koji sude desetak g. zatvore nekad, ljudi koji sude, nekada sude za milijarde i \u010dije se pla\u0107e ve\u0107 godinama nisu dirale ni na koji na\u010din. I to je lo\u0161e. To je lo\u0161a poruka prema ljudima, koji su u sustavu zato \u0161to nemaju rje\u0161enje. Do\u0111ete dobijete pla\u0107u i znate da \u0107e vam ona prakti\u010dki do kraja, ako ne idete na \u017dupanijski sud, a tu vi\u0161e nema ba\u0161 jer se kontrahira i mora se kontrahirati, nema rje\u0161enje. I mi to kao dru\u0161tvo ne adresiramo. A svi mi kad imamo problem, oti\u0107i \u0107emo pred suca i o\u010dekivati rije\u0161eno to. A pla\u0107e su ispod svake razine, prvostupanjskih sudova. I to je lo\u0161a stvar i ona se treba adresirati ako ho\u0107emo se pomaknuti naprijed. Zemlja stoji pristojno, imamo gospodarski rast, tro\u0161imo na sve strane, realno, pa ne vidim za\u0161to se ne mo\u017ee program i za ovo? Jedno od rje\u0161enje su suda\u010dki rangovi, gdje biste vi omogu\u0107ili sucima napredovanje i tu sad se ti\u010de Zakona o sudova, napredovanje do istog stupanja. Dakle, da netko kroz karijeru ne mora i\u0107i na vi\u0161i sud, jer tu nema mjesta, nego da napravi na svom sudu. To je ne\u0161to \u0161to smo mi razra\u0111ivali u mandatu, nismo imali prilike dalje, ali to je ne\u0161to \u0161to vas pozivam da radite na tome, jer to je perspektiva, nema mjesta na drugom stupnju za sve. Ali ljudima morate dati mogu\u0107nost napredovanja u karijeri, \u010desto ona i financijska. Ne sla\u017eem se tako\u0111er sa ovim nagla\u0161avanjem stalnih slu\u017ebi, ja mislim da stalne slu\u017ebe u perspektivi trebaju nestajati. Ono \u0161to mi nedostaje u zakonu to su sudbeni dani. To je puno jeftinije nego stalne slu\u017ebe i gra\u0111anima daje puno bolju uslugu. \u0160to to zna\u010di, ako na jednom prostoru nemate dovoljno predmeta uzmimo na nekakvom otoku, evo Vis, nemate dovoljno predmeta da biste imali sud i ne trebate ga ni imati. Ali, zar nije puno bolje rje\u0161enje da do\u0111e sudac iz Splita, 2 ili 3 dana u mjesecu ili tjednu, ovisi koliko ima predmeta rije\u0161i i vrati se. Za to nam ne treba sud, ne treba nam stalna slu\u017eba. Jeftinije je, bolje i kvalitetnije za gra\u0111ane. I to je ne\u0161to, kako bi hrvatsko pravosu\u0111e trebalo funkcionirati. A znate za koga je jo\u0161 to dobro? Za suce, zato \u0161to \u0107e netko dobiti dnevnicu, odraditi \u0107e posao, nekada \u0107e se promijeniti i sredine i vidjeti \u0107e ne\u0161to drugo, dobro je i za njih. Ja znam, moje, na\u0161e iskustvo je bilo da su svi vrlo rado i\u0161li u to. Dakle, to je jedan pomak, \u0161to mi ovdje nedostaje i to bi bilo bolje nego u\u010dvr\u0161\u0107ivati stalne slu\u017ebe jer one nam u ovom broju, realno dugoro\u010dno ne trebaju. Ja sam o detaljima mnogo \u010dega govorio na odboru pa sad ne\u0107u ponavljati, jer su va\u0161i suradnici zapravo pribilje\u017eili, svako jedna od najboljih stvari, koje donosi zakon je ure\u0111enje izbora predsjednika Vrhovnog suda, tu smo definitivno bili deficitarni do sada i to je odli\u010dan pomak. Ima i drugih stvari koje su jako dobre i koje sam pohvalio i ovdje ka\u017eem i zakoni donose dosta toga dobro, me\u0111utim, ovdje \u0107u ukazati na mo\u017eda dvije stvari koje tako\u0111er ne mislim da su dobre. Prvo je to ukidanje mogu\u0107nosti ministra pravosu\u0111a da daje mi\u0161ljenje na izbor predsjednika suda. Dakle, to je po meni vrlo lo\u0161e i korak unatrag. Mi\u0161ljenje ministra pravosu\u0111a ni na koji na\u010din nije zadiranje u neovisnost pravosu\u0111a, jer DSV bira ministra po svojoj volji. Me\u0111utim, znate \u0161to u DSV. zna\u010di mi\u0161ljenje pravosu\u0111a? To zna\u010di da netko tko je zadu\u017een i ovla\u0161ten kontrolu pravosudne uprave, koji ima inspekciju pod sobom, je na obavljenu inspekciju suda, vrlo \u010desto i daje ocjenu rada tog predsjednika, nekakvom sudu, jer oni ne sudi. Ali daje u onome za \u0161to je ministarstvo nadle\u017eno i \u0161to je bitno za predsjednika suda i to je demokratska kontrola, jer kad vi to date, koji ste izabrani od gra\u0111ana, onda vi to govorite u ime gra\u0111ana, vi bilo koji ministar. Kada toga nema, onda se sudbena vlast jo\u0161 vi\u0161e zatvara i zapravo jo\u0161 vi\u0161e odlu\u010duje sama o sebi. Dakle, nisam nikako za to da se to mi\u010de. Mo\u017eda je to neobi\u010dno za nekog tko je u opoziciji, jer mi bi kao u opoziciji trebali htjeti uzeti \u0161to vi\u0161e ovlasti vama u poziciji. Ali to nije tako, ja gledam dugoro\u010dno. Ovo je dobar pomak i kvalitetne zemlje s uspje\u0161nijim pravosu\u0111ima nemaju zatvorenost, a mi ga gradimo potpuno. Ni jedna zemlja sa dobrim pravosu\u0111em nema ovako postavljen sustav prema kojem sudbena vlast bira sama sebi sve. To nema ni jedna zemlja sa kvalitetnim pravosu\u0111em. To je bio eksperiment EU proveden u Hrvatskoj. Rezultate svi vidimo i \u017eivimo, oni nisu dobri. Ovo je mali korak s kojim mislim idete unatrag umjesto da se zadr\u017ei, da mo\u017eda razvijete ta izvje\u0161\u0107a da ona budu jo\u0161 bolja, da budu javna pa da utje\u010du i na DSV. Pa ako je netko glasovao u DSV-u za nekoga tko je lo\u0161 predsjednik, a vi ste dali parametre, pa neka obrazlo\u017ei to. To je dobro. Mislim da je tu uloga ministarstva treba biti \u0161to ja\u010da, ne \u0161to slabija. Druge se stvari ti\u010du, spomenula je i kolegica okvirna mjerila i mo\u017ee se DSV-u staviti jedan mehani\u010dki na\u010din izbora makar nisam siguran da je to ustavno u odnosu na odluku Ustavnog suda u predmetu \u0106ori\u0107, ali imate sljede\u0107i problem. Sada\u0161nja mjerila nisu dobra, ovo vam ne\u0107e dati dobar rezultat. Bez promjene na\u010dina vrednovanja rada ovo \u0107e dati lo\u0161 rezultat. Dakle, nemojte polovi\u010dni biti. Ili idite do kraja ili ne. Evo ja se zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74004",
        "text": "Hvala kolegi Miljeni\u0107u u ime Kluba zastupnika SDP-a. Prije replika, svim kolegicama \u010destitam Dan \u017eena. Sad mo\u017eemo krenuti sa replikama. Prva replika je od kolege Steve Culeja, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74005",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, kolega Orsate Miljeni\u0107u ministre pravosu\u0111a u pro\u0161loj Vladi nekoj tamo dalekoj. Meni je jasno da je jako puno problema u pravosu\u0111u, a koje ste mogu\u0107e i vi mogli rije\u0161iti, a niste. I vi ste imali nekih eskapada u va\u0161em ministrovanju, a posebno ona kada ste 2014. godine racionalizaciju i reorganizaciju pravosu\u0111a provodili i to na na\u010din da ste postupkom spajanja ve\u0107ih u manje poku\u0161ali spojiti, tj. preto\u010dili ste Vinkova\u010dki op\u0107inski sud i \u017dupanjski op\u0107inski sud u Vukovarski. Meni je razumljivo da iz manje posude mo\u017eete preto\u010diti u ve\u0107u, ali iz ve\u0107e i\u0107i u manju. Racionalizacije nije bilo nikake, samo ste pove\u0107ali sve tro\u0161kove putne, sucima dnevnice i posebno onima koji su u tim postupcima bili najo\u0161te\u0107eniji, a to su sami oni koji su bili u postupku ili osu\u0111eni, optu\u017eeni ili ne znam \u0161ta drugo. Zna\u010di onaj iz Cvelferije, iz Stro\u0161inaca, ako znate gdje su Stro\u0161inci. Stro\u0161inci su negdje gore, a Vukovar je ovdje dole. Zna\u010di ovaj iz Stro\u0161inaca umjesto da je i\u0161ao u \u017dupanju na sud ili u Vinkovce na sud on je morao i\u0107i u Vukovar, pa svi svjedoci, pa dr\u017eavni odvjetnici i svi su morali dolaziti u Vukovar i da su svi predmeti i u radnim sporovima i u kaznenima predati vukovarskim sucima da to rje\u0161avaju. To je sva sila autobusa i auta koji su svakodnevno se slijevali prema Vukovaru. Ja \u0107u vam pro\u010ditati samo one, stanovni\u0161tva koje je bilo. Op\u0107inski sud Vukovar 31670 stanovnika, Op\u0107inski sud Vinkovci gravitiralo je 82032 stanovnika [[Upadica Hajda\u0161 Don\u010di\u0107: Kolega Culej, vrijeme. Pardon.]] I Op\u0107inski sud \u017dupanja 49085 [[Upadica Hajda\u0161 Don\u010di\u0107: Hvala.]] Hajmo iz manje posude u ve\u0107u, a ne iz ve\u0107e u manju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74006",
        "text": "Hvala. Kolega Miljeni\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74007",
        "text": "Dakle ovako. Rekao sam vam da ono \u0161to smo mi tada napravili imate ovdje kao jednu od svjetlijih to\u010daka u izvje\u0161\u0107u Europske komisije. Dakle, to je netko tko nas gleda sa strane i ka\u017ee, da to je jedna, to je dobro i daje u\u010dinak. Mi se nismo vodili kriterijima ni politike, ni ovog nego smo i\u0161li za to da ostane jedan op\u0107inski sud po \u017eupanijama. To su prepoznali i va\u0161i kolege iz HDZ-a koji su tada sjedili ovdje i mahom ili bili za ili bili suzdr\u017eani, nitko nije bio protiv. Dakle, nitko u sabornici nije bio protiv. Da i to daje rezultate. Znate za\u0161to? Zato \u0161to je provedeno objektivno. A o autobusima koji idu nemojte govoriti. Prosje\u010dni hrvatski gra\u0111anin ide manje od dva puta u \u017eivotu na sud u bilo kojoj ulozi. Dakle, ljudi ne idu tako \u010desto na sud. Kad idete u bolnicu da li je bolesnom \u010dovjeku lak\u0161e do\u0107i do bolnice koja je ve\u0107a, krupnija na jednom mjestu ili je zdravom na sudu, samo tako razmislite. Pa nije, bitna vam je kvaliteta suda. Kriteriji mogu biti obrnuto, ali onda se ru\u0161i na razini cijele Hrvatske. Vi kad imate sustav vi ga postavljate za cijelu zemlju. I mi smo zato i\u0161li i rekli po \u017eupaniji. Negdje je to bilo kao u ovom slu\u010daju, ja sam svjestan da je u ovom slu\u010daju bilo ve\u0107e, manje. Ali svugdje drugdje je bilo obrnuto. I po\u010deo je davati dobre rezultate. Ako radite jedan izuzetak na jednom mjestu, onda ga morate raditi svugdje. I onda \u0107e se dogoditi ovo \u0161to \u0107e se dogoditi sada, da \u0107e netko postavit pitanje za\u0161to Crikvenica, za\u0161to ne Nova Gradi\u0161ka, za\u0161to ovo mjesto, za\u0161to ne ovo i nikad kraja. A ovo je po\u010delo i ovo daje rezultate. Ali ovo je va\u0161e mi\u0161ljenje, ovo je moje, o njemu mo\u017eemo razgovarati do kraja. Vi \u0107ete ostati kod svog, ja kod svog. Ali pogledajte brojke. Brojke, pogledajte brojke.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74008",
        "text": "Kolega Miljeni\u0107 hvala. Sljede\u0107a replika kolega Ivan Lovrinovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74009",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Miljeni\u0107, vi ste bili ministar pravosu\u0111a u pro\u0161loj Vladi i dobro znate onu izreku staru \u0161to je vi\u0161e zakona to je manje pravde. E sada svi\u0111a mi se ova va\u0161a teza da nema specijalizacije, nema promocije kvalitete. I to je to\u010dno, ja se s tim sla\u017eem. Ovdje se govori u ovom paketu promjena ovih zakona da je to neka mini reforma. 2010. zna\u010di ka\u017ee se u ovom Zakonu da je bila \u0161ira promjena, ali svake godine poslije toga dolazilo je do odre\u0111enih promjena i uvijek se to predstavljalo mini reformom. Za mene to nije nikakva ni reforma, ni mini reforma. E sada, konkretno pitanje za vas, znamo kako se biraju suci u DSV-u, ali i tamo imamo situaciju imaju rang liste i \u010dovjek ako imate prvo, drugo, tre\u0107e, peto mjesto umjesto toga biva izabran kandidat na 71., 121. mjestu itd. ali za\u0161to? Zato \u0161to tamo ima sustav bodovanja pa se na razgovor dobiva 20 bodova. E vidite velike reforme u tome da vi\u0161e nije 20 bodova nego sada 15 bodova. Prema tome, ovo je samo privid reforme da se ne\u0161to radi. Mislite li vi da \u0107e ovo kvalitativno dovesti do pobolj\u0161avanja izbora pravih kandidata ili je ovo samo privid kao \u0161to ja mislim? Tu je zadr\u017ean jo\u0161 uvijek diskrecionizam. Nadalje, mislite li da \u0107e sudovi postati efikasniji ako znamo da sude slu\u010dajeve od 50 kuna do 20, 30, 100 milijuna kuna sa istim procesnim pristupom? To je po mom mi\u0161ljenju nemogu\u0107e \u017eelim \u010duti va\u0161e mi\u0161ljenje. Sudstvo je pravosu\u0111e rak rana hrvatskog dru\u0161tva, posebno je to Ovr\u0161ni zakon. Gospodo, nitko od vas ni\u0161ta nije o tom Ovr\u0161nom zakonu rekao. Manipulirate, govorite najprije ste govorili sada koji vladate da \u0107ete za godinu dana napraviti sada kako vidite da se stvara gu\u017eva, sada ste rekli ovaj tjedan \u0107e biti gotovo. Svi koji ste u tom sudjelovali do sada odgovorni ste, izru\u010divali ste vlastite gra\u0111ane lihvarima i kamatarima. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74010",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku, izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74011",
        "text": "Dakle ja mislim da je jedna od rije\u010di koju bi u Hrvatskoj trebalo zabraniti reforma, druga je vjerojatno strategija i onda akcijski plan jer toliko puta ju je politika servirala te termine gra\u0111anima da gra\u0111ani vi\u0161e to niti do\u017eivljavaju niti do\u017eivljava sama politika, tu imamo potpunu inflaciju. U na\u0161em terminu mi to nismo nikada tako ni nazivali niti smo mislili da je to tako, to su bile nekakve promjene i prilagodbe najbolje koje ste mogli u tom trenutku. U ovom, dakle ja o\u010dekujem da \u0107e ministarstvo kao \u0161to je najavio i ministar i\u0107i sa jednim drugim paketom zakona koji \u0107e se ticati postupaka i u kaznenom i u pogotovo gra\u0111anskom i da rade na tome, znam da rade i u ovr\u0161nom i to \u0107e onda vjerojatno nadopuniti ovu sliku. Dakle o tome vam sada ne mogu govoriti, govorim samo o ovome \u0161to tu je. Ovo \u0161to tu je donosi ovu bitnu promjenu koja bi mogla dati rezultat sa spajanjem prekr\u0161ajnih sudova. Utoliko ona je jedna mala reformica ajmo tako re\u0107i i to je potencijalno dobra stvar. Ja sam u raspravi rekao kako mislim da bi je trebalo mo\u017eda druga\u010dije napraviti da bi dala dobar rezultat, ali prije ili kasnije mi se trebamo odlu\u010diti \u0161ta \u0107emo s prekr\u0161ajnim sudovima. Sa onim \u0161to smo napravili pla\u0107anje pola itd. oni vi\u0161e posla nemaju. Vi sada trebate te ljude anga\u017eirati. Kako to napraviti i ako ih se anga\u017eira na pravi na\u010din, sigurno da \u0107e dignuti kvalitetu usluge gra\u0111ana i to je dobro. \u0160to se ti\u010de izbora u DSV-u i to je tako\u0111er \u0161to sam rekao, ovo mi se \u010dini polovi\u010dno. Dakle mi mo\u017eemo i\u0107i na to da bodovi koje neko donese znat \u0107e vi\u0161e, ali onda morate imati jamstvo da su ti bodovi dobri. Ja vam sada mogu jam\u010diti da \u0107e puno kvalitetnih sudaca ne mo\u017ee ostvariti bodove jer se nalaze na sudu ili rade poslove koji se boduju dovoljno i da oni \u2026 ne\u0107e vi\u0161e imati nikakvu \u0161ansu. Do sada su mo\u017eda mogli imati \u0161ansu po diskreciji, sada ne\u0107e imati nikakvu. Dakle ta kombinacija ministarstvo je napravilo jedan korak u tom smjeru, ali po meni ili \u0107e se napraviti ili bolje bodovanje ili \u0107e ovo dati lo\u0161 rezultat.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74012",
        "text": "Hvala. Replika broj tri kolega Marko \u0160imi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74013",
        "text": "Uva\u017eeni kolega MIljeni\u0107. Nisam se javio za repliku kako bi vam osporavao pravo na mi\u0161ljenje ili kako bih vam rekao da niste upravu. No me\u0111utim, cijenjeni pluralizam mi\u0161ljenje u Hrvatskom saboru smatram da su ove na\u0161e rasprave kako u ime kluba tako i pojedina\u010dne zaista dobre, no me\u0111utim nisam s jednom lokalnom temom htio uzurpirati vrijeme za raspravu. Kao pravnik, zastupnik i biv\u0161i ministar svjesni ste \u010dinjenica da \u017eupanijski sudovi ne odlu\u010duju samo o kaznenim predmetima u prvome stupnju. Spomenuli ste ina\u010de \u017dupanijski sud u Slavonskom Brodu i 11 predmeta u 2017. godini. ja \u0107u vam re\u0107i da uz tih 11 predmeta bilo je jo\u0161 tri predmeta dakle protiv maloljetnika i da je uz te predmete \u017dupanijski sud u Slavonskom Brodu u 2017. godini imao jo\u0161 u rje\u0161avanju 2129 predmeta dok je u 2016. godini imao 2821 predmet \u0161to je vidljivo iz izvje\u0161\u0107a o stanju pravosu\u0111a koje podnosi predsjednik Vrhovnog suda RH. \u0160to se ti\u010de nekakve poredbe sa drugim \u017eupanijskim sudovima u RH moram istaknuti da recimo \u017dupanijski sud u \u0160ibeniku ima tako\u0111er 14 predmeta, \u017dupanijski sud u Velikoj Gorici 15 predmeta kaznenih u prvom stupnju u kojima rje\u0161ava, Pula 16 predmeta, puno ve\u0107i su od \u017dupanijskog suda u Slavonskom Brodu ima 24 predmeta, Dubrovnik 11 predmeta tako da se nadam da bilo koja vlada bila u nekoj budu\u0107nosti na vlasti ne\u0107e ovaj problem rje\u0161avati selektivno. Mogu se jo\u0161 slo\u017eiti i sa va\u0161im mi\u0161ljenjem i stavom da se treba razmisliti o nadle\u017enosti \u017eupanijskih sudova, da se u pojedinim \u017eupanijskim sudovima u nekakav djelokrug sudova trebaju staviti i nekakvi posebni predmeti i mo\u017eda je to upravo rje\u0161enje i za Slavonski Brod. \u0160to se ti\u010de nas gra\u0111ana Slavonskog Broda moram priznati da smo zadovoljni sa ovako malim brojem kaznenih djela i sretni \u0161to imamo tako mali broj predmeta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74014",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74015",
        "text": "Hvala kolega. Zapravo se ja s vama u potpunosti sla\u017eem i ja se ispri\u010davam \u017dupanijskom sudu u Slavonskom Brodu \u0161to sam uzeo njih kao primjer, kao \u0161to \u010dujemo ima ih i manje. To nam samo govori o tome da ono \u0161to nam nedostaje, a to je vizija i ideja gdje idemo sa \u017eupanijskim sudovima \u017eupanijskim sudovanjem. Nije nu\u017eno da se oni svi ukidaju, ali prema nekakvoj procjeni vi\u0161e od osam njih da radi kazneno to mo\u017eemo se slo\u017eiti svi je daleko previ\u0161e. Vi ne mo\u017eete opravdat postojanje suda, dakle ja govorim sada u kaznenom i ovo ste potpuno to\u010dno rekli da ima preko dvije tisu\u0107e u gra\u0111anskom i to je drugo, ali to je tako\u0111er posljedica onoga \u0161to smo napravili da \u017ealbe idu po cijeloj zemlji, da ne idu bilo bi tu tisu\u0107u. Dakle to je ne\u0161to \u0161to smo napravili, ali ako u kaznenom imate 15 predmeta za cijeli sud to ne mo\u017ee egzistirati, to je preskupo. Vi ne \u017eelite i\u0107i kod lije\u010dnika koji radi 15 operacija godi\u0161nje, pa ne radi on jedan 15, nego cijela bolnica radi samo 15. Razmislimo o tome, razmislimo o usluzi gra\u0111ana, a ti ljudi bi htjeli raditi, dakle to su suci koji ho\u0107e raditi, oni nisu neradnici, treba ih druga\u010dije postaviti da dobije posao. Dakle, nema nikakvog problema da se dio prebaci na gra\u0111ansko, da se sa\u017eme broj i da se onda postigne i ravnomjernija optere\u0107enost. Jer isto tako nije fer da netko u Zagrebu ima mo\u017eda100 predmeta za istu pla\u0107u kao netko tko ih rije\u0161i toliko, to isto nije fer. To vam se odnosi i na drugu temu i \u017eupanijskih dr\u017eavnih odvjetni\u0161tava isto tako jer ako je mali broj ovdje, isto je tako i tamo. Ali imaju svoj prostor samo ih trebamo druga\u010dije mo\u017eda da zadu\u017eimo, da ih specijaliziramo. I zato i govorim, korak natrag u pove\u0107anju broja nije dobar, mi moramo gledati gdje \u0107emo smanjivati, to je dobro za gra\u0111ane, to je dobro za sustav. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74016",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika, kolega \u017deljko Lackovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74017",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Uvodno \u017eelim svim damama \u010destitati 8. mart, Dan \u017eena. Dakle, kolega Miljeni\u0107 vi ste bili ministar i zaista mo\u017eete govoriti u usporedbi \u0161to je to donijela ta racionalizacija sudova u odnosu na ovo dana\u0161nje stanje ali niti vi niti predstavnici ministarstva nisu uop\u0107e iznosili nikakve konkretne brojeve, pokazatelje, da li je do\u0161lo do ubrzanja, da li je poraslo povjerenje gra\u0111ana u pravosu\u0111e, da li se br\u017ee rje\u0161avaju predmeti nego istom retorikom kao \u0161to se nekad vama osporavala i komentiralo, tako i vi sad to radite. Dakle, vi radite jednu pljusku svim sucima kad ih uspore\u0111ujete sa lije\u010dnicima pa vi znate da onda imate lije\u010dnika u svim gradovima u RH, to ne zna\u010di da moraju biti lije\u010dnici u 30 grada i u 5 velikih gradova gdje \u0107e vam pru\u017eati pomo\u0107. Nije sam kvalitetno rje\u0161avanje slo\u017eenih predmeta nego su to jednostavne stvari koje ljudi trebaju. \u010covjek iz Podravskih Sesveta treba sru\u0161iti dvije bukve, ovo zakonodavno tijelo je propisalo da on mora tamo donijeti podatak o vlasni\u0161tvu, pa \u0107e on potegnuti 50 km u gruntovnicu u Koprivnicu, vratiti se natrag da bi mogao dobiti tamo od Hrvatskih \u0161uma izvoznicu. Tako otprilike bi izgledalo va\u0161e kori\u0161tenje pravne pomo\u0107i kad ne bi se pro\u0161etali ovdje recimo za svoje potrebe rje\u0161avanja nekog pravnog problema do zagreba\u010dkog suda nego bi morali potegnuti do Graza. A radi \u0161to bolje specijalizacije bi u drugom stupnju tra\u017eili da vam odmah rje\u0161ava sud u Strasbourgu jer on puno bolje poznaje na\u0161e problem pravosu\u0111a nego ga znaju na\u0161i sudovi, na\u0161i drugostupanjski sudovi, izme\u0111u ostaloga i na\u0161 Vrhovni sud koji bi trebao kroz svoje sjednice odjela ujedna\u010davati praksu pa da onda svi budemo \u2026 [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74018",
        "text": "Vrijeme, odgovor na repliku, kolega Miljeni\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74019",
        "text": "Kolega Lackovi\u0107u, ne doga\u0111a mi se \u010desto, ali moram re\u0107i da nisam ba\u0161 razumio o \u010dem ste govorili i ne znam kako ste do\u0161li do suda u Strasbourgu i kakve to veze ima s gruntovnicom ali valjda vi znate. Dakle, da, gruntovnica, ja imam nekakvu zemlju na Bra\u010du, a znate kako izvadim izvadak? Iz Zagreba kompjuterom. Ne trebam sjest u auto oti\u0107i, pa trajekt, itd. i izvadim. I to je budu\u0107nost Hrvatske, takva treba biti, tako ju ja vidim i budu\u0107nost hrvatskog pravosu\u0111a. I ako netko misli da gra\u0111anin treba \u0161etati i obilazit sve \u017eive urede uklju\u010duju\u0107i i sudove da bi bio dobar i da \u0107e to dignut ovu zemlju, ne\u0107e. To je stvar koja ovu zemlju unaza\u0111uje. Sve razvijene zemlje se digitaliziraju, prelaze na to i to je hrvatska budu\u0107nost i budu\u0107nost hrvatskog pravosu\u0111a a ne to da vi imate sebi ispred ku\u0107e da se od\u0161e\u0107ete ili sjednete na bicikl i vratite se. Hrvatska mre\u017ena sudova do sada je bila ra\u0111ena prema sustavu kad su ljudi i\u0161li pje\u0161ke i na konjima. Znate koliko Nizozemska ima osnovnih sudova na 18 milijuna stanovnika? 11. Mislite da je nizozemsko pravosu\u0111e lo\u0161ije od na\u0161eg ili da gra\u0111ani dobivaju lo\u0161iju uslugu? Ajde recite gdje dobivaju lo\u0161iju uslugu? Pa ne mo\u017eete govoriti tako pau\u0161alno. \u0160to se ti\u010de brojeva, mi kad smo radili, svi brojevi su postojali i svi bili prezentirani. Ja sam bio i u va\u0161em kraju, svi su bili pozvani i svi su imali to\u010dno do zadnjeg broj. Bilo je izlistano na stranici ministarstva i svugdje druge. Ovdje su i kolege rekle da \u0107e dati sve brojeve izme\u0111u dva \u010ditanja, ja to o\u010dekujem i na odborima i ovdje, da \u0107emo sve znati, ali nemojmo se razbacivati, nitko nije rekao odmah i\u0107i u Strasbourg. Ali ponavljam, ako se idete lije\u010diti, idete kod onoga koji je radio vi\u0161e istih stvari i dobit \u0107ete bolju uslugu, tako vam je i sa sucima. Pa vi ste odvjetnik, pa znate, i sucima je lak\u0161e kad rade vi\u0161e istih predmeta jer su u tome.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74020",
        "text": "Hvala, vrijeme. Slijede\u0107a replika, kolega \u017dagar Tomislav, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74021",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni kolega Miljeni\u0107, drago mi je daste spomenuli ovu paralelu vezano uz zdravstveni sustav. Naime, na\u0161 jedan pokojni politi\u010dar je bolovao od te\u0161ke bolesti i dugo je trajalo da se dijagnoza uspostavila. Nekoliko mjeseci nakon toga jedan lije\u010dnik u Be\u010du pogledav\u0161i sliku je rekao to je karcinom. Za\u0161to je bilo tako? Jer se on s takvom bolesti susretao \u010desto. Lije\u010dnici koji su prije toga pregledavali su mo\u017eda imali jedan takav slu\u010daj u nekoliko godina. Jako je bitno znate, da imate kvalitetnog stru\u010dnjaka da on ima odre\u0111enu praksu, da ima puno susreta s tim, tako i sa sudovima. Ovdje su ljudi iz ministarstva, ministar sa suradnicima, vi ste bili ministar, postoje stru\u010dni ljudi koji vam evo danas \u0107e napraviti analizu, oni \u0107e vrlo jasno postaviti sustav, ali \u0161ta se onda doga\u0111a? Mnogi kolege i ovdje u sabornici iz razli\u010ditih politi\u010dkih opcija pribjegavaju populizmu, to ne\u0107e priznati, ali pribjegavaju. Pa ja sam kod vas i\u0161ao jer su me moji tada politi\u010dki suparnici prozivali da radimo protiv, da se ukida sud, molili smo da ostane Op\u0107inski sud u Virovitici. Vi ka\u017eete ima 15 \u017eupanijski sudova. Za\u0161to ima 15 \u017eupanijskih sudova? Zato \u0161to mi robujemo strukturi koju ne mo\u017ee promijeniti. Nama Europska komisija daje packe, to je \u010dinjenica. Imamo 20 \u017eupanija, 565 op\u0107ina i onda bi trebali imati toliko op\u0107inskih sudova. Zna\u010di ne mo\u017eemo iza\u0107i iz tih okvira, struka govori jedno i onda se dogodi to i vidimo sad u ovome, ni meni nije jasno za\u0161to se sad vra\u0107a 10 op\u0107inskih sudova, mislim da je 10. zna\u010di netko je kod ministra i\u0161ao, netko je molio, netko je vjerojatno uvjeravao ljude da \u0107e imati problema ovo \u0161to vi govorite, \u017eivimo u digitalnom dobu, za\u0161to bi to bio problem. Za\u0161to bi bio problem kod suca za prekr\u0161aje? Ja sam i\u0161ao kod suca za prekr\u0161aje u Bjelovar, a to se sve moglo rije\u0161iti ra\u010dunalima. Vidi se tamo, ako postoji slika, ako tamo kombajn mo\u017ee u\u0107i, ne mo\u017ee u\u0107i, ne znam \u0161to ve\u0107 treba. Dakle, reforme \u0107emo provesti onda kad se bude slu\u0161ala struka, a kad se politi\u010dari budu malo uozbiljili i ne slu\u017eili se populizmom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74022",
        "text": "Hvala. Odgovor, izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74023",
        "text": "Znate, kad je u pitanju pravosu\u0111e, onda je tu nekad te\u0161ko definirati struku. Zato \u0161to \u0107ete uvijek imati razli\u010dite struke. Jedno \u0107e vam govoriti odvjetnici, jedno dr\u017eavno odvjetnici, jedno suci itd. Me\u0111utim, tu je ono \u0161to bitno usluga koja se daje gra\u0111anima. Dakle, svi \u017eive od poreza koji se ubire, dobivaju pla\u0107u i tu su da bi dali uslugu gra\u0111anima. Nisu tu zbog sebe. I tog moramo biti svjesni. Nije dobro, i ono \u0161to sam rekao, mi kao zemlja pre\u010desto se okre\u0107emo \u0161irenju, ne znamo \u0161to \u0107emo, ajmo osnovat jo\u0161 ne\u0161to, ajmo se pomaknut. Ovdje smo imali jedan vrlo dobar niz koji je po\u010deo, mislim 2008. sa\u017eimanja, okrupljavanja, specijalizacije. I ljudi, daje rezultate. 2008. ste imali milijun i pol nerije\u0161enih predmeta, sad ih je manje od 500 tisu\u0107a. U na\u0161em mandatu je od 830 tisu\u0107a palo na 500. Samo u te 4 godine. Dakle, to je ne\u0161to \u0161to su rezultati i zato ja nisam da radimo korak unatrag jer se bojim upravo ovog \u0161to ste vi rekli. Da \u0107e do\u0107i mo\u017eda slijede\u0107a vlada koja \u0107e onda nekome trebati i iz politi\u010dkih razloga vratiti neki sud, pa \u0107emo umjesto da idemo okrupljavanje, specijalizaciju, hodanje spisa, i\u0107i unatrag. Zato nikad nisam za to kad je jedan proces do\u0161ao da idemo unatrag. I to nije dobro, \u0161to se mene ti\u010de, zbog op\u0107inskih sudova. Jer ovdje mo\u017eemo razgovarati, sigurno \u0107e biti opet nezadovoljnih, \u010duli smo i ju\u010der. Mi nismo dobili, trebali smo. I svi \u0107e oni biti u pravu. Ali, zato kad se postave jedni kriteriji, ako odstupate od njega, onda je sve tu. Ja znam da je ovdje kriterij 10 ili 12. Ali one, znate. Jer 10 ili 12 je broj koji ovisi o broju predmeta. Mo\u017eete staviti vi\u0161e sudaca pa \u0107e biti vi\u0161e ili manje. On je previ\u0161e subjektivan, nije objektivan.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74024",
        "text": "Hvala vam. Nastavljamo. Kolegica Jelkovac Marija, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74025",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog Sabora. Po\u0161tovani kolega, vi i ja se kao ljudi od iste struke puno puta i sla\u017eemo oko nekih stvari, ali glede stalnih slu\u017ebi i va\u0161eg promi\u0161ljanja o stalnim slu\u017ebama kao, u biti, ne\u010dega \u0161to nam u stvari i ne bi trebalo nego bi trebalo zamijeniti suda\u010dkim danima, se ne sla\u017eemo. Za\u0161to? Ja to gledam malo \u0161ire. Dakle, govorimo stalno o ravnomjernom razvoju RH. Govorimo o tome kako nam ljudi bje\u017ee iz manjih sredina. Brinemo se za demografsku obnovu. Pa ne mo\u017eemo sve koncentrirati samo u velika sjedi\u0161ta u Hrvatskoj, u velike gradove. Upravo stalne slu\u017ebe su na\u010din kako da zadr\u017eimo ljude u manjim sredinama. Da im omogu\u0107imo da imaju uslugu suda u svojoj sredini, da ne moraju putovati u sjedi\u0161te suda. Dakle, ja osobno smatram da to ne pridonosi ve\u0107im tro\u0161kovima, na taj na\u010din ljudi \u0107e biti zadovoljni jer u svojoj sredini imaju mogu\u0107nost da rije\u0161e sve u stalnoj slu\u017ebi, da ne moraju putovati i imati tro\u0161kove putovanja u sjedi\u0161te suda i upravo ovo \u0161to je predlo\u017eeno da se u stalnim slu\u017ebama provode sve one radnje kako bi se proveo cjelokupni postupak iz nadle\u017enosti suda, da je to dobro, i jo\u0161 predla\u017eem da se razmotri mogu\u0107nost upravo da bi ljudima koji tamo \u017eive dali jasnu poruku da stalne slu\u017ebe smatramo dijelom sustava koje ne\u0107e sutra nestati. Predla\u017eem da vidite da li postoji mogu\u0107nost da se pobroje sve stalne slu\u017ebe i da se ka\u017ee da su dio sustava i da postoji mogu\u0107nost otvaranja novih slu\u017ebi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74026",
        "text": "Hvala. Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74027",
        "text": "Dakle, ja sam se s ovim bavio, s ovom problematikom dosta, \u010ditao. Nigdje nisam nai\u0161ao na korelaciju demografije i broja sudova. Dakle, ni jedna zemlja, mi smo valjda onda prva zemlja, koja ka\u017ee da \u0107e popraviti demografsko stanje s time da pove\u0107ava broj sudova. To vam jo\u0161 nitko nije radio. Mo\u017eda je Srbija kad, rekao sam, oni su jedini koji su pove\u0107avali broj. Dakle, ja razumijem to o \u010demu vi govorite, ali to se mo\u017ee i druga\u010dije napraviti. Ne mora veliki sud biti u velikom gradu. Evo, tu se mo\u017eemo odmah dogovoriti. Neka ide u neko manje mjesto. Ali, on mora biti jedan i veliki, zato \u0161to se onda mo\u017ee specijalizirati. Dakle, da. Ne mora sve u ovoj zemlji biti u nekoliko gradova. Mo\u017eemo to izmjestiti i to mnogi rade, ali nitko ne ka\u017ee nek bude svugdje jer onda ne dobivate kvalitetu. \u0160to je razlika izme\u0111u stalne slu\u017ebe i sudbenog dana? Upravo to. Vi imate suca koji radi me\u0111u svojih 20, 30, 50 kolega. Razgovara s njima, razmjenjuje mi\u0161ljenje, ima odjel za EU koji je tu, ima cijelu potporu. Odlazi jedan ili dva dana tamo gdje treba gra\u0111anima. Ne putuje gra\u0111anin k njemu. Vra\u0107a se natrag i kvalitetno rje\u0161ava predmete. Naime, to rade zemlje sa uspje\u0161nim pravosu\u0111ima, o tome se govori. A stalna slu\u017eba, ona je zapravo mini sud. Onda ih ajmo vratiti sve natrag. Ali to nije ispravno. Ja ne mislim da je dobro rje\u0161enje, vi mislite da je, ali ono ne\u0107e u praksi, to \u0107ete vidjeti. Meni kao gra\u0111aninu, \u0161to mene briga, meni je bitno da mi u ponedjeljak je sudac, ja znam da 10 sati svaki ponedjeljak u mjesecu je moj predmet, ako ga imam, rije\u0161en. A gdje \u0107e taj sudac sjediti i kako \u0107e se to zvat, pa \u0161to me briga. Za\u0161to za to imati stalnu slu\u017ebu? Morate prostor pla\u0107ati, morate, izolirate ljude. Dugoro\u010dno, rascjepkavate jednu mre\u017eu i zapravo onemogu\u0107ujete dizanje kvalitete. Ja bih zato i\u0161ao obrnuto, ali ka\u017eem, ministarstvo je izabralo ovaj put, to legitimno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74028",
        "text": "Hvala. Replika br. 7. Kolega Ante Babi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74029",
        "text": "Hvala vam lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora. Po\u0161tovani kolega Miljeni\u0107, ja sam s pozorno\u0161\u0107u pratio va\u0161u raspravu iz razloga \u0161to ste pravnik, \u0161to ste odvjetnik, \u0161to ste bili ministar pravosu\u0111a i sigurno je da konstruktivni prijedlozi koji dolaze od vas, a ja sam ih tako shvatio, treba ih uva\u017eiti, o njima razgovarati. Vi jeste napominjali odre\u0111ene, odre\u0111ene stvari koje nisu dobre i dok ste vi bili na mandatu i one koje bi se mogle pobolj\u0161ati i govorili ste zapravo o polo\u017eaju sudaca u prvom stupnju, odnosno o njihovim niskim pla\u0107ama. Spomenuli ste i \u017dupanijski sud u Slavonskom Brodu koji ima 6 sudaca i 11 predmeta, pitao sam kolegicu Maksim\u010duk da mi to provjeri i rekla je da. Ali u prvom i u drugom stupnju oni rade i preko 1000 predmeta, ali o tom potom. I problematizirati \u0107u ovo \u0161to ste rekli vezano za va\u0161e izlaganje, dakle do promjena treba do\u0107i jer dru\u0161tvo nije stati\u010dno, okolnosti se uvijek mijenjaju. Kada ste spomenuli stalnu slu\u017ebu na otoku Visu, u gradu Visu, ok, mo\u017eemo se slo\u017eiti da oni nemaju dovoljan broj predmeta i da mogu biti \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Me\u0111utim, mi smo imali 52, imamo 52 stalne slu\u017ebe, 66 prekr\u0161ajnih sudova, 4 \u017eupanijska i 4 trgova\u010dka. Dakle to spajanje prekr\u0161ajnih sudova i op\u0107inskih sudova, primjerice na podru\u010dju mog Imotskoga i Makarske, mi smo o tome razgovarali sa Makarskom i s Imotskim, gdje smo imali 2 stalne slu\u017ebe, odnosno 7, odnosno 6 sudaca i 5,5 tisu\u0107a nerije\u0161enih parni\u010dnih, izvan parni\u010dnih i ostavinskih predmeta. Ne vjerujem da bi se sudbenim danima ne\u0161to vi\u0161e postiglo. Ja se sla\u017eem s vama da ova reforma nije zbog HDZ-a, SDP-a, politi\u010dkih stranaka ve\u0107 zbog usluge gra\u0111ana i to stoji u ovom zakonu prijedloga i u\u010dinkovitosti pravosu\u0111a, podizanja pristupa\u010dnosti sudova gra\u0111anstvu, \u0161to je jako bitno. Dakle mo\u017eda da u nekim sredinama ukinuti stalne slu\u017ebe, ali o tome se treba razgovarati ali me\u0111utim decidirano govoriti o ukidanju stalna slu\u017eba nije dobro, iz ovih razloga.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74030",
        "text": "Hvala. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74031",
        "text": "Sla\u017eem se s vama. Dakle ja kada sam govorio to stalnim slu\u017ebama i sudbenim danima ja nisam rekao apsolutno sve stalne slu\u017ebe, one negdje imaju razlog postojati i trebaju postojati. I ja nisam za to da se pretvaraju u stalno, da to bude izvjesno, to je jedno, postoje dok trebaju ali sam rekao da mi nije dobar to, u zakonu nije dobro to \u0161to se ne koristi ta ideja sudbenih dana, ona bi mogla biti rje\u0161enje na mnogim mjestima. Dakle idemo razmisliti tamo gdje nam ne treba stalna slu\u017eba \u0161ta \u0107e nam. \u0160ta \u0107e nam zgrada u kojoj sjedi mo\u017eda jedan savjetnik. Vi imate stalne slu\u017ebe gdje nemate suca a imate savjetnika, \u0161to \u0107e vam to. Ajmo tamo staviti sudbeni dan. Ovi predmeti koji, ove stvari \u0161to ste rekli, naravno da je problem. Ali tu vam je problem, mi smo tamo imali i dva suda, najgoru situaciju, makarski je bio uvijek, Imotski je bio bolji. Pa ste imali jedan, pa ste naslanjali. Pa znate kada se tra\u017eilo v.d.-a pa je putovao \u010dovjek iz Imotskog, dakle to je jednostavno problem koji ne\u0107ete rije\u0161iti samo organizacijskim oblikom. I dakle ja se vra\u0107am korak natrag, naravno da negdje treba opstati strana slu\u017eba. Ali gdje god se mo\u017ee ajmo napraviti korak natrag sa sudbenim danima. Ne mislim da bi u nekom Imotskom ili Makarskoj se rije\u0161ilo sudbenim danom, naravno da ne bi, tamo morate imati. Ali na drugim mjestima, ja sam rekao otoke, imate ih i drugih, vi jednostavno nemate potrebe. To vam je isto ta jedna fleksibilnost. Da li vam ljeti, vam recimo prekr\u0161ajnih sudova treba jako puno u Dalmaciji. Zimi nema posla, to je fleksibilnost koja bi trebala koja bi se mogla sudbenim danima rije\u0161iti. Znate, jer \u0161to \u0107ete imati stalno pla\u0107ati nekoga zimi kada nema predmeta, ali treba ih mo\u017eda onda jednom mjese\u010dno odraditi ali ne bi trebalo 8 sati svaki dan. Dakle to je jedna fleksibilnost koju ja vidim kao budu\u0107nost.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74032",
        "text": "Hvala. Kolega Vlaovi\u0107 Davor, izvolite, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74033",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolega Miljeni\u0107, pa sla\u017eem se s vama da svi gra\u0111ani RH tra\u017ee da imamo kvalitetno sudstvo, da se brzo rje\u0161avaju predmeti i naravno da bude to i ekonomi\u010dno i da ne ko\u0161ta nas porezne obveznike vi\u0161e nego \u0161to bi trebalo. Me\u0111utim ne mo\u017ee i ne smije se sve gledati samo kroz taj dio u\u010dinaka i novca. I sla\u017eem se u onom dijelu kada ste rekli da bi imali pravo, kvalitetno pravosu\u0111e, trebaju imati opremu, trebaju imati i odre\u0111eni broj sudaca ali trebaju imati i pla\u0107e jer sigurno da, i mogu\u0107nost napredovanja i pla\u0107e utje\u010du na to da bi imali kvalitetnije pravosu\u0111e. Me\u0111utim, repliciram vam u onom dijelu kada ste rekli da treba razmisliti o ukidanju stalnih slu\u017ebi jer primjerice evo lokalno jedan primjer gdje mislim da je u\u010dinjena nepravda to je grad Nova Gradi\u0161ka. Ukinut je op\u0107inski sud i vi ka\u017eete brojke i samo brojke. A brojke upravo govore ako \u0107emo po broju stanovnika grad Nova Gradi\u0161ka je ve\u0107i i od Gospi\u0107a i Crikvenice i Pazina pa nije, po tom pravilu bi trebao biti ukinut op\u0107inski sud pogotovo \u0161to tu gravitira jo\u0161 10 op\u0107ina, zna\u010di preko 60 tisu\u0107a stanovnika. Broj sudaca isto nije problem a pogotovo sad kroz ovo spajanje prekr\u0161ajnih sa op\u0107inskim sudom iako i tu se sla\u017eem u va\u0161em dijelu rasprave da je trebalo razmisliti na mo\u017eda neki drugi na\u010din. A sve op\u0107ine, svi gra\u0111ani tra\u017ee da Op\u0107inski sud u Gradi\u0161ci ostane, ako ve\u0107 ne mo\u017ee op\u0107inski sud onda stalna slu\u017eba svakako. I sve op\u0107ine su na op\u0107inskim vije\u0107ima donijele odluke i HDZ i SDP I HSS da se vrati Op\u0107inski sud u Novoj Gradi\u0161ci. I ako se vratio u Vinkovce \u0161to pozdravljam mislim da bi bilo prostora da se vrati i u Novu Gradi\u0161ku ba\u0161 zbog tih brojki o kojima ste vi govorili. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74034",
        "text": "Hvala. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74035",
        "text": "\u2026 [[Govornik nije uklju\u010den.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74036",
        "text": "Kolega Miljeni\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74037",
        "text": "A, pardon. Dakle nije klasi\u010dna replika, ja \u0107u vam dati odgovor. Ako se ide logikom da se vra\u0107a ovih 10 sudova, npr. Crikvenica, \u0110akovo ili bilo \u0161to. Sla\u017eem se s vama, ista logika se mogla na\u0107i za Novu Gradi\u0161ku i trebala na\u0107i. I zato sam i rekao da je uvijek opasno kada idete unatrag, dakle naravno Nova Gradi\u0161ka po broju stanovnika, po podru\u010dju ona zaslu\u017euje po ovome da bude 11.-ta i da se vrati sud. Ali onda \u0107emo se vratiti vrlo brzo na 60, 70. I mo\u017eemo i\u0107i u tom smjeru. To sad se, tamo vam je ministar morate njega tra\u017eit da vam objasni za\u0161to daje Crikvenici a ne daje Novoj Gradi\u0161ki i kako \u0107e to obraniti dugoro\u010dno i ho\u0107e li uspjeti obraniti. Ja mislim da ne\u0107e, to sam mu rekao, ali ja nisam da se ukine u Novoj Gradi\u0161ki stalna slu\u017eba, kao \u0161to nisam ni dole, \u0161to sam rekao kolegi Babi\u0107u, je sam rekao, da je dugoro\u010dno ne treba ih predvi\u0111ati da budu sve stalne, jer imate ih gdje one se mogu zamijeniti sudbenim danima. I gdje god se sudbeni dani mogu uspostaviti, da ih treba uspostaviti, i tamo gdje ih nema, da ih treba pro\u0161irit, jer to je najjeftiniji, a najbolji na\u010din, da se ljudima osigura pristup pravosu\u0111u. Neka, tamo gdje vam treba stalna prisutnost \u0107ete imati, ali gdje ne treba, po\u0161aljite suca gra\u0111aninu, ne gra\u0111anin na sucu. Mala samo zemlja i to mo\u017eemo izvesti. A ovo za Novu Gradi\u0161ku, sla\u017eem se, ajmo vratiti Novu Gradi\u0161ku. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74038",
        "text": "Hvala i posljednja replika, kolega Tomislav Sokol.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74039",
        "text": "Hvala lijepo, gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Miljeni\u0107, ja se s vama oko dosta stvari sla\u017eem, ma da smo na razli\u010ditim stranama, pogotovo vezano uz na\u010din vrednovanja sudaca. Ja se sla\u017eem da je to jedan veliki problem. Vi danas, realno, ma da imamo ta mjerila koja su u ovolikoj ili onolikoj mjeri objektivno, vi opet mo\u017eete recimo kroz godi\u0161nje raspone i poslove itekako usmjeriti i utjecati na to, kakve \u0107e bodove sudac imati na kraju. I upravo to i je ono \u0161to treba biti idu\u0107i korak, nakon izmjene zakona da se ta mjerila \u0161to vi\u0161e pod A objektiviraju, a pod B individualiziraju. Jer \u010dinjenica je da razli\u010dite vrste predmeta, razli\u010ditih te\u017eina ne mo\u017eete stavljati u isti ko\u0161 i zbrajati kru\u0161ke i jabuke. Neki predmeti imaju vi\u0161e \u017ealbi, neki imaju manje \u017ealbi, neki iziskuju puno vi\u0161e vremena, neki manje i to je jako bitno napraviti tu distinkciju. I ja mislim da ovi zakoni upravo idu u tom smjeru i da je ovo jedan dobar korak naprijed, ali naravno, idu\u0107i korak mora biti okvirna mjerila. Druga stvar koju ste spomenuli, koliko sam shvati iz rasprave na odboru, da smatrate da je smanjenje diskrecija kod DSV protuustavno. I spomenuli ste odluku Ustavnog suda u slu\u010daj \u010cori\u0107, ja se osobno s vama ne sla\u017eem. Zna\u010di ta odluka je bila donesena u kontekstu tada\u0161njeg zakona, a takva odredba je i sada na snazi koju je davao DSV tu diskreciju. Upravo sada se ide na ograni\u010denje toga. Me\u0111utim, ono \u0161to je bitno da ta sloboda odlu\u010divanje nije potpuno nestala. Jo\u0161 uvijek imate intervju, recimo. Ono o \u010demu mi mo\u017eemo razgovarati, je li taj intervju, na na\u010din na koji sad postoji najbolje rje\u0161enje. Meni je recimo drago da se tu smanji broj bodova koji intervju nosi. Upravo iz tog razloga, \u0161to smo imali slu\u010dajeva u pro\u0161losti, da neki suci prema drugim kriterijima budu bolje ocjenjeni, a onda na intervjuu dobiju jako malo bodova, a neki drugi na intervju jako sko\u010de. I to jesu one stvari gdje treba paziti, ali svakako mislim da je ta objektivizacija mjerila korak u dobrom smjeru, da nije protuustavna i da ju treba pozdraviti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74040",
        "text": "Hvala. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74041",
        "text": "Da li je protuustavna ili ne, odlu\u010duje Ustavni sud, ni vi ni ja. I nema smisla da o tome uop\u0107e vodimo raspravu. Ja mislim da je barem na granici i tko god bude osporavao, da \u0107e imati vrlo jake argumente da osporava. Da li \u0107e uspjeti ili ne, to ne mogu re\u0107i, kao \u0161to ne mo\u017eete ni vi. Ali, upravo ovo \u0161to ste rekli, djelom potvr\u0111uje to o \u010demu govorim ja, kao \u0161to i ovo \u0161to \u0107u ja potvr\u0111ujem va\u0161e. Dakle, ako uvodite mehani\u010dki, prakti\u010dki, da broj bodova zna\u010di izbor, jer to pi\u0161e u zakonu, doneseni bodovi plus bodovi na intervjuu ta je osoba pro\u0161la. Jel tako, radi se rang lista i po toj rang listi DSV ne odlu\u010duje ni\u0161ta. To pi\u0161e u zakonu. DSV daje samo 15 bodova. Da li sam ja uvijek zadovoljan sa izborom? Vrlo \u010desto nisam. I mo\u017eemo govoriti, ali to se odnosi na ovaj DSV i onaj prije njega i onaj prije i onaj prije, itd. I to stalno o tom razgovaramo, bitnih pomaka u tom smjeru nema. Me\u0111utim, prema sada\u0161njem ustroju koji ostaje, dakle, zakon \u0107e stupiti na snagu i vi \u0107ete imati ljude koji \u0107e donositi bodove prema lo\u0161em sustavu. Kreirati \u0107e se ta lista prema lo\u0161em sustavu. I vi \u0107ete imati to mehani\u010dki, \u0161to ka\u017eete da nije ustavno, da je ustavno, a ja ka\u017eem da nije, izglasavanje tih ljudi. I puno dobrih sudaca koji rade velike predmete zbog premalog broja bodova, uop\u0107e ne\u0107e biti u konkurenciji. I ne\u0107e se mo\u0107i to nadoknaditi. Dakle, ako ve\u0107 zakon ide u ovom smjeru, to je ono \u0161to sam rekao i na odboru, dajte paralelno, nek ministarstvo uzme, DSV u tu ovlast napravi kriterije pa da mi znamo \u0161to nam donose ti bodovi, e onda je to paket. I onda mo\u0107i o njemu govoriti i onda se ja s njim mogu slo\u017eiti. A ovako, znate, do\u0107i \u0107e vam, prema lo\u0161im bodovima, lo\u0161i kriteriji za bodovanju, vi \u0107ete birati, to nije dobro. Dakle ili do kraja ili ni\u0161ta to je moj stav.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74042",
        "text": "Hvala. Nastavljamo sa raspravom u ime kluba zastupnika, sljede\u0107a je kolegica Vesna Pusi\u0107 u ime Kluba zastupnika GLAS i HSU. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74043",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de, dozvolite mi malu degresiju. Svima u Hrvatskoj i u ovom Saboru \u010destitam osmi mart, Dan \u017eena, jer mislim da je to mali podsjetnik na \u0161tetnost diskriminacije svake vrste, \u0161tetnost diskriminacije \u017eena, ali \u0161tetnost diskriminacije bilo koga u bilo kojem zdravom dru\u0161tvu i zato se toga trebamo prisje\u0107ati. A sada o temama koje s tim imaju dosta veze. Dosta veze sa pitanjem i diskriminacije i borbe protiv diskriminacije, uop\u0107e. Naravno kao \u0161to znamo, pravo i pravednost, nisu iste stvari, ali bi trebalo doprinijeti pravednijem dru\u0161tvu. Gospodine ministre sa suradnicima, mi smo 3 zakona ovdje objedinili, \u0161to se ti\u010de Kluba GLAS-a i HSU-a mi imamo donekle razli\u010dita stajali\u0161ta o ta 3 zakona. Zakon koji se odnosi na promjene u Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u i mislim da je klju\u010dan u ovom slu\u010daju jer de facto govori o izboru, kriterijima, na\u010dinu izboru sudaca, \u0161to je u temelju funkcioniranja cijelog sustava. Imamo primjedbi, ali mislim da je to pomak u dobrom smjeru, dok mi se \u010dini da Zakon o sudovima i onda posljedi\u010dno o sjedi\u0161tima sudova ima vi\u0161e problema i zahtijevao bi ve\u0107u intervenciju. DSV je svakako klju\u010dna institucija u funkcioniranju pravosu\u0111a i 2010. kada je pokrenuta ta promjena gdje je prekinuta spona izme\u0111u politike i pravosu\u0111a, gdje suce ne bira Sabor ve\u0107 na neki na\u010din sami suci tajnim glasanjem koji biraju taj DSV i do\u0161li smo do tog prvog koraka u okviru onog \u0161to su bili pregovori za \u010dlanstvo u EU i sla\u017eem se postoje razli\u010dite prakse i katkad su na nama malo mo\u017eda i eksperimentirali postavljaju\u0107i nam razli\u010dite zahtjeve. Ali \u0161to se hrvatskog pravosu\u0111a ti\u010de ono je bilo zapravo u katastrofalnom stanju, danas je mo\u017eda u ne\u0161to malo manje katastrofalnom stanju, ali sigurno nije zadovoljavaju\u0107e odnosno ne smijemo biti zadovoljni s onim \u0161to u tom pogledu danas imamo i moramo ga krenuti dalje unapre\u0111ivat. Mi smo u recimo \u0161ta ja znam 2011., 2012. imali mislim otprilike milijun i 600 tisu\u0107a nerije\u0161enih predmeta. Danas ih ima odnosno krajem 2016. bilo ih je 508.931, to je bitni pomak, ali to je jo\u0161 uvijek preko 500 tisu\u0107a previ\u0161e, dakle previ\u0161e nerije\u0161enih predmeta. Problemi jo\u0161 uvijek sankcioniranja, nagra\u0111ivanja, unapre\u0111ivanja i izbora sudaca koji jo\u0161 uvijek postoji i model koji je na snazi je u razdoblju izme\u0111u 2010. i 2016. razrije\u0161io tek 6 sudaca, dakle tekar samo 6 sudaca je u tih 6 godina ocijenjeno tako negativno da su razrije\u0161eni. To naprosto nije realno, nije mogu\u0107e da je u 6 godina u ovom razdoblju samo 6 sudaca sankcionirano na taj na\u010din odnosno zaslu\u017eilo tu vrstu sankcije i to ne\u0161to govori o modelu koji se koristi u ocjenjivanju rada sudaca i koji svakako treba unaprijediti. Nejasne su i nedostatne odredbe o stegovnoj odgovornosti sudaca i tu treba odrediti jasne nedvosmislene i jednozna\u010dno definirane postupke ili stegovna djela i predlo\u017eiti odgovaraju\u0107e sankcije. Drugi problem je problem izbora i napredovanja sudaca, dakle kriterij. O tome je sada ve\u0107 bilo dosta govora i rasprave izme\u0111u kolege Miljeni\u0107a i kolega koji su mu replicirali. U ovom trenutku je intervju donosi 30 bodova, intervju je po mi\u0161ljenju po logici stvari arbitraran. Mi smo tu raspravu, ministar Bo\u0161njakovi\u0107 \u0107e se sjetiti, vodili i kada su se prve ove promjene uvodile i kada smo razmi\u0161ljali kako definirati dakle prilago\u0111avale su se te promjene nekim standardima koji su se tra\u017eili u pregovorima za poglavlje 23. famozna i raspravljali smo o razini arbitrarnosti koja se unosi u ocjenu rada sudaca. I vidjelo se kasnije i u praksi da su vrlo \u010desto intervjui sa tako velikim brojem bodova potpuno izokretali onaj redoslijed ili one rezultate koji su postignuti na pisanim ispitima, testovima onim elementima koji su sastavni dio tog bodovanja i ocjenjivanja. Ja se sla\u017eem da je za to bitno vrlo to\u010dno definirati \u0161to se boduje, koji elementi se boduju. Ali ne mogu se slo\u017eiti da ima prvoklasnih sudaca koji ne znaju napraviti test, ja si to ne mogu zamisliti koji ne mogu dobiti ljude koji odli\u010dno rade svoj posao, a koji na testu i na tim bodovima koji su recimo na temelju nekih objektivnih pokazatelja propadnu. Dakle mo\u017eda treba pametnije, racionalnije definirati one segmente posla i tu \u0107u imati jednu sugestiju koji se boduju i na taj na\u010din dobiti recimo jasniju sliku objektivnih pokazatelja pa onda temeljem tih bodova predlagati izbor sudaca odnosno napredovanje sudaca. Mislimo da ovo \u0161to se predla\u017ee u ovim izmjenama umjesto 30, 15 bodova je korak u dobrom pravcu. \u0160to se mene ti\u010de ja bih smanjila te bodove na 5 koji dolaze iz intervjua, ali bi redefinirala elemente koji se boduju u ocjeni na temelju koje se onda izabiru novi suci odnosno na temelju koje suci napreduju, upravo zato da se dokine ta arbitrarnost odnosno smanji arbitrarnost. Ono \u0161to DSV a imaju\u0107i u vidu odluku Ustavnog suda, da li sad time se smanjuje pravo DSV-a da odlu\u010duje, ono o \u010demu DSV i o kojem odlu\u010divanju DSV apsolutno mo\u017ee i treba sudjelovati je definiranje kriterija. Ali i DSV-u je lak\u0161e ako ima \u0161to je mogu\u0107e operacionalnije definirane kriterije na temelju koji mo\u017ee odlu\u010divati i nakon toga naravno po\u0161tivati listu prvenstva o \u010demu su i ovdje govorili, mislim da je apsolutno opravdano. Ovim se \u010dini jo\u0161 jedan korak kojim smatram pozitivnim a to je mijenjanje donekle strukture odnosno \u010dlanova DSV-a iz redova \u017eupanijskih sudova se pove\u0107avaju, dakle ide se prema strukturi koja mo\u017eda vi\u0161e nagla\u0161ava i regionalnu zastupljenost i suce sa vi\u0161e iskustva. Dokida se i mogu\u0107nost uzastopnih mandata \u010dlanova DSV-a. To je pozitivno ali ja bi rekla da je to rezanje repa na \u0161nite. Dakle, ono \u0161to bi trebalo uvesti upravo zato da bi DSV mogao obavljati svoj posao potpuno neovisno, ne bi trebao voditi ra\u010duna o tome da li \u0107e ti suci poslije ponovno glasati za tu osobu da bude \u010dlanica ili \u010dlan DSV-a, dakle na neki na\u010din tretirati suce koje moraju ocjenjivati, birati i sankcionirati kao svoje bira\u010dko tijelo bi bilo uvesti jedan mandat, mo\u017eda ga produ\u017eiti na 5 godina ili ne znam, to ostavljam za raspravu, ali uvesti jedan mandat koji daje \u010dlanovima DSV-a onda puno ve\u0107u autonomiju da misle naprosto u skladu sa zaista i odlu\u010duju u skladu sa svojim procjenama i stavom a ne imaju\u0107i u vidu da odlu\u010duju o ljudima koji \u0107e za slijede\u0107i mandat, \u010dije glasove \u0107e trebati za svoj vlastiti slijede\u0107i mandat. Dakle, mislim da bi o tome bilo vrijedno razmisliti. Jedan element koji se ne koristi u ovom trenutku u ocjeni radi sudaca, uvodi se broj rije\u0161enih predmeta odnosno broj ukinutih presuda, o tome smo tako\u0111er ako se sje\u0107ate tada razgovarali kad se s tim promjenama zapo\u010dinjalo. Me\u0111utim smatram da to nije dovoljno. Veliki problem u praksi su ukinute presude zbog recimo nedovoljnog dobro nepotpunog utvr\u0111enog \u010dinjeni\u010dnog stanja ili naprosto pogre\u0161nog utvr\u0111enog \u010dinjeni\u010dnog stanja. To tako\u0111er pa mo\u017eda \u010dak i vi\u0161e pokazuje kvalitetu rada suca. Dakle, \u010dinjenica da je neka presuda ukinuta zato \u0161to naprosto je pogre\u0161no utvr\u0111eno \u010dinjeni\u010dno stanje ili nepotpuno utvr\u0111eno \u010dinjeni\u010dno stanje svakako govori mnogo o kvaliteti rada suca i to je jedan element koji bi bilo korisno uvesti kao pokazatelj u ocjenu rada sudaca s kojom se onda barata kad se odlu\u010duju o napredovanju na vi\u0161e sudove. Ina\u010de ova ideja koju je kolega Miljeni\u0107 ovdje iznio mislim da je apsolutno za podr\u017eati, ne znam jel' ju vi mo\u017eete nekako ugraditi, ja nisam o tome razmi\u0161ljala ali kad sam ju \u010dula mi se \u010dinilo vrlo dobrom, a to je mogu\u0107nost napredovanja sudaca bez preseljenje na vi\u0161i sud jer obzirom da na \u017eupanijskim sudovima ima kona\u010dni broj mjesta obzirom da je apsolutno logi\u010dno da se kroz vrijeme smanjuje taj broj \u017eupanijskih sudova, ljudi \u0107e do\u0107i u neku vrstu slijepe ulice karijerno i zato pronala\u017eenje nekog na\u010dina kako suci mogu napredovati a istovremeno, kvalitetni naravno suci sa jasno definiranim kriterijima o kojima ovdje govorimo, a istovremeno ne seliti na vi\u0161i sud je svakako korisno. Vidim da mi je vrijeme tu, isti\u010de ali htjela bi barem jednu stvar spomenuti vezano na Zakon o sudovima i ovim sjedi\u0161tima. Dakle \u010dini mi se da ovih 10 dodatnih sudova nije konceptualna odluka nego politi\u010dka. Naprosto ljudi sti\u0161\u0107u sa svih strana jer smatraju da sudac, sve\u0107enik i doktor \u010dini selo. I to se vidi ovdje iz ovog ali nama je taj sustav previ\u0161e va\u017ean da bi vi na taj na\u010din reagirali da tako da to ne\u0107emo podr\u017eati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74044",
        "text": "Hvala. Prije replika pozdravili bi u\u010denike II. gimnazije iz Vara\u017edina i njihove profesore koji su s nama na galeriji, dobrodo\u0161li. Mo\u017eemo nastaviti, kolega Orsat Miljeni\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74045",
        "text": "Dakle, kolegice Pusi\u0107, mislim da se kod vas tako\u0111er pre\u010desto misli da \u0107emo nekakvim broj\u010danim uniformiranjem i takvim kriterijima koji se onda ubacuju na neki na\u010din u kompjuter dobiti najbolji rje\u0161enja. U pravosu\u0111ima EU ili uop\u0107e na svijetu, koja su ocijenjena puno bolje od na\u0161ih i gdje su gra\u0111ani puno zadovoljniji sa svojim pravosu\u0111ima, u pravilu nema nikakvih ocjena. I kriteriji su diskrecijski puno vi\u0161i nego kod nas. A nitko ne ka\u017ee da stvar nije dobra jer su dobra pravosu\u0111a. Karakteristike ovih manje razvijenih je da idu normirati \u0161to vi\u0161e stvari, poku\u0161avaju ih uklopiti u ne\u0161to i rezultati se me daju. Dakle, naravno, mi smo tu gdje jesmo. Moramo razmi\u0161ljati u ovim ku\u0107icama. Ali, pravo rje\u0161enje, bez promjene Ustava i bez redefiniranja nekih stvari iz Ustava se ne\u0107e posti\u0107i. I tu nema reforme. Ostalo su samo odre\u0111ene promjene. Bez promjene Ustava u pravosu\u0111u tog nema. Ovo \u0161to sam spomenuo i vi ste slo\u017eili sa rangovima. Pa to je jedan od na\u010dina da rasteretite DSV i da mu zapravo maknete taj diskrecijski stvar. Jer gdje je najve\u0107i pritisak? U napredovanju na vi\u0161i sud. Ako bi ljudi po nekakvim objektivnijim kriterijima napredovali u okviru rangova, bio bi puno manji interes i pritisak za napredak na vi\u0161i sud, puno manji, jer bi financijski rije\u0161ili stvar. Ni ne \u017eeli svatko i\u0107i u ve\u0107e mjesto, netko \u017eeli raditi tamo gdje je, a vi bi zapravo onda i mogli jedne druge vrste ocjena i kriterija za to primjenjivati. I neke od ovih koje ste vi spominjali koje su vrlo kvalitetne, sad ne\u0107u ih analizirati. Dakle, to je taj jedan paket koji sam rekao da bi ovdje bilo dobro da ste ga mogli razraditi, pa makar u nekim vremenskim rokovima, ali da znamo da \u0107e se to provest. Onda imate paket.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74046",
        "text": "Hvala. Odgovor. Izvolite kolegice Vesna.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74047",
        "text": "Hvala lijepa. Dakle, \u0161to bi se reklo, klju\u010dna rije\u010d u ovom \u0161to ste rekli, u zemljama u kojima je pravosu\u0111e mnogo kvalitetnije i dobro funkcionira. I to je istina. Naravno, kad imate vrlo visoku kvalitetu i sve dobro funkcionira, i kad je potpuno jasno kako ide procedura bez da ikoga na to prisiljavate, onda vjerojatno ne trebate nikakva pravila jer se ljudi pona\u0161aju u skladu sa nekom etikom struke, to se respektira, dr\u017ei se do toga. Mi tek do toga trebamo do\u0107i. Mi nismo u toj situaciji. Na\u0161a situacija je takva da nemamo gotovo nigdje tako sna\u017enu, recimo, etiku struke, a da ne ka\u017eem, tako duga\u010dku tradiciju institucionalnu koja je klju\u010dna, po mom mi\u0161ljenju, za sve ovakve institucije. Dakle, mi trebamo tek do\u0107i do toga da se fakti\u010dki, ljudi u tim profesijama pona\u0161aju u ve\u0107ini objektivno, u skladu sa zakonom itd. Dok to nemamo, po mom mi\u0161ljenju, pou\u010dena i nekim drugim podru\u010djima, je puno bolje se pouzdati u unaprijed definirane, jasne, prepoznatljive pokazatelje, nego u arbitrarno-diskrecijsko pravo \u010dlanova DSV-a ili bilo \u010dega drugoga. Zato je, recimo ja smatram da je na ispitima, iako sam ja puno vi\u0161e voljela usmene ispite nego pismene, ali da je pismeni dio ispita silno va\u017ean zato \u0161to pokazuje bez daljnje dileme odre\u0111eno znanje ili ne.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74048",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika, kolega \u017deljko Glasnovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74049",
        "text": "Po\u0161tovane kolegice i kolege. Sad ste spomenuli da mi nemamo tradiciju efikasnog pravosu\u0111a. Za\u0161to je to tako? Opet se bavimo posljedicama, a ne uzrocima. Non-stop se s time bavimo ovdje u ovom Saboru. Ovako, svi znamo da je bit politike kadrovska politika. To je rekao ja mislim, Staljin ili drug Ljenjin. Lenjin je rekao, dobro. Da, i tu je bio u pravu, naravno. Evo, sad smo \u010duli da suci \u017eele ukinuti sigurnosne provjere. Za\u0161to to rade? Evo. Prvenstveno ja sam predao okvir jedan za prosvjetljenje Odboru za pravosu\u0111e, Ured predsjednice, da se vidi gdje treba po\u010deti to prosvjetljenje. Treba po\u010deti u pravosu\u0111u, naravno. Jel to za\u0161to mo\u017eda \u0161to neki suci imaju la\u017ene diplome, ne\u0107u sad o imenima. Jer su neki mo\u017eda kupili diplome za 5000 maraka, a rade kao suci jer se boje da su bili suradnici i da im je dosje u Beogradu. To zna\u010di, oni su prijetnja nacionalnoj sigurnosti. Evo. Zna\u010di, mo\u017eda su neki u najvi\u0161im organima sudske vlasti, sudbene vlasti, mo\u017eda imamo suradnike biv\u0161e UDBE. Kako mogu provodit ovo oni? Ja ne razumijem to. Imate Venecijansku komisiju koja se bavi u demokratizaciji pravosu\u0111a, a \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] kao suradniku te komisije jednu osobu iz biv\u0161eg sustava koja je bio dio tog represivnog sustava. Znamo njezino ime. Kako je to mogu\u0107e? \u0160to je s efikasno\u0161\u0107u pravosu\u0111a u Hrvatskoj? Gdje su analize? To je za gospodina Bo\u0161njakovi\u0107a i njegove suradnike, kako se ocjenjuje, taj, Europska komisija imate onaj odbor CEPES, u stvari, koji je pri EU, koji ocjenjuje efikasnost pravosu\u0111a. Finska ima 7 profesionalnih sudaca za 100 tisu\u0107a ljudi i nema niti jedan nerije\u0161eni predmet. Di smo mi? Ko to radi, ko ocjenjuje, ko \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] procedure? Ja ne vidim tu napretka i dok se ne mijenja taj mentalni sklop i ta kadrovska ova slika ne\u0107emo dalje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74050",
        "text": "Hvala, hvala. Odogovor. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74051",
        "text": "Hvala. Kolega Glasnovi\u0107, za\u0161to nemamo tradiciju? Pa nemamo izme\u0111u ostalog, i zato \u0161to smo u zadnjih recimo 150 godina ne sele\u0107i se nikamo \u017eivjeli u 6 dr\u017eava. Tako kratko traje bilo koji, uop\u0107e bez obzira \u0161to mislimo o tim aran\u017emanima, ali je tako kratko traju institucionalni aran\u017emani ovdje, da naprosto se ne stigne ni\u0161ta uvrije\u017eiti kao dio na\u0161e politi\u010dke kulture. Ali, ovdje se ovim promjena poku\u0161ava, koliko ja vidim i\u0107i u tom pravcu, pa koristim ovu priliku da ka\u017eem, recimo jo\u0161 ne\u0161to, a to je da se uvode i imovinske kartice za suce, \u0161to mislim da je dobro. Me\u0111utim, uvode se imovinske kartice koje ka\u017ee da se ne\u0107e objavljivati ono \u0161to je za\u0161ti\u0107eno zakonom o tajnosti podataka, a koliko sam ja uspjela vidjeti, to je ime. Dakle, objaviti \u0107e se podaci ali bez imena. To recimo je suprotno Zakonu o spre\u010davanju sukoba interesa i ne vidim za\u0161to zapravo se ti podaci skrivaju sad kad je napravljen korak u dobrom pravcu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74052",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107i je kolega Pernar Ivan, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74053",
        "text": "Uva\u017eena gospo\u0111o Pusi\u0107, vi ste pri\u010dali \u0161to bi trebalo napraviti u sudstvu, slu\u0161ao sam va\u0161 govor. Me\u0111utim sve to \u0161to ka\u017eete da je trebalo napraviti, mogli ste napraviti, bili ste na vlasti. Ovo pravosu\u0111e u kojem sada \u017eivimo je pravni slijednik pravosu\u0111a kojeg ste vi vodili. Odnosno bili ste dio Vlade koja ga je vodila. I \u010desto puta slu\u0161am nadmudrivanja lijeve i desne strane oko toga \u0161to bi oni napravili. Pa dame i gospodo, imali ste priliku to sve napraviti. Nije mi jasno za\u0161to toliko bolujete od tog sindroma naknadne pameti, to je skoro cijela sabornica. Dajte idu\u0107i puta ako budete vlasti te ideje provedite a sad tu prosipanje pameti i mudrih izreka, nema nitko koristi od toga. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74054",
        "text": "Odgovor, izvolite kolegice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74055",
        "text": "Kolega Pernar, ovo je jedna od situacija u kojoj ova va\u0161a vrlo \u010desto kori\u0161tena floskula ne radi jer nije istina, naime. Zato \u0161to se sve ovo \u0161to je sada dobilo, naravno nisam ja radila, radio je kolega Miljeni\u0107, radili su ljudi koji su radili na tom podru\u010dju, sve ovo \u0161to je sada dobilo dobre ocjene i od Europske komisije i o na \u010demu gradi sada\u0161nji ministar svoje promjene je napravljeno u tom mandatu, dakle pro\u0161lom mandatu i u mandatu prije toga. Nije kod nas \u010desto da se recimo da postoji neki kontinuitet, ali ovdje postoji. I zato mo\u017eemo imati relativno kvalitetnu raspravu a ne samo se ovako razbacivati jer je fakti\u010dki napravljen jedan veliki bitni korak u pro\u0161lom mandatu, prvi korak u pretpro\u0161lom i sad se poku\u0161ava napraviti slijede\u0107i. I zato mo\u017eemo razgovarati o tome kako popraviti situaciju a ne samo o floskulama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74056",
        "text": "Hvala. I zadnja replika, kolega Tomislav Sokol, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74057",
        "text": "Hvala lijepa. Evo kolegice Pusi\u0107, mislio sam vam replicirati na nekim drugim stvarima ali ne\u0161to ste rekli o imovinskim karticama pa samo da vas ispravim. Prvom imovinske kartice sudaca ve\u0107 postoje, zna\u010di one ve\u0107 sad postoje samo njih se ne objavljuje na na\u010din na koji se objavljuje za dr\u017eavne du\u017enosnike. Drugo \u0161to se ti\u010de osobnih podataka, zna\u010di isto to pravilo imate ve\u0107 za dr\u017eavne du\u017enosnike ali to ne zna\u010di da se ne\u0107e objaviti ime. To zna\u010di da se ne objavljuje ku\u0107na adresa, ime bra\u010dnog druga itd. Zna\u010di to su sva ta pravila koja ve\u0107 postoje dr\u017eavne du\u017enosnike, ista takva, tako da tu nikakve razlike nema. Drugo \u0161to ste spomenuli bodove i pogre\u0161no nepotpuno utvr\u0111eno \u010dinjeni\u010dno stanje. Po ovom prijedlogu izmjena \u010dlanka 97. Zakona o sudovima, to ve\u0107 je unutra. Zna\u010di tamo imati kriterij broja ukinutih odluka zbog bitne povrede postupka u odnosu na ukupan broj odluka i broj ukinutih odluka u odnosu na ukupan broj \u017ealbe odnosno pravnih lijekova. Dakle, imate bitnu povredu postupka kao jedan kriterij ali i pogre\u0161no nepotpuno utvr\u0111eno \u010dinjeni\u010dno stanje, pogre\u0161na primjena materijalnog prava su vam \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] i dalje uklju\u010deni. Zna\u010di vi imate to kao kriterij samo nije posebno istaknut kao bitna povreda postupka ali je unutra. Tre\u0107e \u0161to se ti\u010de EU-a, zna\u010di tu treba jasno razlu\u010diti izme\u0111u politi\u010dkih nekakvih obveza, preporuka, smjernica i pravnih obveza. Ako gledate pravno, EU nema ovlast ujedna\u010davanja pravosudnih sustava dr\u017eava \u010dlanica, to je dobro rekao kolega Miljeni\u0107 ju\u010der ali ono \u0161to postoji su recimo dva ograni\u010denja. Prvo, va\u0161 pravni sustav ne mo\u017ee biti takav da potpuno odstupa od nekakvih temeljnih na\u010dela EU-a. Zna\u010di nekakvih ustavnih na\u010dela, za\u0161tite ljudskih prava itd. Drugi kriterij koji je uspostavio sud EU-a je da va\u0161 pravosudni sustav i postupovno pravo ne smiju biti takvi da u predmetima koji \u0161tite prava koja jam\u010de \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] takvi predmeti nisu dovoljno u\u010dinkoviti i da se prava koja jam\u010de europsko pravo, \u0161tite manje od onih prava koja garantira doma\u0107e zakonodavstvo koje nije vezano uz europsko pravo. Zna\u010di to su ta ograni\u010denja koja postoje i to su one reforme koje su provedene na trahu toga jo\u0161 2009. kad je uvedeno dvostupanjsko upravno sudovanje itd. Zna\u010di to su ta ograni\u010denja, ne postoji nekakav unificirani sustav kojim bi se svi morali prilagoditi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74058",
        "text": "Hvala. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74059",
        "text": "Hvala lijepa. Dakle, \u0161to se imovinskih kartica ti\u010de, postoji razlika, ovdje se uvodi naravno da one budu dostupne i na uvid u odnosu na ono \u0161to je bilo do sada, me\u0111utim kad se radi o du\u017enosnicima, nema nikakvih ograni\u010denja u pogledu primjene Zakona o tajnosti podataka a ovdje ima. A koja \u0107e to biti ograni\u010denja se ne definira jer u Zakonu o tajnosti podataka postoji i ta mogu\u0107nost da se ne objavljuje ime osobe o kojoj se radi. Dakle, to govorim samo kao krajnju mogu\u0107nost da je i to mogu\u0107e ako se uvede ta klauzula koja ne vrijedi za dr\u017eavne du\u017enosnike da se ne objavljuju podaci koji su za\u0161ti\u0107eni Zakonom o tajnosti podataka. Oprostite, \u0161ta je bio drugi dio? Aha, vezan na vrednovanje rada sudaca temeljem pogre\u0161no utvr\u0111enih ili nepotpuno utvr\u0111enih \u010dinjenica, to se eksplicitno ne navodi. Ono \u0161to je prijedlog je da se to eksplicitno ako smo za to, a ja jesam, da se \u0161to je mogu\u0107e vi\u0161e objektiviraju kriteriji, dakle da budu \u0161to operacionalniji i primjenjivi kriteriji, da se smanji arbitrarnost odlu\u010divanja, onda taj kriterij treba eksplicitno tu definirati po mom mi\u0161ljenju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74060",
        "text": "Hvala. I prije nastavka u ime klubova, intervencija ministra pravosu\u0111a, Dra\u017een Bo\u0161njakovi\u0107, izvolite u ime predlagatelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74061",
        "text": "Potpredsjedni\u010de, dozvolite i meni da \u010destitam svim \u017eenama Me\u0111unarodni dan \u017eena sa zadovoljstvom. I ho\u0107u se osvrnuti na odre\u0111ene dijelove rasprave koja je ovdje do sada protekla i mogu re\u0107i da veliki dio rasprave doista nam daje vrlo sna\u017ene argumente da jo\u0161 neke stvari obradimo i prije drugog \u010ditanja izanaliziramo. Jedno od pitanja gdje smo mislim svi slo\u017eni je da nismo zadovoljni sa funkcioniranjem pravosu\u0111a i tu zaista nisam otkrio ni\u0161ta novo kada to ka\u017eem. I ono \u0161to je i prije 10 i prije 20 godina obilje\u017eavalo na\u0161e pravosu\u0111e to je velik broj nerije\u0161enih predmeta i dugotrajnost postupka. Na\u017ealost te dvije stvari su prisutne i danas. Ali ipak budimo korektni pa ako se okrenemo 10 godina nazad onda \u0107emo vidjeti da su postupci br\u017ei, onda \u0107emo vidjeti da je broj nerije\u0161enih predmeta ipak bitno manji nego \u0161to je danas. I tu dolazimo kod ovog va\u017enog pitanja na koje mi temeljimo ovaj tako da ka\u017eem paket zakona a to je promjena mre\u017ee sudova. I to je zapravo jedna od glavnih mjera sa kojom mi danas idemo, ne \u017eelim umanjiti va\u017enost svih ovih drugih mjera. Ali nedvojbeno da danas u sustavu imamo jedan dio sudova i jedan dio sudaca koji nam nisu dovoljno optere\u0107eni, koji nemaju dovoljno predmeta i mi naprosto moramo reagirati na to. Reagiramo spajanjem tih prekr\u0161ajnih i op\u0107inskih sudova. I ovdje je sada bilo otvoreno pitanje potpuno po\u0161tujem razli\u010dite stavove, kolega Miljeni\u0107 je rekao da smatra da bi to trebalo i\u0107i u dva koraka. On izra\u017eava zabrinutost vezano za otvaranje ovih novih 10 sudova, ja to mi\u0161ljenje po\u0161tujem. Vi ste autor zapravo one, sna\u017ene zapravo, nove organizacije mre\u017ee kada smo do\u0161li do 24 suda \u0161to smo i mi podr\u017eali kao dobru mjeru. I vjerujte mi cijelo ovo vrijeme dok i mi promi\u0161ljamo sa osnivanjem ovih novih sudova, sa suradnicima stalno razmi\u0161ljam i govorim ne \u017eelimo taj kota\u010d vratiti nazad. Ne \u017eelimo se vratiti u sustav gdje imamo male sudove, gdje nemamo mogu\u0107nost specijalizacije jer to smo nekada imali i u postupku pregovora smo rekli tome ne i proizveli smo ve\u0107e sudove i nakon toga jo\u0161 ve\u0107e. Mi mislimo da ovo, osnivanje ovih 10 novih sudova da jest ta mjera gdje mi ne\u0107emo suziti taj prostor, gdje ne\u0107emo dobiti one mikro sudove koje smo nekada imali nego za to podru\u010dje koje je primjereno dobiti \u0107emo jedan pristojan sud u okviru kojeg \u0107e biti mogu\u0107a specijalizacija. Ne\u0107e biti niti svi sudovi od tih 10 sudovi pune jurisdikcije. Neki \u0107e biti sudovi dakle ograni\u010dene jurisdikcije. Upravo zato \u017eelimo sa\u010duvati kvalitetu. Ovdje se kolega Miljeni\u0107 potpuno razlikujemo za vas vezano za stalne slu\u017ebe izvan sjedi\u0161ta. Vi ste postavili pitanje funkcioniranja sudbenih dana, stalnih slu\u017ebi izvan sjedi\u0161ta. Pa zapravo u naravi i ne\u0107e biti neke prevelike i prebitne razlike. To \u0161to \u0107e netko biti sudac u stalnoj slu\u017ebi izvan sjedi\u0161ta suda to ne zna\u010di da \u0107e on tamo sjediti sve dane u mjesecu. Ako nema dovoljno predmeta on \u0107e i\u0107i i na druga mjesta i u druge stalne slu\u017ebe gdje \u0107e zapravo trebati raditi. Mi imamo te materijalne uvjete, na nekim lokacijama imamo zgrade koje su u pristojnom i dobrom stanju, imamo i dovoljan broj slu\u017ebenika i nema razloga da u tim sredinama ne pribli\u017eimo pravosu\u0111e gra\u0111anima. To je ono \u0161to \u017eelimo posti\u0107i. Otvorili ste tako\u0111er i pitanje pla\u0107a, to je iznimno slo\u017eeno i to ne mo\u017eemo zapravo rije\u0161iti u neko kratko vrijeme i to moramo zapravo u jednoj \u0161iroj tako da ka\u017eem diskusiji, dijalogu i sa sucima provesti. Znate i sami ni vama to nije bilo lako. Jer nemamo, u ovom trenutku budimo iskreni nemamo mehanizme za nagraditi one koji dobro rade i smanjiti pla\u0107e onima koji zapravo ostvaruju lo\u0161ije rezultate, ali promi\u0161ljamo o tome. Tako\u0111er nismo uop\u0107e otvorili pitanje ali razmi\u0161ljamo mi i o savjetnicima. Imamo 600 savjetnika u sustavu koji poprili\u010dno nose veliki teret i isto su potpla\u0107eni. \u017delimo na\u0107i i nalaziti \u0107emo rje\u0161enja u budu\u0107nosti ali ovo je sada jedan korak gdje smatramo i nismo zadovoljni sa funkcioniranjem DSV-a, znamo dobro koliko smo htjeli objektivne kriterije, mislimo da radimo korak naprijed ali u svakom slu\u010daju \u0107emo jo\u0161 promisliti o unapre\u0111enju ovog sustava \u2026 [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74062",
        "text": "Imamo, na izlaganje ministra imamo 5 replika. Prva je od kolege Pernara, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74063",
        "text": "Uva\u017eeni ministre Bo\u0161njakovi\u0107u, nije mi jasno zbog \u010dega se po uzoru na registar zadu\u017enica ne uvede i registar rje\u0161enja o ovrsi. Naime, prije su se krivotvorile zadu\u017enice i onda se mogli sa krivotvorenom zadu\u017enicom jednostavno uzeti bilo kome novaca koliko ste htjeli. I onda je uveden taj registar na na\u010din da se to vi\u0161e ne mo\u017ee. Zna\u010di kada netko do\u0111e sa zadu\u017enicom odmah se provjerava dalje u registru, ako nije dovi\u0111enja. Me\u0111utim, u slu\u010daju rje\u0161enja o ovrsi nema registra tih rje\u0161enja. Za\u0161to? Zato jer javni bilje\u017enici nisu htjeli da se taj registar uvede, tako barem ka\u017eu ljudi iz FINA-e. Pa vas molim da se uvede registar rje\u0161enja o ovrsi. Tako kada netko do\u0111e u FINA-u i ho\u0107e nekome skinuti milijun kuna na ra\u010dunu da se prvo provjeri da li je ta ovrha stvarna, da nije krivotvoren pe\u010dat, potpis, ime, odnosno pripisano nekom bilje\u017eniku drugom, odvjetniku itd.. Mi imamo nefunkcionalan pravni sustav gdje takve elementarne prevare, zna\u010di o\u010dite prevare iz aviona nismo u stanju zaustaviti. A da ne govorimo o puno suptilnijim pravnim maklja\u017eama. I molim vas da radi pravne dr\u017eave, radi pravne sigurnosti, radi ljudi koji su \u017ertve kriminala da uvedete da taj registar ovrha bude, odnosno ovr\u0161nih rje\u0161enja javan. Zamislite da imate firmu i da vam netko do\u0111e i skine milijun kuna. I ne samo, pazite ovo, FINA jo\u0161 od vas naplati tro\u0161ak ovrhe a ovrha je bila krivotvorena, pa je li to vama normalno ministre? Molim vas da mi odgovorite na to pitanje, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74064",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74065",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani kolega Pernar, ni jedna krivotvorina nije normalna, svaka krivotvorina zapravo zahtjeva kazneno-pravni epilog. Ako znate za bilo \u0161ta mislim da treba pokrenuti odgovaraju\u0107e postupke pred Ministarstvom unutarnjih poslova, nadle\u017enim dr\u017eavnim odvjetni\u0161tvom i to treba dobiti taj epilog. Mi smo u izradi dakle u postupku izrade novog Ovr\u0161nog zakona, ovu va\u0161u ideju \u0107emo izanalizirati, razmotriti jer u principu mi i tako i bilje\u017enici i sudovi i svi oni drugi koji provode ovrhe imaju u arhivu sva rje\u0161enja temeljem koji su postupali tako da s te strane ja ne vidim nekakav problem ako je to potrebno ako to zahtjeva praksa. Ja vjerujem da ovo o \u010demu vi govorite zapravo su vi\u0161e, siguran sam da su izuzeci da nisu pravila oko krivotvorenja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74066",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika kolegica Juri\u010dev Branka. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74067",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani ministre sa suradnicima, ja bih vas molila u ime stanovnika \u0160ibensko-kninske \u017eupanije posebno u ime na\u0161ih poduzetnika, gospodarstvenika da u Zakon o podru\u010djima i sjedi\u0161tima sudova navedete i stalnu slu\u017ebu Trgova\u010dkog suda u \u0160ibeniku. Niste navodili nijednu stalnu slu\u017ebu, ali bi vas molili radi na\u0161e sigurnosti s obzirom da se radi o trgova\u010dkom sudu odnosno o stalnoj slu\u017ebi koja svaku godinu bilje\u017ei ve\u0107i broj spisa, imamo u pro\u0161loj godini gotovo 2 tisu\u0107e rje\u0161enja, 2 tisu\u0107e spisa, preko 300 rje\u0161enja o osnivanju. U ovoj godini do sada ima 78 osnivanja, preko 340 predmeta ponovno bilje\u017eimo pove\u0107anje. Znamo da nam je svima zadatak staviti imati jednu pozitivnu poduzetni\u010dku klimu, pribli\u017eiti ishodovanje dozvola na\u0161im gospodarstvenicima, a isto tako kada govorimo o racionalizaciji pravosu\u0111a sigurno da 1700 kuna koliko su putni tro\u0161kovi djelatnika koji bi trebao raditi u Zadru pa to pomno\u017eimo sa 8 djelatnika koji sada rade u \u0160ibeniku sigurno ne\u0107e racionalizirati \u010ditav sustav, pa evo zamolba. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74068",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74069",
        "text": "Po\u0161tovana kolegice. U svakom slu\u010daju u sljede\u0107em razdoblju \u017eelimo staviti naglasak i te\u017ei\u0161te na rad trgova\u010dkih sudova jer po\u0161tujemo i sve privatne sporove. Mo\u017eemo se nas dvoje sporiti oko 5cm me\u0111e i tako ne\u010dega i to je za nas iznimno va\u017eno. Va\u017eno je i za dru\u0161tvo da sustav funkcionira u tom segmentu, ali ako smo mi u nekakvom gospodarskom odnosu i ja sam du\u017ean vama nekih milijun kuna, e onda to ve\u0107 ima neku dru\u0161tvenu dimenziju i tu \u0107emo poseban naglasak staviti da i kadrovski i materijalno oja\u010damo trgova\u010dke sudove. I kao \u0161to znate u tijeku su posebne mjere za digitalizaciju trgova\u010dkih sudova, dakle \u0161irimo taj e-spis na trgova\u010dkim sudovima i \u017eelimo ih ja\u010dat. Gdje god ima prostora, gdje analize i brojke pokazuju da ima smisla imat stalnu slu\u017ebu ja ne bje\u017eim od toga, napravit \u0107emo analizu vidjet \u0107emo gdje god to treba poja\u010dat \u0107emo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74070",
        "text": "Sljede\u0107i je kolega MIljeni\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74071",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Pa kolega Bo\u0161njakovi\u0107u, sa svakim va\u0161im obrazlo\u017eenjem mi se zapravo negdje malo pribli\u017eimo tako da je i ovo va\u0161e sada postavljanje stalnih slu\u017ebi i pribli\u017eavanje sudbenih \u2026 jedna sasvim druga pri\u010da od onoga kako je bilo postavljeno i ju\u010der jer to je sada ne\u0161to gdje radite fleksibilniju mre\u017eu \u0161to mi mo\u017eemo podr\u017eati. Dakle ako je to dugoro\u010dno samo bi bilo dobro da se to nazna\u010di kao dugoro\u010dna vizija jer vi ste vidjeli da mi ju\u010der razgovaramo ajmo staviti u zakon da su sve stalne slu\u017ebe zauvijek stalne slu\u017ebe, a onda idemo staviti sudove mislim nema razlike. Dakle povezat jedan i drugi koncept je ne\u0161to \u0161to nam mo\u017ee dati dobar rezultat. \u0160to se ti\u010de pla\u0107a, naravno da je to veliki izazov. Zato sam i danas predlo\u017eio da se mo\u017eda napravi prvi korak da se nazna\u010di smjer kroz ove rangove. Ja ih zovem rangovima kako god ih nazvali, stupnjevi ili bilo \u0161to, dakle vi ih onda tu mo\u017eda na po\u010detku kroz simboli\u010dno pove\u0107anje vi dajete jednostavnu perspektivu kako \u0107e izgledat sustav koji \u0107ete onda prilagodit financijskim mogu\u0107nostima. Za\u0161to mislim da je to izuzetno va\u017eno? I tu govorim jo\u0161 ne\u0161to \u0161to mi nedostaje, to je pitanje \u017eupanijskih sudova koji se moraju reducirati i vi \u0107ete to prije ili kasnije morati nazna\u010diti. Kada to nazna\u010dite smanjujete mogu\u0107nost napredovanja i vi ljude tjerate da idu jedni protiv, to nije dobro. I mislim da bi upravo zato te dvije mjere, jedan strate\u0161ki razvoj, ne mora biti u ovom dokumentu ali strate\u0161ki, smanjenje \u017eupanijskih, rangovi koji se uvode daje ljudima perspektivu napretka, vide gdje \u0107e se vidjet. Nama \u0107e do\u0107 do odljeva kadrova, pa vi znate da na moru Dubrovnik i Istra vi ne mo\u017eete vi\u0161e popunjavat tako lako, to \u0107e biti gdje god je nekakva gospodarska aktivnost s ovim pla\u0107ama se ne\u0107e mo\u0107i popunjavat suda\u010dka mjesta i dr\u017eavno odvjetni\u010dka i to je problem. to mislim da bi trebalo adresirat. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74072",
        "text": "Hvala. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74073",
        "text": "Ako se nismo dobro razumjeli oko stalnih slu\u017ebi, mislim da smo dali dovoljno poja\u0161njenja i na koncu i mre\u017ea sudova i stalne slu\u017ebe sve je to nekakva dinami\u010dna kategorija gdje zapravo ni\u0161ta nije zadano zauvijek i sve je pitanje \u0161to \u0107e se u budu\u0107nosti dogoditi i koje \u0107e biti odgovaraju\u0107e rje\u0161enje u pojedinom trenutku. Danas je to ovo, sutra je pitanje \u0161ta \u0107e donest budu\u0107nost. \u0160to se ti\u010de pla\u0107a, tu se potpuno sla\u017eem sa vama i to sam ve\u0107 rekao iznimno va\u017eno, ali i slo\u017eeno pitanje. Vi ste \u010duli naznake da se u cijelom sustavu javne uprave spremaju odre\u0111ene promjene vezano za nove na\u010dine sustava pla\u0107a gdje \u017eelimo u cijelom sustavu prepoznat i mo\u0107 bolje nagraditi one koji taj sustav nose, a opet imati mjere u odnosu na one koji su u tom sustavu slabiji. Jasno je da \u0107emo se i mi kao pravosu\u0111e morati u tu jednu sliku uklopit. Ja sam ve\u0107 i sad htio kod Zakona o pla\u0107ama proizvest jednu odredbu gdje se daje pravo, ne znam predsjednicima sudova, da dignu pla\u0107e nekima koji su dobro 10%, a nekima spuste za 10, me\u0111utim u razgovoru sa samim sucima toliko je problema stavljeno na stol da sam se od toga odmaknio i rekao sam idemo to sagledat u jednom malo du\u017eem razdoblju i idemo to sagleda sa malo ve\u0107eg aspekta jer ako ne mo\u017eemo kvalitetno rije\u0161iti nema problema. \u0160to se ti\u010de pitanja \u017eupanijskih sudova koje ste vrlo dobro otvorili. Nije pitanje \u017eupanijskog suda samo prvostupanjski kazneni postupak koji on vodi. I to\u010dne su statistike ovo koje ste rekli na nekim sudovima je veliki pad tih predmeta. Oni imaju onu nadle\u017enost gdje rje\u0161avaju o \u017ealbama na presude op\u0107inskih sudova i gra\u0111anskih i kaznenih postupaka. I tu mi zapravo imamo statistike prili\u010dno pune. Tako da u ovom trenutku ne vidimo nekakav prostor da bismo i\u0161li sa smanjivanjem broja. Evo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74074",
        "text": "Hvala. 4. replika, kolega Felak Damir, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74075",
        "text": "Po\u0161tovani dopredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, gospodine ministre sa suradnicima. Drago mi je da sam \u010duo ovdje zna\u010di ovo \u0161to je rekao i gospodin Miljeni\u0107 jedan stav oko stalnih slu\u017ebi i sudbenih dana u pojedinim sudovima jer mi smo ajmo re\u0107i jednom radikalnom reformom smanjili broj sudova u jednom razdoblju, govorim o op\u0107inskim sudovima sa 108 na 24 i na taj na\u010din smo postigli sigurno velike racionalizacije ali smo u\u010dinili i to da su sudovi manje dostupni gra\u0111anima. A to je jedna od osnovnih stvari koja bi morala biti da se, da sudovi budu dostupni gra\u0111anima. Ja vam sada u ove dvije minute replike \u017eelim ukazati na problem \u0110ur\u0111eva\u010dkog suda i apeliram da se uvede stalna slu\u017eba u \u0110ur\u0111eva\u010dkom sudu jer prema \u0110ur\u0111evcu gradu 7 op\u0107ina zna\u010di gravitira prema tom gradu, to je ukupno oko 27 tisu\u0107a stanovnika i pokriva oko blizu 500 kvadratnih km. Jednostavno to je sve starije stanovni\u0161tvo koje ima sve vi\u0161e problema da do\u0111e do samog \u0110ur\u0111evca a kamoli do Koprivnice kamo sada treba i\u0107i. Na jo\u0161 jednu stvar bih htio ukazati zna\u010di kod sada\u0161njeg zakona tko mo\u017ee dati prijedlog da se osnuje stalna slu\u017eba ili sudbeni dani, to su predsjednici sudova a potvr\u0111uje odnosno odluku donosi ministar. Mislim da bi tu trebalo dozvoliti da prijedlog mogu dati jedinice lokalne samouprave pa da onda ministar odlu\u010duje i da se o tome donese nekakav pravilnik koji bi propisao \u0161to treba zadovoljiti da se u nekom mjestu, u nekom gradu stvori stalna slu\u017eba ili da se osnuju sudbeni dani. Mislim da bi to bilo jako dobro, da bi svi mogli biti uklju\u010deni i velim krajnji cilj je da se sudovanje pribli\u017ei gra\u0111anima da gra\u0111ani mogu do\u0107i do sudova.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74076",
        "text": "Hvala kolega. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74077",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovani kolega Felak, evo razmisliti \u0107emo da i normom u zakonu pro\u0161irimo krug onih koji mogu dati zapravo prijedloge za osnivanje stalnih slu\u017ebi ili za uvo\u0111enje sudbenih dana. Iako ovih dana je situacija takva znate da svatko \u0107e slu\u0161ati i gradona\u010delnika i na\u010delnika i ljude sa odre\u0111enog terena i ne mo\u017ee zanemariti njihove zapravo zahtjeve jer oni najbolje osje\u0107aju potrebu da li tamo treba stalna slu\u017eba ili ne treba. E sada ministarstvo je to koje izme\u0111u tih \u017eelja i potreba treba vidjeti ono \u0161to je objektivno ali nema razloga zapravo da to \u010dak i ne pro\u0161irimo zakonsku odredbu u duhu ovoga \u0161to ste predlo\u017eili. Evo hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74078",
        "text": "Posljednja replika je kolega Vlaovi\u0107 Davor. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74079",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de, uva\u017eeni ministre sa suradnicima. Evo pozdravljam vas u ime kluba HSS-a i u svoje ime. Evo kroz ovaj paket od 3 zakona \u017eeljeli ste, bar je tako najavljeno i da imamo kvalitetnije pravosu\u0111e i ubrzati postupanje, ravnomjerno opteretiti sudove i suce i ono \u0161to je po meni i nama najva\u017enije bolju pristupa\u010dnost sudova gra\u0111anima. I upravo u tom kontekstu, ve\u0107 sam kolegi Miljeni\u0107u replicirao pa postavljam i vama pitanje a argumenti su da je 10 jedinica lokalne samouprave i grad Nova Gradi\u0161ka donijeli odluku i poslali zahtjev sa kompletnim elaboratom o potrebi da u gradu Nova Gradi\u0161ka ostane odnosno da se vrati op\u0107inski sud. Znam da ste primili predstavnike suda i grada i da je obe\u0107ana stalna slu\u017eba. Ali evo, apel jo\u0161 jednom u ime svih gra\u0111ana koji \u017eive na tom podru\u010dju a grad Nova Gradi\u0161ka je sada preko 14 tisu\u0107a stanovnika, neki manji gradovi su dobili ponovno op\u0107inski sud, da jo\u0161 jednom razmotrite te sve argumente i zahtjeve gra\u0111ana Nove Gradi\u0161ke i 10 op\u0107ina da se vrati op\u0107inski sud u Novu Gradi\u0161ku. Jer to postoji povijesna utemeljenost, broj gra\u0111ana, broj sudaca, pogotovo sada sa spajanjem prekr\u0161ajnih sudaca sa op\u0107inskim, mislim da to nije upitno uop\u0107e. Jer sada ve\u0107 imate situaciju da iz predmeta o radnim sporovima vam iz Nove Gradi\u0161ke u Brod ide i sudac i administrativni djelatnik i stranke u postupku i odvjetnici, samo si gomilamo tro\u0161kove a ne idemo ka ovom cilju pristupa\u010dnosti suda gra\u0111anima. Jer vi imate kod nas mjesta koja su i 70, 80km udaljena od Slavonskog Broda. Mislim da na taj na\u010din ti argumenti koji su u tom elaboratu kojeg vi imate opravdani da grad Nova Gradi\u0161ka dobije op\u0107inski sud pa vas molim va\u0161 komentar. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74080",
        "text": "Hvala. Odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74081",
        "text": "Primio sam elaborat vezano za Novu Gradi\u0161ku, analizirali smo, gledali smo, nemamo dovoljan broj predmeta, imali bi malo sudaca na tom sudu i ja mislim ba\u0161 obrnuto da je u interesu gra\u0111ana da ostanu u okviru ovako ve\u0107eg suda sa stalnom slu\u017ebom izvan sjedi\u0161ta suda. Jer ka\u017eem, u korist gra\u0111ana je biti u okviru stalne slu\u017ebe i biti u okviru ve\u0107eg suda jer tada \u0107e u tom ve\u0107em sustavu dobiti kvalitetniju uslugu nego \u0161to bi dobili u jednom manjem sustavu u svom sudu. I napraviti \u0107emo sve zapravo da gra\u0111ani Nove Gradi\u0161ke i mjesta oko Nove Gradi\u0161ke ne putuju u Brod nego da bude zapravo najve\u0107i dio rasprava i svih procesnih radnji da bude obavljan u Novoj Gradi\u0161ci. To je ono \u0161to, \u0161to zapravo \u017eelimo ne samo sa tom stalnom slu\u017ebom nego i svim ostalim stalnim slu\u017ebama posti\u0107i ali i jo\u0161 \u0107emo jednom raspraviti, jo\u0161 \u0107emo jednom analizirati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74082",
        "text": "Hvala. Zavr\u0161ili smo replike, nastavljamo u ime kluba zastupnika. Sljede\u0107i je kolega Stjepan \u010curaj, Klub zastupnika HNS-a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74083",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de, \u0161tovani ministre sa kolegama, kolegice i kolege zastupnici. Klub HNS-a \u0107e podr\u017eati u prvom \u010ditanju ovaj navedeni paket, paket zakona o sudovanju. Naime, mislim da i rasprave od ju\u010der i danas idu smjeru kao apsolutnog prihva\u0107anja, djelomi\u010dnog prihva\u0107anja, ne\u0161to mo\u017eda mo\u017ee bolje, \u010dak i sa strane oporbe \u010dujemo razli\u010dita razmi\u0161ljanja, rekao bih konkretno, uop\u0107e ne ograni\u010davamo mandat sudaca DSV-a na dva, netko bi ih stavio na jedan, dakle, ima razloga da se tu gubi mo\u017eda neki kontinuitet, pa da \u0107e stalno dolaziti neki novi ljudi ili op\u0107enito kad govorimo o vije\u0107ima, drugi opet, \u010duli smo ovdje razloge, znamo za\u0161to ne jedan mandat, da se ne bi udovoljavalo bira\u010dkom tijelu, no smatramo svakako na po\u010detku da je bitno re\u0107i da je dobro \u0161to smo i \u0161to danas i ju\u010der raspravljamo i \u0161to su ove to\u010dke dnevnog reda uop\u0107e danas tema, zato \u0161to smo svi svjesni da stanje u pravosu\u0111u nije onakvo kakvo bi svi \u017eeljeli, odnosno onakvo kakvo bi trebalo biti. Prije svega gra\u0111ani to osjete na svojim le\u0111ima, osjete poduzetnici, zna\u010di broj predmeta koliko god da je uvijek i da je najmanji uvijek ima onih kojima se ne rje\u0161avaju jer predugo vremena treba, stvara se odre\u0111ena pravna nesigurnost. I sad ovdje imamo ideju da, to sam ju\u010der \u010dak i u replikama govorio, da puno toga treba promijeniti i netko se zala\u017ee da ovo nije dovoljno, da trebamo vi\u0161e itd., itd. Ja sam ju\u010der figurativno rekao, simboli\u010dki, ako smo sada na jednoj razini od 0, a trebamo do\u0107i do 10, pa s ovim dolazimo na 3-4, pa ne smijemo to odbaciti. Ako je ovo jedan od tih koraka, prihvatimo ga, pobolj\u0161ajmo svojim sudjelovanjem u raspravi i onda idemo dalje. Ako treba mijenjati zakone o postupku, ako treba sadr\u017eajno ulaziti u zakon, onda idemo to rje\u0161avati. Ali re\u0107i: ne ovo ne\u0107e ni\u0161ta se rije\u0161iti pa zato ne valja ni\u0161ta, to je mislim, prazna pri\u010da. Dakle, prije svega, klub HNS-a ka\u017eem \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] \u0107e podr\u017eati, ovaj paket zakona koji je danas na dnevnom redu jer dosta se stvari tu koje mo\u017eda onako ne izgledaju veliko, ali sigurno da mogu u praksi zna\u010diti ono \u0161to svi \u017eelimo, a to je svakako ubrzati postupanje sudova, osigurati ravnomjernu optere\u0107enost i naravno, bolju pristupa\u010dnost koju smo ve\u0107 \u010duli i kroz stalne slu\u017ebe i kroz ovo pove\u0107anje op\u0107inskih, odnosno broja sudaca. Naravno, i sve to mora donijeti do pobolj\u0161anja u\u010dinkovitosti. Mi ovdje imamo organizacijski, \u0161to se ti\u010de infrastrukture, gdje su sudovi, gdje se koji dolazi, imamo kako se biraju suci, odnosno kako se tretiraju suci \u0161to se ti\u010de njihovih rezultata, \u0161to se ti\u010de njihovih napredovanja, \u0161to se ti\u010de napredovanja sudskih savjetnika. Zna\u010di, na motiviranost onih koji rade na tom predmetu, Dakle, ovim novim Zakonom se predla\u017ee uvo\u0111enje novog, ajmo re\u0107i, pravilnika o radu. Dakle, imamo tri vrste sudskih savjetnika, tri ranga. Naravno da to omogu\u0107ava odre\u0111enu bolju motiviranost, naravno da transparentnost je mo\u017eda ono \u0161to je i najbitnije i u skladu s time, dakle, kako transparentnost o kojoj govorimo o imovinskim karticama sudaca, naravno, koje su ajmo re\u0107i, i korespondiraju sa svim pravilima imovinskih kartica du\u017enosnika, dakle, ako govorimo o za\u0161titi prava na privatnost odnosno na za\u0161titu informacije. Mi govorimo tu i o odre\u0111enim bodovnim pragovima u izboru sudaca gdje sad mo\u017eemo se slo\u017eiti da je ne\u0161to dobro, ne\u0161to nije, ali svakako je dobro da se smanjuje utjecaj diskrecioni samih intervjua da se odre\u0111eni statisti\u010dki pokazatelji daje im se vi\u0161e na zna\u010daj, kako bi upravo i motiviranost sudaca bila ve\u0107a, a ne i\u0161la sa onim starim tko bolje koga zna, tko ima bolje kontakte, mo\u017eda bi tako bolje osigurali napredovanje, a ne mo\u017eda sami rad. Naravno da je tu uvijek dvojako, da statistika uvijek je varljiva disciplina i da ne\u0161to \u0161to mo\u017ee biti dobro za papiru, ne zna\u010di da je dobro u stvarnosti. Ali zato i postoji ta diskreciona odluka da se i svi elementi uzmu u obzir. Dakle, \u0161to se ti\u010de samih imenovanja sudaca, tu se skra\u0107uju rokovi za provo\u0111enje postupaka. Zna\u010di, kada govorimo o samoj mre\u017ei sudova, ono \u0161to bitno ovdje da se uvodi kriterij za u\u010dinkovito upravljanje. Dakle, imamo sudove od minimalno mora biti 10 do 100 sudaca jer kako ka\u017eu ovdje da je ono \u0161to je se pokazalo u praksi, da svi sudovi koji imaju preko 100 sudaca da postaju preglomazni i da je vrlo te\u0161ko s njima upravljati. Naravno, kad govorimo i o upravljanju, tu bi imao jedan prijedlog \u0161to se ti\u010de izmjene tajnika suda u sada ravnatelja sudskih uprava, odnosno jedan kratki prijedlog. Naime, ako se dobro sje\u0107am da je to \u010dl. 35. odnosno u \u010dl. 21. nacrta govori se tko mo\u017ee biti sve ravnatelj tih sudskih uprava, pa su tu predvi\u0111eni stru\u010dno gledano ekonomisti i pravnici, a \u0161to se ti\u010de njihovih poslova, oni organiziraju i odgovaraju za rad sudskih slu\u017ebenika i namje\u0161tenika, dakle prate i planiraju edukaciju, vode brigu o odr\u017eavanju zgrade suda, radnih prostorija, opreme za rad, investicijskim ulaganjima, organizira i koordinira izradu godi\u0161njeg plana nabave iako je sve sada manje-vi\u0161e centralizirano \u0161to se ti\u010de ve\u0107ih postupaka nabave, dakle onih iznad 200 tisu\u0107a kuna ima sredi\u0161nja nabava. Dakle, nadzor nad financijsko-materijalnim poslovanjem itd. Ono \u0161to je, recimo, mali pradoks je da kada govorimo o informati\u010dkim savjetnicima na sudovima, dakle, oni tamo ne moraju biti striktno informati\u010dari, nego mogu biti i ekonomisti. Me\u0111utim, za ravnatelja sudova mogu biti samo ekonomisti i pravnici, a imamo, ja vjerujem, ne ka\u017eem da je to pravilo, ali imamo sigurno kvalitetnih informati\u010dkih savjetnika koji bi mogli obavljati taj posao, jer ve\u0107inu tih stvari i oni sada rade i sudjeluju u tome. Dakle, tu ako bi se moglo otvoriti, samo ne ka\u017eem da \u0107e se to mo\u017eda i dogoditi, ali samo da njih ne diskriminiramo kao neke koji su ve\u0107 stalno zaposleni. Za\u0161to? Pa mo\u017eda zato \u0161to onda bi na neki na\u010din i do\u0161lo do rezanja tro\u0161kova ako unutar samog postoje\u0107eg kadrovskog kapaciteta odre\u0111enog suda na\u0111emo rje\u0161enja i za ta radna mjesta. Dakle, to bi bio jedan prijedlog da se razmisli. Dalje, \u0161to se ti\u010de imenovanja dakle, koje sam spomenuo za vi\u0161e sudove i op\u0107enito napredovanja i kako je za DSV, kako za ostale, dakle, mislim da je dobra stvar da se gleda da odre\u0111eni prema okvirnim mjerilima, stegovne mjere zapravo se poduzimaju prema onima koji nemaju 80% tih okvirnih mjerila ili 20% ukinutih presuda i vi\u0161e zbog bitnih povreda postupka. Mislim da, zapravo nam svima treba ta jedna doza transparentnosti da se to jasno vidi. I mo\u017eda ne bi \u0161kodilo da u ovom prijedlogu zakona upravo dobijemo i jedan razlog o kojem ovdje govorimo da vidimo kada govorimo o razlozima za\u0161to i kako smo spajali i za\u0161to smo do\u0161li do broja od 10 novih op\u0107inskih sudova koje smo spojili sa prekr\u0161ajnim, da vidimo ba\u0161 te statisti\u010dke pokazatelje koji tome idu u prilog od broja predmeta, od broja sudaca i svega onoga broja same populacije koje pokriva taj sud \u0161to se ti\u010de op\u0107ina i gradova, da i to je malo uvr\u0161teno kroz neke tablice ili referentne vrijednosti. I tu mogu pozdraviti svakako pogotovo dole kod mene u Slavoniji i Baranji za Op\u0107inski sud u \u0110akovu koji pokriva sada odnosno pokrivat \u0107e tim spajanjem. Za\u0161to mislim spajanjem? Dakle mi ovdje je izuzetno bitno i to je va\u017eno za re\u0107i. Kod tog spajanja ne doga\u0111a se u pravilu novi tro\u0161ak. Imamo ve\u0107 postoje\u0107e ljude koji su ve\u0107 u sustavu, koji primaju ve\u0107 svoju pla\u0107u, koji evidentno nisu dobro iskori\u0161teni kapaciteti pogotovo kad govorimo o Prekr\u0161ajnim sudovima i njih \u0107e predsjednik suda raspore\u0111ivati u odre\u0111ene druge odjele. I naravno sami Prekr\u0161ajni sudovi \u0107e se dobiti na razini odjela. I mislim da tu zapravo sa istim bud\u017eetom dobivamo ve\u0107u u\u010dinkovitost jer je to dobra mjera pogotovo kad ka\u017eem da dobivamo jedan Op\u0107inski sud u \u0110akovu, u Vinkovcima, da se vra\u0107a Trgova\u010dki sud u Dubrovniku. Dakle, o\u010digledno neke stvari su se pokazale da mogu biti i u\u010dinkovitije ili da nisu dovoljno u\u010dinkovite i da s ovim dobivamo ono \u0161to se ka\u017ee odre\u0111enu, pa mo\u017ee se re\u0107i i politi\u010dku notu. Ako gledamo da time rje\u0161avamo i jedan mini demografski potencijalni problem, jer kad imamo sud imamo javnog bilje\u017enika kao \u0161to je i dr\u017eavni tajnik rekao imamo odvjetnike, imamo sve ono \u0161to prati to. Dakle, pa koliko god to bilo zaposlenih dodatno mislim da to sigurno nije za isklju\u010diti, a pogotovo ako ima podlogu, a to je prvenstveno ono \u0161to je bitno na statisti\u010dkim pokazateljima i na tome da \u0107e to biti zbilja u\u010dinkovitije. Tako da zbilja s te strane to mogu pohvaliti. Jo\u0161 ono \u0161to je sigurno za pohvalu je vezano i s obzirom na Vrhovnom sudu i \u017dupanijskim sudovima, te ve\u0107im Op\u0107inskim sudovima onima sa vi\u0161e od 50 sudaca treba re\u0107i da radi obavljanja poslova pra\u0107enja propisa EU te sudske prakse EU, Europskog suda \u0161to je jako bitno. Dakle, mi bi trebali imati tu \u0161to ve\u0107u transparentnost \u0161to se ti\u010de same sudske prakse i samih presuda. Jer ne mali broj puta nam se zna dogoditi da imamo zbilja me\u0111u razli\u010ditim sudovima razli\u010ditu sudsku praksu. Mi nemamo taj sustav sudovanja da se gledaju na presedanskog sudovanja, ali sigurno da to nije ne\u0161to \u0161to treba napraviti. Dakle, osniva se novi EU odjel koji upravo ima to za zadatak i da informira i mislim da moramo raditi na ve\u0107oj obrazovnoj i na obrazovanju, informiranju sudaca pogotovo ovih novih prekr\u0161ajnih koji \u0107e u\u0107i u sustav gra\u0111anskog, kaznenog \u0161to god ve\u0107 bilo. Mislim da je to jedan od kriterija koji svakako treba gledati. Sve u svemu kako vrijeme istje\u010de mislim da sigurno \u0107e biti i mogu\u0107nosti za dorade ovih prijedloga koji su na dobrom tragu. Naravno na tome ne treba stati. Pokazat \u0107e vrijeme \u0161to je moglo jo\u0161 bit bolje i uop\u0107e ne treba, ovdje ka\u017eu za\u0161to stalno mijenjamo. Pa treba stalno mijenjati dok se ne napravi ono \u0161to zbilja radi \u0161to \u0107e donijeti maksimalan rezultat. Do\u0107i \u0107e nam gra\u0111ani nezadovoljni i op\u0107enito je veliko nepovjerenje i u pravosu\u0111e dok god je veliki broj predmeta dotle mi ne smijemo \u010dekati da to samo se od sebe radi, nego je zadatak da se upravo osiguraju sve norme i svi mogu\u0107i preduvjeti pa tako i organizacijski, infrastrukturni i svi ostali da se to rje\u0161ava. Da li je to pove\u0107ati i broj savjetnika koji zbilja nose i veliki dio tereta i odluka i samog sudovanja. Mislim da i to, na tome se treba svakako razmi\u0161ljati. Me\u0111utim, ka\u017eem ovo \u0107emo jo\u0161 jednom podr\u017eati u prvom \u010ditanju. I ja bih samo molio da \u010disto i radi javnosti jo\u0161 ve\u0107u dozu transparentnosti i kako se krenulo \u0161to se ti\u010de imenovanja sudaca, napredovanja sudaca i \u0161to se ti\u010de njihovog rada, \u0161to se ti\u010de stegovnih mjera, a naravno i \u0161to se ti\u010de pokazatelja koji su prethodili tome da danas imamo ovakvu i novu mre\u017eu sudova i svega onoga \u0161to je ovdje i\u0161lo. Evo zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74084",
        "text": "Hvala. Prije replika sa nama su i u\u010denici Srednje strukovne \u0161kole Bla\u017e Jure Trogiranin iz Trogira i njihovi profesori pa ih lijepo pozdravimo na ovome. [[Pljesak.]] Nastavljamo sa replikama. Prvi je kolega Orsat Miljeni\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74085",
        "text": "Hvala lijepo. Dakle u dvije minute \u0107u se ograni\u010diti samo na dvije stvari. Prvo i vi ste pohvalili zapravo pove\u0107anje ovog naglaska, stavljanja na neke donesene bodove, a smanjenje diskrecijske ovlasti kad govorimo o imenovanju DSV-a. Pogledajte recimo javnu raspravu savjetnici \u017dupanijskog suda u Splitu tra\u017ee upravo obrnuto, a na njih se to treba odnositi. Dakle, mi sad ovdje ka\u017eemo to \u0107emo napraviti, a imate ljude ovdje koji ka\u017eu ne. Nemojte smanjivat te bodove, jer mi ne smatramo da je to dobro. Javna rasprava, ljudi su takav stav zauzeli, a oni \u0107e biti pred DSV-om i o njima \u0107e se ocjenjivati. Dakle, to samo ho\u0107u re\u0107i koliko je relativno. Me\u0111utim, druga stvar puno va\u017enija kolega ne mogu se nikako slo\u017eiti i vi tako\u0111er gurate i povezujete broj sudova i zapo\u0161ljavanje u sudstvu sa nekakvim razvojem. Rekli ste tamo su onda bilje\u017enici, pa su ovi pa \u0107e bit dobro. Tu nema korelacije. Sud mo\u017ee do\u0107i tamo gdje ima puno predmeta. Puno predmeta ima tamo gdje ima gospodarskog razvoja. Ne\u0107e nitko do\u0107i raditi tamo zato \u0161to je sud. Ne mo\u017eemo to tako gledati. I cijela intencija zakona ide u tom smjeru. Mi smo na odborima \u010duli da je ovo demografska mjera, izme\u0111u ostalog. Pa ako se hrvatska demografija svodi na to da pove\u0107amo za deset broj sudova pa ne\u0107emo daleko do\u0107i. Dakle, to se s ovim ne mo\u017ee napraviti. To je poraz. Od kud dolaze pla\u0107e svim tim ljudima? Dolaze od poreza. Zna\u010di ako \u0107ete negdje pove\u0107ati neracionalno uzet \u0107ete nekom od pla\u0107e. Hajde ti plati nekome da sjedi tamo gdje ne treba. Za\u0161to? Zato da bi tamo bio ovaj ili onaj, da mi mo\u017eemo re\u0107i da imamo bilje\u017enika ili ne znam gdje, svugdje. To nije to. Ideja biznisa je i svega je da se on razvija, a ove slu\u017ebe dolaze. Treba razvijati infrastrukturu ali ne ove vrste. Nikome nije problem oti\u0107i tamo jer zna da \u0107e dobiti bolju uslugu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74086",
        "text": "Hvala. Odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74087",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Dakle sory kolega \u2026 moram sumnjati kada ste rekli prvo \u0161to sudski savjetnici vide. I moja je rasprava bila u tome da se vi\u0161e stavi naglasak na rezultat, a ne na neka poznanstva. Da oni to misle, za\u0161to je lak\u0161e kada ti zna\u0161 \u010dovjeka koji bira se s njim dogovoriti, pa onda preko da ne ka\u017eemo preko veze kako to ina\u010de ide, pa ja znam njega, pa onda \u0161to vi\u0161e mogu dogovoriti to je njegov ve\u0107 utjecaj to sam ja sigurniji, a manje moram napraviti rezultata. Mo\u017eda je to na\u010din za\u0161to idu. Ka\u017eem, po meni je ovako \u010dini se da ako uspostavimo jasne kriterije bodovanja, za\u0161to i kako i koji su uvjeti da sigurno da rezultat rada mora biti na onome \u0161to prethodi odnosno u kreiranju ukupnih bodova nego sami intervju koji je uvijek subjektivan i \u2026 \u0160to se ti\u010de broja sudova, ja se sje\u0107am vrlo dobro kada smo mi ukidali sudove i \u0161to se govorilo tada kod mene i u Baranji kada smo ukinuli Sud u Belom Manastiru, spojili ga iako sam ja tada govorio ne\u0107e se to odnositi da nema vi\u0161e nikog tamo, samo nema predsjednika vi\u0161e suda jer najvi\u0161e se o njemu radilo, ali ostala je stalna slu\u017eba i da je dosta dio javnosti bio ogor\u010den zbog toga iako nije \u2026 ja moram priznat nije se to ni\u0161ta promijenilo istina. Ali mi ovdje govorimo da mi mo\u017eemo ugovarati mjesta nadle\u017enosti, to se uvijek ugovora, kada se propi\u0161e mjesni nadle\u017eni sud je dogovoreno ugovorom ako ga ima u \u0110akovu bit \u0107e u \u0110akovu, ako ga nema onda ga ne mo\u017eemo staviti u mjesto nadle\u017eni sud u \u0110akovu. Zna\u010di samim tim mo\u017eemo ve\u0107 dobiti jedan dodatni broj predmeta koji ide ugovorno i onda zapravo ne stoji jel ne mo\u017eete staviti stalnu slu\u017ebu kao mjesto nadle\u017eni sud. Tako da to nije veliki broj 10 sudova, mislim u krajnjoj liniji ti sudovi tamo u obliku prekr\u0161ajnih su ve\u0107 neki i postojali odnosno dijelovi prekr\u0161ajnih postupaka koji su i\u0161li \u0107e se pripojiti. Dakle mi ne govorimo o nekom ve\u0107em tro\u0161ku, ali pokazat \u0107e vrijeme da li je to statisti\u010dki to bilo bolje ili ne, ali u ovaj demografski dio \u2026 mislim da \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74088",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107i kolega Darko Pri\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74089",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega \u010curaj, ja \u0107u malo druga\u010dije. Zna\u010di digitalna agenda, digitalna Europa, digitalna Hrvatska u Europi je to sada\u0161njost i budu\u0107nost, na\u017ealost kod nas Hrvata je to tek budu\u0107nost. A potakli ste me na to zato \u0161to ste spominjali informati\u010dke savjetnike i sli\u010dne stvari. Naime, ono \u0161to je \u010dinjenica da digitalizacijom odnosno informatizacijom javne uprave bi se rije\u0161ilo puno vi\u0161e problema nego \u0161to je sada\u0161nja i biv\u0161a i sve politike su ustvari svjesne i prava reforma javne uprave ako uistinu \u017eelimo \u0107e prije ili poslije biti jedna radikalnija informatizacija kompletne javne uprave. Problem u cijeloj toj pri\u010di \u0161to \u010dak i ako politika \u017eeli napraviti informatizaciju javne uprave u ovom momentu u javnoj upravi nema tko sa stru\u010dnog aspekta raditi tu reformu, zato \u0161to javna uprava, dr\u017eava i dr\u017eavna administracija, informati\u010dke stru\u010dnjake i ljude koji se bave IT-om ne prepoznaje kao takve niti ih dovoljno poti\u010de i subvencionira odnosno pla\u0107a da bi do\u0161li u taj sektor. Ako se sje\u0107ate prije nekih pola godine ovdje je bila Izvje\u0161taj Agencije za za\u0161titu osobnih podataka koji su rekli da ve\u0107 dvije godine tra\u017ee da zaposle informati\u010dare, ne mogu ga nikako na\u0107 da ga zaposle zato \u0161to su nudili premalu pla\u0107u koju ti ljudi apsolutno ne \u017eele do\u0107i raditi. Ono \u0161to \u010disto \u017eelim napomenuti i re\u0107i i uputiti vama kao dijelu vladaju\u0107e koalicije i ministru koji je malo prije rekao da se spremaju neke nove politike, da uistinu po\u010dnemo kao dr\u017eava razmi\u0161ljati o tome da su IT ljudi i IT stru\u010dnjaci ljudi koje treba druga\u010dije gledati u dr\u017eavnom sustavu, koje treba druga\u010dije pla\u0107ati i da uistinu bilo kakve reforme odnosno informatizacije sutra bez tih ljudi ne\u0107e mo\u0107i biti, da dr\u017eava mora jednostavno prepoznati tu struku kao ne\u0161to \u0161to je neophodno kako bi krenuli naprijed. Danas na\u017ealost to nije slu\u010daj. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74090",
        "text": "Odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74091",
        "text": "Da ja se mogu slo\u017eiti sa svime \u0161to ste rekli i znamo \u0161ta je budu\u0107nost i znamo koji su poslovi budu\u0107nosti. I kada govorimo o obrazovanju znamo da prije svega koji zavr\u0161avaju informatiku, pogotovo na FER-u manje-vi\u0161e su ve\u0107 zaposleni i ve\u0107 na 4. godine imaju i prakse i bivaju zaposleni. I mi ovdje zapravo moja intencija je bila da ljude koji su recimo, \u0161ta se doga\u0111a, neko ko je zavr\u0161io ekonomiju sa smjerom Poslovi informatike mo\u017ee biti informati\u010dar, a neko ko je informati\u010dar ne mo\u017ee biti ravnatelj recimo sudske uprave iako su ti poslovi identi\u010dni, iako on ima na svom ispitu i deset ispita koji govore o upravljanju poslovnim organizacijama. Dakle ako ve\u0107 priznajemo da nam treba i da je to neka agenda koju moramo i\u0107i, mislim da isto ovdje ne bi trebali da ne govorim da \u0107e to biti opet \u0107e i\u0107i diskreciona odluka i predsjednika suda i tko \u0107e biti izabran na to mjesto, ali zatvoriti vrata sigurno ima diljem sudova kvalitetnih ljudi, informati\u010dara koji rade super svoj posao i bez kojih taj sud ne bi mogao ni funkcionirati jel to je svima jasno da njima zatvorimo vrata da ne mogu napredovati kada smo ve\u0107 ovim savjetnicima omogu\u0107ili i prepoznali potrebu i motivacije i napredovanja onda mislim da i ovdje bi bilo to u kona\u010dnici da ljudi znaju za\u0161to ne\u0161to rade i da uvijek imaju mogu\u0107nost, a ne da nam odlaze i da onda imamo jo\u0161 jedan ve\u0107i problem, tako da se sla\u017eem s vama. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74092",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107i je kolega Bo\u017eo Petrov. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74093",
        "text": "Hvala. Kolega \u010curaj, ja kada slu\u0161am va\u0161e izlaganje meni ovo izgleda, evo ja se ne mogu oteti dojmu da biste vi na potpuno jednak na\u010din branili stav ako vladaju\u0107i ka\u017eu da treba ukinuti sudove ili da treba pove\u0107ati sudove. Mislim va\u0161a stranka je podr\u017eala pro\u0161li put smanjivanje broja sudova, sada su vladaju\u0107i rekli da ih treba pove\u0107ati, pa ovo vi \u0107ete jednako tako podr\u017eavati pove\u0107anje sudova. Za\u0161to vam ja to govorim? Vi se cijelo vrijeme oslanjate na objektivne kriterije. Ja sada ne\u0107u ulaziti u broj sudova. Mene zanima, za\u0161to ne mo\u017eete biti otvoreni prema prijedlozima koje vam davaju drugi saborski zastupnici pa makar bili iz oporbe. Zna\u010di vi ste naveli da ne\u0107e biti kontinuiranog ocjenjivanja rada sudaca, nema ga. A meni nije jasno za\u0161to ne bi postojalo kontinuirano ocjenjivanje iz razloga \u0161to \u0107ete time posti\u0107i ve\u0107u transparentnost, posti\u0107i \u0107ete klju\u010dne promjene u sustavu. Na to smo upozoravali ju\u010der. nema ni spomena, a brate ja ne vidim niti veliku \u017eelju da \u0107ete vi bilo \u0161to promijeniti u odnosu na ono \u0161to ste \u010duli od drugih saborskih zastupnika kao kvalitetne ideje, ne mo\u017eete mi re\u0107i da niste za to, da se na kraju suci biraju po kvaliteti, transparentno, da mogu napredovati ovisno o svom iskustvu, svom znanju a ne ovisno o tome ho\u0107e li im neki politi\u010dar, neki prijatelj pomo\u0107i da napreduju. Evo ja vas molim, uvedite odredbu za kvalitetno ocjenjivanje rada sudaca, ima niz stvari koje se trebaju popraviti ali ja \u0107u sada istaknuti ovu, nakon toga \u0107u istaknuti druge. Imate mogu\u0107nost, nemojte najavljivati jo\u0161 jednu mini reformu za pola godine, imate sad priliku, promijenite stvari, evo uzmite ovu, napravite ovo, budite ponosni na to.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74094",
        "text": "Hvala, kolega Petrov. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74095",
        "text": "Zahvaljujem na ovom va\u0161em pitanju iako kad govorimo o kontinuiranom ocjenjivanju sudaca, ja nisam pri\u010dao, ja sam pri\u010dao o tome da me\u0111u oporbom nema suglasja da li ograni\u010davanje mandata treba biti na 2 godine, na 1 godinu ili neograni\u010deno. Neki govore da ne treba biti ni 2, neki ka\u017eu jednu, zato da bi se postigao kontinuitet rada, ne ocjenjivanja, to ja nisam spominjao, ali dobro, nije uop\u0107e stvar. \u0160to se ti\u010de referiranja na prija\u0161nje stvari, prije svega mi jesmo podr\u017eali kao i kad je HDZ 2015. ja mislim da je to bilo, ne, ranije izmjene koje su bile, i naravno da treba stalno evoluirati, to sam i rekao. Ako vi mislite da treba ne\u0161to donijeti sada i vi\u0161e nikad ne promijeniti, pa ne\u0107emo nigdje zavr\u0161iti. Ako se ne\u0161to vidi da mo\u017ee biti bolje, ja ne vidim razloga za\u0161to to se ne bi napravilo. Ja to ne vidim. Bez obzira kada i tko je \u0161ta rekao i napravio. Ne\u0107emo voditi sada \u0161ta je tko radio prije i \u0161ta je godinu, godinu i pol dana gdje je oti\u0161lo i \u0161ta se napravilo. Dakle, tu apsolutno ta argumentacija ne stoji ali dobro, to su neki jeftini politi\u010dki poeni koji uop\u0107e nemaju veze sa ovim radom. \u0160to se ti\u010de kontinuirano, naravno prvo \u010ditanje, razmotrit \u0107e se sve, nisam ja ovdje ispred predlagatelja, predlagateljima se trebate obratiti za va\u0161e prijedloge, mi ovdje radimo za njih. I ja isto tako\u0111er da imam prijedlog, isto jedan koji govori kod intencije da se spoje op\u0107inski i radni sud sa grupom za statusne i obiteljske sporove na Op\u0107inskom sudu u Zagrebu. Dakle, po meni, ja bi volio da se isto razmotri taj dio jer recimo obiteljski statusni predmeti imaju 1 140 predmeta na 12 sudaca a radni 2 400 na 22. Imamo svako svoje prijedloge, svako svoje prijedlog iz svog iskustva radi i predla\u017ee predlagatelju ne me\u0111usobno jedni drugima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74096",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika, kolega Giovanni Sponza.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74097",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Pa evo iz dosada\u0161njih rasprava vidljivo je da je tema pravosu\u0111a osobito sa aspekta visokog na povjerenja gra\u0111ana prema pravosu\u0111u zapravo otvara jedan \u0161iri spektar rasprave i ja bi se \u017eelio isklju\u010divo koncentrirati \u0161to ste vi kolega \u010curaj, u svojoj raspravi spominjali sudske savjetnike gdje \u0107u izre\u0107i svoj jedan osobni stav. Osim materijalnih i tehni\u010dkih uvjeta koje treba doista pobolj\u0161ati unutar rada sudova i sudstva, bez novog zapo\u0161ljavanja sudskih savjetnika koji ho\u0107e pomo\u0107i sucima u pripremama za raspravama dok ne uvedemo mi normiranje u sudstvu ne\u0107e se posti\u0107i nikakav pomak u efikasnosti rada sudova. I dr\u017eim da o tome moramo razgovarati, mi jednostavno moramo uvesti norme a nakon toga, nakon materijalnih i tehni\u010dkih uvjeta moramo uvesti i ocjenjivanje. Mislim da je to ne\u0161to \u0161to \u0107e vratiti povjerenje gra\u0111ana prema pravosu\u0111u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74098",
        "text": "Hvala, odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74099",
        "text": "Zahvaljujem. Da, zato i u raspravi sam i spominjao sudske savjetnike kao i savjetnike informati\u010dare, dakle mislim da gledati rad suda i rezultat suda sam kroz poziciju suca, da nije niti zahvalno niti to\u010dno. Jer niti jedan sudac, niti jedan predmet nije identi\u010dan niti jedan, dva suca nisu ista pa nisu ni dva vrata u krajnjoj liniji ista da bi onda tako gledali. Mi nemamo taj na\u010din rada presedanski da se pozivamo sa snagom u odluke na prija\u0161nje presude ali sigurno da imamo i trebamo imati \u0161to vi\u0161e kvalitetnijih ljudi koji pripremaju, koji odrade svu pripremu koja je neophodna za dono\u0161enje pravedne odluke. Puno puta smo ovdje \u010duli da pravo i pravda ba\u0161 nisu uvijek istozna\u010dni, mislim nisu naravno istozna\u010dni ali da ne ide u jedno s drugim ali da se sla\u017eem s vama da ve\u0107i naglasak na savjetnike, da. Ovdje je prijedlog da se omogu\u0107i ljudima napredovanje, ve\u0107a motiviranost time i naravno ono \u0161to sam i ja rekao za govornicom da trebamo gledati financijska sredstva da se pove\u0107a broj, i tu se mi sla\u017eemo. Dakle to apsolutno jeftinije je jo\u0161 uvijek sudski savjetnik nego sudac jer ga se mo\u017ee rasporediti na \u0161iri broj radnih zadataka koji ima i ne samo kod jednog suca i mislim da je to jedna ajmo re\u0107i kod tih sudskih slu\u017ebenika, jedna od bitnih stvari kako bi do\u0161lo do onog broja svih zadovoljnih \u0161to se ti\u010de nerije\u0161enih predmeta da to nije tako velik broj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74100",
        "text": "Hvala. I zadnja replika, kolega Peri\u0107 Grozdana, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74101",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de. Kolega \u010curaj, ja \u0107u se osvrnuti na zapravo mre\u017eu sudova koja je u svojo biti jedan organizam koji se mijenja kao \u0161to se mijenja i mre\u017ea ambulanti i sli\u010dno. Prema tome, u odre\u0111enom momentu sigurno se pokazuje, pohvalno je da se ukupan broj smanjio od 2008. na ovamo, me\u0111utim ka\u017eem u odre\u0111enu momentu zaista je potrebno mo\u017eda evo pro\u0161iriti pa izme\u0111u ostalog i ovih 10 op\u0107inskih sudova. Ono \u0161to mene jako zanima s obzirom na sudske savjetnike, ja bi \u017eeljele osobno da sudski savjetnici da ih ima vi\u0161e i da im se mo\u017ee pomo\u0107i na na\u010din kako smo i mi u lokalnoj zajednici predlagali da se oni osna\u017ee na na\u010din da se rje\u0161avaju \u0161to prije zemlji\u0161no-knji\u017eni postupci jer se doga\u0111a da na podru\u010djima gdje se geodetski snime odre\u0111eni mjesni odbori da se da se ti postupci ne provedu do kraja upravo zbog toga \u0161to je premalo sudskih savjetnika koji onda mogu sve te postupke i provesti do kraja. Dakle, to je u duhu onoga \u0161to je cilj svima nama da se cijelo zapravo stanje na\u0161e zemlji\u0161no-knji\u017eno popravi i u ovim dijelovima pogotovo Dalmacije koja ima jako puno nerije\u0161enih upravo tih predmeta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74102",
        "text": "Odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74103",
        "text": "Evo zahvaljujem. Pa da mislim da te rekli jednu bitnu, dobru stvar kako je i dr\u017eava i njeni stanovnici zapravo \u017eivo tijelo koje se mijenja, tako se odre\u0111ene slu\u017ebe dr\u017eavne svakako moraju pratiti to i da kretanje i u broju stanovnika, pa onda samim time broju predmeta, samog sudovanja i svega onoga \u0161to ide sigurno da je ne\u0161to \u0161to ide u prilog i malo prije \u0161to sam rekao da se treba pratiti potrebe i u\u010dinkovitosti naravno i samih potreba pokazatelja na na\u0161im mjestima, gradovima, op\u0107inama itd. I da je to isto jedan od pokazatelja. I zapravo zato sam i tra\u017eio tu analizu i statisti\u010dke pokazatelje koji su temelj ovih odluka. Mislim da bi vam svima danas bilo i lak\u0161e malo da na temelju toga mo\u017eemo jo\u0161 bolje diskutirati, a \u0161to se ti\u010de sudskih savjetnika tu \u0107u jo\u0161 jednom ponoviti da i ono \u0161to sam rekao apsolutno da je po meni budu\u0107nost kvalitetnog sudovanja, br\u017eeg, efikasnijeg i u pove\u0107anju broja a i u njihovoj edukaciji i u njihovom osposobljavanju. Dakle, mi ne trebamo samo gledati na kontinuirano osposobljavanje sudaca. I treba mo\u017eda iskoristiti sada ove prekr\u0161ajne suce koji moraju i morat \u0107e se obrazovati za odre\u0111ene druge predmete, odnosno dodatno usavr\u0161avati da tu stavimo i odre\u0111eni broj savjetnika koji kako se mijenjaju i dru\u0161tva i poslovni procesi tako sigurno naravno i odnosi, tako sigurno ima i prostora da se oni usavr\u0161avaju, da ih bude \u0161to ve\u0107i broj. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74104",
        "text": "Zavr\u0161ili smo sa raspravama u ime klubova. Sad \u0107emo pojedina\u010dne rasprave. Prvi je kolega Nikola Grmoja, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74105",
        "text": "Hvala. Evo uspjeli smo zna\u010di da ova rasprava bude u ovim normalnim satima, ovim bitnim zakonima koji \u0107e utjecati, zna\u010di na na\u0161e pravosu\u0111e. Ja \u0107u samo koliko mi vrijeme dopusti u ovih 10 minuta iznijeti nekakve primjedbe i na\u0161e prijedloge. Zna\u010di \u0161to se ti\u010de Prijedloga zakona o izmjenama i dopuni Zakona o sudovima u \u010dlanku 1. i \u010dlanku 18. vidimo da Vlada ukida poziciju tajnika suda. Ovu novinu vidimo kao problem, obzirom da tajnik suda ima va\u017enu ulogu osiguravanja pravne sigurnosti onih poslova za koje je potrebno stru\u010dno, pravno znanje i iskustvo. Zna\u010di izmjenama ovog Nacrta zakona spajaju se funkcije tajnika suda i ravnatelja pravosudne uprave. Ovo je po nama nelogi\u010dna izmjena. Ne mo\u017ee ravnatelj kao ekonomist na primjer biti odgovoran i zadu\u017een, odnosno dovoljno stru\u010dan za pravna pitanja kao \u0161to su na primjer slu\u017ebeni\u010dki odnosi ili neki drugi ugovorni odnosi. Predsjednik suda treba biti nositelj odgovornosti za sudsku upravu, ravnatelj za pravosudnu upravu, a tajnik suda bavi se na primjer onim pitanjima kojima se u drugim tijelima bave pravne slu\u017ebe. Smatramo da je ovim prijedlogom izmjena dodatno poreme\u0107ena ravnote\u017ea u organizaciji rada i podjeli odgovornosti dionika i u tom smislu predla\u017eemo ne dirati funkcije tajnika, funkciju tajnika suda ve\u0107 samo raditi na dodatnom razgrani\u010denju poslova sudske i pravosudne uprave. U \u010dlanku 15. propisano je kako Visoki prekr\u0161ajni sud nije neposredno vi\u0161i sud op\u0107inskim sudovima, a iz ve\u0107ine ovlasti, nadle\u017enosti ako i ne svi je doista neposredno vi\u0161i sud sucima osnovnih sudova koji rje\u0161avaju prekr\u0161ajne predmete. Zna\u010di suci koji budu sudili u prekr\u0161ajnim predmetima bit \u0107e podlo\u017eni dvostrukom nadzoru \u0161to ih stavlja u neravnopravan polo\u017eaj u odnosu na druge suce u Republici Hrvatskoj. Naime, ako je \u017dupanijski sud neposredno vi\u0161i sud isti ima ovlasti nadzora nad radom op\u0107inskih sudova i sudaca bez izuzetaka. Kako Visoki prekr\u0161ajni sud odlu\u010duje o \u017ealbama na odluke op\u0107inskih sudova u prekr\u0161ajnim predmetima, isti tako\u0111er ima ovlasti nadzora kroz odluke povodom \u017ealbe, ali i kroz nadzor nad radom sudaca koji rade prekr\u0161ajne predmete. Prema standardima EU sudac ne smije biti podlegnut kontroli koja ga stavlja u neravnopravan polo\u017eaj u odnosu na druge suce. Nejasan je smisao ostavljanja Visokog prekr\u0161ajnog suda kao samostalnog suda. Puno objektivnije, u\u010dinkovitije bi bilo spojiti nadle\u017enost zna\u010di Visokog prekr\u0161ajnog suda i \u017dupanijskog suda. Zna\u010di predla\u017eemo da se nadle\u017enost spoji s nadle\u017enosti \u017eupanijskih sudova drugi stupanj, te da suci Visokog prekr\u0161ajnog suda postanu suci \u017dupanijskog suda. Zna\u010di to je na\u0161 prijedlog. Predla\u017eemo i propisati obveznu edukaciju svakog novo imenovanog predsjednika suda. U tome onda prilagoditi i program izobrazbe i za predsjednika koji ve\u0107 obna\u0161aju du\u017enost. Va\u017enost educiranja predsjednika o upravlja\u010dkim znanjima dio je standarda koje provode mnoge zemlje u EU. Jednostavno nemamo opravdanje ako to ne propi\u0161emo. Imamo instituciju koja \u0107e to provoditi, imamo bezbroj razloga za\u0161to to treba provoditi. Isto tako predla\u017eemo, zna\u010di mijenja se jedina dobra praksa \u010dlankom 20. a to je imenovanje osobe ovla\u0161tene za obavljanje poslova sudske uprave za vrijeme dok predsjednik suda jo\u0161 nije imenovan. Mi\u010de se uloga ministra pravosu\u0111a. Ovo po nama nije dobra izmjena. Apeliramo da se ne dira trenutni sustav. Postoji niz razloga. Neki osnovni su da ministar pravosu\u0111a \u010dije ovlasti se ovdje potpuno ukidaju je bilo korekcijsko tijelo koje sa stru\u010dne razine i pomnim razmatranjem potencijalnih kandidata doprinosilo ravnote\u017ei u sustavu. Ministarstvo kao tijelo koje rukovodi sa organizacijom sustava treba biti poluga koja \u0107e u datom trenutku kada do\u0111e do potrebe privremeno zamijeniti ulogu donosioca odluke. U ovom slu\u010daju je to imenovanje predsjednika suda kao korektiv izvanrednoj situaciji. Zna\u010di treba raditi na tome da se ne doga\u0111aju situacije u kojima se moraju imenovati vr\u0161itelji du\u017enosti, a ne micati ulogu jedinog stru\u010dnog tijela u sustavu. \u010clanak 28. o izboru predsjednika Vrhovnog suda RH pozdravljam, obzirom da je velikim dijelom preuzet iz Mostovih nacrta, no nije propisano, a smatramo da bi itekako trebalo biti u Vladinim nacrtima da predsjednik Vrhovnog suda, mo\u017ee biti samo sudac tog suda, te da ukoliko protiv predsjednika Vrhovnog suda RH bude podignuta optu\u017enica za kazneno djelo pravomo\u0107na, isti \u0107e biti razrije\u0161en. Zna\u010di, to je na\u0161 prijedlog. Vidimo da je Ministarstvo pravosu\u0111a takvo rje\u0161enje predlo\u017eilo u Zakonu o DORH-u kod razloga za razrije\u0161ene du\u017enosti glavnog dr\u017eavnog odvjetnika, \u0161to je pohvalno i predla\u017eemo da se to propi\u0161e i za predsjednika Vrhovnog suda, iako je svatko nevin dok se ne doka\u017ee suprotno. Kod funkcije predsjednika Vrhovnog suda, situacija nije redovna, odnosno, poku\u0161ajmo zamisliti situaciju, koji se protiv predsjednika Vrhovnog suda podigne optu\u017enica protiv zlouporabe ovlasti polo\u017eaja, sucima kojima je predsjednik nadre\u0111en, a kao \u010delnik sudbene vlasti nadre\u0111en je svim sucima u RH, bi mu trebali suditi. Poku\u0161ajte zamisliti u vrijeme pauze za ru\u010dak, zna\u010di, koja ne znam ho\u0107e li biti, da predsjednik Vrhovnog suda RH se pro\u0161eta do \u017eupanijskog suda gdje je optu\u017een, mo\u017eda za najte\u017ea kaznena dijela, potom se vrati voditi sudbenu vlast. Koliko imam, jo\u0161 4 minute, ne\u0107u uspjeti sve ove prijedloge iznijeti, ali vjerojatno \u0107e i kolega Podolnjak, ne\u0161to kada do\u0111e na raspravu. Isto tako smatramo zna\u010di da u dijelu zakona koji se odnosi na suda\u010dka vije\u0107a imamo samo komentar obzirom da smatramo kako ista ne bi trebala postojati, te kako bi se postupak ocjenjivanja sudaca trebao reformirati, a ne dodatno ja\u010dati ovaj nakaradni sustav kojeg trenutno imamo. Suda\u010dka vije\u0107a su potpuno podbacila u svojoj ulozi i upravo se djelovanje suda\u010dkih vije\u0107a smatra jednim od najproblemati\u010dnijih mehanizama u sustava imenovanja, neujedna\u010dene prakse, metodologije ocjenjivanja rada, suda\u010dka vije\u0107a vidimo kao alat koji omogu\u0107uje ogroman prostor za utjecaj politike, pogodovanje i negativnu selekciju u sustavu. U \u010dl. 42. propisuje se da pravosudni inspektor mogu biti osobe koje ispunjavaju uvjete za vi\u0161eg stru\u010dnog savjetnika ili vi\u0161eg upravnog savjetnika, te suci koji ispunjavaju uvjete za suce \u017eupanijskog suda imaju iskustva u obavljanju poslova sudske uprave. Smatramo kako je ovo nelogi\u010dna izmjena. Vi\u0161i stru\u010dni savjetnik, mo\u017ee biti osoba s jedva 3 g. iskustva, a upravni savjetnik mo\u017ee biti osoba sa srednjom stru\u010dnom spremom sa 3 g. iskustva i prema vladinom prijedlogu, ove osobe mogu biti pravosudni inspektori bez drugih uvjeta. Dok pravosudni inspektora iz redova sudaca mogu biti jedino osobe koje imaju uvjete za suca \u017eupanijskog suda 10 g. kao pravosudni du\u017enosnik. Zna\u010di predla\u017eemo tu propisati poslove pravosudnog inspektora mogu obavljati osobe koje imaju zavr\u0161en diplomski, sveu\u010dili\u0161ni studij prava, polo\u017een pravosudni ispit i najmanje 8 g. radnog iskustva na odgovaraju\u0107ima poslovima. U odnosu na druge, koji su vezani za ocjenjivanje rada sudaca, smatramo da je propu\u0161tena prilika urediti sustav prema europskim standardima, uvo\u0111enjem kontinuiranog ocjenjivanja u kojem smo u nekoliko navrata pisali. U radu sudaca, pokrenuti \u0107emo klju\u010dne promjene u sustavu, ocjenjivanje se onda sa lako\u0107om ve\u017ee uz edukaciju, napredovanje u platnim razredima, napredovanje sustava i drugo. Ali, posebno prije\u0107i negativan utjecaj politike na postupak imenovanja sudaca \u0161to je po nama najve\u0107i problem. Stvara se kvalitetna i zdrava konkurencija, jednostavno smatramo kako je Vlada u potpunosti podbacila sa ovim svojim prijedlozima i ne \u017eeli iskoristiti priliku i dodatno u\u010diniti promjene u sustavu. Uvo\u0111enjem kontinuiranog sustava ocjenjivanja rada sudaca, u\u010dinili bi bitnu promjenu u sustavu, koja bi djelovala pozitivno na nekoliko fontova kako smo ve\u0107 naveli. Slijedom navedenog, ne\u0107emo tro\u0161iti vrijeme komentiraju\u0107i koliko su nam neprihvatljive kako odredbe o suda\u010dkim vije\u0107ima, tako i nakaradno selektivno ocjenjivanje koja ista provode. Metodologija koja suda\u010dka vije\u0107a na pojedinim sudovima primjenjuje, neobjektivna i nepravedna. Okvirna mjera koja su glavni temelj za ocjenjivanje, nisu objektivno postavljene norme i ne podudaraju se sa stvarnim radom sudaca. Potrebno je promijeniti sustav s pukog brojanja predmeta na procjenu te\u017einskih faktora, trajanje radnji ovisno o te\u017einskim faktorima, te vremenu koji sudac ima na raspolaganju. Okvirna mjerila danas uzrokuju nerealnu i fiktivnu zagu\u0161enost sustava, potrebno je osloboditi suce od okvirnih mjerila i na\u010din ocjenjivanja kao i odre\u0111ivanja potrebnog rezultata rada sagraditi i to je ono \u0161to mi predla\u017eemo na objektivnim i pravni\u010dkim kriterijima. Budu\u0107i da nemam vi\u0161e vremena zna\u010di i\u0107i dalje u analizu, a imamo tu zna\u010di i kritike a i prijedloge zna\u010di kako unaprijediti ove zakonske prijedloge jer je Most ostavio u Ministarstvu pravosu\u0111a pravnu reformu pravosu\u0111a, ali evo, vi ste se na\u017ealost odlu\u010dili za, odlu\u010dili ste se to puno ubla\u017eiti i ovo zapravo nije ni mini reforma, kako ste ju nazvali, ima tu nekakvih poku\u0161aja, koju \u0107emo svakako pozdraviti, ali s obzirom na stanje u hrvatskom pravosu\u0111u ovo nije dovoljno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74106",
        "text": "Hvala kolegi Grmoji. Imamo 3 replike, prva kolega Pernar Ivan.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74107",
        "text": "\u2026 [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] hvala puno. Pa eto, kolega Grmoja, koristim priliku da repliciram vama, iako bi zapravo, evo pitati \u0107u vas za komentar, pi\u0161e mi Tomo Ljuji\u0107, \u010dovjek je bio bira\u010d HDZ-a, veli, ovako, izdali su me i sa njima je definitivno kraj. I ugl. on obja\u0161njava sljede\u0107e, ka\u017ee da je radio u nekoj firmi i da je dobio presudu u svoju korist, me\u0111utim, presuda se jako dugo vukla i u trenutku kad je bila rije\u0161ena, odnosno, kada je on tu presudu predao na Op\u0107inski sud u Koprivnici, ka\u017ee kod suca Alena Goluba, ne zna \u0161to se s tim doga\u0111a, a ste\u010dajno upraviteljica, Nevenka Koroman, ga je obavijestila da je zakasnio sa svojim potra\u017eivanjem. A on je htio zapravo re\u0107i, da je on bio u pravu, na kraju je on dobio presudu, ali se prekasno prijavio za ste\u010dajnu masu i ne\u0107e se \u010dovjek mo\u0107i naplatiti. I on je zapravo \u017ertva isto ovog pravosu\u0111a. Ja sam ga pitao, jel bi vi i dalje glasali za HDZ, da niste izvisili? On veli bi. I ka\u017ee: ja pi\u0161em tima iz HDZ-a, veli nitko me ne \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] veli, molim te Pernar, evo ti o tome ispri\u010daj i ja vas molim da vi ispri\u010date \u0161to vam ka\u017eu, vama bira\u010di HDZ-a, da li vam se javljaju razo\u010darani, ogor\u010deni sa problemima u pravosu\u0111u i zapravo sa pri\u010dom da ih njihovi vlastiti HDZ-ovci ne slu\u0161aju i da ih nije briga za njihove probleme. Ja razumijem da je to bira\u010d \u017divog zida, pa da onda mu ka\u017eu HDZ-ovci \u0161ta nas briga za tebe. Ali ovdje se radi o njihovom bira\u010du i mislim da s ovom politikom HDZ zapravo gubi bira\u010de i to je na neki na\u010din, dobra stvar za nas, a s druge strane lo\u0161a stvar za te ljude. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74108",
        "text": "Odgovor. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74109",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Pernar, \u0161to se ti\u010de pravosu\u0111a, ja mislim da je tu razo\u010daranost hrvatskih gra\u0111ana neovisno o politi\u010dkoj opciji kojoj pripadaju. Naravno da mi se ljudi javljaju s konkretnim problemima i ju\u010der sam iznio jedan ovdje u Hrvatskom saboru, a mo\u017eda se vama javljaju ti razo\u010darani biv\u0161i \u010dlanovi HDZ-a jer ste i vi razo\u010darani \u010dlan HDZ-a i onda ljudi tu prepoznaju da ste vi prava adresa mo\u017eda da vam se obrate. Tako da, evo, meni se javljaju svi gra\u0111ani neovisno o politi\u010dkoj opciji kojoj pripadaju, vjerujem i vama isto jer prepoznaju da \u0107emo te njihove probleme ovdje u hrvatskoj sabornici iznijeti, \u0161to i vi \u010dinite, a evo, i ja se trudim kroz svoje djelovanje ovdje upozoravati na nelogi\u010dnosti ne samo u hrvatskom pravosu\u0111u nego ukupno zna\u010di u hrvatskom dru\u0161tvu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74110",
        "text": "Hvala. Kolega Giovanni Sponza.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74111",
        "text": "Zahvaljujem. Kolega Grmoja, iznijeli ste set prijedloga i promi\u0161ljanja u kontekstu svega onoga \u0161to je potrebno u\u010diniti u pravosu\u0111u, no ja bih se, za sada u svojoj replici zadr\u017eao na jednom vrlo uskom problemu, nazovimo ga to tako, koji se ti\u010de svakodnevnog \u017eivota fizi\u010dkih osoba, ali i blokade odnosno tijeka gospodarskih aktivnosti. Naime, rije\u010d je o rje\u0161enju o uknji\u017ebi. Mi imamo zemlji\u0161no-knji\u017ene odjele u RH koji vam u roku od par sati ili jednoga dana izdaju rje\u0161enje o uknji\u017ebi, ali isto tako imamo sudove, odnosno gruntovnice koje to izdaju u roku od nekoliko mjeseci, a na\u017ealost ima i onih koji to, gdje se \u010deka i nekoliko godina. Dakle, to je jedan problem iz svakodnevnog \u017eivota koji otvara nekoliko pitanja. Prvo, ne\u0161to \u0161to nije pravi\u010dno. One koji rade, koji su gruntovnicu poslo\u017eili, izdaju rje\u0161enja u toku jednog dana, oni se dodatno optere\u0107uju, a rastere\u0107uju se oni koji ne rade svoj posao na na\u010din da se njihovi predmeti prebacuju onima koji rade, a sa druge strane imamo problem jedan koji ovako otvara prostor koruptivnih radnji, za\u0161to u odre\u0111enim gruntovnicama se \u010deka toliko vremena i da li doista mo\u017eemo i zato sam prije u svojoj jednoj replici da mi moramo uvesti normiranja. Ukoliko ne uvedemo normiranja, ukoliko ne uvedemo digitalizaciju, mi jednostavno efikasnost rada sudova i zemlji\u0161no-knji\u017enog odjela ne\u0107emo mo\u0107i pomaknuti sa mrtve to\u010dke.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74112",
        "text": "Hvala. Odgovor. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74113",
        "text": "Po\u0161tovani kolega. Zna\u010di, gruntovnice nisu predmet ovih zakona, oni su zna\u010di, dio suda kao cjeline, ali apsolutno se sla\u017eem s ovim \u0161to ste rekli. To su problemi na kojima treba raditi. Evo, tu su i predstavnici Ministarstva, nadam se da su \u010duli ovo na \u0161to ste vi upozorili i da \u0107emo kroz izmjene, oni najavljuju da je ovo tek po\u010detak, da \u0107emo po\u010deti rje\u0161avati te probleme i tu je interes, ja mislim, svih nas u ovom Saboru posebno zna\u010di, nas koji dolaze iz tih sredina i znamo koliki su problemi da to iznesemo ovdje, a vjerujem da \u0107e se onda to kroz zakonske prijedloge rje\u0161avati. Ja mislim da je i kolega Miljeni\u0107 govorio o digitalizaciji kao ne\u010demu \u0161to je nu\u017eno, zna\u010di, da bi uop\u0107e na\u0161e pravosu\u0111e bilo efikasno. Tako da u tom smislu se sla\u017eem s vama, ali nije dio ovih izmjena o kojima sam govorio.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74114",
        "text": "Hvala. I zadnja replika na izlaganje kolege Grmoje je replika kolege Petrov Bo\u017eo. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74115",
        "text": "Hvala predsjedavaju\u0107i. Kolega Grmoja, bez obzira na ono \u0161to ste vi iznijeli, ono \u0161to MOST predla\u017ee sa mini reformom kako to vole nazvati kolege iz HDZ-a, bez obzira na ono \u0161to evo, poku\u0161ava objasniti s njihovo strane kako \u0107e to velebno izgledati ova reforma, toliko velebno da su evo, najavili da \u0107e raditi jo\u0161 jednu mini reformu pravosu\u0111a nakon ovoga svega, mislim da se nedovoljno isti\u010de jedna stavka koja je meni nelogi\u010dna. Meni je nelogi\u010dno da postoji i dalje utjecaj politike na DSV, meni je nelogi\u010dno da saborski zastupnici budu \u010dlanovi DSV-a, danas mijenjaju taj zakon. I vjerujem da bi postigli konsenzus u Hrvatskom saboru ne bi im nedostajalo ruku i za promjenu Ustava da maknu saborske zastupnike, da se makne politike iz DSV-a jer onda ne\u0107emo imati saborske zastupnike koji \u0107e pritiskati druge saborske zastupnike da \u0161ute, da ne propituju djelovanje DSV-a imamo tu situaciju aktualnu s vama, s kolegom Lackovi\u0107em, sa kolegom, vama kolega Lackovi\u0107, koliko sam \u010duo podigao je tu\u017ebu iz razloga \u0161to ste vi propitivali rad DSV-a. Mene stvarno zanima, evo, ne samo vi, nego \u0161to ka\u017eu drugi saborski zastupnici? Jesu li oni za to da i dalje mogu oni djelovati kroz DSV i na takav na\u010din gledati koji \u0107e se suci na kraju imenovati, koji \u0107e se kandidati odabirati i kako \u0107e uop\u0107e izgledati na\u0161e pravosu\u0111e. Ho\u0107e li ono biti neovisno, transparentno ili \u0107emo dr\u017eati samo privid svega, a zapravo raditi onako kako politika nala\u017ee.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74116",
        "text": "Odgovor. Izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74117",
        "text": "Ja podsje\u0107am hrvatsku javnost da smo mi budu\u0107i da smo preuzeli odgovornost za resor pravosu\u0111a, a da su zakoni takvi kakvi jesu, odnosno da je za to \u010dak potrebno mijenjati Ustav, da politika nema takav utjecaj u DSV-u, upravo s HDZ-om imali najvi\u0161e sukoba oko toga tko \u0107e imati tog \u010dlana dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a jer smo znali da HDZ, a i svi oni dosad koji su vodili politiku u RH \u017eele utjecati zna\u010di, na imenovanje i biranje sudaca, njihovo napredovanje. I mi u svojoj reformi predlo\u017eili da zna\u010di to je na\u0161 prijedlog, da se ide u promjene, da politi\u010dari ne budu dio DSV-a, a kolega Lackovi\u0107 je iskoristio svoju poziciju u DSV-u, tu\u017eio me za klevetu jer sam rekao da je DSV izvor svih problema u hrvatskom pravosu\u0111u \u0161to je \u010dista logika jer ako nam je pravosu\u0111e u problemu, valjda je odgovoran onaj tko bira i unaprje\u0111uje suce. Mislim da se oko toga mo\u017eemo slo\u017eiti i kolega Lackovi\u0107 je mene tu\u017eio, i zamislite \u0161to \u0107e se meni dogoditi, ja sam sad svjedok u jednoj tu\u017ebi protiv Hanza Medie gdje je zbog tog mog intervjua jedan sudac iz Splita \u010dlan DSV-a tu\u017eio Hanza Mediu i vjerojatno \u0107e se nakon toga i\u0107i prema meni sa zahtjevima za naknadu \u0161tete. Ja sam rekao da sam spreman platiti tu cijenu za bolje hrvatsko pravosu\u0111e a meni \u0107e u mom slu\u010daju suditi suci a tu\u017eit \u0107e me oni koji ih biraju i unaprje\u0111uju. Pa \u0161ta mislite kako \u0107e ti suci koji budu u tom slu\u010daju odlu\u010divali o mojoj sudbini, kako \u0107e oni presuditi? I pogledajte na koji na\u010din je kolega Lackovi\u0107 iskoristio svoju poziciju u DSV-u. A to je jedan apsurd i to se mora mijenjati. A ja \u0107u se i dalje boriti za transparentnije i bolje hrvatsko pravosu\u0111e bez obzira na pritiske kojima sam izlo\u017een.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74118",
        "text": "Hvala, vrijeme. Imamo povredu Poslovnika, kolega Grbin.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74119",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Ju\u010der i danas u svojim raspravama kolega Grmoja kontinuirano kr\u0161i \u010dlanak 238. Poslovnika Hrvatskog sabora u onom djelu koji se odnosi na predmet rasprave. Ja u potpunosti razumijem da on ima odre\u0111enih privatno pravnih odnosa sa gospodinom Lackovi\u0107em i u potpunosti razumijem njegovo stajali\u0161te da je ono zbog \u010dega ga se tu\u017ei neprimjereno odnosno zbog \u010dega se tu\u017ei nakladnika ali to nije tema dana\u0161nje rasprave i doista bih vas zamolio da slijede\u0107i put kolegu Grmoju upozorite da se vrati zakonodavni akt a svoje privatno pravne odnose ostavi po strani.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74120",
        "text": "Hvala. Povreda Poslovnika, Bo\u017eo Petrov, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74121",
        "text": "Ja mogu tako\u0111er navesti \u010dlanak 238. kao \u0161to je kolega Grbin to rekao iako se niti njegov \u010dlanaka odnosno povreda Poslovnika ne odnosi na \u010dlanak 238., smatram samo da je gospodin Grbin rekao ne\u0161to \u0161to ipak nije istina iz razloga \u0161to je gospodin Grmoja na osnovi svog primjera pri\u0161ao o tome kako danas izgleda i djeluje DSV, a danas raspravljamo o zakonu koji bi trebao upravo pobolj\u0161ati njihovo djelovanje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74122",
        "text": "Dobro, mo\u017eemo nastaviti sa pojedina\u010dnom raspravom. Izvolite, kolega Tomislav Sokol.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74123",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Dosta tema je ve\u0107 ovdje obra\u0111eno, tako da u ve\u0107inu toga ne\u0107u ulaziti u detalje ali bih istaknuo par stvari. Prvo vezano uz spajanje prekr\u0161ajnih i op\u0107inskih sudova, mislim da je to dobro rje\u0161enje s obzirom na priljev predmeta 20 000 manje predmeta u zadnjih ako se ne varam, 2 do 3 godine i to treba pozdraviti. Me\u0111utim, koliko sam shvatio ideja je da se formiraju posebni prekr\u0161ajni odjeli na op\u0107inskim sudovima koji \u0107e dalje raditi prekr\u0161ajne predmete dok se \u0107e dio prekr\u0161ajnih sudaca prerasporediti na ovrhe, ugovorne odnose itd. To je svakako pohvalno no treba istaknuti, mislim da je to ve\u0107 re\u010deno i u raspravi da su prekr\u0161ajno pravo i gra\u0111ansko pravo dosta razli\u010dita podru\u010dja prava, da suci koji mo\u017eda dugo nisu radili ni\u0161ta vezano uz civil, trebaju isto tako pro\u0107i odre\u0111ene ipak edukacije, seminare, ja vjerujem da \u0107e se ministarstvo za to pobrinuti, ali svakako je to ne\u0161to \u0161to treba biti razra\u0111eno na po\u010detku. Ono na \u0161to bi se posebno me\u0111utim osvrnuo je pitanje ocjenjivanje rada sudaca. Zna\u010di tu se puno govori, puno se govori neargumentirano, bez \u010dinjenica i puno se koristi floskula. Prvo \u0161to se ti\u010de ocjenjivanja rada sudaca kontinuirano, zna\u010di postotci, odmah tu bih napomenuo da postotci ocjenjivanja rada sudaca iz \u010dlanka 97. me\u0111utim postoji i utvr\u0111ivanje ispunjava li sudac sve obveze iz \u010dlanka 95. Zakona o sudovima \u0161to provode predsjednici sudova koji u tom procesu ispituju jesu li ispunjeni kriteriji koji se primjenjuju kod ocjenjivanja iz \u010dlanka 97. Mi mo\u017eemo govoriti je li taj sustav manjkav ili nije, ali svakako odre\u0111eni sustav nadzora i kontrole kroz cijelo vrijeme postoji. Dalje svakako je dobro \u0161to ti\u010de ocjenjivanja rada sudaca da se ide u smjeru definiranja objektivnih kriterija. To je ne\u0161to \u0161to pogotovo na prvu loptu ovako izgleda dobro i generalno treba pozdraviti. S druge strane \u010dinjenica je da kvantificiranje rada sudaca dosta sklizak teren, zna\u010di o tome imamo dosta i stru\u010dne literature, znanstvene, pa i medijskih natpisa. Temeljni razlog za to je \u010dinjenica da razli\u010diti suci rade razli\u010dite vrste predmeta. Primjerice, u parni\u010dnim predmetima imate puno vi\u0161e \u017ealbi nego u izvanparni\u010dnim predmetima \u010dime se automatski neki suci dovode u druk\u010diji polo\u017eaj odnosno neravnopravniji polo\u017eaj u odnosu na druge. Dalje, \u010dak i unutar iste vrste predmeta postoji neravnote\u017ea jer \u0107e neiskusniji sudac vrlo \u010desto raditi jednostavnije predmete poput nepla\u0107anja ra\u010duna i sl., dok \u0107e iskusniji suci raditi predmete iz vlasni\u010dko-pravnih odnosa, imovinsko-pravnih koji im mogu kvariti statistiku. Ono \u0161to treba naglasiti da klju\u010dnu ulogu zapravo imaju predsjednici sudova koji itekako mogu utjecati na ocjene sudaca kroz odre\u0111ivanje godi\u0161njeg rasporeda poslova. Pri tome oni itekako mogu utjecati na \u010disto kvantitativni kriterij iz to\u010dke 1. \u010dlanka 97. i kriterij kvalitete iz to\u010dke 2. Tu je recimo tako\u0111er problem sudaca koji rade samo jedan vrlo slo\u017eeni predmet poput Agrokora kao na Trgova\u010dkom sudu u Zagrebu, zna\u010di te osobe koje moraju jednostavno biti koncentrirane na tako veliki i slo\u017een predmet, ne mogu ni na koji na\u010din ili vrlo te\u0161ko ostvariti kriterije za napredovanje. Zna\u010di na taj na\u010din se zapravo stvara poticaj da se u sustavu ide linijom manjeg otpora \u0161to svakako nije ono \u010demu te\u017eimo. Dalje, zadr\u017eao bi se na kriteriju kvalitete odluka koje sudac mo\u017ee dobiti najvi\u0161e 60 bodova. Ovdje se uzima u obzir broj potvr\u0111enih, ukinuti, poni\u0161tenih i preina\u010denih odluka u odnosu na broj odluka kojima su izjavljeni pravni lijekovi te broj odluka gdje je utvr\u0111ena bitna povreda postupka u odnosu na broj odluka gdje izjavljeni pravni lijekovi. To je dobro, to predstavlja odre\u0111eni korak naprijed, neke stvari su tu precizirane ali isto tako ono \u0161to je \u010dinjenica da se ne uzimaju u obzir gdje nema \u017ealbi. \u0160to mo\u017eda je ne\u0161to \u0161to ipak jedan dio segmenta pogotovo kod ocjenjivanja rada sudaca koji se treba uzeti u obzir pa predla\u017eem da se svakako o tome razmisli. Osim toga, neke vrste predmeta imaju i jako malo \u017ealbi poput nekih registara i predmeta sudskog registra \u0161to tako\u0111er treba uzeti u obzir prilikom ocjenjivanja i definiranja kriterija. Dalje, ako pogledamo ostale kriterije, zna\u010di na iskustvo, urednost u obna\u0161anju suda\u010dke du\u017enosti, se mo\u017ee dobiti jednako po 10 bodova. Tako\u0111er i za sve druge aktivnosti. Ono \u0161to svakako pozdravljam je da je prvi put definirano \u0161to izme\u0111u ostalog, spada pod druge aktivnosti. Zna\u010di, tu spada djelovanje u stru\u010dnom usavr\u0161avanju, kao predava\u010d na seminarima i radionicama pravosudne akademije, objavljivanje stru\u010dnih i znanstvenih radova iz podru\u010dja pravnih znanosti, \u010dlanstvo u radnim skupinama za izradu nacrta prijedloga zakona itd. Zna\u010di, svakako je dobro da sad imamo nekakvu listu koja definira koje su to druge aktivnosti sudaca koje se boduju. Me\u0111utim, ono \u0161to treba uzeti u obzir je da je ta lista i dalje otvorena, pa je otvorena mogu\u0107nost da isto to tako \u0161iroko interpretira. Tako da bi isto mo\u017eda trebalo razmisliti, \u010disto kao mogu\u0107nost da se mo\u017eda ta lista malo pro\u0161iri, ako je potrebno, ali da se napravi jedna zatvorena lista da tu imamo vrlo jasne kriterije \u0161to se sve boduje kod drugih aktivnosti sudaca. Uglavnom, da sumiram ovaj dio. Zna\u010di, objektivna mjerila su dobra, podr\u017eavam ovaj iskorak prema objektivizaciji, isto tako i kod odlu\u010divanja DSV-a, no treba paziti da se ne stimulira osoba koje \u017eele naprijed, a rade \u0161to jednostavnije vrste predmeta. Zna\u010di, gdje nema ukidanja i nepoznanica, zna\u010di, gdje onda ovr\u0161nog izvanparni\u010dnog suca dovodimo u bolji polo\u017eaj u odnosu na suce koji rade slo\u017eenije predmete. Ono \u0161to je tu me\u0111utim bitno, a to je ono \u010demu se ne\u0161to reklo ovdje, ali mo\u017eda ne dovoljno, a to su okvirna mjerila. Zna\u010di, ono \u0161to je bitno da zakon tu odre\u0111uje \u0161iroko kriterije koji se onda trebaju razraditi kroz okvirna mjerila. I to je ono \u0161to treba pratiti ovaj cijeli paket zakona da se kroz okvirna mjerila onda napravi ta jasna, fina distinkcija izme\u0111u razli\u010ditih vrsta predmeta, razli\u010ditih postupaka. Isto kod iskustva. Zna\u010di, kod iskustva, iskustvo nosi 10 bodova, treba napraviti jasnu gradaciju. Da nema netko to ima 10 godina iskustva dobije 1 bod, a netko tko ima 11 godina dobije 10 bodova. Zna\u010di, to su ti kriteriji gdje treba napraviti taj \u2026/Govornik govori engleski./\u2026 gdje treba biti \u0161to precizniji kako se ne bi zbrajale kru\u0161ke i jabuke. I tek onda \u0107emo dobiti objektivnije i bolje mjerilo vrijednosti svakog suca. Zna\u010di, ali to je potreban ozbiljan posao i to se ne mo\u017ee raditi u nekakvim pravocrtnim ku\u0107icama. Dalje, jo\u0161 bih istaknuo dvije stvari. Zna\u010di, prva je vezana uz sudske savjetnike. Zna\u010di, ovo svakako je korak naprijed, me\u0111utim, \u010dinjenica je da sudski savjetnici pogotovo na nekim sudovima rade jako puno predmeta, vi\u0161e i od sudaca, da ih nema dovoljno i da su u velikoj mjeri potpla\u0107eni. Mislim da se taj period vu\u010de jo\u0161 od devedesetih godina. Tako da je svakako ne\u0161to \u0161to bi trebalo uzeti u obzir dugoro\u010dno je da se nastavi pobolj\u0161avati polo\u017eaj sudskih savjetnika, pa i vidjeti na koji na\u010din se mo\u017ee pobolj\u0161ati i njihov materijalni polo\u017eaj. OK. U dijelu koji se ti\u010de podru\u010dja sjedi\u0161ta sudova, samo da se kratko osvrnem toga, zna\u010di, tu je bitno da postoje objektivni kriteriji. Zna\u010di, govoriti napamet treba sud ovdje ili ondje bez objektivnih kriterija statistike, zna\u010di broja stanovnika, broja predmeta je vrlo te\u0161ko. Ministarstvo je navelo jedan od kriterija, a to je ako se ne varam, 50 tisu\u0107a stanovnika za op\u0107inski sud, ali ono \u0161to bi bilo dobro da se mo\u017eda ti kriteriji jo\u0161 dodatno u obrazlo\u017eenju podebljaju i objasne, kako ne bismo imali ovakve pau\u0161alne napade u stilu za\u0161to nije dobio sud ovaj grad, nego onaj. Zna\u010di, kriteriji trebaju biti objektivni, pa se onda ne bi nitko trebao ni \u017ealiti ako u tom slu\u010daju nije dobio pojedini sud. Tako\u0111er podr\u017eavam ustanovljavanje Trgova\u010dkog suda u Dubrovniku, znam koji su problemi bili tu. Zna\u010di, kad se moralo nekoliko stotina kilometara putovati do Splita. Dubrovnik je tu specifi\u010dan. Mo\u017eda nema toliko puno stanovnika, ali je vrlo dinami\u010dno gospodarsko podru\u010dje, sve dinami\u010dnije, sve vi\u0161e nekakvih ugovora, pravnih poslova koji se sklapaju, pa je logi\u010dno da onda se i tu mre\u017ea sudova prilagodi tome. To se ti\u010de nekih prija\u0161njih rasprava, to je da mre\u017ea sudova nije stati\u010dna stvar. Zna\u010di, gospodarski odnosi se mijenjaju, dru\u0161tveni odnosi se mijenjaju, negdje imamo vi\u0161e pravnih odnosa nego negdje drugdje i normalno je da se onda suda\u010dka mre\u017ea prilago\u0111ava tome. Tako da mislim da je krivi pristup da poku\u0161amo definirati jednu savr\u0161enu idealnu mre\u017eu koja \u0107e ostati takva u vijeke vjekova. Mislim da je tu potrebna fleksibilnost, tako da ovo pozdravljam. \u0160to se ti\u010de DSV-a, zna\u010di, sastav DSV-a, tu imamo razli\u010dite stavove i u samoj oporbi. Recimo, kolega Miljeni\u0107 smatra da treba politiku vi\u0161e vratiti unutra, neki smatraju da treba politiku maknut van, \u010dinjenica je da odre\u0111eni nadzor mora postojati. Zna\u010di, ne mo\u017ee isklju\u010divo struka sama sebi postavljati pravila i birati se me\u0111usobno. Pitanje do kuda to treba i\u0107i? Mislim da je ovo dobro rje\u0161enje, mislim da se diskrecija DSV-a smanjuje i to svakako pozdravljam, ali opet, i\u0107i dalje od toga, mislim da nije korisno. Tako\u0111er, \u0161to se ti\u010de samog sastava DSV-a, re\u010deno je da se za to treba mijenjati Ustav, pa je to ne\u0161to \u0161to bi svakako trebalo pro\u0107i neku ozbiljniju raspravu, ako bi se i\u0161lo u tom smjeru, ali mislim da to na taj na\u010din ne bi bilo dobro. Osim toga, svakako podr\u017eavam podizanje kriterija. Zna\u010di, podizanje kriterija uvijek je dobro. To svakako di\u017ee kvalitetu samog suda\u010dkog rada i istaknuo bih odredbu prema kojoj se za suca \u017dupanijskog suda, Visokog prekr\u0161ajnog suda, Visokog trgova\u010dkog i Visokog upravnog suda sada mo\u017ee biti imenovana osoba koja je radila kao pravosudni du\u017enosnik najmanje 10 godina. Zna\u010di, 10 godina, do sada je bilo 8. Mislim da je to jedan pozitivan pomak i mislim da je dobro da je precizirano da osoba koja je radila, a ne koja radi cijelo vrijeme, tako da se omogu\u0107ava nekome koji je mo\u017eda postao odvjetnik ili ne\u0161to sli\u010dno da se tu, zna\u010di da se tu, mo\u017eda onda ponovo prijavi za suca, mislim da je dobro da postoji ta fleksibilnost. Na kraju, predla\u017eem da se razmisli o uvo\u0111enju mogu\u0107nosti da se izri\u010dito propi\u0161e da se iznimno sudac vi\u0161eg suda mo\u017ee privremeno biti premje\u0161ten na sud ni\u017eeg stupnja. Mi imamo situaciju na nekim sudovima, poput Trgova\u010dkog suda u Zagrebu, da smo imali dosta veliki odljev sudaca zadnjih godina, a opet s druge strane, veliki priljev novih predmeta. Tako da mislim da se treba razmisliti o toj mogu\u0107nosti \u010disto da se omogu\u0107i ta fleksibilnost. Znam da DSV nije ba\u0161 sklon tome, zna\u010di da se vi\u0161e ide u smjeru imenovanja novih sudaca itd., ali mislim da bi se na ovaj na\u010din omogu\u0107ile neke dodatne mogu\u0107nosti, pa je to svakako ne\u0161to o \u010demu bi trebalo razmisliti. Evo, toliko. Zna\u010di, ja naravno podr\u017eavam ovaj paket zakona i mislim da oni predstavljaju korak naprijed, ali evo, \u010disto uz molbu da se razmotre neke od primjedbi koje sam iznio, Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74124",
        "text": "Hvala lijepa. Prije nego \u0161to pre\u0111emo na replike, dozvolite mi da u ime svih nas pozdravim \u010dlanice zajednice \u017eena \u201eKatarina Zrinska\u201c iz Brodsko-posavske \u017eupanije i primjereno je da ih na dana\u0161njih dan posebno pozdravimo. Pljesak! Hvala vam lijepa. Sad \u0107emo prije\u0107i na replike. Prvi se javio po\u0161tovani zastupnik Ivan Pernar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74125",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de Sokol, ima velika sli\u010dnost izme\u0111u mene i vas. Vi vjerujete da \u0107e HDZ ovim potezom rije\u0161iti probleme u hrvatskom pravosu\u0111u ili bolje re\u010deno, na hrvatskim sudovima. Me\u0111utim, mislim da je va\u0161 pogled naivan, a govorim vam iz prve ruke. Ja sam bio \u010dlan HDZ-a, vjerovao sam, tada je bio Ivo Sanader, kao \u0161to i vi sad vjerujete Andreju Plenkovi\u0107u. I ja sam nakon jedno \u0161est mjeseci shvatio da to ne vodi nikamo. A ja pozivam vas da otvorite o\u010di i srce da iza\u0111ete iz HDZ-a, da jednostavno prije\u0111ete na stranu otpora i da se pobunite protiv ovog sustava koji nas putem ovako kriminalnog pravosu\u0111a ukopava sve dublje i dublje i koji je paralizirao cijelu dr\u017eavu i u\u010dinio 4 milijuna na\u0161ih gra\u0111ana svojim taocima. Vjerujem da ste i sami svjedoci toga kako mladi svakodnevno odlaze iz zemlje, kako je zaposlenih sve manje, kako se gase poduze\u0107e po poduze\u0107e. Evo sada javljaju o 3. maju je totalni kolaps, Petrokemija Kutina, Uljanik, Brodotrogir jednostavno ko gljive poslije ki\u0161e ni\u010du problemi pod ovakvim vo\u0111enjem zemlje. Ljudi kopaju po sme\u0107u, ne znam ako ste vidjeli kada hodate koliko ima skuplja\u010da boca i prosjaka po gradu. Nemojte podr\u017eavati tu politiku jer nema boljeg sutra, nema za na\u0161e dru\u0161tvo. Mo\u017eda za vas osobno, vama \u0107e biti bolje od HDZ-ove politike, ali nemojte gledati samo svoj interes, gledajte interes dru\u0161tva u cjelini. I ako vi ne\u0107ete gledat, pitanje tko ho\u0107e zato jer HDZ dr\u017ei HRT i budu\u0107i dr\u017ei HRT pod kontrolom ljudi su izmanipulirani i glasat \u0107e opet za tu stranku. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74126",
        "text": "Hvala lijepo. Sada \u0107emo \u010duti koliko su dirnule va\u0161e rije\u010di po\u0161tovanog zastupnika Sokola. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74127",
        "text": "Hvala lijepo. Gledajte kolega Pernar, ja ne vjerujem da \u0107e se sve rije\u0161iti niti sam to rekao, ne postoje ta magi\u010dna rje\u0161enja \u010darobnim \u0161tapi\u0107em kao \u0161to neki misle. Evo neko je predlo\u017eio neke izmjene koje su vi\u0161e ili manje kozmeti\u010dke, a neki tvrde da su velika reforma i sada \u0107e se to promijeniti. Ne\u0107e, zna\u010di nema \u010darobnog \u0161tapi\u0107a. Ono \u0161to ja smatram i obrazlo\u017eio sam da je i ovaj paket zakona korak u dobrom smjeru i obrazlo\u017eio sam za\u0161to konkretno, zato trebamo razgovarati s \u010dinjenicama, argumentima. Tako\u0111er sam dao neke primjedbe \u0161to mislim da bi se moglo mo\u017eda razmisliti da se pobolj\u0161a. Dobit \u0107emo sigurno obrazlo\u017eeni odgovor da ili ne, to je na\u010din na koji rasprava u Saboru treba funkcionirati konkretno i svaki pomak je korak naprijed. Ako generalno samo govorimo protiv svega onda i ne nudimo neka konkretna rje\u0161enja, izvediva rje\u0161enja onda gra\u0111anima ne \u010dinimo apsolutno nikakvu uslugu. \u0160to se ti\u010de problema, da postoji mnogo problema, ve\u0107ina njih su naslije\u0111eni od prije, ve\u0107ina njih su posljedica dugi, dugi stvari koje se vuku jo\u0161 od kraja osamdesetih ako ho\u0107ete i krivi trule temelje tada\u0161njeg gospodarstva koji mo\u017eda nisu dovoljno jasno rije\u0161eni i nije se napravio dovoljno jasan rez devedesetih zbog socijalnog mira i drugih stvari i zato sada imamo situaciju koju imamo i to nije dobro. Ali govoriti da je to odgovornost ove Vlade koja je do\u0161la u krivo toliko problema koji su \u010du\u010dali cijelo vrijeme ispod povr\u0161ine mislim da stvarno nije korektno i mislim da se stvarno trudi napraviti najbolje. Uspijeva li to? Vjerojatno ne uvijek, nitko nije savr\u0161en. Ali mislim da se stvarno radi najbolje \u0161to se mo\u017ee i mislim da se to treba podr\u017eati, a ne i\u0107i na podila\u017eenje najni\u017eim strastima gdje nikakvih konkretnih rje\u0161enja i pobolj\u0161anja nema.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74128",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Pe\u0111a GRrbina. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74129",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Pa slu\u0161ao sam va\u0161u raspravu uva\u017eeni kolega i moram apostrofirati jedan dio va\u0161e rasprave gdje se u osnovi sla\u017eemo i koje predstavlja jednu od meni ne\u0107u re\u0107i najve\u0107ih, ali sigurno najve\u0107ih zamjerki ovom prijedlogu zakona, a to je nedostatak objektivnih pokazatelja koji su doveli do ove promjene u mre\u017ei sudova. Vi \u0107ete mo\u017eda re\u0107i da se ovdje radi o racionalizaciji govore\u0107i o tome da se spajaju prekr\u0161ajni sudovi, pa kada gledamo broj prekr\u0161ajnih i op\u0107inskih sudova dolazimo do toga da \u0107e ukupan broj sudova biti manji. S druge strane ja \u0107u re\u0107i da se ne radi o racionalizaciji nego o pro\u0161irenju mre\u017ee zato \u0161to \u0107e broj op\u0107inskih sudova zna\u010di onih sudova koji \u0107e rje\u0161avati i u gra\u0111anskim i u kaznenim i u drugim stvarima u osnovi biti ve\u0107i. Me\u0111utim ni za jedno ni za drugo nemamo objektivne pokazatelje optere\u0107enosti i mi ne mo\u017eemo govoriti za\u0161to se u odre\u0111enim trenucima donijela odluka primjerice da se Prekr\u0161ajni sud u Zagrebu ostavlja. Ne mo\u017eemo govoriti uop\u0107e o tome koji su bili objektivni kriteriji da se donese odluka da unato\u010d tome \u0161to se prekr\u0161ajni sudovi spajaju sa op\u0107inskim sudovima zadr\u017eavamo Visoki prekr\u0161ajni sud, a pogotovo u trenutku kada idemo na to da \u0161to vi\u0161e predmeta sa \u017eupanijskih sudova ide na razli\u010dite druge sudove pa primjerice \u017dupanijski sud u Puli rje\u0161ava \u017ealbu po presudi Op\u0107inskog suda u Splitu. Dakle postavljam vam pitanje, \u010demu onda takav visoki prekr\u0161ajni sud? I postavljam vam pitanje, da li ste vi kao netko tko je iz vladaju\u0107e opcije izrazio jednu vrlo objektivnu i realnu primjedbu, da li ste vi upoznati s kriterijima koji su doveli do toga da se primjerice taj visoki prekr\u0161ajni sud unato\u010d svemu ovome zadr\u017eava? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74130",
        "text": "Hvala lijepo. Sada \u0107emo \u010duti odgovor po\u0161tovanog zastupnika Sokola. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74131",
        "text": "Hvala lijepo. Pa dobro kolega, \u0161to se ti\u010de podataka mislim da je re\u010deno da \u0107e se oni dostaviti. Neki nisu iskomunicirani, mislim da je re\u010deno da je jedan od kriterija oko 50 tisu\u0107a ljudi za jedan sud ako sam dobro shvatio. \u0160to se ti\u010de ostalih kriterija, to je ve\u0107 i na odboru mislim re\u010deno da \u0107e se preciznije podaci dostaviti. Vjerujem da \u0107e to do drugog \u010ditanja biti spremno. \u0160to se ti\u010de samih kriterija, svakako optere\u0107enost je bitna stvar, to je jasno, me\u0111utim naravno nemaju svi sudovi jednak broj sudova to treba uzeti u obzir, ali to isto tako nije jedini kriterij koji treba uzeti u obzir. Treba uzeti geografsku udaljenost, jeste, zna\u010di gra\u0111ani ne idu puno na sudove osim u gruntovnim sporovima, ali u nekim pojedinim slu\u010dajevima doista im je to potrebno, plus i ovaj psiholo\u0161ki demografski moment koji smo spominjali. Tako da mislim da je, optere\u0107enost je bitna, vjerujem da \u0107emo sve konkretne podatke dobiti i onda \u0107emo naravno imati dalje jo\u0161 argumentiraniju raspravu o tome. Ali ka\u017eem, treba uzeti niz kriterija u obzir zna\u010di opet ne trebamo se samo kvantificirati postoje neke specifi\u010dnosti. Recimo, ka\u017eem Dubrovnik je specifi\u010dan, odvojen je od ostatka Hrvatske, grad je gdje imamo veliki gospodarski rast, rast koli\u010dine gospodarskih aktivnosti, rast broja pravnih odnosa. To su isto tako neke stvari koje se trebaju i uzeti u obzir mo\u017eda i unaprijed. Zna\u010di treba napraviti i nekakvu procjenu unaprijed, odre\u0111eni broj godina, ho\u0107e li se broj predmeta u nekom podru\u010dju pove\u0107avati ili ne\u0107e. Tako da ka\u017eem, to je dosta kompleksno pitanje i vjerujem da \u0107emo adekvatnu analizu dobiti od Ministarstva pravosu\u0111a, odnosno, jo\u0161 detaljniju analizu nego sada. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74132",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ante Babi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74133",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Sokol, vi ste u svom izlaganju odmah rekli, da vjerujete da je Ministarstvo pravosu\u0111a i radna skupina, temeljem objektivnih pokazatelja se odlu\u010dila na to na osnivanje 10 novih op\u0107inskih sudova, od Crikvenice, \u0110akove, Kutine, Makarske, Metkovi\u0107a, Pazina, Sesveta, Splita, Vinkovaca i Zagreba. Ja \u0107u vam re\u0107i da i kod ove radne skupine, recimo slu\u010daj, primjer dviju stalnih slu\u017ebi iz Imotskog i Makarske, kao i lokalne zajednice, gdje smo intenzivno sudjelovali u razgovorima sa Ministarstvom pravosu\u0111a i zapravo smo temeljem odre\u0111enih pokazatelja, pokazivali da nije dobro, da budemo recimo u op\u0107inskom sudu, 2 u Splitu, da je daleko bolje da imamo op\u0107inski sud u Makarskoj i stalnu slu\u017ebu u Imotskom. Posebice, ako se spajaju prekr\u0161ajni sudovi kako u Imotskoj tako i u Makarskoj i s obzirom na broj predmeta. Tada smo iznijeli zapravo sve predmete s kojima raspola\u017ee, nerije\u0161ene predmete, stalna slu\u017eba u Imotskom i njih 4153 i Makarske 4718, a rekli smo koliki je to broj sudaca, sudskih savjetnika i slu\u017ebenika u tim sudovima. Dr\u017eavni tajnici u Ministarstvu i ovdje nazo\u010dni gospodin Martinovi\u0107 i gospodin Turkalj, su razgovarali o tome i zapravo su uva\u017eili sve ove na\u0161e argumente. Dakle, kriteriji su postojali i razgovaralo se o tome. \u010cinjenica je da je nemogu\u0107e u RH, o tome smo robovali dugi niz godina, gotovo 20 g. da zapravo kada ne\u0161to ukidamo, da ide na \u0161tetu, nekakve ili jedne sredine na u\u0161trb druge sredine zbog nekakvih politi\u010dkih razloga. Siguran sam da se ovdje o tome nije radilo, a jedan od najve\u0107ih razloga ili \u010dime se ministarstvo vodilo, jest bilo podizanje pristupa\u010dnosti sudova gra\u0111anima i mislim da je to bio dobar razlog i dobra odluka. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74134",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Sokola.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74135",
        "text": "Hvala lijepo. Pa da evo, kolega Babi\u0107, drago mi je da imamo i pozitivan primjer, vjerujem da se upravo radilo o objektivnim pokazateljima, vi ste napomenuli i to je ono \u0161to je klju\u010dno. Klju\u010dno je da tu nema nikakvog volontarizam. Da se razumijemo, Ministarstvo pravosu\u0111a bi politi\u010dki bilo najjednostavnije, da je ostalo na jednakom broju. I re\u0107i, to je tako, to nam je zadano, radi politi\u010dki, radi razloga, da se ne bi netko naljutio \u0161to je dobio ovaj a nije onaj, mi sada ne\u0107emo zadirati u to. Mislim da to nije pravi put i da treba se prilago\u0111avati realnim okolnostima, ali opet uz objektivne kriterije, objektivne i jasne kriterije. I to je najva\u017enija stvar sa \u0161to manje arbitrarnosti. Druga stvar koja je isto bitna, zna\u010di, ono \u0161to je kolega Miljeni\u0107 rekao jo\u0161 prije u raspravi, ja se sla\u017eem. Jako je bitno imati suce koji imaju puno predmeta, pogotovo u odre\u0111enom podru\u010dju koji na taj na\u010din se kale, koji na taj na\u010din ulaze u dubinu u pojedinim segmentima prava i koje su onda naravno puno bolji u tom dijelu. Ali, ono \u0161to je bitno, da svaki sud nema jednaki broj sudaca. Zna\u010di tu isto tako postoji prostora za variranje, ovisno o broju predmeta, kako bi oni suci kako bi broj predmeta po sucu bilo adekvatan, da oni mogu ste\u0107i dovoljno iskustvo, specijalizirati se itd. Tako da mislim da je ovo jedan pozitivan primjer, vjerujem da je tako u drugim slu\u010dajevima i vjerujem da \u0107emo to utvrditi do drugog \u010ditanja. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74136",
        "text": "Hvala lijepo. Sada idemo na sljede\u0107u pojedina\u010dnu raspravu, a to je po\u0161tovanog zastupnika Ivana Pernara. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74137",
        "text": "Hvala uva\u017eene dame i gospodo. Rasprava je Zakon o sudovima, a kakvo je stanje na sudovima, pa mogu re\u0107i osobno da je katastrofa, jer imam i sam iskustva sa hrvatskim pravosu\u0111em, imam iskustva, gdje me sud op\u0107inski proglasio krivim, iako dokazi svi ukazuju da nisam kriv. \u017dalio sam se na \u017eupanijski sud, \u017eupanijski sud jednostavno potvrdio presudu op\u0107inskog suda, kako je to mogu\u0107e, ne znam. Evo, zna\u010di govorim iz prve ruke, imam iskustva sa na\u0161im pravosu\u0111em. \u010cesto puta je sudstva takav, da je sam po sebi nepravedan, a navesti \u0107u vam primjer jedan, radi se o slu\u010daju zna\u010di ovr\u0161nom predmetu, sljede\u0107em, ka\u017ee Op\u0107inski sud u Bjelovaru, po sutkinji Mireli Horvati\u0107, kao sucu pojedincu, u ovr\u0161nom predmetu, ovrhovoditelja Raiffeisen bank, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] itd. ne\u0161to dalje. Naime ta banka je pokrenula ovrhu protiv \u0110ure Belec iz Bjelovara, Katice Belec iz Bjelovara i Sanje Belec Ba\u010dekovi\u0107 iz Bjelovara, sada o \u010demu se radi. Oni su se pozvali na onaj zakon o tzv. nelegitimnim, zna\u010di kada su krediti s me\u0111unarodnim obilje\u017ejima da se mo\u017ee osporiti, dok se do utvr\u0111enja ni\u0161tetnosti, da se mo\u017ee ovrha zaustaviti, dok se ne utvrdi dalje ugovor ni\u0161tetan ili je ispravan. I pazite ovo, sud je odbio prijedlog ovr\u0161enike, za odgodom ovrhe, a evo s kojim obja\u0161njenjem. Unato\u010d tome \u0161to se kod ovog suda, vodi parnica, radi ni\u0161tetnosti ugovora o kreditu i javnobilje\u017eni\u010dkog akta, na temelju kojih je odre\u0111ena ovrha u ovom predmetu, sud je u prijedlogu za odgode ovrhe koja se temelji na istovjetnim razlozima, ve\u0107 odlu\u010dio svojim rje\u0161enjem nekim od 31. sije\u010dnja, kojim je obrazlo\u017eeno da nisu ispunjeni uvjeti iz odredbe Zakona o ni\u0161tetnosti ugovora o kreditu s me\u0111unarodnim obilje\u017ejem. A o \u010demu se ovdje radi? Ovdje ka\u017ee ovako, veli, da se vodi ovr\u0161ni postupak protiv du\u017enika, a da u ovom slu\u010daju, se proizlazi da nisu ispunjeni uvjeti propisani \u010dl. 6. stavka 1 Zakona o ni\u0161tetnosti za odgodu ovrhe, jer je ugovor o kreditu sklopljen u Republici Austriji, a ne u Republici Hrvatskoj. Pa se ovrhovoditelj ne mo\u017ee smatrati neovla\u0161tenim vjerovnikom. Zna\u010di u ovoj presudi sutkinja Mirela Horvati\u0107 zapravo govori sljede\u0107e: Tu\u017eba za ni\u0161tetnost kojom ovr\u0161enik osporava mogu\u0107nost ovrhe od strane te RBA kreditne zadruge je koliko sam shvatio iz ovoga njima nebitna. Njima je bitno to, odnosno sud, sutkinja Mirela Horvati\u0107 je u\u0161la u tuma\u010denje da je ugovor ispravan zato jer je sklopljen u Austriji, a ne u Hrvatskoj pa se zato ne odnosi na ovaj predmet. Me\u0111utim, treba napomenut jednu misao. Ona ka\u017ee sljede\u0107e da \u0107e suci, to je \u010dlanak 6. Zakona o ni\u0161tetnosti ugovora o kreditu s me\u0111unarodnim obilje\u017ejem ka\u017ee ovako: \u201eSud \u0107e na prijedlog du\u017enika odgodit ovrhu do pravomo\u0107nog okon\u010danja postupka radi utvr\u0111enja ni\u0161tetnosti ne ispituju\u0107i postojanjem drugih propisanih pretpostavki o odgodi ovrhe na prijedlog ovr\u0161enika.\u201c To ka\u017ee, ka\u017ee kolega na ovr\u0161nom sucu nije da to preispituje. To se preispituje u postupku. Zna\u010di \u0161to mi imamo slu\u010daj? Mi imamo slu\u010daj da je sutkinja dozvolila ovrhu rekav\u0161i da zapravo, u\u0161la je u tuma\u010denje gdje je ugovor sklopljen, a koliko sam shvatio iz poruke te gospo\u0111e tu\u017eba za ni\u0161tetnost je i dalje u tijeku. Zna\u010di ako je istina \u0161to gospo\u0111a govori, ako je tu\u017eba za ni\u0161tetnost i dalje u tijeku, nije pravomo\u0107no okon\u010dana, onda je sutkinja ako se ne varam Mirela Horvati\u0107 trebala obustavit ovrhu. Me\u0111utim iz ovoga \u0161to mi pi\u0161e ovr\u0161enica, ako je istina to \u0161to ona navodi da je u tijeku spor kojim se utvr\u0111uje ni\u0161tetnost, a da je sud usprkos tome presudio da ovrha ide dalje, da je sud ulazio ovr\u0161ni u meritum stvari, onda se \u010dini da zapravo ovaj Zakon o ni\u0161tetnosti ugovora o kreditu s me\u0111unarodnim obilje\u017ejem nu\u017eno ne \u0161titi ovr\u0161enike i da se ovrhe, odnosno delo\u017eacije nastavljaju. Ovaj je problem, ove izmjene Zakona o sudovima ne\u0107e rije\u0161iti i zapravo ono \u010dime se bavi ovaj zakon je preslagivanje. To je kao da recimo slikovito re\u010deno 20 SDP-ovaca prebacimo za klupe tamo gdje su HDZ-ovci, a 20 HDZ-ovaca prebacimo tu gdje sad sjede SDP-ovci. I \u0161to \u0107e se u kona\u010dnici za gra\u0111ane time promijeniti? Ni\u0161ta. Isti suci \u0107e i dalje suditi i isti zastupnici \u0107e i dalje odlu\u010divati. Njihov sastav je i dalje takav kako je. Ve\u0107 mi ovdje satima zapravo raspravljamo o \u010demu? O \u010demu dame i gospodo? Raspravljamo o tome gdje \u0107e koji suci biti itd. Mislim da koliko god pitanje teritorijalne organiziranosti sudova je na neki na\u010din relevantno da to nije su\u0161tinsko pitanje, da je su\u0161tinsko pitanje kvaliteta presuda koje sudovi donose bez obzira na to gdje se nalaze. I te presude su dvojbene. Dat \u0107u vam jo\u0161 jedan primjer. Vi imate situaciju da vam dug za 100 kuna ne zastarijeva nikada a ako ubijete \u010dovjeka nekoga, onda vam to zastarijeva. Evo imali ste slu\u010daj gdje kazneni predmeti jedan za drugim odlaze u zastaru kod prometnih nesre\u0107a, kod kriminala, pogotovo kriminala u kojeg su uklju\u010deni \u010dlanovi HDZ-a. Tu jako \u010desto ide sve u zastaru. I trebalo bi se postavit pitanje ho\u0107e li taj su\u0161tinski problem \u0161to nema pravde, \u0161to se ne donose po\u0161tene presude, \u0161to je pravni sustav paraliziran. Pravosu\u0111e jednostavno kao takvo korumpirano, ima korumpiranih sudaca u njemu. Ho\u0107e li ove izmjene Zakona o sudovima to rije\u0161iti? Ho\u0107e li presude i\u0107i u korist ovr\u0161enika. Mislim da ne\u0107e, jer mislim da je puno ve\u0107i prioritet da se zapravo donese novi Ovr\u0161ni zakon kojim bi se smanjile naknade javnim bilje\u017enicima, odvjetnicima itd. jer u trenutnom sustavu za kunu duga mo\u017ee se zapravo od ovr\u0161enika izvu\u0107i ogroman novac. I opet tu napominjem problem ovrha sa HRT-om, jer HRT zapravo sustavno, ja bih se usudio re\u0107i otima gra\u0111anima novac i to ne samo novac za tu nesretnu tv pretplatu, nego im otme jo\u0161 za, odnosno uzme im jo\u0161 hrpu drugih tro\u0161kova koji nemaju veze sa samom pretplatom. I ljudi mi pi\u0161u svaki dan upravo o problemu HRT pretplate. Godi\u0161nje HRT 100 000 ovrha po\u0161alje. Zamislite koliko se sudovi, odnosno koliko se sustav zatrpava zapravo sa ovr\u0161nim predmetima. Samo HRT 100 000 ovrha. I umjesto da se ide za tim da se rastereti sudove, da se spasi nekako gra\u0111ane jednostavno se ni\u0161ta ne mijenja. Zna\u010di njihovi kontrolori i dalje hara\u010de, obilaze ku\u0107e ljudima, istra\u017euju, nju\u0161kaju tko ima televiziju. I onda \u010dak ka\u017eu, nema veze ka\u017ee \u0161to vi nemate televiziju. Vi ako imate veli mobitel, ako imate mobitel morate pla\u0107ati tv pretplatu. Pa kakvi su to zakoni? I vi dame i gospodo koji ste doveli takve zakone, da ljudi doslovce za mobitel moraju pla\u0107ati HRT pretplatu. Ja na mom mobitelu nisam u \u017eivotu tj. pardon nije ovo moj mobitel da ne bi bilo zabune s HRT-a. Na mobitelu kojeg ponekad koristim nikada nisam gledao niti program HRT-a, niti sam slu\u0161ao radio. Evo iskreno govorim, ali njih to uop\u0107e ne zanima. Jednostavno, ali nisu krivi na HRT-u. Krivi su gra\u0111ani koji na izborima podr\u017eavaju stranke koje su ozakonile zapravo mrcvarenje gra\u0111ana. Zna\u010di gra\u0111ani na izborima podr\u017eavaju politiku koja im radi o glavi. Onda kukaju za\u0161to ih sustav uni\u0161tava. Dragi gra\u0111ani iza\u0111ite na izbore i podr\u017eite \u017divi zid. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74138",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je po\u0161tovanog zastupnika Gordana Marasa. Nema ga, gubi pravo na govor. Sljede\u0107a je rasprava pojedina\u010dna po\u0161tovanog zastupnika Ante Babi\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74139",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom. Evo vezano za moju raspravu za ovaj Zakon o podru\u010djima i sjedi\u0161tima sudova, drago mi je \u0161to se i tijekom ju\u010dera\u0161njeg dana i danas mogli \u010duti mnogi prijedlozi i bilo je tu dobrih prijedloga konstruktivnih rasprava i s obzirom da ovo ide u prvom \u010ditanju, sve se ovo mo\u017ee izanalizirati ukoliko postoje odre\u0111ene stvari za pobolj\u0161anje ovoga prijedloga zakona. Dobro je da se i takve stvari uzmu u obzir. Ja sam se javio za raspravu upravo u prilog tome, nisam znao ju\u010der do kada \u0107e to trajati pa smo u replikama ne\u0161to govorili, a kada smo na\u010duli za ovaj Zakon o sjedi\u0161tu sudova smo odmah razgovarali sa lokalnim \u010delnicima odnosno sa stalnim slu\u017ebama kako u Imotskom tako i u Makarskoj gdje smo mislili da u jednom prvom draftu bi to podru\u010dje potpalo pod Op\u0107inski sud u Splitu odnosno DRa\u010devac 2 i tada smo rekli da to nije prihvatljivo za ta podru\u010dja upravo zbog velikih udaljenosti, lo\u0161ih autobusnih i drugih veza i pove\u0107anja tro\u0161kova. Ju\u010der je uvodno ministar rekao da se ovaj zakon donosi izme\u0111u ostaloga i zbog podizanja u\u010dinkovitosti pravosu\u0111a, ravnomjerne optere\u0107enosti sudaca, podizanja pristupa\u010dnosti sudova gra\u0111anima i racionalizacije i spajanja prekr\u0161ajnih i op\u0107inskih sudova. Mi smo tada napravili jednu analizu vezano i za stalne slu\u017ebe u Imotskome i u Makarskoj, tada smo jo\u0161 imali na umu i neke druge stvari koje se nisu dogodile, mo\u017eda bi bilo bolje da su se dogodile tada i sa otoka Hvara, ali to se nije dogodilo. Bilo je oko 8 tisu\u0107a nerije\u0161enih predmeta sa brojem sudaca njih 13 i 3 sudska vje\u017ebenika i 30-ak zaposlenika u oba suda. Razgovarali smo tada da bi bilo dobro s obzirom da se spajaju prekr\u0161ajni i op\u0107inski sud i da \u0107e narasti ve\u0107i broj predmeta, da op\u0107inski sud bude u Makarskoj, a da stalna slu\u017eba bude u Imotskome. Drago nam je \u0161to se poslu\u0161ao ovaj prijedlog koji je bio logi\u010dan bio je racionalan i argumentiran i nismo mo\u017eda kao neki, a moglo se to \u010duti i u raspravi i ju\u010der i danas inzistirali na tome da mora ostati Op\u0107inski sud u Imotskome kao \u0161to smo \u010duli za Op\u0107inski sud u Sinju ili u Novoj Gradi\u0161ki ju\u010der, dakle mi smo jo\u0161 ostali na onom mentalnom sklopu da u svakom mjestu moramo imati op\u0107inski sud, da u svakom mjestu moramo imati dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo. Mo\u017eda nismo svjesni da dru\u0161tvo nije stati\u010dno i da se mijenjaju okolnosti. Ministarstvo pravosu\u0111a je siguran sam u analizi prije ovoga zakona i u samoj radnoj skupni do\u0161lo do odre\u0111enih rje\u0161enja koja bi pobolj\u0161ala u\u010dinkovitost rada op\u0107inskih sudova i drago mi je da se to dogodilo. Ono \u0161to \u017eelim re\u0107i mo\u017eda, a to je ja se sje\u0107am vrlo dobro kada se ukinulo Dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo u Imotskome i tada je to poru\u010dilo negativne u\u010dinke ne samo zbog suda ve\u0107 i samih tro\u0161kova koji su se doga\u0111ali i vjerujem da bi u budu\u0107nosti trebalo razmi\u0161ljati da jedan dio kaznenog odjela pa mo\u017eda \u010dak iz Makarske se dogodi u stalnoj slu\u017ebi u Imotskom kod sudovanja to govorim, pogotovo kod uvreda, kod kleveta, kod lak\u0161ih ozljeda, a i tu je granica u du\u017eini negdje od 55km pa znamo da postoje razne stvari koje se doga\u0111aju i na tom prostoru pa bi o tome mo\u017eda u budu\u0107nosti trebalo razmi\u0161ljati. S druge strane kada smo govorili o argumentima, onda smo govorili o odnosu na zaposlenike u sudovima, dakle i u Imotskome i u Makarskoj gotovo svi ti slu\u017ebenici kojih ima ukupno gotovo 85 \u017eive na podru\u010dju Makarske i Imotskoga udaljeni od Splita \u0161to bi dodatno, dodatno pove\u0107avalo tro\u0161kove, smanjivalo bi uvjete rada i definitivno kao tako ne bi bilo dobro. Tre\u0107a stvar o kojoj smo razgovarali, a to je da bude olak\u0161an pristup gra\u0111anima. Dakle o tome se treba voditi ra\u010duna i ne\u0161to je danas govorio gospodin MIljeni\u0107 o tome da ne trebamo govoriti o tome radi li se ili idu li politi\u010dki prijedlozi sa strane SDP-a, HDZ-a ili nekih drugih politi\u010dkih opcija, ovdje govorimo o uslugama vezanim za gra\u0111ane. Dakle on je govorio o nekakvim sudbenim danima, ali specijaliziranim sucima koji mogu daleko lak\u0161e i br\u017ee rje\u0161avati odre\u0111ene predmete, a sve opet u korist gra\u0111ana znaju\u0107i u kakvoj situaciji je danas pravosu\u0111e. E sa tom primjenom se ne smije naru\u0161avati ravnote\u017ea interesa sredi\u0161nje dr\u017eave s jedne strane da racionalizira pravosudni sustav i ne manje legitimnih interesa stanovni\u0161tva lokalnih zajednica da se redovno pravo su\u0111enje zadr\u017ei i napreduje u sredinama u tom slu\u010daju smo govorili o Imotskom i o Makarskoj. Napravili smo bili i analizu nerije\u0161enih predmeta od parni\u010dnih, ovr\u0161nih, izvanparni\u010dnih, ostavinskih i zemlji\u0161no knji\u017enih kojih je bilo u Imotskome 4153. U toj stalnoj slu\u017ebi je radilo 7 sudaca ostalih 21 od \u010dega 1 sudski vje\u0161tak, 19 slu\u017ebenika i 1 namje\u0161tenik, a u Makarskoj je bilo 4718 predmeta sa 6 sudaca, 3 sudska savjetnika i 26 slu\u017ebenika i 4 namje\u0161tenika. Dakle spajanjem dobili smo 13 sudaca, 4 sudska savjetnika, 45 slu\u017ebenika i 5 namje\u0161tenika, naravno ukupan broj tih nerije\u0161enih predmeta stalnih slu\u017ebi u Makarskoj, Imotskom iznosio je 8932 predmeta bez kaznenih i bez radnih predmeta i zemlji\u0161no knji\u017enih predmeta, pa je bilo za pretpostaviti da bi spojeni sud i prije spajanja sa stalnim slu\u017ebama Prekr\u0161ajnog suda u Splitu imao gotovo preko 10 tisu\u0107a predmeta u radu. Drago mi je zato \u0161to je u ovom prijedlogu zakona, dakle \u017dupanijski sud u Splitu za podru\u010dje Op\u0107inskog suda u Makarskoj i Op\u0107inskog suda u Splitu jedan i Op\u0107inskog suda u Splitu dva. Za Op\u0107inski sud u Makarskoj za podru\u010dje op\u0107ine Ba\u0161ke Vode, Brela, Ciste Provo, Graca, Lokvi\u010di\u0107a, Lovre\u010da, Podbablja, Podgore, Prolo\u0161ca, Runovi\u0107a, Tu\u010depa, Zagvozda i Zmijevaca, te gradova samih gradova Imotskog i samog grada Makarske. Ja vjerujem jo\u0161 \u0107e nekoliko kolega govoriti u pojedina\u010dnim rasprava o prijedlogu ovoga zakona da ima dovoljno argumenata za prijedlog ovoga zakona u prvom \u010ditanju, da \u0107e se odre\u0111ene stvari koje smo danas \u010duli mo\u017eda mogu\u0107e mo\u0107i pobolj\u0161ati, da neke stvari koje su dolazile iz oporbe treba uzeti u obzir. I ukoliko postoji opravdano rje\u0161enje da se i one trebaju ukomponirati u prijedlog zakona u drugom \u010ditanju. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74140",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je po\u0161tovanog zastupnika Ante Ba\u010di\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74141",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de, dr\u017eavni tajni\u010de, kolegice i kolege. U svojoj pojedina\u010dnoj raspravi referirao bih se od paketa ovih zakona isklju\u010divo vezano za Prijedlog zakona o podru\u010djima i sjedi\u0161tima sudova. Naime, ovim prijedlogom zakona ustanovljuje se broj sudova, odre\u0111uje se njihova nadle\u017enost i sjedi\u0161ta i vidimo da je ovo du\u017ei niz godina i ve\u0107i broj vlada provodi odre\u0111enu reformu pravosu\u0111a, ali s time i racionalizaciju mre\u017eu sudova. Samim smanjivanjem broja sudova smanjujemo i administrativnu mre\u017eu, tj. i sami broj upravlja\u010dkih kadrova \u0161to definitivno u ovom prijedlogu zakona mo\u017eemo pohvaliti. I to ide u samom cilju smanjenja optere\u0107enosti i sudaca, ali i brzini rje\u0161avanja samih sporova. U svom izlaganju \u0107u se vi\u0161e prostorno referirati malo lokal patriotski na podru\u010dje \u017dupanijskog suda u Splitu, tj. op\u0107inskih sudova na podru\u010dju Splitsko-dalmatinske \u017eupanije isklju\u010divo prostorno. I definitivno mo\u017eemo pohvaliti upravo i ustanovljenje deset novih op\u0107inskih sudovima me\u0111u kojima evo nama ovdje iz Splitsko-dalmatinske najzanimljiviji upravo Op\u0107inski sud u Makarskoj koji \u0107e, evo kako je i kolega prije mene govorio pokriti i podru\u010dje makarske rivijere i Imotske krajine. Statisti\u010dki mislim da je to logi\u010dno i da je opravdano, dok se definitivno povla\u010di pitanje organizacije i ustanovljenja upravo ovoga Split 1 i Split 2 koji \u0107e biti dislocirani. Kako sam razumio ministarstvo misli ostavit Split 1 na Dra\u010devcu, dok Split 2 bi trebao biti u centru grada gdje je prije bio Op\u0107inski sud. I sad tu mo\u017ee do\u0107i do odre\u0111ene pomutnje, do odre\u0111enih problema prilikom samih poziva gra\u0111ana prema sudu kada budu dobijali pozive od suda jedan i suda dva, gdje mo\u017ee do\u0107i do konkretnih problema i gdje ova funkcija zakona koja je glavna stavka da upravo bude olak\u0161an pristup sudova gra\u0111anima. Mo\u017ee u Splitu biti malo i problemati\u010dno. Znamo da je Splitsko-dalmatinska \u017eupanija i najve\u0107a i najrasprostranjenija teritorijalno dosta zahtjevna kad ubrojimo i Zagoru i priobalje i otoke, tako da i sada pristup odre\u0111enim sudovima mo\u017ee trajati i po dva dana dok netko sidne na trajekt, provede na njemu 4 sata ili krene re\u010demo iz Vrlike put Splita koja je otprilike stotinjak kilometara. To mo\u017ee bit itekakav poduhvat. Ne\u0161to \u0161ta je nekome pri ruci i u samom centru u Splitsko-dalmatinskoj \u017eupaniji to zna bit dosta zahtjevno i problemati\u010dno. Zato ova pri\u010da koja se provla\u010di kroz raspravu i gdje se poku\u0161alo do\u0107i do neke pomutnje da \u0107e se neke stalne slu\u017ebe, tj. neki op\u0107inski sudovi ukidati to moramo i tu smo vidjeli garanciju samoga ministra da do toga ne\u0107e do\u0107i. A i ovaj jutro\u0161nji sastanak sa \u017eupanom Splitsko-dalmatinskim je odveo u tom smjeru i to definitivno treba pohvaliti, jer ipak stalne slu\u017ebe u pojedinim gradovima posebice u Splitsko-dalmatinskoj \u017eupaniji itekako su opravdane i statisti\u010dki moraju postojati. Ali ba\u0161 radi te teritorijalne udaljenosti gdje su pojedina mjesta po stotinjak kilometara udaljeni od sjedi\u0161ta \u017eupanije definitivno opravdavaju i sami pristup i osnivanje, tj. zadr\u017eavanje stalnih slu\u017ebi. \u0160to se ti\u010de povezivanja op\u0107inskih i prekr\u0161ajnih, tu smo evo kroz raspravu dosta kolega utvrdilo tu temu. Dobili smo i nekakvu garanciju ministarstva i mo\u017eemo imati povjerenje da je to definitivno racionalno i da \u0107e to pomo\u0107i kod smanjenja broja predmeta i same efikasnosti. I mislim da se suci definitivno \u0107e se mo\u0107i prilagoditi novom sustavu i da \u0107e se uspjeti prilagoditi novom podru\u010dju sudovanja. Ali vratio bih se na ono zbog \u010dega sam se prvenstveno javio, a to je prostorna problematika sudova posebice Op\u0107inskoga na podru\u010dju Splita i Splitsko-dalmatinske \u017eupanije. Znamo da je Op\u0107inski sud trenutno na podru\u010dju Dra\u010devca koji je najudaljeniji dio u gradu Splitu jako slabo povezan posebice javnim prijevozom. Po meni je to velika nepravda koja je u\u010dinjena za sud u Splitu ne samo radi suda, ali i radi Pravnog fakulteta u Splitu, radi odvjetnika, javnih bilje\u017enika, svih institucija koje su potrebne da bi se ne\u0161to odradilo na sudu. Sad je to dosta udaljeno i izolirano. Dovoljno je da vam fale taksene marke ako ne radi jedna trafika blizu suda morat \u0107ete napraviti 5 do 10 km samo da obavite ne\u0161to najnu\u017enije \u0161to je prije u centru grada bilo normalno. U Splitu je od davnina znalo se kad se ka\u017ee idemo na sud, znalo se u koju zgradu se ide. Ide se u zgradu \u017eupanijskog, tj. tada je bio tu Op\u0107inski sud. I moj prijedlog je, evo dobili smo i garanciju ministra da \u0107e kroz ovih mjesec dana posjetiti Splitsko-dalmatinsku \u017eupaniju, podsjetiti sve prostore suda i vidjeti \u0161to je najadekvatnije. Moje pitanje je bilo kroz ovu reformu planira se taj op\u0107inski dva, prebaciti u zgradu Stande, ja ne znam, u ovom trenutku, jel ministarstvo predvidjelo taj tro\u0161ak u svom prora\u010dunu, jer znamo da je ta zgrada trgova\u010dko skladi\u0161ne namjene i ona nije adekvatna za sud, nema prozora, nema jo\u0161 dosta stvari. I to je jedan veliki gra\u0111evinski zahvat da bi se ta zgrada prilagodila. Moj prijedlog je ako je ikako mogu\u0107e, malo \u0107e me vjerojatno Dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo tu gledati prijekorno, naime trebalo bi op\u0107inski sud definitivno vratiti u zgradu \u017eupanijskog suda koji je puno manji i u kojem sada boravi i \u017eupanijski sud, ali i Dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo, koje je i sama stranka u postupku, tako da nije ba\u0161 ni primjereno da stoje u istoj zgradi, kat do kat sa \u017eupanijskim sudom. Mislim da tu cijeli op\u0107inski sud mo\u017ee stati, a \u017eupanijski sud definitivno mo\u017ee se prebaciti na drugu adekvatniju lokaciju jer je puno manji. A mislim da dovoljno gradskih i dr\u017eavnih prostora na podru\u010dju grada Splita definitivno ima. A da ne spominjemo samu zamisao na parkingu \u017eupanijskog suda, koji ima dovoljno prostora, da je tu trebao biti jedan i sudbeni trg, jedan upravni trg, koji bi se sastojao od niz zgrada koji bi bile vezane za javnu upravu i omogu\u0107ili gra\u0111anima puno bolji pristup suda. Da ne spominjem i nelogi\u010dnosti, da ja mislim da je Upravni sud u Splitu pla\u0107a ogromne svote najam za prostorije u kojima jesu, a to definitivno nije ni ekonomi\u010dno ni adekvatno. Tako da, evo, ovim putem \u010disto radi pravne struke, mislim da \u0107e se slo\u017eiti pravnici na podru\u010dju Splita i odvjetnici i dr\u017eavni odvjetnici ali i svi drugi da bi ovaj prijedlog definitivno bio, ne bi iziskivao velike tro\u0161kove. I mislim da je to jedno kratko i brzo izmje\u0161tene, jer bi polu\u010dilo itekako dobre rezultate, jer ponavljam, Dra\u010devac, koliko god mo\u017ee biti atraktivan za puno drugih djelatnosti ili da ga damo sveu\u010dili\u0161tu ili da ne\u0161to drugo ubacimo tu, jer ima dovoljno prostora, ali definitivno za sud, kao \u0161to je op\u0107inski, nije ni blizu adekvatan. Tu vozi jedna linija koja vozi relativno rijetko i nije pristupa\u010dan na\u0161im gra\u0111anima. Tako da, evo, u kona\u010dnici, to neka bude mala kritika, volio bi da ministar o tome razmotri, da vidi \u0161to se mo\u017ee u\u010diniti, rado \u0107emo ga do\u010dekati u Splitskoj dalmatinskog \u017eupaniji da vidi na licu mjesta, same prostorije svih sudova. I evo za kraj, definitivno poradimo na tome, da pristupa\u010dnost sudova bude u korist gra\u0111anima i da vratimo onu izreku, kada se ka\u017ee, u Splitu, tj. u Splitskoj Dalmatinskoj \u017eupaniji idemo na sud, da se zna gdje se ide. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74142",
        "text": "Hvala lijepo. Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava, je po\u0161tovanog zastupnika \u017deljka Lackovi\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74143",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de Reiner. Lijepi pozdrav cijenjenom kolegi Martinovi\u0107u i njegovoj suradnici. Dakle, ja \u0107u nastojati u ovoj objedinjenoj raspravi, govoriti u 2 dijela, jedan \u0107e se odnositi na Zakon o sjedi\u0161tima sudovima, drugi o Zakonima o DSV-u. Govoriti \u0107u samo, kriti\u010dki dio ima i pozitivnih stvari, ali ono \u0161to je kriti\u010dki, mislim da je potrebno danas naglasiti, jer mislim da Vlada RH, u dana\u0161njoj situaciji stanja u pravosu\u0111u i primarno percepcije stanja u pravosu\u0111u od gra\u0111ana se nije smijalo dozvoliti da ide u parcijalnu reformu pravosudnih zakona, nego da je to trebalo napraviti cjelovito. Svakako je trebalo obuhvatiti i druge zakone, primarno, Ovr\u0161ni zakon i Zakon o besplatnoj pravnoj pomo\u0107i, a ja \u0107u to poku\u0161ati obrazlo\u017eiti nekim primjerima. Dakle, ovdje smo \u010duli argumente da je bitno okrupnjavati sudove, jer \u0107e se tako posti\u0107i specijalnost sudaca, to je jedna notorna glupost. Dakle, od gotovo milijun predmeta, vi imate \u0161ablonskih nekoliko. Vi sve ono \u0161to je dvojbeno, kroz pravna stajali\u0161ta i stavove na sjednicama gra\u0111anskog ili kaznenog odjela vrhovnog suda vrlo jednostavno ujedna\u010dite i taj argument apsolutno ne stoji. Dakle, kompletno sve Vlade i Ministarstvo pravosu\u0111a i ministri od 2008. g. lutaju sa ustrojem i tra\u017ee kroz ekonomi\u010dniji sustav, dakle, da bi bili manji tro\u0161kovi, da dobiju bolje rezultate. Upravo, ovaj sustav je proizveo preko 300000 blokiranih i ovaj dana\u0161nji pravni sustav kakav je, jednostavno se mora sistematski i temeljito mijenjati. Zbog \u010dega je to tako? Ja \u0107u vam pro\u010ditati recimo 2 primjera, gdje ljudi vape za pravnom pomo\u0107i, koji si ne mogu priu\u0161titi zato jer su blokirani. Dakle, \u010dovjek je du\u017ean 500 kn HZZO za dopunsko osiguranje, 2010. je pokrenuta ovrha. On na po\u010detku godine duguje 4266 kuna, on je napisao krajem 2012. prigovor na rje\u0161enje o ovrsi kod javnog bilje\u017enika, poslao je to k njemu. Op\u0107inski sud u Zagrebu je proslijedio taj njegov prigovor i spis Op\u0107inskom sudu u Karlovcu, da bi bila zakazana njemu rasprava u stalnoj slu\u017ebi u Ogulinu. Dakle, ja sam pitao gospodina, gospodine odakle ste vi, on ka\u017ee iz Zagreba \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] 41. Dakle, \u0161to \u0107ete vi re\u0107i tom \u010dovjeku? Kako \u0107e ove sve izmjene koje su danas tu pobrojene i o kojima se raspravljalo, smanji ili vi\u0161e pravnog elementa pomo\u0107i. S druge strane, javi se gospo\u0111a koja ka\u017ee, imam 5 djece, \u017eivjela sam sa suprugom i sjedila sam, stan smo kupili za vrijeme trajanja braka, oti\u0161la sam u podstanare, on je oti\u0161ao radi problema sa suprugom, on je oti\u0161ao u Austriju, prestao je pla\u0107ati banci kredit, banka je dala stan na ovrhu, stan se vodi na njemu. Dakle, ona ne mo\u017ee \u0161titi taj dom, iako je bra\u010dna te\u010devina jer bi se trebala prethodno upisati, banka ne daje nikakve podatke, zato jer on nije korisnik kredita. On ima 2490 kn dje\u010djeg doplatka kojeg bi u cijelosti dala da zadr\u017ei taj jedini stan. Njoj se i \u0161titi kao jedini stan ta nekretnina, ali ne mo\u017ee to iskazivati zato jer jednostavno nije upisana. Pa onda ovi argumenti koje je prethodni ministar govorio kako \u0107e se rje\u0161avati preko interneta vlasni\u010dki listovi, u situaciji kada davanju primjer Visa, kada imate 90% nesre\u0111eno zemlji\u0161no knji\u017eno stanje, mi govorimo o racionalizaciji kroz mre\u017eu sudova. Dakle, to je totalna glupost. Ako su mogli sudovi funkcionirati od vremena Austro Ugarske, ne\u0107u sad svoj primjer \u0110ur\u0111evca ili ovih drugih sudova koje su stalne slu\u017ebe ili \u0107e biti uspostavljene stalne slu\u017ebe, ako je postajala potreba, oni su imali daleko ure\u0111eniji sustav vlasni\u0161tva nekretninama onda to postoji i danas. Ako imamo situaciju da ljudi ne vjeruju javnim bilje\u017enicima, odnosno ispravama koje se izme\u0111u ostaloga i krivotvore i s njima se radi direktna naplata preko FINA-e, onda zbog \u010dega ako ve\u0107 spajamo prekr\u0161ajne sudove sa op\u0107inskima jednog suca ne odredimo da radi na poslovima dakle izdavanje ovrha. To \u0107e ljudima biti jeftinije, tro\u0161ak ovrhe \u0107e biti kontroliran i ne\u0107emo dovoditi ljude u situaciju da za 500 kuna imaju 4 tisu\u0107e kuna duga. S druge strane, jedan ogroman problem koji se danas javlja u RH i koji ote\u017eava funkcioniranje pravnog sustava je neadekvatna besplatna pravna pomo\u0107. Dakle vi ne mo\u017eete o\u010dekivati da 320 tisu\u0107a ljudi mo\u017ee si priu\u0161titi odvjetnike a pravo je u velikom dijelu pitanje procesa, pitanje vremena, pitanje radnji. I kada vi ne poduzmete pravovremeno odre\u0111enu radnju, vi ne mo\u017eete koliko god bili uporni i ustrajni u 10 godina u budu\u0107nosti ispraviti te propuste. Dakle smatram da ovaj prijedlog nove mre\u017ee sudova zapravo ne vodi ni\u010demu. On treba biti nomotehni\u010dki ure\u0111en tako da, jer su se zvali i nekad op\u0107inski sudovi gdje su postojali sudovi, i dalje imamo jednog ili dva suca koji \u0107e imati svakako \u0161to raditi sve dok Hrvatska ne bude spremna da digitalizira svoje zemlji\u0161ne knjige a znamo da je to jako, jako daleko i da one druge poslove koje nije primjereno raditi u malim sudovima, da li kaznene predmete, odnosno postupke ili neke druge se vr\u0161e u drugim sudovima. Sada vi imate primjer da vam se u jednoj op\u0107ini ili gradu zove sud stalna slu\u017eba nekog susjednog grada. I onda jasno da stvarate antagonizme, stvarate nemir a mislim da to nije dobro. S obzirom da je rije\u010d o prvom \u010ditanju ja vjerujem da \u0107e do drugog \u010ditanja se sagledati cjelokupna situacija u kojoj se nalazi hrvatsko pravosu\u0111e i pro\u0161iriti krug zakona koji \u0107e se donositi i da to ne\u0107e biti ovako predlo\u017eena mini reforma. S druge strane \u0161to se ti\u010de Zakona o dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u, o njemu smo \u010duli vi\u0161e lai\u010dkih govora nego i malo pravno ili ustavno potkovani. Dakle nekad nisu bili dva \u010dlana Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a iz redova odvjetnika. Kako je i kolega Miljeni\u0107 i ja odvjetnici mi bi mogli biti i danas \u010dlanovi Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a kada bi pro\u0161li tamo proceduru. Jedna velika nepravda se radi za \u010dlanove dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a u dijelu kada im se ukida norma, dakle oslobo\u0111enja koja imaju na osnovu rada, oni su do sada imali 50%, sada se svodi na 0%. Mislim da je potrebno ostaviti 30% jer to su sjednice koje traju i nekoliko dana u kontinuitetu i ti suci ne\u0107e mo\u0107i odraditi svoje norme i svoje poslove. Zatim imamo prijedlog izmjena zakona da nitko ne mo\u017ee dva puta biti izabran. Redom, mislim koja je razlika da li je izabran dva puta uzastopce ili je izabran sada pa onda opet nakon proteka odre\u0111enog roka. Mislim da i ova odredba nije u skladu sa Ustavom i mo\u017eemo o\u010dekivati i tu probleme. S druge strane smanjivanje bodova koji se dodjeljuju sa 20 na 15 od u odnosu na ukupan broj bodova koje kandidati za suce donose na razgovor a to je maksimalno 150 bodova, zapravo smanjuje neovisnost i samostalnost Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a koje mora imati mehanizme da odre\u0111ene situacije popravlja prema nekakvom zajedni\u010dkom stavu i mi\u0161ljenju a koje se odnose na kvalitetu pojedinog suca. Jer vi znate da recimo predsjednici sudova veli\u010dine preko 20 sudaca su 100% oslobo\u0111eni od norme oni \u0107e vrlo lako do\u0107i rje\u0161avaju\u0107i nekakve zemlji\u0161no knji\u017ene predmete do 120 norme, uzeti \u0107e 90 bodova a neki vrlo kvalitetni suci koji rade na radnim sporovima ili na nekim starim predmetima \u0107e do\u0107i u poziciju da \u0107e kao kvalitetnije uspjeti dobiti 75 i vi \u0107ete do\u0107i u jedan jaz koji ne\u0107ete mo\u0107i premostiti. I dosta je bilo govora oko toga da je to okvirno mjerilo potrebno korigirati jer u protivnom \u0107e obveza da se imenuju suci sa najve\u0107im brojem bodova donijeti gore rezultate nego \u0161to je to sada a jasno da ne uvijek ne mogu svi biti zadovoljni sa rezultatima. Isto tako nije primjereno po mom stavu da dva suca Vrhovnog suda biraju isklju\u010divo vrhovni suci. Dakle 1100 sudaca op\u0107inskih sudova bira jednog kandidata u Dr\u017eavno sudbeno vije\u0107e i ne mogu birati dakle one kandidate koji dolaze iz redova \u017eupanijskih sudova, dakle 3 kandidata i ove s Vrhovnog suda. Mislim da je tu jedno ograni\u010denje i smanjivanje prava sudaca koji bi trebali biti u cijelosti uklju\u010deni u proces biranja i mora im biti omogu\u0107eno da biraju sve kandidate, odnosno da se o\u010dituju za sve kandidate neovisno na kojem sudu rade. Tako\u0111er nije niti prihvatljiva odredba da predsjednik suda mo\u017ee biti samo dva puta ali tek nakon dono\u0161enja ovog zakona jer onaj koji je bio 4x zna\u010di jo\u0161 \u0107e biti 2x, 6x, \u0161to nije u skladu. Tako\u0111er postoje i primjedbe na stegovne odredbe, mislim da je cilj i smisao stegovnih odredbi da ono \u0161to se ti\u010de gra\u0111ana da oni dobe u roku od 3 ili 6 mjeseci prvostupanjsku presudu, zatim u roku 6 ili godinu dana drugostupanjsku a ne da se na\u0111u u statistici kao pogre\u0161ka. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74144",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je ona po\u0161tovanog zastupnika Roberta Podolnjaka. Izvolite [[Upadica: Ja se ispri\u010davam.]] Meni su, onda ste mi pobrkali malo liste. Po\u0161tovani zastupnik Pe\u0111a Grbin.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74145",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega dr\u017eavni tajni\u010de, uva\u017eene kolegice i kolege. Mi danas raspravljamo sada prvo o dijelu koji se odnosi na sudove, nakon toga \u0107emo prije\u0107i na dio koji se odnosi na dr\u017eavna odvjetni\u0161tva ali raspravljamo o zakonima koji su predstavljeni kao mini pravosudna reforma. Treba biti po\u0161ten, treba biti iskren i re\u0107i da ovo nije nikakva mini pravosudna reforma ve\u0107 se ovdje radi isklju\u010divo i jedino o redistribuciji s podru\u010dja i sjedi\u0161ta sudova i dr\u017eavnih odvjetni\u0161tava. Uz to imamo jo\u0161 i pokoju drugu izmjenu, neke od njih bolje, neke jo\u0161 i pokoju drugu izmjenu. Neke od njih bolje, neke manje bolje. Ali osnova ovoga o \u010demu smo po\u010deli raspravljati i ju\u010der, raspravljat \u0107emo vjerojatno do kraja ovog dana je jednostavno redistribucija. Krenut \u0107u ipak od onih drugih dijelova koji ipak na neki na\u010din izlaze iz okvira te redistribucije i krenut \u0107u sa onime \u0161to u ovome \u0161to nam je predlo\u017eeno, sa onime \u0161to smatram najpozitivnijim, a to je dio koji se odnosi na imovinske kartice sudaca i koji se odnose na njihovu objavu. Apsolutno podr\u017eavam predlo\u017eeno rje\u0161enje u onom dijelu u kojem se to rje\u0161enje odnosi na obvezu objave. Me\u0111utim, bojim se da je predlagatelj ovoga akta u njegovoj pripremi krenuo u pravom smjeru, a onda stao na pola puta. Norme koje reguliraju pitanje postupanja sa imovinskim karticama sudaca, a ponavlja se to poslije i kod dr\u017eavnih odvjetnika su podnormirane i ne rje\u0161avaju, odnosno u nekim segmentima lo\u0161e rje\u0161avaju to pitanje. Ja bih zamolio predlagatelja da do drugog \u010ditanja zakona izvr\u0161i uvid u odredbe Zakona o sprje\u010davanju sukoba interesa i na\u010din na koji se tamo tretiraju imovinske kartice preto\u010di ovdje. Dva su primjera na koja bih vam ukazao. Jedan je rok za podno\u0161enje izvje\u0161\u0107a ukoliko je do\u0161lo do odre\u0111ene promjene u imovinskom stanju suca. Ovdje je to predvi\u0111eno da ako je do\u0161lo do promjene sudac to mora u\u010diniti najkasnije \u010dini mi se do 1. o\u017eujka teku\u0107e godine za prethodnu godinu. Dakle, primjerice po\u010detkom 2018. godine promijenilo vam se imovinsko stanje. Vi \u0107ete to morati prijaviti u velja\u010di 2019. godine. Iako i u Zakonu o sprje\u010davanju sukoba interesa imamo dosta dug rok do kraja teku\u0107e godine u kojem se dogodila promjena, mislim da bi bilo primjerenije na isti na\u010din, a u krajnjoj liniji radi pravne sigurnosti da su nam sva podru\u010dja imovinskih kartica na isti na\u010din rije\u0161ena to ugraditi u ovaj zakon. Drugi dio je onaj koji se ti\u010de odredbi o za\u0161titi osobnih podataka. 2015. godine Agencija za za\u0161titu osobnih podataka donijela je jedno izuzetno kontraverzno rje\u0161enje koje je za posljedicu imalo povla\u010denje svih imovinskih kartica dr\u017eavnih du\u017enosnika koje je vodilo Povjerenstvo za odlu\u010divanje u sukobu interesa zato \u0161to je ocijenilo da neki od tih podataka koji su objavljeni predstavljaju osobne podatke du\u017enosnika i kao takvi ne bi smjeli biti objavljeni. Izdvojit \u0107u samo jedan primjer, a to je podatak da li du\u017enosnik ima djece ili ne. I na prvi pogled svi \u0107e re\u0107i to je podatak koji ne bi trebao biti javno objavljen. Me\u0111utim, ako vi pogledate \u0161ta du\u017enosnik mora objaviti, onda vam je jasno za\u0161to podatak da li ima djece ili ne je ne\u0161to \u0161to ulazi u imovinsku karticu. Vi ako imate maloljetnu djecu morate objaviti podatke o njihovoj imovini. Vi ako imate bra\u010dnog druga morate objaviti podatke o njegovoj imovini. Jer u protivnom ako ih ne moram objaviti i ako se \u0161tite osobni podaci na na\u010din kao \u0161to je to predvi\u0111eno ovdje, pa onda sucu koji je korumpiran ni\u0161ta ne\u0107e kupiti on osobno, nego supruga ili maloljetna djeca. Dakle, obratite pozornost na te odredbe isto i u Zakonu o dr\u017eavnom odvjetni\u0161tvu i pogledajte sve ono \u0161to se doga\u0111alo prilikom te kontraverze vezane uz odluku Agencije za za\u0161titu osobnih podataka. Sabor je tada morao mijenjati Zakon o sprje\u010davanju sukoba interesa upravo kako bi otklonio taj problem te u Zakonu o sprje\u010davanju sukoba interesa izri\u010dito navedeno da se odredbe o za\u0161titi osobnih podataka ne odnose na du\u017enosnike u pogledu podataka koji se objavljuju u imovinskoj kartici na koje je u krajnjoj liniji du\u017enosnik na njihovo podno\u0161enje obvezan Zakonom o odlu\u010divanju sukoba interesa. Drugi primjer dobrog rje\u0161enja u zakonu koje nije oti\u0161lo do kraja je pitanje izbora predsjednika Vrhovnog suda. Opet ponavlja se i po\u0161to je sve ujedna\u010deno ponavlja se i kod izbora glavnog dr\u017eavnog odvjetnika. Ako pogledate primjedbu koju je u javnoj raspravi uputio uva\u017eeni kolega Kos, ne na onaj dio koji se odnosi na krug ljudi koji se biraju, nego u nastavku te iste primjedbe vidjet \u0107ete ne\u0161to vrlo zanimljivo, a to je da na na\u010din kao \u0161to je predvi\u0111eno ovim prijedlogom zakona za predsjednika Vrhovnog suda mo\u017ee biti izabrana osoba koja nije pro\u0161la sigurnosnu provjeru. Mislim da \u0107ete se slo\u017eiti sa mnom da je to vrlo opasna situacija. Ja znam da Ustav Republike Hrvatske ne predvi\u0111a sigurnosnu provjeru, ali zakon ka\u017ee da predsjednik Vrhovnog suda mora ispunjavati sve one uvjete koje bi morao ispunjavati da postane i sudac Vrhovnog suda. Jedan od tih uvjeta je i sigurnosna provjera. Zbog toga predla\u017eem da se u zakonu, u dijelu koji se odnosi na izbor predsjednika Vrhovnog suda uvrsti i pitanje sigurnosne provjere kako bi bili sigurni da nam se ne\u0107e dogoditi situacija, a nedavno vjerujem da smo svi u medijima \u010ditali o tome da odre\u0111eni kandidati za suce nisu pro\u0161li sigurnosnu provjeru. Me\u0111utim, sada \u0107u se vratiti na ono s \u010dime sam po\u010deo a to je redistribucija. Kolega Sokol je vrlo dobro ukazao na problem nedostatka objektivnih kriterija, odnosno na to da mi uz prijedlog zakona nismo dobili kriterije na temelju kojih je do\u0161lo do ove redistribucije sjedi\u0161ta sudova i njihovih podru\u010dja. Apsolutno prihva\u0107am \u010dinjenicu da podru\u010dje koje pokriva jedan sud ne mo\u017ee biti manji od 50 000 stanovnika, ali to naprosto nije dovoljno. Kada smo kretali u reorganizaciju sudova prije pet godina to\u010dno se znalo i bilo je pripremljeno za svako podru\u010dje suda koliko ima predmeta, koliko ima sudaca, koliko je zaostataka itd., koja je optere\u0107enost i sve. Mi smo znali zbog \u010dega to \u010dinimo. Ako vi te podatke imate, a siguran sam da bez toga niste radili ja vas molim da ih u\u010dinite dostupnim, odnosno da ih dostavite saborskim zastupnicima kako bi se otklonila svaka dvojba da se ovdje radi o ne\u010demu \u0161to je najobi\u010dnije licitiranje. \u010culi smo nekoliko prethodnika mojih kolega koji su govorili o tome da su oni sretni \u0161to se u njihovom kraju otvara sud. Ja sam isto tako sretan zbog Pazina \u0161to se otvara sud, odnosno \u0161to se obnavlja Op\u0107inski sud u Pazinu. Ali vas ipak \u017eelim pitati da li je to objektivno opravdano. Jer lokal patriotizam ne mo\u017ee biti jedino i ne smije biti jedino \u0161to \u0107e me kao saborskog zastupnika voditi prilikom odlu\u010divanja o tome da li je neki zakon opravdan ili ne. Kriterij koliko god mi bili lokal patrioti moraju biti isti za Istru, isti za Splitsko-dalmatinsku \u017eupaniju, Osje\u010dko-baranjsku itd. To je ono \u0161to ovom zakonu nedostaje i \u0161to ga dovodi u opasnost da se smatra licitiranjem, a bez obzira \u0161to sam zastupnik opozicije, dolazim iz pravne struke, ovo su temeljni zakoni koji odre\u0111uju, ure\u0111uju djelovanje jedne od najva\u017enijih grana pravnog rada a to je sudovanje i ne \u017eelim da ti zakoni iza sebe ostavljaju bilokakve dvojbe. Me\u0111utim kada ve\u0107 govorimo o toj redistribuciji, postoji jedan dio kojeg se uop\u0107e nismo dotakli. Ne\u0107u sada govoriti o onome \u0161to se ti\u010de Visokog prekr\u0161ajnog suda, tu je ve\u0107 dovoljno re\u010deno i nadam se da \u0107e do drugog \u010ditanja razmotriti o tome da li nam taj sud treba jer ja sam uvjeren da \u017eupanijski suci bez ikakvog problema mogu rje\u0161avati i predmete koji po \u017ealbama dolaze vezani uz prekr\u0161ajno sudovanje. Uz organizaciju koju smo kao \u0161to sam ve\u0107 sada rekao, ustanovili kod drugih grana da primjerice, ponovit \u0107u, \u017dupanijski sud u Puli odlu\u010dio o \u017ealbi na presudu Op\u0107inskog suda u Splitu, ne vidim nikakav problem da \u017dupanijski sud u Puli odlu\u010duje o \u017ealbi na prekr\u0161ajni predmet koji dolazi sa ili Op\u0107inskog suda u Puli ili Op\u0107inskog suda u Splitu, jedan, dva ili kako \u0107emo ga ve\u0107 nazvati. Me\u0111utim kad govorimo o \u017eupanijskim sudovima, a za\u0161to je ovo \u0161to vam govorim bitno, uop\u0107e se nismo dotakli problema da postoji niz \u017eupanijskih sudova koji nemaju dovoljno posla. Nemaju posla. Obe\u0107ao sam kolegama iz tog kraja da ne\u0107u spominjati imenom i prezimenom jedan \u017eupanijski sud, ali mi imamo \u017eupanijski sud koji je imao petnaestak kaznenih predmeta tijekom godine, pa to nije logi\u010dno. A mi da bi \u017eupanijski sud funkcionirao, moramo imati vi\u0161e od jednog suca, moramo imati dovoljno sudaca da mo\u017eemo ustanoviti vije\u0107e koje \u0107e odlu\u010divati na takav na\u010din da se ne dogodi da jedan sudac sudi predmet, sudi u vije\u0107u i sve ostalo jer se onda mora izuzeti, zna\u010di mi moramo imati 5 ili 6 sudaca na \u017eupanijskom sudu da bi on morao obavljati svoje poslove iz kaznenog djela. To je ne\u0161to \u010dega se u ovom nismo dotakli a moramo rije\u0161iti. I ono s \u010dime \u0107u zavr\u0161iti jer ovih 10 minuta je jako brzo, barem meni, vjerujem onima koji me slu\u0161aju ne toliko brzo isteklo, Visoki kazneni sud. Ponavljat \u0107u to svaki put kad budem govorio o ovom zakonu. Ili odustanimo od njega ili ga rije\u0161imo sada, evo. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74146",
        "text": "Hvala lijepa. Zadnji \u010das se javio kolega Robert Podolnjak za repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74147",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Mislim da u svom izlaganju koje je na\u017ealost trajalo samo 10 minuta i nije imao dovoljno vremena, mene zanima taj va\u0161 stav oko Visokog kaznenog suda, o njemu se dosta govori, imamo odgodu zapravo njegovog stupanja u rad i zapravo imamo ne\u0161to oko \u010dega je svojevremeno postojao konsenzus, sada o\u010dito vi\u0161e ne. Definitivno nismo sigurno za\u0161to i kakav je stav predlagatelja zapravo oko tog Visokog kaznenog suda s obzirom da se nigdje ne spominje u ovoj mini reformi a trebao bi zauzeti stav i zbog toga evo, pitam kolegu Grbina ono \u0161to nije stigao re\u0107i, zapravo kakav je va\u0161 stav, vi ste zapravo, mislim i Vlada koju je imao SDP, ako se ne varam bila sklona uvo\u0111enju Visokog kaznenog suda. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74148",
        "text": "Hvala, odgovor po\u0161tovanog zastupnika Grbina.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74149",
        "text": "Zahvaljujem. Pa ja sam svoj stav o Visokom kaznenom sudu vi\u0161e puta izrazio, a najvi\u0161e sam o tome govorio kada smo prvi put imali Prijedlog Zakona o kaznenom postupku jer sjetit \u0107ete se po prvom prijedlogu koji je bio upu\u0107en u ovo doba pro\u0161le godine, bilo je predvi\u0111eno da 1.1.2018. godine po\u010dne raditi Visoki kazneni sud iako tada nismo imali niti jedan popratni akt koji bi taj rad trebao omogu\u0107iti. Ja sam tada tra\u017eio da se od tog Visokog kaznenog suda odustane, kada se u me\u0111uvremenu promijenio ministar do\u0161lo se do toga da se odga\u0111a i da je po\u010detak Visokog kaznenog suda odnosno po\u010detak rada odgo\u0111en na 1.1.2020., ako se ne varam. To ne mogu smatrati dobrim rje\u0161enjem, bolji nego da je po\u010deo sa radom 1.1.2018., nismo imali predvi\u0111ena sredstva, nismo imali predvi\u0111enu zgradu, nismo imali predvi\u0111en plan rasporeda sudaca i u krajnjoj liniji nismo ga imali u Zakonu o sudovima. \u0160ta da vam ka\u017eem drugo? Me\u0111utim, ja ne mogu naravno govoriti u ime predlagatelja iako svaki put kada sam ukazivao i ministru i dr\u017eavnim tajnicima koji dolaze iz reda ministarstva govoriti o bilo \u010demu \u0161to je vezano uz Visoki kazneni sud, oni su svaki put rekli da su potpuno svjesni problema. Ali mogu govoriti o svojem stavu zbog \u010dega ja osobno smatram da nam taj sud ne treba. Prvo je, ako ste promotrili rad Vrhovnog suda i pogotovo kaznenog odjela Vrhovnog suda, vidjeli ste da je do\u0161lo do smanjenja priljeva predmeta. Ali ne samo da je do\u0161lo do smanjenja priljeva predmeta na Vrhovni sud u onom djelu koji se odnosi na kaznene, nego Vrhovni sud kontinuirano te predmete rje\u0161ava onom brzinom kojom dolaze i zaostaci na Vrhovnom sudu koji se ti\u010du kaznenih stvari su prakti\u010dki minimalni. Naravno da ima pojedina\u010dnih predmeta gdje se kasni, ali generalno gledano, Vrhovni sud to rje\u0161ava. Rje\u0161avaju i \u017eupanijski sudovi, di je nastao problem sa kaznenim sudovanjem? Na op\u0107inskim sudovima. I to je ono \u0161to \u0107emo rje\u0161avati sad, ja se nadam, i kroz ove prekr\u0161ajne suce, ispri\u010davam se, koji \u0107e valjda po\u010deti raditi kaznene stvari.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74150",
        "text": "Hvala lijepa. Slijede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je po\u0161tovanog zastupnika Roberta Podolnjaka, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74151",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Gospodine dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom. Ju\u010der smo zapo\u010deli ovu raspravu o prvom setu pravosudnih zakona i ju\u010der sam u kasniji sat imao prilike govoriti u ime kluba op\u0107enito o sva tri zakona i izmjenama Zakona o sudovima i podru\u010dju i sjedi\u0161tima sudova, stoga bi se danas koncentrirao u pojedina\u010dnoj raspravi na ovaj zakon odnosno izmjene i dopune Zakona o Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u koji je i privukao dosta pozornosti. Rije\u010d je ipak o jednoj va\u017enoj ustavnoj instituciji koja brine o tome da samostalnosti i neovisnost sudbenog ogranka o\u010duva u onome djelu koji se odnosi na imenovanje, izbor, na premje\u0161tanje i stegovnu odgovornost sudaca. I zbog toga je to jedno izvanredno va\u017eno tijelo. E sada, ono \u0161to je prva i va\u017ena stvar koju mi nagla\u0161avamo u MOST-u i mislim da nije zgorega da je ponovim ponovno da u ovom dijelu kada govorimo o Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u i dalje inzistiramo na onom \u0161to nije sadr\u017eaj zakona ali bismo rado voljeli vidjeti u promjeni Ustava a to je da se do kraja iz sastava Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a eliminira bilo kakav utjecaj politi\u010dkog \u010dimbenika a to zna\u010di da u sastavu DSV-a bismo voljeli vidjeti suce, profesore pravnih znanosti ali ne i zastupnike koji su sada \u010dlanovi DSV-a i to dva zastupnika, jedan iz redova parlamentarne ve\u0107ine i jedan iz redova opozicije. Za dosljednu provedbu, samostalnosti i neovisnosti tog tijela u provedbi ustavnih zada\u0107a koje ono ima konsekventno bi to trebalo provesti na na\u010din da u sastavu tog tijela nisu politi\u010dari. Smatramo da se oko toga mo\u017ee posti\u0107i konsenzus i da \u0107emo mi u Klubu zastupnika, nas 14, sasvim sigurno podr\u017eati takvu promjenu ukoliko \u0107e je predlo\u017eiti parlamentarna ve\u0107ina i mislimo da bi ona bila dosljedna i na tragu depolitizacije Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a. To je dakle prva preliminarna stvar koja zapravo nije predmet ovog zakona i ne mo\u017ee se urediti zakonom ali je iznimno va\u017eno to re\u0107i kao na\u010delan stav. Drugo, predla\u017ee se promjena u sastavu dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a i zapravo ta promjena se ugleda u smanjenju broja \u010dlanova op\u0107inskih sudova. I ve\u0107 je bilo dosta iznijeto u ovoj raspravi da kategorija sudaca koja je najbrojnija koju zapravo \u010dini vi\u0161e od dvije tre\u0107ine od ukupnog broja sudaca \u0107e zapravo biti marginalno zastupljena u sastavu DSV-a. Dakle svega jedan od 7 sudaca na ra\u010dun drugih visokih, Vrhovnog suda i naravno \u017eupanijskih sudova i ostalih sudova. I mi bismo radije zadr\u017eali ve\u0107u zastupljenost op\u0107inskih sudova kao \u0161to je bilo i do sada. I mislim da je bilo dosta govornika u ovoj raspravi koji su se zalo\u017eili za sli\u010dno rje\u0161enje. Ono o \u010demu se tako\u0111er dosta raspravljalo sa dosta kriti\u010dkih napomena to je \u010dinjenica da vi ovim prijedlogom umanjujete oslobo\u0111enje od redovitih suda\u010dkih obveza za predsjednika DSV-a ali ne i za \u010dlanove DSV-a. Na\u010delno a to je rekao ako se ne varam i kolega Lackovi\u0107 koji je i sam \u010dlan DSV-a da nije dobro ukoliko to tijelo kontinuirano radi i o\u010dekuje se od njega da pa\u017eljivo odlu\u010duje o svim imenovanjima, stegovnim odgovornostima, unapre\u0111enju sudaca i da je to rad i dakle kada uzmemo u obzir i razgovore i bodovanje i sve ostalo da je to jedan rad koji nije rad jedan dan mjese\u010dno dakle ne\u0161to \u0161to se doga\u0111a sporadi\u010dno i da po saznanjima koje imam, sugestije su bile iz Europe da se to tijelo ako se ve\u0107 ne profesionalizira da to barem bude slu\u010daj za predsjednikom tog tijela. I da ako \u0107e se ozbiljno pristupiti radu DSV-a kao jedne ustavne institucije da se to ne mo\u017ee raditi onako u nekoliko sati par puta mjese\u010dno i da se jedna kvalitetna primjena tog tijela ne mo\u017ee odvijati ako se barem djelomi\u010dno ono ne profesionalizira barem u vidu predsjednika toga tijela. Ono \u0161to nam je va\u017eno naglasiti a to je rje\u0161enje koje predla\u017eete da se mandat koji je ograni\u010den na dva mandata od po 4 godine odvija na na\u010din da on vi\u0161e ne bude uzastupan, dakle da ne budu dva uzastopna mandata. Dakle vrlo zanimljivo rje\u0161enje. I ja moram re\u0107i da sam osobno sklon takvom rje\u0161enju i sa onim ciljem koji ste vi napomenuli da se omogu\u0107i ve\u0107em broju osoba i sudaca pa i profesora da budu \u010dlanovi toga tijela. A da li je to, ne ulazim u raspravu ustavnosti tog prijedloga, Ustav ka\u017ee da \u010dlanovi imaju pravo biti dva puta \u010dlanovi tog tijela, da li uzastupce ostavljam za raspravu da se i to pitanje ozbiljno sagleda. Ono \u0161to je jo\u0161 va\u017eno spomenuti, dakle to izvje\u0161\u0107e o imovini sudaca koje je dakle izazvalo dosta rasprave u javnosti, dosta rasprave i u raspravi sa zainteresiranom javno\u0161\u0107u, ali \u010dinjenica je, to je ne\u0161to \u0161to je predlo\u017eeno i u zakonima koje predla\u017ee MOST Nezavisnih lista, dakle apsolutno stojimo iza tog rje\u0161enja. Ono \u0161to smo gledali u raspravi i na sugestijama koje su upu\u0107ene, to je jedna stvar koja nam se \u010dini zna\u010dajnom a to je pitanje objavljivanja imovinskog izvje\u0161\u0107a kroz odre\u0111ena vremenska razdoblja. Dakle va\u0161 prijedlog pretpostavlja da \u0107e se to izvje\u0161\u0107e obaviti kada sudac stupi na du\u017enost i kada do\u0111e do bitnije promjene u njegovom imovinskom stanju pri tom nije definirana ta bitna promjena i \u010dinjenica je, mislim da je to ukazao i sudac Vrhovnog suda, gospodin Kos, koji se je javio u javnoj raspravi, da i njemu nije jasno, kako \u0107e se interpretirati ta bitna promjena u imovinskom stanju. I dao je odre\u0111eno, po mojem mi\u0161ljenju dobre prijedloge, jedan od njih je i da se svakih 5 g. podnosi izvje\u0161\u0107e, s obzirom da suci nemaju ograni\u010den mandat, kao \u0161to ga imaju politi\u010dki du\u017enosnici, koji izvje\u0161\u0107e predaju i na kraju mandata ili po\u010detkom nekog drugog politi\u010dkog mandata, ali ovo rje\u0161enje svakih 5 g. \u010dini mi se dosta kvalitetnim i neki drugi prijedlozi koje gospodin Kos da, pa molim da i taj dio razmotrite, kako ne bismo imali sporova u praksi i mno\u0161tva upita, \u0161to je zapravo bitna promjena u imovinskom stanju odre\u0111enog suca. Bolje da je ne\u0161to kvalitetno propisano, nego da imate stotinu upita, stotine sudaca, \u0161to je bitna promjena. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74152",
        "text": "Hvala vam lijepo. Imamo jednu repliku, po\u0161tovanog zastupnika Grmoje. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74153",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Podolnjak, ja sam u svojoj pojedina\u010dnoj raspravi, iznio konkretno zna\u010di \u0161to je nama problemati\u010dno u ovom \u0161to predla\u017ee Vlada i dao prijedloge kako bi mi to uredili. Uostalom mi smo i u proceduri dali 2 zakona, dati \u0107emo i ostale koji se ti\u010du reforme pravosu\u0111a i isto tako, niste bili ovdje, govorio sam o Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u i o tme kako bi trebalo i\u0107i u tu promjenu da politika nema utjecaja u Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u, odnosno, da zastupnici ne sjede u tom tijelu. Iznio sam jedan konkretan slu\u010daj, gdje se prakti\u010dki koristi ta pozivima u Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u, kao instrument pritiska na zastupnika, odnosno, u ovom slu\u010daju mene, koji upozorava na probleme u hrvatskom pravosu\u0111u i u Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u, reagirao je po meni, potpuno neprimjereno, iako nisam kr\u0161io Poslovnik, govorio sam konkretno o temi. Kolega Grbin, ne znam iz kojeg razloga, \u0161to je njega zaboljelo u tom mom izlaganju, ali definitivno bi politiku trebalo maknuti, na taj na\u010din iz Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a i sve ova prijedloge koje smo dali, a koji se ti\u010du kontinuiranog pra\u0107enja rada sudaca i njihova ocjenjivanja, primijeniti jer je to jedini put za efikasnije, transparentnije pravosu\u0111e s kojim \u0107e u kona\u010dnici, gra\u0111ani, javnost, a i mi ovdje, koji evo, razgovaramo o pravosu\u0111u biti zadovoljni. Tako da se sla\u017eem sa ovim va\u0161im prijedlogom i mislim da je to put kojim bi trebali i\u0107i, ali naravno, o tome ne mo\u017eemo odlu\u010diti niti vi, a niti ja, jer znamo kakve su promjene za to potrebne.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74154",
        "text": "Hvala lijepo. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Podolnjaka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74155",
        "text": "Dakle, jasno smo i javno iznijeli na\u0161 stav, depolitizacija Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a, ograni\u010denje mandata \u010dlanova, potpuno javno i transparentni razgovori, bodovanje, razgovori sa kandidatima, maksimalna objektivnost u odlu\u010divanju o izboru kandidata, sa \u0161to manjim subjektivnih dojmova o razgovorima koji na kraju utje\u010du presudno, a ne znanje, karijera i ono \u0161to je zapravo vrlina svakog kandidata. Transparentnost u odlu\u010divanju, transparentnost djelovanja svih sudaca. Naravno, javno obmanjivanje svih imovinskih kartica i to je ono \u0161to smatramo, da treba oja\u010dati percepciju neovisnosti i kvalitete pravosu\u0111a, a kad ka\u017eemo neovisnosti, mislimo na neovisnost od politike. U onome \u0161to nas upozoravaju analize i ispitivanje Europske komisije je da na\u0161i gra\u0111ani i tvrtke u izuzetno visokom postotku smatraju da nam sudstvo nije neovisno od politike. I to je krucijalna zamjerka na\u0161em pravosu\u0111u. Kako \u0107emo osloboditi utjecaja politike, nego na na\u010din da politi\u010dare maknemo iz tog tijela i da omogu\u0107imo da sudstvo otvoreno, transparentno, objektivno odlu\u010duje o kandidatima za suce, za njihovo unaprje\u0111enje i za stegovnu odgovornost sudaca. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74156",
        "text": "Hvala lijepo. Sljede\u0107a pojedina\u010dan rasprava je po\u0161tovanog zastupnika Mire Bulja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74157",
        "text": "Hvala lijepo predsjedavaju\u0107i. Evo, ju\u010der tijekom rasprave poslijepodnevne rekao sam svoje stavove i jednim dijelom manjim u raspravi u ime kluba, \u010dinjenica da Dr\u017eavno sudbeno vije\u0107e o tome nisam govorio, ali \u0107u kazati da je to dovedeno tijelo da bude na politi\u010dkoj razini, vi\u0161e politi\u010dko nego parlament. Jer je \u010dinjenica da primjer, prijave protiv kolege Grmoje, od njegovoga drugoga kolege gospodina Lackovi\u0107a, koji je predstavnik Dr\u017eavnog sudbenog vije\u0107a koji je u Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u, a ujedno i imenuje suce, govori sve, da je to nezapam\u0107en presedan, koji govori da ne\u0161to ne da je trulo. To znamo svi da je pravosu\u0111e apsolutno trulo i da jednostavno na ovome primjeru, slu\u010daju oko kolege Grmoje je sve jasno i vidljivo. I da ga kadija tu\u017ei, kadija ga sudi i ujedeno je taj u parlamentu, naravno sa liste Milana Bandi\u0107a, a da \u010dije bi trebao biti. Evo, ja \u0107u se sad vratiti na izmjene prijedloga Zakona o podru\u010dnim sredi\u0161tima sudova, jo\u0161 jednom ponoviti, ono o \u010demu je smisao ovoga zakona, kako ka\u017ee u Ministarstvu pravosu\u0111a RH, uva\u017eeni tajni\u010de. Ju\u010der ste imali sastanak i vas sam vidio u ministarstvu i tajnika do vas gospodina. \u010cinjenica je da je ovim Zakonom o sudovima i sjedi\u0161tima, ka\u017eete u obrazlo\u017eenju da su globalne sudovi, kao \u0161to je splitski sud izmjenama zakona iz 2015. i zagreba\u010dki sud da je te\u0161ko upravljati tim sustavom. I onda se doga\u0111a jedan presedan kojeg nigdje nema u EU, ka\u017eu ne\u0107e vi\u0161e biti Split, nego \u0107e biti Split 1 i Split 2. Pa to je, mislim da nije smije\u0161no, ali je tuno. Meni je to zaista tu\u017eno, dok u zale\u0111u imamo Dalmatinsku zagoru, imamo centar te Dalmatinske zagore, grad Sinj. Samo Cetinska krajina i zbog toga smo imali sastanak prije dva dana svi gradona\u010delnici, na\u010delnici cetinskog kraja. Evo \u017eao mi je \u0161to nije ovdje kolega \u0160ipi\u0107, vjerojatno on ima izlaganje i podr\u017eao je Op\u0107inski sud. Sino\u0107 nije, ali vjerujem da danas je. Bio sam u Gorskom kotaru isto zaboravljenim krajevima. I onda taj sud kojega je podr\u017eao i kolega \u0160ipi\u0107 i jo\u0161 svi lokalni \u010delnici pa i \u017eupan. Imali smo dogovor ju\u010der u 11 sati sastanak, ali oni su onda trkom prije mene dva sata i brzo su u biti odustali od suda. Ali narod cetinskog kraja i Dalmatinske zagore ja vam ka\u017eem do drugoga \u010ditanja ne\u0107e odustati. Dosta je ga\u0161enja institucija jer nema smisla. Ja vas, evo zaista nema smisla da imamo u istome gradu Split 1, Split 2, a imamo u Sinju sud koji djeluje od 1875. za vrijeme tu\u0111ina, za vrijeme Austro-ugarske otvoren je, a sad u Hrvatskoj dr\u017eavi je zatvoren u srcu Dalmatinske zagore Sinj. Da ne govorimo da je to preko 50 000 stanovnika vi\u0161e nego Li\u010dko-senjska \u017eupanija. Po povr\u0161ini je ve\u0107a teritorijalno od Me\u0111imurske \u017eupanije, ali vi o\u010dito nemate taj problem \u0161ta \u0107e taj dio Hrvatske izumrijeti kao ni Gorski kotar iz kojega sam do\u0161ao. I to je jedna od demografskih tako\u0111er mjera. 100 km od Vrlike do Dra\u010devca putovat \u0107e ljudi, \u010dak i vi\u0161e bez osiguranog javnog prijevoza, bez stajali\u0161ta kod suda, nego 15 km najbli\u017ee stajali\u0161te od toga suda u vojarni Dra\u010devac. Ne\u0161to mi je ministar nabacio da \u0107e biti pro\u0161irenje u zgradi sada\u0161njeg suda u Splitu taj Split 1, Split 2. Pa ne triba nama Split 1 i Split 2 za Dalmatinsku zagoru. Zna\u010di triba Op\u0107inski sud Split \u0161ta Split zaslu\u017euje i naravno umjesto Split 2 to je dio Dalmatinske zagore koji pripada naravno zna se di. Centar Dalmatinske zagore je Sinj. Ali naravno da vi kao ministarstvo o\u010dito ne \u017eelite reagirati na sve \u010delnike lokalnih samouprava ali \u0107ete morati reagirati na narod, jer zaista nije dovoljno samo do\u0107i u dane Sinjske alke u Sinj. Nama je drago, mi smo gostoljubivi i primamo i pozivam vas jo\u0161 jednom. Me\u0111utim, to je kraj koji Cetinska krajina ima samo 50 000 stanovnika, a okolna mjesta, op\u0107ine bliske i do 70 i vi\u0161e tisu\u0107a stanovnika. Pa bih vas jo\u0161 jednom zamolio ve\u0107 kad ste radili izmjene sjedi\u0161ta ovih sudova, kad ste ve\u0107 to radili znam da ste na\u0161li nekakve razloge jer vidim da ste veseli \u0161to \u0107ete dati nekakva meni sada rje\u0161enja izmisliti. Demantirajte me je li ve\u0107i Cetinska krajina povr\u0161inski od Me\u0111imurske \u017eupanije? Je li ima isti broj kao Li\u010dko-senjska \u017eupanija bez ovih susjednih op\u0107ina. Vi to ne mo\u017eete demantirati jer vi radite to pod svjetlima Zagreba. Vi ne poznajete \u0161to je na terenu, meni je to \u017eao. Meni je to \u017eao zbog toga do\u0111ite malo dole, ja \u0107u vas do\u010dekati. Imamo kvaliteta sinjski pr\u0161ut koji ste \u010desto puta probali u danima Sinjske alke kao i vrgora\u010dki i drni\u0161ki. I to je sve \u0161to o\u010dito ste s toga terena zapamtili. Jo\u0161 jednom vas molim da taj narod ne zaslu\u017euje ga\u0161enje institucija i ne samo \u0161to je ovaj zakon vezan, nego i zakon o dr\u017eavnim odvjetni\u0161tvima op\u0107inskim pa je sedam, osam djelatnika oti\u0161lo u Split iz Sinja. To je demografska slika. Tu se stvara moving. A za\u0161to bi se to, pa naravno to je petnaestak radnih mjesta, 40 u sudu. Tro\u0161kovi. Slu\u0161ajte tro\u0161kovi za putovanje izra\u010dunati su, 40 ljudi do Splita prelazi koliko \u0107e ko\u0161tat sud. Ali vi ka\u017eete ovako: da \u0107ete imati stalnu slu\u017ebu, a ve\u0107 ste ukinuli 2015. godine izmjenama i radne sporove i kaznene sporove \u0161ta su bili u Sinju. A po\u0161to je sve u Sinju oplja\u010dkano naravno da im ne triba, sve tvrtke ne triba nama Dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo u Sinju jer ni\u0161ta niste ni rje\u0161avali, niti vas je briga \u0161to je to oplja\u010dkano, nego su \u010dak neki stvorili svoja carstva. Ja bih vas jo\u0161 jednom zamolio, evo jo\u0161 \u0107u vam ponoviti jednom odre\u0111ene podatke. Zna\u010di prostorne veli\u010dine Cetinska krajina se prote\u017ee na 991 km2, a Me\u0111imurska \u017eupanija 729. Zna\u010di da je cetinski kraj podru\u010dje Split 2. Vi ste sad Dalmatinsku zagoru prozvali podru\u010djem Split 2. Split ima svoj Op\u0107inski sud, zbog toga mijenjate zakon jer je glomazan. Zna\u010di u Sinju je ulo\u017eeno u zgradu koja je sada 2002. godine 15 milijuna kuna ste ulo\u017eili u zgradu. Ja ne znam \u010dujete li dobro, 15 milijuna u zgradu ste ulo\u017eili. 40 djelatnika da putuje svaki dan na relaciji Split \u2013 Sinj, da stotine ljudi putuje na parnice. Me\u0111utim, vi ka\u017eete to \u0107e biti stalna slu\u017eba. Tko \u0107e odre\u0111ivati? \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] pitati predsjednik suda, jer vi mo\u017eda planirate ba\u0161 20 godina jo\u0161 biti na vlasti. Predsjednik suda \u0107e odlu\u010divati di \u0107e bit sporovi ho\u0107e li biti u stalnom sudu, u stalnoj slu\u017ebi u Sinju ili \u0107e bit u Dra\u010devcu. Naravno da je njima u Splita bli\u017ee puno Dra\u010devac da \u0107e oni na\u0161e ljude koji po sto kilometara \u017eive u Dalmatinskoj zagori, da \u0107e oni slati da putuju autobusima, autima. To je uglavnom starija populacija. I naravno da je ovo jo\u0161 jedan od zakona koji je demografski u biti udar na Dalmatinsku zagoru. I ovo je ciljano i sustavno dr\u017eava isto radi. Em \u0161ta radi lokalnu samoupravu ovisno o centralnoj vlasti, pa vam se moraju do\u0107i klanjati i rukovati sa premijerom da bi dobili nekakav novac, samo ne znam za \u0161ta. To je obe\u0107anje, pa na\u0111u nekakvoga svoga man streama koje \u0107e vodat po Vladi, jer su prisiljeni jadni ljudi, jadni \u010delnici lokalnih samouprava. Decentralizirajte. Pa vi samo da ne bi Dalmatinska zagora i cetinski kraj imali sud, prozvali ste sud Split 2. Zna\u010di imamo Split 1 i Split 2. Za Dalmatinsku, pa to je katastrofa! A od 1875. je bio sud op\u0107inski u Sinju kao centra Dalmatinske zagore. Vidim da se prijatelj Juro Martinovi\u0107 malo smije. I je smi\u0161no, ali je \u010dinjenica, ja ne znam kako je u Posavini \u017eao mi je, gospodine odakle ste vi. Ali zaista u Cetinskoj krajini ova vlast ako ovo ne dozvoli, ve\u0107 kad je mijenjala 2015. pa je bio Split o.k. A sad kad radi 10 novih sudova, sa 24 na 34. Ako zaobi\u0111ete Dalmatinsku zagoru onda zaista ne znam \u0161to bi vam reka. Evo ne znam \u0161to bi vam reka, ali ne\u0107e vam tako pro\u0107i, imaju i drugi instrumenti, koji legalni, koji gra\u0111ani mogu poduzimati, tako evo, pozivam vas sve unaprijed do\u0111ite na Sinjsku Alku, gostoljubivo na pr\u0161ut kao i do sada i to je sve, \u0161to ste napravili od tog pr\u0161uta jer ste malo pojeli, ali gostoljubiviji smo. Molim vas jo\u0161 jednim, u dobroj vjeri, razgovarao sam sa ministrom, koji je suglasan da je to problem, \u017eao mi je \u0161to je \u017eupan i gospodin moj kolega \u0160ipi\u0107, brzo odustali od sastanka u Sinju nakon 10-tak sati, ve\u0107 su malo posustali, ali nadam se da \u0107e do drugoga \u010ditanja \u0107e vratiti u bob stazu kako bi rekao na tra\u010dnice. Ono \u0161to pripada narodu, toga kraja Dalmatinske zagore. Evo, jo\u0161 jednom u dobroj vjeri, pozivam vas, dobro razmilite, nije potreban Split 2 nego je potreban sud za dio Dalmatinske zagore, a to je op\u0107inski sud u Sinju. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74158",
        "text": "Hvala. Imamo jednu repliku, po\u0161tovanog zastupnika Sladoljeva.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74159",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Bulj, govorili ste o reformi pravosu\u0111a i govorili ste o sudovima u Sinju i rekli ste da je jedna od tih mjera i demografska mjera. Ja bi se slo\u017eio s vama da je reforma pravosu\u0111a stvarno demografska mjera, jer masa mlada odlazi upravo kada vide presude na\u0161ih sudaca, tj. nepresudne kada odlaze predmeti u zastaru, u slu\u010daju ma\u0161karanje, vrlo poznat po tome. Evo, prekju\u010der je bio slu\u010daj, na\u017ealost, 2 osobe su stradale na Tre\u0161njeva\u010dkom placu prije 6 g. tako\u0111er je sudska presuda oti\u0161la u zastaru, tako da mi imamo jednu mini reformu, koja na neki na\u010din \u017eeli pobolj\u0161ati sliku pravosu\u0111a u na\u0161oj javnosti, a to se na\u017ealost ovdje ne\u0107e dogoditi, osim ako se ne u va\u017ei na\u0161e primjedbe u ovoj raspravi. Pa evo, molim vas da komentirate tu \u010dinjenicu, da je zapravo i reforma pravosu\u0111a jedna demografska mjera, jer ne odlaze ljudi iz Hrvatske samo zbog nedostatka novaca i posla, nego zbog nepravde u na\u0161em dru\u0161tvu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74160",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74161",
        "text": "Vi ste iz jednog aspekta koji se sla\u017eem s vama, gledali zna\u010di iz ovoga aspekta \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] presuda. Pa evo slu\u010daj Horvatin\u010di\u0107 u \u0160ibeniku, pa jednostavno nema tempirano, nisu nam iste presude. A ti koje ste spomenuli, presude, to je mislim, pa \u010dinjenica je da je cijela Hrvatska oplja\u010dkana, pa \u010dinjenica da u mom gradu Sinju, koji nisu imali 5 kn u d\u017eepu '90. g. nisu dobili ni na lotu, postali su vlasnici svega \u0161to vrijedi. Zna\u010di pravosu\u0111e ne radi svoj posao, a to je drugi sad aspekt, ja sam sad govorio o onom aspektu raspodjeli sjedi\u0161ta podru\u010dja sudova. O tome sam govorio, pa evo, mogao bi re\u0107i, evo, da najudaljenije to\u010dke od, za\u0161to je bitno, ali institucije u zaboravljenim brdsko planinskim podru\u010djima. Evo, jutros smo i ja i vi bili u Gorskom Kotaru, pa smo vidjeli, po\u010deo se topiti snijeg, \u010dim se po\u010deo topiti snijeg, ti gradona\u010delnici, na\u010delnici, lokalna samouprava ostali su sami sa ra\u010dunima. Nitko ih se vi\u0161e ne sje\u0107a. Ostavljaju ra\u010dune i \u010dak pozivaju da naprave rebalans lokalnih samouprava. Tako i ovdje, ga\u0161enjem institucija u tim sredinama, gase se i radna mjesta, gase se i ti centri, a to je povijesno bitno vratiti, ono za opstanak tih ljudi na tim podru\u010djima. Zato je bitno Split 1 i Split 2. Zbog toga mijenjaju zakon, zbog glomaznih sustava Zagreba i Splita, zakon \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] stvar \u0161to nitko ne govori o pravosu\u0111u i \u0161ta je to, to je uop\u0107e poznato. Ali, ovaj zakon govori ili ovaj slu\u010daj oko kolege Grmoje, gdje mu isti\u010de, a ovaj ga tu\u017ei, sudi i glasa ovdje. I ovisi i o, onda mora \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Milana Bandi\u0107a, to vam je svima poznato, da to nema nigdje, nego, ne znam, ima li to u Tad\u017eikistanu ili ne znam di. Prema tome, to je sasvim jasno da ovaj zakon mora biti, vre\u0107a koja se mijenjao, nema Split 1, Split 2 za Dalmatinsku zagoru. Imamo sjedi\u0161te Sinj. I to je to. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74162",
        "text": "Hvala vam lijepo. I sada \u0107e govoriti po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu pravosu\u0111a gospodin Kristian Turkalj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74163",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i, po\u0161tovani zastupnici [[Upadica: Dopustite bar da ka\u017ee prvu rije\u010d, ajde.]] Zahvaljujem se na svim raspravama, mi smo ih pomno slu\u0161ali, sve smo bilje\u017eili i vjerujemo da do drugog \u010ditanja \u0107emo u velikoj mjeri, adresirati svatko od pitanja koje je bilo ovdje spomenuto. \u010cesto se ovdje spominjalo pitanje reforme, mini refomre, velike reforme, od 2 zakona itd. Ono \u0161to ja mislim da uop\u0107e nije bitno dal se ovo zove reforma ili ne reforma, meni je ovdje klju\u010dno da se ovdje radi o mjerama za daljnje konsolidiranja pravnog sustava RH koji se ti\u010de pravosu\u0111a. Dakle, ovaj dio se odnosi na organizacijske propise. Organizacijskih propisa ima ukupno 8, mi smo od 8 predlo\u017eili 6, u ovoj godini u programu vlada, ako ste vidjeli jo\u0161 su 2 i time su svi organizacijski propisi glede pravosu\u0111a \u0107e biti adresirani. Naravno, to nije sve \u0161to \u010dini Ministarstvo pravosu\u0111a, jer postoji i drugi segmenti koja rade druge uprave i uskoro \u0107ete vidjeti njihove zakonodavne prijedloge na stolu. Pored toga, dio onoga \u0161to nisu zakonodavni prijedlozi su naravno pobolj\u0161anje infrastrukture, informatizacija, uvo\u0111enje mobilnih tehnologija, to je ono \u0161to se paralelno radi sa zakonodavnim prijedlozima. Va\u017eno je napomenuti govorilo se o javnoj raspravi, javnu raspravu treba shvatiti u onakvom smislu kakva ona je. To nije samo 2, 3, 4 tjedna na web stranicama, tu su svi oni razgovori koji u Ministarstvu pravosu\u0111a u pripremi ovih zakonodavnih prijedloga proveo. To je posjet zastupnika Bulj ministru pravosu\u0111u i rasprava na stru\u010dnoj razini o tome \u0161to treba ili ne treba. To su svi oni razgovori sa predsjednicima sudova. Dakle, mi smo obi\u0161li cijelu Hrvatsku, razgovarali smo sa gradona\u010delnicima i sve to je dio javne rasprave, uskoro nam dolazi, tako\u0111er jedan okrugli stol o obiteljskim sudovima, to \u0107e tako\u0111er biti dio javne rasprave s kojima \u0107emo raspravljati o tome kako dakle sudovanje napraviti primjerenije za djecu. Va\u017eno je napomenuti da sve ove promjene koje smo predlagali, predlagali smo na statisti\u010dki baziranim podacima, vi \u0107ete ih dobiti, mi \u0107emo ih objaviti na web stranicama, vidjeti \u0107ete koji su bili razlozi zbog kojih smo predlo\u017eili ovih 10 lokacija. Ono \u0161to odgovorno tvrdim najve\u0107i zaostaci na sudovima su u Zagrebu i Splitu, mi imamo od nekih 12 tisu\u0107a predmeta koji su bili u 2016. stariji od 10 godina pola tih predmeta su upravo na dva suda. Dakle, to je ja mislim vrlo jasan pokazatelj da veliki sudovi jednostavno su te\u0161ki za upravljanje. Svi drugi sudovi koji se kre\u0107u u brojkama do 30, 40 sudaca ostvaruju izvrsne podatke, izvrsne rezultate i kod njih takvih predmeta prakti\u010dki nema. Dakle onda je to jasan pokazatelj da ne treba imati prevelike sudove, ne treba imati premale sudove. Naravno mi \u0107emo, pa\u017eljivo smo slu\u0161ali, jo\u0161 jednom \u0107emo provjeriti da negdje nismo pogrije\u0161ili, statistika \u0107e biti na stolu tako da \u0107emo mo\u0107i dalje nastaviti razgovarati oko toga da li je negdje trebalo ili nije trebalo vratiti sud. Ono \u0161to je bitno mi nigdje ne gasimo institucije, u Sinju \u0107e i dalje gra\u0111ani dolaziti, dakle mi dapa\u010de ja\u010damo. Ovim zakonskim prijedlozima se kazneno sudovanje vra\u0107a u stalne slu\u017ebe. Ovim zakonskim prijedlozima dakle predsjednik suda dakle \u0107e odrediti da se sudi u stalnoj slu\u017ebi, to se odnosi i na kaznenu granu sudovanja, to se odnosi i na radnu granu sudovanja. Ono \u0161to je mo\u017eda \u0161teta da odre\u0111ene prijedloge nismo raspravili u odborima jer vjerujem da nekih prijedloga onda ne bi ni bilo jer bi bilo jasno za\u0161to ti prijedlozi nisu prihva\u0107eni, mi smo ih kroz javnu raspravu naravno pomno analizirali. Ja \u0107u uzeti evo jedan primjer pravosudne inspekcije. Predlo\u017eiti da to rade samo pravnici, odnosno suci, dakle po nama je proma\u0161eno jer treba znati \u0161to radi pravosudni inspektor ako se zna da pravosudna inspekcija kontrolira materijalno financijsko poslovanje suda, mi ne vidimo kako to mo\u017ee raditi pravnik. Dakle treba pogledati \u0161to je to pravosudna uprava pa po\u0107i od toga \u0161to su onda pravosudni inspektori. I naravno gro toga, najve\u0107a ve\u0107ina toga \u0161to se radi u pravosudnoj inspekciji su ono \u0161to rade slu\u017ebenici Ministarstva pravosu\u0111a i zato smo dali takve prijedloge. Ocjenjivanje sudaca, dakle ve\u0107 sada godinama sustav postoji da se oni ocjenjuju na godi\u0161njoj razini svake godine. Dakle i kada se ide na napredovanje gleda se statistika i rezultati, kvaliteta rada, ne jedne godine, ne ocjenjuje se u tom trenutku, svake godine se ocjenjuje samo tada se analiziraju rezultati zadnjih 5 godina. Dakle potpuno pogre\u0161na teza da se sada uvodi ocjenjivanje samo za jednu godinu. Suda\u010dka vije\u0107a na\u0161im prijedlogom, napravili smo, dakle analizirali smo \u0161to je bila slabost u radu suda\u010dkih vije\u0107a i ono \u0161to je bitno mi smo ih oja\u010dali na na\u010din da ujedna\u010dimo metodologiju koju primjenjuju suda\u010dka vije\u0107a u ocjenjivanju. Kako smo to postigli? Tako \u0161to smo rekli da \u0107e ono suda\u010dko vije\u0107e na \u010diji se sud javljaju kandidati ocjenjivati sve kandidate. Do sada su svako suda\u010dko vije\u0107e svog suca ocjenjivalo i onda smo imali razli\u010dite metodologije. Sada \u0107e jedno suda\u010dko vije\u0107e ocjenjivati sve kandidate. Oko razloga razrje\u0161enja predsjednika Vrhovnog suda bile su ozbiljne rasprave u radnoj skupini koju smo imali i nakon tih rasprava mislili smo da je jako riskantno napraviti ovo \u0161to se predla\u017ee da se ve\u0107 za podizanje optu\u017enice ide na smjenu predsjednika Vrhovnog suda. Mogu\u0107a je zlouporaba navedenog instituta, mogu\u0107e je dakle na nekoj ni\u017eoj lokalnoj razini se dogovoriti i ajmo mi sada smijeniti. Dakle to je jedno riskantno podru\u010dje, radna skupina je zaklju\u010dila da se tu treba izbje\u0107i rizici i dok se nema jasna situacija da se ne mo\u017ee to staviti kao razlog. Tako da smo ostali kod onih razloga koji su i do sada postojali. Tako\u0111er oko izbora predsjednika Vrhovnog suda mislimo ono \u0161to je i ministar rekao da zatvaranje kruga samo na suce Vrhovnog suda \u0107e ustvari smanjiti kvalitetu ne pove\u0107ati. Vjerujemo da i izvan kruga a \u0161to je dokazala praksa ima vrlo kvalitetnih. Ministar je spomenuo predsjednika Ivicu Crni\u0107a, vjerujemo da je bilo i drugih, dakle takvo ograni\u010davanje \u0107e onda onemogu\u0107iti uno\u0161enje nekih novih energija u rad Vrhovnog suda RH koje bi mogle se na\u0107i i izvan tog korpusa. Vezano za ukidanje Visokog prekr\u0161ajnog suda. Mi smo jako puno razgovarali \u0161to bi zna\u010dilo da ukinemo Visoki prekr\u0161ajni sud i sada 32 suca spu\u0161tamo na razinu \u017eupanijskih sudova i raspore\u0111ujemo ih po cijeloj Hrvatskoj. Nisam siguran da je to provedivo i da je to realisti\u010dno i \u017eivotno. Dakle jako pomno smo razradili te odredbe i jednostavno razgovaraju\u0107i sa onima na koje se to odnosi jer to su ljudi koji \u0107e sutra morati nastaviti taj posao zaklju\u010dili smo da je ovo o u ovom trenutku najizvedljivije rje\u0161enje. Brisanje tajnika suda. Dakle oni koji poznaju ulogu tajnika suda znaju da su tajnici suda bili u potpunosti podcijenjeni, dakle oni su bili na najni\u017eim pla\u0107ama, oni su radili najlo\u0161ije poslove. Ono \u0161to mi \u017eelimo re\u0107i kada govorimo oko upravitelja, to nije osoba koja donosi rje\u0161enja o rasporedu na radno mjesto, to je osoba koja upravlja sudom, koja brine o svim onim poslovima kao \u0161to su javne nabave, osiguranja svega \u0161to je potrebno za normalan rad suda. Dakle to nije samo pravnik, to mo\u017ee biti ekonomista, u su\u0161tini to je menad\u017eer. Dakle, \u010duli smo prijedlog da se pro\u0161iri, promotrit \u0107emo, mislimo da to nije lo\u0161a ideja da se jo\u0161 vi\u0161e jer dobar menad\u017eer ne biti samo ekonomist, ne mora biti samo pravnik. Dakle, sve prijedloge koje smo \u010duli, pomno \u0107emo analizirati i do slijede\u0107eg \u010ditanja \u0107emo onda vjerujem ono \u0161to je konstruktivno, \u0161to doprinosi daljnjoj izgradnji sustava prihvatiti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74164",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo jednu repliku po\u0161tovanog zastupnika Bulja, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74165",
        "text": "Uva\u017eeni tajni\u010de, ja \u0107u opet o sjedi\u0161tima jer to sam ju\u010der govorio, bili ste ovdje sa ministrom, ali je \u010dinjenica da su gradona\u010delnici, na\u010delnici cetinskog kraja, \u017eupan, \u017eao mi je opet \u0161to nije kolega \u0160ipi\u0107 ovdje, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ovdje rekli svoj jasan stav. Ne zbog toga \u0161to je to lokal patriotski nego je nelogi\u010dno da za Dalmatinsku zagoru bude Op\u0107inski sud Split II. Ako je problem bio veli\u010dina upravljanja kao \u0161to vi navodite glomazan sustav, Op\u0107inski sud Split, sla\u017eem se, Makarska dolje, ok, pa nema niti jedan razlog da bude u Splitu op\u0107inski sud za Split I, op\u0107inski sud za Dalmatinsku zagoru Split II. I nemamo adekvatan prostor rije\u0161en, to vam je poznato da \u0107e ministarstvo trebati ulagati, a u Sinju, centru Dalmatinske zagore, prije desetak godina ulo\u017eena petnaestak milijuna kuna u novi objekat, udaljen sud u Dra\u010devcu i Splitu preko 80, 90, 100 km, nema javnog prijevoza, zna\u010di ne samo da je pravosu\u0111e nitko ne vjeruje u nj, nego jo\u0161 \u0107ete sad nanijeti \u0161tete ljudima koji ne\u0107e imati doslovno mogu\u0107nost do\u0107i do suda. Nema javni prijevoz, ti krajevi su prazni. Samo da znate, u Dalmatinskoj zagori je bilo prije 2011. 146 000 ljudi, sad imamo 26 000 manje, 2016., pardon. Zna\u010di od 2011. do 2016. Vi jednostavno jedno podru\u010dje koje je ve\u0107e od Me\u0111imurske \u017eupanije, za 1/4, koja ima isti broj stanovnika kao i Li\u010dko-senjska \u017eupanija, ovdje pripajate u Split II. Split ima svoj op\u0107inski sud, to su ona priobalna mjesta, Makarska, dolje op\u0107inski sud i ovdje Dalmatinska zagora, to je Op\u0107inski sud u Sinju, ovaj dio koji je oko njega, to je preko 60 000 stanovnika. I prostorno i teritorijalno je velik. Ovako ja ne vidim smisao ovoga zakona i naravno da \u0107emo do kraja se boriti da bude Op\u0107inski sud u Sinju temeljem dogovora kojeg smo imali \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] u Sinju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74166",
        "text": "Hvala. Time zaklju\u010dujem raspravu a glasovat \u0107emo kad se steknu uvjeti i sad \u0107emo pozdraviti u\u010denike \u0160umarske-drvodjeljske \u0161kole iz Karlovca koji su nam na galeriji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-07-0.u74167",
        "text": "Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o sudovima, prvo \u010ditanje, P.Z. broj 298, predlagatelj akta je Vlada RH. Rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak: \u201e1, Prihva\u0107a se Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o sudovima i 2. Sve primjedbe i prijedlozi dostavit \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta kona\u010dnog prijedloga zakona\u201c. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 80 za, 18 suzdr\u017eanih i 20 protiv donijet zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela. Po\u0161tovane zastupnice, po\u0161tovani zastupnici Hrvatskog sabora, dopustite mi na po\u010detku dana\u0161nje sjednice \u010destitati svim zastupnicima Hrvatskog sabora, kao i svim gra\u0111ankama RH, Me\u0111unarodni dan \u017eena. Na dana\u0161nji dan prisje\u0107amo se dugogodi\u0161nje povijesne borbe \u017eena za jednaka prava kao \u0161to ih imaju mu\u0161karci, pravo sudjelovanja na izborima, kojim im je prije 100 g. bilo uskra\u0107eno, a koje danas podrazumijevamo kao neupitan aspekt na\u0161e civilizacije, pravo na obrazovanje, pravo na obna\u0161anje funkcije u dru\u0161tvu, gospodarska i socijalna prava te sva druga prava osigurana zakonom. Stoga je va\u017eno na dana\u0161nji dan, ali i svaki drugi dan iznova se prisje\u0107ati i odati po\u010dast svim \u017eenama koje su sa svojim ustrajnim dru\u0161tvenim zauzimanjem i politi\u010dkim hrabro\u0161\u0107u izborila za svoj politi\u010dka, gospodarska i socijalna prava. Me\u0111utim, ta borba se nastavlja i danas jer potpuna ravnopravnost jo\u0161 nije postignuto. Upravo zato Me\u0111unarodni dan \u017eena mora biti podsjetnik na sve ono \u0161to su \u017eene do sad postigle, ali i poticaj za daljnje osna\u017eivanje njihovog polo\u017eaja u dru\u0161tvu, bez predrasuda i diskriminacija. Jo\u0161 u\u010dinkovitije moramo se zauzimati za suzbijanje podre\u0111enog polo\u017eaja \u017eena u obitelji, ali i sprje\u010davanja i zajedni\u010dku borbu protiv svakog oblika nasilja i zlostavljena. Stoga je na\u0161a zajedni\u010dka odgovornost da i nadalje gradimo i promi\u010demo tolerantno i ravnopravno hrvatsko dru\u0161tvo. Jo\u0161 jednom, svim \u017eenama \u017eelim sretan Me\u0111unarodni dan \u017eena. Sada \u0107emo najaviti to\u010dke dnevnog reda s kojima samo ju\u010der zavr\u0161ili a danas nastavljamo, a onda \u0107emo kao \u0161to vidim i\u0107i na stanku. Prijedlog Zakona o izmjenama i dopuna Zakona o sudovima, Prijedlog Zakona o izmjenama i dopuna Zakona o Dr\u017eavnom sudbenom vije\u0107u i Prijedlog Zakona o podru\u010djima i sjedi\u0161tima sudova. Prije toga kolega Glasnovi\u0107 se javio prvi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "reco": "dobro jutro po\u0161tovane kolegice i kolege nastavljamo s radom prva to\u010dka kona\u010dni prijedlog zakona o strate\u0161kim investicijskim projektima rh drugo \u010ditanje pz broj 223 no prije toga imamo nekoliko zahtjeva za stankom prvi kolega ve\u0161ligaj po\u0161tovani predsjedni\u010de tra\u017eim stanku da progovorim o problemima sa financiranjem \u010di\u0161\u0107enja snijega koje imaju lokalne jedinice u ime kluba kolega aleksi\u0107 zahvaljujem po\u0161tovani predsjedni\u010de u ime kluba \u017eivo sjedi snage molim stanku od 10 minuta da bih govorio nakon stanke od dvije fri\u0161ke pravomo\u0107ne presude vrlo bitne za hrvatske du\u017enike i o fri\u0161koj presudi suda eua vrlo bitnoj za arbitra\u017eu u washingtonu lega glasila tra\u017eim stanku po pitanju pobolj\u0161anje rada javne uprave snijeg u redu kolegica strenjalini\u0107 tra\u017eim stanku od 10 minuta kako bi progovorila o situaciji o lo\u0161oj situaciji u 3. maj mo\u017ee javlja li se jo\u0161 netko ako ne stanka je do 9 sati 45 minuta",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 248.473,
                "time_e": 248.653
            },
            {
                "time_s": 248.713,
                "time_e": 248.993
            },
            {
                "time_s": 249.113,
                "time_e": 249.533
            },
            {
                "time_s": 249.593,
                "time_e": 249.973
            },
            {
                "time_s": 250.013,
                "time_e": 250.053
            },
            {
                "time_s": 250.113,
                "time_e": 250.413
            },
            {
                "time_s": 250.493,
                "time_e": 251.013
            },
            {
                "time_s": 251.093,
                "time_e": 251.133
            },
            {
                "time_s": 251.193,
                "time_e": 251.553
            },
            {
                "time_s": 251.713,
                "time_e": 251.893
            },
            {
                "time_s": 251.973,
                "time_e": 252.293
            },
            {
                "time_s": 252.393,
                "time_e": 252.713
            },
            {
                "time_s": 252.773,
                "time_e": 253.093
            },
            {
                "time_s": 253.153,
                "time_e": 253.473
            },
            {
                "time_s": 253.533,
                "time_e": 253.553
            },
            {
                "time_s": 253.593,
                "time_e": 254.093
            },
            {
                "time_s": 254.173,
                "time_e": 254.793
            },
            {
                "time_s": 254.853,
                "time_e": 255.313
            },
            {
                "time_s": 255.373,
                "time_e": 255.893
            },
            {
                "time_s": 256.333,
                "time_e": 256.513
            },
            {
                "time_s": 256.593,
                "time_e": 256.933
            },
            {
                "time_s": 257.013,
                "time_e": 257.253
            },
            {
                "time_s": 257.433,
                "time_e": 257.573
            },
            {
                "time_s": 257.653,
                "time_e": 258.613
            },
            {
                "time_s": 259.453,
                "time_e": 259.493
            },
            {
                "time_s": 259.633,
                "time_e": 259.813
            },
            {
                "time_s": 259.933,
                "time_e": 260.153
            },
            {
                "time_s": 260.253,
                "time_e": 260.513
            },
            {
                "time_s": 260.593,
                "time_e": 260.953
            },
            {
                "time_s": 261.033,
                "time_e": 261.413
            },
            {
                "time_s": 261.493,
                "time_e": 261.533
            },
            {
                "time_s": 261.613,
                "time_e": 262.013
            },
            {
                "time_s": 262.093,
                "time_e": 262.253
            },
            {
                "time_s": 262.333,
                "time_e": 262.593
            },
            {
                "time_s": 262.673,
                "time_e": 263.133
            },
            {
                "time_s": 265.02,
                "time_e": 265.34
            },
            {
                "time_s": 265.38,
                "time_e": 265.9
            },
            {
                "time_s": 266.44,
                "time_e": 266.7
            },
            {
                "time_s": 266.76,
                "time_e": 267.04
            },
            {
                "time_s": 267.08,
                "time_e": 267.12
            },
            {
                "time_s": 267.2,
                "time_e": 267.58
            },
            {
                "time_s": 267.72,
                "time_e": 267.74
            },
            {
                "time_s": 268.28,
                "time_e": 268.76
            },
            {
                "time_s": 268.84,
                "time_e": 268.9
            },
            {
                "time_s": 268.96,
                "time_e": 269.44
            },
            {
                "time_s": 269.52,
                "time_e": 269.84
            },
            {
                "time_s": 269.92,
                "time_e": 270.22
            },
            {
                "time_s": 270.94,
                "time_e": 271.04
            },
            {
                "time_s": 271.1,
                "time_e": 271.24
            },
            {
                "time_s": 271.28,
                "time_e": 271.52
            },
            {
                "time_s": 271.54,
                "time_e": 271.86
            },
            {
                "time_s": 272.28,
                "time_e": 272.3
            },
            {
                "time_s": 272.32,
                "time_e": 272.42
            },
            {
                "time_s": 272.46,
                "time_e": 272.58
            },
            {
                "time_s": 272.82,
                "time_e": 273.12
            },
            {
                "time_s": 273.2,
                "time_e": 273.6
            },
            {
                "time_s": 275.117,
                "time_e": 275.497
            },
            {
                "time_s": 275.537,
                "time_e": 275.817
            },
            {
                "time_s": 275.857,
                "time_e": 276.377
            },
            {
                "time_s": 276.917,
                "time_e": 276.957
            },
            {
                "time_s": 277.017,
                "time_e": 277.117
            },
            {
                "time_s": 277.217,
                "time_e": 277.397
            },
            {
                "time_s": 277.437,
                "time_e": 277.577
            },
            {
                "time_s": 277.657,
                "time_e": 277.857
            },
            {
                "time_s": 277.917,
                "time_e": 278.157
            },
            {
                "time_s": 278.217,
                "time_e": 278.377
            },
            {
                "time_s": 278.437,
                "time_e": 278.677
            },
            {
                "time_s": 278.717,
                "time_e": 278.757
            },
            {
                "time_s": 278.857,
                "time_e": 278.917
            },
            {
                "time_s": 278.997,
                "time_e": 279.237
            },
            {
                "time_s": 279.297,
                "time_e": 279.357
            },
            {
                "time_s": 279.417,
                "time_e": 279.617
            },
            {
                "time_s": 279.917,
                "time_e": 280.297
            },
            {
                "time_s": 280.437,
                "time_e": 280.657
            },
            {
                "time_s": 280.717,
                "time_e": 281.097
            },
            {
                "time_s": 281.777,
                "time_e": 281.857
            },
            {
                "time_s": 281.877,
                "time_e": 282.137
            },
            {
                "time_s": 282.317,
                "time_e": 282.717
            },
            {
                "time_s": 282.977,
                "time_e": 283.517
            },
            {
                "time_s": 283.617,
                "time_e": 284.017
            },
            {
                "time_s": 284.077,
                "time_e": 284.257
            },
            {
                "time_s": 284.337,
                "time_e": 284.577
            },
            {
                "time_s": 284.637,
                "time_e": 284.697
            },
            {
                "time_s": 284.777,
                "time_e": 285.057
            },
            {
                "time_s": 285.117,
                "time_e": 285.537
            },
            {
                "time_s": 285.717,
                "time_e": 285.777
            },
            {
                "time_s": 285.877,
                "time_e": 285.897
            },
            {
                "time_s": 285.977,
                "time_e": 286.337
            },
            {
                "time_s": 286.437,
                "time_e": 286.757
            },
            {
                "time_s": 286.877,
                "time_e": 287.097
            },
            {
                "time_s": 287.257,
                "time_e": 287.557
            },
            {
                "time_s": 287.657,
                "time_e": 287.817
            },
            {
                "time_s": 288.417,
                "time_e": 288.757
            },
            {
                "time_s": 289.257,
                "time_e": 289.317
            },
            {
                "time_s": 289.457,
                "time_e": 290.057
            },
            {
                "time_s": 290.077,
                "time_e": 290.097
            },
            {
                "time_s": 290.157,
                "time_e": 290.677
            },
            {
                "time_s": 292.013,
                "time_e": 292.193
            },
            {
                "time_s": 292.253,
                "time_e": 293.873
            },
            {
                "time_s": 293.953,
                "time_e": 294.213
            },
            {
                "time_s": 294.293,
                "time_e": 294.593
            },
            {
                "time_s": 294.893,
                "time_e": 294.953
            },
            {
                "time_s": 295.033,
                "time_e": 295.333
            },
            {
                "time_s": 295.413,
                "time_e": 295.893
            },
            {
                "time_s": 295.953,
                "time_e": 296.173
            },
            {
                "time_s": 296.253,
                "time_e": 296.493
            },
            {
                "time_s": 296.573,
                "time_e": 296.933
            },
            {
                "time_s": 297.173,
                "time_e": 297.453
            },
            {
                "time_s": 298.293,
                "time_e": 298.313
            },
            {
                "time_s": 298.373,
                "time_e": 298.553
            },
            {
                "time_s": 299.333,
                "time_e": 299.773
            },
            {
                "time_s": 299.813,
                "time_e": 300.493
            },
            {
                "time_s": 301.852,
                "time_e": 302.092
            },
            {
                "time_s": 302.152,
                "time_e": 302.412
            },
            {
                "time_s": 302.432,
                "time_e": 302.492
            },
            {
                "time_s": 302.632,
                "time_e": 302.692
            },
            {
                "time_s": 302.792,
                "time_e": 303.072
            },
            {
                "time_s": 303.172,
                "time_e": 303.332
            },
            {
                "time_s": 303.392,
                "time_e": 303.432
            },
            {
                "time_s": 303.512,
                "time_e": 303.872
            },
            {
                "time_s": 304.052,
                "time_e": 304.072
            },
            {
                "time_s": 304.172,
                "time_e": 304.732
            },
            {
                "time_s": 304.952,
                "time_e": 304.972
            },
            {
                "time_s": 305.032,
                "time_e": 305.252
            },
            {
                "time_s": 305.292,
                "time_e": 305.692
            },
            {
                "time_s": 305.712,
                "time_e": 305.732
            },
            {
                "time_s": 305.832,
                "time_e": 305.872
            },
            {
                "time_s": 306.132,
                "time_e": 306.292
            },
            {
                "time_s": 308.178,
                "time_e": 308.438
            },
            {
                "time_s": 309.438,
                "time_e": 309.638
            },
            {
                "time_s": 309.698,
                "time_e": 309.738
            },
            {
                "time_s": 309.818,
                "time_e": 309.878
            },
            {
                "time_s": 309.938,
                "time_e": 310.078
            },
            {
                "time_s": 310.138,
                "time_e": 310.438
            },
            {
                "time_s": 310.918,
                "time_e": 311.138
            },
            {
                "time_s": 311.278,
                "time_e": 311.338
            },
            {
                "time_s": 311.838,
                "time_e": 312.238
            },
            {
                "time_s": 312.338,
                "time_e": 312.398
            },
            {
                "time_s": 312.498,
                "time_e": 312.558
            },
            {
                "time_s": 312.778,
                "time_e": 312.798
            },
            {
                "time_s": 312.938,
                "time_e": 313.158
            },
            {
                "time_s": 313.258,
                "time_e": 313.838
            },
            {
                "time_s": 313.998,
                "time_e": 314.338
            }
        ],
        "start": 248.473,
        "end": 314.338,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "o",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 320.096,
                "time_e": 320.116
            }
        ],
        "start": 320.096,
        "end": 320.116,
        "match_error": "only in reco"
    }
]