[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66240",
        "text": "Dobro jutro, nastavljamo sa radom, tj. zapo\u010dinjemo rad sa Prijedlogom Zakona o uvjetima za pru\u017eanje usluga carinskog zastupanja, prvo \u010ditanje, P.Z.E. br. 292. Ali naravno prije to\u010dke, prvi se za stanku javio kolega Pe\u0111a Grbin, klub SDP-a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66241",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Klub SDP-a tra\u017ei stanku od 10 minuta vezano uz gospodarsku situaciju u RH. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66242",
        "text": "Hvala. \u017divi zid, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66243",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de Sabora. U ime kluba \u017divog zida i SNAGA-e, tra\u017eim stanku u trajanju od 10 minuta kako bi progovorio o usporavanju rasta BDP-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66244",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107i se javio kolega Lovrinovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66245",
        "text": "Gospodine potpredsjedni\u010de Sabora, ja nemam pravo na stanku ali molim vas da mi dopustite u nastavku kad se vratimo s odmora da vam postavim jedno pitanje kao zastupnik koje sigurno interesira gra\u0111ane.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66246",
        "text": "Ne mo\u017eete to.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66247",
        "text": "Onda molim vas da mi dopustite, ja ovdje ne postavljam pitanje u svoje ime da pitam vas, ali pitanje je namijenjeno predsjedniku Sabora, vi ga sad zamjenjujete. Za\u0161to godinu i pol dana ne dolazi to\u010dka dnevnog reda o Izvje\u0161taju HNB-a o ostvarivanju ciljeva monetarne politike? Ona stoji ovdje za prvo polugodi\u0161te 2016., drugo polugodi\u0161te, 2017., tko jednostavno \u0161titi guvernera od kritika odnosno rasprave neugodne u Saboru i kako predsjednik Sabora definira dnevni red? Za\u0161to odugovla\u010di i skriva tu temu izuzetno va\u017enu za sve gra\u0111ane Hrvatske? Ja ga \u017eelim postaviti u ime gra\u0111ana. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66248",
        "text": "Dobro, hvala vam, hvala. Morat \u0107ete postaviti pitanje predsjedniku Sabora. Slijede\u0107i je Nikola Grmoja, Klub zastupnika MOST-a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66249",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, tra\u017eim stanku u ime kluba MOST-a na temu aktualne politi\u010dke situacije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66250",
        "text": "Hvala. Time smo zavr\u0161ili, dakle nastavljamo u 9,45 minuta. Hvala. [[STANKA U 9,35 SATI.]] [[NASTAVAK NAKON STANKE U 9,45 SATI]] Kolega Grbin.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66252",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. HEP nije u mom resoru. Mrtav-hladan rekao je ministar zadu\u017een za upravljanje dr\u017eavnom imovinom. \u010covjek na \u010delu resora koji obavlja upravne i druge poslove koji se odnose na upravljanje, raspolaganje, stjecanje i prodaju dr\u017eavne imovine, citiram \u010dl. 23.a Zakona o ustrojstvu u djelokrugu ministarstva i drugih sredi\u0161njih tijela dr\u017eavne uprave i koordinaciju upravljanja, raspolaganja, stjecanja i prodaje imovine u vlasni\u0161tvu RH, koja je u nadle\u017enosti drugih sredi\u0161njih tijela dr\u017eavne uprave. \u010covjek u \u010dijem je resoru svaka dionica koju RH ima. Upitan o privatizaciji HEP-a ka\u017ee on dalje: nisam u skup\u0161tini HEP-a niti u nadzornom odboru, tako da ne znam. A ja vas sada pitam, pogotovo vas kolegice i kolege iz vladaju\u0107ih, a koji \u0107e nam onda Ministarstvo za upravljanje dr\u017eavnom imovinom, kada ministar na \u010delu tog resora ne zna ni\u0161ta o privatizaciji najve\u0107eg trgova\u010dkog dru\u0161tva koje je ostalo u vlasni\u0161tvu RH. Privatizaciji koju je predsjednik Vlade RH najavio prije vi\u0161e od godinu dana. Sje\u0107ate se jo\u0161 toga? Sje\u0107ate se najave da \u0107emo nacionalizirati INA-u i da \u0107emo tu nacionalizaciju financirati privatizacijom HEP-a. Sje\u0107ate li se? Ministar je na to o\u010dito zaboravio. OK, re\u0107i \u0107e neki. Ministarstvo za upravljanje dr\u017eavnom imovinom mo\u017eda nije tu da bi upravljalo svakim trgova\u010dkim dru\u0161tvom u svakom pojedinom resoru. Ministarstvo je tu da pripremalo planove, da bi pripremalo strategije, da bi stvaralo okvir za upravljanje i raspolaganje imovinom u vlasni\u0161tvu RH. Ali gle vraga. Zadnji plan upravljanja imovinom u vlasni\u0161tvu RH donijela je jo\u0161 Milanovi\u0107eva Vlada. Od onda mi vi\u0161e nemamo planove za upravljanje i raspolaganje imovinom u vlasni\u0161tvu dr\u017eave iako je jasna i izri\u010dita zakonska obveza da se takav plan donosi u teku\u0107oj godini za narednu. Nama takvi planovi nisu bitni. OK. Mo\u017eda nemamo planove, ali imamo strategiju za upravljanje dr\u017eavnom imovinom. Ali i tu ima problem. Strategija za upravljanje dr\u017eavnom imovinom zadnja, donijeta je za razdoblje od 2013.-2017. godine. Dakle, i strategija za upravljanje dr\u017eavnom imovinom je istekla. Nema je. Mi nemamo niti jedan dokument koji bi regulirao kako \u0107e se upravljati dr\u017eavnom imovinom koji bi definirao \u0161to \u0107emo prodavati, \u0161to ne\u0107emo prodavati, \u0161to \u0107emo zadu\u017eiti itd. Nema! Ali odluke se donose. Po\u0161tovane kolegice i kolege. Pred nama je nacionalizacija INA-e, kao \u0161to sam ve\u0107 spomenuo, o kojoj ovaj dom iako je interpelacija u proceduri, ne \u017eeli raspravljati preko godinu i 2 mjeseca. Privatizacija HEP-a. Imamo probleme u Petrokemiji. Ju\u010der nas je uprava Uljanika izvijestila da u planu restrukturiranja od dr\u017eave o\u010dekuje 2 milijarde i 100 milijuna kuna uz otpu\u0161tanje 1150 radnika. A \u0161to za to vrijeme radi Ministarstvo za upravljanje dr\u017eavnom imovinom? Pona\u0161a se kao agencija za promet nekretninama i prodaje stanove u dr\u017eavnom vlasni\u0161tvu, a i to \u010dini dok u isto vrijeme imamo ozbiljan problem za\u0161ti\u0107enih najmoprimaca koje planiramo kroz odre\u0111eno vremensko razdoblje izbaciti na ulicu. Ministarstvo za upravljanje dr\u017eavnom imovinom u ovakvom obliku pokazalo se potpuno nepotrebnim. Po\u0161tovani kolegice i kolege, pogotovo vi iz vladaju\u0107e ve\u0107ine, shvatite ovo izlaganje kao apel. Izgubili smo preko 2 godine kada je pitanje upravljanja dr\u017eavnom imovinom na dnevnom redu. Vi\u0161e od dvije godine. Dobili ste izbore i formirali ste vlast, ali time niste dobili vlasni\u0161tvo nad RH. Dobili ste odgovornost, pa je i vrijeme da se po\u010dnete pona\u0161ati tako. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66253",
        "text": "Hvala kolegi Grbinu. Slijede\u0107i je kolega Branimir Bunjac ispred Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66254",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de Sabora, uva\u017eeni kolegice i kolege. Prilikom dono\u0161enja prora\u010duna za 2017. godinu Vlada je planirala rast od 3,2%, a to je izme\u0111u ostaloga, potvrdio i ministar Zdravko Mari\u0107 u intervjuu od 31. svibnja 2017. godine, te je rekao izme\u0111u redova da bi rast mogao biti i do 4%. Prema programu vjerodostojnoga HDZ-a u 2020. godini o\u010dekuje se rast BDP-a od 5%. Izbijanjem krize u Agrokoru, \u017divi zid je upozorio premijera da je takav rast neostvariv, \u0161to je on rezolutno odbijao i govorio je kako su svi trendovi gospodarstva pozitivni. Sada u zadnjem kvartalu vidimo da tome nije tako jer imamo rast od vrlo mr\u0161avih 2% i samo 1,3% u odnosu na prosinac 2016. godine. Istovremeno je u studenom pro\u0161le godine javni dug po prvi put u hrvatskoj povijesti prema\u0161io 300 milijardi kuna i postigao svoj rekord. \u017delim napomenuti da se RH u ovom trenutku zadu\u017euje na tr\u017ei\u0161tu kapitala s kamatama 2,9%. Zna\u010di, na\u0161 rast BDP-a od 2% ne uspijeva nadoknaditi \u010dak ni tro\u0161kove kamate, \u0161to zna\u010di, da promatraju\u0107i tro\u0161kove kamate i promatraju\u0107i javni dug RH je u stvari i dalje u recesiji, odnosno vratila se u recesijske trendove. To doista predstavlja jedan nevjerojatan debakl ove Vlade. Ponovit \u0107u \u2013 debakl. Jednu pravu katastrofu jer ona ne uspijeva iskoristiti situaciju da u EU trenutno sve dr\u017eave \u010dlanice imaju rast BDP-a i \u0161to je najzanimljivije, sama EU ima u prosjeku rast BDP-a 2,6%, zna\u010di ve\u0107i nego hrvatski. Hrvatska je 8 godina bila u recesiji i nije nikakva mudrost potrebna za shvatiti da smo imali priliku za rast od vi\u0161e od 5% da smo samo malo se pona\u0161ali odgovornije nego \u0161to to \u010dini ova Vlada. Jo\u0161 je ve\u0107a katastrofa to, \u0161to poljoprivreda, ribarstvo i \u0161umarstvo imaju pad od \u010dak od 5%, da je prera\u0111iva\u010dka industrija u padu, a da su gra\u0111evine i nekretnine na pozitivnoj 0. \u017delim napomenuti, da zemlje u okru\u017eenju imaju sljede\u0107i rast BDP-a, Ma\u0111arska i Latvija 4,8%, Slovenija 6,2%, Poljska 4,3, Rumunjska 7%, Austrija i Nizozemska 3,1%, Njema\u010dka 2,9%, zna\u010di puno vi\u0161e nego Hrvatska radi se o razvijenoj i mo\u017eemo reci tromoj ekonomiji koja nema takve prilike za rast kao hrvatsko gospodarstvo, koje se tek uklju\u010dilo u EU. Ja bi htio pitati vladaju\u0107u ve\u0107inu, da li je za ovu gospodarsku lo\u0161u sliku, da li je za to kriv Poslovnik Sabora? Dali je za to krivo izborno zakonodavstvo? Da li su za ovo krivi Facebook komentari? Da li su za ovo krive biste politi\u010dara, imena trgova, plo\u010de ili je za ovo krivo to \u0161to nema reformi, \u0161to je teritorijalni ustroj skup i neefikasan, \u0161to javna uprava zbog strana\u010dkog uhljebljivanja ima krizu upravljanja, dok korupcija cvate, a ovrhe i blokade gu\u0161e egzistenciju 1/5 hrvatskih gra\u0111ana, dok su demografske mjere kozmeti\u010dke naravi, dok se tvrtke prodaju strancima, nakon \u0161to su prodane gotovo sve banke, dok se daju koncesije na vode i pla\u017ee, dok slijedi prodaja poljoprivrednog zemlji\u0161ta, dok nije rije\u0161en problem Agrokora, INA-e niti brodogradnje. Ja bi htio re\u0107i, vladaju\u0107oj ve\u0107ini, ovoga puta ne\u0161to dobronamjerno. Morate shvatiti da vas na \u017eivotu mogu odr\u017eati jedino rezultati va\u0161e Vlade. Sve smicalice, trikovi, sitne zlobe, zakulisne igre i PR ne mogu vas spasiti ako va\u0161a Vlada nije u\u010dinila ono \u0161to se od nje o\u010dekivala. Imate najni\u017ei rejting u ovom trenutku, po\u010dev\u0161i od onoga \u010dasa kada je formirana vlada 14.10.2016. g. Izgubili ste ve\u0107 1/5 bira\u010da koji su za vas glasali onda u roku samo 16 mjeseci. Vrijeme da se trgnete. I umjesto da se bavite oporbom i da se baviti marginalijama, da se po\u010dnete baviti onim \u0161to hrvatske gra\u0111ane najvi\u0161e mu\u010di a to je dakle, pitanje gospodarstva, pitanje egzistencije, pitanje socijalna pravde, pitanje pravosu\u0111a, i dakle, pitanje budu\u0107nosti a ne pro\u0161losti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66255",
        "text": "Hvala kolegi Bunjcu. Sljede\u0107i je kolega Bo\u017eo Petrov, izvolite ispred Kluba zastupnika Mosta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66256",
        "text": "Hvala. Kolegice i kolege zastupnici, \u0161to bi se dogodilo da mi kao saborski zastupnici stvarno kreiramo zakone po mjeri, apsolutnoj svakoj osobi u RH. Ja \u0107u poku\u0161ati na\u010di na\u010din da me \u010dujete, pa \u0107u poku\u0161ati to predstaviti na sljede\u0107i na\u010din. Jure je 2009. g. dobio zabilje\u017ebu od op\u0107inskog suda, da duguje 850000 kn, premda nikada nije digao kredit. Nakon toga je sjedio sudski proces, danas se dug penje na 2 milijuna kuna, bez obzira \u0161to je sudski vje\u0161tak dokazao da je falsificiran potpisan tomu apsolutno nije pomoglo. Njegova borba za pravosudnim sustavom, traje 10 g. Jure je realna osoba, promijenjeno ime, ali realna osoba. I ako \u017eelite pomo\u0107i Juri u trenutku kada budete raspravljali o zakonima iz pravosu\u0111a onda bi molio da u tom trenutku ne gledate, niti svoje prijatelje, niti svoje kolege, niti ljude koje poznajete u sustavu, niti koliko \u0107e odvjetnici dobiti ili izgubiti novaca, javni bilje\u017enici i ostali. Vodite ra\u010duna o Juri i sli\u010dnima, jer smo zato tu. Mi smo kao Most predali paket reformi, uputiti \u0107emo i ostale, kada budete raspravljali o paketu reformi Vlade koja je predala, o \u0161minki, sjetite se Jure i sjetite se njegove obitelji koja prolazi pakao zadnjih 10 g. Druga slika, Antonija obitelj je podigla kredit, njezin otac je \u017eivio, njezin otac je radio na \u017eeljeznici, u me\u0111uvremenu dogodilo se \u0161to se dogodilo sa \u0161vicarskim frankom, nisu mogli vi\u0161e vra\u0107ati kredit, banka je otkazala ugovor, on se u me\u0111uvremenu razbolio dobio je rak. Na poslu su mu se zahvalili, dali mu otpremninu i ne\u0161to za lije\u010denje, banka u me\u0111uvremenu sjela na ra\u010dun, uzela mu apsolutno cijeli taj iznos financijskih sredstava nakon toga je morao na lije\u010denje, nije mogao na lije\u010denje, umro je. Sjetite se ovr\u0161nog zakona, kojeg smo ovdje raspravljali, sjetite se amandmana i prilike koju ste imali kao saborski zastupnici da ove stvari promijenite. I ja vas zaista molim, molim da sljede\u0107i put ne propustite priliku. Antonija je realna osoba, ona postoji i ona je tu, tre\u0107a slika, danas Ivana \u017eivi s 3 djece, sama je, samohrana majka. Njezino najmla\u0111e dijete, pro\u0161lo je niz operacija jer je ro\u0111ena sa priro\u0111enim manama. \u017dive u ku\u0107i od 30 kvadrata. U po\u010detku su bili i bez struje i bez vode. A uvjeti su im bili takvi, da kad vani pada ki\u0161a da im se slijeva niz zidove. Zamislite koliko bi dostojanstveniji \u017eivot, njezine obitelji i maloga Ante kojeg ne mo\u017eete primijetiti, on je izuzetno vedar dje\u010dak, bez obzira na sve \u0161to prolazi, koliko bi njihov \u017eivot bio dostojanstveniji, da im se omogu\u0107i da kroz Zakon o mikrosolarima dobiju mogu\u0107nost ne samo za ogrjev nego da si u\u0161tede za struju. A imat \u0107emo ovdje priliku, dali smo pustili smo Zakon o mikrosolarima, imat \u0107emo priliku to skupa promijeniti. Ja bih mogao navoditi zakone o poduzetni\u0161tvu, o javnoj upravi, o svemu onome o \u010demu se pri\u010da da \u0107e se raditi, a zapravo se ne radi. ja vas molim da se zauzmete za zakone, da iskoristite priliku da imate, imamo jo\u0161 manje od tri godine, da na kraju kada iza\u0111ete iz ovoga Sabora budete ponosni da ste ne\u0161to dobro napravili. Ja vas ne pozivam da poka\u017eete neposluh svome \u0161efu, ja vas molim da objasnite svom \u0161efu za\u0161to je to bitno jer imamo tri godine. I nije bitno tko \u0107e voditi inicijativu, vodite sve inicijative, ali neka te inicijative na kraju rezultiraju dobrobiti svih gra\u0111ana RH. Kozmetiku ograni\u010dite na podru\u010dje toaleta, a poka\u017eite ljudima da je vrijedilo \u0161to se krv prolila za Hrvatsku. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66257",
        "text": "Hvala kolegi Petrovu. Sukladno \u010dlanku 228. po\u0161to za sljede\u0107u to\u010dku dnevnog reda kao \u0161to rekoh nemamo izvje\u0161\u0107a nadle\u017enih radnih tijela nastavit \u0107emo sa: - Izvje\u0161\u0107e o radu Upravnog vije\u0107a HINA-e za 2014., 2015. i 2016. godinu. Ali prije toga kolega Bauk tra\u017ei stanku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66274",
        "text": "Gospodine potpredsjedni\u010de. Sukladno tako\u0111er \u010dlanku 228. Klub zastupnika SDP-a predla\u017ee da na raspravu stavite Prijedlog zakona o potvr\u0111ivanju Konvencije Vije\u0107a Europe o spre\u010davanju i borbi protiv nasilja nad \u017eenama i nasilju u obitelji, s Kona\u010dnim prijedlogom zakona, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. broj 105. - predlagatelj Klub zastupnika SDP-a. Naime, Sabor je 10.3. odobrio hitni postupak, 27.4. pro\u0161le godine se o\u010ditovala Vlada, 4. srpnje 2017. se o\u010ditovao odbor i nema nikakvog razloga da ta to\u010dka ne do\u0111e na raspravu obzirom da u \u010dlanku 228. se to omogu\u0107uje u pravilu i ja predla\u017eem da se to iskoristi i da to stavite na dnevni red nakon stanke koju tra\u017eimo zbog problema liftova u zgradama do 4 kata. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66275",
        "text": "Hvala kolegi Bauku. Dakle odobravam stanku od deset minuta. Kao \u010dlan SDP-a podr\u017eavam taj prijedlog, ali \u0107emo tijekom stanke vidjeti da li za to postoje poslovni\u010dke mogu\u0107nosti. Hvala lijepa. [[STANKA U 10,30 SATI.]] [[NASTAVAK NAKON STANKE U 10,40 SATI]] Izvolite kolega Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66277",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege. Hrvatska je u\u0161la u EU 01. srpnja 2013., \u010dime nam je omogu\u0107eno da koristimo i veliki dio sredstava iz fondova EU kako bi pomogli na\u0161im gra\u0111anima. Konkretno, to za period 2004-2010. iznosi preko 10 milijardi, 2014-2020. godina, to iznosi preko 10 milijardi eura. Na\u017ealost, po kori\u0161tenju fondova EU smo dosta lo\u0161i, odnosno ne povla\u010di se dovoljno sredstava i klub zastupnika SDP-a, koji \u017eeli rje\u0161avati probleme na\u0161ih sugra\u0111ana u RH predla\u017ee Vladi RH da podupre inicijativu i da uvrsti u program kori\u0161tenja fondova EU jedan projekt koji bi omogu\u0107io ugradnju liftova u sve zgrade u RH koje imaju uz prizemlje jo\u0161 najmanje 3 eta\u017ee. Zna\u010di, to mo\u017ee biti 3, ali mo\u017ee biti u nekim slu\u010dajevima, \u0161to je gotovo nevjerojatno, ali u RH postoje zgrade bez liftova koje imaju 7 i 8 katova. U ovom trenutku, radi se o 16 tisu\u0107a ulaza u RH, odnosno 16 tisu\u0107a mogu\u0107nosti da se ugrade liftovi kako bi se pomoglo na\u0161im gra\u0111anima koji su u poznijoj dobi, da ne moraju svaki dan razmi\u0161ljati da li \u0107e 2 ili 3 puta izlaziti iz svoje zgrade, da li mogu oti\u0107i u du\u0107an, da li mogu napraviti ne\u0161to za sebe i svoju obitelj. Fondovi EU omogu\u0107avaju i pove\u0107anje \u017eivotnih uvjeta potrebitih, siroma\u0161nih ili isklju\u010denih osoba, pogotovo osoba sa invaliditetom, obitelji odnosno starijih osoba. Zna\u010di, fondovi EU omogu\u0107avaju ovakve programe i gotovo je nevjerojatno da Vlada RH propu\u0161ta mogu\u0107nost da relativno jednostavno do\u0111e do sredstava EU koje bi pomoglo, rekao sam 16 tisu\u0107a ulaza u RH, odnosno preko 700 tisu\u0107a na\u0161ih sugra\u0111ana koji bi bili obuhva\u0107eni ovim programom. Mi predla\u017eemo da se u izmjenama operativnog programa konkurentnosti kohezija u prioritetnoj osi 8 doda jedan dio koji je vezan za uklju\u010divanje i zdravlje, odnosno investicijski prioritet 9a koji obuhva\u0107a infrastrukturu za skrb za starije osobe, da se uklju\u010di stambena infrastruktura i njezina prilagodba. Da se na taj na\u010din omogu\u0107i da EU sufinancira 80% sa ove projekte, da na taj na\u010din u naredne 3 godine omogu\u0107imo preko 700 tisu\u0107a na\u0161ih sugra\u0111ana da ima kvalitetnije stanovanje, da se na taj na\u010din otprilike 3-4 milijarde kuna projekata pokrene u RH, \u0161to \u0107e indirektno, odnosno i direktno imati koristi na\u0161a industrija, s obzirom da imamo i na\u0161e proizvo\u0111a\u010de liftova, odnosno dizala, koji \u0107e na taj na\u010din zaposliti preko dvije tisu\u0107e na\u0161ih sugra\u0111ana. Zna\u010di, imamo direktnu korist. Broj jedan, za 750 tisu\u0107a na\u0161ih gra\u0111ana koji \u0107e imati kvalitetnije stanovanje, preko 2000 novootvorenih radnih mjesta i iskori\u0161tenje otprilike 3-4 milijarde kuna europskih sredstva koje na \u017ealost u ovom trenutku ne koristimo. To je poruka i zahtjev Kluba zastupnika SDP-a za koji \u0107emo pokrenuti i javnu peticiju kako bi se \u0161to vi\u0161e gra\u0111ana moglo uklju\u010diti u tu vrstu podr\u0161ke i pokazati vladaju\u0107ima da je potrebno osigurati liftove u svim vi\u0161im zgradama u svim na\u0161im gradovima, kako na\u0161i stariji sugra\u0111ani ne bi imali problema da li \u0107e jednom ili 2 puta iza\u0107i iz svoga stana tijekom dana. Sa druge strane, \u017eelim napomenuti da, pogotovo me mu\u010di u gradu Zagrebu, \u0161to je otprilike 6000 takvih ulaza, \u0161to gradona\u010delnik grada Zagreba bi mogao i sam pokrenuti incijativu i ovakav program jer za jedan rotor koji radi u gradu Zagrebu 250 miliona kuna koji je tamo u Novom Zagrebu, u 4 godine bi sam grad Zagreb mogao rije\u0161iti ovaj problem. I to je ono zbog \u010dega smo ovdje i to je ono zbog \u010dega bi se svi koji mogu utjecati u RH trebali baviti problemima na\u0161ih sugra\u0111ana i pomo\u0107i na\u0161im sugra\u0111anima, a pogotovo onima starije \u017eivotne dobi. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66278",
        "text": "Vrijeme. Izvolite kolega Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66279",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Ovdje se u Hrvatskom Saboru se nikad ne zna kad \u0107e tko zatra\u017eiti pauzu. Stjecajem okolnosti nisam bio ovdje, da sam bio, bio bih se prijavio govoriti o ovoj istoj temi, me\u0111utim, po\u0161to nisam bio tra\u017eim stanku od 10 minuta ili mogu odmah govoriti ako vi to \u017eelite, tra\u017eim stanku od 10 minuta da bi govorio o ovoj temi jer mislim da znam neke detalje vi\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66280",
        "text": "Dobro, trenutno sad ne mo\u017eete, moramo krenuti sa novim to\u010dkama, mo\u017eete tra\u017eiti stanku, dakle jo\u0161 malo. Prije replika kolega Hrelja u ime kluba GLAS-a i HSU-a tra\u017ei stanku. Izvolite kolega Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66282",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. U ime kluba GLAS-a i HSU-a tra\u017eim stanku od deset minuta da bi govorio neke nove detalje o ugradnji dizela u RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66283",
        "text": "Hvala. Dakle odobravam stanku do 11,16 minuta. [[STANKA U 11,06 SATI.]] [[NASTAVAK NAKON STANKE U 11,16 SATI]] Izvolite kolega Hrelja ispred Kluba zastupnika GLAS-a i HSU-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66285",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovane kolegice i kolege javio sam se za stanku da bih govorio o problematici ugradnje dizala u RH i bilo bi po\u0161teno kada se o tome govori da se uvijek prizna tko je to inicirao. A drugo, o ovome sam po\u010deo pri\u010dati pred godinu dana i pitao premijera Plenkovi\u0107a da li on namjerava svom resornom ministarstvu predlo\u017eiti da to u\u0111e i da se otvori nova ni\u0161a za financiranje ovih projekata iz EU. Treba re\u0107i da se ovim sustavno bavi jedan gospodin u poznoj \u017eivotnoj dobi sa 84 godine, gospodin \u017delimir Manenica i zahvaljuju\u0107i Udruzi umirovljenika HT-a i HPT-a mi danas imamo poznate sve ulaze od \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] u RH koji trebaju lift, odnosno imaju mogu\u0107nost ugradnje lifta. Pro\u0161le godine se promijenio i pravilnik o, odnosno Zakona o gra\u0111enju i vi\u0161e nije potrebna gra\u0111evinska dozvola dakle kao jedna olak\u0161avaju\u0107a okolnost za ugradnju liftova. U kontinuitetu se ovim problemom bavi i euro zastupnica Biljana Borzan koja je kontaktirala sve mjerodavne u Europskoj komisiji i koja je dobila potvrde da je mogu\u0107e da se ugradnja dizala u RH sufinancira sa 80%. Po procjenama stru\u010dnjaka mogu\u0107e je ugraditi negdje oko 8,5 tisu\u0107a dizala \u0161to bi u kalkulacijama sa prosje\u010dnom cijenom dizala od 50 tisu\u0107a eura, to je neka peterokatnica zna\u010dilo preko 4 milijarde kuna vrijednost ovih projekata. Situacija se ipak trgnula i u ovom trenutku naravno HSU sa svojim koalicijskim partnerima je aktivna po cijeloj Hrvatskoj, mi kontaktiramo predstavnike stanara i upravitelje zgrada i od njih tra\u017eimo da iska\u017eu svoje pismo interesa prema ministarstvu da bi Ministarstvo regionalnog razvoja i europskih fondova imalo uop\u0107e do\u017eivljaj o potrebama i o motivaciji ljudi za ugradnju dizala a kroz ugradnju dizala Hrvatska dobiva na mobilnosti gra\u0111ana. Dakle mogu gra\u0111ani normalno \u017eivjeti, stanovati na 5.-om katu, spustiti, obavljati sve svoje potrebe a ovako imamo situacije da neki mo\u017eda jednom godi\u0161nje si\u0111u sa svog 4.-og, 5.-og ili 6.-og kata ili uop\u0107e ne mogu si\u0107i nego svi moraju moliti susjede da im dopreme i hranu i sve osnovne potrep\u0161tine. A zamislite kako je onim koji daju usluge prvoj pomo\u0107i, Crvenom kri\u017eu, vatrogascima, servisnim slu\u017ebama ako uz takve napore jo\u0161 moraju obavljati odre\u0111ene radove i kako ih je volja do\u0107i na 5.-ti, 6.-ti kat da bi pru\u017eili pomo\u0107 ili uslugu ljudima u potrebi. Dakle ovo je jedan, jedan jako dobar projekt za Hrvatsku, dobar za kretanje i mobilnost gra\u0111ana i ne samo starijih i nemo\u0107nih nego i obitelji sa malom djecom i osobama sa invaliditetom. Dakle ovo je dobar projekat za sve. Na\u0161e inicijative i molbe i tiskovne konferencije i lokalno i ovdje u Hrvatskom saboru su na neki na\u010din urodile plodom jer u ovom trenutku je aktivna jedna radna skupina izme\u0111u Hrvatske gospodarske komore i Ministarstva regionalnog razvoja i EU fondova. I definitivno se stvaraju sve pretpostavke da bi se i\u0161lo u promjenu programa financiranja. Ono \u0161to bi mom kolegi, dragom kolegi Marasu, predsjedniku mog Odbora za rad, mirovinski sustav i socijalno partnerstvo preporu\u010dio, preporu\u010dio bih mu da do promjene Poslovnika kada ne mora tra\u017eiti ve\u0107inu u odboru da bi neku temu stavio na dnevni red da na dnevni red tematske, odnosno tematsku sjednicu Odbora za rad, mirovinski sustav i socijalno partnerstvo stavi problem stanovanja gra\u0111ana RH jer to pi\u0161e u sada\u0161njem Poslovniku kao djelokrug rada upravo Odbora za rad, mirovinski sustav i socijalno partnerstvo. Dakle ne moramo, doista ne moramo eksponirati se sa ove govornice nego mo\u017eemo tra\u017eiti tematsku sjednicu i onda pozvati sve relevantne subjekte i tra\u017eiti u kojoj je to fazi. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u66286",
        "text": "Hvala gospodinu Hrelji. Nastavljamo sa dnevnim redom. Prvi je. - Prijedlog zakona o uvjetima za pru\u017eanje usluga carinskog zastupanja, prvo \u010ditanje, P.Z.E. broj 292. Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanka 172. Poslovnika Hrvatskog sabora. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na prvo \u010ditanje zakona. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za financije i dr\u017eavni prora\u010dun. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? Dodatno obrazlo\u017eenje \u0107e dati dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu financija gospodin \u017deljko Tufek\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73176",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovane saborske zastupnice i saborski zastupnici. Pred vama se nalazi Prijedlog zakona o uvjetima za pru\u017eanje usluga carinskog zastupanja, radi se o potpuno novom zakonskom prijedlogu koje ure\u0111uje podru\u010dje carinskog zastupanja, a u skladu s ovlastima koje su dr\u017eavama \u010dlanicama dana za urediti eu zakonodavstvo. Tako\u0111er ovaj zakon zamjenjuje dosada\u0161nji Zakon o uvjetima za obavljanje poslova zastupanja u carinskom postupku koji \u0107e stupanje na snagu ovog zakona prestati va\u017eiti. Dakle carinsko zastupanje je provo\u0111enje radnji i formalnosti propisanih carinskim zakonodavstvom koje carinski zastupnik za ra\u010dun zastupane osobe u njenom poslovanju poduzima sa carinskim tijelima. U RH prema va\u017ee\u0107em normativnom okviru poslove carinskog zastupanja obavljaju carinski otpremnici, dakle tj. pravne osobe koje obavljaju poslove zastupanja te ovla\u0161teni carinski zastupnici tj. fizi\u010dke osobe koje kao zaposlenici carinskih otpremnika poduzimaju radnje carinskog zastupanja. Odredbama Uredbe br. 952/2013 Europskog parlamenta i Vije\u0107a od 9. listopada 2013. godine o Carinskom zakoniku Unije koja je izravno primjenjivan na podru\u010dje njenih dr\u017eava \u010dlanica koje \u010dine carinsko podru\u010dje EU, ure\u0111uje se i pitanje carinskog zastupanja. Pri tome je \u010dlankom 18. Carinskog zakonika Unije propisano da dr\u017eave \u010dlanice mogu u skladu s pravom EU odrediti uvjete prema kojima carinski zastupnik mo\u017ee pru\u017eati usluge u dr\u017eavi \u010dlanici u kojoj ima poslovni nastan. Op\u0107enito carinsko zakonodavstvo EU izravno je primjenjivano na podru\u010dju EU pri \u010demu ono daje ovla\u0161tenje dr\u017eavama \u010dlanicama da pojedina pitanja u podru\u010dju carinskog pravnih odnosa urede nacionalnim propisima i u skladu s pravnim na\u010delima Unije i temeljnim principima carinskog zakonodavstva Unije. \u0160to je sada\u0161nje stanje? U RH uvjeti obavljanja poslova carinskog zastupanja ure\u0111eni su Zakonom o uvjetima za obavljanje poslovanja zastupanja u carinskom postupku iz 2001. godine. Navedeni zakon u bitnome se naslanja na carinsko pravni re\u017eim iz vremena prije ulaska RH u EU, pri \u010demu je osim toga u me\u0111uvremenu odnosno 1. srpnja 2016. na snagu stupilo i potpuno novo reformirano carinsko zakonodavstvo EU. Naime, Carinski zakonik Unije i propisi koji ga dopunjuju i provode zajedno sa nacionalnim propisima donesenim u skladu s ovla\u0161tenjima iz navedenog zakonika \u010dine cjeloviti pravni re\u017eim koji ure\u0111uje pru\u017eanje usluga carinskog zastupanja slijedom \u010dega je dono\u0161enje ovog zakona obveza koja proizlazi iz pravne ste\u010devine Unije. S obzirom na navedeno, nu\u017enim se ukazuje \u017eurno dono\u0161enje ovog zakona radi uskla\u0111ivanja s pravnom ste\u010devinom EU odnosno carinskim zakonodavstvom donesenim na razini EU, \u010dime \u0107e se omogu\u0107iti cjelovita primjena odredbe \u010dlanka 18. Carinskog zakonika Unije. Ure\u0111enje podru\u010dja pru\u017eanje usluga carinskog zastupanja predstavlja zavr\u0161ni \u010din normativnog uskla\u0111ivanja hrvatskog carinskog pravnog sustava sa obvezama koje proizlaze iz novog odnosno ve\u0107 prije spomenutog reformiranog carinskog zakonodavstva EU, a koje je stupilo na snagu u svibnju 2016. Mjere koje se predla\u017eu novim zakonom, dakle sukladno ovla\u0161tenju koje Carinski zakonik Unije daje dr\u017eavama \u010dlanicama da nacionalno zakonodavstvom reguliraju pojedina pitanja iz podru\u010dja carinskih propisa \u010dije ure\u0111enje nije u nadle\u017enosti EU Zakonom o uvjetima za obavljanje poslova carinskog zastupanja uredit \u0107e se odre\u0111ivanje uvjeta i postupovnih pravila za dodjelu i dokazivanje prava obavljanja poslova carinskog zastupanja, dakle status ovla\u0161tenog carinskog otpremnika i status ovla\u0161tenog carinskog zastupnika za pru\u017eanje usluga carinskog zastupanja. Uredit \u0107e se zakup poslovnog prostora u vlasni\u0161tvu RH na lokaciji grani\u010dnog prijelaza, uredit \u0107e se vo\u0111enje evidencije. Nadalje, stru\u010dni ispiti i stru\u010dno osposobljavanje ovla\u0161tenih carinskih zastupnika te nadzor nad pravilnom primjenom ovog zakona. \u0160to \u0107e se posti\u0107i za gospodarske subjekte? Dakle dono\u0161enjem ovog zakona postit \u0107e se najprije modernizacija i znatno pojednostavljenje pravnog re\u017eima pru\u017eanja usluga carinskog zastupanja pri \u010demu \u0107e se u odnosu na postoje\u0107i pravni re\u017eim koji ure\u0111uje obvezu isho\u0111enja tri vrste odobrenja, sada se propisuje samo jedna vrsta odobrenja i to odobrenje za pru\u017eanje usluga carinskog zastupanja tj. odobrenje za carinskog otpremnika te se uvodi pojam carinskog agenta. Tako\u0111er dodatno se fleksibilizira obavljanje poslova carinskog zastupanja \u0161to pojednostavljuje i pojeftinjuje ukupno carinsko poslovanje u gospodarstvu i to na na\u010din da se u skladu sa pravom EU ukida obveza za odobrenje za poslove carinskog zastupanja, odnosno po novom re\u017eimu status carinskog agenta, mora imati fizi\u010dka osoba koja kao zastupnik pravne osobe ili trgovca pojedinca poduzima radnje i formalnosti koje se zahtijevaju prema carinskom zakonodavstvu u poslovanju sa carinskim tijelima. I drugo polo\u017eeni stru\u010dni ispit za carinskog agenta smatra se dokazom ispunjenosti EU carinskim propisima predvi\u0111enih kriterija u vezi sa odobravanjem razli\u010ditih carinskih pojednostavljenja. Dakle navedeno olak\u0161ava i pojednostavljuje administrativne zahtjeve i procedure dokazivanja ispunjavanja tih kriterija. Nadalje, pojednostavljenje administrativnih zahtjeva i procedure za odobravanje, obavljanje poslova carinskog zastupanja u poslovnim prostorima u vlasni\u0161tvu RH na lokaciji grani\u010dnih prijelaza. Tako\u0111er se predvi\u0111a ukidanje obveze isho\u0111enja odobrenja za obavljanje poslova carinskog otpremnika na grani\u010dnom prijelazu te se propisuje da se poslovni prostor u vlasni\u0161tvu RH na lokaciji grani\u010dnog prijelaza daje carinskom otpremniku u zakup. I kona\u010dno u interesu pravne sigurnosti, dakle uva\u017eavanje ste\u010denih prava stranaka i njihovih legitimnih o\u010dekivanja i uspje\u0161ne tranzicije na novo pravno ure\u0111enje prijelaznim odredbama osigurava se va\u017eenje ve\u0107 izdanih odobrenja. Ina\u010de trenutno u RH posluje 612 ovla\u0161tenih carinskih otpremnika, dakle pravnih osoba te oko 2,5 tisu\u0107e ovla\u0161tenih carinskih zastupnika dakle fizi\u010dkih osoba a po novom re\u017eimu carinskih agenata. Osim uskla\u0111ivanja sa pravnom ste\u010devinom ovim zakonom se zna\u010dajno pojednostavljuje poslovanje za unaprijed navedene gospodarske subjekte kao i za njihove zaposlenike u smislu smanjenja administrativnih zahtjeva a kako je to ve\u0107 unaprijed obrazlo\u017eeno. Zakon ide u dva \u010ditanja, \u0161to je svakako prilika za mogu\u0107a dodatna pobolj\u0161anja ovog zakonskog prijedloga. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73177",
        "text": "Zahvaljujem dr\u017eavnom tajniku za obrazlo\u017eenje prijedloga zakona o uvjetima za pru\u017eanje usluga carinskog zastupanja. Na njegovo izlaganje imamo jednu repliku kolege Marasa, izvolite. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Ispri\u010dava se. Prije nego \u0161to otvorim raspravu, \u017eele li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Po\u0161to vidim da ne, samo \u0107u dati jednu tehni\u010dku napomenu. Po\u0161to je po dnevnom redu 2. to\u010dka Prijedlog zakona o prijenosu i obradi podataka o putnicima u zra\u010dnom prometu u svrhu sprje\u010davanja, otkrivanja, istra\u017eivanja i vo\u0111enja kaznenog postupka za kaznena djela terorizma i druga te\u0161ka kaznena djela, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 294. njega \u0107emo staviti zapravo na zadnje mjesto jer je mati\u010dni odbor tek u 11 a nastaviti \u0107emo nakon ove to\u010dke sa objedinjenom raspravom o Izvje\u0161\u0107u o radu upravnog vije\u0107a HINA-e za 2014., 2015. i 2016., ako se sla\u017eete? Hvala. Dakle sada kre\u0107emo sa raspravom u ime Kluba zastupnika. Prvi je kolega Anton Kliman ispred Kluba zastupnika HDZ-a. Izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73178",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Evo Klub HDZ-a u prvom \u010ditanju \u0107e podr\u017eati ovaj zakon dakle u svrhu ure\u0111enja zakonske regulative koja regulira carinske propise. Ovaj zakon je jedan od onih manjih zakona koji regulira pitanje carinskog agenta i zastupanja carinskog otpremnika i sa svojim djelatnicima prema dakle korisniku carinskih usluga. Ovaj zakon je u principu takav da se prilago\u0111ava zakonima EU i koristi priliku na neki na\u010din da uredi pitanja koja su dozvoljena ovim propisima koje donosi EU. Bitno je re\u0107i oko ovog zakona da je bila u procesu, dakle rasprave sa zainteresiranom javno\u0161\u0107u jako mali broj primjedbi na taj zakon, svega 10-ak, dakle \u0161to je znak da je zakon dobro pripremljen. Jer kada vidimo u onom dijelu, u onom dijelu primjedbi zainteresirane javnosti puno primjedbi zna\u010di da treba, da je zainteresirana javnost, odnosno struka nije zadovoljna sa predlo\u017eenim rje\u0161enjima. Mi smo ovdje imali to\u010dno na broj 10 primjedbi, rekao bih koji su jednim dijelom i prihva\u0107ene u samom tekstu zakona, jednim dijelom je odba\u010deno ali u principu su\u0161tinski ni\u0161ta. Tako da mo\u017eemo re\u0107i da je i struka zadovoljna sa ovim prijedlogom zakona i tu ne vidim apsolutno nekih dubioza po tom zakonu i mislim da bi ga trebali svi klubovi podr\u017eati a ja mislim da \u0107e tako i biti. Ono \u0161to je bitno re\u0107i da ovaj prijedlog zakona pojednostavljuje dakle procedure u samom propisu koji propisuje, koji propisuje ove procedure. I evo nakon onoga \u0161to smo imali u pro\u0161lom zakonu koji \u0107e prestati va\u017eiti dono\u0161enjem ovog zakona je da vi\u0161e ne\u0107emo imati tri vrste odobrenja za carinjenje, do sada je bilo tako da odobrenje za obavljanje poslova od ovla\u0161tenog carinskog otpremnika, to je jedno za pravnu osobu. Onda smo imali odobrenje za obavljanje poslova ovla\u0161tenog carinskog otpremnika na grani\u010dnom prijelazu i odobrenje za obavljanje poslova ovla\u0161tenog carinskog zastupnika za fizi\u010dku osobu. I bilo je propisano, odnosno propisano je jo\u0161 uvijek da jedan ovla\u0161teni carinski zastupnik mo\u017ee provoditi radnje carinskog dakle otpremanja za samo jednog carinskog otpremnika, odnosno zastupanja. Sada se ovo mijenja i dakle uz ovla\u0161tenog carinskog otpremnika imamo jedan pojam a to je i jednog agenta, odnosno to je sada carinski agent. Mislim da je to jako dobro jer \u0107e jednostavno se pojednostaviti sam posao na carinjenju a isto tako pojeftiniti \u0107e sigurno usluge samoga carinjenja. Imamo tu niz odredbi koji dobro ure\u0111uju to pitanje, pa evo mogu neke navesti, dakle, polo\u017eeni stru\u010dni ispit za carinskog agenta, smatrati \u0107e se dokazom da mo\u017ee obavljati te poslove, dakle, ne\u0107e trebati nikakve dodatne ispite, dodatne potvrde. Dakle, ovaj ispit \u0107e biti sasvim dovoljan da mo\u017ee carinski agent obavljati te poslove. Dakle, ne\u0107e trebati nekakvo posebno ovla\u0161tenje carinskog postupanja na grani\u010dnom prijelazu i isto tako jako \u0107e se pojednostaviti i dakle, uzimanje u zakup poslovnih prostora kojima RH na samim grani\u010dnim prijelazima i biti \u0107e na neki na\u010din pravednije rije\u0161eno to pitanje i biti \u0107e prilika na javnom nadmetanju da se mo\u017ee dakle, zakupiti prostor koji \u0107e kasnije omogu\u0107iti rad carinskom otpremniku. Sve u svemu, mislim da je ovaj zakon u prvom \u010ditanju ok, jedino \u0161to mislim da bi trebali vidjeti, s obzirom da ste u prijelaznim odredbama, kasnijim odredbama, recimo to tako, imate na 2 na\u010dina definirane kaznene odredbe, odnosno, prekr\u0161aje, imate te\u017ee povrede i lak\u0161e povrede. Pa mislim mo\u017eda u duhu dobre dr\u017eave, da mo\u017eemo u ovim lak\u0161im odredbama, dakle, lak\u0161im prekr\u0161ajima, mo\u017eda se ne ide odmah na sankcioniranje financijskim sredstvima, nego mo\u017eda sa nekakvom opomenom, da se vidi, kad ste ve\u0107 klasificirali i jedne i druge kad nije tu u jednom stavku rije\u0161eno sve, da mo\u017eda vidite mogu\u0107nost da se kod nekih lak\u0161ih prekr\u0161aja ipak opomenom prvo krene pa onda da se rije\u0161i pitanje, kasnije kod ponavljanja prekr\u0161aja. Dakle, to je neka sugestija, a ina\u010de zakon kao takav, evo, za nama ima itekako prolaznu ocjenu i mi \u0107emo kao Klub HDZ-a podr\u017eati taj zakon u prvom \u010ditanju. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73179",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Antonu Klimanu. Sljede\u0107i je kolega Boris Lalovac u ime Kluba zastupnika SDP-a. Izvolite kolega Lalovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73180",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnikom, kao \u0161to smo \u010duli, zna\u010di radi se o prijedlogu zakona, koji predstavlja uskla\u0111ivanja sa propisima EU, \u0161to zna\u010di, da je vi\u0161e tehni\u010dke prirode, tako da bi mogao i\u0107i u hitnu proceduru objedinjavaju\u0107i prvo i drugo \u010ditanje i da vidimo, imamo situaciju Poslovnika, koji ide po proceduri. A ovakvi zakoni koji su tehni\u010dke prirode, koji mislim da bi \u0161to prije, kada se donesu i s obzirom na neke olak\u0161ice koje donose, da treba i\u0107i u hitnu proceduru, gdje smo mi rekli, vi\u0161e puta i na Odboru za financije da \u0107emo to podr\u017eati i da ovakve zakone, gdje smo suglasni opozicija, oporba i vladaju\u0107i da ubrzamo te procedure, vidimo da ih guramo kroz 2 \u010ditanja, a ono \u0161to je bitno, na\u017ealost ide u hitnu proceduru. Zna\u010di trenutno u RH, kao \u0161to je ve\u0107 bilo govora posluje 612 ovla\u0161tenih carinskih otpremnika, tj. pravnih osoba koje obavljaju poslove zastupanja, te oko 2500 ovla\u0161tenih carinskih zastupnika, tj. fizi\u010dkih osoba koje kao zaposlenici carinskih otpremnika, poduzimaju radnje carinskog zastupanja. Ono \u0161to je su\u0161tina ovoga zakona osim tog uskla\u0111enja je da se postoje\u0107i pravni re\u017eim, koji ure\u0111uju obvezu isho\u0111enju 3 vrste odobrenja, a danas je to odobrenje za obavljanje poslova ovla\u0161tenog carinskog otpremnika, zna\u010di za pravnu osobu vam treba odobrenje. Onda vam tako\u0111er treba odobrenje za obavljanje poslove ovla\u0161tenog carinskog otpremnika na grani\u010dnom prijelazu, zna\u010di za pravnu osobu koja obavlja poslove zastupanja na grani\u010dnom prijelazu i treba vam tre\u0107e odobrenje, odobrenje za obavljanje poslova ovla\u0161tenika za fizi\u010dku osobu koja nastupa kao carinski zastupnik. Ovim prijedlogom zakona, predla\u017ee se urediti da samo jedna vrsta odobrenja, zna\u010di odobrenja za pru\u017eanje usluga carinskog zastupanja te se uvodi pojam carinskog agenta, zna\u010di ovaj, ovaj zakon, zna\u010di smanjuje tu odre\u0111enu administraciju, koja je sada na jedinstvenome carinskoj tr\u017ei\u0161tu, jer znamo da je prete\u0107i svih ekonomskih nekih integracija bila carinska unija. Carinska unija europskih zemalja, Hrvatska, mislim da je dosta dobro bila pripremljena prilikom ulaska RH u EU, \u0161to se ti\u010de tih carinskih propisa i prilagodba, iako ka\u017eem, carina je bila prva na udaru s obzirom na velik broj ljudi koji su radili na tim grani\u010dnim prijelazima koje vi\u0161e nisu. Mislim da je carinska uprava dosta dobro izvr\u0161ila tu odre\u0111enu transformaciju, transformaciju tog dijela posla a svakako i ovim daljnjim prijedlogom \u0107e se i dalje pojednostavljivati, tako da u tom kontekstu, pohvale i prema carinskog upravi i prema Ministarstvu financija, vezano za pojednostavljivanje tog dijela posla. Tako\u0111er ovo \u0161to je bitno, da s ovim zakonom zbog u interesu pravne sigurnosti, uva\u017eavanju ve\u0107 ste\u010dajnih prava jer su ve\u0107 izdana odre\u0111ena ta odobrenja i uspje\u0161ne tranzicije na ovo popravno udru\u017eenje, zna\u010di prijelaznim odredbama osigurali su va\u017eenje ve\u0107 izda\u0161nih odobrenja u odre\u0111enom periodu, odnosno, do isteka roka va\u017eenja prethodno izdanih odobrenja. Zna\u010di Klub zastupnika SDP-a \u0107e podr\u017eati ovaj prijedlog zakona, kao \u0161to sam rekao, mislim da bi bilo dobro da je ovo i\u0161lo u jedno \u010ditanje, tehni\u010dke je prirode, imate i \u0161to se ti\u010de na odborima, jednoglasno podr\u017ean ovaj zakon i da \u010dim prije ovakvi zakoni stupe na snagu i da olak\u0161aju poslovanje na\u0161im poduzetnicima, a ove neke druge koje su vi\u0161e politi\u010dke prirode, da ih mo\u017eemo o njima raspravljati. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73181",
        "text": "Hvala kolegi Borisu Lalovcu, na njegovo izlaganje u ime Kluba zastupnika SDP-a imamo 2 replike, prav replika je od kolegice Jelkovac Marije. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73182",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani kolega Lalovac, vi ste u svojoj raspravi naveli kako u stvari smatrate da bi ovakve tehni\u010dke izmjene zakona bilo bolje da idu kroz jedno \u010ditanje, odnosno, kroz hitni postupak i da bi se time ubrzalo samo dono\u0161enje a ja se tu u tom dijelu mogu donekle slo\u017eiti s vama ali u biti imamo propisano koje stvari donosimo po hitnom postupku. I mogu samo re\u0107i da ova Vlada zaista se trudi provoditi ono \u0161to je propisano i za razliku od va\u0161e Vlade koja je prakti\u010dki ve\u0107inu toga donosila u hitnoj proceduri kada je bila puno ve\u0107a \u0161ta je ta nego od ovog sad kada imamo i ove tehni\u010dke izmjene kroz 2 \u010ditanja. A \u0161to se ti\u010de same procedure oko dono\u0161enja Poslovnika, pa ne mogu se tu s vama slo\u017eiti da tu brzamo jer imali smo zaista pred proceduru duga\u010dku kada su svi klubovi mogli prije svega poslati svoje prijedloge predlagatelju onda smo imali dvije sjednice na odborima na kojima smo isto tako svi raspravljali. I dakle i tada se jo\u0161 uvijek su se dostavljali amandmani na prvotni nacrt a onda je bila jo\u0161 javna rasprava. Tako da mislim da zaista svi smo mogli sve re\u0107i o Prijedlogu Poslovnika i predlo\u017eiti one amandmane i prijedloge ustvari koje smo smatrali nu\u017enima. Tako da mislim da postoji zaista opravdani razlog da on ide na ovako kako je predlo\u017eeno. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73183",
        "text": "Hvala. Odgovor, izvolite kolega Lalovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73184",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Pa mora razumjeti da se \u010dudim na ovakav oblik replike, budu\u0107i da sam vam dao podr\u0161ku za ovakav oblik zakona. Predlagatelj nije rekao razlog zbog \u010dega ide ovo u dva \u010ditanja. Pa bi bilo dobro mo\u017eda u zavr\u0161noj da ka\u017ee za\u0161to ide u dva \u010ditanja a ne, iako znamo da svi europski zakoni koji su tehni\u010dke prirode imaju prioritet i da mogu i\u0107i po hitnoj proceduri, tako da bih vas u tom dijelu svakako ispravio. Vezano za Poslovnik, nisam se uklju\u010divao u tu raspravu kako \u0107e donijeti, ja sam govorio vi\u0161e o politi\u010dkoj naravi toga dokumenta i da bi bilo dobro da se raspravlja, vi ste tako donijeli odluku. A ovo \u0161to ste vi govorili da su se u biv\u0161im vremenima donosili neki zakoni koji su dosta bili \u0161tetni, a mislim da to nije korektno na takav na\u010din da raspravljamo pogotovo kada govorimo o ovome, mogli bi mi izvu\u0107i hrpu toga \u0161to nije dobro napravljeno. Me\u0111utim i kada se donose ovi zakoni, htio sam biti konstruktivan u tom pogledu, me\u0111utim izgleda da sa HDZ-om ni kada vas pohvalimo da mo\u017eete ne\u0161to konstruktivno raspraviti vi ne mo\u017eete na to odgovoriti pozitivno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73185",
        "text": "Hvala kolegi Lalovcu i sljede\u0107a replika je kolega Anton Kliman.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73186",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Lalovac, evo u va\u0161oj konstruktivnoj raspravi definitivno ste rekli puno onoga o \u010demu se sla\u017eemo, sla\u017eemo se u principu da je ovaj zakon dobar i da ga treba \u0161to prije implementirati. Ja bih samo htio napomenuti jedan va\u0161 komentar oko toga. Ni vi ni ja nismo u raspravi \u2026 [[Govorni se ne razumije.]] ne\u0161to bitno da sada agent kao takav mo\u017ee zastupati ne samo jednu pravnu osobu, \u2026 [[Govorni se ne razumije.]] jednog carinskog otpremnika nego mo\u017ee zastupati i njih vi\u0161e \u0161to mislim da je dobro jer treba re\u0107i da nije to tako mali segment pravnih osoba i ljudi koji rade u toj gospodarskoj grani jer imamo danas 612 ovla\u0161tenih carinskih otpremnika u RH i 2,5 tisu\u0107e u budu\u0107nosti agenata odnosno carinskih zastupnika. Dakle to \u0107e pojednostaviti rad carinskih zastupnika, odnosno agenta i fleksibilizirati apsolutno njihov posao dakle mo\u0107i \u0107e raditi za vi\u0161e otpremnika \u0161to mislim da je dobro jer mo\u0107i \u0107e na grani\u010dnim prijelazima puno vi\u0161e fluktuirati i mo\u0107i \u0107e raditi taj posao. Mislim da je to jako dobro rje\u0161enje i u svakom slu\u010daju u tom zakonu je dobro rije\u0161eno. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73187",
        "text": "Odgovor na repliku, kolega Lalovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73188",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Pa da, kao \u0161to sam uvodno rekao i pohvalio carinsku slu\u017ebu da je jedna od prvih organizacija unutar svih ministarstava zapravo se prilagodila EU tr\u017ei\u0161tu, odnosno jedinstvenoj Carinskoj uniji. Tako\u0111er ovo smatramo da \u0107e i dalje pojednostaviti poslovanje iako znamo da to nije bio jednostavan proces. Znali smo vidjeti i velike kolone na grani\u010dnim prijelazima gdje ste morali cjelokupnu infrastrukturu i tehni\u010dku prilagoditi. Znam da je bilo, tada je bilo dosta negodovanja. Me\u0111utim mislim da je Carinska unija od svih slu\u017ebi najdalje dogurala i \u0161to se ti\u010de e-dokumenata i \u0161to se ti\u010de cjelokupnog tog poslovanja tako\u0111er, tako da i ovaj dio ide u tome da je stvarno Carinska uprava, i ka\u017eem ovdje sam javno vi\u0161e puta pohvalio jedna od boljih organizacijskih jedinica, ne samo unutar Ministarstva financija nego unutar cijele dr\u017eavne uprave. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73189",
        "text": "Hvala kolegi Lalovcu. I sada je pojedina\u010dna rasprava kolega Ante Babi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73190",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa zamjenikom, ravnatelja carine RH. Dakle uvodno je i predstavnik predlagatelja, evo sam zakon u uvjetima pru\u017eanja usluga carinskog zastupanja rekao da se zapravo ovim zakonom ure\u0111uje na\u0161e nacionalno zakonodavstvo ali i implementacija same Uredbe EU 925/2013 godine Europskog parlamenta i Vije\u0107a od 9. listopada 2013. godine. I zapravo se ovom uredbom ure\u0111uje pitanje carinskog zastupnika. Dakle sama uredba omogu\u0107ava da dr\u017eave \u010dlanice EU mogu odrediti uvjete prema kojima carinski zastupnik mo\u017ee pru\u017eati usluge u dr\u017eavi \u010dlanici u kojima ima poslovni nastan o \u010demu je govorio i dr\u017eavni tajnik. Ovaj zakon je nu\u017eno donijeti i cjelovito i normativno zapravo urediti provedbu carinskog zakonodavstva. RH je du\u017ena urediti pitanje uvjeta za carinskog zastupnika. Zakon omogu\u0107ava \u0161to je dobro administrativno i pojednostavljenje i predvi\u0111a se obaveza isho\u0111enja samo jednog odobrenja i to odobrenja za pru\u017eanje usluga carinskog zastupanja tj. odobrenja za carinskog otpremnika. Zakonom se tako\u0111er ure\u0111uje \u0161to je i jako bitno i vezano je za grani\u010dne prijelaze i zakupi, kupoprodaja poslovnih prostora u vlasni\u0161tvu RH i to putem javnog natje\u010daja. A samim zakonom \u0161to je tako\u0111er naglasio dr\u017eavni tajnik \u0161to je jako bitno uvelike se pogoduje gospodarstvenicima i o tome govorio gospodin Lalovac, dakle sada\u0161nji Poslovnik omogu\u0107uje da se odre\u0111eni zakoni mogu donijeti po hitnom postupku. Ja vjerujem da je i to i ovaj zakon jedan od onih kojima je bilo mogu\u0107e donijeti ga po hitnom postupku, ne vidim za\u0161to bi i\u0161ao u dva \u010ditanja. Pogoduje se gospodarstvenicima jednostavno\u0161\u0107u odnosno pojednostavljenjem jer sada jedan ovla\u0161teni carinski agent dakle osoba mo\u017ee provoditi radnje carinskog zastupanja za vi\u0161e carinskih otpremnika. Treba re\u0107i odnosno praviti razliku izme\u0111u carinskog otpremnika koji osoba kao carinski zastupnik u okviru registrirane djelatnosti pru\u017ea usluge carinskog zastupanja i carinski agent koji je vi\u0161e fizi\u010dka osoba koja kao zaposlenik carinskog otpremnika poduzima radnje carinskog zastupanja. Bitno je naglasiti jo\u0161 da se ukida obaveza da odobrenje za poslove carinskog zastupanja odnosno do ovog carinskog agenta mora imati fizi\u010dka osoba koja kao zaposlenik pravne osobe u ovom slu\u010daju tvrtke rekao sam poduzima te radnje i formalnosti koje se zahtijevaju prema carinskom zakonodavstvu u poslovnim carinskim tijelima. Kolega Kliman je naglasio da u javnoj raspravi nije sudjelovao veliki broj zainteresirane javnosti \u0161to govori o tome da je ovaj zakon ili bolje re\u010deno radna skupina dobro pripremala ovaj zakon i implementiraju\u0107i ovu uredbu EU, ali i specifi\u010dnosti vezano za nacionalno carinsko zakonodavstvo u RH. Dakle vodila je ra\u010duna kako o sadr\u017eaju, materiji zakona tako i o specifi\u010dnostima carinskog postupanja u RH. Ono \u0161to je bilo vezano za kaznene odredbe o \u010demu je govorio gospodin Kliman u ime Kluba HDZ-a, a o tome se i govorilo na mati\u010dnom odboru gdje je iznesena primjedba vezana za kaznene odredbe koje su izrazito visoke i postavljeno je pitanje jeli mogu\u0107e ugraditi u zakon predradnje prije ka\u017enjavanja i za\u0161to dr\u017eava ne mo\u017ee ubla\u017eiti kazne za one koji se bave tzv. nadri poslom kako je re\u010deno. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73191",
        "text": "Imamo jednu repliku, izvolite kolega Kliman.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73192",
        "text": "\u2026 [[Govornik nije uklju\u010den.]] jednom poku\u0161ati naglasiti evo tako na margini rasprave sa dr\u017eavnim tajnikom i kolegom smo dotaknuli to pitanje. Evo ja bih jo\u0161 jednom molio zaista da se sagleda mogu\u0107nost oko toga jel vidite i sami da to nisu mali za lak\u0161e prekr\u0161aje za pravnu osobu do 80 tisu\u0107a kuna, a za fizi\u010dku osobu do 30 tisu\u0107a kuna kazne, pa vidite da li je mogu\u0107e provu\u0107 tu cijelu pri\u010du. Ako smo ve\u0107 gradirali prekr\u0161aje na te\u017ee slu\u010dajeve i lak\u0161e slu\u010dajeve ovi lak\u0161i slu\u010dajevi sami po sebi ime ka\u017ee odnosno radnja da nisu ba\u0161 toliko te\u0161ki. Normalna stvar da ne mo\u017eemo tolerirati neko ko se bavi nadripisarstvom toga treba ukloniti sa tr\u017ei\u0161ta, a ne samo ka\u017enjavati nego i te\u017ee sankcionirati, pa ne vidim da bi mogao uop\u0107e u\u0107i u ovu kategoriju lak\u0161ih prekr\u0161aja. Jo\u0161 jednu stvar bi htio naglasiti definitivno da ne\u0107e ostati nijedan grani\u010dni prijelaz bez carinskog otpremnika i carinskog agenta ako nema i poslovni prostor u zakupu jer su se predvidjeli momenti kada na javnom natje\u010daju se ne izlicitira poslovni prostor da se mo\u017ee dati na jednu godinu bez javnog natje\u010daja u najam do sljede\u0107ega javnog natje\u010daja, tako da je to dobro rje\u0161enje da nema ono u nedogled tra\u017eenja nekoga tko je zainteresiran za rad na tom grani\u010dnom prijelazu nego da kontinuirano se mo\u017ee nastaviti posao onako kako je i dr\u017eavna uprava zamislila. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73193",
        "text": "Hvala. Prije odgovora, pozdravili bi Udrugu umirovljenika Op\u0107ine Brdovec koja je trenutno u sabornici. Lijep pozdrav. Izvolite odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73194",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. S obzirom da je evo kolega Kliman problematizirao kaznene odredbe, a govorio je o primjerima iz prakse i o \u017eivotu ja tako\u0111er mislim da treba razmotriti ove stvari vezane za kaznene odredbe pogotovo za one odredbe koje su izrazito visoke da se naprave odre\u0111ene predradnje. Ja sam to i rekao u svojoj raspravi i evo s obzirom da se radi o prvom \u010ditanju, mislim da do drugog \u010ditanja postoji mogu\u0107nost da predlagatelj i radna skupina mogu ovaj dio razmotriti i donijeti najbolje mogu\u0107e rje\u0161enje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73195",
        "text": "Hvala. Sada zaklju\u010dujemo raspravu, a glasovat \u0107emo kada se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73196",
        "text": "Sada prelazimo na glasovanje o to\u010dkama koje smo raspravili. Prva je na redu Prijedlog zakona o uvjetima za pru\u017eanje usluga carinskog zastupanja, prvo \u010ditanje, P.Z.E. br. 292. Predlagatelj je Vlada Republike Hrvatske, rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak. Prvo, prihva\u0107a se Prijedlog zakona o uvjetima za pru\u017eanje usluga carinskog zastupanja. Drugo, sve primjedbe, prijedlozi dostavit \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta kona\u010dnog prijedloga zakona. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 108 glasova za i 13 suzdr\u017eanih donijet zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73197",
        "text": "Dakle, nastavljamo sa Izvje\u0161\u0107e o radu Upravnog vije\u0107a HINA-e za 2015., 2015., 2016.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73198",
        "text": "Gospodine potpredsjedni\u010de, ho\u0107ete mi samo dati obja\u0161njenje temeljem mog zahtjeva i primjene \u010dlanka 228. na konkretnu situaciju koja je bila prije 15 ili 18 minuta kad nije bilo predlagatelja, izvjestitelja itd. kad se mogao primijeniti redoslijed.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73199",
        "text": "Predlagatelj, izvjestitelj je u dvorani sjedio \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] vam ka\u017eem da tijekom sjednice se mo\u017ee samo promijeniti redoslijed ako za pojedinu to\u010dku nema dnevnog reda izvje\u0161\u0107a nadle\u017enih radnih tijela predlagatelja ili Vlade a mi smo se slo\u017eili da \u0107emo presko\u010diti drugu to\u010dku dnevnog reda i da \u0107emo objediniti tre\u0107u, \u010detvrtu i petu zajedno. A ako smatrate da sam prekr\u0161io Poslovnik koji je sada jo\u0161 uvijek postoje\u0107i, imate \u010dlanak 236. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73200",
        "text": "Gospodine potpredsjedni\u010de, ja nisam ni digao povredu Poslovnika da bih imao poslovni\u010dko pravo tra\u017eiti mi\u0161ljenje od Odbora za Ustav, ja samo dajemo korisnu sugestiju s kojom ste se vi slo\u017eili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73201",
        "text": "Vidovit sam. Mo\u017eemo nastaviti sa objedinjenom raspravom o radu Upravnog vije\u0107a HINA-e za 2014., 2015. i 2016.. podnositelj izvje\u0161\u0107a je HINA sukladno \u010dlanku 14. Zakona o HINA-i, raspravu je proveo Odbor za informiranje, informatizaciju i medije. Vlada je dostavila mi\u0161ljenje, molim predsjednicu Upravnog vije\u0107a HINA-e, gospo\u0111u Maju Pleskalt za obrazlo\u017eenje uvodno, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73202",
        "text": "\u2026 [[Govornik nije uklju\u010den.]] po\u0161tovani zastupnici i zastupnice Hrvatskog sabora. Kao predsjednica Upravnog vije\u0107a HINA-e izabranog 2017. godine, du\u017enost mi je izvijestiti vas o radu Upravnog vije\u0107a za 2014., 2015. i 2016. godinu. Ono \u0161to je razvidno iz sva tri izvje\u0161\u0107a Upravnog vije\u0107a je pozitivno poslovanje HINA-e koje se ne odnosi samo financijski uspjeh i restrukturiranje HINA-e ve\u0107 i na uredni\u010dku politiku te uspje\u0161ni zavr\u0161etak razvojnih projekata. Tijekom 2013. HINA je pristupila veoma bolnom procesu restrukturiranja i to po nalogu nadle\u017enih tijela Ministarstva financija i prora\u010dunskog nadzora kada se tra\u017eilo da se rashodi sre\u017eu na svim razinama. Gotovo nakon 5 godina, 2014. godine, HINA je prvi put poslovala u plusu, tada je bilo 273 343 kune vi\u0161ka prihoda koji su se koristili za daljnju osnovnu djelatnost HINA-e te se ulagalo u tehni\u010dki i tehnolo\u0161ki napredak. Tijekom 2014. HINA je ostvarila ukupno 25,5 milijuna prihoda, na tr\u017ei\u0161tu je ostvarila od usluga 8,22 milijuna kuna \u010dime su ostali na razini prethodne godine te je redovito otpla\u0107ivan kredit za restrukturiranje koji je u potpunosti otpla\u0107en 2015. godine. Tijekom 2014. HINA je prosje\u010dno imala 126 zaposlenih, 150 korisnika na tr\u017ei\u0161tu i otprilike je jednako toliko koliko je HINA-ininu emisiju su preuzimali na temelju ugovora o skupnoj pretplati. Tako\u0111er je u Splitu bila odr\u017eana konferencija Europskog udru\u017eenja novinskih agencija te je postala \u010dlanica izvr\u0161nog odbora toga udru\u017eenja. Tijekom 2014. sindikat i uprava HINA-e zapo\u010deli su kolektivni pregovor gore za sklapanje kolektivnog sporazuma koji je sklopljen 2015. godine te je zaposlenicima HINA-e su vra\u0107ena materijalna prava. Tijekom 2014. HINA je pre\u0161la je iz jedne klasi\u010dne agencije u multimedijalnu agenciju koja je svojom transformacijom, upravo ulaganjem u tehnolo\u0161ki audio-foto opremu, audio servise i sve ostalo. Nose\u0107i projekt tog razdoblja bio je naravno web stranica koja je pu\u0161tena u funkciju 1. srpnja 2014. godine. Novi portal uveo je praksu koncepta javnog servisa sukladno preporukama Ministarstva kulture, Agencija za za\u0161titu tr\u017ei\u0161nog natjecanja i europskim propisima o dr\u017eavnim potporama unutar kojih su sa\u017eeci svih vijesti i niz drugih sadr\u017eaja otvorenih za javnost. Tako\u0111er, informati\u010dki odjel HINA-e je izradio integrirani redakcijski sustav kao web aplikaciju za obradu tekstualnih i multimedijalnih sadr\u017eaja koji je u probnoj primjeni od po\u010detka 2015. te se i dandanas ula\u017ee u njegov razvoj i njegovo odr\u017eavanje. Uredni\u0161tvo 2014. izlazi na dru\u0161tvene mre\u017ee a kao \u0161to su YouTube, Facebook, Twitter, ula\u017ee u nove internetske stranice, video servise, audio servise, besplatne portale. Pove\u0107ava se broj ekskluzivnih vijesti, tematskih tekstova, intervjua. Ujedna\u010davaju se kvaliteta vijesti i ustrajavanju na pridr\u017eavanju na\u010dela agencijskog izvje\u0161tavanja odnosno \u0161to kvalitetnijim, profesionalnijim, nepristranim i neovisnim izvje\u0161tavanjem. Na taj na\u010din HINA se prilagodila potrebama medijskog tr\u017ei\u0161ta te je tijekom 2014. zaustavljen proces opadanja korisnika HINA-inih emisija. Tijekom 2014. bilo je vi\u0161e od 175 000 audio i vizualnih uradaka koje se isporu\u010dilo u uredni\u0161tvo HINA-e. Pozitivni procesi poslovanja nastavljeni i 2015. godine kada je HINA ostvarila dobit u iznosu milijun 495 393 kune i tada se sukladno zakonu i statutu HINA-e koristi se za obavljanje i razvoj djelatnosti te predstavlja pove\u0107anje kapitala. Ukupno je HINA u 2015. od prodaje usluga ostvarila 24 milijuna 945 tisu\u0107a 373 kuna te na temelju ugovora o skupnoj pretplati 16 milijuna 623 tisu\u0107e i 999 kuna. Rashodi u 2015. ponovo su smanjeni za 2,14% i oni su bili ni\u017ei u 2014. Ono \u0161to je bitno \u0161to je tijekom 2015. HINA otplatila cjelokupnu kreditnu obvezu te na taj na\u010din u\u0161tedila 135 tisu\u0107a kuna i dalje ima 125 zaposlenih, 150 korisnika na tr\u017ei\u0161tu i otprilike jednako toliko onih koji HINA-inu emisiju preuzimaju na temelju Ugovora o skupnoj pretplati. HINA je 2014. uspje\u0161no sudjelovala na natje\u010daju za medijskog partnera Europskog parlamenta te je ugovor potpisan 2015. i vrijedan 58 tisu\u0107a eura. Tijekom 2015. HINA je potpisala ugovor s jednom velikom medijskom ku\u0107om te se broj korisnika lagano je rastao. I dalje se ula\u017ee u razvojne projekte, zna\u010di nabavu foto opreme informati\u010dke, video opreme. U okviru tih ulaganja kupljen je novi poslu\u017eitelj koji slu\u017ei kao reprozitorij podataka za novi redakcijski sustav i web portale. Izra\u0111en je sustav distribucije HINA-inih sadr\u017eaja korisnicima \u2026 su\u010deljem za administraciju i nadzor sustava, izvedena je prilagodba portala zdravlje za pretra\u017eivanje tra\u017eilica te EU mladi. Ono \u0161to je izuzetno bitno je da je \u2026 stvarala tu suradnju sa Europskim parlamentom te nadzorno tijelo je dalo visoke ocjene za sam projekt \u0161to je omogu\u0107ilo potpisivanje daljnjeg ugovora do 2019. godine. Stotinjak novinara, urednika, fotoreportera i drugih zaposlenika HINA-u je 2015. kroz svoje servise isporu\u010dilo gotovo 179 tisu\u0107a audiovizualnih uradaka na hrvatskom i engleskom jeziku, \u0161to je oko tri tisu\u0107e vi\u0161e nego godinu ranije. Tako\u0111er su pokrenuta dva portala, a to je EU mladi i zdravlje HINA.hr. Osim svi dostupnih sa\u017eetaka vijesti \u2026 svih HINA-inih vijesti te sadr\u017eaja na dru\u0161tvenim mre\u017eama u 2015. \u0161iroj javnosti je kroz poseban servis \u2026 omogu\u0107ila vijesti i fotografije sa sastanaka \u010delnika zemalja Jugoisto\u010dne Europe, europskog ko\u0161arka\u0161kog prvenstva, Europskih igara. Ukupno je kroz \u2026 obavljeno 343 vijesti i 547 fotografija. Zahvaljuju\u0107i ulaganjima u opremu, prijenosna ra\u010dunala, pametne telefone, digitalne diktafone i foto i video opremu u novom redakcijskom sustavu koji su samostalno razvijali boljoj organizaciji rada te profesionalnom pristupu zaposlenih, ubrzan je na\u010din rada odnosno znatno skra\u0107eno vrijeme objave svih sadr\u017eaja u HINA-inim emisijama. Tijekom 2016. tako\u0111er je nastavljeno pozitivno poslovanje te je HINA sudjelovala u radu Europskog udru\u017eenja novinskih agencija te je kroz rad upravnog odbora lobirala je za bolje zalaganje za status i zakonodavni tretman novinskih agencija pri Europskoj komisiji. 2016. HINA je zavr\u0161ila s dobiti u iznosu 882 tisu\u0107e 359 kuna. tijekom 2016. HINA je ostvarila ukupno 25,19 milijuna kuna prihoda i toga su na tr\u017ei\u0161tu iznosile 8,56 milijuna kuna. Rashodi su u odnosu na planirane smanjeni za 1,36% i dalje HINA ima isti broj zaposlenika te isti broj dopisni\u0161tva. Razvojni projekti u 2016. u ulaganjima u tehnolo\u0161ki razvoj i nabavu informati\u010dke novinarske foto i video opreme koriste\u0107i pri tom vlastita sredstva kao i ona povu\u010dena iz europskih fondova ubrzo je proces produkcija HINA-inih emisija. Tako je u opremu ulo\u017eeno 330 tisu\u0107a kuna od \u010dega je pribli\u017eno 40% sredstava osigurano iz projekta portal EU mladi. Tijekom 2016. do\u0161lo je do konsolidacije IT sustava u cjelini uklju\u010duju\u0107i redizajn svih web portala HINA-e i njihovu prilagodbu na rad sa aplikacijama te virtualizacija fizi\u010dkih poslu\u017eitelja. Uredni\u0161tvo HINA-e u 2016. nastavilo je s razvojem dugoro\u010dnih projekata zapo\u010detih prije dvije godine temeljenih na glavnom programa rada urednika i to prije svega internetske stranice koja je do\u017eivjela redizajn, video i audio servisa te dva portala s besplatnim sadr\u017eajima za javnost. Pove\u0107ao se broj ekskluzivnih vijesti, tematskih tekstova, intervjua, reporta\u017ea, analiza i kronologija, a zahvaljuju\u0107i ulaganjima u opremu i redakcijskom sustavu koje su samostalno razvili ubrzan je na\u010din rada. U 2016. stotinjak novinara, urednika, fotoreportera i drugih zaposlenika uredni\u0161tva isporu\u010dilo je vi\u0161e od 215 tisu\u0107a audiovizualnih uradaka na hrvatskom jeziku i engleskom jeziku. U navedene brojke nisu uvr\u0161teni sadr\u017eaji objavljeni na dru\u0161tvenim mre\u017eama. U 2016. zavr\u0161ena je suradnja sa Europskim parlamentom no uredni\u0161tvo je odlu\u010dilo preimenovati portal HINA.eu i nastaviti s objavama vijesti iz EU, posebice o odlukama Europske komisije i Europskog parlamenta koji imaju utjecaj na \u017eivot gra\u0111ana u Hrvatskoj. To je ukratko izvje\u0161\u0107e za 2016.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73203",
        "text": "Zahvaljujem. Mi nastavljamo dakle sa Izvje\u0161\u0107em o radu Upravnog vije\u0107a HINA-e za 2014., 2015. i 2016. godinu. Na izlaganje gospo\u0111e Maje Pleskalt predsjednice Upravnog vije\u0107a HINA-e imamo dvije replike. Prva replika je kolegica Petrijev\u010danin Irena, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73204",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani\u2026 \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Po\u0161tovana predsjednice Uprave vije\u0107a HINA-e gospo\u0111o Pleskalt, po\u0161tovani predstavnici Ministarstva kulture, gospo\u0111o Zvonarevi\u0107 i gospodine Partl. Evo \u010duli smo va\u0161e izvje\u0161\u0107e iako je nezahvalno raspravljati 3 godine objedinjeno a rije\u010d je o 2014., 2015. i 2016. pa smo u nezgodnoj poziciji ali ne na\u0161om krivnjom. Ali ono \u0161to sam ja htjela vas upitati. S obzirom da je danas ve\u0107a opasnost nego ikad od opstanka novinskih agencija HINA-a je da tako ka\u017eem sitan, sitan igra\u010d na globalnom tr\u017ei\u0161tu. S obzirom da je Internet omogu\u0107io svakom korisniku prakti\u010dki da distribuira svoje informacije i vijesti, je li upravno vije\u0107e ima nekakav strate\u0161ki plan koji razmi\u0161lja godinu dana unaprijed s obzirom na ove okolnosti u smislu da ste iznijeli da ula\u017eete u opremu virtualne poslu\u017eitelje, kamere itd., \u0161to je vrlo pohvalno i pohvalno je pomak u poslovanju ali istodobno s time treba biti i razvoja aplikativnih usluga za korisnike koje nisam uspjela i\u0161\u010ditati iz ovog izvje\u0161\u0107a, da li idete u tom smjeru razvijanja i ja bih vas pozvala onda da vi kao upravno vije\u0107e i predsjednica posebno obratite pa\u017enju na taj segment u daljnjem radu. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73205",
        "text": "Hvala gospo\u0111i Petrijev\u010danin. Zadnja replika na izlaganje gospo\u0111e Maje Pleskalt je gospodin Ante Babi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73206",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Po\u0161tovana gospo\u0111o, kada ste govorili o pozitivnom poslovanju HINA-e, posebno ste se referirali na 2013. godinu. Zapravo, zaboravili ste re\u0107i da je dolaskom Kukuriku koalicije otpu\u0161teno 30 djelatnika. Zna\u010di sa 167 na 130 djelatnika. Sa onim istim iznosom koji ste imali 2012. godine. Dakle, HINA je do 2012. godine zapo\u0161ljavala 167 zaposlenika, a iz dr\u017eavnog prora\u010duna dobivala 18 milijuna kuna, a te godine uprihodovala je samo 10 milijuna kuna. Isto tako, u svom izlaganju, referirali ste se na portal HINA-e, odnosno na podportale vezane za zdravlje, odnosno za mlade i EU. Ja vas moram podsjetiti da HINA nije nikakav porta. Dakle, HINA je jedan javni servis koji se pla\u0107a od poreznih obveznika i treba biti na pozicijama jednog javnog, objektivnog, jednog brzog i vjerodostojnog servisa koji ne smije do\u0107i pod utjecaj niti jedne politi\u010dke, gospodarske ili bilo koje druge skupne. To govorim i zbog javnosti, ka\u017eem, ja nagla\u0161avam i podr\u017eavam pozitivno poslovanje, ali treba govoriti o onim \u010dinjenicama koje su dovele do toga. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73207",
        "text": "Hvala. Sada \u0107emo pozdraviti u\u010denike osnovne \u0161kole \u201eVjenceslava Novaka\u201c iz Zagreba, koji su nam se pridru\u017eili u sabornici. Pljesak! Lijep pozdrav u\u010denicima i u\u010diteljima i u\u010diteljicama. Po\u0161to nema izvjestitelja, a predstavnik Vlade tako\u0111er ne\u0107e dati dodatno obrazlo\u017eenje, otvaram raspravu, dakle objedinjenu o izvje\u0161\u0107u o radu Upravnog vije\u0107a HINA-e za 2014., 2015. i 2016. godine. Prvi u ime Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista, kolega Nikola Grmoja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73208",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege. Vlada RH je predlo\u017eila, a saborski Odbor za informiranje, informatizacije i medije prihvatio na sjednici odr\u017eanoj 28. velja\u010de 2018. da Hrvatski sabor godi\u0161nja izvje\u0161\u0107a Upravnog vije\u0107a HINA-e za 2014. i 2015. prime na znanje zbog proteka vremena, te da se prihvati izvje\u0161\u0107e Upravnog vije\u0107a za 2016. godinu. Protek vremena je postala ve\u0107 uobi\u010dajena fraza kad se raspravlja o godi\u0161njih izvje\u0161\u0107ima dr\u017eavnih i javnih institucija koje podnose izvje\u0161\u0107a Hrvatskom saboru, a kada Hrvatski sabor ne raspravlja o izvje\u0161\u0107ima pravovremeno, nego s vremenskim odmakom od ponekad i vi\u0161e od 3-4 godine. Izvje\u0161\u0107a Upravnog vije\u0107a HINA-e su podijeljena u opis rada uredni\u0161tva, upravnog vije\u0107a, pregled sjednica i pregled financijskog stanja koje zapravo, dominira cjelokupnim izvje\u0161\u0107em. Opis rada uredni\u0161tva govori o ustroj HINA-e, o ulaganjima, glavnim problemima i planiranim aktivnostima. Izvje\u0161\u0107a o radu su oskudna, pisana sa\u017eeto, ponavljaju se fraze i o\u010dito je ulo\u017eeno izuzetno malo vremena i pa\u017enje u kvalitetu samog sadr\u017eaja koji se predstavlja u izvje\u0161\u0107u. Npr., navodi se kako se pove\u0107ao broj ekskluzivnih vijesti, tematskih tekstova, intevjua, reporta\u017ea, analiza i kronologija, bez navo\u0111enja detaljnih informacija, osobito broj\u010danih, te analiti\u010dkih. HINA se financira iz dva izvora: od korisnika na tr\u017ei\u0161tu koji kupuju njezine informacije, prosje\u010dno 150 korisnika na tr\u017ei\u0161tu, za oko 8,5 miliona kuna godi\u0161nje i otprilike jednako toliko onih HINA-ine informacije preuzimaju temeljem ugovor o skupnoj pretplati s RH za oko 16,5 miliona kuna. Prihodi HINA-e su proteklih godina u opadanju - od 39,2 miliona kuna 2008. kada je udio prihoda od korisnika usluga bio 44,84%, a to je u iznosu 17,6 miliona kuna, a 55,16% od prihoda od ugovora s RH, odnosno u iznosu od 21,6 miliona kuna, sve do 2016. kada su prihodi od korisnika usluga iznosili 8,5 miliona kuna, odnosno 34,45% i 16,3 miliona kuna od ugovora s RH \u0161to jest 65,55% \u010dime je pove\u0107an udio ukupnog dr\u017eavnog financiranja ovog servisa. Tijekom 2016. HINA je prosje\u010dno imala 126 zaposlenih, kao i 2014. Prve je godine nakon restrukturiranja, dok je 2015. prosje\u010dno bilo 125 zaposlenih. Prije restrukturiranja broj zaposlenih je bio iznad 150. Zbog pada zaposlenih smanjeni su rashodi za zaposlene, ali su smanjeni i prihodi. Isti\u010de se kako je osnovna zna\u010dajka izvje\u0161\u0107a za 2016. nastavak pozitivnog poslovanja agencije, odnosno vi\u0161ak prihoda nad rashodima u kontinuitetu tre\u0107u godinu za redom, nakon \u0161to je 2013. u HINA-i uspje\u0161no provedeno restrukturiranje kojim ju je od 2009. do 2013. prethodilo akumuliranje gubitaka od ukupno 9,8 miliona kuna, odnosno oko 2 miliona kuna prosje\u010dno godi\u0161nje. U izvje\u0161\u0107u za 2014. nisu navedeni detalja uzroka tih gubitaka, te analize propalih projekata Media monitoring i digitalizacija Vjesnikove arhive. Godi\u0161nje HINA objavi oko 74 tisu\u0107e naslova, u prosjeku 203 na dan, a imaju i veliku bazu fotografija, godi\u0161nje oko 138 tisu\u0107a, te je pove\u0107an fond audio i video zapisa. Godi\u0161nje se na Engleski jezik prevodi oko 10% naslova \u0161to je potrebno pove\u0107ati zbog va\u017enosti za me\u0111unarodni polo\u017eaj RH i ostvarivanje vanjsko-politi\u010dkih ciljeva. Kao pozitivni primjeri rada isti\u010du se projekti zdravlje HINA HR i obra\u0111ivanje EU tema, npr. EU mladih, te izlazak HINA-e na dru\u0161tvene mre\u017ee, platforme, zna\u010di Twitter, Facebook, YouTube, u\u010dinjeni su manji pomaci u \u0161irenju razvoju, dopisni\u010dke mre\u017ee, jer je to jedna od najve\u0107ih prednosti, koje imaju agencije u odnosu na ostale medije, a u Hrvatskoj je to jo\u0161 izra\u017eenije, jer su doma\u0107i mediji ugl. ugasili svoja dopisni\u0161tva. HINA u Hrvatskoj u 2016. u 6 \u017eupanija ima stalna dopisni\u0161tva s 9 zaposlenih, 2014. to je bilo 6 zaposlenih, u Istarskoj 1, u Primorsko goranskoj 2, u Splitskoj dalmatinskoj 3, u Osje\u010dko baranjskoj 1, u Karlova\u010dkoj 1 i u Vukovarsko srijemsko 1, te stalna dopisni\u0161tva u Bruxellesu, Ljubljani i Sarajevu. Protiv HINA-e se vodi nekoliko sudskih postupaka, po tu\u017ebama biv\u0161ih radnika vezno za postupak restrukturiranja i zbrinjavanja vi\u0161ka radnika iz 2013. budu\u0107i sudski postupaka objektivno mo\u017ee proiza\u0107i obveze HINA-e za naknadu bruto pla\u0107e, te naknadu \u0161tete uve\u0107ano za zatezne kamate, provedeno je rezerviranje za potencijalne gubitke po zapo\u010dete sudskim sporovima 1,6 milijuna kuna, a dio sporova je rije\u0161eno. Primije\u0107eno je kako se slabo ula\u017ee u obrazovanje zaposlenika HINA-e, od 2014.-2016. utro\u0161eno je oko 25000 kn, \u0161to je nedovoljno ulaganje u cijelo\u017eivotno obrazovanje ove agencije. U izvje\u0161\u0107e za 2016. isti\u010de se kako je upravno vije\u0107e petog saziva u 2016. odr\u017ealo 5 sjednica, na kojima je razmatralo i usvojilo kvartarna financijska izvje\u0161\u0107a, donijelo financijski plan i plan investicija. Kako do isteka njihova mandata nisu imenovani novi \u010dlanovi upravnog vije\u0107a, \u010dlanovi 5 saziva upravnog vije\u0107a, donijeli su odluku o svom djelovanju nakon isteka mandata, kako i odluku o produljenju mandata aktualne ravnateljice HINA-e u VD do izbora novog ravnatelja HINA-e. Nejasno je po kojem je propisu upravno vije\u0107e moglo donijeti odluku o svom djelovanju nakon isteka mandata, o \u010demu se mora o\u010ditovati Ministarstvo kulture RH. Trebalo bi detaljnije ispitati ulogu HINA u medijskom opismenjavanju, jer kako se isti\u010de u izvje\u0161\u0107u, citiram, no s ja\u010danjem utjecaja, ja\u010da je odgovornost HINA-e kao javnog servisa koji u vrijeme sveop\u0107e estradizacije i tabloizacije medijske scene mora ustajati na na\u010delima neovisnog, nepristranog i profesionalnog agencijskog novinarstva. Uz to HINA kao javni medij, treba imati i edukativnu ulogu u dru\u0161tvu, ali i ulogu promotora Hrvatske u svijetu. Zavr\u0161en citat. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73209",
        "text": "Hvala na izlaganju kolege Nikole Grmoje imamo 3 replike. Prva je replika kolega Bojan Glava\u0161evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73210",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Grmoja, moja replika zapravo ide a na to \u0107u se osvrnuti u raspravi u ime kluba, zapravo u smjeru ovog proteka vremena famoznog. Ja smatram da protok vremena, zaista ne mo\u017ee biti isprika ni za \u0161to, mislim, pa \u0107emo kao sad raditi razliku, u jedno \u0107emo primiti na znanje, jer eto, kao, znate pro\u0161lo je vrijeme, pa \u0107emo to samo primiti na znanje. Mislim, ako \u0161tima izvje\u0161\u0107e sada, ako vidimo da postoji jedan kontinuitet, pozitivnog trenda, mislim da protek vremena, nije adekvatan argument, da zapravo, efektivno, ka\u017eemo, mislim, efektivno udijelimo packu samoj HINI, jer to, mislim ne dijelimo packu sami sebi, a trebali bismo, ne jer u Saboru nije raspravljeno. Ali, primanje na znanje, je onako, malo finije odbijanje, ne, to mislim da se mo\u017eemo slo\u017eiti oko toga, tako da smatram, da taj protek vremena, ne samo u ovome slu\u010daju, nego i u mnogim drugima ne bi trebao biti isprika ni za \u0161to, nego je zapravo na\u010din, da se onako, na jedan fin ili manje fin na\u010din, nekako ovaj, obi\u010dno u ovoj poziciji uvali krivnja, za to \u0161to ne\u0161to nije odra\u0111eno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73211",
        "text": "Odgovor, izvolite kolega Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73212",
        "text": "Dobro, koje su namjere takve odluke, ja u to ne bih ulazio, ali \u010dinjenica je da mi kasnimo sa mnogim izvje\u0161\u0107ima, \u010dinjenica je da nekakve promjene Poslovnika, koje su najavljene ne\u0107e ubrzati raspravu tih to\u010daka, mi mo\u017eemo, kao \u0161to je predsjedavaju\u0107i sazvao sjednicu za utorak, zbog toga \u0161to se oduljilo sve oko rasprave s poslovnikom, a za \u0161to su oni odgovorni, jer su tu raspravu stavili u 11,30 mi tako mo\u017eemo odlu\u010diti da Sabor zasjeda vi\u0161e dana. Pa uostalom i sama javnost nam je zamjerila onu saborsku stanku, koju smo imali, a o kojoj prakti\u010dki, niti vi niti ja nismo odlu\u010divali i da se nas pitalo vjerojatno bi kao opozicija \u017eeljeli da je i u te dane zajedao Sabor, jer onda smo vi\u0161e u fokusu javnosti. Mo\u017eemo otvoriti odre\u0111ene teme. Tako da bi definitivno trebalo vi\u0161e raditi, vi\u0161e radnih dana, onda raspravljati na vrijeme sva ova izvje\u0161\u0107a, a ne samo primati na znanje, jer nikako nisam sklon tome da samo odre\u0111ene stvari primamo na znanje. Pa uostalom imali smo tu sukob i oko izvje\u0161\u0107a HNB gdje smo mi inzistirali, ne da se ono samo prima na znanje, nego da Hrvatski sabor, koji uostalom i bira guvernera, mo\u017ee ne\u0161to re\u0107i o tom izvje\u0161\u0107u HNB, isto kao \u0161to bi trebao re\u0107i o svim izvje\u0161\u0107ima koje ovdje dolaze pred nas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73213",
        "text": "Sljede\u0107i je kolega Hrvoje Runti\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73214",
        "text": "Zahvaljujem. Kolega Grmoja, na temelju ovog \u0161to sam \u010duo i pro\u010ditao ja \u0107u re\u0107i mo\u017eda malo op\u0107enitije. \u010cini mi se zna\u010di medijska scena se mijenja ve\u0107 dugo vremena i kada se usporede mediji danas i prije 5, 10 ili 20 g. to je zna\u010di zahvaljuju\u0107i novim tehnologijama, sadr\u017eaji se konzumiraju na druga\u010diji na\u010din. I vjerujem da \u0107e se ta medijska scena i nastaviti na taj na\u010din transformirati, \u0161to nije ni\u0161ta \u010dudno. Recimo tu transformaciju su pro\u0161le ve\u0107 kreativne industrije, recimo filmska industrija, glazbena industrija, itd. sve je to oti\u0161lo nekako u digitalnom smjeru. Vjerujem da je za o\u010dekivati, da \u0107e se broj dopisni\u0161tva, ovih o kojima se pri\u010dalo, da \u0107e se i dale smanjivati i da \u0107e medijska scena u principu u idu\u0107ih 5-10 g. biti neprepoznatljiva u odnosu na ono \u0161to je danas jer \u0107e se vijesti konzumirati onako kako se danas konzumiraju ali \u0107e se i distribuirati primarno putem dru\u0161tvenih mre\u017ea \u0161to \u0107e vjerojatno dovesti do velikog porasta fake newsa, to ve\u0107 imamo danas, pogotovo u nekim zemljama, recimo u Sjedinjenim Dr\u017eavama je da medijska scena ako se usporedi sa ovom ko nas, neprepoznatljiva je. Evo to sam samo htio re\u0107i.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73215",
        "text": "Odgovor, izvolite kolega Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73216",
        "text": "Pa kolega Runti\u0107, upravo u tom smjeru je i\u0161lo ovo moje izlaganje i tu je sama vrijednost HINA-e kao javne agencije da poprati ne\u0161to \u0161to nije zanimljivo mo\u017eda ostalim portalima koji preferiraju nekakav druga\u010diji oblik vijesti i svi mi tu prepoznajemo vrijednost HINA-e i \u017eelimo da upravo u tom smjeru ide i njen razvoj i ulaganja koja prakti\u010dki se ula\u017eu iz dr\u017eavnog prora\u010duna. Ali naravno trebat \u0107e na\u0107i i na\u010dina na koji odgovoriti na te izazove koja ta promjena odnosno transformacija medijske scene donosi. I ja mislim da je to izazov i upravnog vije\u0107a i ravnateljice i svih onih koji djeluju u HINA-i.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73217",
        "text": "Hvala. Kolega Ante Babi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73218",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani kolega Grmoja, dok smo mi bili u jednom politi\u010dkom braku, znate da su se dogodile odre\u0111ene stvari gdje se nisu neka izvje\u0161\u0107a mogla stavljati na dnevni red ali to je manje bitno. Vi ste u svojoj raspravi govorili o nekim stvarima kojih ste se samo onako rubno dotaknuli a zapravo su glavna zada\u0107a HINA-e, a to je otvaranje predstavni\u0161tava u svjetskim metropolama. Mi istina, imamo spomenuli ste ovo u Bruxellesu, imamo jednu u Madridu koja izvje\u0161tava samo o nogometnim utakmicama Reala ili Barcelone, ali mi nemamo niti predstavni\u0161tava u RH, nemamo recimo u Slavonskom Brodu, nemamo u Zadru i \u0160ibeniku i zapravo iz tih gradova i izvje\u0161tavamo samo onda kada postoje odre\u0111en incidentne situacije ili kad to nekada prije neki su politi\u010dari htjeli da se te informacije prenose. Ono \u0161to je ru\u017eno, \u0161to je tragi\u010dno i \u0161to je nedopustivo za HINA-u je da ona prenosi informacije drugih medija a zapravo je uloga da ona producira takve informacije i da mediji se oslanjaju na HINA-u, u tome je problem. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73219",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73220",
        "text": "Tu se apsolutno sla\u017eem da HINA treba biti ta koja stvara sadr\u017eaj, naravno da bi bilo po\u017eeljno da taj sadr\u017eaj dolazi i sa ni\u017eih razina, ono \u0161to ovi veliki ili mainstream mediji ne\u0107e popratiti i \u0161to im nije zanimljivo, a pomaci su u \u017eivotu nekakve lokalne zajednice ili bitna doga\u0111anja, tako da bi definitivno trebalo i\u0107i u tom smjeru. A kada govorite o ovim mra\u010dnim vremenima, istina, mi smo imali mra\u010dna vremena, ali mi imamo sada situaciju da su i mediji dobrim dijelom pod kontrolom onih koji imaju ili vlast ili imaju novac. Zna\u010di to je ono \u0161to nikako nije dobro. I ja mislim da bi upravo javna agencija trebala biti na to imuna i oslanjati se na objektivna izvje\u0161tavanja ne na fake news kako ka\u017ee moj kolega Runti\u0107, ali \u010dinjenica je da mi danas prakti\u010dki kroz medije mo\u017eemo i\u0161\u010ditavati i odre\u0111ene poteze namjere politike vladaju\u0107ih ili onih koji imaju novac u guranju nekakvih inicijativa, projekata ili sli\u010dnih stvari. To je ono o \u010demu se svi trebamo oduprijeti i ono \u0161to sam ja i u razgovorima sa ministricom kulture zahtijevao i u slu\u010daju HINA-e a i u slu\u010daju HRT-a da ona ne bude kanal za plasiranje teza koje se stvaraju u Banskim dvorima, u Vladi ili u Uredu Predsjednice nego da uistinu budu objektivni servis koji gra\u0111anima serviraju objektivne, istinite informacije. Tako ja vidim ulogu javnih medija u Hrvatskoj i na\u017ealost to nije slu\u010daj, to mo\u017eemo vidjeti svaku ve\u010der. Evo ja \u0107u s vama podijeliti jednu \u010dinjenicu, otkad je MOST u oporbi, ja niti jednom nisam pozvan kao zastupnik tre\u0107e po snazi oporbene strane u Hrvatskom saboru Studio 4 HRT-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73221",
        "text": "Hvala. Nastavljamo s raspravom u ime kluba zastupnika. Slijede\u0107a je kolegica Irena Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107, u ime Kluba zastupnika HDZ-a, izvolite kolegice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73222",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovane kolegice i kolege, po\u0161tovana predsjednice Upravnog vije\u0107a i predstavnici Ministarstva kulture. Moram odmah istaknuti da osim \u0161to je poluprazna sabornica i ova rasprava otvara nezahvalna poziciju za zastupnike da sada u o\u017eujku 2018. raspravljamo o izvje\u0161\u0107ima za 2014., 2015. i 2016., onda to djelomi\u010dno ispada neprofesionalno od nas iako zapravo objektivno nismo direktno odgovorni jer znamo kako je bilo, kolega Babi\u0107 je spomenuo i nema potrebe da ponavljamo op\u0107e poznate politi\u010dke doga\u0111aje koji su doveli do odgode ne samo rada Sabora nego i nekih drugih institucija i procedura. Sada je tema HINA i nije za pre\u0161utjeti da je zadnjih nekoliko godina HINA u par navrata i sama bila predmetom vijesti iako je primarni posao distribucija vijesti. Jednostavno re\u010deno, sukus izvje\u0161\u0107a ovih 2014., 2015. i 2016. je s jedne strane financijska konsolidacija, vidjeli smo pozitivno poslovanje, zatvaranje kredita, \u0161to je svakako pohvalno, ali s druge strane objektivno govore\u0107i, treba re\u0107i da u odre\u0111enim specifi\u010dnim podru\u010djima ima prostora za doradu. Kolega Grmoja koji je sada oti\u0161ao je rekao da je nejasno po kojem je kriteriju Upravno vije\u0107e produ\u017eilo mandata ravnateljici, nije nejasno po kojem je kriteriju. To je bila jedna specifi\u010dna situacija kada novo Upravno vije\u0107e HINA-e nije imenovano prije isteka mandata postoje\u0107eg pa je Upravno vije\u0107e ne samo tada nego ukupno u dva navrata postupilo prema tuma\u010denju statuta HINA-e, onog \u010dlanka 13. ali i prema dvama zakonima tada je to potpisao Jadranko Crni\u0107 kao ustavni sudac. Iz kojeg razloga? Pa upravo iz razloga da bi se sprije\u010dila jedna nejasna pravna situacija odnosno jedan vakuum u poslovanju gdje Sabor nije imenovao nove \u010dlanove a znamo za\u0161to nije mogao imenovati a postoje\u0107ima je istekao mandat. I to je dakle bilo prvi put 2012., drugi put 2016., svaki put iz odre\u0111enog razloga. Tada je to bilo naravno kao \u0161to sam rekla u skladu sa tuma\u010denjem statuta i zakona a tada je ravnateljica, ova koja je sada tako\u0111er imenovana dakle na godinu dana jer je to omogu\u0107avao Zakon o ustanovama. Pojavile su se nekakve \u0161pekulacije da rasprave o izvje\u0161\u0107ima HINA-e u Sabor nije dolazila iz odre\u0111enih razloga koje su politi\u010dke prirode. To zaista nije to\u010dno, uop\u0107e nema veze sa objektivno\u0161\u0107u zato \u0161to kada govorimo o izvje\u0161\u0107ima HINA-e mora se postaviti pitanje \u0161to je tu osjetljivo. Ako se dr\u017eimo teme a to su izvje\u0161\u0107a Upravnog vije\u0107a HINA-e, upravnog odbora, dakle tu apsolutno ni\u0161ta nije osjetljivo. Dodu\u0161e, ako govorimo o onome \u0161to sam spomenula, o vijestima gdje je HINA u zadnjih nekoliko godina bila subjekt, onda se otvara jedna druga rasprava odnosno jedan drugi predmet koji nije predmet ove rasprave. Ali meni \u010dak ni to nije problem jer se vrlo brzo vidi gdje smo i \u0161to smo. I da se sada vratim na izvje\u0161\u0107a o poslovanju, ono \u0161to mo\u017eemo primijetiti su oscilacije izme\u0111u tih izvje\u0161\u0107a. Drugim rije\u010dima izme\u0111u godina, dakle vidimo pomake u poslovanju na bolje, vidimo otplatu kredita, vidimo zatvaranje 2016. u plusu \u0161to je pozitivno, \u0161to je dobro. Ako govorimo o izvje\u0161\u0107ima koje podnosi upravno vije\u0107e Saboru onda se mo\u017ee samo re\u0107i da je to jedno standardno financijsko izvje\u0161\u0107e o poslovanju. I da tako ka\u017eem nema nekih kriti\u010dkih to\u010daka. Ono \u0161to se mo\u017ee primijetiti i neki su primijetili da je u 2014. godini za 4 \u010dlana ispla\u0107eno malo vi\u0161e od 195 tisu\u0107a kuna \u0161to ispada 2000 kuna mjese\u010dno a u prosjeku imaju 5 sjednica godi\u0161nje. Isto tako u 2015. na ime naknade za \u010dlanove upravnog vije\u0107a oti\u0161lo je oko 233 tisu\u0107e 890 kuna isto za 5 sjednica godi\u0161nje, sli\u010dno je i u 2016. Tako da u kona\u010dnici zapravo ispada da je svejedno imaju li oni sjednicu 5 puta ili 25 puta godi\u0161nje jer ionako naknadu dobivaju na mjese\u010dnoj razini. Ono \u0161to je tako\u0111er bilo predmet nekakvih rasprava u protekle 3 godine i vi\u0161e da se HINA na\u0161la nekoliko puta kao tema o kojoj se govori u kontekstu neprofesionalnog pra\u0107enja vijesti. Imali smo situaciju da s jedne strane jedne novinarske udruge su prozivali vodstvo HINA-e za spomenuto dok su istovremeno druge novinarske udruge hvalile to isto vodstvo HINA-e zbog pozitivnog rada, zbog pozitivnog pomaka u poslovanju, zbog po\u0161tivanja kolektivnih ugovora itd.. I u najmanju ruku mnogi koji nisu upu\u0107eni su se na\u0161li u dilemi. Jedan portal pi\u0161e da je u HINA-i ovo, a drugi portal pi\u0161e da je u HINA-i ono a dijametralno suprotno. I sad tko god da je to pro\u010ditao na\u0161ao se u \u010dudu, u najmanju ruku se zapitao pa \u0161to su \u010dinjenice, \u0161to je onda istina u toj cijeloj pri\u010di. Dodu\u0161e nije sada na meni da sudim jer ovo nije ni sudnica, niti bih si ja to dopustila iako imam svoje osobno mi\u0161ljenje o tome ali \u0161to se ti\u010de HINA-e, ono \u0161to je nesporno i \u0161to treba naglasiti i to svi znamo da je HINA u vlasni\u0161tvu RH, da je ona zakonom javna ustanova, da ona po zakonu mora djelovati kao neovisna, nepristrana i profesionalna, profesionalnog novinskog izvje\u0161tavanja se mora dr\u017eati po na\u010delima ne samo eti\u010dkim nego i svakim drugim i HINA ne treba niti do\u0107i niti bi smjela do\u0107i pod interesnu politi\u010dku ili bilo kakvu drugu svjetonazorsku kontrolu i toga moraju biti svjesni svi akteri u HINA-i a ja vjerujem da jesu. Hipotetski se mo\u017ee dogoditi situacija da novinar profesionalno odradi svoj posao \u0161to \u0107e re\u0107i da napravi objektivnu vijest ali npr. hipotetski vi\u0161a instanca ima potrebu za korekcijom te vijesti. Nisam ja sada otkrila toplu vodu, o tome je holivudska produkcija snimila filmova i filmova. Ali \u0161to \u017eelim re\u0107i? \u017delim re\u0107i da se time naru\u0161ava dignitet tog subjekta i tog medija ako se to doga\u0111a. I nemam potrebu docirati u ime kluba ali svjedo\u010dili smo raznim doga\u0111ajima i zbog svega toga je ovo potrebno naglasiti. Dakle treba ponoviti s ove govornice bez obzira \u0161to kasnimo sa izvje\u0161\u0107em kao nadle\u017eno tijelo da svatko tko radi za medije treba osim objektivnosti i profesionalnog izvje\u0161tavanja se dr\u017eati i eti\u010dkog kodeksa novinara. I zapravo da rezimiram ova izvje\u0161\u0107a su standardna, mogla bi dodu\u0161e biti detaljnija u smislu ne samo statisti\u010dkih podataka jer ih imamo dovoljno nego da je manje copy-paste, da je vi\u0161e onih logi\u010dnih stvari. Ali s obzirom da o njima raspravljamo sa ovolikom vremenskom odgodom od 3 godine onda uop\u0107e nema smisla ulaziti podrobnije sada i detaljnije u analizu. Predsjednica upravnog Vije\u0107a HINA-e je istaknula pozitivne pomake u poslovanju i pobolj\u0161anje efikasnosti ovog novinskog servisa, ja to mogu potvrditi u ime kluba HDZ-a, treba nastaviti s time. I ja vam \u017eelim da nastavite u onom smjeru koji je dobar a da istovremeno na minimalnu mjeru poku\u0161ate svesti sve ono \u0161to u HINA-i sprje\u010dava da postane nepristran i neovisan novinarski servis ako toga ima. Prije svega je potrebno da budete efikasni u smislu dana\u0161njeg modernog doba kao \u0161to sam istaknula malo prije u replici jer danas je toga ste svi svjesni stara vijest ono \u0161to je prije dva sata i to name\u0107e stra\u0161ne izazove i zahtjeve koji se moraju pratiti ili naprosto nema opstanka. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73223",
        "text": "Hvala. Dvije replike, prvi je kolega Glava\u0161evi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73224",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolegice Petrijev\u010danin-Vuksanovi\u0107. Iako uva\u017eavam nekoliko zaista plemenitih misli koje ste iznijeli u izlaganju imam i nekoliko primjedbi. Kada pozivate na to da se u ovim raspravama raspravlja samo o izvje\u0161\u0107ima odnosno o onim stvarima koje se nalaze u izvje\u0161\u0107ima, ja vas moram upozoriti da to nije mogu\u0107e. Mislim izvje\u0161\u0107a koja ovdje \u010ditamo nisu poetski tekstovi dakle nisu poezija ili proza da predstavljaju nekakva poetski univerzum koji je zatvoren i treba ga onda tuma\u010diti kao samostalan fenomen. Dakle mi kada \u010ditamo ova izvje\u0161\u0107a mi ne mo\u017eemo ne razmi\u0161ljati i ne raspravljati o tome za\u0161to su ona upravo takva kakva jesu, a ne druga\u010dija. Dakle u tom smislu bilo bi lijepo da se mo\u017eemo baviti samo njima, ali s obzirom da smo svi svjesni pogotovo u resoru kulture kakva je bila situacija zadnjih par godina i mo\u017eemo se slo\u017eiti da u nekoliko navrata nije bila dobra. Uz mo\u017eda marginalne nekakve pozitivne trendove vi\u0161e nije bila dobra nego \u0161to je bila dobra, tako da mislim da ipak u ovim raspravama na\u0161im moramo se dotaknuti i tog konteksta politi\u010dkog koji su uvjetovali da ova izvje\u0161\u0107a budu ovakva. I da, mislim bilo bi bolje ja bih zaklju\u010dio ovim recimo, bilo bi bolje kada bismo u ovim raspravama se manje bavili i ne ka\u017eem da ste to vi radili, ali zapravo suptilnim dodjeljivanjem krivnje jednim drugima za\u0161to je ne\u0161to tako \u0161to nije valjalo, a mo\u017eda vi\u0161e poku\u0161ali biti objektivni oko toga da je gre\u0161aka bilo na raznim stranama, na neke jesmo mogli utjecati, na neke nismo, ali ono ako ve\u0107 raspravljamo tri godine kasnije bar onda da taj odmak poslu\u017ei kao nekakva distanca koja nam omogu\u0107ava objektivnost.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73225",
        "text": "Hvala. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73226",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Glava\u0161evi\u0107. Nisam ni mislila da nije potrebno raspravljati, itekako je potrebno raspravljati zato sam i spomenula kontekst izvje\u0161\u0107a i kontekst dru\u0161tvenih doga\u0111aja oko HINA-e koja dovodi u nepristranost odre\u0111enih aktera ne samo u HINA-i nego u medijskom prostoru. Ja, vi to dobro znate, jako cijenim novinarsku struku, iskreno smatram da su oni jako potpla\u0107eni, da nemaju kako se to gake ni svetka, ni petka. Osim na javnim medijima koliko znam u HINA-i i HRT-u nemaju ni kolektivni ugovor, to isto dobro znate, \u010desto zavr\u0161e na cesti nakon godina i godina profesionalnog rada, a s druge strane zamjenjuju ih studentima, honorarcima itd. I stvarno imam normalan pristupi i prema medijima i prema novinarima, ali se ponekad zapitam, a sada \u0107u vam re\u0107i i primjer, koliko je to s druge strane, s njihove strane normalno ako ja imam pristup prema njima jedan koliko ne oni osobno prema meni jer nemam primjedbi nego generalno svjetonazorski. Evo vam jedan primjer. Ja sam nedavno prolazila hodnikom, sjedi jedan novinar u fotelji, ja prva ka\u017eem dobar dan i kao \u017eena i kao saborska zastupnica \u0161to je irelevantno, novinar uop\u0107e ne odgovori. Malo kasnije istog tog dana prolazi jedan kolega iz va\u0161e stranke iz SDP-a ve\u0107 sa nekih metar i pol taj isti novinar prvi vi\u010de dobar dan, \u010dak uz lagani naklon. Kako da ja o\u010dekujem pristranost od tog novinara ako sa svojim pona\u0161anjem pokazuje ovu razinu neprofesionalnosti? Ja ne ka\u017eem da taj novinar nije neprofesionalan, ali ja od tog novinara sada vi\u0161e ne mogu o\u010dekivati nekakvu objektivnost jer on naprosto ne mo\u017ee biti objektivan na temelju ne samo ovog detalja nego i nekih drugih detalja. Zna\u010di tu postoje odre\u0111ene predrasude i odre\u0111eni svjetonazori prema meni kao zastupnici HDZ-a, a to od novinara nikako ne bi smjelo biti ono \u0161to se tolerira.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73227",
        "text": "Hvala. Kolega Babi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73228",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovana kolegice Petrijev\u010danin-Vuksanovi\u0107. Vi ste vrlo zapravo govore\u0107i u svom izlaganju o instituciji HINA-e vrlo korektno i rekao bih sa vrlo blagim kritikama ili blagim izri\u010dajem tih kritika, ali onaj tko je htio \u010duti mogao je, zapravo to su vrlo ozbiljne kritike o kojima ste vi govorili. I rekli ste da kada se govori o izvje\u0161\u0107ima HINA-e onda tu nema nekih ve\u0107ih problemati\u010dnih stvari, misle\u0107i na financijska izvje\u0161\u0107a, ali ima ono vezano za eti\u010dki kodeks novinara \u0161to ste rekli odnosno kodeks \u010dasti hrvatskih novinara. Pa kada se on pogleda vezano za temeljna ljudska prava odnosno pod brojem 13. ka\u017ee se da novinari u svom djelovanju po\u0161tuju, \u0161tite i promi\u010du temeljna ljudska prava, slobode osobito na\u010delo jednakosti svih gra\u0111ana. Me\u0111utim, i prije, a i u zadnje vrijeme imali smo slu\u010dajeve, pogotovo evo sada ravnateljice HINA-e koja preko dru\u0161tvenih mre\u017ea obra\u010dunava se sa pojedincima, grupama ili udrugama i tu na poseban na\u010din promi\u010de svoj svjetonazor \u0161to nije dobro s obzirom \u0161to je HINA kao institucija ili \u0161to bi ona trebala biti. Drago mi je da ste to spomenuli, da ste to uo\u010dili, mo\u017eda niste to posebno naglasili, ali evo ja to sada posebno nagla\u0161avam i mislim da to novinar, pogotovo ravnateljica HINA-e ni u kom slu\u010daju ne smije raditi. S obzirom na nedostatak vremena ne\u0107u govoriti o onim stvarima o kojima ste rekli da ste se HINA-om bavili i drugi novinari, dnevni listovi i portali \u0161to nije za pohvalu HINA-i. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73229",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73230",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Babi\u0107. Evo kao \u0161to sam i u prethodnoj replici rekla o poslovanju HINA-e postoje \u010dinjenice koje govore o stabilizaciji poslovanja i one su pohvalne. S druge strane postoji i ovaj segment da su se odre\u0111eni mediji bavili HINA-om na ovaj ili onaj na\u010din \u0161to nikom ne imputira nikakvu odgovornost. Me\u0111utim kad govorimo o objavama na dru\u0161tvenim mre\u017eama i op\u0107enito o postupanju novinara, onda svakako treba voditi ra\u010duna o eti\u010dkom kodeksu i ne samo o eti\u010dkom kodeksu nego i o porukama koje se \u0161alju na tim dru\u0161tvenim mre\u017eama. Dakle, novinar, urednik, \u010dlan upravnog vije\u0107a, predsjednik upravnog vije\u0107a, ravnatelj neke medijske ku\u0107e itekako svojim objavama mo\u017ee skrenuti da tako ka\u017eemo, javnost u krivom smjeru ako ne vodi ra\u010duna da su te objave dovoljno profesionalne i nepristrane i objektivne. U politici su dopu\u0161tena ga\u0111anja i preko dru\u0161tvenih mre\u017ea kolokvijalno re\u010deno, dakle jer u politici uvijek postoji suprotna strana ali moramo postaviti pitanje \u0161to je u medijima suprotna strana? Nema suprotne strane u medijima. Kako vi mo\u017eete nekoga podbadati ako eventualno to netko radi a ne prozivamo ovdje nikoga, dakle, vi niste politi\u010dar. Vi ste medijski djelatnik, morate se dr\u017eati eti\u010dkog kodeksa, morate biti nepristrani, morate biti objektivni i ako \u0161aljete suprotne inpute od toga, onda se mi svi moramo zapitati u javnom prostoru jeste li vi nepristrani. Bilo o kome da se radi, bilo o kojem djelatniku televizije, javne ku\u0107e, portala itd. I ne smije biti raskorak izme\u0111u \u010dinjenja i govorenja. O tome se radi. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73231",
        "text": "Hvala. Nastavljamo sa raspravama u ime kluba zastupnika. Slijede\u0107a rasprava je u ime Kluba zastupnika GLAS i HSU, kolega Goran Beus Richembergh, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73232",
        "text": "Potpredsjedni\u010de, predstavnici predlagatelja, kolegice i kolege. Klub GLAS-a i HSU-a podupire ova izvje\u0161\u0107a i moramo re\u0107i da smo s velikim zanimanjem \u010dekali da stignu izvje\u0161\u0107a upravnoga vije\u0107a upravo za ove 2014., 2015. i 2016. godinu jer mi koji ne\u0161to malo dulje pamtimo znademo da je od 2009. do 2013. godine HINA bila slu\u010daj. To je bila nerijetko ku\u0107a skandal sama po sebi i ja \u0107u samo podsjetiti da u to vrijeme je HINA bila dovedena doslovno do ruba propasti i postavljalo se pitanje da li \u0107e uop\u0107e mo\u0107i opstati, da li dr\u017eava kao njen osniva\u010d i vlasnik uop\u0107e vidi budu\u0107nost nacionalne novinske agencije, da li je mogu\u0107e u onim okolnostima a podsjetit \u0107u, radilo se o velikim dugovanjima, o proma\u0161enim poslovnim potezima i projektima, o kreditnom zadu\u017eenju, o iznimno lo\u0161im me\u0111uljudskim odnosima, o situaciji da se saborskom Odboru za informiranje i Saboru slalo gotovo na mjese\u010dnoj bazi \u0161to anonimnih, \u0161to potpisanih predstavki, pritu\u017ebi, sile i sile. Ovdje u ovome Domu a osobito u nadle\u017enom odboru vodile su se dugotrajne rasprave koje su na\u017ealost bile optere\u0107ene i politikanstvom. Prije svega iz neznanja ali i nemo\u0107i da se utje\u010de na ne\u0161to \u0161to se doga\u0111alo u toj novinskoj ku\u0107i dok god nije postignut jedan oblik konsenzusa i dok Ministarstvo kulture nije postavilo se u toj cijeloj pri\u010di prili\u010dno odlu\u010dno i konstruktivno da se s nekim projektima prestane, da se razrije\u0161i pitanje koje je optere\u0107ivalo HINA-u neko vrijeme a to je digitalizacija Vjesnikove gra\u0111e i eto u sinergiji HINA-e, Ministarstva kulture odnosno Vlade, s druge strane Hrvatskog dr\u017eavnog arhiva, i to je pitanje rije\u0161eno. I iznimno je bilo va\u017eno otvoriti mogu\u0107nost unutra\u0161njim kapacitetima i energiji koju posjeduje dakle i resursima koje posjeduje HINA, da se u godinama koje dolaze vidi da li je HINA takva kakva jest sposobna opstati, prije svega na tr\u017ei\u0161tu, a s druge strane da li je u stanju odgovoriti na svoju temeljnu misiju a to je da kao javna ustanova u vlasni\u0161tvu RH ispuni jedan dio zada\u0107a u ostvarenju na\u0161eg i nacionalnog identiteta i stabilnosti informacijskog sustava. Za to je bilo potrebno jako mnogo koraka, prije svega u stabilizaciji poslovanja i vi\u0161e je nego za pozdraviti da tri godine za redom trend u samome poslovanju ide iznimno pozitivno, da su se uspjeli i prije vremena vratiti kreditna zadu\u017eenja. S druge strane da su se smanjili gubici i da su prerasli zapravo u dobit, da kad se prera\u010duna koliko HINA godi\u0161nje upla\u0107uje PDV-a da zapravo tro\u0161ak dr\u017eave je spao na ispod 15 milijuna kuna godi\u0161nje. I taj trend se pokazuje da se taj tro\u0161ak sve vi\u0161e smanjuje. Isto tako ono \u0161to je vrlo va\u017eno je da su novinari u HINA-i postigli ve\u0107u razinu autonomije u odnosu na menad\u017ement, zna\u010di da se s jedne strane poslovna politika, s druge strane ure\u0111iva\u010dka politika ne petljaju kao \u0161to je to bio slu\u010daj ranije i da utjecaj struke rekli bismo jer to je core biznis HINA-e bude presudan. To se vidi iz \u010ditavog niza detalja u ovim izvje\u0161\u0107ima ali se vidi i u napretku koji je postignut i u broju objava i u kvaliteti i u porastu onih koji su klju\u010dni poslovni partneri HINA-e a to su korisnici njihovog informacijskog servisa jer u ove tri godine kao \u0161to vidimo uspjelo se modernizirati poslovanje, informatizirati \u010ditav niz funkcionalnih cjelina HINA-e, pokrenuti nove informativne portale, pove\u0107ati broj velikih pretplatnika i naravno, prihode s tog naslova. Ono \u0161to je va\u017eno, i novinarima je omogu\u0107eno da rade u boljim tehni\u010dkim uvjetima jer su tehnolo\u0161ki opremljeniji nego ranije i ono \u0161to je sjajno zapravo da u eri op\u0107ega rasula u samome sustavu informiranja jer ne zaboravimo u proteklih nekoliko godina samo novinara kad govorimo o toj struci, ostalo je preko 800 bez posla. Dakle, ovo je vrijeme u kojemu je uga\u0161eno \u010ditav niz medija, to je vrijeme u kojemu su mediji ukidali svoja dopisni\u0161tva i suradnike na terenu, to je vrijeme u kojemu je baza iz koje se crpe informacije bila bitno oslabljena kadrovski. U tom vremenu, dakle, HINA uspijeva raditi upravo suprotno. Dakle, \u0161iriti mre\u017eu svoju suradnika, novinara, honoraraca, dopisni\u0161tava i ono \u0161to je zapravo sjajno za vidjeti da veliki mediji koji jo\u0161 uvijek imaju svoj infrastrukturu itekako se oslanjaju na usluge HINA-e i da vrlo ekstenzivna izvje\u0161\u0107a sa dru\u0161tvenih doga\u0111anja, vijesti koje HINA plasira, a \u010duli smo koliko to je na dnevnoj bazi. To je stvarno ogroman broj. Dakle, da koriste punokrvno i da na velikim portalima i u tiskanim medijima, pa i na televizijama HINA-in sadr\u017eaj, dakle ono \u0161to je HINA isporu\u010dila, \u010dini vrlo va\u017ean dio njihovog medijskog servisa op\u0107enito. To su dobre stvari jer sa\u010duvali smo jedan sustav koji je potreban RH i zbog njenog politi\u010dkog utjecaja i zbog bolje informiranosti gra\u0111ana, ali i zbog onoga \u0161to stalno nagla\u0161avamo ve\u0107 godinama, a to je o\u010duvanje nacionalnog identiteta jer servis u svim segmentima koji nisu dnevna politika je tako\u0111er jako va\u017ean. Ne radi se samo o sportu. Radi se o kulturi, radi se o obrazovanju, radi se o onim segmentima u kojima ostali mediji nemaju komercijalnoga interesa, a zaslu\u017euju i vi\u0161e od toga, naravno nego zaslu\u017euju, da te informacije i sadr\u017eaji dospiju do \u0161to je mogu\u0107e ve\u0107ega broja ljudi. Ja se sla\u017eem s kolegama koji su podcrtali da bi bilo dobro da HINA ima ve\u0107i broj objava prevedenih na druge jezike. Me\u0111utim, u ovom moru medijskoga proizvoda kojega HINA emitira i 10% je vrlo respektabilna brojka. Uzmite samo na dnevnoj ili tjednoj bazi koliko je to i u tome smislu, obzirom na \u010dinjenicu da je HINA o\u010duvala svoj kapacitet i da je ispunjavaju\u0107i nalog vlasnika provela restrukturiranje koje je, izme\u0111u ostaloga, podrazumijevalo i smanjenje broja zaposlenih, zapravo odr\u017eala vrlo visoke standarde funkcioniranja. Eto, u tome smisli, ponavljam, klub GLAS-a i HSU-u podupire ova izvje\u0161\u0107a i zahvaljuje na ovako ekstenzivnom broju podataka. Naravno, nismo ni mi sretni \u0161to su izvje\u0161\u0107a jo\u0161 iz 2014., ali ovako smo dobili kompletnu sliku za jedno trogodi\u0161nje razdoblje. Nadamo se da \u0107e slijede\u0107ih godina taj ritam izvje\u0161\u0107ivanja biti bolje, odnosno da \u0107e Hrvatski sabor biti u stanju sva izvje\u0161\u0107a koja HINA dostavlja na vrijeme jer to nije problem HINA-e, ovoga, stavljati na dnevni red. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73233",
        "text": "Zahvaljujem. Tri su replike. Prvi je na redu po\u0161tovani kolega Glava\u0161evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73234",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Kolega Beus, zapravo drago mi je da ste istaknuli ovaj, odnosno da ste obrazlo\u017eili ovaj kontekst kojega se i kolega Babi\u0107 bio dotaknuo, njega sad nema, u jednoj svojoj replici kada je govorio o tome koliko je ljudi izgubilo posao. Mislim, nije nebitno. Lako je danas, kada nam je kriza pro\u0161la govoriti i dodjeljivati krivnju, kao eto, znate, Kukuriku Vlada je, za njihove Vlade je 30 ljudi oti\u0161lo. Mislim, sjetimo se kakva je bila kriza. Sjetimo se koliko je i dobro ste objasnili isto tako u kakvom je stanju bila HINA, uostalom u tim trenucima. Tako da mislim, isto tako na tragu rasprave kolegice Petrijev\u010danin Vukasanovi\u0107. Zato je va\u017eno da te neke stvari, da njima ne manipuliramo nego da ih prihvatimo objektivno. Naravno da je relativno jednostavno danas re\u0107i: a znate, to se dogodilo za vrijeme va\u0161e Vlade, ali vrlo je va\u017eno re\u0107i za\u0161to se ne\u0161to dogodilo jer bez toga to ispadne Fake news, ne.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73235",
        "text": "Odgovor na repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73236",
        "text": "Kolega Glava\u0161evi\u0107, kod restrukturiranja i sanacije zate\u010denih problema samo su 4 kriterija va\u017ena na kojima inzistira vlasnik. To je smanjenje tro\u0161kova, pove\u0107anje prihoda, smanjenje broja zaposlenih i rastere\u0107enje eventualnih kreditnih zadu\u017eenja. Dakle, generalno uzev\u0161i, tra\u017ei se od poslovnoga subjekta, a bez obzira \u0161to je HINA javna ustanova, ona jest poslovni subjekt, dakle, da se svede u racionalne okvire. Nemojmo zaboraviti, ti zahtjevi su visoko postavljeni u trenutku velike gospodarske krize u RH kada se s pravom HINA-i spo\u010ditavalo veliki broj zaposlenih i s druge strane, nisu produktivnost. Ako povu\u010demo paralelu, recimo sa situacijom na HRT-u, nemojte zaboraviti da su sve politi\u010dke stranke u Hrvatskom Saboru u vrijeme kad smo razgovarali o programima restrukturiranja inzistirale upravo na tome da se broj stalno zaposlenih smanji, tamo je rije\u010d o tisu\u0107ama i tada se nije postavljalo pitanje da li smanjenje za 20 ili 30% \u0107e utjecati na kvalitetu jer smo svi imali konsenzualni stav da kvaliteta onoga \u0161to proizvodi HRT nije bilo dovoljno u odnosu na broj zaposlenih. Danas kad imamo jedan primjer i slu\u010daj u kojemu jedan poslovni subjekt kojemu je vlasnik RH, osniva\u010d dakle, tra\u017eio da se kroz restrukturiranje smanje visoki tro\u0161kovi radne snage, kad je to uspje\u0161no provedeno, onda sad mo\u017eemo kalkulirati jel nam bio Pero ili Marko dra\u017ei ili ne. Jesmo li Marka ili Peru ili Anicu ili Maricu osobno poznavali ili ne. Naravno da smo mnoge od tih ljudi poznavali jer bave\u0107i se javnim poslom susre\u0107emo ih. Ne samo na hodnicima nego u svakodnevnom svome poslu. I nikad vam nije jednostavno kad netko koga znadete ka\u017ee da je ostao bez posla. Ali ponavljam, vi\u0161e od 800 novinara u RH izgubilo je posao u posljednjih nekoliko godina. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73237",
        "text": "Idemo na drugu repliku. Po\u0161tovani kolega Culej. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73238",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de. Kolega Beus, pored svih hvalospjeva koje ste dali HINA-i ja \u0107u biti slobodan i re\u0107i \u0107u dvije stvari koje nisu ba\u0161 pozitivne. U vrijeme slu\u010daja Perkovi\u0107, Musta\u010d, HINA nije informirala gra\u0111ane na vrijeme pravovremeno, o svim \u010dinjenicama koje su pratile taj slu\u010daj, za razliku od drugih, koji su to pravovremeno sve podatke pru\u017eili javnosti. Nadalje, jedan svije\u017ei primjer, radi se o udruzi U ime obitelji, shva\u0107amo va\u0161u pozornost i na \u010dinjenicu da je HINA kao javna ustanova u 2 tjedna na oko 300 svojih korisnika plasirala 2 la\u017ene vijesti U ime obitelji. Udruga Dom je podnijela kaznenu prijavu protiv udruge U ime obitelji i \u017deljke Marki\u0107 i znanstvena analiza \u0161to je omogu\u0107ilo politi\u010dki uspjeh belgijsko politi\u010dkih pokreta u Hrvatskoj, o \u010demu je udruga izvjestila i upravno vije\u0107e HINA-e. \u010cesto zbog krive uredni\u010dke politike razne vijesti informacije, koje nisu istinite, dolaze u javnost i na krivi na\u010din se mogu protuma\u010diti, a posebno kada govorite o novinarima koji su izgubili posao, ne mogu a da se ne sjetim Helene Krmpoti\u0107, koja je radila na HRT4 koja je dobila otkaz, a njezin otac je bio za\u0161ti\u0107eni svjedok u slu\u010daju Perkovi\u0107 Musta\u010d. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73239",
        "text": "Odgovor na repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73240",
        "text": "Kada je rije\u010d sa izvje\u0161\u0107ivanju sa su\u0111enja Perkovi\u0107u i Musta\u010du, to je jedan od medijskih atraktivnih doga\u0111aja, koji je ja mislim, najbolje pokriven, kada se govori o nacionalnim medijima u RH, jer smo imali izvje\u0161\u0107e na dnevnoj bazi i sve nacionalne televizije su se jako trudile da imaju i sliku i ton. U tome smislu govoriti da nacionalna agencija se premalo se anga\u017eirala, malo je smije\u0161no, zato jer najja\u010di i najva\u017eniji korisnici su bili upravo tamo, ali ona tu nije kiksala. A \u0161to se ti\u010de udruge U ime obitelji, koju ja nazivam udrugom lopova i la\u017eljivaca onih koji su jako jako pokvareni. A re\u0107i \u0107u vam i za\u0161to. Oni su zadnji koji smiju ne\u0161to re\u0107i na ovu temu, jer ta udruga je preko svoga portala objavila, da je moj biolo\u0161ki pokojni otac, bio osumnji\u010den za ratne zlo\u010dine. Niti su me pitali prije toga, niti su objavili demanti, ve\u0107 puna dva mjeseca. Dakle, udruga lopova i la\u017eljivaca \u0107e zavr\u0161iti na sudu, upravo zato jer je ona ta koja preko svoga glasila plasira izmi\u0161ljotine, spinove i podmetanja i \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] vidimo se na sudu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73241",
        "text": "Kolega Culej, ja vas molim. Sada je na redu po\u0161tovana kolegica Petrijev\u010danin Vukasnovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73242",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani predsjedni\u010de, po\u0161tovani kolega Beus, vrlo pohvalno ste izlagali o INA-i, autonomija novinara je pobolj\u0161anja stabilizacija poslovanja, modernizacije itd. Ali se postavlja pitanje, kako HINA to mo\u017ee, tko je to omogu\u0107io HINA-i. Ova HDZ-ova Vlada, pokazala je ono \u0161to na\u017ealost nisu mnoge prethodne, a to je da nije smanjivala kadrove s dolaskom na vlast i osobe koje su postavljene za vrijeme biv\u0161e vlasti, su ostavljene, \u0161to se nikada prije nije dogodilo. Koliko ja znam, to nije prije bio slu\u010daj i ja bih rekla da je ova Vlada, zapravo na primjeru HINA-e i na jo\u0161 nekim primjerima, pokazala da se mo\u017ee bolje i da se mo\u017ee profesionalnije. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73243",
        "text": "Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73244",
        "text": "Po\u0161tovana kolegice, ja bi bio jako sretan da mogu potvrditi, da ovo \u0161to ste vi sada rekli to\u010dno, ali ne\u0107u se upu\u0161tati u dalje polemike, naime, meni je jako va\u017eno, da svaka Vlada, bez obzira o tome, bez obzira na to, koja stranka ili koalicija u njoj \u010dini ki\u010dmu ili ve\u0107inu bude odgovorna prema resursima kojima upravljiva. Pa tako i javnim ustanovama u kojima zastupa osniva\u010da. U ovome konkretnom slu\u010daju, to sam ve\u0107 i rekao, ja pohvaljujem napore nadle\u017enoga ministarstva \u0161to nije stalo na stranu onih koji su htjeli kaos, koji su htjeli zapravo izazvati dodatne probleme, nove pote\u0161ko\u0107e u upravljanju. Bili je takvih pritisaka sa raznih strana, neki su na\u017ealost urodili plodom u nekim dijelovima javnog sektora, ali ovdje se je o\u010dito procijenilo, da je jako pametno i va\u017eno, slu\u0161ati ono \u0161to ljudi koji tamo rade zapravo \u017eele. I da im ne treba nametati niti ki\u010dmu lomiti, name\u0107u\u0107i nekakva druga politi\u010dka stajali\u0161ta jer stvar funkcionira. Jer kao \u0161to vidite Vlada RH je zadovoljna kakva je situacija u HINA-i. Pa ako smo zadovoljni i mi iz opozicije, kud \u0107ete bolje vijesti. Zna\u010di, da smo izmakli jednu temu iz dnevno politi\u010dkih prepucavanja i da HINA nije optere\u0107ena politikantstvom, kako je bila optere\u0107ena prije. I \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] i dalje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73245",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo sada na idu\u0107u pojedina\u010dnu raspravu, u ime Kluba zastupnika SDP-a po\u0161tovani kolega Glava\u0161evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73246",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de Sabora. Po\u0161tovani kolegice i kolege, Klub zastupnika SDP-a svakako planira podr\u017eati sva ova izvje\u0161\u0107a. Dobar dio onoga \u0161to bismo ovdje u ime kluba \u017eeljeli re\u0107i, zapravo su neke stvari kojeg smo se u ranijim raspravama dotaknuli. Krenuo bih od ovoga problema, primanja prva dva izvje\u0161\u0107a na znanje zbog protoka vremena. Mi ako smo ve\u0107 rekli, a zaista imam potrebu, to na ovome mjestu jo\u0161 jednom ponoviti, da smatram, da ako bi ikome trebalo na taj na\u010din dijeliti packu, dakle, tako \u0161to \u0107emo re\u0107i, da primamo na znanje, umjesto zapravo prihva\u0107amo izvje\u0161\u0107e, to bismo trebali dati sami sebi. Tako je kako je. Mislim, mo\u017eemo razumjeti da su postojali i neke zaista objektivne okolnosti, zbog kojih su ta izvje\u0161\u0107a kasnila mo\u017eemo isto tako se slo\u017eiti da znate da i u ovome domu svi ve\u0107ina vas imala nekakvu ulogu izvr\u0161ne vlasti i u predstavni\u010dkoj, znate kakva je dinamika rada u izvr\u0161noj vlasti kakva je ovdje, znate da se jednostavno ponekad stvari i ne stignu. Me\u0111utim, smatram da pogotovo ako smo uvidjeli da je trend pozitivan, ako smo svi istaknuli u raspravama da su zapravo izvje\u0161\u0107a dobra i da nema razloga da na taj na\u010din efektivno ponavljam, packu dajemo HINA-i. Bilo bi dobro kada bismo mogli packu udijeliti sebi, ali eto, svi znamo kakve su okolnosti bile, ali o tome se jo\u0161 mo\u017eda ne\u0161to kasnije i ka\u017ee. Htio bih, druga stvar koji bih \u017eelio ovdje istaknuti je opet vezana za prijevode. Hrvatski jezik, procjenjuje se, ima nekakvih 5,6 milijuna govornika kojima je to prvi jezik. Dakle, govorimo o Hrvatima u RH, odnosno govornicima hrvatskog jezika u RH, u BIH i u iseljeni\u0161tvu. 5,6 milijuna. Ako tome pridodamo osobe kojima je, recimo hrvatski drugi jezik kojim vladaju dovoljno dobro, dakle da ga govore i \u0161to u \u0161iroj regiji \u0161to u svijetu, dobivamo brojku od 21 milijun govornika. Dakle, 21 milijun ljudi razumije hrvatski jezik i u stanju ga je \u010ditati itd. To je 0,28% svjetske populacije. Dati \u0107u vam jednu usporedbu. Prema izvje\u0161taju etnologa za 2017. godinu jezik sa najvi\u0161e govornika je mandarinski-kineski koji ima 1,15 milijardi govornika. Drugi je engleski koji je na 1,06. Od toga, \u010disto da razumijete odnose, kineski ima 960 milijuna govornika kojima je to prvi jezik a 193 milijuna kojima je drugi, a za engleski je brojka druga\u010dija. 400 milijuna kojima je prvi jezik i 660 milijuna kojima je drugi. Dakle, vi\u0161e ima govornika kojima je drugi. Dakle, vi\u0161e ima govornika kojima je drugi jezik nego onih kojima je prvi. Za\u0161to vam to govorim? Zato \u0161to, ako ono \u0161to se doga\u0111a u ovoj zemlji u\u010dinimo dostupnim samo 21 milijunu ljudi potencijalno, nismo ba\u0161 napravili dobar posao u tome da svijetu objasnimo \u0161to se zbiva u ovom na\u0161em malom komadi\u0107u kugle zemaljske. Vijesti na engleskom jeziku ima, ali pogotovo u EU kojoj pripadamo, u koju smo htjeli, koju smo izabrali na referendumu, od neizmjerne je va\u017enosti, uistinu neizmjerne va\u017enosti da zbivanja u na\u0161oj zemlji u\u010dinimo dostupnima svima koji su dio te zajednice. Zato mislim da ne bi samo trebale biti vijesti na jednom stranom jeziku, kao \u0161to je engleski nego za\u0161to ne i na drugima? Nekima drugima. Mo\u017ee to biti i njema\u010dki, mo\u017ee biti i francuski, ali smatram da bi zaista u dana\u0161nje vrijeme u EU taj posao mo\u017ee raditi jedino ku\u0107a kao \u0161to HINA. Ne mo\u017eete o\u010dekivati od privatnih medija da to rade. Njihova misija, na kraju krajeva, i nije da predstavljaju ovu zemlju. Mnogo puta smo istaknuli da je to jedan dio misije HINA-e. I zato bih volio zaista podcrtati u ime Kluba zastupnika SDP-a da bi trebalo biti mnogo vi\u0161e vijesti na stranim jezicima. Tako\u0111er, trebalo bi biti vi\u0161e vijesti i vi\u0161e sadr\u017eaja o EU. \u010cesto govorimo o tome kako su europske teme na\u0161im gra\u0111anima daleke. Kako gra\u0111ani, govorimo isto tako mi u politici o tome kako bi EU trebala biti tu za gra\u0111ane. Ali ako gra\u0111ane ne educiramo o EU, ako im kroz zbivanja u EU i vijesti \u0161to iz drugih zemalja \u010dlanica, \u0161to iz europske politike ne u\u010dinimo dostupnima, zapravo ta odgovornost za to \u0161to je unija daleka gra\u0111anima pada na nas i na na\u0161a ramena. To je ne\u0161to \u0161to mi ovdje mo\u017eemo na neki na\u010din poru\u010diti ljudima iz HINA-e koji ovdje sjede kao nekakvu preporuku. Naravno da ne mo\u017eemo utjecati na to kako \u0107e oni raditi, niti bismo trebali, ali ovo je ne\u0161to \u0161to mi mo\u017eemo istaknuti, s obzirom da to ipak jeste dr\u017eavna agencija i oni jesu prema van zapravo na\u0161i predstavnici. Potom je tu pitanje, malo \u0107u se odmaknuti od ovih nekakvih op\u0107enitijih tema, ve\u0107 bih se uhvatio ne\u010deg konkretnog. Spomenuto je obrazovanje djelatnika. Dakle, iznosi koji su investirani u obrazovanje djelatnika HINA-e su apsolutno nedovoljni i neprihvatljivi. Dakle, uz razumijevanje okolnosti koje su mo\u017eda do toga dovele, zaista jako \u017eelimo potaknuti HINA-u da vi\u0161e ulo\u017ei u svoje djelatnike. Sve ovo \u0161to sam rekao malo prije ne\u0107e biti niti mogu\u0107e ukoliko ne budete investirali u ljude koji bi to trebali imati zada\u0107u provesti. Vezano s time je naravno i to na koji na\u010din su ti ljudi anga\u017eirani. Kolegica Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107 je u svojoj raspravi spomenula i kolega Beus zapravo, kako nema kolektivnog ugovora. Neku sigurnosti tim ljudima bi trebalo dati i ako imate ba\u0161 u HINA-i ili recimo to je jednako veliki, ako ne i ve\u0107i problem na HRT-u, ako imate toliko ra\u0161irenu pojavu \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] rada, mislim to efektivno zna\u010di da dr\u017eava stoji iza toga, a smatram da to nije dobra poruka i smatram da na taj na\u010din ne\u0107ete dobiti da vam ljudi koji bi trebali raditi sve ove plemenite zada\u0107e o kojima sam maloprije govorio i ja, a jo\u0161 prije mene moji prethodnici i prethodnice, \u0107e biti ne\u0161to \u0161to mislim da ni na papiru ne\u0107e biti uvjerljivo, a kamoli u praksi. Vratio bih se na trenutak na ono \u0161to sam govorio ranije, a to je vezano za nove medije. U jednom znanstvenom radu koji sam nedavno \u010ditao naletio sam na podatak da je na jednom od najve\u0107ih hrvatskih medija kada su gledali koliko posjeta je na njihove web stranice bilo od toga \u0161to je neko utipkao adresu njihovu u browser i do\u0161ao na njihovu stranicu i koliko je posjeta bilo tako \u0161to je neko s neke dru\u0161tvene mre\u017ee kliknuo na neki link da bi do\u0161ao na njihovu stranicu da se prvi puta dogodilo da je preko 60% posjeta bilo sa dru\u0161tvenih mre\u017ea. To vam govori da ljudi vi\u0161e ne\u0107e i\u0107i gledati vijesti sve koje su na va\u0161oj stranici nego da \u0107e i\u0107i na dru\u0161tvene mre\u017ee kako bi se informirali. To je i o tome \u0107u ne\u0161to vi\u0161e re\u0107i u svojoj pojedina\u010dnoj raspravi jer mislim da je to vrijedno re\u0107i, a mo\u017eda u ime kluba za to nema prostora, ali smatram da tu postoje vrlo, vrlo ozbiljne implikacije. Dakle, HINA ima profile na dru\u0161tvenim mre\u017eama, me\u0111utim ja moram ustvrditi da na\u010din pristup vo\u0111enju tih profila mislim da nije u skladu sa nekakvim, ajmo ovako re\u0107i, mislim da mo\u017ee biti puno bolje i da se mo\u017ee raditi na takav na\u010din da se pove\u0107a doseg tih objava na dru\u0161tvenim mre\u017eama i da se maksimalno iskoristi ono \u010demu ti profili i slu\u017ee. Mislim da je to jako va\u017eno, mislim da se tome treba studiozno posvetiti. Danas postoje ljudi koji su profesionalci, koji su obrazovani izme\u0111u ostaloga za dru\u0161tvene mre\u017ee i za rad na dru\u0161tvenim mre\u017eama i mislim da takve ljude bi imalo smisla anga\u017eirati. Tu je tako\u0111er povezano i zapravo smo se toga dotaknuli i s time \u0107u pomalo zaklju\u010diti ovu raspravu, tu se pojavilo jedno pitanje profesionalizma, arbitriranja profesionalizmu i nekako pitanje koliko postoji prostora za individualnu slobodu izra\u017eavanja, recimo ako ste osoba koja sudjeluje u radu HINA-e i drugih medija odnosno agencija dr\u017eavnih. Kolegama iz HDZ-a je ovdje zasmetalo isticanje svjetonazora, to je kolega Babi\u0107 od ravnateljice HINA-e, me\u0111utim ja bih uvijek radije znao kakve vrijednosti ima osoba koja radi zato \u0161to to zna\u010di da ta osoba iza tih vrijednosti stoji i da se vodi vrijednostima, a ne da se vodi interesom. A to je na kraju dana dr\u017eavnu politiku ne mo\u017eete voditi osobnim interesima, morate ju voditi vrijednostima nekakvim jer vrijednosti i profesionalizam zapravo nisu me\u0111usobno povezani i ne bi trebali biti me\u0111usobno povezani. A politi\u010dari mi ovdje, mi nismo pozvani ovdje biti arbitri novinarskog profesionalizma, mi to ne mo\u017eemo biti, mi to ne trebamo biti. Ja mogu razumiti da je kolegicu Petrijev\u010danin-Vuksanovi\u0107 da je ona do\u0161la do jednog zaklju\u010dka o nekome iz struke na temelju uo\u010denog pona\u0161anja, me\u0111utim ja moram upozoriti da je to malo \u2026 /Govornik govori stranim jezikom./ \u2026 dakle vi ste do\u0161li do zaklju\u010dka do konkluzije koja nije nu\u017eno mogla biti izvedena iz va\u0161eg seta premisa, mo\u017eda je do\u0161lo do toga nekim drugim na\u010dinom, ali ok na stranu to. Dakle mislim da pravo rje\u0161enje ovoga problema le\u017ei o profesionalnosti, povezanosti profesionalnosti i vrijednosti le\u017ei u ovome. Ne\u010dija profesionalnost neko ne bi trebao biti manje profesionalan u svojem nastupu i pristupu zbog toga \u0161to ima neke vrijednosti. Ima mnogo primjera u svijetu gdje imate ljude, novinare i novinarke koje stoje iza svojih vrijednosti, ali su savr\u0161eno profesionalni i neovisno o tome tko im je sugovornik i njihove vrijednosti ne\u0107e utjecati u njihovu volju i \u017eelju da informiraju javnost. Jer nije tu pitanje, rekao bih da nije pitanje samo da \u0107ete izvje\u0161tavati o onim stvarima koje se sla\u017eu s va\u0161im vrijednostima, dakle to je pitanje toga da budete u stanju iz svoje nekakve vrijednosne perspektive razgovarati s nekim tko je mo\u017eda druga\u010dije orijentacije. Tako da rje\u0161enje toga se nalazi u tome da se oja\u010davamo udruge novinara odnosno ja\u010damo taj jedan mehanizam autoregulacije jel ne mo\u017eemo mi kao politi\u010dari biti arbitri njihove profesionalnosti, to oni moraju biti sami, a mi moramo poticati struku da dovoljno oja\u010da, da bude dovoljno neovisna o politici da bi to bilo mogu\u0107e. Kada to jednom budemo postigli po uzoru na neke druge zemlje u kojima je to slu\u010daj, mislim da \u0107emo imati mnogo zdravije dru\u0161tvo. Jer isto tako kolegica Petrijev\u010danin-Vuksanovi\u0107 se u ime kluba toga dotaknula u svojoj raspravi, postojanje vi\u0161e udru\u017eenja novinara. Mislim ako budemo iskreni jedni s drugima mislim da je jasno da su neka udru\u017eenja profesionalnija od drugih. To je na\u017ealost stvaranjem sumnje u to i politi\u010dkim manipuliranjem smo do\u0161li do toga da gra\u0111ani zaista vi\u0161e ne znaju tko je profesionalan, a tko ne, a to nas dovodi do toga i s time \u0107u zaista zavr\u0161iti, da dok ne budemo postigli, dok ne budemo dovoljno osna\u017eili samu struke, same novinarke i novinare i stvorili im institucionalnu podr\u0161ku za potpuno slobodno djelovanje, osu\u0111eni smo na to da zajedni\u010dki na\u0111emo na\u010din da osna\u017eimo njihovu struk i da im stvorimo taj osje\u0107aj sigurnosti jer bez slobodnih medija i slobode govora nema ni demokracije. Zahvaljujem vam se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73247",
        "text": "Hvala i vama. Prije prelaska na jednu repliku pozdravio bih u\u010denike Osnovne \u0161kole Vjenceslava Novaka iz Zagreba. Dobro nam do\u0161li! Sada bih molio kolegicu Petrijev\u010danin-Vuksanovi\u0107 za repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73248",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani predsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Glava\u0161evi\u0107, sad se moram javiti za repliku kad ste me triput spomenuli. \u0160to ti\u010de va\u0161eg izlaganja, sla\u017eem se sa ovim na \u0161to upozoravate, na potrebu prilagodbe HINA-e ovom globalnom tr\u017ei\u0161tu. Nekad je informacije bilo tako malo da je do njih bilo te\u0161ko do\u0107i, to je bio pravi izazov, a sad je informacija toliko puno da je pravi izazov razlu\u010diti \u0161to je istina a \u0161to je la\u017e i to je zapravo prostor za HINA-u i za sve novinske agencije da one zapravo rade nasuprot ovih drugih koji plasiraju nekakve svjetonazorske i nekakve obojene informacije koje nisu ba\u0161 potpuno objektivne. A \u0161to se ti\u010de ovog drugog djela rasprave, pa nedavno je jedan ovdje kolega doslovce tr\u010dao sabornicom i nudio HDZ-u svoj glas za bilo \u0161to pod uvjetom da se smijeni jedan urednik na HRT-u, urednik Nedjeljom u 2, jel' tako? I doslovce je nudio svoj glas. Ja sam tu sjedila, ja sam mislila \u0161to bi bilo da ovi do\u0111u na vlast, jel' bi to bila sloboda medija? Ne, to bi bilo uvo\u0111enje diktature i cenzure, toliko o tome. HDZ, ova Vlada barem, nikad nije u\u010dinila ni\u0161ta \u0161to bi i\u0161lo protiv slobode medija \u0161to vidimo i na primjeru HINA-e u odnosu na neke druge biv\u0161e vlast a \u0161to bi bilo kad bi neki drugi do\u0161li na vlast, ne mislim konkretno na vlast, nego na neke druge, ja bi konkretno zapalila svije\u0107u slobodi i objektivnosti medija jer to smo vidjeli iz prilo\u017eenog. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73249",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73250",
        "text": "Hvala vam gospodine predsjedni\u010de. Dakle, da, ovaj prvi dio o kojemu ste govorili o \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] informacija i te\u0161ko\u0107i razlu\u010divanja je ne\u0161to \u0161to se mo\u017ee nazvati orvelovskim paradoksom, ne. I to jest problem i upravo tako. To jeste uloga institucija poput HINA-e da ima svojevrstan certifikat pouzdanosti, ja bih rekao. Moram priznati da nisam znao za ovaj slu\u010daj kolege koji je tr\u010dao, ali to njemu ili njoj, njemu pretpostavljam ide na sramotu. Da, odgovorna politika nikada ne poku\u0161ava ure\u0111ivati medije. S druge strane, moram priznati da ne volim razmi\u0161ljati o ovim \u0161bb kbb scenarijima, \u0161to bi Let 3 rekli, \u0161to bi bilo kad bi bilo, ali vro je va\u017eno, mislim da prije svega mi me\u0111usobno a jo\u0161 vi\u0161e od toga prema gra\u0111anima da jasno ka\u017eemo da u dosada\u0161njem vo\u0111enju ove zemlje prema medijima i prema slobodi medija, zaista nitko nema \u010diste ruke, mislim svi su se na neki na\u010din, u nekim periodima ogrije\u0161ili o tog a paljenje svije\u0107a koliko god daje popularno kao motiv u zadnje vrijeme, ne znam, ja ipak mislim da dokle god nas ovdje ima koji zaista nastojimo ne\u0161to dobro napraviti, mislim da mo\u017eda ipak ne\u0107emo jo\u0161 paliti svije\u0107e, jel' tako? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73251",
        "text": "Idemo dalje, sada ne na redu po\u0161tovani kolega Miro Bulj, ali ga nema pa gubi pravo govora, pa je poslije njega po\u0161tovana kolegica Sanja Putica, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73252",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Cijenjena predsjednice Upravnoga vije\u0107a i dr\u017eavni tajni\u010de u Ministarstvu kulture, pred nama su tri izvje\u0161\u0107a HINA-e, rekla bi samo na po\u010detku i uvodno a vezano za dosada\u0161nje rasprave da mi je ipak drago da imamo ovakvu ve\u0107inu koju imamo od 78 ruku i sasvim nam je dovoljna da budemo stabilni kao \u0161to vidite. Osnovna djelatnost HINA-e prikupljanje je \u010dinjeni\u010dnih i objektivnih novinsko-agencijskih informacija a svoje op\u0107e servisne vijesti HINA je du\u017ena staviti na raspolagane svim pretplatnicima u RH pod jednakim uvjetima. To je ono \u0161to pi\u0161e u postoje\u0107em Zakonu o HINA-i i \u0161to mo\u017eemo i\u0161\u010ditati iz ovih objedinjenih izvje\u0161\u0107a. Zakon o HINA-i iz 2008. godine naravno da treba svoju doradu, da treba svoje unapre\u0111enje i kao \u0161to \u010dujem iz Ministarstva kulture, bit \u0107e u 2019. godini u normativnim aktima Ministarstva kulture, to svakako pozdravljam jer po svemu \u0161to smo i danas ovdje \u010duli, vidimo da nam je potrebna promjena Zakona o HINA-i. Prema tome zakonu HINA je du\u017ena Saboru podnositi izvje\u0161\u0107e svake godine, danas smo u prilici da razgovaramo o trima izvje\u0161\u0107ima, nemamo ga jo\u0161 uvijek za 2017. godinu. Uz ova izvje\u0161\u0107a \u0161to sam i\u0161\u010ditala i \u0161to pozdravljam, prila\u017ee se detaljno financijsko izvje\u0161\u0107e i prila\u017ee se izvje\u0161\u0107e o radu uredni\u0161tva HINA-e tako da se mo\u017ee promatrati i na razini brojki i statistika ali i ina razini sadr\u017eaja odnosno onoga \u0161to uredni\u0161tvo procjenjuje da bi HINA trebala plasirati kao objektivne informacije u na\u0161 javni prostor i ne samo u na\u0161 nego i prostor EU-a. 2014. godine HINA je podigla kredit kao \u0161to smo vidjeli iz financijskog izvje\u0161\u0107a i otplatila ga ve\u0107 u 2015. godini \u0161to je pohvalno, a taj kredit bio je namijenjen restrukturiranju agencije me\u0111utim u ovim izvje\u0161\u0107ima treba naglasiti godinu 2014. kao prijelomnu kao \u0161to je rekla i gospo\u0111a u svom podno\u0161enju izvje\u0161\u0107a. Iza\u0161la je na dru\u0161tvene mre\u017ee i ona 2015. godine nastavlja pozitivno poslovanje, ula\u017ee u razvoj svoje djelatnosti no ipak najva\u017enija zna\u010dajka za sve tri godine kompletnog financijskog izvje\u0161\u0107a pozitivno je poslovanje a tako\u0111er i to \u0161to je vi\u0161ak prihoda ulo\u017een u tehnolo\u0161ki napredak, ja\u010danje administrativnih kapaciteta i danas kao \u0161to smo \u010duli HINA ima 125 zaposlenika. Naravno da se tu postavlja pitanje njihove daljnje edukacije, njihovog osobnog unapre\u0111enja profesionalnosti kako bismo naravno svi koji smo korisnici krajnji HINA-inih usluga imali \u0161to kvalitetnije usluge. Tako\u0111er je za istaknuti da je 2015. potpisan ugovor vrijedan 58000 eura, sa Europskim parlamentom u suradnju, a zahvaljuju\u0107i, koliko sam pro\u010ditala u izvje\u0161\u0107u pozitivnim ocjenama Europske komisije, taj ugovor je na snazi do 2019. g. U 2016. g. ulagalo se i u portale, kao \u0161to je Zdravlje.hr i portal EU i mladi, \u0161to predstavlja medijsko partnerstvo sa Europskim parlamentom. Klju\u010dno je pitanje nas, na kraju tih nekih fakata, \u010dinjenica, statisti\u010dkih podataka i brojki. Klju\u010dno je pitanje, za nas kao zastupnike, koji donosimo ovdje zakone, pa i onaj Zakon o HINA-i, ali i za krajnje korisnike HINA-inih usluga i svih gra\u0111ana RH i EU, jer li pozitivno financijsko poslovanje klju\u010dan kriterij za uspje\u0161no strada jedne nacionalne agencije i va\u017enost uloge koju HINA obavlja kao nacionalna agencija. Svakako treba naglasiti da kao zastupnici u Hrvatskome saboru, trebamo inzistirati na daljnjoj profesionalizaciji, eti\u010dnosti i objektivnosti ljudi koji rade u HINA-i, ali rekla bih da i ljudi koji su zaposleni u HINA-i, mo\u017eda danas, u hrvatskom medijskom prostoru i javnom prostoru, imaju i rijetku privilegiju da rade u nacionalnoj agenciji, utoliko \u0161to mogu biti objektivni recimo za razliku od utjecaja u nekim drugim privatnim medijima. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73253",
        "text": "Jedna je replika, po\u0161tovani kolega Glava\u0161evi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73254",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Kolegica Putica, dobro pitanje postavljate oko ovoga da li bi nam financije trebale biti jedini kriterij vjerovanja i naravno ja se sla\u017eem da nikako ne bi trebale biti. Me\u0111utim, i kao \u0161to sam istaknuo u svojem izlaganju u ime kluba i kao \u0161to sam govorio ranije, moramo biti svjesni delikatnosti, kako se to isto voli re\u0107i u zadnje vrijeme na\u0161e pozicije. Dakle, ako mi ne mo\u017eemo biti abitri profesionalnosti, moramo postaviti set vrlo jasnih kriterija ovih drugih, po \u010demu \u0107emo vrednovati i \u0161to \u0107emo uostalom vrednovati kao kriterije. Pa eto, u tom smislu, volio bih mo\u017eda vi\u0161e \u010duti o tome, dakle, \u0161to smatrate onda da bismo trebali vrednovati i na koje na\u010dine bismo to trebali u\u010diniti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73255",
        "text": "Odgovor kolegica Putica. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73256",
        "text": "Cijenjeni kolega Glava\u0161evi\u0107u i vi i ja, kao zastupnici u Saboru ali i politi\u010dari koji se bavimo, dakle, vrlo \u010desto i medijima, znamo to\u010dno \u0161to je to objektivnost, dakle, bez obzira na to kojoj politi\u010dkoj strani pripadamo i kakav imamo osobni stav o odre\u0111enoj informaciji. Svima nam je jasno da jedna nacionalna agencija, u prvom redu mora biti profesionalna i objektivna, a da te informacije, upravo trebaju slo\u017eiti kao platforma svim ostalim javnim servisima u RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73257",
        "text": "Idu\u0107a pojedina\u010dna rasprava, po\u0161tovani kolega Ante Babi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73258",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani predstavnici HINA-e i Ministarstva kulture, kroz na\u0161e replike, sam zapravo dosta toga govorio o HINA-i, ali \u017eelim sada s obzirom na ova izvje\u0161\u0107a vezana za 2014., 2015. i 2016. g. mislim da zaslu\u017euju malo pozornosti i da se zapravo o njima govori. I tim is\u010ditavanjem podataka za 2014. i 2015. i 2016. g. razvidno je da su od 2012. g. kada su postavljeni dosada\u0161nji kadrovi, vlastiti prihodi, HINA-i, uspjeli smanjiti za samo 2 milijuna kuna, odnosno, da su 2015. g. iznosili oko 8 milijuna kuna i bili najmanji u povijesti HINA-e. To se stvarno da i\u0161\u010ditati iz ovih tablica, koji su tu u prilogu, koji se prila\u017eu u ovome svakome izvje\u0161\u0107u, a koji su usporedni podaci o prihodima i rashodima, \u0161to iz dr\u017eavnog prora\u010duna za HINA-u, \u0161to vlastitim zara\u0111enim novcima jo\u0161 od 2000.g. Sada\u0161nje vodstvo, to sam rekao u replici, ka\u017ee da je pozitivno poslovanje i to svakako pozdravljam, ali se zanemaruje \u010dinjenica, da je za vrijeme kukuriku koalicije, zapravo tada smanjen broj zaposlenika za oko 30, a ti su prihodi ostali na razini iz 2012. g. kada je HINA zapo\u0161ljavala 160 zaposlenika. Dakle, HINA je 2012. g. zapo\u0161ljavala 167 zaposlenika a iz dr\u017eavnog prora\u010duna dobivala 18 milijuna kuna i te godine vlastita sredstva su zapravo bila oko 10 milijuna kuna, \u0161to se tako\u0111er da i\u0161\u010ditati iz ovih izvje\u0161\u0107a. Danas, HINA zapo\u0161ljava, tako stoji u ovim dokumentima 120 zaposlenika. Dakle, sredstava iz dr\u017eavnog prora\u010duna, koje HINA dobiva temeljem ugovora s Ministarstvom kulture o skupljoj pretplati iznosi nekih 17,4 milijuna kuna, a vlastiti prihodi HINA-e su oko 8 milijuna kuna. U me\u0111utim, upravno vije\u0107e, nije pove\u0107avalo vrijednost \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] za pla\u0107e, pa je za o\u010dekivati da bi HINA godi\u0161nje trebala ostvariti barem 3 milijuna kuna prihoda vi\u0161e. To je po nekoj mojoj ra\u010dunici, ali po izvje\u0161tajima se to ne vidi, vi\u0161ak je daleko manji. I sad se postavlja pitanje za\u0161to? Iz izvje\u0161\u0107a se vidi da rastu tro\u0161kovi za bruto pla\u0107e, \u0161to je tako\u0111er zbog gore navedeno nerazumljivo, a znatno su pove\u0107ani i tro\u0161kovi za odvjetni\u010dke usluge i reprezentaciju koju su u 2015. g. iznosili 1,3 milijuna kuna. Naime, na str. 33 financijskog izvje\u0161\u0107a za 2015. g. stoji da je bruto pla\u0107a po zaposleniku 140 tisu\u0107a 167,18 kuna, u 2014. u 2015. pove\u0107ano na 145217,06 kn. E sad se postavlja pitanje, na temelju \u010dega, ako nije bilo odluke o pove\u0107anju pla\u0107a, odnosno, da li se dodacima i nagradama nekako bildaju te pla\u0107e i na temelju kojih pravilnika? \u0160to je recimo sa zapo\u0161ljavanjem bez javnog natje\u010daja i \u0161to bi uredni\u0161tvo i uprava HINA trebalo u\u010diniti da se vlastiti prihodi HINA pove\u0107aju, to je izostalo u va\u017eem izvje\u0161\u0107u ili vrate barem na tu razinu desetak milijuna kuna koje je HINA ostvarivala u najte\u017eim godinama recesije, \u0161to je to\u010dno. HINA je, ovdje smo danas \u010duli, javni servis koji pla\u0107aju svi porezni obveznici i ona bi trebala zapravo biti u pozicijama jednog javnog, objektivnog, brzog i vjerodostojnog servisa koji ne smije do\u0107i pod utjecaj niti jedne politi\u010dke, niti gospodarske ili neke druge skupine. Za bolje razumijevanje \u0161to se zapravo doga\u0111alo u HINA-i za vrijeme Kukuriku koalicije je vezano za kadrove kroz upravno vije\u0107e, ali i aktualnu ravnateljicu, najbolje govori podatak da su u prvih 6 mjeseci 2013. godine, kao \u0161to sam rekao, podijelili 30 otkaza, ukinuli jedan \u010ditavi marketing, te da su na razne na\u010dine pridonijeli da HINA-u napusti jo\u0161 15 zaposlenika koji tada su po njima bili nepodobni. Dakle, gotovo 45 ljudi. Ali, u me\u0111uvremenu, \u0161to se dogodilo? Zapo\u0161ljavali su brojne honorarce i uglavnom u Zagrebu gdje uop\u0107e nije bilo tolike potrebe i to bez javnog natje\u010daja. Nije se otvorilo niti jedno dopisni\u0161tvo, \u0161to je po Zakonu o HINA-i obaveza. Rekli smo danas i neki kolege su govorili da imamo stalno dopisni\u0161tvo u Briselu, a sve ostalo nam zapravo rade honorarci, dakle, to je na njihovoj dobroj volji, pa im HINA, za njih je sekundarna jer oni izvje\u0161tavaju za svoje mati\u010dne ku\u0107e. Jedino je HINA-ino aktualno vodstvo anga\u017eiralo honorarnog suradnika u Madridu i ja sam to malo sarkasti\u010dno danas rekao, koji zapravo izvje\u0161tava samo sa utakmica Reala i Barcelone, \u0161to stvarno nije dobro. U jednom primjeru, recimo vijesti iz Srbije, slikovito \u0107u vam re\u0107i, kada se tamo\u0161nji honorarac kada je pratio te vijesti, zaposlen je u jednom srbijanskom mediju i vijesti se svode na prepisivanje iz tamo\u0161njih medija, pa \u0161to oni napi\u0161u, to je onda bilo i relevantno za HINA-u. Zna\u010di, zorno o tome svjedo\u010di jedan doga\u0111aj iz pro\u0161le godine kada je vodstvo Udruge biv\u0161ih zato\u010denika srpskih koncentracijskih logora na \u010delu sa gospodinom \u0160agutom bilo na sastanku tada sa aktualni predsjednikom gospodinom Nikoli\u0107em na kojem se razgovaralo o mogu\u0107nostima da se hrvatskim braniteljima koji su u tim logorima smrtno stradali oda po\u010dast. Iako je, recimo, tada HRT u popodnevnim satima izvijestio da \u0107e se taj sastanak odr\u017eati, HINA je tu vijest po drugim medijima imala tek nave\u010der. Dakle, HINA-in dopisnik nije niti znao za taj sastanak, a kamoli da je uzeo izjavu nakon tog sastanka, \u0161to stvarno nije dobro. A o organizaciji, recimo poslanih HINA-inih urednika, u tom slu\u010daju ne treba re\u0107i vi\u0161e od ovih \u010dinjenica koje sam naveo. Dakle, HINA s vijestima iz Srbije tako postaje, rekao bih oglasni stup za vijesti o tamo\u0161njim zbivanjima iz srbijanskih medija. Uop\u0107e, dopisna mre\u017ea HINA-e je slaba i to smo i danas saznali i u raspravi u Hrvatskom saboru iako bi joj trebala biti jedna komparativna prednost pred drugim medijima, \u0161to nije. U Hrvatskoj su tako\u0111er zanemarivana pojedina podru\u010dja iako za HINA-u pla\u0107aju svi porezni obveznici bez obzira gdje oni \u017eive. Pa tako, recimo nemamo niti predstavni\u0161tva u Zadru, u \u0160ibeniku, u Slavonskom Brodu, u Gospi\u0107u, Vara\u017edinu, Sisku, pa se iz tih gradova izvje\u0161tava samo kada se dogode odre\u0111eni skandali, odnosno nekakve incidentne situacije i o kojima se opet saznaje preko drugih medija \u0161to za HINA-u definitivno nije dobro. Dakle, honorarci najprije pi\u0161u za svoje mati\u010dne ku\u0107e, \u0161to je dokazljivo i vidljivo, a onda te vijesti recikliraju za HINA-u. Zna\u010di, po meni ne to mo\u017eda ne bi bilo najgore, da urednici HINA-e iz Zagreba dobro organiziraju svoj posao. I jo\u0161 mo\u017eda nekoliko \u010dinjenica pred sam kraj. Ono \u0161to je HINA napravila i \u0161to stoji u izvje\u0161\u0107ima da je 3 puta mijenjala izgled web stranice, to sam vam rekao i u svojoj replici, HINA nije portal, ve\u0107 je javni servis. Pohvalno je, recimo da imate i podportale za zdravlje i mladi za EU, ali HINA nije portal. HINA je javni servis i govoriti danas u va\u0161em izvje\u0161\u0107u o redizajnu stranice i samom portalu, mislim da to nije bitno niti primarno za izvje\u0161\u0107e HINA-e. Poja\u010dana je foto redakcija. I to vam je tako\u0111er jasno, u kojoj se primaju ljudi bez natje\u010daja u stalni radni odnos \u0161to kao honorarci zaposleni ka\u017eu nekoliko fotografa i administratora. Ono \u0161to najvi\u0161e bode u o\u010di jednoj HINA-inoj zada\u0107i u posljednje 4 godine je ta poplava preno\u0161enja iz drugih medija. To je za HINA-u, po meni, kao javni servis nedopustivo \u0161to je zapravo tu HINA-inu zada\u0107u, odnosno tu emisiju pretvorilo u svojevrsnu emisiju drugih medija, a posebno nekih. O njima smo danas \u010duli i u ovoj raspravi. I sad pred sam kraj, izjava jednog novinara, ne\u0107u ga namjerno imenovati, najbolje zapravo opisuje \u0161to je danas HINA. Dakle, on je u intervjuu za jedan, tada je to bio tjednik, a sada je to portal iz rujna pro\u0161le godine, govore\u0107i o postignu\u0107ima te televizije na kojoj on radi rekao slijede\u0107e: neki dan su me nazvali iz HINA-e i pitali su ho\u0107emo li prenositi jednu pressicu. Zapravo, njih je zanimalo ima li potrebe da na taj doga\u0111aj \u0161alju svog novinara, kazao je taj novinar. A ispod podnaslova, zamjena za HINA-u, tako je barem stajalo. HINA to sebi nikako ne smije dopustiti i ona mora biti onaj javni servis na koji \u0107e se mediji oslanjati. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73259",
        "text": "Hvala. Dvije replike. Po\u0161tovani kolega Glava\u0161evi\u0107, vi ste prvi. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73260",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Kolega Babi\u0107, dobro va\u0161e je izlaganje, va\u0161a rasprava je bila onako, ako svaku stvar mo\u017eemo sagledati recimo s jedne i s druge strane, va\u0161a je mo\u017eda vi\u0161e bila onako, kako bih rekao, uloga \u0111avoljeg odvjetnika, ja bih to tako rekao. Tra\u017eili ste ono negativno i to je dapa\u010de, ja to pohvaljujem, to isto treba netko napraviti i to da me ne shvatite krivo, me\u0111utim u ove dvije minute ili minutu i pol koliko mi je ostalo za ovu repliku, fokusirao bih se na jedan aspekt. Dakle vi kada ka\u017eete da su lokalni da vam se ne svi\u0111a praksa preuzimanja vijesti sa drugih medija i vezano za to da nema dopisni\u0161tava, vi to kritizirate. Dakle ja bih vam htio re\u0107i jednu stvar, mislim s jedne strane \u0161to se ti\u010de politike otvaranja dopisni\u0161tava to je ipak poslovna odluka HINA-e gdje \u0107e otvoriti, gdje ne\u0107e otvoriti. I mislim da ne mora ba\u0161 ono sada da ne bude shva\u0107eno krivo, imati dopisnika iz Jarmine, dopisnika iz Feri\u010danaca itd. ne mora ba\u0161 svugdje bit. Tu je vrlo velika uloga lokalnih medija, dr\u017eava poti\u010de lokalne medije, financira ih i osna\u017euje ih upravo kako bi oni preuzeli na sebe dio izvje\u0161tavanja javnosti, a HINA preuzimanjem vijesti recimo sa lokalnih medija tim medijima poma\u017ee da steknu vjerodostojnost i da gra\u0111ani steknu povjerenje u njih. Tako\u0111er jedan od vode\u0107ih problema recimo u SAD-u u medijskom krajoliku ja bih rekao, je \u010dinjenica da zbog dru\u0161tvenih i velikih globalnih i te prakse preuzimanja vijesti iz lokalnih medija mnogo lokalnih medija propada i to se smatra jednim od najve\u0107ih i najozbiljnijih ugroza njihove medijske slike. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73261",
        "text": "Hvala. Kolega Babi\u0107 odgovor na repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73262",
        "text": "Zapravo ste na samom kraju odgovorili ono \u0161to sam ja vam htio re\u0107i u svojoj replici. Ali ne smijete gospodine Glava\u0161evi\u0107u zanemariti \u010dinjenicu da je HINA javni servis, ona se financira iz sredstava poreznih obveznika i jedna od glavnih zada\u0107a HINA-e je otvaranje dopisni\u0161tava i politike same HINA-e. Dakle te informacije one moraju biti vjerodostojne, moraju biti objektivne, ne smiju biti pod nikakvim politi\u010dkim, gospodarskim ili bilo kojim drugim utjecajem. Dakle drugi mediji bi trebali preuzimati informacije od HINA-e i s tim smo se danas slo\u017eili i to je uloga HINA-e. Ne znam \u0161ta ste ovo drugo rekli, mislim da ste se povezali na te lokalne medije iz kojih se prenose informacije zbog kojih su sami ti lokalni mediji nastradali. Naravno jer su to neprovjerene informacije. Gospo\u0111a Irena Petrijev\u010danin-Vuksanovi\u0107 je govorila o eti\u010dkom kodeksu novinara \u0161to i na koji na\u010din oni trebaju raditi odnosno prenositi takve informacije i to je i bit i zada\u0107a HINA-e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73263",
        "text": "Druga replika po\u0161tovani kolega Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73264",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Babi\u0107u u va\u0161oj raspravi ste spomenuli u dosta negativnom kontekstu, mada ja mislim da za to nema razloga, anga\u017eman na autorske honorare odnosno jednim dijelom i fotografa, a jednim dijelom i ljudi koji pi\u0161u. Mislim da to ne bi trebalo dovesti u pitanje rad agencije s obzirom da je to trend svagdje. Zna\u010di ne mo\u017eemo mi o\u010dekivati da \u0107e HINA funkcionirati kao \u0161to je funkcionirala prije 10 ili 15 ili 20 godina kada tr\u017ei\u0161te medijsko nije bilo razvijeno i kada jednostavno niste imali mogu\u0107nost do\u0107i u posjed odre\u0111enih stvari i mislim da je sasvim normalni na\u010din poslovanja da se orijentiraju ne mo\u017eda u potpunosti, ali jednim dijelom sigurno da na outsourcing odre\u0111enih usluga, prvenstveno tu mislim \u010dak je i fotografe i logi\u010dnija odsorsati s obzirom da fotografija ne mo\u017ee biti ne objektivna i ne istinita kada neko opali sliku ona je vjerojatno autenti\u010dna s tog doga\u0111aja, a novinar je ok imaju svoj pristup pisanju i tu je dobro da imaju odre\u0111enu poziciju javnog interesa. Tako da ne vidim tu ni\u0161ta sporno, \u010dak mislim da to i nije nelogi\u010dno da \u0107e se na taj na\u010din vjerojatno i u budu\u0107nosti razvijati. A to da li oni nekog zapo\u0161ljavaju, to ne zna\u010di da su ljudi zaposleni u potpunosti bez natje\u010daja. Pa ne mo\u017ee\u0161 zaposliti sa natje\u010dajem \u010dovjeka koji \u0107e ti fotografirati pet doga\u0111aja tijekom cijelog mjeseca. Tako da ja to ne vidim kao negativno nego mislim da je to razvoj u kojem treba i\u0107i kako bi se racionaliziralo poslovanje i ono bilo efikasnije. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73265",
        "text": "Odgovor kolega Babi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73266",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Maras, ja se sla\u017eem da se mijenjaju okolnosti i danas trebamo govoriti o ovim okolnostima, ali to bi trebalo najbolje artikulirati i Upravno vije\u0107e HINA-e, a i sama HINA. Dakle ja nemam ni\u0161ta protiv zapo\u0161ljavanja honoraraca, ali imam ono \u0161to sam rekao u samom po\u010detku. Dakle dolaskom Kukuriku koalicije tada je zapravo podijeljen otkaza gotovo za 30 zaposlenika, nakon toga zbog nekakvih nepodobnih jo\u0161 14 dakle 45 i nakon toga HINA zapo\u0161ljava odre\u0111ene honorarce, ka\u017eem na \u0161to nemam ni\u0161ta protiv, ali ti honorarci poslije postaju stalni zaposlenici HINA-e u tome je problem. Dakle HINA je imala ljude koji su radili za nju, to su radili na jedan dobar i kvalitetan na\u010din, no me\u0111utim promjenom politike dogodile su se odre\u0111ene okolnosti koje nisu slu\u017eile na \u010dast HINA-i, a HINA je to mogla iskoristiti na najbolji mogu\u0107i na\u010din, o tome sam govorio. HINA kao javni servis ona treba prednja\u010diti u tome da producira i da proizvodi vijesti, naravno objektivne vijesti i gdje \u0107e drugi mediji to preuzimati, a time ostvaruje i ve\u0107i prihod kao javni servis \u0161to joj je u interesu. Prema tome, ja sam govorio kada sam radio odre\u0111ene usporedbe \u017ealosno je recimo da jedan takav novinar sa jednog takvog portala govori i na upit HINA-inog novinara ho\u0107e li do\u0107i prenositi odre\u0111enu pressicu, da on dolje napi\u0161e da je to zamjena za HINA-u. To nije dobro za reputaciju HINA-e, o tome sam govorio.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73267",
        "text": "Hvala. Idemo dalje, pojedina\u010dna rasprava po\u0161tovani kolega Gordan Maras. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73268",
        "text": "Hvala lijepa. Kolegice i kolege, gospodine predsjedni\u010de. Smatram da je izuzetno va\u017ena ova rasprava i uloga HINA-e danas je u Hrvatskoj mo\u017eda va\u017enija nego u nekim proteklim vremenima s obzirom da dostupnost informacija pogotovo onih koje mo\u017eda nisu tr\u017ei\u0161no interesantne, ali su od interesa za dru\u0161tvo je sve manje i manje dostupna u na\u0161em medijskom prostoru i sa te strane mislim da mi svi skupa ovdje trebamo dati podr\u0161ku HINA-i da nastaviti raditi ali i da unapre\u0111uje svoje poslovanje odnosno da bude kvalitetnija nego \u0161to je to bilo prije. Moja prva primjedba ide za time da ovo izvje\u0161\u0107e ja na\u017ealost gledam kao jedno tehni\u010dko izvje\u0161\u0107e i volio bi da ima vi\u0161e supstance odnosno da uz sami popis korisnika agencije i ovo koliko su prihodovali, koliko su imali zaposlenih itd., i neke druge tehni\u010dke stvari, zna\u010di mene vi\u0161e zanima relevantnost HINA-e i ja bi volio da imamo u izvje\u0161\u0107u i popis koliko je HINA citirana, koliko je preneseno \u010dlanaka, koliko je u biti kvaliteta javnog prostora izvje\u0161\u0107ivanja u Hrvatskoj bolja uz HINA-u odnosno slabija ukoliko HINA-e nema. Sa te strane, \u010disti podatak koliki su prihodi, koliki su rashodi, ne daje dovoljan pregled situacije i fali u izvje\u0161\u0107u \u0161to se zove sadr\u017eaj supstancijalnih izvje\u0161\u0107a, da vidimo koliki je doseg, odnosno koliko u biti korisnika i gra\u0111ana RH ima koristi od jedne takve agencije. Ono \u0161to se vidi u korisnicima to je nekih 100 i ne\u0161to korisnika, tu sad mo\u017eemo biti kriti\u010dni jer vidimo da prodaja vi\u0161e-manje funkcionira na istoj razini svake godine, zna\u010di nema tu zna\u010dajnih promjena, prihodi su otprilike na istoj tako\u0111er razini, i ja ne vidim neka odstupanja od godine do godine, zato me \u010dak i vi\u0161e \u010dudi \u0161to vjerojatno iz nekog politi\u010dkog razloga, ve\u0107ina odlu\u010duje prihvatiti na znanje 2014. i 2015, a evo 2016. koja je mo\u017eda financijski ne\u0161to lo\u0161ija se prihva\u0107a, mislim da je to vi\u0161e-manje tu negdje, da tu nema zna\u010dajnih razloga da bi se prihvatila a drugo samo prihvatilo samo na znanje. Tako da ajmo mi pri\u010dati o su\u0161tini i o onome \u0161to u biti mislim da je danas najva\u017enije a \u017eivimo u vremenu kada na\u017ealost na\u0161i javni mediji u Hrvatskoj koji su financirani iz dr\u017eavnog prora\u010duna ne ispunjavaju svoju svrhu, prvenstveno tu mislim na HRT koja dobiva preveliki novac od gra\u0111ana RH a na kraju od toga gra\u0111ani RH imaju svakim danom imaju sve manje. I zbog toga vidim tu HINA-u kao nekoga tko \u0107e mo\u017eda pomo\u0107i da se u javnom prostoru \u010duju neke informacije, recimo zanimljivo je da imate najzna\u010dajniji doga\u0111aj u RH u pro\u0161lom mjesecu koji sva relevantna istra\u017eivanja govore o njemu a to je afera u Agrokoru i milijunski iznosi koji konzultanti uzimaju iz Agrokora a da to nitko u javnom sektoru ne poprati. Zna\u010di imamo situaciju da privatna televizija RTL napravi ju\u010der istra\u017eivanje koje vrlo jasno govori o tome da 66% gra\u0111ana RH smatra da Martina Dali\u0107 mora biti smijenjena iz Vlade RH, 23% ne, 10 nema stav. Zna\u010di RTL radi to istra\u017eivanje umjesto da HRT, da javni servis, ono \u0161to interesira hrvatske gra\u0111ane, njima ponudi, da im tu informaciju itd. Mi u zadnjih 20 godina, ja bi se usudio re\u0107i, nismo imali zatvoreniji javni prostor \u0161to se informacija ti\u010de, HRT nije radila nikad slabije nego \u0161ta to radi danas. umjesto da bude na dispoziciji hrvatskim gra\u0111anima, umjesto da im nudi informacije, oni se trude kako zatvoriti informacije i kako na neki na\u010din onemogu\u0107iti ljude da \u010duju ono \u0161to je relevantno jer kako druk\u010dije postaviti to pitanje, kako to da se ranije RTL toga dosjetio, kako da to radi i Nova tv, N1 konstantno prenosi i sjednice Hrvatskog sabora i da nema N1, vjerujte mi, dame i gospodo, vjerojatno bi i HRT zatvorila pristup i Saboru i informacijama koje zanimaju na\u0161e sugra\u0111ane i sa te strane omogu\u0107ila ovo medijsko zatvaranje i \u0161utnju koja o\u010dito odgovara stranci koja je na vlasti. I to ne smijemo dozvoliti. I sa te strane vidim HINA-u kao nekoga tko mo\u017ee omogu\u0107iti da se taj prostor ne zatvori na na\u010din na koji bi to HDZ htio nego upravo suprotno, da se otvori i da dobijemo informacije koje na\u0161i gra\u0111ani zaslu\u017euju i zato bi \u010destitao i nekim djelatnicima koji su ovdje, barem ja mislim da su bili iz HINA-e, \u010dak i proveli cijelu no\u0107 s nama dok smo ovdje raspravljali o Poslovniku koji usput budi re\u010deno, tako\u0111er \u017eeli zagu\u0161iti raspravu u Hrvatskome saboru i zbog toga mislim da je upravo nu\u017eno i HINA-i a HRT-u mislim da se vi\u0161e ne mo\u017ee pomo\u0107i jer se tamo toliko ispreplelo interesa politi\u010dkih i na\u017ealost bore se pojedinci u vlasti kako da ostvare odre\u0111ene svoje interese, vidimo da ljudi trebaju dobiti otkaz zato \u0161to negativno ka\u017eu o predsjedniku HNS-a, zna\u010di nikada to tako nije bilo poslije '90-ih, pogotovo na javnoj televiziji u javnim institucijama. I zato jo\u0161 jednom ka\u017eem, ovdje je vrlo bitno dati podr\u0161ku instituciji kao \u0161to je HINA da nastavi raditi ali da je mo\u017eemo ocijeniti i po sadr\u017eaju onoga \u0161ta daje i po onome \u0161to radi ne samo kroz ove suhe brojke jer da li je 25 milijuna ili 26 prihoda ili da li je plus od 100 ili 500 000 kuna, mislim da nam tu informaciju ne daje a sa druge strane da gra\u0111ane RH u biti, puno va\u017enije mogu saznati, primjerice \u0161ta se raspravljalo u Hrvatskom saboru i zbog \u010dega Istambulska konvencija, jo\u0161 uvijek nije na raspravi, to bi recimo trebala evo, danas sa Odbora za ljudska prava prenijeti. Zna\u010di da nema vjerujte mi da nema N1 televizije i pozivam sve gra\u0111ane RH da prate taj program, zbog toga \u0161to zbilja objektivno izvje\u0161tava o svim politi\u010dkim doga\u0111anjima u RH. HRT bi zatvorila vrata svim informacijama i trudila bi se da u Hrvatskoj izgleda sve divno i krasno, bez obzira \u0161to odlaze ljudi na dnevnoj osnovi, \u0161ta 100 tisu\u0107e ljudi u zadnjih godinu dana, vi\u0161e ne \u017eivi u RH, \u0161to imamo problem sa netransparentno\u0161\u0107u i korupcijskim skandalima koje potresaju Hrvatsku gotovo svakodnevno, Agrokor smo vidjeli, INA se tu valja cijelo vrijeme, ali HRT tu kao da uop\u0107e ne zanima. I zbog toga ka\u017eem, jo\u0161 jednom, HINA-i treba dati podr\u0161ku, nadam se da \u0107e \u0161iriti broj korisnika, to \u0107u posebno obratiti pa\u017enju sljede\u0107u godinu i molim da se daje izvje\u0161taj o relevantnosti. To je ono \u0161to svaki mediji i zbog toga pla\u0107amo u biti ne mi, ali korisnici i dr\u017eava daje potporu HINA-i kako bi bila relevantna i preno\u0161ena. To je ono \u0161ta je bitno, ne mislim da je od presudne va\u017enosti, da li imamo u ovom ili onom gradu kao izvjestitelja, ja mislim da se to mo\u017ee pokrivati putem autorskih honorara suradni\u010dkih honorara itd. Ali, mislim da je relevantnost ono \u0161to mo\u017ee na kraju ocijeniti da li je HINA odradila svoj posao dobro ili nije. Opet ka\u017eem, na\u017ealost u Hrvatskoj javna televizija ne radi svoj posao i mislim da vi\u0161e ni ne zaslu\u017euje, da hrvatski gra\u0111ani pla\u0107aju pretplatu, to jednostavno treba ukinuti. Zna\u010di s te strane, davati toliki novac gra\u0111ani, toliko izdvajati, ljudi imaju problema, ovrhe i sve ono \u0161to slijedi za ono ukoliko ne plate, a ne dobiti gotovo ni\u0161ta unazad, HRT po meni izgubila potpuni legitimitet i ka\u017eem, sva sre\u0107a da imamo televizije privatne, koje rade svoj posao. Opet jo\u0161 jednom \u0107u istaknuti, RTL je ju\u010der radio anketu 66% Martina Dali\u0107 treba oti\u0107i, a N1 zbilja relevantno izvje\u0161tava iz Hrvatskog sabora. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73269",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Gordanu Marasu. Ja bi vas samo molio da ne promoviramo nikakve televizije ni agencije, jer to nije na\u0161 posao, dr\u017eimo se teme, koji je predmet rasprave. Imamo replike, po\u0161tovana kolegica Grozdana Peri\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73270",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Maras, apsolutno se sla\u017eem da HINA mora ostati objektivna i dalje dosljedno izvje\u0161tavati o svemu \u0161to zanima hrvatske gra\u0111ane i ne samo gra\u0111ane i korisnici su i institucije i veleposlanstva i sli\u010dno. Me\u0111utim, ono \u0161to nas treba brinuti, a to je ako ste i\u0161\u010ditali njihovo izvje\u0161\u0107e od 2000. g. na ovamo, da je udio, dr\u017eavnog prora\u010duna u financiranju HINA zapravo ostao i dalje vrlo visok, odnosno, preko 60 evo u nekim godinama je to bilo 66%, sada je on negdje evo 65,5% 2016. dok je u nekim godinama on bio negdje na 49% i konstantno je padao od 2008. udio korisnika, odnosno, prihoda korisnika usluga. Tako da, korisnici usluga sa 17,6 2008. su sada svega 8,5 milijuna kuna ili 34,4%. Dakle, svakako bi bilo bolje da je situacija inverzna, dakle, da je vi\u0161e od samih korisnika usluga iz dr\u017eavnog prora\u010duna i na taj na\u010din zapravo da imamo manje izdatak iz dr\u017eavnog prora\u010duna. Ono \u0161to mene jo\u0161 ovdje u samom izvje\u0161\u0107u brine, da je u 6 \u017eupanija gdje postoje stalna dopisni\u0161tva zaposleno svega 9 zaposlenika da je u ostalima 14 honorarnih i izme\u0111u ostalog da je op\u0107i servis ima 3 zaposlenika, dakle, u samoj strukturi zaposlenih, zapravo brine \u0161to je samo 9 zaposlenika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73271",
        "text": "Zahvaljujem kolegici Peri\u0107 na replici. Odgovor po\u0161tovani kolega Maras. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73272",
        "text": "Hvala lijepo kolegice Peri\u0107. Ja se sla\u017eem s vama da bi bilo dobro da i to \u0107e i\u0107i uz relevantnost. Ukoliko mi vidimo da korisnici vi\u0161e objavljuju, da se pa bilo bi logi\u010dno, primjerice, netko je tu sad spominjao u raspravi, da se uzimaju izvori u HINA-u i volio bi da to netko opovrgne ili potvrdi. Zna\u010di da sa drugih medija se prenosi vijesti u HINA-u. Mislim da je, kako bi rekao, mislim da je intencija HINA upravo suprotno, zna\u010di HINA nije po meni, zami\u0161ljena da prenosi vijesti sa portala ovih ili onih, nego upravo da radi sadr\u017eaj za druge. Tako da sa te strane, evo to je recimo ne\u0161to \u0161to mi ne odgovara. Ja se sla\u017eem sa vama, da bi uz relevantno sigurno bili i ve\u0107i prihodi od prodaje, ali tu naravno, opet ka\u017eem, moramo imati podatke, da bi to usporedili. Ukoliko imamo ovako \u0161ture samo financijske podatke, to je nemogu\u0107e uspore\u0111ivati i zato ja molim za sljede\u0107a izvje\u0161\u0107a, da se napravi jedan pregled su\u0161tinski, odnosno, relevantnosti onoga \u0161to HINA radi, koliko je preno\u0161ena, gdje je preno\u0161ena. To ne mo\u017eemo od same strukture korisnika saznati, ali kada gledamo ukupni iznos, 25 milijuna kuna, zna\u010di to je kap u moru, \u0161to svake godine gra\u0111ani RH upla\u0107uju HRT. Preko milijardu kuna se tu tro\u0161i dame i gospodo i zato se ne sla\u017eem sa uva\u017eenim potpredsjednikom Brki\u0107em, da nismo tu. Upravo jesmo tu da istaknemo taj problem i da pohvalimo i jo\u0161 jednom \u0107u re\u0107i, da se N1 televizija nije pojavila, kolega Brki\u0107, mi bi bili u polumraku. Ne\u0107u re\u0107i u mraku, ovom informacijskom ali u sumraku ovom informacijskom, ali u sumraku, zna\u010di jedva bi se naprezali o\u010dima da vidimo malo \u0161ta se tu de\u0161ava i N1 televizija je omogu\u0107ila jedan standard i \u0161to se informativnog programa, zamislite taj paradoks, postala je gledanija nego \u0161ta je to primjerice HRT. Tako da jo\u0161 jednom evo zahvala informativnom programu N1 televizije \u0161ta daje relevantne informacije hrvatskim gra\u0111anima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73273",
        "text": "Zahvaljujem kolega. Vidite da niste u mraku da mo\u017eete govoriti mimo vremena. Politi\u010dki komentar da, ali pozivanje na bilo kakvu promociju i lobiranje za bilo koga mislim da nije primjereno u ovom Visokom domu. Nastavljamo dalje s replikama, po\u0161tovani kolega An\u0111elko Stri\u010dak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73274",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de. Kolegice i kolege. Kolega Maras, imali ste recimo zanimljivu raspravu u kojoj ste se dotakli svega i Agrokora i mladih i pla\u0107a i pretplate i ovrha, tako\u0111er ste naveli da sva sre\u0107a da imamo privatne televizije s \u010dime se tako\u0111er sla\u017eem. Me\u0111utim, nedavno smo imali prilike slu\u0161ati i gledati kako to izgleda kada SDP prtlja i petlja sa televizijama, npr. Sljeme. Dogodi se to da SDP do\u0111e u poziciju da bude prva stranka u povijesti Hrvatske u predste\u010dajnoj nagodbi. Zamalo da niste tra\u017eili izvanrednog povjerenika koji bi vas vodio. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73275",
        "text": "Kolega Stri\u010dak, \u010dlanak 238. Poslovnika Hrvatskog sabora vam je normirao da govorite o temi koja je aktualna sada i koja je na dnevnom redu i molim vas nemojte ubudu\u0107e koristiti i zloupotrebljavati institut replike za takve izjave. Hvala lijepo. Imamo povredu Poslovnika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73276",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Ali evo uzeli ste mi rije\u010di iz usta, zahvaljujem samo to mogu re\u0107i.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73277",
        "text": "Hvala lijepo. Odgovor po\u0161tovani kolega Maras. Nadam da vi ne\u0107ete izi\u0107 iz teme.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73278",
        "text": "Ne, ne ja sam uvijek u temi ja \u0107u biti vrlo koncizan. I drago mi je da se kolega Stri\u010dak slo\u017eio sa mnom u ulozi privatnih medija i da on isto tako vidi da HRT ne radi svoj posao kako spada i da konkretno televizije koje i nevjerojatno je da Hrvatska televizija nema potrebu raspravljati o najva\u017enijoj temi kao \u0161to je opoziv ministrice Dali\u0107, a da RTL radi istra\u017eivanje koje ka\u017ee da 66% gra\u0111ana \u017eeli da ministrica Dali\u0107 ode iz Vlade. To je nevjerojatno da javna televizija to ignorira, a da sa druge strane privatne televizije to rade. I zbog toga koliko god nekom to izgledalo \u010dudno i neuobi\u010dajeno, ali mi smo sada u poziciji u RH s obzirom na deficitarnost HRT-a da pohvalimo pozitivne primjere iz privatnog sektora. Zna\u010di jo\u0161 jednom \u0107u re\u0107i, ljudi gledajte N1 televiziju, informativni program je deset puta bolji od HRT-a. Tko mene sada slu\u0161a ovdje ja iza toga stojim i to ne stojim zbog toga \u0161to ja imam ne znam \u0161ta sa N1 televizijom nego jednostavno zato \u0161to vidim. Mogu kriti\u010dki ocijeniti, a na kraju se vide i istra\u017eivanja gledanosti i jednih i drugih. A \u0161to se ti\u010de ove sitne opaske, ali ba\u0161 sitne i vremenski i sadr\u017eajno od kolege Stri\u010daka vezano uz Televiziju Sljeme, to je va\u0161 partner Milan Bandi\u0107 odnosno Slobodan Ljubi\u010di\u0107 s njime ste vi ruku pod ruku i takvi ljudi neka vam budu u dru\u0161tvu. Ja sam sretan \u0161to su ti ljudi iz SDP-a oti\u0161li i o tim ljudima ne mislim politi\u010dki ni\u0161ta dobro. To su va\u0161i pajda\u0161i i sa njima se i dalje dru\u017eite, tako da to je jedino \u0161to vam mogu komentirati vezano uz Televiziju Sljeme. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73279",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Marasu na odgovoru. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu, po\u0161tovani kolega Bojan Glava\u0161evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73280",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kao \u0161to bi Montipajtonovci rekli, \u201eAnd now for something completely different\u201c. Htio bih iskoristiti ovu priliku da pro\u0161irim ono \u0161to sam na\u010deo u raspravi u ime kluba zastupnika, a to je vezano za ulogu HINA-e kao brenda, kao institucije u koju gra\u0111ani mogu imati povjerenja. Dakle htio bih ovdje re\u0107i da mislim da zaista nikada nije bilo va\u017enije da se kao dr\u017eava pobrinemo za to da gra\u0111ani mogu biti informirani objektivno i da mogu imati povjerenja u izbor informacija. HINA je jedna od te dvije adrese. Druga takva adresa je HRT, ali o njoj ovdje ne \u017eelim govoriti. Ono \u0161to bih htio re\u0107i ovdje i raspravu u ovoj temi unijeti nekoliko pojmova o kojima nismo ovdje raspravljali, ali oni su bitni zato \u0161to kroz njih mo\u017eemo promatrati i valorizirati donekle na tragu onoga \u0161to je kolegica PUtica govorila. Moj prvi takav pojam je pojam tzv. ideolo\u0161kog mjehura ili to se na engleskom jo\u0161 zove \u2026, a definicija toga bi bila ideolo\u0161ki mjehur je ona vrsta intelektualne izolacije do koje dolazi kada algoritmi web sajtova selektivno biraju i prikazuju informacije korisnicima na temelju njihovog prethodnog pona\u0161anja na tim sajtovima. Dakle odete na recimo na Facebook, lajkali ste neke stvari, lajkali ste neke \u010dlanke koje su vam objavili prijatelji, Facebook \u0107e vam ubudu\u0107e na temelju va\u0161eg dosada\u0161njeg pona\u0161anja algoritmom koji koristi birati vi\u0161e sli\u010dnog sadr\u017eaja, a ne\u0107e vam birati sadr\u017eaj koji se na neki na\u010din razlikuju. To \u0107e vam smanjiti diverzitet sadr\u017eaja koji mo\u017eete gledati. Takav ideolo\u0161ki mjehur uni\u0161tava u kona\u010dnici onaj inherentno dijalekti\u010dki karakter dru\u0161tvenog napretka. Drugi pojam koji bih ovdje \u017eelio podcrtati je pojam tzv. eho komore. On je poprili\u010dno sli\u010dan ovom prethodnom pojmu o kojemu sam govorio, a eho komora, na engleskom je eco chamber, je ona situacija u kojoj se ne\u010dija uvjerenja osna\u017euju ponavljanjem i ponavljaju\u0107im komuniciranjem u zatvorenom sustavu. Dakle, opet bih se vratio na va\u0161e prijatelje na Facebook-u. Va\u0161i prijatelji, to su dva pojma koje je va\u017eno razumjeti. Oni naime, donekle se presijecaju, ali zapravo nisu isti pojam. Dakle, va\u0161i prijatelji na Facebooku-u objavljuju odre\u0111enu vrstu \u010dlanaka. Vi imate interakciju sa va\u0161im prijateljima. Iznosite stavove, komentirate, me\u0111usobno si zapravo osna\u017eujete uvjerenja koja ve\u0107 imate. A sjetimo se sada one situacije gdje vam je Facebook bira sadr\u017eaj koji \u0107e dolaziti do vas, s vremenom \u0107ete se na\u0107i u situaciji da i vi i va\u0161i prijatelji osna\u017eujete uvjerenja jedni drugima, vi\u0161e povjerenja po\u010dinjete imati jedni u druge kao izvore informacija, nego u neke druge izvore informiranja i to vas dovodi do jednog, ja bih rekao, znate ono kao kad ste u tunelu pa ne vidite ni\u0161ta sa strane. Sada bih vas podsjetio na ono \u0161to sam rekao u svojoj raspravi u ime kluba zastupnika. Jedan od najve\u0107ih hrvatskih news portala je nedavno, to sam pro\u010ditao u jednom znanstvenom radu, je nedavno imao preko 60% posjeta koji su do\u0161li sa dru\u0161tvenih mre\u017ea, a ne putem browsera, dakle ne time da je netko do\u0161ao na naslovnicu i gledao koje su sve vijesti tamo. Ajde razmotrite na trenutak implikacije toga. Dakle, ako imamo situaciju da je skoro tre\u0107ina Hrvatske na dru\u0161tvenim mre\u017eama i ako ve\u0107inu informacija konzumira sa dru\u0161tvenih mre\u017ea i ako znamo kako dru\u0161tvene mre\u017ee biraju sadr\u017eaj koji \u0107e vam biti prikazan, nije li zaista va\u017enije nego ikada da sadr\u017eaj koji do korisnika u kona\u010dnici do\u0111e zaista bude ne\u0161to u \u0161to mo\u017eete imati povjerenja. Ona \u0161to ja vidim kao ulogu HINA-e i o \u010demu mo\u017eemo i trebamo razgovarati u perspektivi je da HINA-a izme\u0111u ostaloga, dakle druga takva mora biti ili bi barem trebao biti HRT, kada gra\u0111ani gledaju ka\u017eu: aha, ova informacija je sa HINA-e, u to mogu imati povjerenja. Zna\u010di, to je to\u010dna informacija. Ili ako do vas do\u0111e neka informacija u kojoj ne znate jeste li sigurni, pa idem provjeriti na HINA-u da li je tome tako. Dakle, to je ono \u0161to mi mo\u017eemo napraviti, \u0161to dr\u017eava mo\u017ee napraviti da se bori sa problemima koji su danas u globalnoj politici, u globalnom dru\u0161tvu postali ogroman problem. Problem la\u017enih vijesti je ne\u0161to o \u010demu se i RH govorilo opet pau\u0161alno. Dakle, la\u017ene vijesti su prije svega pitanje efekta nekakvog sinergijskog izme\u0111u ove eho komore i ideolo\u0161kih mjehura u koje upadamo, u koje svi gra\u0111ani upadaju na kraju krajeva samim time \u0161to vi danas prakti\u010dki ne postojite ako nemate neku vrstu on-line identiteta. Ne mo\u017eete se izolirati od toga da u moru informacija o kojima je govorila kolegica Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107 odlu\u010dite pa OK, nemam vremena svaki dan i\u0107i na 10 portala, ali ako sam Twiter-u i slijedim news agencije ili portale, medije, pa do mene \u0107e ve\u0107 neke vijesti do\u0107i. To je na neki na\u010din da se selektiraju te vijesti za mene. Dakle, pitanje la\u017enih vijesti je ne\u0161to protiv \u010dega se mo\u017eemo boriti na taj na\u010din da damo ono nekakvo povjerenje gra\u0111anima da one vijesti koje sa barem iz te dvije ku\u0107e do\u0111u do njih, da znaju da su pouzdane i da u njih mogu imati povjerenja. I u kona\u010dnici, i s time bih lagano i zavr\u0161avao, pitanje la\u017enih vijesti, \u010dovjek bi o\u010dekivao da \u0107e u politici biti automatski osu\u0111en, da \u0107e biti ne\u0161to protiv \u010dega \u0107emo se u startu svi htjeti boriti. Me\u0111utim, nije tako. Fenomen, koji ja mislim da i u RH se pojavio, iako nije nastao u RH, je ta famozna post-istinska politika. U situaciji u kojoj ne mo\u017eemo biti sigurni u istinitost vijesti ili u istinitost uop\u0107e tvrdnje koje se pojavljuju u politi\u010dkom diskursu u javnosti, dio politi\u010dara je rekao: pa dobro, OK. Pa nije ni bitno da li je ne\u0161to istina. Mogu raditi sa svime. Mogu raditi sa informacijama koje nisu \u010dinjenice, koje su la\u017ei. Za\u0161to? Zato \u0161to \u0107e re\u0107i, gledajte, nije bitno da li je to istina, nego je bitno kako ja to do\u017eivljavam i kako gra\u0111ani to do\u017eivljavaju. A istina je ipak bitna. Ipak su \u010dinjenice bitne. Dakle, to zloupotrebljavanje od strane politi\u010dara i na neki na\u010din, jahanje na emocijama gra\u0111ana koji su te iste politi\u010dare birali da bi im osigurali adekvatno informiranje, to\u010dno, istinito i objektivno informiranje, dakle, to je jednostavno jedna zloupotreba i ono \u0161to bih ja htio istaknuti za zavr\u0161etak ove svoje rasprave je da moramo biti svjesni da mi to mo\u017eemo mijenjati. Imamo alate na raspolaganju. Hrvatska je zemlja \u010diji jezik, kao \u0161to sam rekao u ranijoj raspravi, govori oko negdje sve zajedno oko 21 milijun ljudi. To je 0,28% svjetske populacije. Dakle, mi imamo, puno je nama lak\u0161e uspostaviti kontrolu, odnosno dati neku vrstu certifikata kvalitete vijestima na na\u0161em jeziku nego \u0161to je to u anglo-sferi koja ima preko milijardu govornika ili u \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Mi imamo nadohvat ruke alate, imamo mogu\u0107nosti da popravimo problem. Barem u na\u0161em malom komadi\u0107u kugle zemaljske. U tom smislu, i s time \u0107u zaista sada zavr\u0161iti, ako je ministrica Obuljen doista ozbiljna u svojim najavama da se na temelju konsenzusa radi medijsko zakonodavstvo, prostor za to svakako postoji. I sluha \u0107emo za to svakako imati jer mislim da nam svima treba biti u interesu da se borimo protiv \u0161tetnih i negativnih efekata o kojima sam govorio u svojoj raspravi. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73281",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Glava\u0161evi\u0107u na ovoj raspravi. Evo i ja se nadam da \u0107emo govoriti istinu i samo istinu u ovom Visokom domu i da ne\u0107emo kako vi ka\u017eete, jahati na jeftinim emocijama i na taj na\u010din ubirati jeftine politi\u010dke poene nego \u0107emo svi zajedno raditi u interesu naroda i dr\u017eave u kojoj \u017eivimo. Hvala lijepo, imamo zavr\u0161nu rije\u010d u ime predlagatelja, predsjednica Upravnog vije\u0107a HINA-e, gospo\u0111a Maja Pleskalt, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73282",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani saborski zastupnici i zastupnice. Zahvaljujem vam prije svega na ovoj konstruktivnoj raspravi, pomno smo bilje\u017eili va\u0161a izlaganja te opaske, te \u0107e se ovo upravno vije\u0107e zalagati za daljnji razvoj kako tehnolo\u0161ki tako i razvoj ljudskih potencijala. Kroz va\u0161e izlaganje moglo se \u010duti da HINA ne ula\u017ee dovoljno u ljudske potencijale, ono \u0161to bi vas htjela izvijestiti je da je ve\u0107ina zaposlenika HINA-e s visokom stru\u010dnom spremom te da redovito poha\u0111aju radionice, seminare te i ostala usavr\u0161avanja. Ulaganjem u tehni\u010dki i tehnolo\u0161ki razvoj, opremanje pametnim telefonima, laptopima, informati\u010dkom opremom, zaposlenicima se olak\u0161ava sam rad u HINA-i te su informacije postale br\u017ee te i sama produkcija je HINA-inih emisija postala br\u017ea i pravovremena. Osnovna uloga HINA-e je da informacije budu to\u010dne, nepristrane, pravovremene i prije svega istinite. Upravno vije\u0107e \u0107e se zalagati za samostalnost i neovisnost rada HINA-e a putem samostalnosti i neovisnosti putem Hrvatskog sabora, upravo to \u0161titi upravno vije\u0107e. Tijekom izlaganja \u010dula sam jednu jednostavnu neprimjerenu izjavu a to je gdje se radi odre\u0111eni pritisak na rad upravnog vije\u0107a od strane odre\u0111ene udruge. Ovlasti upravnog vije\u0107a taksativno su naveden te ono ne mo\u017ee utjecati na ure\u0111iva\u010dku politiku, \u0161tovi\u0161e, statut HINA-e omogu\u0107uje svakom novinaru kao i glavnom uredniku da zadr\u017ei samostalnost i profesionalnost \u0161to se ti\u010de rada te za\u0161titi svoj rad od strane pritisaka koji su izvan upravnog vije\u0107a. Ono \u0161to bi htjela re\u0107i, \u0161to je razvidno iz sva tri izvje\u0161\u0107a, a da su ta izvje\u0161\u0107a standardna, upu\u0107uju se jedanput godi\u0161nje da financijsko poslovanje pokazuje pozitivne rezultate te da HINA nema ve\u0107ih propusta u radu. Evo toliko od mene.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73283",
        "text": "Zahvaljujem predsjednici upravnog vije\u0107a gospo\u0111i Maji Pleskalt na ovoj zavr\u0161noj rije\u010di. Zaklju\u010dujem raspravu, jo\u0161 jednom zahvaljujem predsjednici Upravnog vije\u0107a HINA-e gospo\u0111i Maji Pleskalt na obrazlo\u017eenjima ovih izvje\u0161\u0107a. Isto tako dr\u017eavnom tajniku u Ministarstvu kulture gospodinu Kre\u0161imiru Partlu i na\u010delnici sektora gospo\u0111i Nives Zvonari\u0107. Glasovat \u0107emo o ovoj to\u010dki kad se za nju steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73284",
        "text": "Izvje\u0161\u0107e o radu Upravnog vije\u0107a HINA-e za 2014. godinu. Podnositelj je Upravno vije\u0107e HINA-e. Rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskog mati\u010dnog radnog tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak. Prima se na znanje Izvje\u0161\u0107e o radu Upravnog vije\u0107a HINA-e za 2014. godinu. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova, 104 za, 11 suzdr\u017eanih i 8 glasova protiv donijet zaklju\u010dak kako ga je predlo\u017eio saborski mati\u010dni odbor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73461",
        "text": "Prelazimo na slijede\u0107u to\u010dku dnevnog reda: - Prijedlog Zakona o prijenosu i obradi podataka o putnicima u zra\u010dnom prometu u svrhu sprje\u010davanja, otkrivanja, istra\u017eivanja i vo\u0111enja kaznenog postupka za kaznena djela terorizma i druga te\u0161ka kaznena djela, prvo \u010ditanje, P.Z.E. br. 294 Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanka 172. Poslovnika Hrvatskog sabora. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na prvo \u010ditanje zakona. Raspravu su proveli nadle\u017eni Odbor za zakonodavstvo i Odbor za unutarnju politiku i nacionalnu sigurnost. Molim predstavnika Vlade RH, dr\u017eavnog tajnika u MUP-u, gospodina \u017darka Kati\u0107a da nam da dodatno obrazlo\u017eenje prijedloga zakona, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73462",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, gospo\u0111e zastupnice i gospodo zastupnici, sve vas srda\u010dno pozdravljam. Prijedlogom Zakona o prijenosu i obradi podataka o putnicima u zra\u010dnom prometu u svrhu sprje\u010davanja, otkrivanja, istra\u017eivanja i vo\u0111enja kaznenog postupka za kaznena djela terorizma i druga te\u0161ka kaznena djela u hrvatskom zakonodavstvu se prenose odredbe direktive Europskog parlamenta i Vije\u0107a od 27. travnja 2016. godine o uporabi podataka iz evidencije o putnicima, tzv. PNR u sprje\u010davanja, otkrivanja, istrage i kaznenog progona kaznenih djela terorizma i drugih te\u0161kih kaznenih djela. Osim kaznenog djela terorizma i s njime povezanih kaznenih djela, \u010dlankom 5. prijedloga zakona propisano je izrijekom 26. kaznenih djela zbog kojih se mogu ili za koja se mogu prikupljati i obra\u0111ivati podaci o putnicima. To su kaznena djela za koja je propisana kazna zatvora u trajanju najmanje 3 godine. Sukladno odredbama spomenute direktive, zakoni i drugi propisi dr\u017eava \u010dlanica koji su potrebni radi uskla\u0111ivanja sa ovom direktivom, moraju stupiti na snagu do 25. svibnja 2018. godine. Unato\u010d ovome prili\u010dno kratkome roku, Vlada RH uputila je ovaj prijedlog zakona u redovitu proceduru, dakle u dva \u010ditanja sa nakanom da se o toj temi kvalitetno raspravi, da se prikupe sva potrebna mi\u0161ljenja i da se donese najbolji mogu\u0107i zakon. Smisao direktive je ja\u010danje i unapre\u0111ivanje me\u0111unarodne suradnje s ciljem pove\u0107anja u\u010dinkovitosti u suzbijanju kriminaliteta s me\u0111unarodnim obilje\u017ejem. To \u0107e se nastojati posti\u0107i pribavljanjem podataka o putnicima u zra\u010dnom prometu kojima raspola\u017eu zra\u010dni prijevoznici na me\u0111unarodnim letovima kao i obradom tih podataka a u svrhu kao \u0161to sam spomenuo sprje\u010davanja, otkrivanja, istra\u017eivanja i vo\u0111enja kaznenog postupka, za najte\u017ea kaznena dijela. Sama me\u0111unarodna suradnja \u0107e se provoditi onim uobi\u010dajenim policijskim kanalima. Ina\u010de, me\u0111unarodna putovanja nerijetko su povezana s teroristi\u010dkim aktivnostima i organiziranim kriminalom, me\u0111unarodne skupne organiziranog kriminala, vrlo se brzo i u\u010dinkovito prilago\u0111uju novih okolnostima i iskori\u0161tavaju za \u010dinjenje kaznenih dijela. Slijedom navedenog, prijedlogom zakona namjerava se osigurati pravna osnova u nacionalnom zakonodavstvu, za prijenos i obradu podataka o putnicima u zra\u010dnom prometu, kao i uspostavu postupaka prijenosa i obrade podataka te sigurnosnih standarda. Dakle, utvr\u0111uje se obveza i postupak prijenosa podataka o putnicima u zra\u010dnom prijevozu koji prikupljaju zra\u010dni prijevoznici u komercijalne svrhe, te obrada tih podataka od nadle\u017enih tijela. Prijedlogom se nadalje definiraju nadle\u017ena tijela za tra\u017eenje i primanje podataka o putnicima, njihova obrada \u010duvanje, rokovi, \u010duvanja podataka o putnicima, postupak ponovnog otkrivanja depersonaliziranih podataka o putnicima te sankcije za neispunjenje obveza propisanih zakona. Sa zra\u010dnim prijevoznicima u RH ve\u0107 je u fazi izrade zakona, odnosno, nakon savjetovanja sa zainteresiranom javno\u0161\u0107u odr\u017ean poseban sastanak na kojem su svi zra\u010dni prijevoznici dodatno informirani i poja\u0161njeni su im sve zakonske odredbe. Prijevoznici su upoznati sa obvezom dostave podataka, planirane aktivnosti oko sklapanja, provedbenim sporazuma, kojim bi se uredila dostava podataka, na\u010din izvje\u0161\u0107ivanja, protokoli i razmjere podataka, kontaktne osobe i drugo. Evo, po\u0161tovane zastupnice, po\u0161tovani zastupnici, to su osnovne napomene o ovome zakonu. Ako bude va\u0161ih pitanja, spreman sam na njih odgovoriti i dodatno obrazlo\u017eiti. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73463",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom dr\u017eavnom tajniku, gospodinu Kati\u0107u, imamo jednu repliku, po\u0161tovani kolega An\u0111elko Stri\u010dak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73464",
        "text": "Hvala lijepo, kolegice i kolege. Dr\u017eavni tajni\u010de, pa\u017eljivo sam slu\u0161ao va\u0161e izlaganje, nadam se da se sla\u017eete, da postupanje prema gra\u0111anima, odnosno, putnicima, treba biti osje\u0107ajem dignitetom da se ne povrijede njihovi osje\u0107aji i dignitet. Me\u0111utim, da li ima kakvih novina, vezano na konkretno, postro\u017eene prijelaza granice, odnosno, ja\u010dih kontrola kod samog ulaza u avion. Da li se tu po tom pitanju \u0161to mijenja, ili ta kontrola pregleda ostaju isti, jedino dolaze ovdje do zna\u010di suradnje, me\u0111unarodnih tijela kod dojave tko recimo putuje. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73465",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Stri\u010daku. Dr\u017eavni tajni\u010de, \u017eelite li odgovoriti? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73466",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine zastupni\u010de, ovaj zakon, nema u stvari, nema veze sa postupanjem na granici. Dakle, dono\u0161enjem ovog zakona, ne\u0107e se promijeniti procedure koje postaju na dr\u017eavnoj granici. Ovaj zakon se donosi radi razmjere podataka, me\u0111u tijelima i me\u0111u dr\u017eavama \u010dlanicama. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73467",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom dr\u017eavnom tajniku na odgovoru. \u017deli li mo\u017eda izvjestitelj odbora uzeti rije\u010d? Ne, hvala lijepo. Otvaram raspravu. U ime Kluba zastupnika HDZ-a, po\u0161tovani kolega Ante Ba\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73468",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de, dr\u017eavni tajni\u010de, kolegice i kolege zastupnici. Pred nama je prijedlog Zakona o prijenosi i obradi podataka o putnicima u zra\u010dnom prometu u svrhu sprje\u010davanja, otkrivanja, istra\u017eivanja i vo\u0111enja kaznenog postupka za kaznena djela terorizma i druga te\u0161ka kaznena djela. U samom uvodu dr\u017eavni tajnik nas je izvijestio kratko o smislu dono\u0161enja ovoga prijedloga zakona, ja bi se volio referirati na neke stavke, to mo\u017eda koje nisu spomenuta, a bitno je za naglasiti. Zna\u010di vidimo i sami na svjetskoj razini, kolika je me\u0111unarodna ra\u0161irenost organiziranog kriminala i samoga terorizma i prijetnje terorizma. Znamo koliko to odnosi se i na svjetske avio prijevoznike i same puteve terorista i op\u0107enito opasnih kriminalaca preko granica. Vidimo da direktivom vije\u0107a i strane 2004. obveze i prijevoznika za dostavljanja podataka i putnicima imamo obavezu prikupljanja odre\u0111enih podataka i to na\u0161i zra\u010dni prijevoznici, avio prijevoznici i rade u svoje komercijalne svrhe i potrebe, ali nisu bili du\u017eni dostaviti odre\u0111ene podatke i normalno dr\u017eavnim institucijama i agencijama. Ovim zakonom \u0161ta je eto i pohvalno sa ove strane da ministarstvo nije i\u0161lo u smjeru mijenjanja mo\u017eda nekakvih pravilnika, vezano za ovu temu, nego je do\u0161lo sa prijedlogom zakona, \u010disto da sve bude na jednom mjestu, po\u0161to je ozbiljna tema i s ovim propisujemo avio prijevoznicima odre\u0111ene podatke, koje one sada imaju, zna\u010di nije problem i ne uvodimo im ni\u0161ta novo, ali jednostavno da dostavljaju odre\u0111enim dr\u017eavnim tijelima i institucijama, koji su propisani ovim zakonom. Zna\u010di prvenstveno cilj je normalno uskla\u0111ivanje sa direktivama \u0161to nam je i sama obaveza, druga stvar bitno za naglasiti, za\u0161to ovaj zakon dobar i za\u0161to ga treba podr\u017eati, jednostavno u svrhu je stolje\u0107a i trenutka u kojem se nalazimo sami smo svjesni napretka i moderna tehnologije, ba\u0161 vezano za analizu i obradu raznih podataka, ne\u0161to \u0161to je bilo mo\u017eda nemogu\u0107e, prije 5 ili 10 g. sada je u obradi podatak, danas itekako mogu\u0107e i mo\u017eemo na taj na\u010din napraviti prije odre\u0111ene analize i sprije\u010diti mnoga djela u samom nastanku. Nekoliko stvari koje je bitno isto naglasiti, \u010disto nekakva bojazan i samih putnika i op\u0107enito gra\u0111ana da ne bi ovo zadiralo u nekakve njihove osobne podatke, privatne, jasno se propisuje zakonom tko i na koji na\u010din mo\u017ee prikupljati ove podatke, tko i na koji na\u010din ih dostavlja odre\u0111enim tijelima, koliko se oni \u010duvaju, za \u0161ta se prikupljaju. Sama razmjena podataka izme\u0111u vladinih, ali i me\u0111unarodnih agencija je propisana tako da ba\u0161 privatnost vezano za obradu ovih i analizu privatnih podataka odre\u0111enih putnika se izrazito pazi i mislim da tu ne\u0107e biti nikakvih posebnih problema. Ukratko zna\u010di implementacija direktive \u0161to je normalno na\u0161a obaveza u samom zakonu u \u010dlanku 5. su sva kaznena djela za koja se odnose i koja je sankcija tri godine zatvora i vi\u0161e. Navodi se jasno nadle\u017ena tijela za provedbu ovog zakona, postupak \u010duvanja podataka i same sankcije, \u0161tite se \u0161to je jako bitno pravo na za\u0161titu podataka i bilo kakvu pozitivnu i negativnu diskriminaciju. Dr\u017eavni tajnik je naglasio \u0161ta je jako dobro u samoj pripremi ovoga prijedloga zakona da su odr\u017eani sastanci sa svim zra\u010dnim prijevoznicima, sve operativno spremno tako da tu ne\u0107e biti nikakvih za njih novina ili problema. Moramo naglasiti bitnost ovog zakona samo podru\u010dje na kome se mi nalazimo, a to je tranzitno podru\u010dje, mi smo granica Schengena i kada sutra u\u0111emo ostat \u0107emo i dalje granica Schengena prema istoku. Na\u0161e zra\u010dne luke vidimo i po podacima od 2016. i 2017. i sada u ova prva tri mjeseca bilje\u017ee sve ve\u0107i i ve\u0107i porast broja putnika, zna\u010di nema ve\u0107e zra\u010dne luke koja nije u milijunskim brojkama \u0161to se ti\u010de putnika na razini godine. I jednostavno na\u0161a je obaveza kao i za\u0161titnica granice EU, ali i obaveza prema na\u0161im gra\u0111anima \u2026 naravno terorizam je globalni problem obaveza je prema cijelom svijetu je da implementiramo ove i da na\u0161e institucije rade, analiziraju i prate \u0161to se doga\u0111a i tko prolazi preko na\u0161ega teritorija. Klub HDZ-a \u0107e podr\u017eati ovaj prijedlog.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73469",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Anti Ba\u010di\u0107u. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu. U ime Kluba zastupnika HNS-a po\u0161tovani kolega Stjepan \u010curaj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73470",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom, po\u0161tovane kolegice i kolege. Dakle vrlo kratko, klub HNS-a \u0107e prihvatiti ovaj zakonski prijedlog. Naime, prije svega on se uskla\u0111uje sa zakonodavstvom odnosno uskla\u0111uje zakonodavstvo RH sa zakonodavstvom EU i moramo re\u0107i samo na po\u010detku da nakon nemilih doga\u0111aja 2001. kada govorimo o doga\u0111ajima u New Yorku 11.9. traje velika rasprava izme\u0111u SAD-a i EU oko sigurnosti u zra\u010dnom prometu. I ovaj zakon nije do\u0161ao preko no\u0107i, on je i plod jedne dugogodi\u0161nje razmjene i uskla\u0111ivanja upravo izme\u0111u EU i SAD-a. Ono \u0161to je bitno i uvijek kod ovakvih stvari kada govorimo o za\u0161titi o sigurnosti naspram prava na za\u0161titu osobnih podataka gdje je granica i tko ima pravo uvida, dali gra\u0111ani mogu vidjeti \u0161to se pi\u0161e o njima. Naravno ovdje je zakonom to i regulirano i tu je uvijek ono gdje je mo\u017eda neka skepsa prema javnosti. Ono \u0161to je sigurno dobro u ovome svemu sve \u0161to ide k promicanju odnosno pobolj\u0161anju sigurnosti od za\u0161tite od terorizma i ostalih predvi\u0111enih kaznenih djela koja su nabrojana ovim zakonom sigurno treba pohvaliti. Naravno u raspravi na odboru sam tako\u0111er se dotakao i odre\u0111enih podataka koji se trebaju upravo skupljati, koje zra\u010dne kompanije trebaju skupljati i dostavljati jedinici pri MUP-u koja \u0107e biti nadle\u017ena za to, me\u0111u ostalima su tu navedene i op\u0107e primjedbe. Dakle u \u010dlanku 10. stavku 12. tu bi samo molio da se to malo bolje jezi\u010dno uredi. Ono \u0161to smo naredili da pi\u0161e uklju\u010duju\u0107i sve dostupne informacije o maloljetnim putnicima bez pratnje mla\u0111im od 18, malo je nespretno re\u010deno. Dakle shvatio sam da se misli na maloljetnim onima koji su mla\u0111i od 18 s obzirom da se u nekim dr\u017eavama punoljetnost sti\u010de i sa 21 godinom a koji mogu biti putnici preko na\u0161ih zrakoplovnih kompanija. Naravno odgovor koji sam dobio, moje je pitanje i\u0161lo prema tome da li je uskla\u0111en ovaj zakon sa pravobraniteljicom za djecu, pozitivno sam dobio o\u010ditovanje, dakle to apsolutno pozdravljam. Tako\u0111er i izraz jedan koji se ovdje spomenuo, a to je depersonalizacija podataka, dakle svi ti podaci koji se \u010duvaju pet godina su nakon toga u roku od \u0161est mjeseci bri\u0161u na na\u010din da se ne mo\u017ee biti vidljivo o kome to\u010dno se radi, dakle konkretna imena, prezimena i sve ono \u0161to bude. Ova razmjena \u0107e i\u0107i prije svega i sa Europolom, dakle i\u0107i \u0107e u oba smjera, da se ne govori samo da mi \u0161aljemo na\u0161e podatke njima nego to ide u dva smjera. Kao \u0161to sam rekao i ti podaci od imena, adresa, na\u010dinu pla\u0107anja, programima vrijednosti ono \u0161to ide moje pitanje u svemu ovome ostaje \u0161to se ti\u010de odredbi prekr\u0161ajnih gdje je navedeno da \u0107e se kazniti zrakoplovne tvrtke odnosno oni koji su obveznici dostave podataka ako to ne dostave. Me\u0111utim, \u0161to ukoliko ovako strukturirani podaci budu procurili ili dostavljeni na krive adrese? Mi imamo Zakon o za\u0161titi prava na osobne podatke, me\u0111utim bojim se ako ovako strukturiramo odre\u0111ene podatke da mo\u017eda bi mogli i njih uklju\u010diti u ove prekr\u0161ajne odredbe ako se korektno tra\u017ei odre\u0111ena struktura koja se mora dostavljati, a to je sada da ne nabrajam ima 19 razli\u010ditih to\u010daka od datuma rezervacije, putovanja, ime, adrese, plana puta, programa vrijednosti dakle one nagradne milje, status putnika, op\u0107e primjedbe pa \u010dak i jezika kojim dijete govori, informacija s putne karte itd., itd. sve ono \u0161to mo\u017ee biti, samo bi tu izrazio mo\u017eda neku skepsu da li se tu uop\u0107e mo\u017ee ovim zakonom propisati prekr\u0161ajne odredbe jer ne daj Bo\u017ee da tako strukturirani podaci zadr\u017ee jer zrakoplovne kompanije budite sigurni imaju ve\u0107 sve te podatke. budite sigurni, imaju ve\u0107 sve te podatke. Oni to koriste za svoje marketing, za svoje tra\u017eenje novih kupaca, odnosno korisnika. Dakle, to nije sporno, to imaju i trgova\u010dki lanci. Me\u0111utim, ovdje se radi o objedinjavanju svih da ima na jednom mjestu i to je pohvalno. Me\u0111utim, kroz ovu strukturu da li, ne znam da li oni uop\u0107e radi kroz tu strukturu, ta je struktura ono \u0161to je mo\u017eda bi moglo donijeti do nekih zlouporaba ako bi, ne daj bo\u017ee to procurilo. Evo, to zaklju\u010dno. Jo\u0161 jednom Klub zastupnika HNS-a \u0107e podr\u017eati, samo vas evo, za ovu primjedbu, odnosno prijedlog ili sugestiju da probamo vidjeti \u0161to s tim prekr\u0161ajnim odredbama. Ukoliko ne da se ne dostavi nadle\u017enom tijelu, nego se dostavi krivom ili neovla\u0161tenom, jednostavno dijeljenje informacija. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73471",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Stjepanu \u0106uraju na ovoj raspravi. Prelazimo na slijede\u0107u pojedina\u010dnu raspravu. Po\u0161tovani kolega An\u0111elko Stri\u010dak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73472",
        "text": "Hvala lijepo. Potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege. Pretpostavljam da nitko prije ovih 15, 10, 20 godina nije mogao uop\u0107e pretpostaviti da \u0107e 21. stolje\u0107e po pitanju sigurnosti biti, u biti toliko nesigurno, da \u0107e biti toliko sukoba i teroristi\u010dkih napada. Pa dozvolite samo pregled jednog dijela teroristi\u010dkih napada u EU unazad 3 godine, s obzirom da smo \u010dlanica EU. 2015. - Francuska, Pariz - 12 poginulih. BIH, Zvornik \u2013 jedan. Francuska, Pariz \u2013 129. 2016. - Belgija, Brisel \u2013 31. Francuska, Nica \u2013 87. Njema\u010dka, Berlin \u2013 12. 2017. \u2013 \u0160vedska, \u0160tokholm -5. UK, London \u2013 11. \u0160panjolska, Barcelona \u2013 16. UK, Man\u010dester \u2013 23. Kada pogledamo, to je na stotine ubijenih gra\u0111ana EU, a na tisu\u0107e ranjenih i ozlije\u0111enih. Kada govorimo o sigurnosnom aspektu, naravno da nema niti jedne dr\u017eave koja mo\u017ee govoriti o gospodarskom napretku, o sigurnosti svojih gra\u0111ana, razvoju turizma, koje je bitno za na\u0161u domovinu bez sigurnosti. Imaju\u0107i u vidu sve te nove oblike teroristi\u010dkog djelovanja koji predstavljaju sigurnosni izazov za cjelokupnu me\u0111unarodnu zajednicu, te zahtijevaju anga\u017eman na nacionalnom nivou, nu\u017eno je oja\u010dati i unaprijediti me\u0111unarodnu suradnju, te osigurati u\u010dinkovitu razmjenu i upotrebu svih relevantnih podataka u svrhu otkrivanja, spre\u010davanja, istra\u017eivanja i kaznenog progona kaznenih djela terorizma i drugih te\u0161kih kaznenih djela. S tim u vezi, upotreba podataka iz evidencija podataka o putnicima predstavlja klju\u010dni alat u borbi protiv novih pojavnih oblija terorizma i drugih te\u0161kih kaznenih djela, budu\u0107i da se njime omogu\u0107uje identifikacija osoba koje nisu bile osumnji\u010dene za sudjelovanje u po\u010dinjenju takvih kaznenih djela. Upotrebom podataka iz evidencije podataka o putnicima, omogu\u0107uje se sagledavanje prijetnje na druga\u010diji na\u010din, \u010dime se osigurava preventivno djelovanje na mo\u017eebitne sigurnosne ugroze. Uspore\u0111ivanjem podataka iz evidencije podataka o putnicima, s drugim evidencijama i bazama podataka, osigurava se prikupljanje potrebnih informacija ili dokaza za pronalazak po\u010dinitelja kaznenih djela i otkrivanje kriminalnih, odnosno teroristi\u010dkih mre\u017ea. Ovim prijedlogom zakona \u017eeli se propisati obveza i postupak podataka o putnicima u zra\u010dnom prijevozu koje prikupljaju zra\u010dni prijevoznici, te obrada tih podataka od strane nadle\u017enih tijela, utvr\u0111ivanje nadle\u017enih tijela za tra\u017eenje i primanje podataka o putnicima, njihovu obradu i \u010duvanje, rokovi \u010duvanja podataka o putnicima, utvr\u0111ivanje tijela nadle\u017enog za depersonalizaciju podataka o putnicima, te sankcije za neispunjene obveze propisanih zakonom. Upotreba moderne tehnologije u borbi protiv terorizma i drugih te\u0161kih kaznenih djela neminovno dovodi do odre\u0111enog zadiranja i u privatni \u017eivot i osobne podatke pojedinaca. Prema tome, nu\u017eno je i neophodno osigurati ravnote\u017eu izme\u0111u legitimnog interesa, o\u010duvanje javne sigurnosti i potrebe za\u0161tite osobnih podataka. Uva\u017eavaju\u0107i odredbe propisa europskog zakonodavstva koje ure\u0111uju prikupljanje, obrada i zadr\u017eavanje osobnih podataka, ovim se Prijedlogom zakona nastoji osigurati ekvivalentna za\u0161tita istih na nacionalnom nivou. U\u010dinkovitom uporabom podataka o putnicima u zra\u010dnom prijevozu, nastoji se dodatno oja\u010dati aktivnost spre\u010davanja otkrivanja, istra\u017eivanja i vo\u0111enja kaznenog postupka za kaznena djela terorizma i odre\u0111ena druga te\u0161ka kaznena djela u cilju ja\u010danja unutarnje sigurnosti, te za\u0161tite \u017eivota i sigurnosti gra\u0111ana. Pri tome se osigurava potpuno po\u0161tivanje prava na za\u0161titu osobnih podataka i prava na nediskriminaciju s obzirom da se ovim Prijedlogom zakona svakom putniku \u010diji se podaci obra\u0111uju osigurava prava utvr\u0111eno posebnim propisima kojima se ure\u0111uju za\u0161tita osobnih podataka, zabranjuje se obrada podataka kojima se otkriva rasa ili etni\u010dko podrijetlo, politi\u010dka stajali\u0161ta, vjerska ili druga uvjerenja, sindikalno \u010dlanstvo, zdravlje ili spolni \u017eivot ispitanika, a ukoliko su takvi podaci zaprimljeni bri\u0161u se bez odgode. Procjena putnika sukladno odredbama zakona mora se provesti na nedikriminiraju\u0107i na\u010din. Tako\u0111er, sukladno ovom Prijedlogu zakona nadzor nad obradom osobnih podataka obavlja slu\u017ebenik za za\u0161titu osobnih podataka, kao i neovisno nadle\u017eno nadzorno tijelo. Prema tome, osobno podr\u017eavam dono\u0161enje ovog zakona. Smatram da je kolektivna sigurnost bitna, da je sigurnost na\u0161ih gra\u0111ana bitna, a naravno, s obzirom da smo turisti\u010dka dr\u017eava, da nam je bitna sigurnost i kad su u pitanju turisti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73473",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovanom kolegi Stri\u010daku. Prelazimo na slijede\u0107u raspravu. Po\u0161tovani kolega, prof. Miroslav Tu\u0111man. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73474",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Ovaj Zakon o prijenosu i obradi podataka bio je, koliko smo \u010duli, u raspravi u Europskom parlamentu. Negdje oko 3 godine se raspravljao, \u0161to nije za\u010du\u0111uju\u0107e s obzirom da treba prona\u0107i jedan balans izme\u0111u za\u0161tite osobnih podataka s druge strane sigurnosti u zra\u010dne prometu. Kod nas kada \u017eelimo primijeniti taj zakon imat \u0107emo jo\u0161 dodatnih problema u prakti\u010dnoj organizaciji i provedbi tog zakona odnosno formiranju jedinice za informacije o putnicima. Dozvolite da ovom prilikom mo\u017eda samo upozorim na nekoliko stvari. Kada se govori o prijenosu i obradi podataka, i dostavi podataka o tre\u0107im zemljama, govori se o tim personalnim podacima odnosno dovodi se te podatke koji \u0107e se razmjenjivati ili se trebaju razmjenjivati sa tre\u0107im zemljama ali isto tako vjerojatno i za potrebe sigurnosti u nacionalnim okvirima, nije zapravo precizno jasno ili barem ja nisam mogao o\u010ditati da li se radi ili kako se postupa kad se radi o podacima tijekom istrage do kojih se do\u0161lo pojedinim osobama koje bi mogle biti ozna\u010dene kao upitne ili problemati\u010dne u zra\u010dnom prometu ili podacima o osobama za koje su otvoreni kazneni postupci odnosno o izvje\u0161tajnim podacima. To su razli\u010dite kategorije koje onda mogu dovesti do razli\u010ditih posljedica odnosno pokazat se da jesu to\u010dne ili nisu to\u010dni ti podaci. S druge pak strane zakonom se predvi\u0111a isto tako u \u010dlanku 28. da \u0107e svakom putniku se osigurati pravo pristupa, ispravljanja, brisanja podataka. Ovdje s obzirom da smo na po\u010detku tek proces ili izgradnje tog sustava, nije jasno koja je to adresa, koji su uvjeti i na koji na\u010din \u0107e svaki putnik mo\u0107i pristupiti tim podacima odnosno korigirati te podatke. Taj sam problem zapravo otvara jedno drugo pitanje koje imam osje\u0107aj nemamo rje\u0161enje niti smo o njemu raspravljali u Hrvatskom saboru, imamo niz napora i pojedina\u010dnih akcija u digitalizaciji dr\u017eavne uprave i naprosto hrvatskog dru\u0161tva, ono \u0161to se zove projekt e-Hrvatska jednom zajedni\u010dkom terminologijom ali zapravo jedan cjelovit program informatizacije e-uprave i hrvatskog dru\u0161tva, to nemamo odnosno nije bio na raspravi u Hrvatskom saboru i ne znam tko su nositelji tog projekta. \u010cisto konkretno kako to poku\u0161avam dovesti u svezu sa ovim zakonom, vjerujem da i ovaj segment organizacije razmjene znanja mora biti dio tog jednog nacionalnog projekta a ne stvaranje nekakvog novog sustava ili podsustava unutar MUP-a ili pak nekih drugih agencija. Vjerojatno \u0107e prije ili kasnije i odredbe ovoga zakona dovesti na dnevni red da se postavi pitanje dr\u017eavne uprave, pod kojim uvjetima i kada mo\u017ee formirati baze podataka, nekoliko termina se koriste, baza podataka, korisni\u010dke baze ili repozitorij itd., mi \u0107emo morati definirati kada koji, pod kojim uvjetima pojedine institucije dr\u017eave mogu formirati te baze zato \u0161to u ve\u0107ini zakona se ka\u017ee da gra\u0111ani odnosno dr\u017eavljani imaju pravo pristupiti svim tim bazama i tra\u017eiti korekcije podataka koje su neto\u010dne. Drugim rije\u010dima, i ovaj zakon radi pritisak na to da donesemo zakon o tome kada i pod kojim uvjetima se mogu formirati bate podataka u vlasni\u0161tvu dr\u017eave kako bismo kona\u010dno imali uvid u to koliko tih baza uop\u0107e postoji. Danas takvog podatka nemamo, mi ne raspola\u017eemo tko je sve baze podataka postoje na razini dr\u017eave. U tom smislu \u0107e biti potrebno da se stvari po\u010dnu odvijati na jednoj drugoj razini jer ovakva jedna parcijalna rje\u0161enja, mislim da ne\u0107e biti dobra. Predlagatelj je tako\u0111er rekao da za poslove na ovome zakonu ne\u0107e biti potrebna dodatna financijska sredstva zato \u0161to su ona ve\u0107 osigurana u prora\u010dunu za ovu godinu. Me\u0111utim ako se ide ozbiljno u implementaciju ovog programa, on \u0107e zahtijevati i nove ljude i novu opremu i dodatne poslove za koje \u0107e tra\u017eiti dodatna sredstva tako da bi vrlo precizno barem ako ne sada, u narednoj godini trebalo iskazati te tro\u0161kove i to je ne\u0161to sa \u010dime moramo biti suo\u010deni. Dodatno se postavlja pitanje vezano za ovaj zakon i za druge zakone gdje se tra\u017ei razmjena podataka sa drugim zemljama izvan nacionalnih okvira, mi danas nemamo, Sabor nema mogu\u0107nosti dobiti izvje\u0161\u0107a ili uvid u podatke koji se o hrvatskim dr\u017eavljanima razmjenjuju sa drugim zemljama. Danas to na oko mo\u017ee izgledati nebitno, ali ako neki podatak iza\u0111e da je osoba A bila zadr\u017eana nakon utakmice kao zbog nereda ili ne znam takvih nekakvih stvari manje te\u0161kog prekr\u0161aja, to mu se kroz, ako se takvi podaci razmjenjuju to mu se nakon odre\u0111enog broja godina mo\u017ee vratiti kao bumerang. Ali mi nemamo uvida u koli\u010dinu tih podataka, takvih podataka koji se razmjenjuju, da li se oni redovito bri\u0161u onako kako zakon predvi\u0111a, tako da je to jedno podru\u010dje koje \u0107e isto tako zahtijevati da se uredi jer do sada po mom mi\u0161ljenju to je dosta jedno fleksibilno, odnosno, neure\u0111eno podru\u010dje. Zato mislim da je dobro da ovaj zakon ide u 2 \u010ditanja, da niz ovih pitanja budu razmotrena, raspravljena i pripremljeni odgovori do drugog \u010ditanja, kako bismo dobili \u0161to precizniji i bolji zakon s jedne strane, a s druge strane da bi se na\u0161la jedna ravnote\u017ea izme\u0111u za\u0161tite osobne sigurnosti i sigurnosti u prometu, odnosno, za\u0161tite osobnih podataka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73475",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi i profesoru Tu\u0111manu. Imamo jednu repliku, po\u0161tovani kolega Stri\u010dak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73476",
        "text": "Hvala. Kolega Tu\u0111man, vi ste, ve\u0107i dio svoje rasprave posvetili, da \u0107e kod provo\u0111enja ovog zakona, neimenovano do\u0107i do odre\u0111enog zadiranja u privatni \u017eivot i osobne podatke pojedinaca, odnosno, da \u0107e osobe koje \u0107e do\u0107i do tih podataka, imati uvid u \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] porijeklo, politi\u010dko stajali\u0161ta, vjerska i druga uvjerenja, sindikalna \u010dlanstvo, zdravlje, spolni \u017eivot osoba koja \u0107e obra\u0111ivati. Me\u0111utim, zakonom se predvi\u0111a i nadle\u017eno nadzorno tijelo. Sla\u017eem se s vama da je uvijek te\u0161ko predvidjeti sve mogu\u0107nosti zlouporabe, ali da je po\u017eeljno unaprijed zakonom predvidjeti koje je takvo pona\u0161anje nepo\u017eeljno, svakako je, da ovim zakonom trebamo odvagnuti, koji koliko se zadire u privatni \u017eivot u pojedinca, a koliko nam je bitno o\u010duvanje javne sigurnosti. Svakako smatram, da bi nam na prvom mjestu trebala biti javna sigurnost, pa izme\u0111u ostalog prije kojih 2, 3 mjeseca, bila jedna emisija, gdje su ispitivali same gra\u0111ane \u0161to smatraju o sigurnosti, odnosno, o pregledima kod ulazaka na avion i ve\u0107ina daleko, najve\u0107i postotak gra\u0111ana, zna\u010di preko 90% se smatrao, da im je na pravom mjestu svakako sigurnost. Pa evo, ako mo\u017ee jedan komentar, zna\u010di, kada je u pitanju osobni podatak pojedinca i javna sigurnost? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73477",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Stri\u010daku, odgovor profesor Tu\u0111man. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73478",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Problem je jedan set osobnih podataka o kojem ste vi trebali govorili i tu trebamo imati za\u0161titu. Me\u0111utim, tu zakon predvi\u0111a da se razmjenjuju podaci o kaznenim dijelima, o cijelom nizu kaznenih dijela koja su ovdje nabrojana. A ja sam postavio pitanje, \u0161to je sa onim podacima, da li su, kada se to odnosi na pojedince u istrazi u sudskim postupcima ili podaci koje su izvje\u0161tajne slu\u017ebe prikupile, a ti se podaci mogu tijekom u tom procesu pokazati kao neto\u010dni, odnosno, nerelevantni za ovaj problem. I tu je onda pitanje, kako osigurati za\u0161titu pojedinaca koji su onda bili uvr\u0161teni u odre\u0111ene baze podataka ili odre\u0111ene evidencije, a da naprosto bi se izbjegla situacija, da osoba koja je u jednom trenutku bila evidentirana, da je neki drugi avio prijevoznik, nakon 3 dana ili 3 mjeseca ne skine sa, ne oduzme joj pravo da leti, zbog toga \u0161to je taj podatak ili krivi ili u me\u0111uvremenu izbrisan. Takvih primjera i danas imamo i to je pitanje, kako taj mehanizam u\u010diniti preciznim i prohodnim da se ovakve ne\u017eeljene posljedice ne doga\u0111aju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73479",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom profesoru Tu\u0111manu na odgovoru. Zavr\u0161nu rije\u010d u ime Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e po\u0161tovani kolega Branimir Bunjac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73480",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eene kolegice i kolege, dr\u017eavni tajni\u010de sa go\u0161\u0107om. Dakle, pred nama je zakon o sigurnosti u zra\u010dnom prometu koji je do\u0161ao iz EU, nije ni prvi ni zadnji, a o\u010dito da se radi na sve ve\u0107em poo\u0161travanju te iste kontrole i to mo\u017eemo vidjeti svakoga dana u zra\u010dnim lukama, posebno onim koji imaju mogu\u0107nosti putovati, da se tamo ljude pregledava, prakti\u010dki ve\u0107 do gole ko\u017ee, da im se skidaju, ne znam cipele i \u010darape, da im se oduzimaju paste za zube, parfemi, gel za kosu, voda. Da im se kroz sve mogu\u0107e radare i nekoliko puta propu\u0161ta. I postavlja se pitanje do kojih granica \u0107e ta kontrola i\u0107i. Da li je smisao, te kontrole borba protiv terorizma ili je smisao te kontrole, kontrola nad svojim vlastitih gra\u0111ana, ograni\u010davanje ljudskih prava. Ho\u0107emo li uskoro biti pregledavani i u autobusima, u vlakovima, ho\u0107emo li morati kao u doba staljinizma pokazivati osobnu kartu kada \u0107emo i\u0107i iz ulice u ulicu? Ja sam pitao dr\u017eavnog tajnika i mogu pitati ministra i Vladu koliko je teroristi\u010dkih napada bilo u Hrvatskoj od 1990. godine do danas, koliko je terorista uhap\u0161eno, koliko je bilo istih takvih terorista u Ma\u0111arskoj, Sloveniji, BiH, Srbiji i za\u0161to Hrvatska ako je zabrinuta toliko zbog terorizma prodaje oru\u017eje teroristima? Za\u0161to dajemo oru\u017eje Saudijskoj Arabiji kada ne znamo kome Saudijska Arabija izru\u010duje to isto oru\u017eje, a imamo sasvim jasne indicije pokazatelje, posebno od neovisnih novinara da hrvatsko oru\u017eje zavr\u0161ava u Siriji, da hrvatsko oru\u017eje zavr\u0161ava u Jemenu i da hrvatsko oru\u017eje u kona\u010dnici se okre\u0107e protiv ne samo Hrvatske nego EU i svih ovih zemalja koje su sada jako zabrinute zbog tih doga\u0111anja. \u017delim ovdje re\u0107i da bismo trebali vi\u0161e poraditi na otklanjanjima uzroka nego na otklanjanju posljedica. Ukoliko \u017eelimo \u017eivjeti mirno i spre\u010davati nasilje onda moramo mi prije svega djelovati u tome pravcu. Ovim na\u010dinom gdje samo bavimo posljedicama mogu\u0107e je da u biti postoje neke druge namjere koje su upakirane onda eto kao u borbu za sigurnost u borbu protiv neprijatelja za koje ne znamo ni tko su, ni \u0161to su, ni gdje su, ni iz koje dr\u017eave dolaze niti tko ih financira. Ja se nadam da \u0107e u budu\u0107nosti ovakvih mjera biti sve manje odnosno da \u0107e biti ubla\u017eene, a ne samo da \u0107e ponovno biti poo\u0161travane jer se bojim da bismo mo\u017eda mogli zbog toga \u017eivjeti u policijskoj dr\u017eavi, a postavlja se pitanje, da li je sva ta opasnost realna ili samo virtualna. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73481",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Bunjcu na ovoj zavr\u0161noj rije\u010di. Ovime smo iscrpili sve rasprave. Zaklju\u010dujem raspravu. Zahvaljujem dr\u017eavnom tajniku u MUP-u \u017darku Kati\u0107u i njegovoj suradnici gospo\u0111i Dariji Drakuli\u0107 na obrazlo\u017eenjima ovog prijedloga zakona. Glasovat \u0107emo o ovoj to\u010dki kada se za to steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73482",
        "text": "Prijedlog zakona o prijenosu i obradi podataka o putnicima u zra\u010dnom prometu. Izvolite. \u2026 [[Upadica sa strane, ne \u010duje se.]] Predla\u017eem da, nemate kartice jel\u2019? Onda predla\u017eem da vi glasujete ru\u010dno svaki puta. Nemamo drugu metodu. Prijedlog zakona o prijenosu \u2026 Na\u0161li ste karticu? A dobro, kolegice i kolege ja vas molim ipak da budemo ozbiljni. Ovo je predstavni\u010dko tijelo hrvatskog naroda i da se pona\u0161amo odgovorno i ne radimo zaista cirkus od glasovanja. U redu. Prijedlog zakona o prijenosu i obradi podataka o putnicima u zra\u010dnom prometu u svrhu sprje\u010davanja, otkrivanja, istra\u017eivanja i vo\u0111enja kaznenog postupka za kaznena djela terorizma i druga te\u0161ka kaznena djela, prvo \u010ditanje, P.Z.E. br. 294. Predlagatelj je Vlada Republike Hrvatske, rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak: Prihva\u0107a se prijedlog zakona o prijenosu i obradi podataka o putnicima u zra\u010dnom prometu u svrhu sprje\u010davanja, otkrivanja, istra\u017eivanja i vo\u0111enja kaznenog postupka za kaznena djela terorizma i druga te\u0161ka kaznena djela. Drugo, sve primjedbe i prijedlozi dostavit \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta kona\u010dnog prijedloga zakona. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da smo ve\u0107inom glasova, 115 za, 1 suzdr\u017ean i 3 glasa protiv donijeli zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73483",
        "text": "Prelazimo na sljede\u0107u to\u010dku dnevnog reda: - Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopuni Zakona o dodatku na mirovine ostvarene prema Zakonu o mirovinskom osiguranju, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. broj 195. Predlagatelj je Klub zastupnika SDP-a na temelju \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanka 172. Poslovnika Hrvatskog sabora. Prigodom utvr\u0111ivanja dnevnog reda prihvatili smo prijedlog predlagatelja da se ovaj zakonski prijedlog raspravi po hitnom postupku. Evo vidite i zakonski prijedlozi oporbe idu u hitni postupak, tako da prenesite gospodinu Marasu da ipak nije toliki mrak. Sukladno \u010dlanku 204. Poslovnika hitni postupak objedinjuje prvo i drugo \u010ditanje, amandmani se mogu podnositi do kraja rasprave sukladno \u010dlanku 197. Poslovnika Hrvatskog sabora. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo, nadle\u017eni Odbor za rad, mirovinski sustav i socijalno partnerstvo, Vlada je dostavila svoje mi\u0161ljenje. Pozivam uva\u017eenog kolegu Miranda Mrsi\u0107a da nam da dodatno obrazlo\u017eenje prijedloga zakona. Izvolite kolega Mrsi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73484",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eene kolegice i kolege. Ovaj zakon bi mogao imati jedan drugi naslov, a to je da ne\u0107emo dopustiti da imamo dvije skupine umirovljenika, jedni ro\u0111eni '61., a drugi ro\u0111eni '62. godine. Zakon o dodatku mirovine da vas podsjetim prema Zakonu o mirovinskom osiguranju iz srpnja 1998. godine korisnicima mirovine koji su mirovinu ostvarili kojima je mirovina od 1. sije\u010dnja 1999. godine isklju\u010divo na temelju Zakona o mirovinskom osiguranju od 1. listopada 2007. godine odra\u0111uje se i ispla\u0107uje dodatak na mirovinu u svoti od 4 do 27% od pripadaju\u0107e mirovine zavisno od godine u kojoj je ostvareno pravo na mirovinu. To su fakti. Koja je svrha bila tog dodatka? Da se otklone razlike izme\u0111u mirovina ostvarene na temelju Zakona o mirovinskom osiguranju nastale zbog postupnog pro\u0161irenja obra\u010dunskog razdoblja za izra\u010dun mirovine primjenom \u010dlanka 184. tog zakona. Time su nastale neopravdane razlike izme\u0111u mirovina ostvarenih primjenom istog zakona, a na temelju istih pla\u0107a i mirovinskog sta\u017ea samo zbog toga \u0161to nisu ostvarene u istoj kalendarskoj godini. Ne zvu\u010di to da je to isto \u0161to i mi ovim zakonom sada poku\u0161avamo ispraviti, ispraviti nepravdu koju nisu ljudi koji odlaze u mirovinu oni za to nisu krivi. Da bi se ubla\u017eile te razlike me\u0111u mirovinama ostvarenih od 31. prosinca 1998. godine prema prija\u0161njim propisima i mirovinama od 1. sije\u010dnja 1990. godine prema va\u017ee\u0107im propisima o tom osiguranju. Izmjenama zakona koje su stupile na snagu 1. sije\u010dnja 2012. taj dodatak koji se ispla\u0107ivao kao dodatak uz mirovinu je postao sastavni dio mirovine naporima mog kolege Hrelje, dakle taj dodatak je uklju\u010den u mirovinu i postao je dio mirovine. Svi oni koji su 1.sije\u010dnja da vas podsjetim 2002. godine bili mla\u0111i od 40 godina, dakle ro\u0111eni '62. i kasnije postali su silom zakona osiguranici drugog mirovinskog stupa i od tada se 5% njihovih mirovinskih doprinosa kumulira u mirovinskim fondovima. Zakon iz 1999. godine po kojem su nastali privatni mirovinski fondovi istodobno je i zao\u0161trio uvjete za obra\u010dun mirovina, pa novi umirovljenici su postajali socijalni slu\u010dajevi i da bi im se ubla\u017eio to \u0161to se ovim zakonom dogodilo, Sanaderova Vlada, dakle HDZ-ova Vlada 2007. godine uvela je dodatak na mirovine. Taj dodatak sada iznosi 27% i on je uveden samo za I stup jer su u to vrijeme osiguranici drugog stupa bili premladi za mirovinu. Vlada Jadranke Kosor intervenirala je za generacije osiguranika koji su 2002. godine imali izme\u0111u 40 i 50 godina, koji su mogli odabrati da li \u0107e primati mirovinu iz I stupa ili mirovinu iz II stupa. Intervencija je i\u0161la za time da omogu\u0107i tim ljudima da iza\u0111u iz II mirovinskog stupa i da primaju mirovinu iz I mirovinskog stupa jer su bili prekratko u drugom mirovinskom stupu. Dakle, to su sve bile intervencije koje su omogu\u0107avale da se nepravednosti i nelogi\u010dnosti u mirovinskom sustavu isprave. No, oni koji su ro\u0111eni 1962. godine ne\u0107e imati tu mogu\u0107nost ako ne donesemo ovaj zakon da se njihove mirovine izjedna\u010de i da budu ekvivalent mirovinama iz I mirovinskog stupa, odnosno da se ispuni cilj zakona, a to zna\u010di da mirovine iz I i II mirovinskog stupa jer to je temelj same mirovinske reforme, budu ve\u0107e nego mirovine samo iz I mirovinskog stupa. I to je temelj cijele reforme. No, ako ne uklju\u010dimo 27% u mirovinu koja se ispla\u0107uje iz I mirovinskog stupa, tada \u0107e nastati ponovno disbalans. Ponovno se vra\u0107amo u 1999. gdje \u0107emo imati dvije skupine umirovljenika jer okvirni izra\u010duni pokazuju da \u0107e osoba koja danas ima 60 godina, a uklju\u010dila se u sustav II mirovinskog stupa i imala je prosje\u010dnu pla\u0107u tijekom \u017eivotnog sta\u017ea, imati \u0107e mirovinu 2690 kuna. Kad bi se primijenio dodatak na mirovinu, ona bi iznosila 3267 kuna, \u0161to je 577 kuna vi\u0161e nego \u0161to bi bilo ako ne usvojimo ovaj zakon. To zna\u010di da bi ti na\u0161i gra\u0111ani bili zakinuti za 577 kuna. Trajno bi imali manju mirovinu \u0161to je otprilike skoro petina mirovine. Da je rije\u010d o nepravdi, pokazuje i \u010dinjenica da su mirovine iz I stupa bez dodatka manje od mirovina iz II stupa, odnosno osoba koja ima 50 godina iz I stupa bi imala mirovinu 3134 kune, a uz II stup 3442 kune. Prvi umirovljenici koji \u0107e dobivati mirovine iz oba stupa oti\u0161li su u mirovinu sa 1. sije\u010dnjem ove godine. Do sada ih je evidentirano 17. Pro\u0161le godine, pardon. Do sada ih je evidentirano 17 i svi godinu dana primaju 300 do 700 kuna manju mirovinu nego oni koji su umirovljeni godinu ranije i primaju mirovinu samo ih I stupa. Radi se o ljudima koji su radili na istim radnim mjestima, imali su istu prosje\u010dnu pla\u0107u i nije pravedno i nije ljudski i diskriminatorno je da oni samo zbog zakonske regulative imaju manje mirovine nego onaj kolega koji je i\u0161ao u mirovinu sa, koji je bio ro\u0111en 1961. godine. Jer oni koji su ro\u0111ene 1962. ponavljam, nisu mogli birati u koji dio mirovinskog sustava \u0107e se uklju\u010diti, da li u I ili u II. Oni su morali po zakonu i\u0107i u drugi. No, ono \u0161to \u0107e se de\u0161avati dalje je da \u0107e 2019. i\u0107i u mirovinu \u017eene ro\u0111ene 1962. godine, koje ako budu imale dovoljno sta\u017ea, mo\u0107i \u0107e i\u0107i u prijevremenu mirovinu. No, ne budu li imali pravo na dodatak od 27%, proporcionalno uplatama u I stupu, njihove \u0107e mirovine biti bitno ni\u017ee od mirovina onih \u017eena koje su ostvarivale samo iz I stupa. Plasti\u010dno i primjerice da vidite koji je to problem. \u017dena ro\u0111ena 1962. godine koja je imala prosje\u010dnu pla\u0107u oti\u0107i \u0107e sa 36,5 godina sta\u017ea u prijevremenu mirovinu 2019. i imati \u0107e 22% manju mirovinu od iste kolegice koja je ro\u0111ena godinu dana ranije, mo\u017eda 31.12.1961. uz istu pla\u0107u, koja \u0107e oti\u0107i u mirovinu u isto vrijeme. Tako\u0111er, okvirni izra\u010duni pokazuju da \u0107e osoba koja danas ima 60 godina, a uklju\u010dila se u sustav II mirovinskog stupa, imala je prosje\u010dnu pla\u0107u tijekom \u017eivotnog sta\u017ea, imati mirovinu 2690 kuna. To je mala mirovina. Jasno da mirovine trebaju biti puno ve\u0107e i mi se svi tu trebamo boriti da mirovine budu ve\u0107e. Ako se primijeni dodatak koji se obra\u010dunava umirovljenicima koji su samo u I stupu, mirovina bi bila 3267 kuna. Dakle, 577 kuna vi\u0161e, odnosno za toliko bi gra\u0111ani bili trajno zakinuti. Za gra\u0111ane koji danas imaju 50 godina, ta razlika je 538 kuna. Stoga smatramo, i da, to je na\u0161a inicijativa danas u Saboru, da je potrebno i pravedno izmijeniti Zakon o dodatku na mirovine, a to bi omogu\u0107ilo da svi osiguranici imaju pravo na dodatak na mirovinu iz I stupa, odnosno da se pravo pro\u0161iri na oba mirovinska stupa, da ne bude ekskluzivno pravo samo onima koji idu po prvom mirovinskom stupu. Za \u010detvrtinu ni\u017ea mirovina bila bi neshvatljiva za sve one koji su po sili zakona \u0161tedjeli u obveznim fondovima. Stoga je potrebno i pravedno izmijeniti Zakon o dodatku na mirovine, a to bi omogu\u0107ilo da svi osiguranici imaju pravo na dodatak na mirovinu iz prvog stupa odnosno da se pravo pro\u0161iri na oba mirovinska stupa. Predlo\u017eenim zakonom dodatak na mirovinu koji se odre\u0111uje i ispla\u0107uje na temelju Zakona o dodatku na mirovine ostvaren je prema Zakonu o mirovinskom osiguranju, pro\u0161irio bi se i na korisnike koji ostvaruju mirovinu iz prvog i drugog mirovinskog stupa sa svim posljedicama koje su u tom pogledu. U prvom redu mislimo na financijske, ali smatramo da dr\u017eava mora svojim gra\u0111anima osigurati da svi imaju jednaka prava i da svi imaju jednako mogu\u0107nost za odlazak u mirovinu, da svi imaju pravo da mirovina im bude izra\u010dunata na jedinstven na\u010din, a da to ne ovisi o tome kada ste i koje godine ro\u0111eni. Dono\u0161enje i provedbom predlo\u017eenog zakona te omogu\u0107avanjem dodatka na mirovinu i umirovljenicima prvog i drugog stupa osigurava se socijalna sigurnost i pravednost. \u017dao mi je \u0161to Vlada to nije prepoznala. O\u010dito da Vladi ovih 17 ljudi koji \u0107e, ove godine \u0107e ih biti jo\u0161 i vi\u0161e, ni\u0161ta ne zna\u010di da ti ljudi dobivaju 570 kuna manje mirovine \u0161to je na mirovinu njihovu mirovinu veliko kao ku\u0107a. O\u010dito da Vladu to nije briga. Vlada koja je odlu\u010dna, koja se brine o svojim gra\u0111anima da postoji i jedan gra\u0111anin Hrvatske koji je diskriminiran od ovoga zato \u0161to je ro\u0111en 62. a ne 61. Vlada je to trebala ve\u0107 davno rije\u0161iti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73485",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Mrsi\u0107u. Imamo nekoliko replika. Prva replika po\u0161tovani kolega Ivan \u0160uker. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73486",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Mrsi\u0107 impresivan je broj zastupnika SDP-a koji zadnjih dana koji prisustvuje ovoj raspravi i koji zadnjih dana silovito vi\u010de, galami kako oporbeni prijedlozi ne dolaze na dnevni red. Toliko oko digresije oko nekakvih politikanskih rasprava. Sada \u0107u se vratiti ono \u0161to je meritum stvari. Dakle kao prvo, kada je dono\u0161en Zakon o mirovinskom zapravo, kada se provodila mirovinska reforma i kada je dono\u0161en zakon bile su dvije vrste ljudi. Oni koji su morali i\u0107i u drugi obvezni stup i oni koji su birali. Druga stvar, ono \u0161to je tada bilo re\u010deno da do 2008., 2009. bi drugi stup mirovinskog izdvajanje trebalo narasti sa 5 na 10% tih poena. Tre\u0107a stvar. Ako sa ovakvom intervencijom idemo na drugi stup mirovinskog, mi u principu ru\u0161imo osnovna na\u010dela ovako kako je mirovinski sustav Republike Hrvatske postavljen u ovom trenutku, jer gledajte, mi opet ne\u0161to krpamo i vje\u0161amo na prora\u010dun, a istovremeno puna su nam usta bila pri\u010de o tome kako onoga trenutka kada po\u010dne isplata mirovina iz drugog stupa mirovinskog smanjit \u0107e se pritisak na dr\u017eavni prora\u010dun tj. tro\u0161ak rashodovna strana prora\u010duna \u0161to se ti\u010de mirovina \u0107e biti manja. Prema tome, ovaj problem ukoliko se on pojavi ovako kako ste ga vi naveli, treba rje\u0161avati na sasvim druga\u010diji na\u010din. Za\u0161to? Zato \u0161to u ovom trenutku Hrvatska mislim da ima 4 ili 5 vrsta umirovljenika zbog tih razno-raznih dodataka jer iz ovih ili onih politi\u010dkih razloga ili financijskog potencijala dr\u017eave nitko nije bio u stanju kada su se ti razno-razni dodaci dodavali u stanju rije\u0161iti problem. Sjetite se samo onih 6% plus 100 kuna. Najprije nije bilo u osnovici za indeksiranje, onda je kasnije uba\u010deno. Danas je to tro\u0161ak na godi\u0161njoj razini preko milijardu kuna. A u trenutku kada se donosila odluka je bilo manje od 100 milijuna kuna.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73487",
        "text": "Zahvaljujem kolegi \u0160ukeru. Odgovor po\u0161tovani kolega Mrsi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73488",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni kolega \u0160uker, pa ako ste tako hrabri da stavljate zakone oporbe, stavite Istambulsku konvenciju ratifikaciju zakona evo sutra, pa onda mo\u017eda time \u0107ete dokazati da ne birate koje prijedloge oporbe \u0107ete staviti na dnevni red, a koji ne. Taj je isto tako dugo \u010dekao kao i ovaj prijedlog zakona. Poreme\u0107aj u sustavu je nastao u onom trenutku kada se 27% dao na prvi mirovinski stup. Dakle, 27% u tom trenutku ste vi napravili disbalans u sustavu. Rje\u0161avao se problem umirovljenika nakon 99. On se rije\u0161io, ali javio se drugi problem. To je uvijek tako, kada rije\u0161ite jedan problem ako ne gledate dovoljno daleko, javi vam se drugi problem. Prema tome, ovi koji su ro\u0111eni 62. godine ako im se ne da dodatak na mirovinu koja se ispla\u0107uje iz prvog mirovinskog stupa imaju za 27% manju mirovinu nego ovi koji primaju samo iz prvog mirovinskog stupa i to je vrlo logi\u010dno i vrlo jednostavno. Ono \u0161to je va\u017eno re\u0107i da mirovinsku reformu treba nastaviti dalje, ali vi ste bili tako\u0111er ministar financija, HDZ-e je od 2003. do 2010. dakle nije napravio ni\u0161ta. Dakle ja vas pitam za\u0161to niste? To su bila vremena kada u Hrvatskoj je bila ekonomska situacija relativno dobra. Za\u0161to niste podigli izdvajanje za drugi mirovinski stup, pa barem na 6, pa barem na 7, ne mora biti na 10 i na takav na\u010din pogurnuli reformu? Vi ste ostavili da stoji na jednom mjestu. Niti ste ju ukinuli, niti ste ju unaprijedili. Na \u017ealost je to \u010dinjenica na koju morate biti svjesni kada se diskutira o mirovinskoj reformi. Da je tada izdvajanje oti\u0161lo na 7 ili na 6%, mi danas bi govorili puno druga\u010dije nego \u0161to govorimo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73489",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Mrsi\u0107u. Molim vas kolega \u0160uker nemojte upadati. Kolega Mrsi\u0107 ja bih vas molio da se dr\u017eite teme o kojoj danas razgovaramo i vi ste bili jedna od osoba koja je obna\u0161ala i visoke funkcije u izvr\u0161noj vlasti, pa ako \u0107emo jedni drugima prebacivati \u0161to je tko mogao, onda ne znam gdje bi do\u0161li. A \u0161to se ti\u010de Istambulske, mandat je tek godinu i pol dana, jo\u0161 imamo dvije i pol godine, tako da ne brinite, do\u0107i \u0107e kad bude vrijeme. Idemo na sljede\u0107u repliku, po\u0161tovani kolega Ante Babi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73490",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Mrsi\u0107u, nije korektno niti kolegijalno kad ka\u017eete na kraju va\u0161e rasprave zbog javnosti, da Vladi ni\u0161ta ne zna\u010de ovi ljudi, vi ste govorili o 17 korisnika mirovine, mogu\u0107e da \u0107e ih biti i 20. Dakle, nakon va\u0161eg prijedloga koji je do\u0161ao u Hrvatski sabor, na prijedlog SDP-a. Razgovaralo se o tome i Vlada je naravno i na va\u0161 prijedlog dala mi\u0161ljenje Vlade i u tom mi\u0161ljenju Vlade je gotovo kroz 10 to\u010daka obrazlo\u017eila zbog \u010dega i na koji na\u010din, nije mogu\u0107e prihvatiti ovako predlo\u017eeni zakon, kako ste ga zapravo vi predlo\u017eili. Me\u0111utim, zbog javnosti treba re\u0107i sljede\u0107e, dakle, ovim stvarima kada je bio na snazi Zakon tzv. \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Zakon o mirovinskom osiguranju, 2003. g. upravo je prepoznato da osobe kojima vi govorite, ne trebaju biti u oba stupa, odnosno, da trebaju ostati u prvom stupu. I to vam je jasno. 2014. g. kada ste donosili izmjene i dopune zakona, vi ste tada bili ministar rada i mirovinskog sustava, zanemarili ste tu \u010dinjenicu. Dakle, ja bih mogao sada re\u0107i da je licemjerno, kada sada govorite o tim stvarima, a zapravo ste tada znali ili se sada mo\u017eda posipate pepelom, jer znate da ste napravili takav jedan propust, \u0161to je evidentno. O tome da Vlada nije \u010dinila dovoljno, nije to\u010dno. Ovdje vam je gospodin Hrelja kod dodatku na mirovine, znalo se zbog \u010dega u kojem trenutku, kada i od kojeg vremenu se dolazi u kojem postotnom iznosu. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73491",
        "text": "Zahvaljujem kolega Babi\u0107, odgovor, kolega Mrsi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73492",
        "text": "Ja \u0107u vama postaviti kontra pitanje, 2003. je bila na vlasti HDZ-ova koalicija i za\u0161to ih vi 2003. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Dakle, 2004. prema tome za\u0161to ih vi 2004. niste izbacili iz sustava i rekli, dakle, to su ljudi koji su u beneficiranom radnom sta\u017eu, govorimo o njima, dakle, oni nisu izba\u010deni, 2014. smo itekako prepoznali taj dio. I nakon toga je trebao i\u0107i ovaj zakon koji vam ja sada predla\u017eem. Dakle u planu i u na\u0161em izbornom programu, jasno pi\u0161e da \u0107emo uklju\u010diti 27% u isplatu mirovna iz prvog mirovinskog stupa. Prema tome, nismo dakle, ni\u0161ta zaboravili. Mi nismo na vlasti, vi ste na vlasti, uzmite ono \u0161to je dobro od nas, pa napravite ne\u0161to svoje. Ja sam o\u010dekivao da \u0107emo na osnovu ovoga, vlada iza\u0107i sa nekim konkretnim rje\u0161enjem. Jer \u010dinjenica je da tih 17 ljudi Vlada ne brine. Dakle, njih 17 prima mirovina 570 kn manju i to jo\u0161 godinu dana. Mi smo ovo upozorili na ovo jo\u0161 pro\u0161le godine, skoro prije godinu dana da \u0107e se to, da se to de\u0161ava i da to treba hitno razrije\u0161iti. Mi ovaj zakon ve\u0107 dugo stoji u saborskoj proceduri. I to je problem koji smo upozorili, ne mo\u017eete re\u0107i da sam nekolegijalan, ja samo ka\u017eem da tih 17 ljudi treba razrije\u0161iti. Uzeli ste im 6000 kuna svakom od njih. Dakle, prora\u010dun se ne\u0107e spasiti sa tih 6000 kuna, ali tom \u010dovjeku koji ima svoju mirovinu, 6000 kn je kao ku\u0107a. Ali, \u010dinjenica je da ste tim ljudima uzeli, ukrali, kako god ho\u0107ete 6000 kn koje smo mogli razrije\u0161iti ve\u0107 prije godinu dana. Vlada godinu dana razmi\u0161lja a ne znam o \u010demu razmi\u0161lja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73493",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Mrsi\u0107u na odgovor. Sljede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Ivan Pernar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73494",
        "text": "Uva\u017eeni kolega Mrsi\u0107, slu\u0161ao sam va\u0161e obrazlo\u017eenje i mogu re\u0107i da se sla\u017eem sa svime i da je ova inicijativa koju SDP daje dobra i pozitivna. I da je uistinu tim \u201enovim umirovljenicima\u201c napravljena nepravda. Jer za istu stvar, za isti rad u praksi \u0107e imati manju mirovinu. Me\u0111utim, skre\u0107e se pozornost sa toga da je zapravo cijeli ovaj drugi stup mirovinskog osiguranja zapravo jedan proma\u0161aj i da \u0107e ti \u201enovi umirovljenici\u201c isto imati sve manje mirovine. I da je zapravo jedino trajno rje\u0161enje ukidanje drugog stupa i da dr\u017eava i dalje vra\u0107a, tj. daje mirovinu umirovljenicima kao i ranije. Od toga \u0107e profitirati umirovljenici, a izgubiti \u0107e ovi privatni mirovinski fondovi, odnosno, oni koji upravljaju njima. Jer ako se recimo imovina fonda na godi\u0161njoj razini, ako fond zara\u0111uje od kamata na dr\u017eave obveznice, recimo, pove\u0107a za 5%, tro\u0161ak upravljanja fonda je isto 5% i zapravo zato imovina fondova u su\u0161tini ne raste. Zna\u010di novac koji ljudi daju, ne oplo\u0111uje se. A s druge strane, onaj novac koji je bio ulo\u017een u dionice, kao \u0161to je bio Leda i \u010dega ve\u0107, taj novac je propao. I zato, evo pozivam SDP da ide za tim da se da \u0161ire rje\u0161enje, ovo je dobra vatrogasna mjera, ali je kona\u010dno rje\u0161enje zapravo da se vrati nazad sve umirovljenike u dr\u017eavni mirovinski fond. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73495",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Pernaru, odgovor, kolega Mrsi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73496",
        "text": "Kolega Pernar, to bi ovako bilo lijepo kako vi to zami\u0161ljate, ali ima jedan mali problem, dakle, sustav, mirovinski prvog stupa je baziran na tome, da puno ljudi rade, a malo ih u\u017eiva mirovinu, to je onaj Bismakov sustav. A na\u017ealost, toga u Hrvatskoj vi\u0161e ne\u0107e biti. To je bilo tamo po\u010detkom '90. kada je bilo 500000 umirovljenika i bilo je skoro 2 milijuna ljudi koji su radili. Milijun i 800. milijun i 900. To vi\u0161e ne\u0107e biti. Prema tome, jedina \u0161ansa za mirovinski sustav je \u0161to ve\u0107i broj zaposlenih i to je ono na \u010demu se bazira mirovinska reforma, prebacivanjem svih, ukidanjem drugog stupa ne\u0107e ni\u0161ta rije\u0161iti. Mo\u017eda rije\u0161i umirovljenike koji su sada ali ste zakinuli budu\u0107nost svih onih koji su sada mladi ljudi na tr\u017ei\u0161tu rada jer za njih nitko ne\u0107e mo\u0107i onda upla\u0107ivati mirovine jer Hrvatska na\u017ealost stari, demografska slika nam je takva kakva je i jednostavno mi nemamo izbora nego nastaviti ovim putem a to je razvijati ovaj mirovinski sustav, jasno sa ovim dodatnim djelom koji je vezan uz tre\u0107i ili dobrovoljne mirovinske fondove, sve to je ne\u0161to \u0161to bi trebalo osigurati da nam mirovine budu dostojne u starosti. Mi u na\u0161em mirovinskom sustavu de facto imamo dva mirovinska sustava, imamo jedan mirovinski sustav koji je zara\u0111en temeljem doprinosa, a imamo drugi mirovinski sustav za koji je rekla dr\u017eava bez obzira koliko vi radili, mi \u0107emo vama dati mirovine. Tu su braniteljske mirovine, saborske mirovine, dakle mirovine domovinske vojske, mirovine NOB-a, dakle to je jedan drugi mirovinski sustav koji nije uop\u0107e vezan za ovaj sustav i kona\u010dno bi to trebalo ra\u0161\u010distiti i razrije\u0161iti. Prvi i drugi mirovinski stup su vezani samo za one koji imaju mirovine iz doprinosa. A ovaj sustav drugi je, oni koji imaju mirovine, koje im se ispla\u0107uju iz poreza, dakle ono \u0161to mi pla\u0107amo. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73497",
        "text": "Zahvaljujem kolega Mrsi\u0107 na odgovoru. Slijede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Stjepan \u010curaj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73498",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Mrsi\u0107, da, ja sam se susreo s jednim tim od tih \u0161to ka\u017eete 17 ljudi, odnosno sad je ve\u0107 tridesetak, rije\u010d je o strojovo\u0111ama koji silom prilika imaju punu mirovinu, a za one koje su ro\u0111eni i do par tjedana i na mjesec, dakle mla\u0111i od '62. godi\u0161ta imaju signifikantnu razliku odnosno manju razliku u mirovini kao \u0161to ste sami rekli. Za\u0161to drugi stup, za\u0161to 27%? Prije svega, prije se ra\u010dunala mirovina kao prosjek 10 najboljih godina, kad je to ukinuto, kad je u\u0161lo cijeli mirovinski sta\u017e u izra\u010dun mirovine, onda je dodan taj dodatak zaklju\u010dno sa 2010. za 27% dodatka na prvi stup. Ja sam to govorio ovdje kad je bilo rije\u010d o onim braniteljskim mirovinama i provedenom broju dana na rati\u0161tu itd., ono \u0161to se pove\u0107ava za svaki mjesec po 1% odnosno 0,5% da ipak oni koji imaju \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] iz prvog stupa \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] mirovinu \u0107e imati vi\u0161e. Ovim ovdje prijedlogom prije svega se radi, ne znam je li to gre\u0161kom \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] da je prijedlog i\u0161ao na dodatak na prvi stup, samo na prvi stup, to bi jo\u0161 nekako ustavno mo\u017eda i moglo pro\u0107i, dakle na drugi stup je dodatak na individualiziranu privatnu odnosno kapitaliziranu \u0161tednju. Zna\u010di na drugi stup ne mo\u017ee se davati dodatak, \u2026 \u2026 [[Upadica sa strane, ne razumije se.]] jer ovdje i zakona je dosta te\u0161ko to i\u0161\u010ditati. Dobro, razlika je u onome to su upla\u0107ivali ljudi do '99. i u prvi pa onda kasnije u drugi. \u0160to sada? Mi imamo sada 30 ljudi, za 5 do 10 godina to \u0107e biti 1000, deseci, pa stotine tisu\u0107a ljudi. ono \u0161to sad radimo utjecat \u0107e tada. Bojim se da ne mo\u017eemo zalo\u017eiti budu\u0107nost i na\u0161e djece za jedno \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] rje\u0161enje koje ne\u0107e dati, koje nije potpuno. Dakle, ako ne\u0161to sada ko\u0161ta 100 000 a za 5 godina 300, 400, 500 milijuna, pa za 10 milijarde, moramo imati to\u010dnu projekciju, to\u010dno znati \u0161to \u0107e biti sa tim ljudima, ne smijemo praviti razlike me\u0111u ljudima koji su sada \u2026 [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73499",
        "text": "Zahvaljujem kolega \u010curaj. Odgovor kolega Mrsi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73500",
        "text": "Hvala lijepo. Ja se nadam da \u0107ete podr\u017eati glasovanje o ovom zakonu. Dakle, dodatak od 27% odnosi se samo na mirovine iz prvog stupa. Dakle, mirovine drugog stupa nemaju veze sa dodatkom niti ima bilokakve veze. Ono \u0161to cijelo vrijeme plediram da trebamo razmi\u0161ljati o ljudima, ne razmi\u0161ljati o brojkama, ne razmi\u0161ljati o tome koliko \u0107e nas to ko\u0161tati, jasno da treba razmi\u0161ljati koliko \u0107e nas ko\u0161tati, ali u prvom redu mora biti \u010dovjek. Ovdje imamo ljude, to su strojovo\u0111e koji su oti\u0161li u prijevremenu mirovinu i logi\u010dno da idu u prijevremenu mirovinu jer imaju beneficirani radni sta\u017e, dakle oni po beneficiranome odlaze u mirovinu. \u017dao mi je \u0161ta eto, preksutra \u0107e imat Zakon o profesionalnoj mirovini koji rje\u0161ava taj problem ljudi sa beneficiranim radnim sta\u017eem, dakle da odlaze u profesionalnu mirovinu da mogu raditi uz tu profesionalnu mirovinu, opet jedno rje\u0161enje kojim poku\u0161avamo u sustavu stvari staviti u nekakav red, Vlada je opet odbila jer je to do\u0161lo sa strane SDP-a. Ali niti ovo, niti taj zakon nema nikakvo ideolo\u0161ko obilje\u017eje, nije to ni crveni, ni plavi ni \u017euti zakon, dakle to je zakon za ljude. Zakon za one strojovo\u0111e i sve oni koji \u0107e oti\u0107i u mirovinu. Nije pravedno i nije po\u0161teno da onaj koji je ro\u0111en '62.samo zato \u0161to je ro\u0111en '62., zato \u0161to je samo imao zakonsku obavezu, dakle nije mogao biti u prvom stupu, da imam 570 kuna manju mirovinu. I to je ono \u0161to je bila ideja vodilja i ovoga zakona. Vlada o\u010dito godinu dana ne\u0161to razmi\u0161lja a ne zna \u0161to bi i kako bi. Najavljuju se rje\u0161enja ali rje\u0161enja nema. Godina dana ve\u0107 traje, pro\u0107i \u0107e i ova godina, ti ljudi ne\u0107e imati mirovinu onakvu kakvu bi trebali imati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73501",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Mrsi\u0107u na odgovoru. \u017deli li mo\u017eda izvjestitelj odbora uzeti rije\u010d? Zahvaljujem. Predstavnika Vlade? Izvolite, dr\u017eavna tajnica u Ministarstvu rada i mirovinskog sustava, gospo\u0111a Majda Buri\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73502",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovane zastupnice i zastupnici u Hrvatskom saboru. Dakle, Vlada RH predla\u017ee Hrvatskom saboru da ne prihvati Prijedlog zakona o izmjenama i dopuni zakona o dodatku na mirovine ostvarene prema Zakonu o mirovinskom osiguranju s kona\u010dnim prijedlogom zakona koji je predsjedniku Hrvatskog sabora podnio Klub zastupnika SDP-a u Hrvatskom saboru i to aktom od 22. rujna 2017. godine a razlozi su slijede\u0107i. Dakle, navedenim prijedlogom zakona predla\u017ee se pro\u0161irenje zakona o dodatku na mirovine ostvarene prema Zakona o mirovinskom osiguranju i na korisnike koji mirovinu ostvaruju iz prvog stupa i oni koji mirovinu ostvaruju iz drugog stupa obaveznog mirovinskog osiguranja. Predlo\u017eenim zakonom ne daje se cjelovito rje\u0161enje ove problematike jer je on nepotpun i u pogledu na\u010dina odre\u0111ivanja dodatka i visine dodatka i nepotpune su odredbe o tome \u0161to je osnovica za dodatak. Osim toga, nije razvidno do kojih posljedica dovodi odre\u0111ivanje dodatka za korisnike mirovine iz oba stupa jer proizlazi da je neovisan o visini ukupne svote kombinirane mirovine, te se stoga Prijedlog zakona ne mo\u017ee prihvatiti. Tako\u0111er, Prijedlogom se diskriminiraju, odnosno dovode se u neravnopravni polo\u017eaj korisnici mirovina koji ostvaruju mirovinu samo u prvom stupu i kojima je to jedina mirovina od korisnika mirovina koji \u0107e ostvariti mirovinu i u I i u II stupu i kojima bi pove\u0107ana mirovina iz prvog stupa za 27% i mirovina iz II stupa iznosila vi\u0161e od mirovine da je ostvarena samo u I stupu. I to bi najvi\u0161e i\u0161lo na ruku onima sa natprosje\u010dnim pla\u0107ama, a nikako ne bi pomoglo onima koji imaju prosje\u010dne ili ispodprosje\u010dne pla\u0107e. Stoga treba re\u0107i da ovaj Prijedlog bez detaljne analize propisuje norme koje bi mogle dovesti do novih nejednakosti jer visina ulaganja ne bi pratila visinu davanja, ako bi se svim korisnicima dao isti postotak dodatka, a neovisno o godini ostvarivanja prava, \u0161to je iz Prijedloga potpuno nejasno. Tako\u0111er treba istaknuti i da je rije\u010d o osiguranicima koji nisu bili u polo\u017eaju birati, ve\u0107 su obavezno osigurani i u I i u II stupu, a to \u0161to njihovi doprinosi izme\u0111u ostaloga, nisu odgovaraju\u0107e kapitalizirani i mirovina korisnika iz II stupa je niska, ne smije nikako biti na njihovu \u0161tetu. Ovdje je govoreno i \u0161to su napravile neke biv\u0161e vlade, konkretno \u0161to je napravila Vlada Ive Sanadera, \u0161to je napravila Vlada Jadranke Kosor. Imam potrebu re\u0107i da Vlada Andreja Plenkovi\u0107a, Ministarstvo rada i mirovinskoga sustava u suradnji sa Hrvatskim zavodom za mirovinsko izra\u0111uje detaljne financijske projekcije i razmatra najbolja mogu\u0107a rje\u0161enja kojima bi se svim korisnicima mirovina i to na adekvatan na\u010din osigurala socijalna stabilnost i sigurnost bez diskriminacije, uz odr\u017eivost mirovinskoga sustava, a naravno u okviru hrvatskih gospodarskih uvjeta. Tako\u0111er, \u017eelim naglasiti da Vladi RH jako puno zna\u010di i 17 ljudi koji su danas ovdje spominjani, da je samo jedan takav \u010dovjek i taj bi bio bitan. Dakle, socijalna osjetljivost Vlade RH je potpuno neupitna i ne treba je propitkivati, a za \u0161to dokaz imamo i u pove\u0107anju mirovina za 2,76% ve\u0107 do sad, za \u0161to je iz prora\u010duna RH osigurano 1,4 milijarde kuna. I to je najve\u0107e pove\u0107anje mirovina od 2010. godine, odnosno trostruko ve\u0107e u odnosu na 2016. godinu. Stoga smatram da je potpuno nepotrebno propitkivati socijalnu osjetljivost i senzibiliziranost Vlade RH s obzirom na ove podatke. Problem je, naravno evidentan. Me\u0111utim, treba ga rje\u0161avati na potpuno druga\u010diji na\u010din koji je cjelovit i koji \u0107e dati adekvatna rje\u0161enja bez diskriminacije i naravno koji \u0107e osigurati dugoro\u010dnu odr\u017eivost mirovinskoga sustava. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73503",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj dr\u017eavnoj tajnici na obrazlo\u017eenju. Imamo nekoliko replika. Po\u0161tovani kolega Stjepan \u010curaj. Izvolite. \u2026 [[Govornici govore u glas, ne razumije se.]] Kolega Pernar, koliko znam, replicirali ste i dobili ste odgovor. Hvala vam lijepo, mo\u017eda da odete malo popit kavu. Hvala. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73504",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Kolega Pernar, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice. Dakako da mi je drago \u010duti da se radi na cjelovitom rje\u0161enju i jedno pitanje, zapravo prije tog pitanja samo \u017eelim se dotaknuti II stupa koji se ovdje stalno spominje. Netko bi ga ukidao, netko ne. Da li je on dovoljno dobar ili nije. Ono \u0161to je on unio, a to je jedina novina i mo\u017eda ona najbitnija u cijeli mirovinski sustav, a to je nasljednost. Dakle, za one koji nisu stigli koristi za vrijeme \u017eivota, na\u017ealost preranom smr\u0107u, njihovi nasljednici zakonski imaju pravo na taj iznos kapitalizirane individualne \u0161tednje u II stupu. To je ono \u0161to je, recimo najbitnije. Tu je ve\u0107 jedna velika razlika jer znamo svi do sada da tko god je umro i na po\u010detku ili bilo kada prije kori\u0161tenja mirovine, da nasljednici nisu dobivali ni\u0161ta od upla\u0107enih doprinosa. Ono \u0161to pozdravljam je to cjelovito rje\u0161enje i tu \u017eelim samo postaviti pitanje vi\u0161e radi javnosti jer o toj retroaktivnosti tog zakona koji \u0107e do\u0107i jer, hvala Bogu, imamo jo\u0161 vremena za veliki dio na\u0161ih gra\u0111ana, za one koji sada dobivaju manje mirovine, da li \u0107e oni kad stupi taj zakon na snagu imati pravo na taj povrat od razlike onoga \u0161to bi novim zakonom dobivali kad se to rje\u0161enje na\u0111e. Plus dobivene kamate. Zna\u010di, ukoliko mi za godinu dana donesemo jedno cjelovito rje\u0161enje koje ima u vidu i one koje \u0107e biti 2022. i 2027. itd. u mirovini da se izjedna\u010di jer ovdje je dobro re\u010deno i kolega \u0160uker je to rekao, drugi stup je trebao narasti ma ne na 10, na 15% je trebao do\u0107i. Onda ne bi imali ovaj mo\u017eda problem. Ali na \u017ealost, od toga se odustalo. I sad imamo problem. Jer onih 27% na prvi stup je daleko ve\u0107e nego ovdje \u0161to se mo\u017ee bilo kakav individualizirana ta \u0161tednja kapitalizirati. Ne mo\u017ee se. Nema tolikih prinosa. Prinosi su na 5-6% i to je jo\u0161 dobro kako koji mirovinski fond radi od tih koji su u drugom stupu. Dakle, i tu je vrlo jasna distinkcija. Ali da, ovo mi je evo, recimo za realnost je jako bitno za ovih 17 i drugih ljudi koji \u0107e do\u0107i da li \u0107e imati pravo na retroaktivni povrat novca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73505",
        "text": "Zahvaljujem kolegi \u010curaju na replici. Odgovor, dr\u017eavna tajnica Buri\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73506",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani i uva\u017eeni gospodine \u010curaj. Dakle u obaveznim mirovinskim fondovima njihova cjelokupna imovina jest 91,9 milijarde kuna dok dobrovoljni mirovinski fondovi trenuta\u010dno imaju oko 4 milijarde kuna. Ono \u0161to ste i vi dobro zamijetili jest da ova Vlada RH nastoji razvijati drugi stup mirovinskog osiguranja, zamijetili ste i nasljednost vezano uz ta sredstva u drugom stupu koja se mogu koristiti. Me\u0111utim, ukoliko se ne iskoristi pravo na obiteljsku mirovinu i to je ono \u0161to je bitno za re\u0107i. Osim toga treba spomenuti da odredbe mogu biti retroaktivno i samo iznimno i to je sukladno Ustavu RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73507",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru dr\u017eavnoj tajnici. Idemo na sljede\u0107u repliku, po\u0161tovani kolega Mirando Mrsi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73508",
        "text": "Uva\u017eeni gospodine potpredsjedni\u010de. Odustajem od replike, ali tra\u017eim u ime predlagatelja da se osvrne na mi\u0161ljenje Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73509",
        "text": "Dobro. Hvala lijepo. Po\u0161tovani kolega Silvano Hrelja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73510",
        "text": "Po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice. Ja cijenim va\u0161a nastojanja da odgovorim na ovaj problem koji \u0107u detaljno elaborirati u svom nastupu i raspravi u ime Kluba zastupnika GLAS-a i HSU-a, jedno vas molim i imam potrebu intervenirati jer sam tako intervenirao kada sam bio i u ovoj koaliciji koja je prethodila ovoj vlasti da ne tuma\u010dimo socijalnom osjetljivo\u0161\u0107u ono \u0161to nam je zakonska obveza. Jer indeksacija dva puta godi\u0161nje je prvenstveno zakonska obveza i to je pravo koje pripada umirovljenicima, to nije nikakvo milosr\u0111e niti znak socijalnog senzibiliteta. Nasuprot tome ukidanje takve neke odluke bi bilo znak agresije na umirovljenike. Dakle oni imaju svoja prava, ta prava po\u0161tuje i Vlada mo\u017ee uvijek samo re\u0107i mi uredno po\u0161tujemo sve zakonske obveze koji se ti\u010du uskla\u0111ivanja mirovina. Drugo je pitanje socijalnog senzibiliteta i pitanja kolike su tu mirovine i koje su to dru\u0161tvene skupine odnosno skupine umirovljenika vi\u0161e ili manje ugro\u017eene. O tome mo\u017eemo razgovarati na tematskim sjednicama jer imamo materijala o \u010demu \u0107emo razgovarati. Ja vas samo molim da se suzdr\u017eite da se di\u010dite socijalnom osjetljivo\u0161\u0107u na ne\u010demu \u0161to je pravo utemeljeno na zakonu, sve drugo mo\u017eete. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73511",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Hrelji. Odgovor dr\u017eavna tajnica Buri\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73512",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani i uva\u017eeni gospodine Hrelja. Dakle treba podsjetiti jo\u0161 jedanput da 2014. godine uskla\u0111ivanja nije bilo, tako da mo\u017eda i taj dio iako ga je trebalo i moralo biti, me\u0111utim nije ga bilo. Ove godine uskla\u0111ivanje odnosno u 2017. godini uskla\u0111ivanja je bilo 2,76% odnosno 1,4 milijarde kuna u prora\u010dunu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73513",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru po\u0161tovanoj dr\u017eavnoj tajnici Buri\u0107. U ime predlagatelja po\u0161tovani kolega Mirando Mris\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73514",
        "text": "Uva\u017eeni gospodine potpredsjedni\u010de, uva\u017eena dr\u017eavna tajnice. Ja se svaki puta iznenadim sa va\u0161im odgovorima, pa samo da vas upozorim da je Vlada HDZ-a suspendirala \u010dlanak 84. Zakona o mirovinskom osiguranju koji govori o uskla\u0111ivanju mirovina temeljem porasta pla\u0107a i porasta tro\u0161kova \u017eivota i one su bile zamrznute koliko znam 2010. i 2011. godina, dakle zakonom su bile zamrznute. Da, dolaskom koalicije izmijenili smo zakon, \u010dlanak 84. i od tada se po\u010dinju uskla\u0111ivati mirovine. Prema tome, 2014. se nisu uskla\u0111ivale zato \u0161to je saldo porasta pla\u0107a i porasta tro\u0161kova \u017eivota bio nula. Prema tome, niste mogli pove\u0107ati jer nemate zakonsku osnovu, prema tome to je razlog za\u0161to nije pove\u0107an, pa kada nas ve\u0107 savjetuje gospo\u0111a \u010ci\u010dak je Melita tu dugo u sustavu pa neka vam to malo razrije\u0161i te va\u0161e dileme. Kada govorimo o socijalnoj osjetljivosti ja \u0107u pro\u010ditati jednu re\u010denicu, rije\u0161it \u0107emo taj problem tako da napravimo kvalitetnu analizu koju upravo zavr\u0161avamo i onda \u0107emo iza\u0107i sa cjelovitim prijedlogom. To ste \u010duli od dr\u017eavne tajnice, ali to je 22. rujna pro\u0161le godine izjavio ministar Pavi\u0107. Dakle 22. rujna je bila ta nekakva analiza upravo zavr\u0161ena, ali evo \u0161est mjeseci i du\u017ee nemamo niti zakona niti imamo na\u010din kako \u0107e se to razrije\u0161iti. I ne radi se samo o 17 ljudi, radi se o 198 ljudi dakle strojovo\u0111a koji ve\u0107ina ne \u017eeli oti\u0107i u mirovinu jer \u0107e mu mirovina biti 570 kuna manja, jednostavno ljudi ne \u017eele i\u0107i u mirovinu jer o\u010dekuju da \u0107e se to razrije\u0161iti. Prema tome, to je ono \u0161to ova Vlada treba razrije\u0161iti probleme svojih gra\u0111ana i apsolutno je po ovome se vidi da je Vlada neodlu\u010dna. Ako ministar Pavi\u0107 to ne zna pa neka rije\u0161i premijer jer je i premijer neodlu\u010dan pa ne zna ni on \u0161ta \u0107e napraviti sa time. Na ovome se vidi neodlu\u010dnost same Vlade. Ako od rujna do sada je trebalo toliko vremena da se iznjedri prijedlog onda se ja pitam \u0161ta \u0107e biti sa nekim drugim problemima koji su jo\u0161 puno te\u017ei i puno kompliciraniji od ovoga. I kada govorimo o samom mi\u0161ljenju Vlade, gotovo je po meni nevjerojatno i zabrinjavaju\u0107e da Vlada odnosno njezino resorno ministarstvo, iskazuje tako nizak stupanj poznavanja mirovinskog sustava. I re\u0107i da je sramota da ako mirovine iz prvog i drugog mirovinskog stupa budu ve\u0107e nego mirovine iz prvog mirovinskog stupa, onda je to nepoznavanje cijele reforme i to je nepoznavanje dakle, za razloga za\u0161to smo krenuli u mirovinsku reformu. Pa ba\u0161 smo krenuli u mirovinsku reformu zato da mirovine kad zbrojimo prvi i drugi mirovinski stup budu ve\u0107e nego mirovine iz prvog mirovinskog stupa. Pa koga Boga bi i\u0161li u dva stupa ako ne \u017eelimo da to bude bolje nego ovo \u0161to je sada. I to je intencija same mirovinske reforme. Na ovaj na\u010din kao \u0161to Vlada u ovom odgovoru ka\u017ee, ja se bojim za tu mirovinsku reformu jer po ovome drugi mirovinski stup, dakle, ono \u0161to mi izdvajamo na posebne ra\u010dune sa ciljem da se to oplodi i da to bude vi\u0161e nego \u0161to daje dr\u017eava, to se smatra da je kasica prasica u kojoj \u0107emo mi uzeti taj dio sredstava da bi izjedna\u010dili mirovine. E onda \u0107emo iz prora\u010duna ispla\u0107ivati manje mirovinu iz prvog stupa da bi onda to ja pokrio sa svojim izdvajanjem u drugi mirovinski stup. Pa to je potpuno nepoznavanje samog sustava ili je to mo\u017eda i plan HDZ-a dakle, da drugi mirovinski stup koristi, dakle, moja sredstva ono \u0161to sam ja izdvojio za saniranje prvog mirovinskog stupa. To je ne\u0161to \u0161to je vrlo opasno i opasna teza. Iz teksta je jasno vidljivo da se radi o 27% i jasno je vidljivo \u0161to je osnovica i jasno je vidljivo da to ide na dio mirovine koja se ispla\u0107uje iz prvog mirovinskog stupa. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73515",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Mrsi\u0107u. Imamo dvije replike. Po\u0161tovani kolega Branimir Bunjac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73516",
        "text": "Hvala lijepa. Uva\u017eeni zastupni\u010de Mrsi\u0107, evo slu\u0161ali smo tijekom ove rasprave zanimljive tvrdnje, posebno iz usta gospodina iz HNS-a, da se sredstva u drugom stupu mogu naslijediti. Pa vas ja molim da mi ka\u017eete. Ako je neka osoba do\u017eivjela 65 godina, stekla pravo na mirovinu i umre recimo nakon godinu dana, mogu li se u\u0161te\u0111ena sredstva naslijediti? Molim vas za precizan odgovor radi hrvatske javnosti da bi ona to znala. S druge strane, pri\u010da se o tome kako se sredstva oplo\u0111uju, kako \u0107e prinosi biti veliki, ne znam, da li u to oplo\u0111ivanje ide kupovina dionica Ledovih, tvrtke Ledo i Agrokora? Recimo mirovinska dru\u0161tva su kupila dionice Leda po 8.000 kuna, danas vrijede 380 kuna, da li u to oplo\u0111ivanje ide kupovina Petrokemijinih dionica koje su kupovane pao 170 kuna danas vrijede 11? Da li ide kupovina Centar banke, Kredo banke, da li tu spada Dalekovod, Optima i svi oni silni gubita\u0161i koji su svojedobno mo\u017eda ne\u0161to i vrijedili danas ne vrijede ni\u0161ta? Da li se mo\u017ee na takav na\u010din oploditi novac, da li mogu na takav na\u010din na\u0161i umirovljenici o\u010dekivati stvarno u budu\u0107nosti ve\u0107e mirovine s obzirom na to da u ovom trenutku njih \u010dak 76% zna\u010di vi\u0161e od tri \u010detvrtine ima mirovinu manju od 1.700 kuna? Evo to su konkretna pitanja koja zanimaju na\u0161e umirovljenike, pa vas molim ako mo\u017eete na njih odgovoriti kao predlagatelj zakona. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73517",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Bunjcu. Odgovor kolega Mrsi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73518",
        "text": "Da onaj dio koji je u drugom mirovinskom stupu se naslje\u0111uje jer su to sredstva koja mi izdvajamo na taj poseban ra\u010dun, ona se ispla\u0107uju preko Mirovinskog osiguravaju\u0107eg dru\u0161tva i vi mo\u017eete sa Mirovinskim osiguravaju\u0107em dru\u0161tvom dogovoriti na\u010din isplate, kao \u0161to se sa mirovinskim osiguravaju\u0107im dru\u0161tvom dogovoriti na\u010din isplate kao \u0161to se sa mirovinskim osiguravaju\u0107im dru\u0161tvom dogovara i na\u010din isplate tog drugog dijela koji se nalazi u drugom mirovinskom stupu. Ali ja vas ne razumije, ali to je tipi\u010dno da vas iz \u017divog zida, protiv ste da ula\u017eemo u dionice, pa ste sada protiv da ula\u017eemo u na\u0161e tvrtke, ali vi ste protiv svega vi bi ono sve protiv svega, a ne ka\u017eete rje\u0161enje \u0161to bi. Jer o\u010dito da rje\u0161enje da sve bude u prvom mirovinskom stupu i da mi ispla\u0107ujemo mirovine iz prvog mirovinskog stupa vidite sami da to ne ide, jer je premali broj zaposlenih. Mi nikad ne\u0107emo imati u Hrvatskoj 2 milijuna, zna\u010di milijun i 900 tisu\u0107a zaposlenih, pa da se postavimo na glavu zbog demografije, zbog svega ostaloga taj broj ne\u0107emo posti\u0107i. Bit \u0107emo sretni ako do\u0111emo do milijun i 700 ili dakle, do u vrh glave milijun i 800 zaposlenih u Hrvatskoj. I tada \u0107e jasno svima biti lak\u0161e kada govorimo o mirovinskom sustavu, zna\u010di ne\u0107emo trebati imati toliko transfera iz prora\u010dun. Ali ono \u0161to ja vas ne razumije, \u0161ta bi vi? Protiv ste ulaganja u dionice dr\u017eave, jer ka\u017eete to ne vrijedi zato \u0161to mirovinski su fondovi imaju naknade pa podmazujemo debeloj guski vrat, onda kad se ula\u017ee u dionice onda ste i protiv ulaganja u dionice. Jasno da ulaganje u dionice ima odre\u0111eni rizik. Ali zato postoje, ako ste \u010ditali zakon, a vjerujem da jeste, o obveznim mirovinskim fondovima gdje u njima postoje odre\u0111ene sidra gdje se zna koliko \u0161ta i gdje se mo\u017ee ulagati u kojem odnosu. Prema tome, tu je ne\u0161to \u0161to je sigurnost. S druge strane smo uveli i da se izvje\u0161taj fonda razmatraju tu u Saboru, pa je to isto jedna kontrola.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73519",
        "text": "Gospodin Pernar ima rije\u010d. Izvolite. Replika da, pi\u0161e ovdje Ivan Pernar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73520",
        "text": "Kolega Mrsi\u0107, htio bih vas pitati jedno pitanje, a to je, vi ste rekli da mi nemamo vi\u0161e, tj. ne mo\u017eemo primijeniti Bizmarkov model. To ste u pravu, ali koje su va\u0161e trik fore, ajmo tako re\u0107i? Vi ka\u017eete ne mo\u017eemo taj model, ali jamo ljudima pove\u0107ati mirovine kao da taj model i dalje funkcionira. Ono \u0161to vi zapravo zagovarate je neki sinkretizam privatiziranog i neprivatiziranog mirovinskog sustava u kojem bi ljudi i dalje zapravo imali mirovine po starom modelu. Ovaj dodatak va\u0161 na mirovinu predvi\u0111a zapravo da novi umirovljenici imaju iste mirovine kao i stari iako se odnos umirovljenika zna\u010dajno promijenio. Vi ka\u017eete da gdje bi trebalo ulagati. Pa gospodo draga, pogledajte gdje ula\u017eu mirovinski fondovi. Ula\u017eu u kupnju dr\u017eavnih dugova. Dr\u017eava nema novaca ni za trenutne rashode da podmiri, a kamoli za vra\u0107anje godi\u0161nje 60, 70 milijardi dugova. Planira ministar Mari\u0107 Bog zna koliko zadu\u017eenje u ovoj godini zato jer nema novaca niti za rashode, a kamoli za dugove. I vi politiku mirovinskih fondova koji kupuju dr\u017eavni dug zemlje koja dug nema od kuda vratiti koja ula\u017ee u bankrotirana poduze\u0107a poput Agrokora i Petrokemije, i zapravo znate \u0161to se doga\u0111a? Zapravo dr\u017eava koristi sredstva umirovljenika za spa\u0161avanje gubita\u0161a. A na koji ra\u010dun? Pa na ra\u010dun umirovljenika i onda vi koji tvrdite da se zala\u017eete za neka tr\u017ei\u0161na na\u010dela zapravo \u0107ete dovesti umirovljenike do prosja\u010dkog \u0161tapa. Ne\u0107e na kraju dobiti nazad ni ono \u0161to su ulo\u017eili, a kamoli ono \u0161to su dali. Pa meni mama pri\u010da, ka\u017ee \u2013 dolazi joj izvje\u0161taj \u2013 veli \u2013 iz mjeseca u mjesec planirana mirovina sve manja. Ne moraju ni\u0161ta raditi samo da novac stoji na mjestu, bilo bi bolje. Hvala. Kolega Mrsi\u0107, htio bih vas pitati jedno pitanje, a to je, vi ste rekli da mi nemamo vi\u0161e, tj. ne mo\u017eemo primijeniti Bizmarkov model. To ste u pravu, ali koje su va\u0161e trik fore, ajmo tako re\u0107i? Vi ka\u017eete ne mo\u017eemo taj model, ali jamo ljudima pove\u0107ati mirovine kao da taj model i dalje funkcionira. Ono \u0161to vi zapravo zagovarate je neki sinkretizam privatiziranog i neprivatiziranog mirovinskog sustava u kojem bi ljudi i dalje zapravo imali mirovine po starom modelu. Ovaj dodatak va\u0161 na mirovinu predvi\u0111a zapravo da novi umirovljenici imaju iste mirovine kao i stari iako se odnos umirovljenika zna\u010dajno promijenio. Vi ka\u017eete da gdje bi trebalo ulagati. Pa gospodo draga, pogledajte gdje ula\u017eu mirovinski fondovi. Ula\u017eu u kupnju dr\u017eavnih dugova. Dr\u017eava nema novaca ni za trenutne rashode da podmiri, a kamoli za vra\u0107anje godi\u0161nje 60, 70 milijardi dugova. Planira ministar Mari\u0107 Bog zna koliko zadu\u017eenje u ovoj godini zato jer nema novaca niti za rashode, a kamoli za dugove. I vi politiku mirovinskih fondova koji kupuju dr\u017eavni dug zemlje koja dug nema od kuda vratiti koja ula\u017ee u bankrotirana poduze\u0107a poput Agrokora i Petrokemije, i zapravo znate \u0161to se doga\u0111a? Zapravo dr\u017eava koristi sredstva umirovljenika za spa\u0161avanje gubita\u0161a. A na koji ra\u010dun? Pa na ra\u010dun umirovljenika i onda vi koji tvrdite da se zala\u017eete za neka tr\u017ei\u0161na na\u010dela zapravo \u0107ete dovesti umirovljenike do prosja\u010dkog \u0161tapa. Ne\u0107e na kraju dobiti nazad ni ono \u0161to su ulo\u017eili, a kamoli ono \u0161to su dali. Pa meni mama pri\u010da, ka\u017ee \u2013 dolazi joj izvje\u0161taj \u2013 veli \u2013 iz mjeseca u mjesec planirana mirovina sve manja. Ne moraju ni\u0161ta raditi samo da novac stoji na mjestu, bilo bi bolje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73522",
        "text": "Vrije gospodine Pernar,. Odgovor na repliku gospodin Mrsi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73523",
        "text": "Kolega Pernar, pa dajte se odredite za \u0161to ste. Jer u ovoj svojoj diskusiji \u0161etate od toga da govorite o ulaganju dakle, mirovinski fondovi ula\u017eu sredstva koja mi izdvajamo iz na\u0161ih pla\u0107a. Prema tome, oni ula\u017eu negdje. Onda s druge strane govorite da bi trebalo sve staviti u prvi mirovinski stup i da bi od toga trebalo ispla\u0107ivati mirovine. Ali ja vas pitam. Kakve \u0107e te mirovine biti ako ima premali broj ljudi koji radi? Bizmarkov model je vrlo jednostavan. Mali broj ljudi radi, upla\u0107uje u mirovinski fond, a dakle veliki broj ljudi radi, a mali broj u\u017eiva mirovine. I to je princip, a taj princip ne mo\u017eemo odr\u017eati. Opet ste protiv ulaganja u dr\u017eavu i protiv ste ulaganja u firme hrvatske. Prema tome, dajte se odredite \u0161to bi. Dajte rje\u0161enja ako mislite da ovo ne valja, vi ka\u017eite koje je rje\u0161enje. Jasno je da su mirovine male, ali mirovine kao \u0161to su se 2000. i mislim 1. ili 2. pove\u0107ale za odre\u0111eni postotak i to veliki, ja mislim da je oko 30% takvo je bilo pove\u0107anje mirovina, prema tome, mogu\u0107e je pove\u0107ati generalno sve mirovine. Ali za to moramo napraviti reforme, moramo pojeftiniti dr\u017eavu, moramo imati manje ministarstava, manje ljudi, manji broj zastupnika u Saboru. Dakle, govorimo sve ono \u0161to bi trebalo smanjiti cijenu ko\u0161tanja dr\u017eave, pa onda ako smanjimo cijenu ko\u0161tanja dr\u017eave, onda \u0107emo mo\u0107i ulagati i u mirovine umirovljenika. Ali bez nastavka mirovinske reforme mirovine ljudi koji su sada na tr\u017ei\u0161tu rada pogotovo s obzirom da se de\u0161avaju promjene na tr\u017ei\u0161tu rada, ide digitalizacija, ide digitalno gospodarstvo mi moramo imati ve\u0107 sada jasan plan \u0161to \u0107emo sa na\u0161im mirovinskim sustavom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73524",
        "text": "Hvala. Sada napokon otvaram raspravu. Prvi je gospodin Ante Babi\u0107 ispred Kluba zastupnika HDZ-a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73525",
        "text": "Hvala vam lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Prije vas tu je sjedio potpredsjednik gospodin Brki\u0107 i kada je govorio o ovom prijedlogu, zapravo je rekao da se u razumnom roku na\u0161ao prijedlog SDP-a u Hrvatskom saboru. Nije to bilo sada, ve\u0107 je bilo i prije neki dan kada smo govorili o prijenosu vlasni\u0161tva nad domovima umirovljenika i meni je drago \u0161to se ovi prijedlozi oporbeni nalaze na dnevnom redu. Dakle, ovo je Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o dodatku na mirovine ostvarene po Zakonu o mirovinskom osiguranju. S obzirom da pri\u010damo o dodatku mirovine, onda treba re\u0107i zapravo da taj dodatak na mirovine se ispla\u0107uje uz mirovinu, a pravo na dodatak na mirovinu imaju svi umirovljenici koji su pravo na mirovinu ostvarili isklju\u010divo prema Zakonu o mirovinskom osiguranju dakle po onome op\u0107em propisu od 1.1.1999. i dalje. Dakle, od 1.1.2012. godine dodatak na mirovinu postaje od tada sastavni dio mirovine. Osnovica za odre\u0111ivanje dodatka \u010dinila je mjese\u010dna svota mirovine koja se uskla\u0111uje svake kalendarske godine odnosno dva puta godi\u0161nje, dakle 1.1. i 1.7. prema novoj aktualnoj vrijednosti mirovine. A ta aktualna vrijednost mirovine zbog javnosti treba re\u0107i da je stopa koja se dijeli kao polovica zbroja stope promjene prosje\u010dnog indeksa potro\u0161a\u010dkih cijena u prethodnom razdoblju i same stope promjena prosje\u010dne bruto pla\u0107e svih zaposlenih u Republici Hrvatskoj u prethodnom polugodi\u0161tu u odnosu na polugodi\u0161te koje mu je prethodilo. To je jako bitno. I dodatak za mirovinu je sastavni dio formule za izra\u010dun mirovine. Dakle i sama svota mirovine kao umno\u017eak osnovnih bodova, samog mirovinskog faktora ali i aktualne vrijednosti mirovine i mirovinskog faktora koji se odre\u0111uje prema vrsti mirovine, zatim po prosje\u010dnom vrijedonosnom bodu koji se ra\u010duna temeljem svih pla\u0107a ostvarenih tijekom \u010ditavog radnog vijeka u odnosu na prosje\u010dnu pla\u0107u Republike Hrvatske. Ovaj dodatak na mirovinu ne odre\u0111uje se na svotu najvi\u0161e mirovine, ali se odre\u0111uje na najni\u017eu mirovinu koja je odre\u0111ena prema Zakonu o mirovinskom osiguranju. E sada, predlo\u017eenim zakonom Kluba SDP-a dodatak na mirovinu koji se odre\u0111uje i ispla\u0107uje na temelju Zakona o dodatku na mirovinu ostvarene prema Zakonu o mirovinskom osiguranju pro\u0161irio bi se i na korisnike koji mirovinu ostvaruju ne samo iz prvog stupa, ve\u0107 i iz drugog mirovinskog stupa iako dodatak pripada na mirovinu samo na mirovine iz prvog stupa. Dakle, na ovaj, me\u0111ugeneracijske solidarnosti sla\u017eem se da. Dakle, na ovaj na\u010din korisnicima mirovine iz prvog i drugog stupa osigurava se pravo na dodatak na mirovinu kao i korisnicima mirovina samo iz prvog stupa. Nadalje, predlagatelj na jedan plasti\u010dan na\u010din obja\u0161njava da \u0107e osoba koja danas ima 60 godina a uklju\u010duje se u sustav drugog mirovinskog stupa, a koja je imala prosje\u010dnu pla\u0107u tijekom \u017eivotnog sta\u017ea imati mirovinu 2690 kuna, a kada bi se na tu osobu primijenio dodatak na mirovinu koji se obra\u010dunava umirovljenicima koji su samo u prvom stupu, mirovina bi iznosila 3267 kuna \u0161to je mjese\u010dno 577 kuna vi\u0161e. Prvi umirovljenici koji \u0107e dobivati te mirovine iz oba stupa oti\u0161li su u mirovinu 1.1.2017. godine, do sada ih je evidentirano 17 i svi imaju od 300 do 700 kuna manju mirovinu nego da su umirovljeni samo iz prvog stupa, do kraja godine predvi\u0111a ih se jo\u0161 20. Dakle to stoji u prijedlogu zakona SDP-a. Kada se govori o potrebitim sredstvima koje treba osigurati predlagatelj ka\u017ee da je u 2017. godini potrebno 60 tisu\u0107a kuna, a 2019. ve\u0107 vi\u0161e 42 milijuna kuna, 2020. 126 milijuna, 2021. i dalje dakle 210 milijuna kuna odnosno 2022. 249 milijuna kuna ukoliko sam dobro pro\u010ditao, nadam se da jesam. U vezi sa ovim prijedlogom o\u010ditovala se i Vlada RH koja je naglasila nekoliko stvari, ja \u0107u ih samo taksativno nabrojati njih desetak, da se ovim prijedlogom ne daje cjelovito rje\u0161enje predmetne problematike zbog na\u010dina odre\u0111ivanja dodatka, dakle prvog i drugog stupa kao i visine dodatka koji se problematizira s obzirom na osnovicu za dodatak \u0161to je jako bitno. Zatim Vlada problematizira i razli\u010ditu visinu postotka dodatka na mirovinu, ne uzima se taj faktor osnovne mirovine, odre\u0111en prema vrsti mirovine \u0161to je tako\u0111er trebalo napraviti u ovom prijedlogu zakona. Tako\u0111er nije se imalo u vidu \u010dinjenica u kojima korisnici mirovina koji \u0107e ostvariti mirovinu iz prvog i drugog stupa, a ista bi im bila pove\u0107ana za 27% i mirovine iz drugog stupa iznosila vi\u0161e od mirovine da je ostvarena samo u prvom stupu. Isto tako zaboravlja se da je do 2002. godine upla\u0107ivan doprinos na mirovine 20% u prvi mirovinski stup, a nakon toga je razdvojen 15% je i\u0161lo u mirovinski stup, a 5% je i\u0161lo u drugi mirovinski stup. Vlada tako\u0111er isti\u010de da zbog ne odgovaraju\u0107e kapitalizacije to ne smije i\u0107i na \u0161tetu korisnika. Dakle ovdje je vidljivo u samom mi\u0161ljenju Vlade da se radi o veoma zahtjevom i slo\u017eenom poslu i on se stvarno bez obzira \u0161to se mo\u017eda i kolega Mrsi\u0107 i ljuti ili dvoji oko toga, on se stvarno mora temeljito analizirati. Dakle nije dovoljno samo re\u0107i mo\u017eda Vlada ako tako misli ili insinuirati kako bi izgledala ta mirovinska reforma kada nemamo niti orisa te mirovinske reforme i onda ne mo\u017eemo razgovarati o takvim stvarima, ali svakako treba analizirati ovu situaciju. Dakle nagla\u0161avam da nepoznavanje samog sustava mirovinskog kao i intervenciju u zakon i njegove \u010deste izmjene stvaraju jedan dodatan problem samom mirovinskom stupu i na to uvijek treba imati na umu kada donosimo odre\u0111ene izmjene i dopune pojedinih zakona jer je to nepoznavanje sustava, a mirovinski sustav je jedan od tri sustava u RH uz onaj zdravstveni i obrazovni najbitniji sustav i koliko znam on ove godine slavi svoju 95. obljetnicu i sam taj Zavod za mirovinsko osiguranje jedan je od najstarijih u Europi nakon onog poljskog, \u010dini mi se da je drugi po redu. Dakle mirovinsko osiguranje vezano za me\u0111ugeneracijsku solidarnost u okviru op\u0107eg na\u010dela solidarnosti na kojem po\u010diva svako humano dru\u0161tvo i svaka socijalna dr\u017eava i ono je u Hrvatskoj oslonac socijalne sigurnosti sada\u0161njim i budu\u0107im korisnicima. Dakle kada ne\u0161to govorimo danas i kada ne\u0161to mijenjamo u mirovinskom sustavu ili kroz Zakon o mirovinskom osiguranju trebamo imati na umu da \u0107emo mi za odre\u0111eni period godina biti sami korisnici mirovinskog osiguranja i bitno nam je kako \u0107e izgledati na\u0161a mirovina u tim godinama. Dakle ovu problematiku stvarno treba dobro razumjeti, o tome je ne\u0161to govorila i dr\u017eavna tajnica za broj korisnika njih nekoliko sada, dakle nije istina svaki korisnik bio jedan, desetak ili vi\u0161e njih je bitan i nije nebitno kolika mu je mirovina i nije dobro \u010diniti bilo kakvu nepravdu jer ta nepravda rekli bi stariji ljudi vapi u nebu. A jo\u0161 je gore ovo \u0161to je rekao gospodin Mrsi\u0107, ako je to istina, da ve\u0107i dio tih ljudi i ne \u017eeli oti\u0107i u mirovinu jer znaju\u0107i da im je manja \u017eele du\u017ee raditi. Dakle one mirovine koje imaju beneficirani radni sta\u017e u drugom stupu bile su samo 15 godina kapitalizirane, zna\u010di da se radi o jednom kratkom roku kapitalizacije, a onda se postavlja pitanje kako su oni uklju\u010deni u drugi mirovinski stup i da taj period ne\u0107e biti dovoljan za njihovu adekvatnu mirovinu. Dakle treba naglasiti da je izmjena Zakona o mirovinskom osiguranju i dono\u0161enja Zakona o obveznim mirovinskim fondovima jo\u0161 2014. godine upravo su tada oni dovedeni u jedan neravnopravan polo\u017eaj jer Zakonom o mirovinskim fondovima koji je do tada bio na snazi iz 2003. godine \u0161to sam rekao upravo je prepoznato da osobe ne trebaju biti u oba stupa mirovinska odnosno da trebaju ostati u prvom mirovinskom stupu. Dakle izmjena propisa iz 2014. godine ukoliko se ne varam tada se nije razmi\u0161ljalo o tome i oni su ostali kao osiguranici prvoga i drugog mirovinskog stupa. E sada, koliko vidim ministarstvo, a i Vlada \u017eele na jedan cjelovit na\u010din rije\u0161iti ovaj problem. Ja duboko vjerujem da to ne\u0107e trajati dugo i da \u0107e se ovome problemu posvetiti zaslu\u017eena pa\u017enja. I va\u017eno je re\u0107i da rje\u0161enje nije samo dati 27% za dio mirovine do konca 2001. godine i onda jo\u0161 27% za dio mirovine od 2002. godine. Da bi se na pravilan na\u010din izbjegle ove nejednakosti, potrebno je projicirati i same pla\u0107e dakle same uplate doprinosa, da li se radi o 50%-om iznosu pla\u0107e, zna\u010di u 100%, 150% iznosu pla\u0107anja, prinose samih mirovinskih fondova o \u010demu smo danas govorili, zatim vrstu mirovine, o\u010dekivanu dob itd. itd. i sam rast mirovine. Dakle, radi se stvarno o jednom kompleksnom pitanju na kojem zajedno rade i Ministarstvo, a koliko znam iz svojih informacija i Hrvatski zavod za mirovinsko osiguranje. Dakle, ne bi se smjelo dovesti do nejednakosti ali i obezvre\u0111ivanje drugog mirovinskog stupa jer smo se u kona\u010dnici mi odlu\u010dili za to i odlu\u010dili smo se da imamo mje\u0161oviti mirovinski stup. Dakle, nitko nas nije tjerao u to. Ja vjerujem da treba posebno imati u vidu one koji imaju niske pla\u0107e ili minimalne pla\u0107e i koji su danas korisnici najni\u017ee mirovine, a ne\u0107e imati pravo na mirovinu u drugom mirovinskom stupu. I zato je i na Ministarstvu i na Hrvatskom zavodu za mirovinsko osiguranje veliki posao da je \u0161to je mogu\u0107e prije ovome pristupe i ozbiljno i odgovorno i da se uz sve napravljene analize, zapravo svjesni i ove predmetne problematike i ja vjerujem da \u0107e se to i dogoditi. No, zbog onoga \u0161to sam rekao i onoga \u0161to je Vlada zapravo naglasila u svome mi\u0161ljenju, Hrvatska demokratska zajednica ovakav Prijedlog zakona necjeloviti Prijedlog zakona ne mo\u017ee kao takav prihvatiti. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73526",
        "text": "Hvala i vama. Imate \u010detiri replike. Prva gospodin Pernar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73527",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de HDZ-a, pa \u0161to da vam drugo ka\u017eem nego da je upravo HDZ osmislio ekonomski model koji je obogatio nekolicinu, a upropastio golemu ve\u0107inu na\u0161ih gra\u0111ana, a pogotovo umirovljenika. Trenutno stanje gdje radnih mjesta nema, gdje ljudi bje\u017ee iz zemlje, gdje je umirovljenika puno sa nikakvim mirovinama, a zaposlenih malo. Taj sustav ste vi osmislili i umjesto da ispravite nepravde koje ste napravili vi jednostavno ste smislili novu zapravo poni\u017eavaju\u0107u praksu, a to je taj drugi stup mirovinskog osiguranja koji \u0107e u kona\u010dnici ne rezultirati u budu\u0107nosti nego ve\u0107 sad rezultira zna\u010dajno manjim mirovinama i da stvar bude gora ljudi koji \u0107e samo dan kasnije oti\u0107i u mirovinu imat \u0107e 27% manje mirovine upravo zahvaljuju\u0107i tom va\u0161em modelu. Ono \u0161to je najstra\u0161nije nije to \u0161to va\u0161a stranka radi hrvatskom narodu svojom politikom ve\u0107 je najstra\u0161nije to \u0161to vas hrvatski narod podr\u017eava, \u0161to hrvatski narod glasa za vas, \u0161to na va\u0161im skupovima ljudi se valjaju po podu, \u0161to ma\u0161u zastavama va\u0161im i svakakve scene kakve sam imao prilike gledati. A jo\u0161 ljigavije od toga je kada im govore va\u0161i politi\u010dari da \u0107e napraviti Hrvatsku najbogatijom zemljom u Europskoj uniji, a stvarnost je takva da umirovljenici kopaju po sme\u0107u i da \u0107e nastavkom ove politike i ovakvih mizernih i malih mirovina jednostavno \u0107e se ova mizerija hrvatskog naroda nastaviti. Ne znam zapravo \u0161to morate napraviti hrvatskom narodu da vas prestane podr\u017eavat? Ne znam \u0161to jo\u0161 HDZ mora u\u010dinit da bi ljudi otvorili o\u010di i shvatili zapravo koji su va\u0161i ciljevi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73528",
        "text": "Hvala lijepa. To je bila jedna replika na narod vi\u0161e nego na HDZ. Izvolite gospodine Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73529",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Po\u0161tovani kolega Pernar, kad sam govorio vezano za Prijedlog ovoga zakona od SDP-a u jednom dijelu sam rekao da osim obrazovnog i zdravstvenog postoji mirovinski sustav i ovaj sustav me\u0111ugeneracijske solidarnosti sigurno je jedan od najboljih, a jedan je od starijih u Europi. Dakle, tada se ve\u0107 razmi\u0161ljalo o onoj tre\u0107oj dobi i o umirovljenicima. Tijekom dana vi ste, jer nemogu\u0107e je replicirati na takav na\u010din, kontradiktorni u nekim svojim razmi\u0161ljanjima. Bilo bi mo\u017eda dobro da \u0161to se ti\u010de mirovinskog sustava pogledate malo ne samo na stranicama Hrvatskog zavoda za mirovinsko osiguranje ve\u0107 i sve ono \u0161to se radi vezano za mirovinski sustav u Republici Hrvatskoj, onda bi vam mnoge stvari bile jasnije. Dakle, najmanja, najni\u017ea mirovina, neostvarene mirovine, 100 tisu\u0107a ljudi sa mirovinama od 200 i manje kuna. Dakle, sve su to stvari koje mo\u017eda populisti\u010dki dobro zvu\u010de i dobro ih je slu\u0161ati i dobro ih je \u010duti za jednu populaciju, pogotovo jedu populaciju bira\u010da, ali one ne piju vodu, one su neistinite. Dakle, ako ste pratili kada sam govorio recimo o aktualnoj vrijednosti mirovine, o osobnom bodu, o mirovinskom faktoru, mi imamo devet vrsta mirovina u Republici Hrvatskoj. I ne zaboravite, da u jednom dijelu mirovinski sustavi financiraju Domovinski rat, nametnutu agresiju srbo\u010detni\u010dku agresiju u Republici Hrvatskoj i u tim vremenima trebalo je jedan dio isfinancirati i rat. Dakle, sve su to stvari koje su vezane za mirovinski sustav. Ja bih sigurno bio najsretniji kada bi na\u0161i umirovljenici imali daleko ve\u0107e mirovine i da bolje re\u010deno od tih mirovina mogu dostojanstveno \u017eiviti. Me\u0111utim, radi se o puno faktora koji su bitni za odre\u0111ivanje mirovine i s te strane na takav na\u010din treba gledati na mirovinski sustav, na mirovine pa i ovom dodatku o kojem danas govorimo u Hrvatskom saboru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73530",
        "text": "Hvala. Gospodin Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73531",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni zastupni\u010de. Dajte mi recite s obzirom na to da je drugi stup tako uspje\u0161na mjera, za\u0161to sve dr\u017eave Europe odustaju od drugoga stupa? Za\u0161to to rade \u010dak i nama susjedne zemlje? Zna\u010di ili ga ukidaju ili ga zamrzavaju. Kako to da od 130 tisu\u0107a umirovljenika koji su mogli birati da li \u0107e biti u prvom i drugom stupu njih samo 150 je pristalo biti u drugom stupu dok je 129 tisu\u0107a 850 se odlu\u010dilo za prvi stup? I kako komentirate \u010dinjenicu da je hrvatski javni dug eksplodirao u studenom pro\u0161le godine, o \u010demu smo sada dobili informacije, i da po prvi puta u povijesti Hrvatske iznosi vi\u0161e od 300 milijardi kuna? Dakle, je li to mo\u017eda taj rast o kojemu cijelo vrijeme govori va\u0161a Vlada? I mo\u017eete li nam objasniti hrvatskim gra\u0111anima da li drugi mirovinski stup utje\u010de na javni dug i ako utje\u010de na javni dug na koji na\u010din on utje\u010de na javni dug? I tako\u0111er vas \u017eelim pitati za kraj isto pitanje koje sam pitao gospodina Mrsi\u0107a. Da li umirovljenik koji je stekao pravo na mirovine dakle, ima 65 godina nakon \u0161to umre ima pravo naslijediti sredstva koja je upla\u0107ivao u drugi stup? Molim vas za precizni odgovor s obzirom da gospodin Mrsi\u0107 to nije u\u010dinio. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73532",
        "text": "Izvolite gospodin Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73533",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Dakle, odmah odgovor na ovo zadnje. Dakle, ima pravo. Dakle ima pravo, ne trebate dvojiti o tome. Gledajte, mi smo se kao dr\u017eava odlu\u010dili za mje\u0161oviti sustav i to stoji. Stoje i va\u0161e informacije ove koje ste sada izrekli da je postojala mogu\u0107nost biranja izme\u0111u prvog i drugog mirovinskog stupa i ljudi su se mogli odlu\u010diti i to stoji. Dakle, o tome ho\u0107e li ostati drugi mirovinski stup ili ne\u0107e ostati drugi mirovinski stup, sigurno da \u0107e se u Republici Hrvatskoj govoriti o tome, razgovarat \u0107e se o tome. Bio smanjen javni dug Republike Hrvatske da se ukine drugi mirovinski stup, bi sigurno s obzirom na ne znam, na iznos od 89 milijardi kuna koji je sada u drugom mirovinskom stupu, dakle bi li bio smanjen javni dug? Naravno da bi. Naravno da bi, ali mi smo se odlu\u010dili za mje\u0161oviti mirovinski stup dakle ne treba dvojiti dok je sada na snazi da postoji odre\u0111eni benefiti koji na\u0161i gra\u0111ani, korisnici mirovine imaju iz tog drugog mirovinskog stupa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73534",
        "text": "Hvala. Gospodin Culej.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73535",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega Babi\u0107u, govorili ste o nepravdi koja se \u010dini umirovljenicima kako onima koji su u mirovini, tako i onima koji imaju trnoviti put do nje. Ali ja \u0107u ukratko, imam ovdje par primjera. Prvi primjer izvjesnog Milana priznat sta\u017e MUP-a krajine Vukovar od 10. mjeseca 91. do 7. mjeseca 97. Zna\u010di od 10. datum 91. 10. mjesec on je bio u napadu na Vukovar, kasnije mu se priznao taj radni sta\u017e koji je on proveo dok je bio u napadu na Vukovar. Drugi dokumenat govori o Marti\u0107u Milanu. 14. 11. 2017. dokumenat. Datum podno\u0161enja zahtjeva za mirovinu 5. 3. 2009. dono\u0161enje rje\u0161enja 1. 4. 2009. Zna\u010di u 26 dana Milan Marti\u0107, svi znamo o kome govorim je ostvario svoje pravo. Ispla\u0107uje mu se mirovinska primanja. Nadalje slu\u010daj, zahtjevi od JNA oficira i onih koji su u\u010destvovali u agresiji na Hrvatsku. Njihove zahtjeve trebalo je osporiti jo\u0161 2015. godine Vlada Zorana Milanovi\u0107a koja iz nepoznatih razloga to nije u\u010dinila premda je imala mogu\u0107nosti na osnovu pravomo\u0107nih presuda hrvatskih sudova i onih iz Strasbourga. Europski sud za ljudska prava u zahtjevu Dragomira Had\u017ei\u0107a, dakle jedan od uvjeta za te osobe oficire JNA da bi imale pravo na mirovinu prema hrvatskom zakonu bio je da su se stavili na raspolaganje Hrvatskoj vojsci prije 31. prosinca 91., a budu\u0107i da je podnositelj zahtjeva propustio to u\u010diniti nije zadovoljio uvjete za mirovinu kako je propisano u doma\u0107em pravu. Ovu odluku donosi Europski sud, a mi sami sebe poni\u0161tavamo zbog prija\u0161njih vlada koje nisu bile u stanju osporiti tra\u017eenja oficira i ostalih koji su dobili prava prije hrvatskih gra\u0111ana.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73536",
        "text": "Vrijeme gospodine Culej. Odgovor gospodin Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73537",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora hvala. Po\u0161tovani kolega Culej, sla\u017eem se s ovim \u0161to ste rekli i zapravo trebalo je razgovarati o tim stvarima pogotovo kada ste govorili o ovoj presudi Europskog suda. Hrvatska je ozbiljna dr\u017eava i u ovom trenutku se s razine Hrvatskog zavoda za mirovinsko osiguranje ispla\u0107uje nekih 146 tisu\u0107a mirovina izvan Republike Hrvatske i ve\u0107im dijelom su to mirovine iz podru\u010dja biv\u0161e dr\u017eave dakle, na sada novoosnovanim dr\u017eavama Bosne i Hercegovine, Srbije, Makedonije, Crne Gore, Republike Srpske. Poznat mi je taj slu\u010daj. Dakle, i tada se razgovaralo. To su zapravo ostvarena prava pojedinih gra\u0111ana Republike Hrvatske ili onih ljudi koji su radili na podru\u010dju Republike Hrvatske, a koji danas \u017eive izvan Republike Hrvatske, o tome treba naravno zauzeti svoj stav. Dakle, kada govorite o mirovinama JNA o tome je ne\u0161to kolega Mrsi\u0107 govorio. Dakle, govorite o propisima, posebnim propisima zna\u010di, mirovinama po posebnim propisima i tu je nekih 17 kategorija gra\u0111ana. Izme\u0111u ostalog su tu i sudionici Jugoslavenske narodne armije i to je to\u010dno. Dakle, ne samo ovim ostalim izme\u0111u tih 17 skupina nalaze se i pripadnici Jugoslavenske narodne armije koji su bili na podru\u010dju Republike Hrvatske i ne samo njima, ve\u0107 i drugima, i sudionicima NOB-a i Saveznog izvr\u0161nog vije\u0107a itd. Dakle, u pravu ste \u0161to se toga ti\u010de. Ja vam moram re\u0107i da to mora biti politi\u010dka volja, politi\u010dki stav da se to ne dogodi. I ho\u0107e se to dogoditi, ja u ovom trenutku vam ne znam re\u0107i.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73538",
        "text": "Hvala. Posljednja replika gospodina. Da, posljednja replika gospodin \u0160uker.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73539",
        "text": "Hvala lijepo. Pa kolega Babi\u0107u, iskreno govore\u0107i kada se govori o ovoj temi u Saboru uvijek je ovako poluprazna sabornica. Nekoliko ljudi raspravlja. I na \u017ealost vrlo te\u0161ko je slu\u0161ati da o jednoj izuzetno osjetljivoj, \u017eivotnoj temi se raspravlja na jedan poprili\u010dno iracionalan na\u010din. Me\u0111utim ono \u0161to je \u010dinjenica iz onoga \u0161to je govorio i predlagatelj zakona, i iz o\u010ditovanja Vlade i onoga \u0161to ste vi govorili u ime Kluba HDZ-a mi u ovom trenutku imamo samo dvije mogu\u0107nosti. Jedna je da se u sklopu mirovinske reforme napravi sustavno rje\u0161enje za sve one koji su u prvom i drugom stupu mirovinskoga. I ako se dogodi da te mirovine su manje zbog toga \u0161to su ljudi u drugom stupu mirovinskog, dr\u017eava naprosto mora model na\u0107i kako ih obe\u0161tetiti iz jednostavnog razloga jer zakonom ih je obvezalo da bude u tom drugom stupu i drugo je rje\u0161enje ako netko misli da se ukine drugi stup mirovinskog i da se naprosto da mogu\u0107nost gra\u0111anima da biraju \u0161to ho\u0107e. Dakle, to su dvije \u010dinjenice od kojih ne treba bje\u017eati, o kojima naprosto treba netko razgovarati kao o ne\u010demu jer ako \u0107emo razgovarati na bilokoji drugi na\u010din, onda \u0107emo do\u0107i do toga \u0161to imamo sada i to je grijeh svih da se razumijemo, nomenklatura koje zbog financijskog pritiska, ovoga, onoga nikad se nije moglo na\u0107i sustavno rje\u0161enje nego su se nekakvim dodacima na mirovine rje\u0161avali odre\u0111eni problemi koji u trenutku dono\u0161enja zakona se nisu mogli predvidjeti. Dakle, to su \u010dinjenice i tre\u0107u stvar koju \u017eelim re\u0107i ovdje jasno, u trenutku osnivanja mislim da ova dru\u0161tva za upravljanje obveznim mirovinskim fondovima su trebala imati osniva\u010dki kapital 5 milijuna kuna. Mislim da je do\u0161lo vrijeme da oni koji ula\u017eu novce u te dobrovoljne mirovinske fondove da budu i u njihovim nadzornim odborima jer mislim da nije dobro da se odre\u0111ena ulaganja ve\u017eu za majke banke koje su osnovale ta dru\u0161tva za upravljanje obveznim mirovinskim fondovima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73540",
        "text": "Hvala. Gospodin Babi\u0107, odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73541",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Sa ovom zadnjom konstatacijom se sla\u017eem s vama gospodine \u0160uker, ali treba zapravo re\u0107i da smo mi narod koji brzo zaboravlja. Dakle mi zaboravljamo okolnosti u kojima se \u017eivjelo, \u0161to se zapravo doga\u0111alo i na koji na\u010din su institucije trebale opstati. Dakle, nije nebitno da je i za vrijeme kada je bila smanjena gospodarska mogu\u0107nost da su se zapravo tada doga\u0111ale odre\u0111ene malformacije gospodarskog dru\u0161tva i one su se reflektirale na pojedine sustave, u ovom slu\u010daju na mirovinski sustav. U trenutku dono\u0161enja zakona i ovo \u0161to ste vi govorili, Zakon o hrvatskom mirovinskom osiguranju, bilo bi ili sigurno bi bilo dobro da su se predvidjele mnoge stvari pa da se ne ide na taj dodatak na mirovine ve\u0107 da se to ura\u010dunavalo \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Me\u0111utim to se nije dogodilo i onda se postupno kroz dodatak na mirovinu od 1990. godine pa sve do 2017. godine, postepeno su se zapravo pove\u0107avali u postotnom djelu iznosi vezani za dodatak na mirovinu. Zato zbog same korektnosti ovoga \u0161to ste vi govorili, treba re\u0107i da ovo je jedna vrlo bitna problematika, da ona zaslu\u017euje pozornost svih nas u Hrvatskom saboru, da i konstruktivni prijedlozi koji dolaze, ja tako gledam i ovaj prijedlog kluba SDP-a, koji dolazi, da o njima ne samo da treba raspravljati, ve\u0107 da treba donijeti rje\u0161enja. Dakle, rje\u0161enje je da ljudi ne budu diskriminirani, rje\u0161enje je dane postoje nepravde pogotovo ako se radi o istim godinama radnog sta\u017ea, o istom osnovnom bodu, o istom mirovinskom faktoru i o upla\u0107enim iznosima i doprinosima vezano za mirovinski sustav a da se dobije manja mirovina. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73542",
        "text": "Hvala i vama. Idemo dalje sa raspravom. Gospodin Branimir Bunjac ispred Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73543",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de Sabora, uva\u017eene kolegice i kolege, dr\u017eavna tajnice sa suradnicima. Pred nama je danas Prijedlog zakona o drugom mirovinskom stupu kojim se misli rije\u0161iti problem onih ljudi koji od ove godine moraju obavezno uzeti mirovinu iz prvog i drugog stupa. I taj zakon u biti mo\u017eda bi \u010dak mogli i podr\u017eati kad bi taj drugi stup predstavljao nekakvo rje\u0161enje i kad ovaj prijedlog zakona ne bi ustvari bio jo\u0161 jedna od vatrogasnih mjera, dakle mjera koja se bavi posljedicama a ne uzrocima. O tome da li je drugi mirovinski stup uspje\u0161an ili nije, pokazuje vrlo jednostavna matematika koju bi moglo shvatiti i dijete u ni\u017eim razredima osnovne \u0161kole. Zna\u010di ako netko ro\u0111en 1962. godine ima mirovinu za 27% manju nego netko ro\u0111en 1961., onda je potpuno jasno da je drugi stup proma\u0161en. I tu je kraj pri\u010de. Nemamo dalje o \u010demu raspravljati. Ti ljudi su o\u0161te\u0107eni. Ti ljudi su u gubitku. I to je tako i nikako druk\u010dije. Ako od 130 000 umirovljenika koji su mogli do sada birati izme\u0111u prvog i drugog stupa, 129 850 izabere prvi stup, o \u010demu dalje onda je jo\u0161 potrebno diskutirati? Zna\u010di dajte ljudima da imaju barem onakve mirovine kakve su imali a te bajke kako \u0107e imati ve\u0107e mirovine, jednostavno su besmislene. Pazite, mi smo do sada, svi hrvatski gra\u0111ani, u drugi stup uplatili 92 milijarde kuna. I sada gospodin Mrsi\u0107, a s njim se sla\u017eu i kolege iz HDZ-a, tra\u017ei da jo\u0161 platimo, jo\u0161 treba platiti, 93, plati 94, koliko god bude trebalo. Zna\u010di platili smo i sad moramo jo\u0161 pla\u0107ati povrh toga. Koliko je izdvajanje za drugi stup? 5%, 7%, 9%, koliko \u0107emo morati platiti u kona\u010dnici da bi se ti dugovi izravnali? HDZ, normalno sad su pobjegli jer ne znaju \u0161ta bi rekli, ima rekordni javni dug od preko 300 milijardi kuna, nijedna do sada Vlada nije bila tako nesposobna i \u0161eprtljava da bi imala toliki javni dug. Ovo je rekord rekorda. Kad bi se drugi stup ujedinio sa prvim stupom, odnosno kad bi se drugi stup stavio kao dobrovoljni, javni dug bi pao za 1/3, za tre\u0107inu bi se smanjio. Gotovo smanjio. Gotovo za tre\u0107inu. Sad vi\u0161e ne s obzirom da je opet narastao. Ne mo\u017ee Hrvatska i\u0107i naprijed, ako imamo u 2017. porast javnoga duga za 3,7%, a rast BDP-a za 2,8%. Zna\u010di, ako objektivno pogledamo kompletnu sliku, jasno je da RH u stvari de facto u recesiji. Te brojke su la\u017ene. Hrvatska se u ovom trenutku na me\u0111unarodnom tr\u017ei\u0161tu zadu\u017euje uz kamate od 3%. Zna\u010di 2% imamo rast BDP-a, 3% kamate, nismo uspjeli \u010dak niti kamatu pokriti. Javni dug raste 3,7%. O \u010demu dalje imamo pri\u010dat? Dajte smanjite javni dug. Kako \u0107e se smanjiti javni dug? Pa evo, uz pomo\u0107 drugoga stupa. Morate znati ovo, da tako dugo dok je javni dug visok, da se RH zadu\u017euje po nepovoljnim kamatnim stopama. Da je hrvatski kreditni rejting nizak, da se mogu posljedi\u010dno otvoriti radna mjesta, da se posljedi\u010dno moraju dr\u017eati visoki porezi ili \u0107e ih se \u010dak morati jo\u0161 i pove\u0107avati. To je sve posljedica javnoga duga. Zna\u010di, kada bismo smanjili javni dug, pove\u0107ali bismo broj zaposlenih. Kada bi pove\u0107ali broj zaposlenih, bilo bi vi\u0161e uplata u mirovinske fondove. Manje ljudi bi se iseljavalo. Pla\u0107ali bi manje poreze i to bi nam bila dobit koji bi osjetilo cjelokupno dru\u0161tvo. A na ovaj na\u010din dakle, ne samo da nema dru\u0161tvo koristi, nego umirovljenici nemaju koristi. Ponavljam jo\u0161 jednom, imaju 27% manje mirovine. I sada ovdje govore pojedini zastupnici kako se upla\u0107ena sredstva u II stup mogu naslijediti. Ne mogu se naslijediti! Ne mogu! \u010covjek, e sad \u0107emo se ko mala djeca nadvikivati. Uzmite gospodine Mr\u0161i\u0107, \u2026 [[Upadica sa strane, ne razumijese.]] dobro kako god, besplatni mirovinski telefon, imate 0800 broj ne morate platiti, bilo kojeg mirovinskog dru\u0161tva, nazovite ih, besplatno je i pitajte imate li pravo kad budete imali 65 godina i odete u mirovinu naslijediti sredstva. Garantiram vam da nemate, a re\u0107i \u0107e vam \u0161to imate pravo. Jedino imate prava, ako kojim slu\u010dajem umrete, da ako iza vas postoji korisnik mirovine, da on naslijedi va\u0161u mirovinu. Ako takvog korisnika nema, novac ostaje mirovinskom fondu. Novac ostaje mirovinskom fondu, a ne nekakvim nasljednicima. I to vam je prava istina. Meni je nevjerojatno [[Upadica Radin: Molim vas, molim vas.]] da \u010dovjek koji je ministar bio, ne zna da se nikakav novac ne mo\u017ee naslijediti nakon \u0161to umre umirovljenik. Nazovite. Pustite \u0161to govori Bunjac, ako mi ne vjerujete sad samo zato \u0161to ja to govorim. Informirajte se. I to je ono najve\u0107a tragedija u svemu tome. Mirovinska dru\u0161tva \u017eele ostvariti profit. Ona sebi ispla\u0107uju naknade godi\u0161nje od 400 do 800 milijuna kuna. Ja sam ovdje pitao dr\u017eavnu tajnicu 100 puta i nikad mi nije odgovorila kolike mjese\u010dne naknade primaju \u010dlanovi mirovinskih dru\u0161tava u njihovim upravama. Je li istina da primaju 10 tisu\u0107a eura mjese\u010dno? Mogu li saznati te podatke? Ne mogu. Oni osim toga, novce od na\u0161ih mirovina tro\u0161e da bi financirali tvrtke koje su njima u interesu, da bi davali novce tamo gdje su njihovi ljudi, a ne da bi ulagali novac u tvrtke koje bi eventualno bile mo\u017eda doista i profitabilne. Evo, to je klasi\u010dni sukob interesa. Da karikiram, na primjer, odre\u0111ena banka financira odre\u0111enu tvrtku. Ta ista banka je vlasnik mirovinskog fonda. S obzirom da ova tvrtka dolazi u poslovne gubitke, banka s novcem mirovinskog fonda financira tu istu tvrtku kako bi pokrila njezine gubitke i u biti vratila sama sebi novac. To se radi. S time se \u0161pekulira. Mirovinski fondovi slu\u017ee bankama kao njihova privatna blagajna iz koje oni mogu uzeti novce uvijek kad im zatreba. Pri\u010da se da, da hrvatski gra\u0111ani i vi \u0107ete za 30-40 godina kao imati od toga koristi. Pa mi moramo sad pre\u017eivjeti. Pa Hrvatska je na umoru. To su one pri\u010de o raju na nebu, nema veze \u0161to \u0107ete cijeli \u017eivot gladovati, ali kad umrete, onda \u0107ete imati hrane u izobilju. Hrvatskim gra\u0111anima nisu potrebna obe\u0107anja. Hrvatskim gra\u0111anima je potrebno pre\u017eivljavanje i hrvatskim gra\u0111anima su u kona\u010dnici potrebne ve\u0107e mirovine. Drugi stup to ne osigurava. Drugi stup je bankarski proizvod, isti takav bankarski proizvod kao \u0161to su bili i krediti u \u0161vicarskim francima. To je proizvod u kojemu korist samo i jedino imaju banke, koje ne snose apsolutno nikakav rizik od poslovanja mirovinskih dru\u0161tava. Zna\u010di, predsjednik uprave bilo kojeg fonda \u0107e imati pla\u0107u 10 tisu\u0107a eura poslovao fond dobitkom ili s gubitkom. On uvijek ima istu pla\u0107u. Njega je briga kako posluje mirovinski fond. Njemu jedino \u0161to je bitno da mu dr\u017eava daje svaki mjesec 5% iz pla\u0107e Cijela Europa je odustala od drugog mirovinskog fonda, cijela Ju\u017ena Amerika je odustala od drugog mirovinskog fonda, a mi se dr\u017eimo ko pijan plota ne\u010dega \u0161to se u svim drugim dr\u017eavama pokazalo kao proma\u0161eno. \u010covjek koji \u0107e raditi 40 godina, recimo za minimalnu pla\u0107u, znate koliku \u0107e imati mirovinu iz drugoga stupa? 300 kuna. Pa koga la\u017eu ta mirovinska dru\u0161tva da se isplati \u0161tediti u drugom, pa nek oni \u017eive sa 300 kuna. Evo neka gospodin koji je sada tu govorio kako je njemu jako \u017eao, dajte njemu pla\u0107u od 1600 kuna pa neka onda to pri\u010da, pa \u0107ete vidjeti kako \u0107e se boriti ko tigar da to stanje promijeni, onda \u0107e po\u010deti razmi\u0161ljati, onda \u0107e re\u0107i joj gle mo\u017eda to stvarno ne\u0161to nije dobro. Onda \u0107e re\u0107i molim vas dajte idemo ne\u0161to rije\u0161iti, a ovako joj sory znam da vam je te\u0161ko. Lako je govoriti kada si s druge strane barikada, a bit \u0107e on jednog dana umirovljenik i ne do mu Bog da \u017eivi sa 1600, a sa 1600 \u017eivi tri \u010detvrtine hrvatskih umirovljenika ili manje, 100 tisu\u0107a njih nema nikakvu mirovinu. I pri\u010da se kao kada se u\u0161tedi onda \u0107ete vi imati. Meni je pisao umirovljenik pismo, imam ga ovdje sa sobom, 500 tisu\u0107a kuna je uplatio u drugi mirovinski fond, toliko ve\u0107ina radnika ne\u0107e uplatiti za cijeli \u017eivot, ima mirovinu isto 27% manje. Kako se ispla\u0107uju se to mirovine? Ispla\u0107uju se tako da se radi tablica smrtnosti do 93 godine. Znate koliko ljudi u Hrvatskoj ima 93 godine? Tisu\u0107u, a milijun i ne znam 100, 200 tisu\u0107a je umirovljenika. Prosje\u010dna dob u Hrvatskoj je 75 godina, zna\u010di mirovinska ta dru\u0161tva produ\u017euju na\u0161 prosje\u010dni \u017eivotni vijek do 93 godine kao da \u0107emo mi \u017eivjet. Prema tome, ovdje \u017eelim re\u0107i da taman i da dr\u017eava prona\u0111e sredstva za SDP-ov zakon i da isplati tih 27% da problem mirovinskog sustava ne\u0107e biti rije\u0161en. Problem mirovinskog sustava mogao bi biti pobolj\u0161an na na\u010din da se drugi mirovinski stup pretvori u dobrovoljni, da se smanji javni dug za jednu tre\u0107inu, da dr\u017eava svaki mjesec 5% iz pla\u0107a ispla\u0107uje u prvi stup i da se onda samim time mirovine pove\u0107aju trenutno onoliko koliko je mogu\u0107e, a s obzirom da 5% iz pla\u0107e predstavlja jednu \u010detvrtinu ukupnih doprinosa onda vjerojatno mo\u017eemo pretpostaviti da bi se samim time mirovine iz prvog stupa odnosno jedine mirovine mogle trenutno pove\u0107ati za barem 10 do 15%. To bi bilo rje\u0161enje i na tomu rje\u0161enju treba ustrajati, ali prije svega da bi se do rje\u0161enja do\u0161lo oni koji o tome donose odluke trebaju se informirati. Toliko od mene. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73544",
        "text": "Hvala i vama gospodine Bunjac. Gospodin Mirando Mrsi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73545",
        "text": "Mislio sam ne reagirati, ali prvo kolega Bunjac bi ba\u0161 mogao nau\u010diti moje prezime nije Mr\u0161i\u0107 nego Mrsi\u0107. Ja se trudim da uvijek njegovo prezime izgovorim to\u010dno, ali dobro to nije razlog za\u0161to sam se javio. Dakle ja sam vrlo jasno rekao da se naslje\u0111uju mirovine iz drugog mirovinskog stupa i one se naslje\u0111uju u slu\u010daju ako se umirovljenik, dakle ako onaj tko upla\u0107uje umre prije nego krene u mirovinu, njegovi nasljednici imaju pravo prema Zakonu o naslje\u0111ivanju na tu mirovinu. U sustav su ugra\u0111ene i odre\u0111eni socijalni elementi, to zna\u010di da ako umre, a imaju pravo, a primao je mirovinu da njegovi nasljednici imaju pravo na obiteljsku mirovinu, ako je ta obiteljska mirovina ve\u0107a iz prvog stupa onda \u0107e dobivati iz prvog stupa, a njegova sredstva \u0107e se prebaciti u dr\u017eavni prora\u010dun, ako je ve\u0107a iz prvog i drugog stupa onda \u0107e mu se ispla\u0107ivati na ovaj na\u010din. Prema tome, ono o \u010demu vi govorite o\u010diti da izvodite odre\u0111ene situacije na koje mislite da \u0107e vam donijeti poene. A ja \u0107u vas pitati dvije konkretne stvari pa mi odgovorite sa da ili ne. Prvo, ho\u0107ete li podr\u017eati ovaj zakon? I drugo, dali smatrate da kada se prebacuju sredstva dakle vi se zala\u017eete za ukidanje drugog mirovinskog stupa, da li smatrate da trebate pitati mene koji upla\u0107ujem tih 5% na ra\u010dun, da li mislite dal treba pitati mene, da li ja dopu\u0161tam da se moja sredstva koja se nalaze na tom ra\u010dunu prebace u prvi mirovinski stup ili se zala\u017eete za nacionalizaciju? Odgovorite da ili ne.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73546",
        "text": "Hvala. Ja mislim da \u0107e gospodin Bunjac odgovoriti ono \u0161to on misli da treba odgovoriti. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73547",
        "text": "Hvala lijepa. Uva\u017eeni zastupni\u010de Mrsi\u0107, ispri\u010davam se \u0161to sam u va\u0161em imenu previdio tu kva\u010dicu, nadam se da mi se to vi\u0161e ne\u0107e ponoviti. Evo iako mi je prezime Mr\u0161i\u0107 moram priznati jednostavno poznam puno ljudi s tim prezimenom pa sam se prepustio eto tako nekakvoj inerciji. Me\u0111utim, ja ne znam vi imate mo\u017eda potrebu biti satiri\u010dni pa tra\u017eite da recimo ja odgovaram na pitanja sa da ili ne ko da smo pred mati\u010darem, mislim da bi stvari ipak trebalo postaviti ozbiljnije jer kao \u0161to znate ljudi dobivaju ovrhe, umirovljenici dobivaju ovrhe, stranke dobivaju ovrhe, a neki ljudi se \u017eele kandidirati isto za predsjednike tih stranka. Ali evo konkretno kad pitate ho\u0107ete li podr\u017eati ovaj zakon? Da, podr\u017eat \u0107emo taj zakon iz jednostavnog razloga \u0161to svaki put kad je bilo \u0161to u korist gra\u0111ana mi \u0107emo to podr\u017eati ili svejedno nam je da li to predla\u017eete vi ili HDZ ili ne znam netko tre\u0107i itd. Ali tako\u0111er \u017eelimo upozoriti da taj va\u0161 zakon ne predstavlja rje\u0161enje, on predstavlja samo trenutno odga\u0111anje sa suo\u010denja sa istinom. Druga stvar, kad pitate da li treba nacionalizirati drugi stup? Odgovor je ne, jer se mi zala\u017eemo za to da ljudi mogu izabrati. Zna\u010di ni\u0161ta ne bi \u017divi zid da je u mogu\u0107nosti rekao vi to morate u\u010diniti tako i tako, nego bi ljudi imali mogu\u0107nost izabrati, tko \u017eeli u prvi stup, tko \u017eeli u drugi stup. I sve bi bilo na dobrovoljnoj bazi. A ja vam garantiram da ovi ljudi o kojima danas govorimo ovdje u Saboru da bi oni u biti svi i\u0161li u prvi stup i to govori dovoljno samo za sebe.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73548",
        "text": "Gospodin Pernar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73549",
        "text": "Kolega Bunjac, vi ste zapravo i u ovom pitanju u pravu i ukazujete ono \u0161to neki o\u010dito ne mogu vidjeti. Kad bi ljudi shvatili koliko je birokracije koja radi u tim drugim mirovinskim, odnosno dopunskim tim mirovinskim fondovima, shvatili bi zapravo da oni gutaju enormnu koli\u010dinu novca koji je trebao i\u0107i umirovljenicima za njihove mirovine, ali umjesto za njihove mirovine, dobro ste rekli idu u Petrokemiju, idu u Agrokor. Ne bi me \u010dudilo i da brodogradili\u0161ta idu dokapitalizirat, mo\u017eda recimo Uljanik sa novcem mirovinskih fondova. Ne bi me \u010dudilo da nastave kupovat dr\u017eavne dugove koje dr\u017eava nema od kuda vratiti. I ne samo to, nego to je ono \u0161to sam obja\u0161njavao, \u010dak i da recimo 5% kamata koju oni zara\u0111uju, iako takve kamate nema koja bi vam osigurala sigurnost na duge staze, tro\u0161ak samog mirovinskog fonda je 5% godi\u0161nje, minimalno, 4 do 5%. \u0160to zna\u010di, i to pod pretpostavkom da nema gubitaka, da nisu ulagali kao \u0161to je napomenuo kolega Bunjac u Ledo, Petrokemiju itd. Ali jesu, \u0161to zna\u010di da su prihodi mirovinskih fondova zapravo negativni i da \u0107e ljudi ne dobiti vi\u0161e nego \u0161to su ulo\u017eili nego manje. A da je tome tako svjedo\u010de ljudi koji odlaze u mirovinu kojima su mirovine sve manje nego su trebale biti. Zna\u010di projekcije su bile ljudi imat \u0107ete ve\u0107e mirovine. To je bilo ljudima propagirano kad se ulazilo u drugi stup, a sada im zapravo smanjuju mirovine i \u017eele sve gubitke prebaciti na njih, a profit uzet sebi. Eto to je model ove Vlade. I da dobro ste rekli, mi \u0107emo podr\u017eat ovaj zakon jer je dobar za umirovljenike ali to nije cjelovito rje\u0161enje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73550",
        "text": "Hvala. Gospodin Bunjac, odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73551",
        "text": "Pa hvala lijepa zastupni\u010de Pernar. Zna\u010di mi smo uspjeli tijekom ove rasprave do\u0107i do jedne informacije i to je vrlo bitno da javnost zna, dakle, mirovine se ne naslje\u0111uju, odnosno \u0161tednja u drugom stupnju tzv. \u0161tednja se ne naslje\u0111uje. Ako je \u010dovjek ostvario pravo na mirovinu, odnosno ako ima 65 godina. Ako on kojim slu\u010dajem umre prije 65 godine i nije ostvario pravo na mirovinu tada nasljednici imaju pravo naslijediti, ali takvih gra\u0111ana je daleko manje nego budu\u0107ih umirovljenika. Zna\u010di mi smo dali mirovinskim fondovima 92 milijarde kuna, a oni su do sada isplatili \u0161tednje nekih 200 milijuna, zna\u010di isplatili su 0,1% novca kojeg su dobili. Isto tako bih htio re\u0107i da je novac u prvom stupu i kad umirovljenik umre taj novac bi ostao dr\u017eavi i dr\u017eava bi ga koristila za isplatu mirovina jer je namjenski. Me\u0111utim, u mirovinskom dru\u0161tvu kad umirovljenik umre novac ostaje tom mirovinskom dru\u0161tvu, a ono ga ne\u0107e koristiti za isplatu mirovina nego \u0107e ga koristiti za isplatu bonusa fond mena\u0111erima. Ona \u0107e ga koristiti za ljetovanja na Karibima, ona \u0107e ga koristiti za kupovinu skupih auta, ali ga ne\u0107e koristiti vi\u0161e za isplatu tih mirovina i u tome je poanta. Oni moraju poslovati sa dobiti, oni moraju od toga imati svoj postotak i samim time drugi stup ustvari ne slu\u017ei gra\u0111anima, on u kona\u010dnici proizvodi gubitke.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73552",
        "text": "Hvala i vama. Gospodin Silvano Hrelja ispred Kluba zastupnika GLASA i HSU-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73553",
        "text": "Po\u0161tovani gospodin potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani predlagatelju, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice sa suradnicima. Kolegice i kolege, najprije \u0107u se malo osvrnut na ovaj zakon, a onda \u0107u malo i komentirati ono \u0161to je re\u010deno u ovoj raspravi jer je sva\u0161ta re\u010deno, a putno toga jednostavno ne stoji. Dakle, prvo Klub GLASA i HSU-a \u0107e podr\u017eati ovaj Prijedlog zakona neovisno \u0161to je on osu\u0111en na smrt, odnosno ne\u0107e imat \u017eivota jer je odluka Vlade da se ne prihvati. Podr\u017eat \u0107emo ga iz razloga jer mislimo da treba ne\u0161to napraviti za ovih 17 ljudi ve\u0107inom strojovo\u0111a i staklara koji su stjecajem okolnosti pretekli sustav i oti\u0161li u mirovinu, dakle, oni su sa 55 godina \u017eivota ostvarili 45 godina mirovinskog sta\u017ea, dakle, od 30 efektivnog 45 su dobili mirovinskog sta\u017ea jer im se sta\u017e osiguranja ra\u010duna 18, 12, zna\u010di za godinu dobili su godinu i pol sta\u017ea, a po Zakonu o beneficiranom radnom sta\u017eu svake tri godine im se smanjuje dobna granica za odlazak u mirovinu i njima se dobna granica smanjila sa 65 na 55. I to je istina da jedan dio njih ne \u017eeli i\u0107i u mirovinu u ovom trenutku zato \u0161to im je mirovina po mojem pogotovo za strojovo\u0111e negdje od 700 do tisu\u0107u kuna manja, a od onih koji su oti\u0161li 2016. u mirovinu. Jo\u0161 je zna\u010dajnija razlika izme\u0111u njihovih primanja mjese\u010dnih dakle pla\u0107e i mirovine i oni kalkuliraju dok se ne\u0161to ne rije\u0161i odnosno koliko mogu. Dakle ima ih ovih 17 u mirovini i njihova mirovina je definitivno manja. Istine radi od 251 korisnika mirovine iz drugog stupa ovih 17 imaju manju mirovinu i jo\u0161 \u0161to ja znam dvoje osobe, dvije osobe koje su inzistirale da \u017eele imati mirovinu na osnovu svoje uplate u drugi mirovini stup iako su imali pravo izbora one su tvrdoglavo inzistirale da uzimaju mirovinu iz oba stupa i na kraju sada kada su shvatile sada vi\u0161e povratka nema. Radi se o individualnim odlukama. Istine radi treba re\u0107i \u0161to je kolega Bunjac sada govorio da ovih 129 tisu\u0107a gra\u0111ana Republike Hrvatske koji su imali pravo izbora jer su 2002. godine bili izme\u0111u 40 i 50 godina da li ho\u0107e ili ne\u0107e upisati drugi mirovinski stup, nije to\u010dno da, znamo za ovih 230 da koriste mirovinu iz drugog stupa, a ne znamo koliko ih je odustalo od mirovine iz drugog stupa zato \u0161to ovaj proces za njih traje jo\u0161 9 do 10 godina. Dakle, oni \u0107e imati pravo njih ukupno 129 tisu\u0107a odlu\u010divati se do sada i od 2011. do danas i jo\u0161 9 do 10 godina. Prema tome, nitko ne mo\u017ee govoriti i baratati \u010dinjenicom da njih svih 129 tisu\u0107a ne\u0107e uzeti drugi stup. Privilegija za one koji danas koriste drugi stup je u tome \u0161to su imali iznad prosje\u010dne visoke pla\u0107e ili hajmo re\u0107i najvi\u0161e pla\u0107e, a to je 3,6 puta ve\u0107e pla\u0107e nego \u0161to je prosjek Republike Hrvatske i oni spadaju u kategoriju najvi\u0161ih pla\u0107a. Dakle, dosegli su limit iznad koga se ne mo\u017ee, pa im je mirovina koju ostvaruju iz drugog stupa samo jo\u0161 iznad toga. Dakle, to je prava istina o sada\u0161njem stanju o drugom stupu. Naravno, drugi mirovinski stup ima, imat \u0107emo s njim puno problema zbog niske razine pla\u0107a, zbog toga \u0161to nemamo definirano najni\u017eu mirovinu za budu\u0107e dvostupa\u0161e, a morat \u0107emo imati kao socijalnu kategoriju. Mi danas imamo za generacijsku solidarnost imamo najni\u017eu mirovinu koja iznosi 62 kune puta godine sta\u017ea. I za 40 godina ona je 2.580 kuna. Ve\u0107a od prosje\u010dne mirovine da se razumijemo, jer u prosje\u010dnu mirovinu ulaze i one mirovine sa 15 godina, 20 godina sta\u017ea itd. Ali kada govorimo o onoj mirovini koja je po\u017eeljna za sve gra\u0111ane, a to je ona od 40 godina i ona najni\u017ea koja ne ovisi o tome koliko je koji poslodavac upla\u0107ivao ili koliko je muljao, dakle radnik je taj koji je za\u0161ti\u0107en odnosno osiguranik je za\u0161ti\u0107en, ona za 40 godina sta\u017ea iznosi 2 tisu\u0107e 580. Netko \u0107e re\u0107i sramotno. Netko \u0107e re\u0107i sramotno niska. Ali kada izra\u010dunate koliko je ustvari upla\u0107eno doprinosa, onda je to jo\u0161 sramotnija \u010dinjenica da je dr\u017eava propustila naplatiti doprinose. I da se razumijemo u ovoj sabornici jednom za uvijek, da kada govorimo o sustavima mirovinskog osiguranja, ne mo\u017eemo govoriti o tome da je ulaza nikakav, a izlaz iz njih neograni\u010den. Ulo\u017eeno stvara prava bilo da gradimo godinama uplatom doprinosa svoje pravo, ili skupljamo novac na individualnom ra\u010dunu u drugom stupu kapitalizirane \u0161tednje. Ovaj Prijedlog zakona daje malo \u0161ire rje\u0161enje, nego \u0161to sam ja mislio da \u0107e dati odnosno zalazi u dio ne\u010dega \u0161to je volja Vlade da ka\u017ee ho\u0107u, ne\u0107u. Ali u jednom dijelu citiram \u010dlanak 91. Zakona o mirovinskom osiguranju koji ka\u017ee: \u201eOsiguraniku osiguranom u obveznom mirovinskom osiguranju na temelju individualne kapitalizirane \u0161tednje koji je ostvario sta\u017e osiguranja u razdoblju do po\u010detka primjene obveznog mirovinskog osiguranja na temelju individualne kapitalizirane \u0161tednje, starosna mirovina i prijevremena starosna mirovina odre\u0111uje se na na\u010din da se dio mirovine koji mu pripada za mirovinski sta\u017e navr\u0161en do tog dana odre\u0111uje kao da je osiguranik bio osiguran samo u obveznom mirovinskom osiguranju na temelju generacijske solidarnosti, a dio mirovine koji mu pripada za mirovinski sta\u017e od toga dana odre\u0111uje se kao osnovna mirovina.\u201c Dakle, mi imamo u toj kombiniranoj mirovini imamo jedan dio koji se zove mirovina na temelju generacijske solidarnosti i drugi dio koji je osnovna mirovina plus \u0161tednja u drugom stupu. Dakle, nigdje ovdje ne pi\u0161e da umirovljenik ne bi mogao dobiti 27% na samo onaj dio koji je osiguran bio u prvom stupu generacijske solidarnosti. U skladu s time kolega Pe\u0111a i ja smo dali i zahtjev za vjerodostojno tuma\u010denje \u010dlanka 2. Zakona o dodatku i mi mislimo da imamo pravo. Ali sada je inicijativa da se institut uop\u0107e vjerodostojnog tuma\u010denja ukine, a mislimo da imamo pravo zato \u0161to se to ispla\u0107uje za one gra\u0111ane npr. iz Njema\u010dke koji primaju mirovinu iz Hrvatske. Naime, kada tamo ostvare pravo na mirovinu onda daju zahtjev da im se obra\u010dunaju i 5 ili sedam godina u Hrvatskoj i njima se bez obzira da li imaju samo dr\u017eavni sustav u Njema\u010dkoj ili imaju mo\u017eda i tvorni\u010dku kasu sa strane koje odgovara na\u0161em drugom stupu uredno na tih sedam godina obra\u010dunava dodatak od 27%. Ovdje se u ovom slu\u010daju to ne obra\u010dunava. I ne treba se bojati ono \u0161to je istaknuto u mi\u0161ljenju Vlade, ne treba se bojati da bi za ove ajmo re\u0107 staklare i strojovo\u0111e bila mirovina kada bi se dalo \u010dak i ovo \u0161to predla\u017ee kolega Mrsi\u0107 27% na generacijsku solidarnost, dakle samo na prvi stup i 27% na osnovnu mirovinu, ukupna njihova mirovina bi jo\u0161 uvijek bila manja, prora\u010dunali smo nego da su imali pravo izbora kao oni 2016. godine koji su oti\u0161li u mirovinu iz prvog stupa. Za\u0161to je to tako? Zato \u0161to gledam taj slu\u010daj, ima \u0161tednju negdje oko 350 tisu\u0107a kuna, s obzirom da se radi o \u017eestokim tablicama do\u017eivljenja i \u0161to osoba ima 55 godina na tih 350 tisu\u0107a \u0161tednje pripada ga svega 750 kuna, ako misli do\u017eivotno koristiti tu mirovinu. Prema tome, ne treba se toga bojati. No volja je Vlade da u\u010dini \u0161to misli da treba ovdje u\u010diniti, mi to ne mo\u017eemo sprije\u010diti, ali apeliramo i kroz ovaj zakon da treba ne\u0161to u\u010diniti na po\u010detku, a ne \u010dekati da se skupi 10, 15 ili 50 tisu\u0107a ljudi koji su ovako o\u0161te\u0107eni jer onda \u0107e se sigurno morati to u\u010diniti jer \u0107e biti politi\u010dki pritisak jer \u0107e do\u0107i neki izbori, a uo\u010di izbora se uvijek to radi. Pa i gospo\u0111a Jadranka Kosor je 2011. prije izbora ugradila dodatak na mirovine od 4 do 27% u mirovinu, dakle bilo je prije izbora, dakle samo uspore\u0111ujem logiku. I kraj mog izlaganja uz to \u0161to sam rekao da \u0107emo dati klub GLAS-a i HSU-a podr\u0161ku ovom zakonu neovisno o njegovoj sudbini, htio bih korigirati neke stvari. Kolega Mirando je rekao da je 2007. godina uvo\u0111enjem dodataka bio poreme\u0107aj u sustavu. Tektonski poreme\u0107aj u sustavu mirovinskom je bio sa 1.1.1999. jer da se taj sustav slu\u0161ao do danas, danas bi prosje\u010dna mirovina projektirana bila 30% prosje\u010dne pla\u0107e, ona je ipak blizu 38%. I tko god vam pri\u010da da je formula uskla\u0111ivanja kriva za pad prosje\u010dne mirovine u prosje\u010dnoj pla\u0107i, la\u017ee vas jer formula uskla\u0111ivanja pobolj\u0161anja za vrijeme na\u0161eg mandata. Razlog za\u0161to je pad prosje\u010dne mirovine u prosje\u010dnoj pla\u0107i je 240 tisu\u0107a najni\u017eih mirovina \u0161to govori o na\u0161em funkcioniranju na\u0161ih zadnjih 25 godina kada smo dozvolili da imamo isplate pla\u0107a bez uplate doprinosa i svega \u0161to smo zabrljali sve \u0161to se zabrljati dalo. Kolega Mrsi\u0107, saborske mirovine su obi\u010dne mirovine od sije\u010dnja 2011., molim vas nemojte ih vi\u0161e isticati i nek se ni gospodin Bunjac, ni gospodin Pernar ne nadaju saborskoj mirovine, one vi\u0161e ne postoje. One su mirovine po op\u0107im propisima, tko je stekao uvjete stekao je, tko nije, nije na temelju odluke Ustavnog suda, a po zakonu smo svi trebali ostati bez njih, dodu\u0161e ne mo\u017ee se opet retroaktivno. A retroaktivno se mo\u017ee samo ako su uva\u017ei vjerodostojno tuma\u010denje, onda bi se moglo retroaktivno. I jedna stvar, kolega Bunjac, \u0161teta da nije ovdje mo\u017eda bi mogao ne\u0161to i od starijih nas koji pratimo ne\u0161to i nau\u010diti jer dakle godine pra\u0107enja mirovinskog sustava i promjena u mirovinskom sustavu su ono nezamjenjive da bi se moglo poznati sustav. Kolega Bunjac je o\u010dito pitao u mirovinske fondove da li je ne\u0161to nasljedno ili nije, ali trebao je pitati u mirovinsko osiguravaju\u0107e dru\u0161tvo koje je jedno jedino koje radi mirovinske programe isplate mirovine. I ovo \u0161to su mu rekli u mirovinskim fondovima nije u potpunosti to\u010dno. Naime, ako neko umre prije nego je po\u010deo koristiti mirovinu taj \u0107e se novac vratiti dr\u017eavi samo ukoliko ne postoji korisnik obiteljske mirovine. Ali to je i sa prvim stupom. Imate ljudi koji 45 godina upla\u0107uju doprinose, ode u mirovinu koristi mjesec dana, umre i \u0161ta je sa njegovim stvaranjem prava 45 godina, kamo je oti\u0161o? Oti\u0161o je u plus dr\u017eavnoj blagajni. Tako je i sa obveznim izdvajanjem u drugi mirovinski stup. E sad, kada se napravi taj korak do\u017eivljenja kada neko stekne uvjet za mirovinu e onda ide mirovinski program koji postaje nasljedan za ne samo kroz kori\u0161tenje obiteljske mirovine nego kroz kori\u0161tenje nasljednicima, to postaje onda imovina. Dakle uvijek sam govorio da je \u0161tednja u drugom mirovinskom stupu latentna imovina ili uvjetna imovina jer ona postaje raspolo\u017eiva za obitelj i nasljednike tek onda kada do\u017eivim uvjete za mirovinu i kada svoj novac prenesem u mirovinsko osiguravaju\u0107e dru\u0161tvo koje vr\u0161i isplatu. Dodu\u0161e i njih bi trebalo malo da spuste svoju cijenu ulaznih naknada. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73554",
        "text": "Hvala i vama na to\u010dnosti, ba\u0161 na sekundi. Prva replika gospodin Ivan \u0160uker.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73555",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Hrelja, vi ste mo\u017eda u svojoj raspravi koristili jednu rije\u010d koja je najbitnija i koja stvara silne \u0161umove u komunikaciji, a to je rije\u010d prosje\u010dna. Jer kad vi uzmete kolika je prosje\u010dna pla\u0107a, budimo nakon programa, stabilizacijskog programa 93. godine, dakle, kolika je prosje\u010dna pla\u0107a bila 94., kolika je bila 2001., kolika je bila 2003. i kolika je sad bila 2017. onda \u0107ete vidjeti da je to ne\u0161to \u0161to je naprosto nemogu\u0107e staviti u isti ko\u0161. A temeljem Zakona o mirovinskom osiguranju i izra\u010duna mirovina prakti\u010dki ono \u0161to ste primali, upla\u0107ivali to vam je nekakva osnovica za izra\u010dun mirovina i to onda stvara sliku ovakvu mirovina kakva je. Jer uzmite samo da je 2003. prosje\u010dna pla\u0107a bila 3.910, 2001. 3.500, a za 2017. \u0107e vjerojatno biti kad se dobiju konkretni podaci bit \u0107e preko 6.000. Sad uzmite samo u proteklih 10 godina kolika je razlika i da nekome samo ra\u010dunate prosje\u010dnu mirovinu za proteklih 13, 14 godina \u0161to bi dobili, a da ne govorim o tome da je recimo 90-tih godina ona minimalna pla\u0107a za obra\u010dun doprinosa bila 800 kuna. Dakle, imamo ne\u0161to \u0161to imamo gdje vrlo te\u0161ko govoriti o relevantnim pokazateljima. Me\u0111utim, ono \u0161to sam rekao, mi definitivno imamo problem, ja sam o tome govorio i dok sam bio ministar i kasnije kao oporbeni zastupnik i kao zastupnik vladaju\u0107e koalicije. Dakle, taj drugi stup je evidentan problem koji \u0107e sutra sti\u0107i Hrvatsku i kad govorimo o mirovinskoj reformi u Hrvatskoj onda mi to moramo uzet u obzir. I tko god to ne uzima u obzir taj dugoro\u010dno otvara jedan veliki financijski problem u dr\u017eavnom prora\u010dunu. To su \u010dinjenice. Za\u0161to? Zato \u0161to je netko u nekom trenutku poprili\u010dno idealisti\u010dki predvi\u0111ao da \u0107e se mo\u0107i izdvajati 10% poena za mirovinski sustav i recimo u tom trenutku je deficit dr\u017eavnog prora\u010duna bio preko 7%. E sad ga imate 7% pa iz tog sustava, ali u tom trenutku jo\u0161 mirovinsko i zdravstveno nisu bili u dr\u017eavnoj riznici nego su bili izvan i nisu se konsolidirano gledali kroz prora\u010dun. Dakle, puno, puno stvari o kojima bi se dalo pri\u010dati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73556",
        "text": "Hvala. Odgovor gospodin Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73557",
        "text": "Sla\u017eem se kolega \u0160uker s vama. Kolega \u0160uker ja se sla\u017eem s vama da imamo problem zato \u0161to se puno stvari koje su se u projekcijama trebale dogodit nisu dogodile, a dogodile su se neke stvari koje uop\u0107e nisu bile predvidive. Jedna od tih stvari o kojoj danas razgovaramo, tako da nije bila predvidiva da \u0107e nas zate\u0107 niti ova situacija da nam ljudi koji imaju tako visoki beneficirani sta\u017e u 55 ostvaruju punu odnosno starosnu mirovinu da budem precizan. To nas je jednostavno zateklo niti je ova Vlada ra\u010dunala, niti je biv\u0161a koalicijska, niti je Ore\u0161kovi\u0107eva Vlada nije predvi\u0111ala takvu situaciju. Oni su se naprosto dogodili. E sad, ono \u0161to se o\u010dekuje da se intervenira. I ono \u0161to nas \u010deka u analizi drugog stupa i kako se iz te situacije izvu\u0107i nije sigurno ru\u0161enje. Nije sigurno ru\u0161enje, jer vi dobro kao financijar znate kad bi to trenutno stalo da bi to bila atomska bomba u Hrvatskoj. Ne\u0161to \u0161to pre\u017eivjeli svi zajedno financijski ne bi. Dakle, mo\u017eemo drugi stup nadogra\u0111ivati, mo\u017eemo kombinirati prava iz prvog, drugog stupa jer po meni sva tri stupa generacijska solidarnost individualna kapitalizirana \u0161tednja i dobrovoljna \u0161tednja tvore nose jedan krov, a on se zove mirovinski sustav i ni jedna ne stoji sama za sebe nego su izuzetno povezani. Dakle, gdje jedno zavr\u0161ava, drugo po\u010dinje i obrnuto. I moramo doista vi\u0161e o tome razmi\u0161ljati i sjesti i razgovarat \u0161to napraviti, a ne ad hoc vu\u0107i poteze. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73558",
        "text": "Hvala vama. Gospodin Sjepan \u010curaj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73559",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. \u0160tovani kolega Hrelja, dobro ste ovo sad na kraju rekli, zapravo ne trebamo ad hoc vu\u0107i poteze. U izlaganju ste usporedili one koji idu u mirovinu po, dakle, koji su ro\u0111eni prije 62. da oni da oni \u0107e imati ve\u0107u mirovinu \u010dak i ako mi njima damo sad ovih 27% dodatke na ovima koji nisu imali izbora. Za\u0161to? Zato \u0161to oni imaju na 15% 27, a ovi imaju na 20. Me\u0111utim, oni nisu u pitanju ovdje. Ovdje su u pitanju svi drugi koji dolaze za 5 godina, za 10 godina, jer oni \u0107e imati manju mirovinu. Za\u0161to? U onoj razlici kapitalizirane \u0161tednje. Zna\u010di tih prinosa koje netko kroz 30, 40 godina je upla\u0107ivao u drugi stup koji se oplemenio ajmo tako re\u0107i za jedan iznos \u0107e biti u boljoj poziciji nego ljudi koji to nisu imali pravo. I tu sad dolazi do neke razlike. Za\u0161to sad pogodujemo jednima na u\u0161trb drugih? I za\u0161to ne bi onda i drugima to izjedna\u010dili? I onda dovodimo u pitanje cijeli sustav \u0161to ne smijemo. I zato je potrebno zbilja, i dobro je da se raspravlja jer ovo nam je ajmo re\u0107i zadnji poziv da o ovome moramo, ne smijemo vi\u0161e gurati pod tepih i tu \u0107u se slo\u017eiti tu su svi to stavljali i rekli kad do\u0111e vrijeme o tome \u0107emo pa nismo se nitko htjeli s time, zato \u0161to proizlaze odre\u0111ene financijske obveze. Jer kad svi krenu u tu mirovinu ako svima \u0107emo davat 27% onda \u0107e se cijeli sustav uru\u0161iti to svi znamo. I zato je dobro da o tome pri\u010damo jer ta nepravda boli, jer netko tko je ro\u0111en pet dana ranije ili 61. u 12. mjesecu ima 500, 700 kuna vi\u0161e nego onaj koji je ro\u0111en tri tjedna poslije za isti poso, za isto sve, za sve iste beneficije. Naravno da to ne mo\u017ee biti i da tu mora se ne\u0161to napraviti. Ali bojim se ka\u017eem, kad gledamo pro futuro za ove sve druge koji dolaze opet bi radili diskriminaciju prema njima jer svi oni koji bi imali samo iz prvog stupa bi imali na kraju onda ispada manju mirovinu nego ovi kombinirano, ako bi se time toga dr\u017eali. Tako da odnosno, ne samo iz prvog nego iz oba stupa koji su to morali biti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73560",
        "text": "Hvala. Izvolite gospodin Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73561",
        "text": "Uva\u017eeni kolega \u010curaj, ja nisam govorio o tome da bi njihova ukupna mirovina bila manja od onih koji su oti\u0161li 2016. u mirovinu sa aspekta ovog zakona nego iz \u010dinjenice da su oni mladi i da njihov period do\u017eivljenja je veliki i da ono \u0161to su u\u0161tedili nije tako malo 350 i koliko je tisu\u0107a kuna, ali im na tako dugi period daje malo novca. A gledajte, mi \u0107emo morati taj dio o tome voditi ra\u010duna, i ja osobno kao i vi kontaktiram sa tim ljudima. Va\u0161 je sugra\u0111anin jedan s kojim sam komunicirao i on je doista, svaka \u010dast pohvala ovom zakonu jer umjesto da tra\u017ei samo 27% na godine u generacijsku solidarnost on tra\u017ei i 27% na osnovnu mirovinu koja je relativno mala i ne dira individualno kapitaliziranu \u0161tednju. Ali ti ljudi s kojima sam ja kontaktirao bi bili jako zadovoljni da smo im dali ono \u0161to smo tra\u017eili kroz vjerodostojno tuma\u010denje. To je samo 27% na godine sta\u017ea provedene sa uplatama u prvi mirovinski stup po na\u010delu za jednake doprinose i jednaka prava. Dakle, samo to su tra\u017eili. Oni su svjesni toga da su relativno mladi i da ne mo\u017ee tih 350 tisu\u0107a njima dati tisu\u0107u 200 kuna mirovine iz drugog stupa. Dakle, znaju ra\u010dunati. To su ljudi koji su vrlo bistri i prihvatili bi i taj prvi korak. Naravno da bi ovo \u0161to predla\u017ee kolega Mrsi\u0107 i Klub SDP-a bilo bolje i zato \u0107emo ga podr\u017eati. To \u0161to ne\u0107e pro\u0107i, to je opet drugi par opanaka ali probajte i vi tu pomo\u0107i, mo\u017eda pro\u0111e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73562",
        "text": "Gospodin Mirando Mrsi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73563",
        "text": "Hvala lijepo. Iz va\u0161ih usta u Bo\u017eje u\u0161i odnosno u u\u0161i premijera Plenkovi\u0107a koji valjda \u0107e postati odlu\u010dniji nego \u0161to je do sada. Ono \u0161to sam htio s vama jo\u0161 prodiskutirati je ove pri\u010de koje je kolega Bunjac tu nama dao na i javnosti koje izgledaju lijepo odnosno zavode gra\u0111ane to oni se bore za prava gra\u0111ana, a ustvari su dakle iskrivljeni pogled na ono \u0161to stvarno je. Dakle, kada govorimo o tablicama do\u017eivljenja odnosno smrtnosti jasno da je tih 93 godine malo predugo jo\u0161 da \u0107e mirovinska osiguravaju\u0107a dru\u0161tva pod pritiskom ja mislim ministarstva neke stvari razrije\u0161iti druga\u010dije. Ali kolega Bunjac je zaboravio jo\u0161 jednu stvar, da vi sa mirovinskim osiguravaju\u0107im dru\u0161tvom kada odlazite u mirovinu mo\u017eete dogovoriti razli\u010dito vrijeme isplate va\u0161e mirovine iz drugog mirovinskog stupa. Dakle, to je po prvi puta da vi mo\u017eete sami planirati kako ho\u0107ete da vam se ispla\u0107uju mirovine za razliku od prvog mirovinskog stupa kada vam mirovinski ocijepi jednu mirovinu bez obzira da li vi smatrate dakle da li mislite da mirovinu \u017eelite primati 10, 15, 20 godina ona je uvijek ista. Ovdje mo\u017ee se planirati kada i koliko vremena \u017eelite u\u017eivati. To je drugi dio mirovine dakle iz drugog mirovinskog stupa. Jasno da saborskih mirovina vi\u0161e nema, ali \u0107e se one i dalje ispla\u0107ivati iz mirovinskog sustava dakle one su kao dio mirovinskog sustava. Njih \u0107e biti sve manje i manje, ali su one jo\u0161 uvijek tu i drago mi je da smo eto mi na\u0161a koalicijska Vlada bila koji su predlo\u017eili zakon gdje vi\u0161e saborskih mirovina vi\u0161e nema. \u0160to se ti\u010de niskih mirovina one su posljedica niskih pla\u0107a. Nama je u interesu da pove\u0107amo pla\u0107e i sa pove\u0107anjem pla\u0107e bit \u0107e i ve\u0107e mirovine.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73564",
        "text": "Hvala. Odgovor gospodin Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73565",
        "text": "Zahvaljujem kolega Mrsi\u0107. Razgovarao sam nedavno sa zaposlenicima u Konzumu koji su na minimalnoj pla\u0107i. Samo poslovo\u0111e koje imaju 15 i vi\u0161e godina dobivaju 100, 150 kuna ve\u0107u pla\u0107u i dobivaju za rad nedjeljom stotinjak. 3 nedjelje odrade pa dobiju jo\u0161 150 kuna gore. Takva mirovina sigurno ne\u0107e dobiti, takva pla\u0107a ne\u0107e sigurno dati dobru mirovinu ni samo iz prvog stupa. Jedino ako ima 45 godina onda bi hajde to bila neka hajmo re\u0107i mirovina od 3 tisu\u0107e jednaka njihovog sada\u0161njoj neto pla\u0107i. Ali takve pla\u0107e sigurno ne mogu dati bogate mirovine ni samo iz prvog stupa, niti kombinirano iz prvog i drugog stupa. Da, vi ste u prvu. Nakon godina \u0161tednje u mirovinskim fondovima dakle onim gdje s na\u0161om latentnom imovinom upravljaju mirovinska dru\u0161tva taj se novac kapitalizira i prenosi se u mirovinska osiguravaju\u0107a dru\u0161tva. Evo, pred sobom imam program starosna, pojedina\u010dna, do\u017eivotna mirovina sa zajam\u010denim razdobljem, privremena mirovina, zajedni\u010dka sa zajam\u010denim razdobljem M5, uve\u0107ana u zajam\u010denom razdoblju M6. To zna\u010di da \u0107e netko odlu\u010diti da prima tu mirovinu i svoju u\u0161te\u0111evinu kroz 10 godina jer mu to treba, a poslije \u0107ete morati na drugi na\u010din snalaziti. Do\u017eivotna sa zajam\u010denim razdobljem, invalidska mirovina. To su invalidski programi. I da je kolega Bunjac pitao u mirovinsko osiguravaju\u0107e dru\u0161tvo da li je ne\u0161to nasljedno, sigurno bi dobio drugi odgovor, nego \u0161to je dobio od mirovinskih dru\u0161tava jer njima je samo da upravljaju tim novcem da ga pretvaraju u obveznice ili dionice i ostvaruju \u0161to ve\u0107e prinose da bi kapitalizirana \u0161tednja bila \u0161to ve\u0107a. Ispri\u010davam se na \u2026 [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73566",
        "text": "Hvala. Gospodin Vlaovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73567",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Kolega Hrelja, u svoje izlaganju ste rekli da ovaj zakon treba podr\u017eati. I ja ka\u017eem da, treba ta podr\u017eati. Mi iz HSS-a iz kluba ga podr\u017eavamo. Rekao sam to i na Odboru za zakonodavstvo jer je predlagatelj lijepo objasnio da ovo podru\u010dje mirovina iz beneficiranog radnog sta\u017ea iz posebnih uvjeta rada zato imaju beneficirani radni sta\u017e su u jednom zakonu, da se poku\u0161ava ispraviti nepravda. Vi ste lijepo uo\u010dili da je bolje rje\u0161avati sada dok je to 17 slu\u010dajeva ili 19, a ne da se to nagomila 50 tisu\u0107a takovih slu\u010dajeva i sigurno da je dobro djelovati odmah \u010dim se uo\u010di problem iako ovim zakonom ne\u0107emo rije\u0161iti sve probleme mirovina. I lijepo ste rekli da su nam prosje\u010dne mirovine u Republici Hrvatskoj niske upravo iz onih razloga \u0161to je bilo neisplate pla\u0107a, \u0161to se nisu upla\u0107ivali doprinosi i zbog toga nose na\u0161i umirovljenici taj teret, a ne bi trebali. A pogotovo kada znamo da ovoj skupini koji imaju beneficirani radni sta\u017e o posebne uvjete odlaska u mirovinu su ljudi koji rade na razminiranju, a nedavno su tu prosvjedovali na Markovom trgu jer im nisu ispla\u0107ivane pla\u0107e i imaju male pla\u0107e. I te male pla\u0107e ne\u0107e generirati i veliku mirovinu. Zbog takvih i tih ljudi sigurno da ovaj zakon treba i da treba tra\u017eiti rje\u0161enja da mirovine rastu i da dostignu ne samo prosje\u010dnu pla\u0107u u Republici Hrvatskoj, nego i kupovnu mo\u0107, \u017eivotni standard je u padu. Svi gra\u0111ani Republike Hrvatske zbog malih pla\u0107a u Republici Hrvatskoj, a vidimo da \u017eivotni tro\u0161kovi rastu, da su prehrambeni proizvodi porasli \u0161to se ja radujem zbog na\u0161ih obiteljskih poljoprivrednih gospodarstava. Ali na\u0161i umirovljenici imaju sve manju kupovnu mo\u0107. Pa evo imali smo nedavno tu \u010duti da su i banane poskupile, pa si na\u0161i umirovljenici vi\u0161e ni banane ne mogu priu\u0161titi. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73568",
        "text": "Hvala i vama. Gospodin Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73569",
        "text": "Po\u0161tovani kolega, pa a propos drago mi je i nemam \u0161ta puno mijenjati u ovom \u0161to ste vi rekli. \u017delio bih ja kao i vi da se ovo dogodi. Me\u0111utim, dao bih dodatne argumente na ovo da to treba promptno rje\u0161avati. Gledajte ja sam svjedok rje\u0161avanja nekih problema u mirovinskom sustavu, a to nisu devijacije i to nisu pogor\u0161anja. To su pobolj\u0161anja, jer kad ide u korist umirovljenika onda je pobolj\u0161anje. Ne? I kad smo 2007. donijeli Zakon o dodatku na mirovinu on je po\u010deo sa 4 do 27%. 27% dobivaju svi oni koji su u mirovini iza 2009. godine odnosno deseta pa dalje. I naravno da se vodilo ra\u010duna o izjedna\u010davanju novih umirovljenika. Dakle, umirovljenih poslije 1.1.1999. me\u0111u njima samima. Oni se ne mogu i oni su jo\u0161 uvijek ni\u017ei 18% najmanje 18% od onih koji su umirovljeni prije 1.1.'99. zato \u0161to je njima u\u0161lo i pove\u0107anje od 0 do 20%, od 0,5 do 20% i u\u0161lo im je u osnovicu i 100 kuna i 6% i to se ba\u0161 ne mo\u017ee tako izjedna\u010diti jer nam je bitno bilo, da kategorija novih bude izjedna\u010dena. E sad imamo ponovnu devijaciju kroz ovaj dio jer se pojavila nova generacija koja obvezno ide u drugi stup, u drugi stup koji nismo predvidjeli i to \u0107e biti ne\u0161to \u0161to \u0107e nam se svake godine pove\u0107avati. I zato tvrdim da odgovorna Vlada, odgovorni zastupnici, odgovorni klubovi zastupnika moraju na to reagirati i problem rije\u0161iti dok je to 5, 10 ili 17 ljudi, a ne \u010dekati da bude 500 000 kao \u0161to je bilo onda.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73570",
        "text": "Hvala. I na kraju gospodin Ivan Pernar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73571",
        "text": "Uva\u017eeni gospodine Hrelja, problem umirovljenika u kona\u010dnici ne\u0107e rije\u0161iti ovaj zakon, niti bilo koji drugi zakon koji se bavi samo mirovinama. Problem mirovina mo\u017ee se rije\u0161iti samo promjenom ekonomske politike koja \u0107e otvoriti ve\u0107i broj radnih mjesta bez realnog te\u010daja kune, bez ni\u017eih kamatnih stopa i bez ni\u017eih poreza vi\u0161e radnih mjesta nema. To je \u010dinjenica. Vi ste bili u vladama, odnosno hajmo re\u0107i bili ste dio, uvijek ste bili zastupnik ali niste nikad govorili o tim problemima. Nikad niste rekli dame i gospodo kuna je precijenjena 20% zato su uvozni proizvodi jeftiniji, zato doma\u0107a proizvodnja nije isplativa. Nikad niste rekli dame i gospodo zato jer je HNB mjenja\u010dnica, zato jer novac do gra\u0111ana i poduze\u0107a dolazi iz pete ruke ili \u010detvrte zato su kamate tako velike. Jednostavno vi gledate problem mirovina odvojeno od problema razvoja realnog sektora i uvijek ste pri\u010dali o tim mirovinama ali uzrok problema nikad niste spominjali i to je ozbiljan problem, ali ne samo va\u0161. Cijeli ovaj Sabor. Tu svi koji i sjede i ne sjede a nisu za monetarnu reformu svi su oni dio tog sustava, a govore gra\u0111anima da \u0107e im u\u010diniti bolje sutra. E ho\u0107e vraga! Eto \u017eivjeli!",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73572",
        "text": "Odgovor gospodin Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73573",
        "text": "Kolega Pernar, ja se ne predstavljam da razumijem makroekonomiju kao \u0161to vi razumijete, a ne slu\u0161am ni kolegu Lovrinovi\u0107a, ni kolegu Kuli\u0107a sa katastrofi\u010dnim najavama jer \u017eivot bude uvijek negdje izme\u0111u. Ja ne ka\u017eem da oni nemaju pravo u jednom dijelu, ali treba to realizirati. Dakle, rekao sam u i\u0161\u010dekivanju Godoa gra\u0111ani Republike Hrvatske, umirovljenici moraju \u017eivjeti da im se ne bi nanosile nove nepravde tu su zastupnici da interveniraju. Ve\u0107 sad i ve\u0107 puno godina ove na\u0161e dr\u017eave doprinosi iz rada ne pokrivaju mirovinske rashode, a naro\u010dito i zbog toga \u0161to se u mirovinski sustav ukrcalo svega i sva\u010dega. Prema tome, borimo se da za prava gra\u0111ana tra\u017eimo zahva\u0107anje u bud\u017eet iz poreznog sustava. To sam se borio sve ovo vrijeme, a to \u0161to vi niste ni pomi\u0161ljali, a mo\u017eda ste bili u mlade\u017ei HDZ-a pa onda vam je bilo zabranjeno tada tako razmi\u0161ljati kao \u0161to danas razmi\u0161ljate, \u0161to vi tada umirovljeni\u010dku populaciju i probleme niste uop\u0107e pratili nego vam je sada to do\u0161lo jer tu vidite novu meku da bi dobili glasove umirovljenika. Jer umirovljenicima kao i svim drugim gra\u0111anima Republike Hrvatske je vrlo lijepo slu\u0161ati obe\u0107anja. Pa pitajte i kolegu potpredsjednika i on je biv\u0161i umirovljenik, pa se ponovno aktivirao da li mu je lijepo slu\u0161ati lijepa va\u0161a obe\u0107anja. Ja mislim da u\u017eiva tamo na predsjedavaju\u0107em mjestu. I svi u\u017eivamo slu\u0161aju\u0107i dobra obe\u0107anja. Na \u017ealost nerealna su i ja \u0107u se uvijek zagovarati za male pomake, a ovo je mali pomak. Ali za te ljude, tih 17 ljudi je veliki pomak i svi oni koji \u0107e u toj situaciji sutra [[Upadica Radin: Hvala. Jako zanimljivo, ali vrijeme leti. Vrijeme leti.]] To je tako potpredsjedni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73574",
        "text": "I gotovi smo sa replikama. I sada \u0107e gospodin Stjepan \u0106uraj nastupati ispred Kluba zastupnika HNS-a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73575",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Ja \u0107u ipak govoriti, a ne nastupati ali dobro [[Upadica Radin: \u0160to se mene ti\u010de kako vi odlu\u010dite.]] Dobro da. Pa dobro ajde mala digresija i mo\u017eemo pratiti ovdje neke nastupe koji ba\u0161 mo\u017eda nemaju veze sa stvarno\u0161\u0107u, vi\u0161e su nastupi sami po sebi. Dakle ho\u0107emo li krenuti \u2026 ili se koncentrirati na ono \u0161to nam je danas problem, a \u0161to \u0107e biti itekako problem za pet odnosno i vi\u0161e godina kada nam krenu redovne mirovine pune ili prijevremene sa umirovljenicima koji \u0107e koristiti to iz oba stupa. \u0160to se ti\u010de samog mirovinskog sustava, dakako da je on i tu smo ve\u0107 nekoliko put \u010duli na onako zbilja na granici izdr\u017eljivosti jer je on zapravo prestao biti ono \u0161to je namijenjen u startu, dakle nakon devedesete do\u0161lo je do one vrste nacionalizacije i preba\u010deno je sve na teret prora\u010duna. Ali u isto vrijeme je dr\u017eava preuzela sve oblike tada\u0161njeg vlasni\u0161tva nad svom imovinom mirovinskog fonda koji je trebalo imati zadatak da upravo rade odre\u0111ene prinose kroz razli\u010dite dobiti, da se puni taj fond sudjelovanjem odnosno pravima iz tog vlasni\u0161tva. I onda do\u0111emo u situaciju da mijenjamo i na\u010din izra\u010duna mirovina pa da vi\u0161e nije da se ne uzima u prosjek najboljih deset godina u sta\u017eu nego ukupni doprinos, ukupni sta\u017e i do\u0111emo do potrebe za dodatkom od 27% na mirovine u prvom stupu. Konkretno za gra\u0111ane \u0161to to zna\u010di? Da ono \u0161to ste upla\u0107ivali kada se izra\u010duna osobni bod i sve dr\u017eava vam jo\u0161 doda 27% na taj iznos do naravno govorim do ipak ima granica i odre\u0111enih povla\u0161tenih mirovina do osam tisu\u0107a kuna, nadalje se to vi\u0161e ne obra\u010dunava. I sada u svemu tome do\u0111e reforma koja predvidi da ipak nam fali onaj dio baratanja s tim novcima koji smo ukinuli prije skoro 30 godina, 28, 27 pa da imamo drugi stup gdje \u0107e se ta individualna \u0161tednja kapitalizirati, pa prvo 5%, pa 10% pa u kona\u010dnici bi to trebalo biti 15%. I da je tako bilo onda ovih 27% bi ve\u0107 izgubilo kod onih koji idu u punu mirovinu izgubilo bi tu veliku razliku. Sada imamo situaciju za neke ljude koji su po povla\u0161tenom beneficiranom radnom sta\u017eu zapravo stekli punopravne uvjete za odlazak u mirovinu. I da, to je nepravda, to treba jasno re\u0107i, toga smo svi svjesni i Vlada i ovdje ovla\u0161teni ne\u0107u re\u0107i predlagatelji ali ispred ministarstva obrazlagatelj u ovom slu\u010daju su toga svjesni i jasno to rekli u svom obrazlo\u017eenju da ovaj prijedlog zakona ne daje cjelovito rje\u0161enje. Za\u0161to? Jel zato sada \u0161to bi pomogli 37 ljudi ili 17 ljudi ili oni koji \u0107e do\u0107i bi potencijalno ugrozili cijeli sustav za stotine tisu\u0107a pa i milijune ljudi i to je na\u0161a odgovornost i obveza. Nema ja mislim ovdje nikoga i nikom ne bi dao za pravo da ka\u017ee da je ovo jedan problem koji se ne treba rje\u0161avati. Treba, ali opet smo \u010duli ne na u\u0161trb onih budu\u0107ih generacija i ne raditi nove razlike. Jel da, sada ako uvrstimo ovih 27% dodatka na ono \u0161to su oni upla\u0107ivali do '99. godine odnosno do 2002. godine u onaj prvi stup koji je bio 20% to \u0107e opet biti manje nego \u0161to ovi kolege imaju koji su oti\u0161li '61. i manje godi\u0161te u punu mirovinu prije koji nisu bili u drugom stupu, ali ne\u0107e biti tolika razlika i to \u0107e njih zadovoljiti i u tom smislu su ljudi vrlo korektni i ja sam imao prilike razgovarati. Me\u0111utim, \u0161ta je sa svima onima poslije koji idu u mirovinu iz oba stupa i nemaju taj dodatak? Oni \u0107e imati manju i radimo razliku. Puna mirovina-puna mirovina, prijevremena mirovina-prijevremena mirovina, jedna grupa ljudi koja ima beneficirani radni sta\u017e ima ve\u0107u mirovinu, druga ima manju dr\u017eava njima ne poma\u017ee. To ba\u0161 isto ne bi bilo pravo. Zato treba uzeti u obzir zbilja cjelovito rje\u0161enje, mislim da ovako je nepravedno da ostane i treba vidjeti, naravno da ne govorimo sada o onome svemu \u0161to smo \u010duli ovdje o rastu pla\u0107a, rastu mirovina, da govorim ja da je 2000. bila prosje\u010dna minimalna pla\u0107a 1800 kuna, sada je tolika kolika je, ali 1300, 1200 da su se tro\u0161kovi \u017eivota daleko pove\u0107ali, da vi\u0161e nije sada ono \u0161to je bilo 50 godina itd., itd. sve to stoji, \u017eivjeti je sve te\u017ee pogotovo umirovljenicima koji imaju sve ili ne prate toliko pove\u0107anje mirovina odnosno smanjenje kupovne mo\u0107i. No, ono \u0161to je sigurno da ne mo\u017ee nikada biti mirovina ista ko i pla\u0107a, zna\u010di matemati\u010dki nemogu\u0107e. Ne mo\u017eete od 20% ne\u010dega i onda imati 100% cijelo vrijeme, onda bi morali odvajati ne\u0161to drugo. Dakle neke tu fraze zbilja ne bi mogli stojati. Naravno oni koji se \u017eele \u0161tediti dodatno ili kako god oblik \u0161tednje ima pravo i to mo\u017ee, ali na\u017ealost na\u0161i ljudi nemaju ni odakle. Lako je \u0161tediti kada se ima odakle, na\u017ealost sada to nema. Ono \u0161to u kona\u010dnici mi i prihva\u0107amo obrazlo\u017eenje Vlade naravno, ali i podupiremo nastojanja i inicijativu i predlagatelja da se ovaj problem rije\u0161i. Mene uop\u0107e ne zanima jel se to moglo rije\u0161iti prije dvije godine, pet godina, sedam godina ili deset, meni je sada jedino bitno da se ti problemi rje\u0161avaju i da u budu\u0107nosti to bude. I ono \u0161to bi ja i\u0161ao i prema ministarstvu i ovo je onaj prijedlog \u0161to sam naveo i ranije da se na\u0111e i izna\u0111e rje\u0161enje kako ovi ljudi koji \u0107e primati vidno manju mirovinu od svojih kolega koji su godinu dana mla\u0111i i vi\u0161e, kako godine budu i\u0161le dakle '61. i starije da se na\u0111e i za njih jedan model da im se to obra\u010duna i da im to u\u0111e ta razlika nekako u budu\u0107u mirovinu po budu\u0107em zakonu, konkretno re\u010deno da im se ta razlika \u0161to su sada primali manje i \u0161to \u0107e primati manje da se to nekako vrati. I to bi onda imali najpravednije rje\u0161enje kada postignemo, ali naravno imaju\u0107i u vidu i sve one budu\u0107e umirovljenike koji \u0107e i\u0107i u mirovinu iz oba u redovnu mirovinu iz oba ili prijevremenu, ali ne po beneficiranom sta\u017eu iz oba mirovinska stupa. Puno smo \u010duli ovdje o mirovinskim stupovima odnosno o drugom stupu konkretno i neke stvari zbilja \u0107e se i tu trebati regulirati, me\u0111utim mislim da je generalno gledano mogu\u0107nost i naslje\u0111ivanja i odre\u0111enog oblika biranja kori\u0161tenja opet korak naprijed pomak nego \u0161to smo imali do sada da \u010dovjek ili umre prije nego \u0161to po\u010dne uop\u0107e mo\u0107i koristiti mirovinu, novac ostaje ili koristi ju vrlo mali broj godina ako maknemo mogu\u0107nost i obiteljske mirovine i da se bira ona koja je povoljnija za one koji naslje\u0111uju, odnosno oni koji su ostali iza opet nek \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Ovo barem daje odre\u0111ene mogu\u0107nosti da se iskoristi ta, ta ajmo re\u0107i u krajnjoj liniji \u0161tednja kao \u0161to ona je i zato taj na\u010din treba svakako i\u0107i. Dakle klub HNS-a \u0107e podr\u017eati mi\u0161ljenja Vlade sa i ajmo re\u0107i dati u mandat da se zbilja rije\u0161i ovaj problem jer ovo je dobro da raspravljamo o tome, to su a kako je rekla i dr\u017eavna tajnica dovoljno da je ve\u0107 jedan, jedna osoba, ve\u0107 je nepravda u\u010dinjena. Pa bilo svejedno je li ono 17, 27 i 37 a ne daj Bo\u017ee i ve\u0107i broj. Zna\u010di mi moramo raditi zakone koji ne smiju niti jednu osobu dovesti u nepovoljni polo\u017eaj i koji moraju biti \u0161to pravedniji ili ako mo\u017eemo re\u0107i ba\u0161 uvjetno pravedni za sve gra\u0111ane RH. I da nema razlike, ne radi zakona i da pomognemo jednima na u\u0161trb u budu\u0107nosti i smanjenju pravednosti drugih. Naravno da to sve treba danas vidjeti, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ovako pri\u010dati kada je 37, sutra \u0107e biti 370 tisu\u0107a i moramo i o tome razmi\u0161ljati na koji na\u010din \u0107e se to onda mo\u0107i i uop\u0107e ispla\u0107ivati. I zato je potrebno upravo jedno cjelovito rje\u0161enje koje \u0107e obuhvatiti to i zato to mo\u017eda nije nikada ni do\u0161lo na red jer nitko nema \u010darobnu kuglu da zna \u0161ta \u0107e biti 2022. kada krenu prvi ili 2027. kada to zbilja krene u punom obliku u kojem stanju \u0107e biti i dr\u017eavna riznica, odnosno i financije i gdje \u0107emo biti i na koji na\u010din mo\u017eemo se tu obvezati. Ali to je ono \u0161to nas \u010deka i to je ono \u0161to trebamo \u0161to prije napraviti. Evo zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73576",
        "text": "Hvala i vama. Nemamo replike, to je dobra vijest. Gospodin Mladen Karli\u0107, pojedina\u010dna rasprava, na\u017ealost ga nema. Gospodin Ivan Lovrinovi\u0107, pojedina\u010dna rasprava, na\u017ealost ga nema. Ivan Pernar, pojedina\u010dna rasprava, na svu sre\u0107u ga ima. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73577",
        "text": "Dame i gospodo, ova rasprava je vrlo bitna, ne zbog politi\u010dkih prepucavanja iako su politi\u010dka prepucavanja sastavni dio ove igre koje smo mi svi pristali biti sudionici. Ova rasprava je bitna radi umirovljenika odnosno njihovih mirovina. Ho\u0107e li ljudi koji su ro\u0111eni godinu dana ili jedan dan kasnije ili ranije imati 27% manju mirovinu iako su imali identi\u010dan radni sta\u017e i identi\u010dnu pla\u0107u odnosno primanja tijekom tog radnog sta\u017ea odnosno jednako su upla\u0107ivali u mirovinski fond. Ovaj prijedlog zakona koji daje SDP je dobar u smislu da omogu\u0107ava tim umirovljenicima da dobiju jednaku mirovinu, odnosno da nemaju 27% manju. Me\u0111utim, iskrenost onoga koji daje zakon testira se na koji na\u010din? Testira se tako da se vidi kada je taj \u010dovjek ili politi\u010dka stranka bila u poziciji vlasti, vodila recimo Ministarstvo rada, socijalne skrbi itd., bila ministar, dio Vlade. Da li je tada predlagala ovakva zakonska rje\u0161enja? Odgovor je da nije. Zna\u010di SDP je mogao komotno ovaj problem tih nejednakih mirovina rije\u0161iti kada su bili na vlasti zakonskim dekretom. Ali nije. To vam je kao recimo pitanje MOST-a gdje Strenja-Lini\u0107 prosvjeduje protiv plutaju\u0107eg LNG terminala sada kada su u opoziciji a kada su bili na Vladi onda Tomislav Paneni\u0107 glasa za plutaju\u0107i LNG terminal i predstavlja to kao jedan kvalitetan projekt. Nije iskreno protivljenje recimo porezu na nekretnine kada MOST kada je sa HDZ-om na vlasti glasa za porez na nekretnine a onda kada ode u oporbu e sada ka\u017ee mi smo protiv poreza na nekretnine. Vi gospodo iz SDP-a ste svako posjedovanje marihuane recimo kriminalizirali, bilo prekr\u0161ajno ili kazneno. Kazne nov\u010dane su drakonske za one koji imaju marihuanu kod sebe. E sada kada ste pali u opoziciju, kada ste izgubili vlast e sada vi ho\u0107ete ne ka\u017enjavati jedan segment korisnika marihuane, predla\u017eete zakon. A znate da nema ve\u0107ine u Saboru koja bi to prihvatila. Ali to vam se ka\u017ee ono kasno Marko na Kosovo sti\u017ee, odnosno gdje si bio dok je grmilo. Zna\u010di mi ovdje u Saboru imamo neiskrenu opoziciju velikim dijelom. Nikada ne\u0107u zaboraviti kada je bila rasprava o prora\u010dunu tada je Bo\u017eo Petrov rekao da ovaj prora\u010dun koji se sada predlagao za 2018. se ne razlikuje od prora\u010duna prethodnih godina koji nisu bili razvojni odnosno bili su isti kao i taj ili drugim rije\u010dima ovaj za 2018. je isti kao i prethodni i iz tog razloga ga odbacujem. Onda mu je kolega moj i predsjednik stranke Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107 rekao ali kolega Petrov pa vi ste glasali za te iste prora\u010dune koje sada kritizirate kada ste bili na vlasti. I to je klasi\u010dna boljka da oni koji su mogli ne\u0161to napraviti nisu napravili to \u0161to su govorili da \u0107e napraviti. A sada kada padnu opoziciju sada oni nude genijalna rje\u0161enja. Nude, evo ajmo ispraviti nepravda, ajmo napraviti ovo, ajmo napraviti ono. Dame i gospodo iz SDP-a jeste bili na vlasti, da li ne? Kako je rekao kolega Bunjac, kao da smo kod mati\u010dara. Odgovor je da. Jeste li mogli ovaj problem korigirati? Da ili ne? Odgovor je da ali niste htjeli. I nikada ne\u0107u zaboraviti razgovore sa jednim saborskim zastupnikom iz SDP-a kada je on predlo\u017eio amandmanom na prora\u010dun da se kupi ne znam neki CT ili MR ure\u0111aj u \u0161ibenskoj bolnici, ne znam to\u010dno koji. I onda je on rekao posebno me zanima kako \u0107e glasati neka zastupnica HDZ-a koja je kada je SDP bio na vlasti predlo\u017eio taj isti amandman da se to osigura za bolnicu. I ona je kao dio tih diza\u010da ruku vladaju\u0107e ve\u0107ine glasala protiv njegovog amandmana, a onda ga jedan drugi SDP-ovac pitao, a kako si ti glasao kada je ona predlo\u017eila taj amandman isti koji sada ti predla\u017ee\u0161 a kada si ti iz SDP-a bio na vlasti. I on se nasmije, ka\u017ee ja sam bio protiv tog njenog amandmana tada. \u0160to vam ho\u0107u re\u0107i, kada netko predla\u017ee zakon kao dio manjine, a obna\u0161ao je vlast odnosno bio dio ve\u0107ine, a nije to napravio dok je mogao tada su sva njegova rje\u0161enja farsa. A re\u0107i \u0107u vam i jo\u0161 jedan detalj, glavno obja\u0161njenje Most-a za\u0161to nisu proveli sve reforme koje su obe\u0107avali, a realno gledano nisu napravili nikakva u dva mandata, njihovo glavno obja\u0161njenje je da nije bilo vremena odnosno da su oni davali zakone, ali da se nisu stigli raspraviti, me\u0111utim to nije istina, a evo i za\u0161to. Pa tko je bio predsjednik Sabora ako ne Bo\u017eo Petrov, tko odlu\u010duje o dnevnom redu ako ne Bo\u017eo Petrov? On je mogao re\u0107i evo imamo stru\u010dnjake, imamo konkretna rje\u0161enja hajmo predlo\u017eiti prijedloge zakona i mogao je re\u0107i gospodi iz HDZ-a, moji ovi zakoni \u0107e sada biti prvi, ja sam sada vlast, ja sam sada predsjednik Sabora i ja odlu\u010dujem o dnevnom redu, zato smo se odrekli ministarstva. I \u010dovjek bi rekao to je super stvar ok odrekli ste se ministarstva zato da bi bili predsjednik Sabora i odlu\u010divali o dnevnom redu. Me\u0111utim, na koji na\u010din je Bo\u017eo Petrov odlu\u010divao? Pa jadno i nikako, dame i gospodo. I sada kada je Most pao u opoziciju isto kao i SDP, e sada oni ka\u017eu gle mi imamo super prijedloge zakona i oni sada mogu iskrcati tisu\u0107u zakona na stol. Prijatelju, a dok si bio na vlasti za\u0161to ih nisi predlagao, za\u0161to ih nisi stavljao na dnevni red i predlagao. E dame i gospodo. I druga stvar, Most iz vlade u kojoj je bio nije oti\u0161ao zato jer se nije slagao s njenom op\u0107om politikom nego sa kadrovskim rje\u0161enjem, smetao im je ministar Mari\u0107. Ali po meni nije problem \u010dovjek, nije problem pojedinac, problem je naopak sustav. Oni su mogli i\u0107i mijenjati sustav da su htjeli, ali su znali da sustav niti \u017eele mijenjati niti sa HDZ-om mogu mijenjati. Iz tog razloga su glumili oporbu sustavu iako to nisu bili na na\u010din da se su na ljudskoj razini i\u0161li nekoga likvidirati i ne\u010diju glavu tra\u017eiti. U prvom poku\u0161aju im je uspjelo, odletila je glava Tomislava Karamarka koja je zahvaljuju\u0107i Mostovcima postao vrlo vjerojatno pro\u0161lo svr\u0161eno vrijeme. Ali kada su i\u0161li po glavu Mari\u0107a, pitanje je sada tko je pro\u0161lo svr\u0161eno vrijeme. ho\u0107e li im gra\u0111ani opet dati podr\u0161ku da rade jo\u0161 jedan poku\u0161aj da tako ka\u017eem, vlade, vlasti u kojoj je dominacija forme nad sadr\u017eajem. Zna\u010di nije bitno koje reforme \u0161ta konkretno Most radi, nego je bitno to da Mostovci sabotiraju na osobnoj razini HDZ-ovce. Da je Most rekao HDZ-u ne\u0107e vam pro\u0107 porez na nekretnine, mi \u0107emo glasati protiv toga, ja bih onda skinuo Mostovcima kapu, ali Most to nije rekao, Most to nije napravio. Da je Most tada rekao ne\u0107ete raditi plutaju\u0107i LNG na Krku i mi radi plutaju\u0107eg LNG ne \u017eelimo sudjelovati u vladi, ne oni su rekli mi smo super, mi podr\u017eavamo taj projekt, ali nama je problem neki tamo pojedinac. A \u0161ta je Zdravko Mari\u0107 odlu\u010divao? On je bio u Agrokoru samo jedan lutak koji nije odlu\u010divao u ni\u010demu kao ni u ovoj Vladi. I svi vi znate \u0161to je najgore ne odlu\u010duje ni Plenkovi\u0107. Direktive dolaze izvana, dolaze tu tomovi papira iz Bruxellesa koji se izglasavaju po hitnoj proceduri malte ne bez rasprave. I ona mala rasprava koja je bila i nju se likvidira. Kada se mijenja recimo sada Poslovnik govori se da rasprava nije kvalitetna, pa evo kada napravite te izmjene Poslovnika zar mislite da \u0107e biti kvalitetnije? Sada je nas u Saboru 2,4,6,8,9 sa vama predsjedavaju\u0107i 10, mislite li da \u0107e biti vi\u0161e zastupnika? I sami znate da 90% rasprava prolazi bez rasprave odnosno u par sati, dva, tri sata zavr\u0161e. Eto hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73578",
        "text": "Hvala i vama. Ova \u0107e se jo\u0161 malo nastaviti jer gospo\u0111a Juri\u010dev-Martin\u010dev je tra\u017eila repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73579",
        "text": "Hvala lijepo. Pa kolega Pernar malo prije ste u svom izlaganju iznijeli slu\u010daj vezano za uvr\u0161tavanje amandmana na dr\u017eavni prora\u010dun vezano za nabavu magnetske rezonance za \u0160ibensko-kninsku bolnicu, sve ste to\u010dno rekli. Istina je bila da sam ja podnijela amandman svojevremeno 2011. godine na prora\u010dun, tada je kolega Franko Vidovi\u0107 bio protiv. Onda je isto tako to on u\u010dinio na dr\u017eavni prora\u010dun za 2018. godinu u prosincu pro\u0161le godine i ja sam bila protiv, ali ja vam moram re\u0107i za\u0161to sam bila protiv. Zato \u0161to \u0107e magnetska rezonanca zajedno sa \u010ditavim projektom dnevne bolnice vrijedan 46 milijuna kuna biti osiguran za \u0160ibensko-kninsku bolnicu i upravo potpisivanje tog ugovora bit \u0107e u petak. Zna\u010di \u0160ibensko-kninska bolnica \u0107e dobiti magnet i to je bio razlog zbog kojeg nisam glasala za taj amandman jer sam ve\u0107 znala na koji na\u010din taj \u0107e ure\u0111aj dobiti gra\u0111ani \u0160ibensko-kninske \u017eupanije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73580",
        "text": "Gospodin Pernar dajem vam rije\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73581",
        "text": "Uva\u017eena zastupnice. Divim se va\u0161oj mogu\u0107nosti predvi\u0111anja budu\u0107ih doga\u0111aja \u0161to ste znali stvari koje drugi nisu znali \u0161to ste tako vrhunski bili upu\u0107eni i mogu\u0107e je da je va\u0161a odluka o odbijanju tog, rekli ste ne znam CT ili MR ure\u0111aja prije par godina bila motivirana znanjem da \u0107e za par godina taj ure\u0111aj do\u0107i. To je jedna opcija, a druga opcija je jednostavno da ste bili neiskreni tada, odnosno velika je vjerojatnost, odnosno smisao mojeg govora nije bio ukazati samo na va\u0161e pona\u0161anje nego op\u0107enito. Igrom slu\u010daja sam se uhvatio primjera toga, ali vam ho\u0107u re\u0107i da isto kada vi gospodo iz HDZ-a ako jednog dana budete opozicija vi \u0107ete se tad boriti opet protiv poreza na nekretnine. Shva\u0107ate? Sad \u0107e govoriti to je lo\u0161a stvar, to je kriva pri\u010da. To je bit pri\u010de \u0161to sam ja htio re\u0107i, a onda kad do\u0111ete na vlast, e onda mi to uvodimo a isto gospoda iz SDP-a i MOST-a koji sada vas kritiziraju i napadaju i daju tobo\u017ee nekakve prijedloge sutra ako budu na vlasti e oni \u0107e se pona\u0161ati kao vi sad kad ste na vlasti. Zna\u010di mi imamo problem nevjerodostojnosti i zapravo stvarne politike. Ni HDZ, ni SDP, ni MOST nema ve\u0107 vi svoju politiku mijenjate i prilago\u0111avate ovisno o tome jeste li na vlasti ili ne. To je jedina stvar i to je ono \u0161to je naj\u017ealosnije. Jel' mo\u017eete vi iz HDZ-a danas re\u0107i da ste protiv poreza na nekretnine? Ne mo\u017eete. To je sve jedan naopak, naopak je sustav i naopaki su bira\u010di koji vas podr\u017eavaju. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73582",
        "text": "Hvala lijepa. I sada u ime predlagatelja gospodin Mirando Mrsi\u0107 da zavr\u0161nu rije\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73583",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Evo zahvaljujem se svima na raspravi. Ono \u0161to svi kada odemo iz ove sabornice danas trebamo imati na umu da 20 ljudi u Hrvatskoj, 20 gra\u0111ana prima mirovinu koja je 570 kuna manja nego \u0161to bi trebali primati i da to traje ve\u0107 sada godinu i 2 mjeseca. Tako\u0111er trebate oti\u0107i sa \u010dinjenicom da je ministar Pavi\u0107 22. rujna pro\u0161le godine rekao da eto samo \u0161to nisu gotovi prora\u010duni i da \u0107e se taj problem rije\u0161iti. Godinu i 2 mjeseca se problem nije rije\u0161io. U roku 6 mjeseci nismo dobili niti jedan parametar o tome na koji na\u010din \u0107e se ovaj problem razrije\u0161iti. I tre\u0107a stvar kad odete iz ove sabornice znajte da 198 ljudi ima pravo na mirovinu, ali ne idu u tu mirovinu iz razloga \u0161to ne \u017eele da im ta mirovina bude trajno umanjena za izme\u0111u 300 i 700 kuna. Napominjem da su to ljudi koji rade na opasnim poslovima, dakle to su ljudi koji imaju pravo na beneficirani radni sta\u017e. Najve\u0107i je broj strojovo\u0111a i svako oklijevanje i ne\u010dinjene te ljude koji nastavljaju raditi silom prilika, jer jednostavno ne \u017eele da im je mirovina manja izla\u017eete njihov \u017eivot pogibelji, \u017eivot i onih putnika u vlakovima koji oni voze jer oni imaju pravo na tu mirovinu. Ra\u010dunajte gospodo iz Vlade, dr\u017eavna tajnice da tim ljudima trebate omogu\u0107iti da ukoliko smatraju da trebaju oti\u0107i u mirovinu da oni u tu mirovinu odu jer su ispunili sve zakonske uvjete da odu u mirovinu. I pustite im da u\u017eivaju tu mirovinu na na\u010din kao \u0161to \u017eele. Nemojte da zbog zakonskih ograni\u010denja oni nastavljaju dalje raditi iako bi \u017eeljeli oti\u0107i u mirovinu, jer na to imaju pravo. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73584",
        "text": "Hvala i vama. Zaklju\u010dujem raspravu. Glasovat \u0107emo kada se steknu uvjeti. Sutra ujutro nastavljamo u 9,30 sa Kona\u010dnim prijedlogom zakona o strate\u0161kim investicijskim projektima Republike Hrvatske. Zna\u010di drugo \u010ditanje, a nakon toga u prvom \u010ditanju Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o sudovima. Hvala lijepa i dovi\u0111enja! SJEDNICA PREKINUTA U 17,00 SATI.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-03-06-0.u73585",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopuni Zakona o dodatku na mirovine ostvarene prema Zakonu o mirovinskom osiguranju, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 195. Predlagatelj je Klub zastupnika SDP-a, rasprava je zaklju\u010dena. Dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjeni i dopuni Zakona o dodatku na mirovine ostvarene prema Zakonu o mirovinskom osiguranju \u010dije dono\u0161enje nije podr\u017eala Vlada kao ni saborska radna tijela. Utvr\u0111ujem da prijedlog nije dobio dovoljan broj glasova 41 za, 2 suzdr\u017eana i 75 glasova protiv, tako da ovaj zakon nije donesen. Dobro jutro po\u0161tovane kolegice i kolege. Nastavljamo s radom. Prva to\u010dka: Kona\u010dni Prijedlog zakona o strate\u0161kim investicijskim projektima RH, drugo \u010ditanje, P.Z.E. broj 223. No, prije toga imamo nekoliko zahtjeva za stankom. Prvi kolega Ve\u0161ligaj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "reco": "nastavljamo sa radom tj zapo\u010dinjemo rad sa prijedlogom zakona o uvjetima za pru\u017eanje usluga carinskog zastupanja prvo \u010ditanje pz br 292 ali naravno prije to\u010dke prvi se za stanku javio kolega pe\u0111a grbin klub sdpa izvolite zahvaljujem po\u0161tovani gospodin potpredsjedni\u010de klub sdpa tra\u017ei stanku od 10 minuta vezano uz gospodarsku situaciju u rh a",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 462.078,
                "time_e": 462.718
            },
            {
                "time_s": 463.418,
                "time_e": 463.518
            },
            {
                "time_s": 464.178,
                "time_e": 464.398
            },
            {
                "time_s": 464.498,
                "time_e": 464.578
            },
            {
                "time_s": 464.818,
                "time_e": 465.358
            },
            {
                "time_s": 465.418,
                "time_e": 465.538
            },
            {
                "time_s": 465.618,
                "time_e": 465.678
            },
            {
                "time_s": 465.738,
                "time_e": 466.058
            },
            {
                "time_s": 466.138,
                "time_e": 466.498
            },
            {
                "time_s": 466.538,
                "time_e": 466.558
            },
            {
                "time_s": 466.578,
                "time_e": 466.938
            },
            {
                "time_s": 467.018,
                "time_e": 467.058
            },
            {
                "time_s": 467.138,
                "time_e": 467.438
            },
            {
                "time_s": 467.518,
                "time_e": 467.758
            },
            {
                "time_s": 467.858,
                "time_e": 468.218
            },
            {
                "time_s": 468.258,
                "time_e": 468.778
            },
            {
                "time_s": 468.898,
                "time_e": 469.058
            },
            {
                "time_s": 469.158,
                "time_e": 469.458
            },
            {
                "time_s": 469.558,
                "time_e": 469.758
            },
            {
                "time_s": 469.898,
                "time_e": 469.978
            },
            {
                "time_s": 470.198,
                "time_e": 470.858
            },
            {
                "time_s": 471.778,
                "time_e": 471.958
            },
            {
                "time_s": 472.058,
                "time_e": 472.398
            },
            {
                "time_s": 472.518,
                "time_e": 472.738
            },
            {
                "time_s": 472.938,
                "time_e": 473.318
            },
            {
                "time_s": 473.738,
                "time_e": 473.858
            },
            {
                "time_s": 473.918,
                "time_e": 473.958
            },
            {
                "time_s": 474.018,
                "time_e": 474.058
            },
            {
                "time_s": 474.098,
                "time_e": 474.398
            },
            {
                "time_s": 474.478,
                "time_e": 474.758
            },
            {
                "time_s": 475.938,
                "time_e": 476.178
            },
            {
                "time_s": 476.278,
                "time_e": 476.478
            },
            {
                "time_s": 476.538,
                "time_e": 476.818
            },
            {
                "time_s": 477.138,
                "time_e": 477.298
            },
            {
                "time_s": 477.458,
                "time_e": 477.758
            },
            {
                "time_s": 477.858,
                "time_e": 478.198
            },
            {
                "time_s": 479.178,
                "time_e": 479.638
            },
            {
                "time_s": 479.798,
                "time_e": 480.178
            },
            {
                "time_s": 480.238,
                "time_e": 480.658
            },
            {
                "time_s": 481.198,
                "time_e": 481.938
            },
            {
                "time_s": 482.038,
                "time_e": 482.378
            },
            {
                "time_s": 482.938,
                "time_e": 483.338
            },
            {
                "time_s": 484.018,
                "time_e": 484.378
            },
            {
                "time_s": 484.478,
                "time_e": 484.898
            },
            {
                "time_s": 485.118,
                "time_e": 485.358
            },
            {
                "time_s": 485.778,
                "time_e": 485.838
            },
            {
                "time_s": 486.218,
                "time_e": 486.578
            },
            {
                "time_s": 486.658,
                "time_e": 487.018
            },
            {
                "time_s": 487.098,
                "time_e": 487.238
            },
            {
                "time_s": 487.418,
                "time_e": 487.938
            },
            {
                "time_s": 487.998,
                "time_e": 488.438
            },
            {
                "time_s": 488.478,
                "time_e": 488.498
            },
            {
                "time_s": 488.538,
                "time_e": 488.978
            },
            {
                "time_s": 489.558,
                "time_e": 489.598
            }
        ],
        "start": 462.078,
        "end": 489.598,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "lijepo potpredsjedni\u010de sabora u ime kluba \u017eivog zida i snagae tra\u017eim stanku u trajanju od 10 minuta kako bi progovorio o usporavanje rasta bdp",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 495.743,
                "time_e": 496.083
            },
            {
                "time_s": 496.463,
                "time_e": 497.183
            },
            {
                "time_s": 497.283,
                "time_e": 497.763
            },
            {
                "time_s": 498.963,
                "time_e": 498.983
            },
            {
                "time_s": 499.043,
                "time_e": 499.143
            },
            {
                "time_s": 499.263,
                "time_e": 499.503
            },
            {
                "time_s": 499.623,
                "time_e": 499.903
            },
            {
                "time_s": 499.983,
                "time_e": 500.183
            },
            {
                "time_s": 500.243,
                "time_e": 500.263
            },
            {
                "time_s": 500.363,
                "time_e": 500.763
            },
            {
                "time_s": 500.843,
                "time_e": 501.123
            },
            {
                "time_s": 501.183,
                "time_e": 501.583
            },
            {
                "time_s": 501.643,
                "time_e": 501.663
            },
            {
                "time_s": 501.743,
                "time_e": 502.063
            },
            {
                "time_s": 502.083,
                "time_e": 502.123
            },
            {
                "time_s": 502.283,
                "time_e": 502.323
            },
            {
                "time_s": 502.423,
                "time_e": 502.803
            },
            {
                "time_s": 503.503,
                "time_e": 503.743
            },
            {
                "time_s": 503.803,
                "time_e": 503.863
            },
            {
                "time_s": 504.363,
                "time_e": 504.923
            },
            {
                "time_s": 504.963,
                "time_e": 504.983
            },
            {
                "time_s": 505.043,
                "time_e": 505.623
            },
            {
                "time_s": 505.683,
                "time_e": 505.983
            },
            {
                "time_s": 506.083,
                "time_e": 506.403
            }
        ],
        "start": 495.743,
        "end": 506.403,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "sljede\u0107i se javio kolega lovrinovi\u0107 potpredsjedni\u010de sabora ja nemam pravo na stanku ali molim vas da mi dopustite u nastavku kad se vratimo sa odmora da vam postavim jedno pitanje kao zastupnik koji se sigurno interesira gra\u0111aninda molim vas da mi dopustite ja ovdje ne postavljam pitanje u svoje ime da pitam vas ali pitanje namijenjeno predsjedniku sabora vi ga sada zamjenjujete za\u0161to godinu i pol dana ne dolazi to\u010dka dnevnog reda o izvje\u0161taju hnba o ostvarivanju ciljeva monetarne politike ona stoji ovdje za prvo polugodi\u0161te 2016. drugo polugodi\u0161te 2016. 2017. tko jednostavno \u0161titi guvernera o dakle kritika odnosno rasprave neugodne u saboru i za\u0161to kako predsjednik sabora definira dnevni red za\u0161to udugovla\u010di skriva tu temu izuzetno va\u017enu za sve gra\u0111ane hrvata \u017eelim to zatim kao u ime \u0107ete postaviti pitanje predsjedniku sa sljede\u0107i je nikola grmoja klub zastupnika mosta izvolite",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 509.083,
                "time_e": 509.423
            },
            {
                "time_s": 509.503,
                "time_e": 509.583
            },
            {
                "time_s": 509.643,
                "time_e": 509.963
            },
            {
                "time_s": 510.183,
                "time_e": 510.543
            },
            {
                "time_s": 510.743,
                "time_e": 511.363
            },
            {
                "time_s": 513.243,
                "time_e": 513.843
            },
            {
                "time_s": 513.943,
                "time_e": 514.263
            },
            {
                "time_s": 514.583,
                "time_e": 514.643
            },
            {
                "time_s": 514.743,
                "time_e": 514.983
            },
            {
                "time_s": 515.063,
                "time_e": 515.323
            },
            {
                "time_s": 515.383,
                "time_e": 515.423
            },
            {
                "time_s": 515.523,
                "time_e": 515.963
            },
            {
                "time_s": 516.103,
                "time_e": 516.203
            },
            {
                "time_s": 516.243,
                "time_e": 516.383
            },
            {
                "time_s": 516.423,
                "time_e": 516.503
            },
            {
                "time_s": 516.543,
                "time_e": 516.603
            },
            {
                "time_s": 516.623,
                "time_e": 516.683
            },
            {
                "time_s": 516.743,
                "time_e": 517.323
            },
            {
                "time_s": 517.483,
                "time_e": 517.503
            },
            {
                "time_s": 517.603,
                "time_e": 518.103
            },
            {
                "time_s": 518.183,
                "time_e": 518.303
            },
            {
                "time_s": 518.383,
                "time_e": 518.443
            },
            {
                "time_s": 518.523,
                "time_e": 518.863
            },
            {
                "time_s": 518.943,
                "time_e": 519.003
            },
            {
                "time_s": 519.043,
                "time_e": 519.283
            },
            {
                "time_s": 519.343,
                "time_e": 519.383
            },
            {
                "time_s": 519.443,
                "time_e": 519.543
            },
            {
                "time_s": 519.603,
                "time_e": 520.003
            },
            {
                "time_s": 520.363,
                "time_e": 520.523
            },
            {
                "time_s": 520.623,
                "time_e": 521.063
            },
            {
                "time_s": 521.183,
                "time_e": 521.363
            },
            {
                "time_s": 521.523,
                "time_e": 522.023
            },
            {
                "time_s": 522.903,
                "time_e": 523.023
            },
            {
                "time_s": 523.143,
                "time_e": 523.203
            },
            {
                "time_s": 523.343,
                "time_e": 523.603
            },
            {
                "time_s": 523.683,
                "time_e": 524.103
            },
            {
                "time_s": 524.183,
                "time_e": 526.763
            },
            {
                "time_s": 526.883,
                "time_e": 527.063
            },
            {
                "time_s": 527.103,
                "time_e": 527.223
            },
            {
                "time_s": 527.283,
                "time_e": 527.323
            },
            {
                "time_s": 527.383,
                "time_e": 527.423
            },
            {
                "time_s": 527.503,
                "time_e": 528.063
            },
            {
                "time_s": 528.163,
                "time_e": 528.203
            },
            {
                "time_s": 528.283,
                "time_e": 528.443
            },
            {
                "time_s": 528.523,
                "time_e": 528.583
            },
            {
                "time_s": 528.663,
                "time_e": 528.963
            },
            {
                "time_s": 529.003,
                "time_e": 529.323
            },
            {
                "time_s": 529.363,
                "time_e": 529.383
            },
            {
                "time_s": 529.443,
                "time_e": 529.623
            },
            {
                "time_s": 529.683,
                "time_e": 529.823
            },
            {
                "time_s": 530.263,
                "time_e": 530.323
            },
            {
                "time_s": 530.423,
                "time_e": 530.763
            },
            {
                "time_s": 530.843,
                "time_e": 531.203
            },
            {
                "time_s": 531.323,
                "time_e": 531.383
            },
            {
                "time_s": 531.503,
                "time_e": 531.923
            },
            {
                "time_s": 532.403,
                "time_e": 532.803
            },
            {
                "time_s": 532.903,
                "time_e": 533.403
            },
            {
                "time_s": 533.503,
                "time_e": 533.843
            },
            {
                "time_s": 533.923,
                "time_e": 533.983
            },
            {
                "time_s": 534.023,
                "time_e": 534.063
            },
            {
                "time_s": 534.143,
                "time_e": 534.243
            },
            {
                "time_s": 534.303,
                "time_e": 534.763
            },
            {
                "time_s": 535.463,
                "time_e": 535.763
            },
            {
                "time_s": 535.863,
                "time_e": 536.143
            },
            {
                "time_s": 536.203,
                "time_e": 536.243
            },
            {
                "time_s": 536.303,
                "time_e": 536.403
            },
            {
                "time_s": 536.463,
                "time_e": 536.743
            },
            {
                "time_s": 537.583,
                "time_e": 537.623
            },
            {
                "time_s": 537.703,
                "time_e": 538.023
            },
            {
                "time_s": 538.163,
                "time_e": 538.403
            },
            {
                "time_s": 538.463,
                "time_e": 538.763
            },
            {
                "time_s": 538.803,
                "time_e": 539.063
            },
            {
                "time_s": 539.223,
                "time_e": 539.243
            },
            {
                "time_s": 539.303,
                "time_e": 539.663
            },
            {
                "time_s": 539.703,
                "time_e": 540.463
            },
            {
                "time_s": 541.243,
                "time_e": 541.263
            },
            {
                "time_s": 541.303,
                "time_e": 541.823
            },
            {
                "time_s": 542.223,
                "time_e": 542.463
            },
            {
                "time_s": 542.543,
                "time_e": 543.003
            },
            {
                "time_s": 543.083,
                "time_e": 543.483
            },
            {
                "time_s": 544.003,
                "time_e": 544.163
            },
            {
                "time_s": 544.263,
                "time_e": 544.503
            },
            {
                "time_s": 544.643,
                "time_e": 544.823
            },
            {
                "time_s": 544.903,
                "time_e": 544.963
            },
            {
                "time_s": 545.083,
                "time_e": 545.263
            },
            {
                "time_s": 545.383,
                "time_e": 545.923
            },
            {
                "time_s": 546.043,
                "time_e": 546.763
            },
            {
                "time_s": 547.283,
                "time_e": 547.463
            },
            {
                "time_s": 547.563,
                "time_e": 548.083
            },
            {
                "time_s": 548.203,
                "time_e": 548.903
            },
            {
                "time_s": 549.543,
                "time_e": 550.403
            },
            {
                "time_s": 550.983,
                "time_e": 551.143
            },
            {
                "time_s": 551.283,
                "time_e": 551.863
            },
            {
                "time_s": 551.963,
                "time_e": 552.323
            },
            {
                "time_s": 552.423,
                "time_e": 552.963
            },
            {
                "time_s": 553.903,
                "time_e": 553.923
            },
            {
                "time_s": 555.103,
                "time_e": 555.323
            },
            {
                "time_s": 555.803,
                "time_e": 556.283
            },
            {
                "time_s": 556.343,
                "time_e": 556.603
            },
            {
                "time_s": 556.683,
                "time_e": 557.143
            },
            {
                "time_s": 557.243,
                "time_e": 557.643
            },
            {
                "time_s": 557.703,
                "time_e": 557.723
            },
            {
                "time_s": 557.803,
                "time_e": 558.223
            },
            {
                "time_s": 558.663,
                "time_e": 558.683
            },
            {
                "time_s": 558.803,
                "time_e": 559.103
            },
            {
                "time_s": 559.343,
                "time_e": 559.583
            },
            {
                "time_s": 560.083,
                "time_e": 560.503
            },
            {
                "time_s": 560.563,
                "time_e": 560.903
            },
            {
                "time_s": 561.003,
                "time_e": 561.483
            },
            {
                "time_s": 561.563,
                "time_e": 561.823
            },
            {
                "time_s": 561.903,
                "time_e": 562.123
            },
            {
                "time_s": 562.303,
                "time_e": 562.623
            },
            {
                "time_s": 563.043,
                "time_e": 563.723
            },
            {
                "time_s": 563.823,
                "time_e": 564.143
            },
            {
                "time_s": 564.263,
                "time_e": 564.323
            },
            {
                "time_s": 564.443,
                "time_e": 564.723
            },
            {
                "time_s": 565.223,
                "time_e": 565.683
            },
            {
                "time_s": 565.763,
                "time_e": 566.043
            },
            {
                "time_s": 566.103,
                "time_e": 566.163
            },
            {
                "time_s": 566.223,
                "time_e": 566.323
            },
            {
                "time_s": 566.383,
                "time_e": 566.703
            },
            {
                "time_s": 566.783,
                "time_e": 567.363
            },
            {
                "time_s": 567.443,
                "time_e": 567.643
            },
            {
                "time_s": 567.703,
                "time_e": 567.783
            },
            {
                "time_s": 567.843,
                "time_e": 568.123
            },
            {
                "time_s": 568.163,
                "time_e": 568.363
            },
            {
                "time_s": 568.683,
                "time_e": 568.703
            },
            {
                "time_s": 568.743,
                "time_e": 568.843
            },
            {
                "time_s": 569.623,
                "time_e": 569.783
            },
            {
                "time_s": 569.863,
                "time_e": 570.203
            },
            {
                "time_s": 570.223,
                "time_e": 570.523
            },
            {
                "time_s": 570.683,
                "time_e": 571.083
            },
            {
                "time_s": 571.143,
                "time_e": 571.743
            },
            {
                "time_s": 571.823,
                "time_e": 572.263
            },
            {
                "time_s": 572.343,
                "time_e": 572.403
            },
            {
                "time_s": 573.103,
                "time_e": 573.343
            },
            {
                "time_s": 573.423,
                "time_e": 573.683
            },
            {
                "time_s": 573.743,
                "time_e": 573.863
            },
            {
                "time_s": 573.923,
                "time_e": 574.383
            },
            {
                "time_s": 574.443,
                "time_e": 574.703
            },
            {
                "time_s": 574.743,
                "time_e": 575.123
            }
        ],
        "start": 509.083,
        "end": 575.123,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "po\u0161tovani potpredsjedni\u010de tra\u017eim stanku u ime kluba mosta na temu aktualne politi\u010dke situacije",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 580.15,
                "time_e": 580.55
            },
            {
                "time_s": 580.63,
                "time_e": 581.31
            },
            {
                "time_s": 581.41,
                "time_e": 581.77
            },
            {
                "time_s": 581.89,
                "time_e": 582.37
            },
            {
                "time_s": 582.65,
                "time_e": 582.69
            },
            {
                "time_s": 582.73,
                "time_e": 582.85
            },
            {
                "time_s": 582.95,
                "time_e": 583.19
            },
            {
                "time_s": 583.29,
                "time_e": 583.59
            },
            {
                "time_s": 583.65,
                "time_e": 583.71
            },
            {
                "time_s": 583.81,
                "time_e": 584.03
            },
            {
                "time_s": 584.09,
                "time_e": 584.51
            },
            {
                "time_s": 584.61,
                "time_e": 585.03
            },
            {
                "time_s": 585.13,
                "time_e": 585.71
            }
        ],
        "start": 580.15,
        "end": 585.71,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "o zavr\u0161ili dakle nastavljamo u 9 sati i 45 minuta hvala",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 588.01,
                "time_e": 588.03
            },
            {
                "time_s": 589.53,
                "time_e": 590.03
            },
            {
                "time_s": 590.11,
                "time_e": 590.35
            },
            {
                "time_s": 590.43,
                "time_e": 591.09
            },
            {
                "time_s": 591.31,
                "time_e": 591.33
            },
            {
                "time_s": 591.77,
                "time_e": 591.79
            },
            {
                "time_s": 591.97,
                "time_e": 592.25
            },
            {
                "time_s": 592.31,
                "time_e": 592.33
            },
            {
                "time_s": 592.37,
                "time_e": 592.77
            },
            {
                "time_s": 592.95,
                "time_e": 593.27
            },
            {
                "time_s": 593.33,
                "time_e": 593.53
            }
        ],
        "start": 588.01,
        "end": 593.53,
        "match_error": "only in reco"
    }
]