[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130945",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, cijenjene zastupnice i zastupnici. U skladu sa odredbama Zakona o Dr\u017eavnom uredu za reviziju Hrvatskom dostavljeno je Izvje\u0161\u0107e o radu Dr\u017eavnog ureda za reviziju za 2018. godinu. Kao \u0161to vam je poznato poslovi ureda, vrste revizije, subjekti i predmet revizije utvr\u0111uju se godi\u0161njim programom i planom rada. Tako su u programu i planu rada za 2018. godinu obuhva\u0107eni subjekti za koje je odredbama Zakona o Dr\u017eavnom uredu za reviziju i Zakonom o financiranju politi\u010dke aktivnosti i izborne promid\u017ebe propisana obveza obavljanja revizije svake godine a to su godi\u0161nji izvje\u0161taj, revizija godi\u0161njeg izvje\u0161taja o izvr\u0161enju dr\u017eavnog prora\u010duna i politi\u010dke stranke, nezavisni zastupnici i \u010dlanovi predstavni\u010dkih tijela lokalnih jedinica. Sve druge revizije planirane su isklju\u010divo na temelju zakonom propisanih kriterija kao \u0161to su materijalna zna\u010dajnost, procjena rizika i prikupljanje informacije o subjektu revizije kao i onom segmentu o kojem moramo tako\u0111er voditi ra\u010duna a to je mi\u0161ljenje koje su eventualno dobili neki subjekti u prije obavljenim revizijama prije svega mislimo na dakle nepovoljno mi\u0161ljenje. Tako su planirane i obavljene 224 financijske revizije, 104 revizije u\u010dinkovitosti. Ovdje bih vam samo naglasio, ako se sje\u0107ate, ja sam ovdje 2011. godine rekao da idemo jednim putem kao \u0161to se radi, svi na\u0161i kolege na razini EU u svijetu i da su revizije u\u010dinkovitosti te kojima \u0107emo se morati najvi\u0161e pozabaviti u budu\u0107nosti. Te 2011. godine mi smo obavili 2 revizije u\u010dinkovitosti, danas smo obavili 104, dakle idemo tim putem. Zatim 11 provjera provedbi naloga i preporuka te 223 uvida u financijski izvje\u0161taj. Revizije su obavljene u skladu sa me\u0111unarodnim standardima vrhovnih revizijskih institucija, kodeksom profesionalne etike rada dr\u017eavnih revizora i naravno Zakonom o Dr\u017eavnom uredu za reviziju a obuhva\u0107aju ispitivanje dokumenata, izvje\u0161\u0107a, sustava unutarnje kontrole te financijskih i ra\u010dunovodstvenih postupaka u cilju utvr\u0111ivanja jesu li podaci u financijskim izvje\u0161tajima to\u010dni a poslovanje obavljeno u skladu sa zakonskim propisima. Revizijom se daje i ocjena o u\u010dinkovitosti kori\u0161tenja i tro\u0161enja javnih sredstava a sva izvje\u0161\u0107a naravno dostavljaju se Hrvatskom saboru i objavljena su na mre\u017enim stranicama na\u0161ega ureda. Pored poslova revizije planirani su i obavljeni i poslovi suradnje sa pravosudnim i drugim tijelima te poslovi me\u0111unarodne suradnje. \u0160to se ti\u010de suradnje s pravosudnim i drugim tijelima kao i prija\u0161njih godina i tijekom 2018. godine ured je ovim tijelima, s ovim tijelima sura\u0111ivao prije u tijeku i nakon obavljene revizije. Razmijenjeni su dokumenti i izvje\u0161\u0107a sa, za 35 predmeta s Dr\u017eavnim odvjetni\u0161tvom, MUP-om i sudovima. Zna\u010dajna je i me\u0111unarodna suradnja koju ured provodi kroz razmjenu stavova, iskustava i stru\u010dne literature s ciljem ujedna\u010davanja metodologije rada te pra\u0107enja suvremenih pravaca razvoja revizijske profesije u svijetu. Posebno bih istaknuo suradnju s Europskim revizijskim sudom i vrhovnim revizijskim institucijama europskih zemalja s dugom tradicijom i velikim iskustvom. Tako\u0111er ured ima status unutarnjeg revizora EUROSAI-a Me\u0111unarodne organizacije vrhovnih revizijskih institucija europskih zemalja i to za razdoblje od 2017. do 2020. godine. Ovdje moram napomenuti da smo izabrani tajnim glasovanjem od na\u0161ih kolega u Istanbulu 2017. godine sa od 39 nazo\u010dnih dobili smo 37 glasova. To zna\u010di da je Dr\u017eavni ured za reviziju RH prepoznat svojim profesionalnim i kvalitetnim radom od na\u0161ih kolega. Tako\u0111er, ured ima status unutarnjem revizora EUROSAI-a Me\u0111unarodne organizacije vrhovnih revizijskih institucija europskih zemalja i to dakle za ovo razdoblje koje sam reko. Osim toga, pro\u0161le godine ured je bio predsjedatelj i doma\u0107in vrlo uspje\u0161nog godi\u0161njeg sastanka kontaktnog odbora EU kojeg \u010dine \u010delnici vrhovnih revizijskih institucija \u010dlanica EU, a koji je odr\u017ean u Dubrovniku u listopadu mjesecu pro\u0161le godine. Glavna tema sastanka bila je suradnja i odnos vrhovnih revizijskih institucija s gra\u0111anima te njihovo ostvarenje odnosno otvaranje prema javnosti. Na tom podru\u010dju na\u0161 ured ima vrlo naprednu i razvijenu praksu. Na kraju \u017eelio bih se osvrnuti na na\u0161 novi zakon, Zakon o Dr\u017eavnom uredu za reviziju koji je sabor donio ovdje u ovom visokom domu, dakle prije dva tjedna. Ovim se zakonom pove\u0107ava obujam poslova Dr\u017eavnog ureda za reviziju koji se odnosi na pove\u0107anje broja subjekata za koje je ured ovla\u0161ten obavljati reviziju, ali i na poslove provjere provedbe naloga i preporuka odnosno sankcioniranje njihove ne provedbe. Ured trenutno od 343 sistematizirana radna mjesta ima popunjeno 284 s time da je u zadnjih 5 mjeseci \u0161to zbog odlaska u mirovinu najvi\u0161e ljudi, \u0161to zbog prelaska u druge institucije broj zaposlenika smanjen za 19-toro. Dakle, pove\u0107ava se obujam posla za na\u0161 ured, a u isto vrijeme zaposlenici odlaze iz ureda i te\u0161ko je prona\u0107i nove zaposlenike koji su dovoljno stru\u010dni obavljati tako stru\u010dne, stru\u010dne i reko bi kompleksne poslove u na\u0161oj struci, ali ka\u017eem i nadam se da u vremenu koje dolazi da \u0107emo taj problem rije\u0161iti. Naravno, svi oni koji se bave ovim poslom svakako znaju da bi jedan revizor samostalno morao, mogao obavljati poslove revizije mora raditi najmanje 5 godina, a to je jedno duga\u010dko razdoblje pa kad mladi ljudi do\u0111u to je zaista rekao bih dosta kompleksno za ured. Jedan od klju\u010dnih razloga dakle, zbog kojih ljudi odlaze je i visina pla\u0107e dr\u017eavnih revizora, koji ponavljam obavljaju vrlo slo\u017eene i kompleksne poslove, pla\u0107e su takve kakve jesu i ljudi nas na\u017ealost napu\u0161taju. Ja vjerujem da u ovom rekao bih sustavnom rje\u0161avanju neovisnosti dr\u017eavne revizije \u0161to se ovim dono\u0161enjem novog zakona svakako u nekim stvarima pobolj\u0161alo, da bi se ta neovisnost bila jo\u0161 \u010dvr\u0161\u0107a, temeljem preporuka me\u0111unarodnih institucija po\u010dev\u0161i od UN-a, ja vjerujem da pri dono\u0161enju, a sada je upravo u izradi Zakon o pla\u0107ama dr\u017eavnih slu\u017ebenika i namje\u0161tenika, ja vjerujem da \u0107e se pri dono\u0161enju pla\u0107a za ovla\u0161tene dr\u017eavne revizora za koje postoji posebni zakon, vjerujem da \u0107e se to uzeti u obzir i da \u0107e se nagraditi na\u0161 rad. Hvala vam lijepa, zahvaljujem po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de, svima vama cijenjene zastupnice zahvaljujem na va\u0161oj pozornosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130946",
        "text": "Zahvaljujem glavnom dr\u017eavnom revizoru. Imamo sedam replika, no prije toga pozdravimo u\u010denice i u\u010denike Obrtni\u010dke \u0161kole iz Po\u017eege, dobro do\u0161li. [[Pljesak.]] Prva replika po\u0161tovani kolega Miro Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130947",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni glavni revizoru, zaista va\u0161e revizije su odra\u0111ene maksimalno, vidim da vam fali i ljudstva i materijalno-tehni\u010dkih sredstava, me\u0111utim \u010dinjenica je da vi iz godine u godinu ste upozoravali na probleme koji su danas eksplodirali. Primjera i 2012. i '13.,'14.,'15. i '16. vi ste upozoravali da se za brodogradnju novac tro\u0161i ne namjenski. To je bilo u svim va\u0161im izvje\u0161\u0107ima. O tome sam i ja postavljao pitanja \u0161to se poduzima da se to zaustavi. Vi ste odradili svoj posao. Ni\u0161ta se nije poduzelo i sad kad se eksplodiralo da milijarde nisu tro\u0161ene namjenski, e sad je problem, a dr\u017eavna revizija odradila svoj posao. Tako je u zdravstvu, tako je u \u0161kolstvu, sav novac koji odlazi ne odlazi transparentno, vas treba oja\u010dati me\u0111utim nije vas se slu\u0161alo, ni dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo ni ostale institucije nisu odra\u0111ivale svoj posao i zbog toga imamo [[Upadica: Hvala.]] slu\u010daj Uljanik i drugi koji \u0107e bit [[Upadica: Hvala vam.]] hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130948",
        "text": "\u017delite li odgovoriti? Dobro. Idemo dalje, druga replika po\u0161tovani kolega Karli\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130949",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de, po\u0161tovani glavni dr\u017eavni revizore i suradnici, pa evo ja bi prvo htio kao dugogodi\u0161nji \u010delnik lokalne samouprave pohvaliti dr\u017eavnu reviziju jer upravo zahvaljuju\u0107i nalazu revizije prije 20 godina u Vinkovcima kad su nas upozorili na sve gre\u0161ke i propuste koje je tada radila gradska uprava prije mene, pa i u po\u010detku, smo ispravili puno toga i nakon toga godinama dobivali nalaze potpuno uredne odnosno bez nepravilnosti, a ono \u0161to me zanima zapravo mi smo u toku rada svake godine kad bi imali nekakav problem za koji ne bi znali kako ga rije\u0161iti, tra\u017eili mi\u0161ljenje dr\u017eavne revizije, na\u0161eg ureda u Vinkovcima. E sad, to je bilo pone\u0161to, nismo mogli dobit \u010desto pismeno nego samo usmeno izvje\u0161\u0107e, odnosno usmenu preporuku da li je sad pravilo, sad vi\u0161e ne znam, da se mo\u017ee tra\u017eiti, to je kao jedan partnerski odnos zapravo da se dobije mi\u0161ljenje kako bi se ispravile nepravde odnosno pogre\u0161ke koje bi radila gradska uprava.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130950",
        "text": "Izvolite, odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130951",
        "text": "Po\u0161tovani g. zastupni\u010de, Dr\u017eavni ured za reviziju kao \u0161to znate nije savjetodavno tijelo, mi dakle mo\u017eemo samo kroz samu reviziju kod procesa obavljanja revizije, dati preporuke kako i na koji na\u010din rije\u0161iti problem, na\u017ealost to je tako. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130952",
        "text": "Kolega Ante Babi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130953",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani glavni dr\u017eavni revizore g. Kle\u0161i\u0107u, kad ste govorili o obavljenim revizijama, zapravo u va\u0161em izvje\u0161\u0107u navodite da obaveze po pravomo\u0107nim presudama ili arbitra\u017eama ne pla\u0107aju se u roku odre\u0111enom za dobrovoljno ispunjenje obaveza \u010dime se zapravo pove\u0107avaju rashodi za kamate ali i pove\u0107avaju se tro\u0161kovi ovr\u0161nog postupka, tako pi\u0161e u izvje\u0161\u0107u. E sad po va\u0161im saznanjima, je li to kod tih subjekata zapravo zbog nedostatka sredstava za isplatu, ili se radi o tome, ili se radi zapravo zbog neuskla\u0111enosti poslovanja, zbog \u010dega dolazi do neisplata u tom zakonsku roku vezano za ovrhe i arbitra\u017eu? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130954",
        "text": "Izvolite, odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130955",
        "text": "Po\u0161tovani zastupni\u010de Babi\u0107, mislim da je tu odgovor vrlo jednostavan i kratak. Uvijek je problem na\u017ealost taj novac zbog nedostatka sredstava, to je odgovor na va\u0161e pitanje, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130956",
        "text": "Sada je na redu kolega \u017dagar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130957",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni glavni dr\u017eavni revizoru, ja sam jednu stvar siguran, u Dr\u017eavniji reviziji nema sigurno kupljenih diploma, to sam siguran, radite vrlo ozbiljan i te\u017eak posao i zato je potrebno odre\u0111eno znanje i iskustvo. Ono \u0161to me smeta u va\u0161em izvje\u0161\u0107u, ne \u0161to me smeta \u0161to ste vi stavili u izvje\u0161\u0107e, to je istina, nego smeta me odnos prema Dr\u017eavnoj reviziji, pi\u0161e ovdje da je za stru\u010dno usavr\u0161avanje i izobrazbu u 2018. utro\u0161eno 104 274 kn \u0161to iznosi 351 kn po zaposlenom. Ne znam jel to dovoljno za prijevoz do mjesta usavr\u0161avanja. Dakle to je ozbiljna primjedba. I mislim da ni novi zakon nije ba\u0161 puno doprinio va\u0161em boljem radu ali me samo jedna, ako mo\u017eete komentirati jedno. S jednog zahtjeva Europske komisije, ured je uklju\u010den u nadzor provedbe mjera fiskalne politike i reformskih mjera s ciljem efikasnije za\u0161tite i financijskih interesa RH. Je li vas ministarstvo uva\u017eava u tome? U \u010demu se o\u010dituje taj nadzor, provedba, mjera fiskalne politike i reformskih mjera?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130958",
        "text": "Hvala. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130959",
        "text": "Ne mogu re\u0107i da imamo lo\u0161u suradnju sa bilo kim, prema tome, kolegica je \u010dlan Odbora za fiskalnu politiku a \u0161to se ti\u010de samog Ministarstva financija, na\u0161a suradnja sa kolegama iz Ministarstva financija zaista je na najvi\u0161oj razini.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130960",
        "text": "Kolega Vlaovi\u0107 sada ste vi na redu, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130961",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de. Uva\u017eeni dr\u017eavni revizor, evo \u010destitka za dobro obavljene revizije, i spomenuli ste nekih 35 predmeta, suradnja sa Dr\u017eavnim odvjetni\u0161tvom, pitanje je koliko je pod tim predmeta pokrenuto sudskih postupaka i da li je itko osu\u0111en odnosno \u010desto ste spominjali da se javlja odre\u0111eni broj recidivista, koje se \u010desto gre\u0161ke ponavljaju i prema uputama ne isprave gre\u0161ke, da li su i protiv njih pokrenuti postupci i da li ste radili reviziju u Ministarstvu poljoprivrede jer vidimo prema izvje\u0161\u0107u g. Hogana, povjerenika za poljoprivredu, da je 126 milijuna kuna manje ispla\u0107eno poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima i u Hrvatskoj nego \u0161to to ministar Tolu\u0161i\u0107 prikazuje, to u va\u0161em izvje\u0161taju nema, da liste vi to uo\u010dili i kako je mogu\u0107e da je ispla\u0107eno za \u0161tete od elementarnih nepogoda \u010dak 11 milijuna kuna Viroviti\u010dko-podravskoj \u017eupaniji, vi\u0161e nego 12 \u017eupanija zajedno, da li ste to uo\u010dili u svojim revizijama koje ste radili po ministarstvima ili ste i vi naveli da neka ministarstva nisu radila sve u skladu sa zakonom? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130962",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130963",
        "text": "Po\u0161tovani g. zastupni\u010de, dakle \u0161to se ti\u010de Dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva i na\u0161e suradnje sa kolegama iz Dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva, to sam ve\u0107 puno \u0161uta ovdje govorio, to je vrlo jasno. Mi u\u010dinimo svoje izvje\u0161\u0107e, kolegama dostavimo dakle na\u0161e sve ono \u0161to smatramo da u okviru na\u0161eg izvje\u0161\u0107a ima neka obilje\u017eja kaznenih djela, to izdvojimo posebno, ostavimo kolegama kao i kompletno izvje\u0161\u0107e. Daljnji postupak je dakle na njima i mi nemamo dakle nikakve zakonske mogu\u0107nosti tra\u017eiti od kolega da oni nas izvje\u0161\u0107uju \u0161to su pod tim predmetima u\u010dinili. Kolege podnose izvje\u0161\u0107e, godi\u0161nje izvje\u0161\u0107e o radu Dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva ovdje u ovom Visokom domu, onda ih svakako o tome mo\u017eete i pitati. \u0160to se ti\u010de Ministarstva poljoprivrede, tu vam mogu odgovoriti da izvje\u0161\u0107e za 2018. g. se radi i naravno da \u0107ete to \u0107ete to mo\u0107i vidjeti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130964",
        "text": "Idemo sada na po\u0161tovanu kolegicu Peri\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130965",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de. Pa evo, ja bi htjela istaknuti da sva izvje\u0161\u0107a i rad Dr\u017eavnog ureda za reviziju mora se posebno istaknuti jer su izuzetno kvalitetna i svako onaj tko \u017eeli imati kompletan uvid u poslovanje kako dr\u017eavnih institucija, ministarstava, trgova\u010dkih dru\u0161tava u vlasni\u0161tvu dr\u017eave i lokalnih samouprava, mo\u017ee se itekako puno toga nau\u010diti i ono \u0161to je rekao i sam g. ravnatelj, zapravo je mogu\u0107nost i samih preporuka puno toga popraviti i vidljivo je koliko se toga popravlja tijekom godina i htjela bi istaknuti posebno ove revizije u\u010dinkovitosti koje nam itekako puno zna\u010de svima a isto tako i provjera samih europskih fondova odnosno kori\u0161tenja fondova.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130966",
        "text": "Hvala. Nema odgovora. I idemo na zadnju repliku, po\u0161tovani kolega Lovrinovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130967",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani g. Kle\u0161i\u0107, Dr\u017eavni ured za reviziju na \u010dijem ste vi \u010delu, jedan je od rijetkih institucija dr\u017eave koja kvalitetno funkcionira me\u0111utim \u0161to mene ovdje zanima? Po sistematizaciji, vi biste mogli imati 343 zaposlenika, vi imate 299 koliko sam vidio, tek vam je sada pove\u0107an prora\u010dun sa 54 na oko 60 milijuna kuna, zna\u010di vas se godinama dr\u017ei na niskoj razini, vidimo koliko su ulaganja u kadrove, obrazovanje itd. Recite, kako vi mo\u017eete s jedne strane, vi ste u nezavidnoj poziciji sa svojim suradnicima, da odgovarate na velike zahtjeve svih nas, a s druge strane, imate ovako male resurse. Ja pretpostavljam da i fluktuacija radne snage da postoji u va\u0161oj instituciji, kako je, kako mislite odgovoriti na tako jedan problem, zna\u010di da imate velike zahtjeve svih nas, a resursi ograni\u010deni.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130968",
        "text": "Hvala. Izvolite, odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130969",
        "text": "Po\u0161tovani zastupni\u010de Lovrinovi\u0107. Ovako \u0107u odgovoriti na va\u0161e pitanje. Sve ovo \u0161to ste vi naveli je to\u010dno. Kao \u0161to sam rekao, broj ljudi se smanjuje, ljudi odlaze, dobar dio ljudi rekao bih \u010dak, i da je smjena generacija, odlaze u mirovinu i jedan manji dio odlazi zbog toga \u0161to pronalazi bolje poslove koji su bolje pla\u0107eni. Kako zadovoljiti ovim zahtjevima? Jednostavno, mi \u0107emo svakako uvijek, i uvijek odradimo ono \u0161to je potrebno odraditi, ali naravno da \u0107emo, ako ostane situacija, evo kakva je, mi \u0107emo morati smanjivati plan broja godi\u0161njih obavljenih godi\u0161njih revizija jer jedino na taj na\u010din \u0107emo mo\u0107i zadovoljiti onih zahtjevima koji se od nas tra\u017ee, jer jednostavno sve ima svoje granice i ljudski napori tako\u0111er, a ovaj posao koji dr\u017ei revizor, rade, vjerujte je izuzetno kompleksan, te\u017eak, rekao bih, skoro rudarski. Tako da u budu\u0107nosti, ako ne uspijemo zaposliti ljude koji su [[Upadica: Hvala.]] morat \u0107emo dakle pristupiti smanjenju broja revizija. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130970",
        "text": "Hvala. Idemo sada na odbor. \u017deli li izvjestitelj odbora uzeti rije\u010d? Ne. Onda \u0107emo i\u0107i na raspravu. Prvi je na redu Klub zastupnika MOST-a nezavisnih lista. Imat \u0107emo dva zastupnika. Prvi je kolega Paneni\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130971",
        "text": "Hvala lijepo predsjedni\u010de Sabora. Po\u0161tovani dr\u017eavni revizoru i sa suradnicama. Evo, danas imamo ovaj izvje\u0161taj, koji, sla\u017eemo se izgleda, svi ovdje, pokazuje jako puno toga o na\u010dinu djelovanja svih razina javne vlasti. Ono \u0161to sam ovdje \u010duo i pohvale, ono \u0161to prvo pohvale od onih koji bi trebali re\u0107i zapravo, pogledajte malo bolje, pa \u0107ete vidjeti nas. Kolega Karli\u0107, on je pohvali i nalaz za grad Vinkovce 2016., mislim da je ra\u0111eno, izgleda ok, ali kad pogledamo trgova\u010dka dru\u0161tva koja su u vlasni\u0161tvu grada, \u0161to stoji tamo? Zna\u010di, svi problemi, svi gubitci koji nastaju to grad prebaci novce. Zna\u010di uzmemo sredstva iz prora\u010duna, \u0161to napravite, mi vama damo. Evo sjedi i kolega Milinkovi\u0107 kraj njega i on je do\u0161ao nedavno k nama, ali kako je do\u0161ao. Ono \u0161to pi\u0161e u nalazu revizije za njegovo poduze\u0107e, stoji da je 2017. crpili\u0161te Mirkovci pokazuje da ima arsena, mangana i to, zna\u010di, to je zapravo kolege, ono \u0161to trebali ste re\u0107i, ne samo se pohvaliti s jednim dijelom, nemojte zaboraviti da ukupnost toga \u010dini ono \u0161to zapravo sve jedan grad, Vinkovci je u tome vremenu zapravo u svojim izvje\u0161\u0107ima trebao prikazati. Na ovaj na\u010din svi problemi rje\u0161avaju se javnim novcem kojega samo prebacimo negdje i pokrpamo rupe i onda nam je trebalo stajati koji cilj, koja je namjena svega toga, to nije napisano, trebalo je napisati, da idemo pokriti gubitke, one koje zapravo politi\u010dki odobravamo. Dotakao sam se vodovoda i definitivno da analiza u\u010dinkovitosti koja je pokazala i provedbe zapravo i prija\u0161njih preporuka, pokazuje da nam je to sektor koji ima ogromne probleme. Od gubitaka, od neurednog poslovanja, sve \u0161to dotaknete tamo je problem. Zna\u010di, problem je kojem se treba ozbiljno pozabaviti, mislim da ministar ovo \u0161tivo mora pro\u010ditati jako dobro i \u017eurno se treba raditi promjene koje \u0107e doprinijeti da se pobolj\u0161a. Lokalna samouprava. Dovoljno je samo vidjeti kakve su reakcije bile kada se iznijelo nalaze sa 2017. g., dvije op\u0107ine su bile progla\u0161enje, zapravo da imale su nepovoljno mi\u0161ljenje, to stvarno, kad imate nepovoljno mi\u0161ljenje kao lokalna samouprava, to stvarno mora biti niz problema, pa je tako za Klo\u0161tar Podravski navedeno, zna\u010di u op\u0107ini 3300 stanovnika, na\u010delnik 12 i pol tisu\u0107a kuna ima neto pla\u0107u, to je vrhunska pla\u0107a, za takvu jednu op\u0107inu bolje biti na\u010delnik u jednoj takvoj manjoj op\u0107ini, nego ovdje do\u0107i kolege zastupnici, pa da nas prozivaju svaki dan i skidaju glave za svaku sitnicu. Ovako, spusti\u0161 se na najni\u017eu razinu i tamo, ali onda se dogodi da si isplatio ve\u0107u pla\u0107u nego \u0161to mu zapravo pripada. Na\u010delnik sam sebi isplatio, dr\u017eavna revizija napisala vratiti za sredstva u prora\u010dun op\u0107ine, nisam evo saznao da li smo imali priliku vidjeti da jedan na\u010delnik, vi\u0161e \u0161to je pla\u0107eno vratio svojoj op\u0107ini. On bi bio heroj, on bi stvarno bio heroj koji bi to napravio i rekao, ljudi pogrije\u0161io sam. Ne, ovako mi slu\u0161amo, malo su socijal-demokratska partija je bila kriva, ali mi to radimo isto, ali ne mo\u017eete nas vi prozivati radi toga \u0161to ste sami to radili. Nikako da se dogovorimo zapravo s jedne i druge strane, tko je tu kome sada u pravu da ne\u0161to prigovara. Jer \u010dini mi se da je suglasnost, nemojte nas dirati pa ne\u0107emo niti mi vas prozivati. Npr. u toj, u op\u0107ini Klo\u0161tar Podravski, nisu upla\u0107ivani doprinosi. Zna\u010di, ispla\u0107eno je bruto davanja ono, ali nisu doprinosi. Utaja poreza. Zamislite ono da se pojavi bilo kome, osobno od nas, da smo utajili netko od nas porez, \u0161to bi bilo? Lin\u010dovali bi vas. Zna\u010di ba\u0161 bi nas, prema tome, ka\u017eem 50 tisu\u0107a kuna je ispla\u0107eno, naknada, vije\u0107nicima, zamjeniku na\u010delnika, ali porezi se nisu morali platiti. Malo se preslike ra\u010duna i na kraju ka\u017ee na\u010delnik ne, to je dr\u017eavna revizija okomila se na mene. Zna\u010di, rekao je 4 op\u0107ine, 4 jedinice lokalne samouprave, koliko sam ja vidio, prema svima ista metodologija kojom se radi, utvr\u0111eno za sve, na isti na\u010din, jedino on smatra da je na njega izvr\u0161en pritisak. Ali ja nisam vidio da dr\u017eavna revizija ide nekoga bez argumenata prozivati niti davati nepovoljno mi\u0161ljenje. Ono \u0161to ima tu jo\u0161 primjera, op\u0107enito, svodi se na pla\u0107e lokalne samouprave, vi\u0161e od onoga cenzusa od onih 20% osnovice, ali ima jedan dobar raritet o Le\u0107evici, o skladi\u0161tenju otpada koje bi trebalo se tamo doga\u0111ati, puno se pri\u010da i razmatra kada \u0107e biti taj centar u funkciji, a kad pogledamo op\u0107inu, op\u0107ina ima vlastiti komunalni pogon i u njemu ima zaposlenu upraviteljicu, ali ne bavi se komunalnim poslovima. Zna\u010di, ima zaposlene, ima komunalni pogon, zaposlenu osobu tamo, jedino ne obavlja komunalnu djelatnost, nego to pla\u0107a drugima, vjerojatno ova slu\u017ei da bi eto bila forma ispunjena, sre\u0107om, pa \u0107e im biti odlagali\u0161te u neposrednoj blizini, pa onda \u0107e vjerojatno to mo\u0107i obavljati sa jednom osobom. Problematika zdravstva, mislim da je zdravstvo i ovi podaci koji ovdje pokazuju rak rana, 35 zdravstvenih ustanova iskazalo 700 milijuna kuna gubitka ili manje prihoda od koga jel i da li oni stvaraju gubitak ili manje dobiju od HZZO-a, jako je te\u0161ko razlu\u010dit, jedni se pozivaju da HZZO treba vi\u0161e platiti, HZZO da oni pru\u017eaju usluge iznad onoga \u0161to im HZZO odobrava, to je jedino \u0161to nije razvidno, ono \u0161to je razvidno da ve\u0107ina zdravstvenih ustanova ima ogromne probleme. Ako bismo pogledali samo ne\u0161to \u0161to bi pripadao pod tzv. projekt Slavonija, Baranja i Srijem, bolnice Vukovar, Vinkovci, Virovitica, Po\u017eega, Slavonski Brod, KBC Osijek, kad bi samo to zbrojili, vidimo da ve\u0107ina gubitaka je tamo. Vukovar, Veteranska bolnica koja preko 100 milijuna kuna, koju koliko god da se kolege iz HDZ-a posprdavali na ra\u010dun SDP-a, SDP je napravio ve\u0107i iskorak i sanirao je puno ve\u0107e gubitke i napravili su ne\u0161to, ovo sada zapravo je i\u0161\u010dekivanje, naru\u0161ava se cijela struktura pru\u017eanja zdravstvenih usluga, obavljanja usluga prema tim zdravstvenim ustanovama, uru\u0161ava se lokalno gospodarstvo, ja ovo ve\u0107 ponavljam vi\u0161e puta, al \u010dinjenica je da se ne poduzima. \u0160to zna\u010di jednoj Vukovarskoj bolnici preko 100 milijuna kuna da ima gubitaka, pa otprilike toliko su joj godi\u0161nji prihodi. Zamislite i jednu tvrtku koja se mo\u017ee s time nositi. Imamo za KBC Osijek 300 milijuna kuna, preko 300 milijuna kuna, a uz to, \u017eupanije koje sada trebaju upravljati i dalje istu praksu nastavlja, a to je nabava lijekova i drugog repromaterijala bez javne nabave. Klju\u010dna to\u010dka koje god pogledate godine, nalaza gdje je bilo u bolnicama, javna nabava, javna nabava, javna nabava, promijenio se zakon 2017. mogu definirati javne nabave kako \u017eele, ne oni rade direktno ugovaranja, nije to samo za lijekove, nego isto tako za brojne druge usluge, mo\u017eda nekom izgleda milijun unutar toga, nije puno, al za bilo \u0161to je puno, al kad pogledamo na nabave lijekova gdje se govori o iznosima 20-tak milijuna kuna u jednoj bolnici bez javne nabave, a kamoli bez objedinjene javne nabave, \u0161to bi mogle bolnice unutar zdravstvenog sustava obavljati, onda vidimo da dr\u017eavna revizija je savr\u0161eno u pravo i upravo nagla\u0161ava ono \u0161to je klju\u010dni problem na\u0161eg zdravstva, nisu lije\u010dnici, nisu pacijenti, nego je zapravo politika upravljanja, ne znamo koja je gora, ona kad dr\u017eava upravlja il ona kad \u017eupanije upravljaju. Jo\u0161 bi evo tu, osvrnuo se na dvije to\u010dke, HRT opet javna nabava, bez propisanih postupaka nabavljeno je za 7 milijuna kuna, bez PDV-a, dodan PDV skoro 10 milijuna kuna bez propisanih postupaka javne nabave, od toga, zamislite, 5 milijuna kuna su dali za istra\u017eivanje gledanosti, zna\u010di, bitno im je da direktno odaberu onoga tko \u0107e za HRT napraviti istra\u017eivanje gledanosti, zamislite da su objavili javni poziv, pa se javi netko tko bi realno to napravio, mo\u017eda bi se ovo sada \u0161to su i sami novinari se okomili, pokazali i upravo kroz takav nalaz. Operativni program konkurentnosti i kohezija, ono \u0161to je za 2000, zapravo u ovome nalazu nazna\u010deno, evo sad smo dobili potvrdu, \u0161to vi\u0161e re\u0107i o tome, puno vi\u0161e raditi, kolega Bulj \u0107e nastaviti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130972",
        "text": "Izvolite kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130973",
        "text": "Hvala lijepo kolegice i kolege, uva\u017eeni dr\u017eavni revizoru sa svojim suradnicima, pa ovaj dokument kao i svake godine koji vi nama dajete kroz izvje\u0161\u0107e u biti opisiva sliku i stanje kakav je u na\u0161im ustanovama, jedinicama lokalne samouprave, kakvi su pokazatelji korisnika dr\u017eavnog prora\u010duna i vi tu dajete mjerodavne, na dobrim uzorcima dajete mjerodavne informacije koje bi trebale biti u biti ne\u0161to \u0161ta \u0107e biti rje\u0161enje u budu\u0107nosti. Me\u0111utim, ja \u0107u jo\u0161 jednom spomenuti, \u0161to se ti\u010de hrvatske brodogradnje, od 2013., 2014., 2015,. 2016,. 2017., svake godine dr\u017eavna revizija je u svome izvje\u0161\u0107u, a vi to mo\u017eete potvrditi je nagla\u0161avala da hrvatskoj brodogradnji se novac tro\u0161i nenamjenski, koji dr\u017eava daje brodogradili\u0161tima. Iz godine u godinu uvijek isto i to smo nagla\u0161avali, i \u0161ta se dogodilo? Balun puka. Onda koja je svrha, zna\u010di, ako je svrha dr\u017eavne revizije da to ka\u017ee i uka\u017ee, da uputi nadle\u017enim institucijama DORH-u i ostalim nadle\u017enim, oni uputili, nitko ni\u0161ta nije poduzimao. Vlada je imala te dokumente ispred sebe. Zna\u010di, novac za brodogradnju u milijardama, u Brodosplitu i ostalim brodogradili\u0161tima nije tro\u0161en za brodogradnju i to je dr\u017eavna, zna\u010di, kori\u0161tenje nezakonito je tro\u0161en novac i to godinama je dr\u017eavna revizija ukazivala, me\u0111utim, i hrvatska Vlada i ostale institucije nisu \u0161titile hrvatsku brodogradnju, nego interese vlasnika koji nisu, zna\u010di, taj novac namjenski ulagali. Vidimo ovdje, da ste ja \u0107u se isto osvrnuti na zdravstvo, vi ste ovdje i bolnice, i druge ustanove, me\u0111utim, niste npr. domove zdravlja, a ja \u0107u vam re\u0107i doma zdravlja Splitsko dalmatinske \u017eupanije. Dom zdravlja Splitsko dalmatinske \u017eupanije, koji je \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] 2002. g. najve\u0107i dom zdravlja, jer je jedinstven, 13 biv\u0161ih domova, sada su ispostave. Primjer, u Cetinskoj krajnji, 50 tisu\u0107a stanovnika, po broju ve\u0107a od Li\u010dko senjske, ve\u0107a od povr\u0161inom Me\u0111imurske, nema niti jednog radiologa, specijalista. Ostali smo na 1 pedijatru, umjesto na 4, jer posljednjih 10 g. sav novac koji je ulagan, decentraliziran u Splitsko dalmatinsku \u017eupaniju, dok je bio \u017eupan Sanader Ante, \u017devrnja, svi \u017eupani, sada Boban, taj novac nije ulagan u specijalizacije i danas na\u0161i roditelji, kada dolaze sa svojom djecom, nailaze na zatvorena vrata u domovima zdravlja, u mom Sinju, 50 tisu\u0107a stanovnika imaju jednog radiologa jer se drugi razbolio, o\u010dekujem da \u0107e ozdraviti. Umjesto 4 mre\u017ea Hrvatskog zavoda za javno zdravstvo, ka\u017ee 4 pedijatra specijalista, mi imamo 1. I djeca, roditelji sa djecom, odlaze na hitnu pomo\u0107, a i tu nemamo dovoljno timova, zna\u010di hitna pomo\u0107 je jo\u0161 ve\u0107e, dobija optere\u0107enje, za\u0161ti\u0107enije i ne mogu rje\u0161avati svoje poslove. Na vratima u Sinju, pi\u0161e javite se u Split pedijatru. Pa kako \u0107e onaj \u010dovjek s Tijarice, iz Triljske op\u0107ine, dakle, gradona\u010delnik \u0160ipi\u0107 iz Vrlike, 150 km sa svojim djetetom, koje je bolesno, kojim ovisi \u017eivot, ne daj Bo\u017ee da se ponovi slu\u010daj Metkovi\u0107, mora i\u0107i u Split \u010dekati redove. Mi nemamo pedijatre u domovima zdravlja, nemamo radiologe, nemamo lije\u010dnike, to je podru\u010dje 2/3 Hrvatske. Mi ovdje govorimo o bolnicama, da, bolnica u Kninu, koja ima hrvatski ponos, se zove, op\u0107a bolnica veteranska, koja trebala bi imati za fizikalne terapije se ima baze. Ja dajem amandman ovdje 5 milijuna kuna da se rije\u0161i, da Dalmatinska zagora ima jednu bolnicu, za veterane, i naravno druge gra\u0111ane, op\u0107a bolnica, ne ne \u017eelite, a za\u0161to ne \u017eelite? A sada uz izbore, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] obilazaka. Vidjeti \u0107ete sada dolazaka u ravne kotare i u zale\u0111u \u0160ibenika i u drni\u0161ki kraj i u Knin, vidjeti \u0107ete kako se brojni projekti govore, mi nemamo doslovno tim krajevima pedijatra, a pozivamo na ra\u0111anje, na opstanak, a nemamo gdje djecu odvesti pedijatru. Tako je u Dalmatinskoj zagori, cijeloj i to je problem, \u0161to decentralizirani novac se nije ulagao gdje se je trebao ulagati, u specijaliste u specijalizante, nego se je ulagao, tko zna gdje i tko zna di.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130974",
        "text": "Hvala vam. Idemo sada na raspravu Kluba zastupnika SDP-a, po\u0161tovani kolega Boris Lalovac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130975",
        "text": "Hvala lijepo g. predsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni revizor sa suradnicima, kolegice i kolege. U izvje\u0161\u0107u o radu Dr\u017eavnog ureda za reviziju za 2018. g. daje se zbirni pregled obavljenih financijskih revizija, a obuhva\u0107eni su financijski izvje\u0161taji i poslovanje subjekata na dr\u017eavnoj i lokalnoj razini, zna\u010di revizija izvr\u0161enja dr\u017eavnog prora\u010duna i korisnika dr\u017eavnog prora\u010duna, obavljena revizija lokalnih jedinica, revizija zdravstvenih ustanova, neprofitnih organizacija, od kojih se posebno izdvojenog dru\u0161tva Crvenog kri\u017ea, te revizijama politi\u010dkih stranaka, nezavisnih zastupnika \u010dlanova predstavni\u010dkih tijela lokalnih jedinica. Primjerom novih standarda u financijskoj reviziji, izra\u0111ena su 2 mi\u0161ljenja, jedno je za financijsko izvje\u0161taje i drugo je za uskla\u0111enost poslovanja. Kada je rije\u010d o revizijama u\u010dinkovitosti u 2018. g. obuhva\u0107ene su sljede\u0107e teme, dodjeljivanje i kori\u0161tenje teku\u0107ih donacija iz prora\u010duna lokalnih jedinca, kapitalno ulaganje u osnovno i srednje \u0161kole na podru\u010dju RH, kori\u0161tenje vanjskih usluga u trgova\u010dkih dru\u0161tvima u vlasni\u0161tvu RH i lokalnih jedinica, te provedba operativnog provedba, konkurentnosti kohezija 2014.-2020. Zna\u010di sada samo kratko, zna\u010di pregled po ovim skupinama izvje\u0161taj i zapravo \u0161to se da zaklju\u010diti, zna\u010di uz reviziju godi\u0161njih izvje\u0161taja o izvr\u0161enje dr\u017eavnih prora\u010duna, RH, za 2017. g. obavljena je financijska revizija 23 korisnika dr\u017eavnog prora\u010duna, zna\u010di sva ministarstva i 3 zavoda, u godi\u0161njom izvje\u0161taju o izvr\u0161enju dr\u017eavnog prora\u010duna RH, 2017. \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] uvjetno mi\u0161ljenje, a o financijskim izvje\u0161tajima, korisnika dr\u017eavnog prora\u010duna za 2017. g. izra\u017eeno je 15 bezuvjetnih i 8 uvjetnih mi\u0161ljenja tako je sli\u010dno i vezano za uskla\u0111enost. Revizijom su utvr\u0111ene odre\u0111ene nepravilnosti u \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] podru\u010dju djelokruga i unutra\u0161njosti, ustrojstava, planiranje i izno\u0161enju plana, ra\u010dunovodstvenih poslovanja, prihoda i primitaka, rashoda i izdataka imovine, obveze javne nabave. Ovo je prvenstveno se ovdje odnosi i to je boljka, koja je imala i SDP-ova vlada i koja ima sad HDZ-ova vlada prilikom planiranja sredstava, povla\u010denja novaca od EU fondova, svi od ministara normalno imaju vrlo acidozne planove, postavljaju vrlo visoke kriterije i to je pozitivno i tu ne vidimo ni\u0161ta problemati\u010dno. Me\u0111utim, kasnije, problem je kod samih tih provedbi, tih planova, i onda kasnije, svake godine se negdje u 10., 11. mjesecu, mora raditi rebalansi i onda je ovdje odli\u010dna politi\u010dka prepucavanja, jesu li se stvorile odre\u0111ena sredstva, povukla sredstva iz EU fondova ili nisu, da li je nekakva administracija, da li je nekakva administracija uspjela povu\u0107e bolje neka sredstva ili ne, me\u0111utim, po meni, se polazi iz potpuno krive perspektive, nevezano koja vlada upravlja, dal to upravljala SDP-ova ili HDZ-ova vlada, administracija koja vu\u010de EU fondove treba biti o tome neovisno. Zna\u010di nevezeno tko je ministar, nevezano tko je ministar, da li je ministrica \u017dalac, da li je ministar Gr\u010di\u0107 i da li je neki tre\u0107i ili 5 ministar jer oni zapravo su pla\u0107eni da rade po projektima i nevezano tko su njihovi ministri, nevezano tko je na vladi i zbog toga su ovdje donesene i nekakve posebne odluke da im se pove\u0107avaju pla\u0107e, da se treba posebno ekipirati, da su se trebali oni posebno obu\u010diti, zna\u010di nevezano, da li vlada funkcionira ili ne funkcionira. Vi ste imali situacija u europskim zemljama, gdje su pojedine vlade, nisu mogle sastaviti vladu po negdje i do godinu dana, a njihove administracije su uredno povla\u010dile eu sredstva, eu fondove, ostvarivali su odre\u0111ene programe i mislim da je to jedan standard koji bi mi trebali ovdje usvojiti da na takav na\u010din razgovaramo a ne na\u017ealost da se svaki put prepucavamo da li je netko uspje\u0161niji, nije uspje\u0161niji i to se odnosi, ve\u017eemo to zapravo na politi\u010dki teren. A u kona\u010dnici iskreno to nema veze sa politikom nego ima veze sa snagom hrvatske administracije, tih ljudi koji rade tu, koji rade neovisno koji je ministar da se na taj na\u010din i povla\u010de. Mislim da bi to bilo puno korektnije i onda bi i izvje\u0161\u0107e Dr\u017eavne revizije vezano o odre\u0111enim planovima, odre\u0111enim programima mogla davati pozitivnija mi\u0161ljenja a ne kao svake godine se zapravo upravo govori o problemima, planiranju, izvr\u0161avanju odre\u0111eni programa. I sve se na\u017ealost ve\u017ee za politiku. A taj dio kada govorimo, bez obzira ako govorimo o povla\u010denju eu sredstava mislim da smo tu jedinstveni, ne smo lijevi, desni i u sredini, zna\u010di da svi moraju funkcionirati da ta administracija nevezano tko upravlja dr\u017eavom da je njihov glavni zadatak \u0161to vi\u0161e novaca povu\u0107i iz eu sredstava i onda ne bi imali takve probleme oko izvr\u0161avanja planova. Jer i najve\u0107i problemi ovo \u0161to i zapravo dr\u017eavna revizija ukazuje u planiranju o izvr\u0161enju plana ve\u017ee se za eu sredstva. Ve\u0107ina, svih drugih ministarstava su unutar nekakvih odre\u0111enih gabarita planova i ovdje je bilo zapravo govora o zdravstvenom sustavu. Jel i ta dva sustava, zna\u010di znamo mirovinski i zdravstveni da nam svake godine generiraju odre\u0111ene deficite, da zdravstveni sustav pogotovo izvla\u010denje HZZO-a iz riznice da sada samostalno funkcionira i da njima svake godine zapravo nedostaje nekoliko milijardi kuna za izvr\u0161avanje njihovih obveza. I ono kao \u0161to je kolega Paneni\u0107 rekao, uvijek i postavlja se pitanje da li su oni u gubitku ili je odre\u0111eni dio cijena, usluge koji oni mogu ponuditi hrvatskom gra\u0111aninu, je li su tu unutra i lije\u010dnici, njihova primanja, materijalni tro\u0161kovi, lijekovi itd., koji je taj minimalan dio gdje oni mogu zapravo isporu\u010diti tu uslugu, uslugu hrvatskom gra\u0111aninu. A znamo da tu uvijek postoje odre\u0111eni disbalans izme\u0111u cijena tih usluga koju oni mogu po tr\u017ei\u0161noj cijeni isporu\u010diti hrvatskim gra\u0111anima i onome \u0161to zapravo se mo\u017ee platiti iz na\u0161ega sustava, sustava HZZO-a koji je sad negdje 23, 24 milijarde kuna. E sad je pitanje da li ukupan zdravstveni sustav vjerojatno godi\u0161nje ko\u0161ta izme\u0111u 26 do 27 milijardi kuna. To je zapravo i samim ovim izvje\u0161\u0107em o dr\u017eavnoj reviziji, kada se radila revizija zdravstvenih ustanova ured je obavio financijsku reviziju 49 zdravstvenih ustanova od 12 klini\u010dkih ustanova, 20 op\u0107ih bolnica, 15 specijaliziranih bolnica i dvije poliklinike. Obuhva\u0107eni su financijski izvje\u0161taji poslovanja za 2016. U financijskim izvje\u0161tajima i poslovanju zdravstvenih ustanova izra\u017eeno je 10 bezuvjetnih i 39 uvjetnih mi\u0161ljenja. Ovdje postoje, najvjerojatnije ponovo se ve\u017ee za ove dugove koji su se, koje su se, pojavljivale u njihovom poslovanju. Tu se i navodi dug negdje od 2,6 milijarde kuna. Me\u0111utim mi vidimo s druge strane da odre\u0111ene zdravstvene ustanove poku\u0161ale su uraditi odre\u0111ene racionalizacije. Tako se u izvje\u0161\u0107u i navodi, u cilju racionalizacije poslovanja pojedine zdravstvene ustanove poduzimale su odre\u0111ene aktivnosti me\u0111utim poduzete aktivnosti nisu bile dovoljne za znatnije smanjenje obveza. Postupci zajedni\u010dke nabave nisu dali o\u010dekivane rezultate i financijske u\u0161tede, ... [[Govornik se ne razumije.]] nisu bili osigurani tehni\u010dki preduvjeti za pravodobno i u\u010dinkovito provo\u0111enje postupaka javne nabave. Za robu i usluge koji nisu bili predmet zajedni\u010dke nabave dio zdravstvenih usluga nije proveo propisane postupke javne nabave nego je nabava obavljena izravno kod dobavlja\u010da. Zna\u010di ovdje vidimo zapravo da pojedine zdravstvene ustanove su svjesne da postoje odre\u0111ene, imaju manjak odre\u0111enih financijskih sredstava, da su poku\u0161avale raditi odre\u0111ene racionalizacije, da te racionalizacije nisu dale odre\u0111ene u\u010dinke. Me\u0111utim, ono \u0161to je \u010dinjenica je da nevezano kako je financijsko stanje zdravstvenih ustanova, jer ono nigdje nije bajno ni u europskim zemljama da je i kvaliteta, da se to ne o\u010dituje u kvaliteti zdravstvenih usluga. Tako koliko god mo\u017eemo s jedne strane biti nesretni kada govorimo op\u0107enito o tim nekakvim minusima u zdravstvenom sustavu s druge strane imamo pozitivan dio zdravstvenog sustava da on ipak nevezano za te minuse koji se gomilaju da oni isporu\u010duju zdravstvenu uslugu hrvatskim gra\u0111anima onako kako mogu zapravo u ovim uvjetima u kojima posluju. I znamo da i sad je i pritisak na zdravstveni sustav, otvaranje na europskom tr\u017ei\u0161tu, na\u0161i lije\u010dnici su danas, pozivaju ih u europske zemlje i oni vrlo lagano danas bez obzira na njihov ... [[Govornik se ne razumije.]] trebao im je biti sigurno bolji status da oni vrlo lako danas odlaze u druge zemlje i onda kasnije imamo probleme, imamo probleme koji se kasnije mogu o\u010ditovati i u kvaliteti zdravstvene usluge. Tako\u0111er ured je obavio i financijsku reviziju 71 lokalne jedinice 11 gradova 60 op\u0107ina koji su obuhva\u0107eni financijskim izvje\u0161tajnim poslovanjem za 2017. godinu. I tu je kada vi vidite lo\u0161ije svoje lokalne jedinice nego \u0161to stoje ministarstva ili dr\u017eavni prora\u010dun. Vidjeli ste tamo puno vi\u0161i, ve\u0107i broj kvalitetnijih izvje\u0161taja \u0161to su ministarstva kao institucije ka\u017eem puno nevezano kao da li je bio neki ministar ili ne, zna\u010di da kao administracija da ipak izvr\u0161avaju te zada\u0107e prema mi\u0161ljenjima Ureda za reviziju pozitivno. Ovdje sigurno ima problema zato \u0161to vidimo da ovdje imamo 35 bezuvjetnih i 34 uvjetna mi\u0161ljenja, da su tu oni negdje na 50:50 \u0161to se ti\u010de kvalitete njihovih izvje\u0161taja. I ono \u0161to je \u010dinjenica da ne samo vezano za financijsko opismenjavanje nego mo\u017eda mi moramo krenuti i nekakvim i drugim, drugim metodama jer na reviziji je vrlo visok, veliki je pritisak, imaju malo kadrova, oni taj dio i \u0161to se ti\u010de prekr\u0161ajnih odre\u0111enih i drugih, proslje\u0111ivanju drugim institucijama. Me\u0111utim ove stvari koje se njima pojavljuju i koje stalno evidentiraju su od toga da npr. blagajni\u010dko poslovanje nekih jedinica nije uredno vo\u0111eno, podaci u vrijednosti imovine i potra\u017eivanja obveza rezultatu u nekim izvje\u0161tajima nisu istovjetni podacima u poslovnim knjigama itd.. I da pojedine lokalne jedinice, masa sredstava za pla\u0107e ve\u0107a je od propisane. Vidimo da se pojavljuju odre\u0111ene elementarne, elementarni problemi u vo\u0111enju poslovnih knjiga lokalnih jedinica, me\u0111utim ka\u017eem problem je u tome kada se to konstantno ponavlja. I ovdje smo u izmjenama zakona o reviziji, dali smo ne\u0161to ve\u0107e ovlasti da se mo\u017ee kazniti sada ne samo ovaj, ne samo da se idu odre\u0111ene prekr\u0161ajne promjene, nego da se zapravo i ukoliko se odre\u0111eni nalozi i preporuke ne, ne ispravljaju da se zapravo mo\u017ee i kazniti odnosno sankcionirati i ta osoba koja je zadu\u017eena, zadu\u017eena za vo\u0111enje. Vidjet \u0107emo o\u0107e li to smanjiti, smanjiti te lo\u0161e, lo\u0161e vo\u0111enje poslovnih knjiga koje negdje na razini, negdje ne izvr\u0161ene preporuke su negdje na 30%. Zna\u010di \u010dak i nije problem ako neko prona\u0111e da ste zapravo ne\u0161to pogrije\u0161ili milim da je tu revizija uvijek prijateljskim ide sa svim onim institucijama kojima ona pristupa da bi te institucije trebale na jedan prijateljski na\u010din gledati da im netko do\u0111e, da im pomogne kako se i gdje su odre\u0111ene ovaj gdje su napravile odre\u0111ene propuste, me\u0111utim meni je neshvatljivo da se to, da se to vi\u0161e godi\u0161nje zna\u010di 5 ili 6 ili 7 godina takve odre\u0111ene preporuke i nalozi koji dr\u017eavna revizija dala da se isprave, da se to, da se to ne ispravlja. Ponovo ka\u017eem na razini dr\u017eave to i funkcionira, to je zapravo i to i pokazano ovim izvje\u0161\u0107ima, me\u0111utim to lo\u0161ije funkcionira na razini lokalne uprave i mislim da bi tu trebali i\u0107i nekakvim drugim ne samo metodama odre\u0111enog ka\u017enjavanja prema tim \u010delnicima lokalne uprave nego mo\u017eda i ve\u0107im, mi smo ne\u0161to bili razmi\u0161ljali i ve\u0107im ulogom npr. FINE. FINA je nekad bila ra\u010dunovodstveni servis u biv\u0161oj dr\u017eavi i mislim da je FINA kada je vodila knjige, vi se bolje od mene to sje\u0107ate, kada je neka FINA vodila knjige vi ste bili sigurni da su te knjige uredne i da niste mogli odre\u0111ene naloge mo\u0107i provesti ukoliko nemate novaca, sredstava na ra\u010dunima i ne znam da li je mo\u017eda na\u010din razmi\u0161ljanja gdje se, da bi se vo\u0111enje poslovnih knjiga za lokalnu samoupravu koji nemaju odre\u0111enih kapaciteta i sredstava jer morate imati i stru\u010dno osoblje nad tim da bi to mogla financijska institucija. Zna\u010di FINA, zna\u010di koja je dr\u017eava, koja bi mogla izvr\u0161avati ra\u010dunovodstvene usluge za lokalnu zajednicu gdje bi mogli i ostvariti ta lokalna zajednica odre\u0111ene koristi, jel znamo da FINA ima dobru mre\u017eu, infrastrukturnu mre\u017eu na terenu, a s druge strane i da bi se sve transakcije mogle obavljati puno kvalitetnije i bolje i u kona\u010dnici za ljude koji u FINI koji se zapravo bave ra\u010dunovodstvom koji je to njihova osnovna djelatnost, koji su zapravo oni u\u010dili zapravo ljude u kao edukacijski jedan centar, da bi mogli pomo\u0107i u rje\u0161avanju ovoga problema vrlo lo\u0161ih, da ne ka\u017eem lo\u0161e vo\u0111enje knjiga na razini lokalne zajednice. Imaju dobru infrastrukturu, FINA ima dobro znanje, lak\u0161e bi komunicirali mo\u017eda se Dr\u017eavnim urednom za reviziju, lak\u0161e bi komunicirali na taj na\u010din da bi FINA odgovornije vodila odre\u0111ene, zna\u010di imala bi na\u010dine kako se, kako se vode ovaj poslovne knjige i pogotovo u nekim manjim mjestima gdje vrlo te\u0161ko mo\u017eete do\u0107i do nekog kvalitetnog ra\u010dunovo\u0111e na vodi odre\u0111ene te poslovne knjige, a znamo da FINA ima dobru mre\u017eu pokrivenosti da bi mo\u017eda na takav pristup rje\u0161avanja ovih problema koji se pojavljuju, jer ovo su elementarne stvari, elementarne stvari se pojavljuju. I sada ne mo\u017eemo sad svaku ti elementarnu stvar kriminalizirat. To bi bilo lo\u0161e da sve kriminaliziramo i da sve oni moraju procesuirati putem DORH-a jer onda da se to stvori da nitko u ovoj dr\u017eavni ne vodi poslovne knjige. Mislim da je dobar pristup da se okrenemo FINI, da to dr\u017eava preuzme na sebe, da dr\u017eava preuzme na sebe, da da taj odre\u0111eni iskorak prema lokalnim zajednicama, nek naprave odre\u0111enu suradnju, FINI \u0107e to biti dodatni jedan izvor prihoda koji oni mogu, mogu servisirati koji sa dr\u017eavnim uredom i oni, oni komuniciraju i daju odre\u0111ene preporuke i mislim da je ovo jedan od na\u010dina rje\u0161avanja problema da onda i Dr\u017eavni ured za reviziju ne\u0107e morati na ovakav na\u010din morati davati izvje\u0161\u0107e onda se ovdje stvarati nekakva, nekakva da su tu na svim razinama da je zapravo nekakav lo\u0161a situacija u Hrvatskoj, a da zapravo ne nudimo rje\u0161enja. Evo, zna\u010di [[Upadica: Hvala.]] Klub SDP-a \u0107e prihvatiti ovo izvje\u0161\u0107e i mislim da bi trebalo \u2026/nerazumljivo/\u2026 hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130976",
        "text": "Hvala vam gospodine Lalovac, nastavljamo sa klubovima zastupnika. Slijede\u0107a je kolegica Branka Juri\u010dev-Martin\u010dev ispred Kluba zastupnika HDZ-a, izvolte kolegice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130978",
        "text": "Hvala vam. Ja molim da pozdravimo \u010dlanice i \u010dlanove udruge roditelja poginulih branitelja Domovinskog rata iz Slatine koji su nam se pridru\u017eili, dobrodo\u0161li. \u2026 [[Pljesak.]] Sljede\u0107i ispred Kluba zastupnika HDS-a, HSSL-a i HDSSB-a, je kolega Branko Hrg, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130979",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovane kolegice i kolege. Dr\u017eavni revizore, dr\u017eavni tajnik je oti\u0161ao. Na\u0161 Klub \u0107e podr\u017eati izvje\u0161\u0107e Dr\u017eavne revizije, jer i u onome \u0161to je predo\u010deno saborskim zastupnicima i ono \u0161to se ve\u0107 iz prethodnih rasprava vidi, vidi se da je Dr\u017eavna revizija dobro planirana, da je odra\u0111en kompletan plan i da u tom dijelu ne bi trebalo biti zamjerke. Dr\u017eavnu reviziju, treba mo\u017eda do\u017eivljavati ne na na\u010din tijela koje sankcionira i tijela koje tra\u017ei gre\u0161ke da bi kaznilo, nego tijelo koje slu\u017ei da pomogne onima k9ji su predmet kontrole u Dr\u017eavnoj reviziji. Ono \u0161to me malo ovdje ne\u0107u re\u0107i smeta, nego \u0161to bode malo u o\u010di, je jedan podatak koji sam izvukao a vezano na kontrolu lokalnih samouprava, jedinice lokalne samouprave. Dakle, znamo da mandat u lokalnoj samoupravi traje 4 g. Analizirao sam i usporedio unazad 3 g. dakle, koliko je bilo revizija u op\u0107inama, u gradovima, \u017eupanije su u principu sve obuhva\u0107ene barem jedanput u mandatu ali op\u0107ine i gradove ne. Dakle u 4 godine po ovoj dinamici u prosjeku se mo\u017ee obuhvatiti 108 gradova dr\u017eavnom revizijom. Od 127, zna\u010di 19 gradova u principu mogu po prosjeku kojim revizija radi pro\u0107i da nisu uop\u0107e obuhva\u0107eni u jednom mandatu revizijom. To se \u010dak i mo\u017ee uhvatiti da tako ka\u017eem planiranjem revizije i vjerojatno to i revizija i radi na taj na\u010din. No op\u0107ine sa ovim potencijalima kadrovskim koje revizija ima sa mogu\u0107nostima koje ima, realno gledaju\u0107i po ovoj dinamici nemogu\u0107e je obuhvatiti. Ako je prosjek, ako se za 4 godine, po prosjeku po od 3 godine mo\u017ee obuhvatiti ukupno 164 op\u0107ine, 254 op\u0107ine prakti\u010dki ostaju izvan dometa dr\u017eavne revizije za cijeli mandat. I to je ne\u0161to \u0161to je realno gledaju\u0107i nemogu\u0107e sa potencijalima i ljudskim kapacitetima koje revizija ima, dakle apsolutno nemogu\u0107e uloviti. Za\u0161to ovo apostrofiram i napominjem? Dakle radi se o manjim jedinicama lokalne samouprave koje nemaju dovoljne kadrovske potencijale same po sebi da bi mogle onako \u0161to kvalitetnije i bolje, \u0161to manje kr\u0161e\u0107i zakone raditi. I ako im jo\u0161 revizija ne uspije sugerirat, skrenuti pozornost, uo\u010diti nedostatke i nepravilnosti, mo\u017ee se dogoditi da odu u krivom pravcu, da kasnije u krajnjem slu\u010daju netko mo\u017eda i strada pred zakonom a nije \u010dak \u010desto puta bilo niti namjere. Mislim da bi trebalo stvarno vrlo ozbiljno razmotriti mogu\u0107nosti poja\u010davanja i financijskog i kadrovskog, dr\u017eavne revizije kako bi ona mogla znatno ja\u010de raditi na terenu i na neki na\u010din kontrolirati ali i pomagati dakle prvenstveno tim lokalnim samoupravama da ne govorim sad o svim onim ustanovama, trgova\u010dkim dru\u0161tvima koje su u vlasni\u0161tvu istih. Jer ako gledamo ove podatke mo\u017ee se dogoditi da netko 4 godine bude na\u010delnik ili gradona\u010delnik, da mu revizija uop\u0107e ne do\u0111e, mandat pro\u0111e, revizija do\u0111e mo\u017eda za nekih 5, 6 godina, uo\u010di nedostatke tih ljudi koji su bili tamo u to vrijeme, koji su mo\u017eda napravili neke nepravilnosti vi\u0161e realno nema, vi\u0161e realno nema. Poseban problem se jo\u0161 uvijek pojavljuje u onom drugom dijelu kada pro\u0111u lokalni izbori, dolazi niz novih ljudi, ljudi koji mo\u017eda nikada nisu ni bili u nekom sustavu lokalne samouprave ili neke javne uprave uop\u0107e. Sigurno je da su podlo\u017eni ra\u0111enju gre\u0161aka, pogotovo znate kako to ide u lokalnim samoupravama, netko osvoji izbore i misli da je ustvari dobio mogu\u0107nost da radi \u0161to ho\u0107e, pogotovo u ovom dijelu kada imamo neposredne izbore. Ovo nije nikakva kritika, ovo nije nikakvi attack na lokalnu samoupravu. Dakle ja samo apostrofiram probleme koji su mogu\u0107i i koje bi trebalo na neki na\u010din sprije\u010diti. Mislim da bi bilo nu\u017eno prakti\u010dki, negdje barem u polovici mandata obi\u0107i takve lokalne samouprave, ukazati na neke pogre\u0161ke, nepravilnosti, usmjeriti ih u pravom pravcu da ljudi mogu dalje se kretati normalno. I dugo sam bio \u010delnik lokalne samouprave i svaki put kad je do\u0161la dr\u017eavna revizija uvijek se je ne\u0161to prona\u0161lo \u0161to treba popravljati. I iz godine u godinu se je to popravljalo, dotjerivalo do neke razine normalnog i bolje. I upravo na taj na\u010din gledam dr\u017eavnu reviziju. Evo uz ove sugestije i ove podatke koje ja vjerujem da su to\u010dni, ja sam i\u0161ao ovako ra\u010dunati i jasno mi je da vi to ne mo\u017eete sti\u0107i napraviti, da ste jednostavno kadrovski preslabi, da ste financijski preslabi i da nam ostaje visjeti u zraku dosta prostora koji nije pokriven i koji je na neki na\u010din izlo\u017een mogu\u0107im nepravilnosti, ali ka\u017eem da li namjernim ili nenamjernim, nepravilnost je nepravilnost u krajnjem slu\u010daju. Evo, uz ovih nekoliko sugestija, ponavljam Klub HDS-a, HSLS-a i HDSSB-a podr\u017eava izvje\u0161\u0107e Dr\u017eavne revizije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130980",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107i je kolega Davor Vlaovi\u0107 ispred Klub zastupnika HSS-a. Izvolite kolega Vlaovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130981",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, uva\u017eene kolegice i kolege, predstavnici Ureda dr\u017eavne revizije, sve skupa pozdravljam u ime kluba HSS-a. I moram u startu re\u0107i da je Ured dr\u017eavne revizije i ovo izvje\u0161\u0107e dobar alat Vladi RH pa i svima nama da vidimo kako se tro\u0161i javni novac jer u ovom izvje\u0161\u0107u je uvijek dobro navedeno svi glavni problemi kada je rije\u010d o financijskim pokazateljima, kada je rije\u010d o poslovanju dr\u017eavnih tijela jedinica lokalne i regionalne samouprave, kako su uskla\u0111eni i kako provode zakone. A s druge strane nama treba biti i alat, ne samo nama ovdje u Saboru nego i Vladi da vidi gdje su glavni problemi i koje zakone treba mijenjati i koje slu\u017ebe i druga dr\u017eavna tijela treba unaprijediti da bi imali jedan sustav kakvog \u017eelimo izgraditi. Kakav je to sustav vidimo iz niza godina prate\u0107i ova izvje\u0161\u0107a daje dr\u017eavna revizija dobro radila svoj posao, da su u strategiji razvoja ove slu\u017ebe i akcijskom planu dobro detektirani problemi i u kojem pravcu treba djelovati, da slu\u017ebu treba kadrovski oja\u010dati, da financijski treba oja\u010dati, da operativno bude djelotvorna, da se ujedna\u010de kriteriji po ispostavama i da bude u funkciji daljnjeg zakonitog poslovanja i javnog tro\u0161enja novca. Mene je u onim financijskim pokazateljima koje smo dobili, ovako zabrinula ako ve\u0107 \u017eelimo razvijati ovu slu\u017ebu, onda mi je nelogi\u010dno da u plan za 2018. stavimo da \u0107e ovaj Ured Dr\u017eavne revizije imati na raspolaganju 58,69 milijuna kuna a da se utro\u0161i svega 54 milijuna kuna. Za\u0161to nisu utro\u0161ena sredstva, \u010dak \u0161tovi\u0161e, ja sam ovdje ve\u0107 i govorio da treba i pove\u0107ati sredstva za Dr\u017eavnu reviziju da bi se upravo mogao pratiti razvoj ove slu\u017ebe, provoditi strategija akcijski plan koji smo si zadali kad smo usvojili ove dokumente i dobro je da je plan za 2019. 60,8 milijuna kuna \u0161to govori da se stvarno \u017eeli izdvojiti vi\u0161e sredstava d se uposlenima omogu\u0107i napredovanje u slu\u017ebi, da se omogu\u0107i njima edukacija a ono \u0161to je klju\u010dno, da im se omogu\u0107i i pove\u0107anje osobnih dohodaka jer jedino na taj na\u010din kad imate adekvatno nagra\u0111ene slu\u017ebenike, mo\u017eete o\u010dekivati da kvalitetno i odrade svoj posao i evo, apeliram da se onda kao i 60 milijuna kuna, 60,8 utro\u0161i u 2019. odnosno ako bude mogu\u0107nosti da se i pove\u0107aju ukoliko se uka\u017eu potrebe. Dalje \u0161to treba re\u0107i da smo mi uvijek ova izvje\u0161\u0107a hvalili pa \u0107u podsjetiti kako smo hvalili izvje\u0161\u0107a biv\u0161e glavne dr\u017eavne revizorice g\u0111e. Krasi\u0107 jer se ovdje i u javnosti pljeskalo kako je ona ukazala na probleme u provedbi zakona, konkretno privatizaciji a poslije se evo pokazalo da smo uzalud pljeskali odnosno da je to bilo samo vrh sante leda, da je ona ko\u010darila po povr\u0161ini a da su glavne ribe ostale negdje na dnu jer nitko pod tim postupcima nije osu\u0111en, dodu\u0161e jo\u0161 se neki postupci pred dr\u017eavnim tijelima i sudovima vode ali nitko nije osu\u0111en i ono \u0161to je najva\u017enije za nas, za gra\u0111en, za porezne obveznike, jedna kuna ili bar koliko ja imam informacija, nije vra\u0107ena u dr\u017eavni prora\u010dun. Zato sam i pitao i replici gospodinu jutros da ured tih 35 postupaka koje imao, ovo tijelo suradnje sa drugim dr\u017eavnim pravosudnim tijelima, koji su to postupci, da li su tu me\u0111u njima i oni koji su ve\u0107 dosad imali poslovanje protivno zakonu i da li su ti postupci negdje pri kraju, je li itko osu\u0111en. Sla\u017eem se da Dr\u017eavna revizija nema te podatke ali bilo bi dobro da mi kao saborski zastupnici dobijemo i ja \u0107u osobno uputiti pismo, tra\u017eiti tko su to protiv kojih se vode postupci, da li je ve\u0107 protiv njih vo\u0111en postupak i da li je itko osu\u0111en obzirom na utvr\u0111ene nepravilnosti u poslovanju i tro\u0161enju javnoga novca. Tako\u0111er je ovdje bitno za istaknuti da mi moramo mijenjati nekakve zakone, gdje utvr\u0111ujemo gdje je Dr\u017eavna revizija utvrdila \u010deste nepravilnosti, spominjana je ovdje ve\u0107 problematika i dalje javne nabave jer je \u010dinjenica na terenu da pogotovo u javnim poduze\u0107ima pa i u jedinicama lokalne i regionalne samouprave, veliki dio javne nabave se poku\u0161a podvesti pod onu male financijske vrijednosti pa ide direktnim dogovorom bez transparentnog javnog natje\u010daja i obi\u010dno to onda bude bar je to dobro da dobiju doma\u0107i obrti i poduze\u0107a iz tog domicilnog kraja i na taj na\u010din se \u010duvaju radna mjesta, treba to pozdraviti jer je to je jedini alat gdje mo\u017ee op\u0107inski na\u010delnik pomo\u0107i nekom svom obrtniku ali je pitanje da li je to u skladu sa zakonom, da li je moralno prema drugim poduzetnicima i da li je to transparentno tro\u0161enje javnog novca. I mislim da u tom djelu mi moramo jo\u0161 zakone o javnoj nabavi dora\u0111ivati a pogotovo \u0161to vidimo i kod zdravstvenih ustanova da je veliki broj zdravstvenih ustanova, bolnica dobilo uvjetna mi\u0161ljenja, \u010dak 39 njih. Ja sam ovdje ve\u0107 govorio u sabornici da sanacija zdravstvenih ustanova nije dovr\u0161ena, da je taj teret ostao, kod ve\u0107ina bolnica nisu izmireni dugovi a teret se prebacuje na osniva\u010de, na \u017eupanije i gradove i \u010dinjenica da oni iz svojih fiskalnih kapaciteta ne mogu podnijeti taj teret niti bolnice mogu iz svog redovitog poslovanja dok imaju dnevne limite kakve imaju, sanirati te dugove. Preko 100 milijuna kuna bolnica Brod i Nova Gradi\u0161ka kao primjer sigurno ne mogu iz poslovanja toliko u\u0161tediti da bi latili sva dugovanja prema dobavlja\u010dima i postoji realna opasnost da bilo tko i od dobavlja\u010da krene s ovrhom ako ne bude se mogao naplatiti sa \u017eiro ra\u010duna tih ustanova, osniva\u010d \u0107e morat podmiriti a znamo da \u017eupanije pogotovo spomenuta Brodsko-posavska i druge slavonske nemaju tolike fiskalne kapacitete da to tolike obveze mogu podmiriti pogotovo ako KB Osijek, ve\u0107 je spomenuta ovdje, preko 300 milijuna kuna mislim da ni Osje\u010dka \u017eupanija to ne mo\u017ee podnijeti. Stoga mi moramo na\u0107i modele i zato je ovaj izvje\u0161taj isto dobar da resorno ministarstvo zdravstvo i nadle\u017eno Ministarstvo financija prona\u0111u modele kako sanirati te dugove da ne dovedemo u problem i zdravstveni sustav ali i regionalnu samoupravu koja je kao osniva\u010d sudu\u017enik. Tako\u0111er bih ovdje spomenuo da dobar dio ministarstva u izvje\u0161\u0107u je spomenut da ga ne radi uvijek u skladu sa zakonom, pogotovo kad je rije\u010d o tako\u0111er javnoj nabavi i kad je o rije\u010d o tro\u0161enju javnog novca, spomenuto je i Ministarstvo gospodarstva, Ministarstvo turizma a nas ih HSS-a posebno zanima Ministarstvo poljoprivrede i pitao sam ve\u0107 a ponovit \u0107u pitanje, da li je u pro\u0161loj godini kroz nalaz revizije uo\u010deno ono \u0161to je povjerenik Europske komisije za poljoprivredu, g. Hogan naveo, da se u izvje\u0161tajima navodi da je ispla\u0107eno manje 126 milijuna eura na\u0161im poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima nego \u0161to je to ministar Tolu\u0161i\u0107 u svojim izvje\u0161tajima navodio. Kako je to mogu\u0107e, je li revizija utvrdila te podatke, ho\u0107e li netko oko toga ozbiljnu raspravu povesti i da li \u0107e netko za to odgovarati jer vidimo da nam poljoprivredna proizvodnja je u padu, da imamo skoro 10% manju proizvodnju u govedarstvu, da je u svinjogojstvu da je pad kod ve\u0107ine ratarskih kultura i da je op\u0107enito poljoprivreda i na\u0161a obiteljska poljoprivredno gospodarstvo u velikim problemima i umjesto da mi iz nacionalne komponente jo\u0161 ispla\u0107ujemo dio direktnih pla\u0107anja, mi taj dio ne ispla\u0107ujemo, a i ovaj dio \u0161to dolazi iz EU komisije kroz provo\u0111enje zajedni\u010dke poljoprivredne politike, g. ... [[Govornik se ne razumije.]] tvrdi da je 126 milijuna eura manje ispla\u0107eno. Pa evo, volio bih da se to raspravi i utvrdi da li je tome tako i ono \u0161to smo mi ovdje govorili, a opet je jednim dijelom, odnosno skoro 43% ukupnih \u0161teta od elementarnih nepogoda je upravo iz poljoprivrede i kroz poljoprivredu prijavljeno gdje je od nekih 450 milijuna kn, koliko su ukupno prijavljene \u0161tete, Ministarstvo financija odobrilo za isplatu 19,5 milijuna kuna, i od toga je i tu su prijave iz 13 \u017eupanija. A Viroviti\u010dko-podravskoj \u017eupaniji je ispla\u0107eno 11,083 milijuna kuna. Vi\u0161e Viroviti\u010dko-podravskoj nego 12 \u017eupanija zajedno. Po kojim to kriterijima? Koje su to kulture stradale? Koji poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di, da su stvarno toliko pretrpjeli \u0161tete i da im je trebalo toliko nadoknaditi, a da recimo, u Brodsko-posavskoj, Osje\u010dko-baranjskoj ili Vukovarsko-srijemskoj, nisu takove \u0161tete i da su dobili na\u0161i poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di negdje od 3-4% od ukupno prijavljenih \u0161teta i prakti\u010dki, ono \u0161to sam rekao, odbija ih se od mogu\u0107nosti i \u017eelje da prijave \u0161tetu i da su s razlogom nezadovoljni jer im se obe\u0107avalo da \u0107e biti nadokna\u0111ena ta \u0161teta, od elementarnih nepogoda, a na\u017ealost se to ne doga\u0111a i jednostavno i taj je zakon o\u010dito da moramo mijenjati i taj pristup. Sla\u017eem se da trebaju oni osiguravati svoje usjeve i nasade, ali onda treba voditi i brigu da osiguravaju\u0107e ku\u0107e te police i te iznose ne di\u017eu u nebo jer \u010dinjenica da je u me\u0111uvremenu porastao i broj onih koji osiguravaju, ali su i porasle cijene polica osiguranja \u0161to evo, samo govori o tome da jasni novac opet ne tro\u0161imo transparentno i ne tro\u0161imo u\u010dinkovito. Vezano uz ulaganja u kapitalna, mi imamo niz projekata koji \u0107e sigurno di\u0107i konkurentnost hrvatskog gospodarstva i stvoriti pretpostavke za razvoj gospodarstva, me\u0111utim ono \u0161to je ovih dana u svim medijima prisutno, a to je da je dosad preko 31 milijardu kuna ulo\u017eeno u brodogradnju u Hrvatskoj i da dan danas, jo\u0161 uvijek nemamo rje\u0161enje za Uljanik i 3. Maj. Da dan danas, skoro 2000 tamo zaposlenih nije dobilo pla\u0107u i da zbog toga \u0161to se Vlada i resorno ministarstvo ne usudi donijeti odluku da li \u0107e ste\u010daj ili \u0107e i\u0107i u preustroj ili restrukturiranje. Ti ljudi jednostavno ne znaju, \u0161to sutra. Jednostavno, takav pristup ne\u010dinjenja, nedono\u0161enja odluke nije pravi gospodarski pristup, nije transparentno tro\u0161enje novca, nije u\u010dinkovito tro\u0161enje novca, a s druge strane, pitanje je gdje je do sada ulo\u017eeno tih 31 milijardu kuna. Da li je sve potro\u0161eno namjenski ili je nenamjenski i da li je itko za to odgovarao ili ho\u0107e li itko za to odgovarati. Pa ja evo pitam sve nas, \u0161to mislite da je 31 milijardu kuna ulo\u017eeno u \u0110uro \u0110akovi\u0107 u Slavonskom Brodu, u Vupik u Vukovaru ili u neku tvrtku u Vinkovcima. Koliko bi to bilo radnih mjesta u Slavoniji? A samo iz \u0110ure \u0110akovi\u0107a, zato ga i spominjem, je preko 10 tisu\u0107a ljudi oti\u0161lo, ostalo bez radnih mjesta, bez posla i nitko nije reagirao. Pa evo, krajnje je vrijeme da reagiramo, da se donese odluka vezano za Uljanik, da kona\u010dno ti ljudi dobiju pla\u0107u, da znaju gdje su, a s druge strane, tra\u017eimo da i kroz institut dr\u017eavne revizije i njihovog nalaza, a i kroz druga dr\u017eavna tijela se utvrdi kako su tro\u0161ena ta sredstva, tko je davao jamstva, tko je kontrolirao kako se tro\u0161e ta sredstva i je li itko kontrolirao? Ispada da nitko nije kontrolirao, da nikog nije briga i o\u010dito da nam ne trebaju radna mjesta u Hrvatskoj. O\u010dito da \u017eelimo da svi budemo negdje izvan Hrvatske. E, eto nije dobro i moramo mijenjati taj pristup i mora kona\u010dno Vlada donositi odluke i ne mo\u017ee se skrivati iza nekih drugih tijela ili nekih drugih investitora jer na Vladi i resornom ministarstvu je da donese odluku, a evo, ovaj nalaz, izvje\u0161\u0107e o radu Dr\u017eavnog ureda za reviziju \u0107emo mi prihvatiti jer je on sam po sebi dovoljno daje argumenata za ovo \u0161to sam govorio i da dovoljno daje argumenata da ka\u017eemo da Vlada ne radi svoj posao i da se pod hitno mora mijenjati pristup i na\u010din rada Vlade RH. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130982",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107i u ime Kluba zastupnika Stanke rada i solidarnosti i nezavisnih zastupnika, kolega Ka\u017eimir Varda. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130983",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS-a, po\u0161tovani glavni dr\u017eavni revizore sa suradnicama, kolegice i kolege. Pro\u010ditao sam, normalno, ovo izvje\u0161\u0107e i do\u0161ao sam do ovih ocjena mati\u010dnog Odbora za financije Sabora koji je u odnosu na ovo izvje\u0161\u0107e dao ocjenu prosje\u010dnu korisnosti 4.22, kvalitete 4.28, a sami subjekti revizije prosje\u010dnu ocjenu 4.81. Zna\u010di odli\u010dno. Po ovim ocjenama mo\u017eemo odmah dignuti ruke, prihva\u0107amo ovo izvje\u0161\u0107e. Me\u0111utim, ja shva\u0107am da ovo izvje\u0161\u0107e nije samo tehni\u010dke prirode. Ovo izvje\u0161\u0107e najmanje govori o dr\u017eavnoj reviziji. Govori o korisnicima sredstava poreznih obveznika RH. I mene uistinu zabrinjava da predstavnika Vlade ovdje nema. Jer htio sam \u010duti kao saborski zastupnik \u0161to Vlada, uz to \u0161to je predlo\u017eila da prihvatimo ovo izvje\u0161\u0107e \u017eeli i ho\u0107e poduzeti u realizaciji da se ovo ne ponavlja? Primjerice sada, evo, kod operativnih programa konkurentnosti i kohezije 2014.-2020. ne\u0107u \u010ditati cifre, ali revizija ka\u017ee, u usporedbi sa 15 dr\u017eava \u010dlanica EU, RH, koristi sredstva ispod prosijeku, odnosno, prema podacima o ugovorenima sredstvima je u tre\u0107oj kategoriji korisnica, a prema podacima o odobrenim sredstvima, u posljednjoj \u010detvoroj kategoriji, odnosno, me\u0111u najmanje uspje\u0161nim korisnicima. Normalno, odnosi se na promatrano razdoblje. Na temeljom revizijom utvr\u0111enih \u010dinjenica, ocijenjeno je da je provedba operativnog programa konkurentnosti i kohezija 2014.-2020. do konca 2017. djelomi\u010dno u\u010dinkovita, te su potrebna znatna pobolj\u0161anja. Dakle, Dr\u017eavna revizija, mo\u017ee samo konstatirati stanje. Ali ne mo\u017ee ni\u0161ta napraviti da se to stanje pobolj\u0161a, ni\u0161ta. E sada mene zanima, tko je du\u017ean predlo\u017eiti i kako \u0107e se i kada to stanje promijeniti. To je pitanje, to je svrha izvje\u0161\u0107a. Dakle, nije samo tehni\u010dko pitanje da dignemo ruku, dr\u017eavni ured za reviziju, izvr\u0161io svoj zadatak, podnio izvje\u0161\u0107e stvar gotova i na tome obi\u010dno, u mnogim situacijama i zavr\u0161ava. I to je cijeli problem i to je cijeli problem. Pro\u0161le godine smo razgovarali, tako\u0111er o izvje\u0161\u0107u, ocjene isto izvrsne, odli\u010dne, usvajamo izvje\u0161\u0107a, ali rezultate, u krajnjoj liniji, slabo vidimo. Recimo samo jedan od rezultata, dostavlja se izvje\u0161\u0107e Dr\u017eavnom odvjetni\u0161tvu, nismo vidjeli reakciju dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva, to ne zna ni Dr\u017eavna revizija, ja bar tako mislim. Nemate ni informaciju, da li je Dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo poduzelo bilo kakvu radnju i to je problem. I zato nam se ponavlja stalno ovo, sada smo donijeli novi Zakon o Dr\u017eavno uredu za reviziju, ja se nadam da s obzirom na ovu obvezu, dono\u0161enja programa provedbe naloga itd. pa i onih kaznenih odredbi, da \u0107e se stanje barem u tom dijelu promijeniti, u odnosu na dr\u017eavnu reviziju. A i ovo drugo, trebali bi od vlade, ministarstava, pravosudnih tijela, lokalnih jedinica lokalne i podru\u010dne samouprave, zapravo na temelju ovog izvje\u0161\u0107a poslovati normalno, poslovati normalno. Ono \u0161to se odnosi na sami Ured dr\u017eavne revizije, kako ga ja shva\u0107am, to je ajde da ka\u017eem, plan prihoda i rashoda i ja sam protiv toga i ne bi vas uop\u0107e pohvalio \u0161to ste u\u0161tedili 5 milijuna kn, bilo bi bilje da ste dali u usavr\u0161avanje, obrazovanje djelatnika. Za mene to ta u\u0161teda nije ni\u0161ta posebno. Me\u0111utim, ono \u0161to mene zabrinjava, to je samo da na\u0111em, ispri\u010davam se zaposlenici, to je glava 9. ja sigurno ne\u0107u od vas tra\u017eiti, po\u0161tovani glavni dr\u017eavni revizore da mi govorite o pla\u0107ama zaposlenika, ali u odnosu na strukturu, u odnosu na starosnu strukturu, dakle u obrazovnu i starosnu strukturu, izra\u017eavam bojazan, vrlo otvoreno, a na vama je da to sa vladom ili ne znam vi\u0161e s kim rije\u0161ite, da vi ne\u0107e mo\u0107i kadrovski obnoviti reviziju. Ne\u0107ete mo\u0107i, to je moja bojazan. Je li to do visine pla\u0107e, je li to zbog kalkulacije, vjerojatno je pla\u0107a u pitanju, vjerojatno, ali vi nemate, vi nemate 40 ovla\u0161tenih dr\u017eavnih revizora, to vam fali u va\u0161em izvje\u0161\u0107u i zato ne mo\u017eete ni sti\u0107i, ovo \u0161to kolega Hrg govori u sve jedinice lokalne samouprave i podru\u010dne, ne mo\u017eete, nemate ljudi. Prema tome, prema ovim podacima, gledajte, imate po dobnoj strukturi, 60 i vi\u0161e godina, 16,3 od 50-59 g. 33% od 40-49 godina, 24,7% i ajde sada ka\u017eemo da je to ispod 40, da je to pomladak, koji bi trebao nositi, sutra Dr\u017eavnu reviziju, tih je malo. Tih je malo. I tako da mislim da \u0107ete ne\u0161to morati poduzeti u tom smislu, ne vi, nego i vlada, normalno, stvarno vi ste ustavna kategorija. Vi ste ustavna kategorija, institucija, koja ima ustavnu kategoriju, morate o tome voditi ra\u010duna, jer nam je prosje\u010dna starost, na\u017ealost, 47,7 godina. To jesu zrele godine, ali to je prosjek, to je prosjek, da se dame ne uvrijede, normalno, ne govorim o va\u0161im godinama. A 148 zaposlenika ili skoro 50% ima vi\u0161e od 50 godina ili vi\u0161e. To je ja kroz to vidim problem, Dr\u017eavnog ureda za reviziju sutra. Uz sva pobolj\u0161anja, koja mi mo\u017eemo u poslovanju posti\u0107i, po va\u0161im nalozima, uputama i primjedbama, netko ih mora i pratiti, a mo\u017ee ih pratiti samo ovla\u0161teni dr\u017eavni revizor. I tre\u0107a stvar na koju sam vam htio skrenuti pozornost, u odnosu na Dr\u017eavni ured za reviziju, to su tro\u0161kovi usavr\u0161avanja, obrazovanja, ako se ne varam, ne mogu sada to momentalno, na\u0107i, negdje oko 300 kn po osobi, \u010dini mi se po izvje\u0161\u0107u, to je oprostite, sramotno malo, to je sramotno malo, a imate u\u0161tedu od 5 milijuna kuna, to ide na va\u0161 teret da se ne ljutite. Ovaj dobro ja razumijem se u razdjele prora\u010duna, sve mi je jasno, ali to je uistinu ako \u017eelimo dr\u017eavne revizore koji su obrazovani, ne samo s iskustvom nego stalnim usavr\u0161avanjem onda su ta sredstva jako mala. No u svakom slu\u010daju, klub \u0107e u svakom slu\u010daju prihvatit ovo izvje\u0161\u0107e smatraju\u0107i da to nije samo tehni\u010dko pitanje nego da bi Vlada i ostale institucije trebale postupiti u skladu s ovim izvje\u0161\u0107em. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130984",
        "text": "Slijede\u0107i u ime Kluba nezavisnih zastupnika je kolega Tomislav \u017dagar. Izvolite kolega \u017dagar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130985",
        "text": "Hvala podpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eeni dr\u017eavni revizore sa suradnicima, to\u010dnije suradnicama, kolegice i kolege nastojat \u0107u u kratkoj raspravi re\u0107i \u0161to mislim da je bitno, a vezano uz Izvje\u0161\u0107e o radu Dr\u017eavne revizije za 2018. godinu. Dobro je \u0161to je to 2018. evo prilika nekad u pravilu razgovaramo o 2017. jel, kad govorimo o izvje\u0161\u0107ima. Dakle, ovo izvje\u0161\u0107e je ako ga mo\u017eemo tako slikovito nazvati krovno izvje\u0161\u0107e jer ono u sebi obuhva\u0107a sva ona izvje\u0161\u0107a koja smo, nekad smo ve\u0107 imali prilike raspravljati o nekima u saboru, a neka \u0107e valjda do\u0107i u raspravu koliko sam primijetio. Nije bilo, barem ja nisam, ja se ne sje\u0107am slu\u010daja da je ovdje do\u0161lo izvje\u0161\u0107e, a da ve\u0107ina ili gotovo svi zastupnici nisu pohvalili ta izvje\u0161\u0107a i rije\u010d je o jednoj instituciji koja radi svoj posao dobro. To ne govorim zato \u0161to ste vi sad ovdje nego je u skladu s onim \u0161to je prethodnik govorio, dakle uz ograni\u010dene kapacitete u ljudskom smislu, uz ograni\u010dene visine pla\u0107a, uz toliko nagla\u0161enu stru\u010dnu spremu ljudi koji obavljaju ovaj slo\u017eeni posao, jer da bi vi nekog kontrolirali po prirodi stvari morate znati vi\u0161e i bolje od njega i u skladu sa svim tim problemima koje svakodnevno imate u svom radu vi odra\u0111ujete jedan jako dobar posao i va\u0161 posao je na kraju prikazan u ovom izvje\u0161\u0107u, on daje i dru\u0161tvu, a prije svega oni koji su odgovorni da vode ovo dru\u0161tvo, korisne pokazatelje \u0161to bi trebali napraviti. Me\u0111utim, mi u RH imamo jedan drugi problem, mi imamo problem lo\u0161eg odnosa prema institucijama, mi ne po\u0161tujemo same institucije ove dr\u017eave, a prije svega to mislim i na Vladu. To se o\u010dituje ne samo u radu ove Vlade, bilo je tu i prija\u0161njih vlada u odnosu i prema ovoj instituciji, a to Hrvatski sabor, a onda i prema svim drugim institucijama. Ono \u0161to trebam isto naglasiti da kada govorimo o reviziji i Dr\u017eavnom uredu za reviziju o tom poslu koji bavi, Dr\u017eavni ured za reviziju je stru\u010dno tijelo, ono ne daje nikakve politi\u010dke ocjene, ono nije ni u jednom dijelu niti mo\u017ee biti politizirano. Me\u0111utim, onaj koji daje politi\u010dke ocjene je, su pripadnici izvr\u0161ne vlasti i ako im se to ne svi\u0111a oni su u stanju i ovakve stru\u010dne stvari proglasiti kao politi\u010dkim progonom ili ne\u010dim \u0161to uzurpira njihove bogom dane ovlasti. Pa tako mo\u017eemo vidjeti da u nalazu revizije kad govorimo o jedinicama lokalne samouprave, pa \u010dak i o dr\u017eavnom prora\u010dunu, o ministarstvima, vidimo da postoje znatna odstupanja i \u010desto se spominje pojam javne nabave, a tu je glavnina ili da ka\u017eem te\u017eina propusta jer kroz javnu nabavu u RH prolazi 40 milijardi kuna i onda svaki postotak koji odlazi u krivom smjeru je lo\u0161 za RH. Re\u010deno je ve\u0107 dakle izuzetno stru\u010dni ljudi, slabo pla\u0107eni i mali broj njih, a po mom mi\u0161ljenju u RH bi mogli ja\u010dati dvije institucije, to je Porezna uprava i dakle sve ono \u0161to Porezna uprava nadzire, prije svega tijek novca od poreznih obveznika prema prora\u010dunu, to je jedan smjer i dr\u017eavnu reviziju koja kontrolira ovaj drugi smjer odlazak novca od prora\u010duna prema korisnicima i \u010dak ni tu ne staje posao, nego i od korisnika prema, prema dalje korisnika prora\u010duna. A vidimo u izvje\u0161\u0107u da revizija \u010dak u ovom ograni\u010denom dijelu kontrolira i ovaj povratak novca u prora\u010dun, tako da porezna, pardon, tako da dr\u017eavna revizija ima doista jedan \u0161iroki opseg posla, jer u svojim izvje\u0161\u0107ima redovito i nagla\u0161avaju kako nisu iskori\u0161tene sve mogu\u0107nosti da bi se naplatila potra\u017eivanja koja su, koja trebaju puniti javni prora\u010dune. Dakle, dr\u017eavna revizija odra\u0111uje svoj posao, ali je problem na tome da oni koji bi trebali te preporuke ili te savjete dr\u017eavne revizije koristiti oni se toga ne dr\u017ee. I s tim u vezi meni je \u010dlanak 10. zakona ovdje koji smo ovdje u Hrvatskom saboru usvojili problemati\u010dan. U jednom odgovoru na repliku dr\u017eavni revizor je i to pojasni zastupniku. \u010clanak 10. ka\u017ee, Dr\u017eavni ured za reviziju nije nadle\u017ean za davanje uputa i mi\u0161ljenja subjektu revizije u vezi s obavljanjem poslova iz njegove nadle\u017enosti izvan postupaka revizije. Kad bih imao mogu\u0107nost, na\u017ealost nemam je, kad bih imao mogu\u0107nost, kad bih mogao utjecati na odluke Vlade onda bi sigurno ovaj \u010dlanak promijenio u dr\u017eavnu reviziju treba zaposliti vi\u0161e stru\u010dnih ljudi upravo iz onih razloga \u0161to i prethodni gospodin Varga, Varda govori, nama ljudi odlaze, stru\u010dni ljudi nam odlaze, treba ih uposliti jer mi u ovoj dr\u017eavi ako do\u0111ete u bilo koju instituciju pitati, posebno poduzetnici, \u0161to moraju u\u010diniti ili \u0161to bi trebali napraviti da njihov posao mo\u017ee krenuti dobro, uglavnom \u0107e dobiti od 10 odgovora, 9 \u0161to ne mogu u\u010diniti samo 1 mo\u017eda \u0161to mogu u\u010diniti. Netko treba poduzetnicima davat savjete, a mislim da dr\u017eavna revizija upravo ono mjesto gdje mogu dobiti pouzdane informacije o tome \u0161to je nu\u017eno da bi poslovali u skladu sa zakonom. Ne govorim, naravno sad ovaj, ovaj, ovaj pojam ja \u0161irim, nije posao samo dr\u017eavne revizije to je i posao op\u0107enito revizije, ali mislim da se jedna takva institucija mo\u017ee izgraditi da nam se ne doga\u0111a da sad Dr\u017eavni inspektorat koji ponovno oformljujemo, koji \u0107e bit opet jedan ogroman dr\u017eavni aparat koji slu\u017ei prije svega, iako je izmjenama zakona je to malo ubla\u017eeno, slu\u017ei prije svega represiji, nije dobar, to bi mogle, evo, institucije poput Dr\u017eavne revizije, to bolje radit jer nam se doga\u0111a da poduzetnik koji nije naplatio cijenu fotokopiranja jednog dokumenta 0,50 kn da mu pi\u0161e da podriva pravni sustav i financijski sustav RH, to pi\u0161e u nalazu dr\u017eavnog inspektora. Takve stvari ne treba radit poduzetnicima jer treba uvijek na\u0107i mjeru izme\u0111u onoga \u0161to \u017eelimo posti\u0107i i onoga na koji na\u010din to \u017eelimo posti\u0107i. Va\u017ean dio ovog izvje\u0161\u0107a, a imali smo i posebno izvje\u0161\u0107e o kome smo raspravljali, to je ono \u0161to nas sve treba zabrinjavati, to je povla\u010denje sredstava iz fondova EU, tu Dr\u017eavna revizija s pravom upozorava kako niti oni projekti koji su zapo\u010deti zapravo nisu dobro pripremljeni, pa se i oni u njih, za njih se planira odgoda po\u010detka provedbe i \u010dak se spominje ona zadnja godina od 2023. za realizaciju projekata, a ono \u0161to je posebno zabrinjavaju\u0107e da je ostalo za odobriti tro\u0161kova u iznosu od 93,2%, te krajnjim korisnicima platiti 7,5 milijardi EUR-a ili 93,8% raspolo\u017eivih sredstava. U usporedbi s 15 dr\u017eava \u010dlanica EU, RH koristi sredstva ispod prosjeka odnosno prema podacima o ugovorenim sredstvima i u tre\u0107oj kategoriji korisnica, a prema podacima odobreno je sredstvima u posljednjoj \u010detvrtoj kategoriji. RH ima 555 ili 556 jedinica lokalne samouprave, njih naravno, Dr\u017eavni ured za reviziju u ovakvom opsegu ne mo\u017ee obuhvatiti svake godine i ovo \u0161to obuhvati i na tome im treba \u010destitati, sve te jedinice lokalne samouprave treba, ako se ve\u0107 nema, ako je ministar rekao Ku\u0161\u010devi\u0107 da \u0107e tek od idu\u0107em mandatu biti reforma teritorijalnog preustroja. Ako se ve\u0107 ne \u017eeli ni\u0161ta reformirati na taj na\u010din, onda se makar treba staviti u funkciju i bilo bi dobro, evo, za lokalne izbore da predizborni program bude nalaz Dr\u017eavne revizije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130986",
        "text": "Hvala i vama. Pozdravimo i u\u010denice i u\u010denike Gimnazije strukovne \u0161kole Juraj Dobrila iz Pazina i njihove nastavnike. Dobro do\u0161li! \u2026 [[Pljesak]] Mo\u017eemo dalje nastaviti, dakle, sa raspravama u ime kluba zastupnika, slijede\u0107i u ime Kluba zastupnika \u017divog Zida i SNAGA-e, kolega Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107, izvolite kolega Sin\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130987",
        "text": "Hvala vam predsjedavaju\u0107i. Kolegice i kolege, danas imamo godi\u0161nje izvje\u0161\u0107e Dr\u017eavnog ureda za reviziju i otkad sam ovdje od 2016.g. slu\u0161am redovito ta izvje\u0161\u0107a i uglavnom je sve puno pohvala, da, sjajna detekcija problema, sjajno \u010de\u0161ljanje papira, financijskih izvje\u0161taja, me\u0111utim, na kraju svega toga, ne mogu se oteti dojmu da se sve svodi na onu staru uzalud vam trud svira\u010di, da, definitivno Dr\u017eavna revizija je jedna od boljih hrvatskih institucija, ako ne i najbolja hrvatska institucija u stru\u010dnosti obavljanja svoga posla, me\u0111utim, \u0161to nakon toga, \u0161to nakon toga? Bilo je cijeli niz slu\u010dajeva gdje je Dr\u017eavna revizija detektirala to\u010dno gdje su problemi, me\u0111utim, druge institucije koje su se trebale nadovezati na te nalaze, nisu napravile do dana\u0161njeg dana apsolutno ni\u0161ta, pa bi se htio nadovezati na jedno takvo izvje\u0161\u0107e, izvje\u0161\u0107e se odnosi na reviziju izvr\u0161enja dr\u017eavnog prora\u010duna. U tom izvje\u0161\u0107u od 26 strana, na str. 2. stoji, Dr\u017eavni ured za reviziju skre\u0107e pozornost na to\u010d. 3. nalaza u kojem su opisane \u010dinjenice u vezi s rashodima za subvencije za restrukturiranje brodogradili\u0161ta, to je u uvodu. Sad ako idemo dalje vidjeti \u0161to to nije u redu, \u0161to to nije u redu sa prora\u010dunskim novcem koji je i\u0161ao za brodogradili\u0161ta, dolazimo do str. 19. na kojem je taj dio 3. i tamo stoji da je u Ugovorima o prijenosu dionica navedeno, dakle, da osim kupnje dionica, potrebno je prilo\u017eiti programe o restrukturiranju brodogradili\u0161ta. Prema izvje\u0161taju hrvatske brodogradnje Jadranbrod, a to je tijelo koje je ovla\u0161teno da radi reviziju programa restrukturiranja. Prema izvje\u0161taju hrvatske brodogradnje Jadranbrod zna\u010dajna odstupanja od ugovora utvr\u0111enih o realizaciji ugovora o prodaji i prijenosu dionica Brodogra\u0111evine i industrije Split d.d. iz Splita, govorimo o Brodosplitu. Navedenom brodogradili\u0161tu od 2012. do 2017. u tih 5 godina dana je subvencija za restrukturiranje u iznosu milijardu i 503 milijuna kuna, milijardu i 503 milijuna kuna je dr\u017eava isplatila Brodosplitu. Prema izvje\u0161taju Jadranbroda navedeno brodogradili\u0161te primljenu potporu ne koristi namjenski, okej, utvr\u0111eno je da novac nije kori\u0161ten namjenski, g. Debeljak je na sve \u017eivo tro\u0161io taj novac, samo ne na ono \u0161to je bio dogovor, \u0161to je propisano i \u0161to je ugovoreno, ne ostvaruje unos vlastitog doprinosa tro\u0161kovima restrukturiranja. \u0160to to zna\u010di? To zna\u010di da je trebao dati 2,4 milijarde kuna svojeg novca u tu pri\u010du, a nije dao ni\u0161ta i nikome ni\u0161ta. Dalje, nema dovoljno zaposlenost kapaciteta s poslovima za koje je osigurana financijska konstrukcija, dakle, nema broj zaposlenih koji je ugovoren i nikome ni\u0161ta, a koji bi osigurali pozitivan financijski rezultat, te odstupao od organizacijskog i kadrovskog restrukturiranja predvi\u0111enim programom restrukturiranja i ugovorom i nikome ni\u0161ta. Ne\u0161to u manjoj mjeri je situacija za 3. Maj opisana u poglavlju ispod toga, no, sre\u0107om, od nekakvih 842 milijuna kuna koje su trebali dat oni, oni su \u010dak 728. To je nekakvih tako, 80-90% okvirno govore\u0107i, za razliku od .../nerazumljivo/... imamo nulu. ... [[Govornik se ne razumije.]] ali nula. Ogroman disrazmjer, jaz, i to ovako administrativnim stilom pisano, izgleda u izvje\u0161\u0107u dr\u017eavne revizije koja svake godine, naravno radi reviziju izvr\u0161enja dr\u017eavnog prora\u010duna, pa tako i za sve ove godine prije koje sam naveo. I pri\u010da se vi\u0161e-manje stalno ponavlja. Onda se navodi dalje. Za odlu\u010divanje o dr\u017eavnim subvencijama za restrukturiranje brodogradili\u0161ta, nadle\u017ena je EU komisija. A stranka u postupku pred EU komisijom, primarno je RH koja se obvezala na provedbu programa restrukturiranja. Mo\u017eda se u ovoj zemlji sve shva\u0107a okvirno, pau\u0161alno, nekako \u0107emo se dogovoriti. Ali ono \u0161to potpisano, toga bi se trebalo dr\u017eati. EU komisija je nadle\u017ena nalo\u017eiti RH da od brodogradili\u0161ta zatra\u017ei povrat dane subvencije u cijelosti ili djelomi\u010dno ako program restrukturiranja ne bude proveden. A vidjeli smo da nije proveden. I naravno, sljede\u0107i odlomak. Boldano, crna slova, s obzirom na izvje\u0161taje Jadranbroda, koji je odre\u0111en za nadzor i izvje\u0161tavanje itd., Dr\u017eavni ured za reviziju je mi\u0161ljenja da postoji rizik, da postoji rizik da EU komisija u skladu sa dodanim programom restrukturiranja i ispunjavanja uvjeta ugovorenih sa EU nalo\u017ei RH da od brodogradili\u0161ta zatra\u017ei povrat danih subvencija. \u0160to bi imalo negativne posljedice za gospodarstvo RH. Nije nam dovoljno \u0161to su nas jamstva Uljanika polagano bacila u recesiju, nego nam prijeti i ovakva opasnost nad glavom. I onda na kraju, tamo, na samom kraju na 25, 26 stranici stoji. Dakle, u vezi sa ovim svim subvencijama, Ministarstvo gospodarstva je nalo\u017eilo drugom ministarstvu, Ministarstvu financija da se provede prora\u010dunski nadzor brodogradili\u0161ta u Splitu i onda oni ka\u017eu, da, mi smo to napravili, napravili smo nadzor. Sa\u010dinjen je zapisnik kojim nije konstatirano da su sredstva dr\u017eavne potpore kori\u0161tena nenamjenski. Drugim rije\u010dima, Ministarstvo financija je reklo, evo, sve je u redu, Dr\u017eavni ured za reviziju se malo zabunio, ne znaju \u0161to govore, ne znaju \u0161ta su pro\u010ditali, ne znaju to protuma\u010diti. Sve je u redu, idemo dalje business as usual. To je valjda mogu\u0107e samo u RH. Ja osobno vjerujem nalazu Dr\u017eavnog ureda za reviziju. Vjerovao sam i prije nego \u0161to sam oti\u0161ao u ta brodogradili\u0161ta. A posebno sam uvjeren u one nalaze nakon \u0161to sam posjedio brodogradili\u0161ta. Oni jesu pisani administrativnim stilom, nema puno brojeva, me\u0111utim iza njih stoji bolna istina o tome \u0161to se je doga\u0111alo. Pa tako konkretno za taj nesretni Brodosplit, do\u0161lo je do ogromnog rasipanja radnika. Ka\u017eu mi, svatko tko je mogao negdje i\u0107i, oti\u0161ao je. U ve\u0107em broju dolaze radnici iz BiH, upitno je u kakvim uvjetima oni rade ili ne rade, s kakvim pravima, jesu li prijavljeni ili ne, to je ve\u0107 ne\u0161to za neke druge institucije. Firmi od svega 100 milijuna kuna dan je posao brodogradnje koja se nikada nije time bavila, nema veze s time, i koja bi trebala ulo\u017eiti, dakle 24 puta vi\u0161e nego \u0161to sama vrijedi u sljede\u0107ih 5 godina. Od kuda? Niotkuda, zato nije ni dan novac. Trebalo je napraviti po ugovoru 14 brodova u 27 mjeseci iz sektore velike brodogradnje. Nije napravljen niti jedan broj. Nije brod kutija \u0161ibica, ne mo\u017ee se to sakriti. Ozbiljne svjetske kompanije \u010dak imaju vlastite registre, World fleet register. Brodovi se mogu na\u0107i, ali tih brodova nema. I unato\u010d tome, \u0161to iz godine u godinu, dr\u017eavna revizija je detektirala probleme i pisala vam se godinama, nenamjenski, ne daje novce, nema kadra, ovako, onako. Vlade RH, ministri gospodarstva u Vladi RH, ministri financija u Vladi RH iz tri godine Milanovi\u0107eve Vlade, godine Ore\u0161kovi\u0107eve Vlade i dvije godine Plenkovi\u0107eve Vlade u to sve ignorirali, radili su po svoje, i tako, malo po malo, do\u0161li smo do abnormalnih rezultata da se hrvatska brodogradnja nalazi blizu to\u010dke bez povratka, mo\u017eda je ve\u0107 i pro\u0161la. I \u0161to je najgore od svega, ovih dana se upravo Brodosplit, predvo\u0111en g. Debeljakom spominje, kao eto, glavni partner i mo\u017eda spasitelj brodogradili\u0161ta Uljanika. Zaboga, ako damo kolegice i kolege, tim i takvim ljudima da preuzmu hrvatsku brodogradnju i od Uljanika, firma koja daleko najbolje stoji od svih hrvatskih brodogradili\u0161ta, za par godina imat \u0107emo stare \u0161arafe i vijke. Pa zar nam se to mora dogoditi da bismo po\u010deli vjerovat ovakvim nalazima? Meni osobno to nije potrebno, meni je dovoljno da pro\u010ditam od ljudi kojima vjerujem i da vidim na terenu kakvo je stanje i da vidim i zaklju\u010dim da je to proma\u0161ena i pogre\u0161na politika. Mnogo bi se toga moglo re\u0107i jo\u0161 o brodogradnji, evo, ne da mi vrijeme. Idem malo i na druge teme vezane uz rad dr\u017eavne revizije. Nedavno smo imali ovdje, dakle, Zakon o dr\u017eavnoj reviziji, koji je donekle mijenjao na\u010din rada, prije nego je taj zakon do\u0161ao uputio sam upit, odnosno zastupni\u010dko pitanje glavnom dr\u017eavnom revizoru g. Kle\u0161i\u0107u o tome na koji na\u010din se mijenja status HNB-a promjenom tog zakona. I citirao sam to i \u010ditao ovdje i na toj raspravi i unato\u010d tome \u0161to \u010dl. 54. Ustava ka\u017ee, da je Dr\u017eavni ured za reviziju, krovna, glavna institucija za reviziju, da nema druge iznad nje u ovom zakonu, ona je degradirana. Ona je \u0161utnuta na pod, a privatnim revizijama, po izboru g. guvernera je dano da si sami biraju tko \u0107e i \u0161to \u0107e revidirati i u kojoj mjeri, a onda ono \u0161to njima ostane, \u0161to im se ne svi\u0111a, e to \u0107e Dr\u017eavni ured za reviziju. Kao 13. prase, kao zadnja rupa na svirali mi smo na taj na\u010din degradirali ove ljude i ovu instituciju. Zato tra\u017eim ocjenu ustavnosti. Neka Ustavni sud koji je politi\u010dki sud, mo\u017eda smo mi i glavni kriti\u010dari toga suda ali nemamo drugog suda. Ja bih osobno nekom ja\u010dem sudu, kompetentnijem poslao ali nemam drugi nego ustavni, poslati \u0107emo dakle na ocjenu ustavnosti je li to u skladu sa Ustavom. Ja osobno po svojem politi\u010dkom sudu smatram da apsolutno nije. Tako\u0111er, dalje je navedeno da se \u010detvrta glava toga zakona uvodi koja prije nije postojala i koja daje poseban status HNB, dakle svi ostali subjekti revizije koji su i pobrojani u ovom prijedlogu danas imaju, rade po jednim pravilima, samo HNB radi po drugim pravilima. Odnosno, svi subjekti imaju obvezu o\u010ditovanja dok HNB ima pravo a ne obavezu. HNB nije obavezan sastavljati prijedlog plana provedbe naloga i preporuka dok svi drugi subjekti revizije tu obavezu imaju. I tre\u0107e, HNB nije obavezan provesti te naloge i preporuke na koje je dakle postavljen prigovor dok svi drugi subjekti revizije to moraju u\u010diniti a ako to nije u\u010dinjeno slijede sankcije. Prema tome, hvala vam, svim \u010dlanovima dr\u017eavne revizije na trudu i radu i \u0161to nam dostavljate ovakva izvje\u0161\u0107a. I onda do\u0111e ovakva rasprava i onda redovito slu\u0161amo hvale, sve super, ovako, onako, a zapravo \u0161to se de\u0161ava jedno ignoriranje, poni\u017eavanje, degradiranje, meni je to osobno neprihvatljivo i neshvatljivo. Imate izvje\u0161\u0107a tako\u0111er Dr\u017eavnog ureda za reviziju iz vremena Milanovi\u0107eve Vlade kada je privatizirana Croatia osiguranje. Pro\u010ditajte \u0161to je tamo rekla dr\u017eavna revizija o toj privatizaciji. Do dana dana\u0161njega gdje joj je DORH, gdje joj je Povjerenstvo za sukob interesa? Bilo tko? Nema druge epizode, samo prva. Prema tome, nemojte biti licemjerni i ovdje hvaliti nalaze i cjelokupni rad a onda kada treba napraviti ne\u0161to po tim nalazima onda ih se odri\u010dete, onda \u0161aljete kojekakve svoje komisije koje donesu skroz suprotne zaklju\u010dke. To je poni\u017eenje ovih ljudi i njihovog rada, njihovog cjelo\u017eivotnog iskustva i njihove institucije. Ja sam to ovdje danas morao re\u0107i. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130988",
        "text": "Hvala i vama. Nastavljamo sa raspravom u ime kluba zastupnika. Sljede\u0107i je kolega Stjepan \u010curaj u ime Kluba zastupnika HNS-a. Nema ga. Time smo zavr\u0161ili sa raspravama. Evo nismo, u\u0161ao je u zadnji trenutak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130989",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de \u2026/Govornik se isklju\u010dio pa naknadno uklju\u010dio./\u2026 puta i vi\u0161e stvari pro\u0161li, govorili o zna\u010daju, utjecaju, ja bih samo kratko se osvrnuo na neke podatke o uskla\u0111enosti zna\u010di u 2018. godini, dakle mi imamo zapravo ono \u0161to bih volio samo razjasniti, vrlo kratko 3 segmenta koja gledamo. Zna\u010di prije svega, evo samo to\u010dno, da ne bi redoslijed pobrkao, dakle financijskom revizijom, revizijom u\u010dinkovitosti i revizijom uskla\u0111enosti. Mislim da financijska revizija prije svega govori da li su svi financijski izvje\u0161taji dakle u va\u017enijim odrednicama sa propisanom, okvirima financijskog izvje\u0161tavanja, dakle to je ono mo\u017eda \u0161to je najzvu\u010dnije i najbitnije kako se novac tro\u0161i, na koji na\u010din, da li je legalan, da li je zakonit i na koji na\u010din se upravlja sa novcem svih nas, ovdje govorimo prije svega o odre\u0111enim prora\u010dunskim sredstvima. Revizija u\u010dinkovitosti i ona se vodi na\u010delima ekonomi\u010dnosti, djelotvornosti i svrsishodnosti, zna\u010di ima, da li ima tu prostora za pobolj\u0161anje, da li su kriteriji, zna\u010di ispunjeni i analiziraju se, zna\u010di da li upravo ta, da li jedinice lokalne samouprave, dr\u017eavna ili bilo koja ustanova na svoj na\u010din je u\u010dinkovita u svom radu. I revizija uskla\u0111enosti, to je zapravo gdje se gleda uskla\u0111enost sa zakonima, dakle svojevrsna revizija zakonitosti, zna\u010di da li je u skladu sa mjerodavnim podlogama, odnosno propisima i s kojima se trebaju rukovoditi u svom radu. Sukladno tome se daju 4 mi\u0161ljenja, bezuvjetno ka\u017eu kada je stopa pogre\u0161ke ni\u017ea od 2%, u financijskim izvje\u0161tajima poslovanja, nema bitnijih pogre\u0161aka, uvjetno kada je vi\u0161e od 2% ali pogre\u0161ke, pojedina\u010dno ili skupno nemaju neki pro\u017eimaju\u0107i stvarni u\u010dinak na to\u010dnost financijskih izvje\u0161taja a u poslovanju u manjoj mjeri nije obavljeno u skladu sa popisima, nepovoljno gdje je stopa pogre\u0161ka ve\u0107a, gdje ima puno vi\u0161e u\u010dinka i u znatnom dijelu nije obavljeno u skladu sa propisima. Naravno ima i suzdr\u017eano gdje nije bilo dovoljno podataka. E sada, kada po ta tri, kategorije, koja izvje\u0161\u0107a imamo, kada gledamo stvarne podatke, onda dobijemo u tablici da je gotovo 50% svih izvje\u0161\u0107a uvjetno. Zna\u010di svako drugo, po maltene svakim drugim pokazateljima. Kad govorimo o \u010dak financijskim izvje\u0161tajima za koje su u poslovanju ima financijsko izvje\u0161\u0107e i izvje\u0161\u0107e o poslovanju koji se odnose na zdravstvene ustanove, neprofitne organizacije, tu je \u010dak 78% uvjetnih mi\u0161ljenja, samo su tri nepovoljna a, od 80. A kada govorimo o mi\u0161ljenjima ovim posebnim kao \u0161to sam na po\u010detku rekao, zato sam to i govorio o financijskim izvje\u0161tajima, u kojima su uklju\u010deni dr\u017eavni prora\u010dun i korisnici lokalne jedinice i politi\u010dke stranke i nezavisni zastupnici i \u010dlanovi predstavni\u010dkih tijela, onda uvjetno u financijskim izvje\u0161tajima imamo 41% ne\u0161to malo manje od drugih a u uskla\u0111enosti poslovanja 50%. Zna\u010di prakti\u010dki kada sve bi to troje zbrajali po tim kriterijima mi gotovo, svako drugo izvje\u0161\u0107e dobiva uvjetno mi\u0161ljenje. \u0160to to zna\u010di? Upravo ono \u0161to sam govorio, dakle odre\u0111enih propusta ima, koji mo\u017eda nisu u velikoj mjeri imali u\u010dinak na poslovanje ili na financijsko izvje\u0161\u0107ivanje ili na uskla\u0111enost ali tamo su. I onda kada zapravo postavimo glavno pitanje, kada se daju ta mi\u0161ljenja \u0161ta se s njima radi, jer mi smo u pro\u0161loj godini odnosno dr\u017eavna revizija je obavio 224 financijske revizije, 104 revizije u\u010dinkovitosti, 11 provjera provedbe naloga i preporuka te 223 uvida u financijske izvje\u0161taje i dalo je 35 tih svojih mi\u0161ljenja na daljnje postupanje DORH-u i policiji. Dakle, ja se ispri\u010davam nisam vidio s lijeva da, da pozdravim i glavnog dr\u017eavnog revizora. Dakle, nije to neki veliki broj ali sigurno da ono \u0161to mene brine je kako na\u0161i \u010delnici malo olako to shva\u0107aju. Dakle, mora se znati da utvr\u0111ene nepravilnosti iz revizije sigurno koje su na\u0111ene moraju se proslijediti, dakle iko po zakonu svakako sazna da za po\u010dinjenje nekog kaznenog ili bilo kakvog drugog prekr\u0161aja mora to prijaviti nadle\u017enom organu. Dakle, ovdje je 30 i kolko sam reko, 30 i 5 predmeta upravo to proslije\u0111eno, vidjet \u0107emo kakav \u0107e epilog biti, da li \u0107e to biti elemenata za kaznenu odgovornost ili ne ili bilo koju drugu. Ali sigurno da nekako uvrije\u017eeno onako nije, nemamo tu doslovnu, onako nema taj neki ajmo re\u0107i respekt koji bi trebao imati dr\u017eavni ured za reviziju i prema javnosti mo\u017eda, a pogotovo kod tih \u010delnika. I da se olako shva\u0107aju te preporuke, lijepo je dobiti bezuvjetno mi\u0161ljenje, ono \u0161to je dobro iz podataka da recimo nije bilo nepovoljnih uskla\u0111enosti poslovanja a samo dvije, kod, u dvije lokalne jedinice samouprave su dobile ocjenu nepovoljan. To je pohvalno, mislim volio bih da nije ni toliko. I sada govorimo o onome \u0161to treba, po\u0161to ovdje govorimo o izvje\u0161\u0107u i o radu i samom ustrojstvenom radu, planu rada same dr\u017eavne revizije sigurno da od 200-tinjak, 299 u poslovniku ako se ja ne varam u pro\u0161loj godini, sigurno je pitanje i ljudskih kapaciteta, mogu\u0107nosti jer do\u0107i u reviziju i poslovanja i financijskog i u\u010dinkovitosti i svega ovoga \u0161to je navedeno nije lak i jednostavan posao. I mi ako ste vidjeli da je tu otprilike od ovih svih kategorija uklju\u010deno 200-tinjak ustanova, a ne moram vam re\u0107i koliko imamo samo mi jedinica lokalne regionalne samouprave. Dakle, mi pola njih kad gledamo i ove zdravstvene ustanove i Crveni kri\u017e, dakle mi pola njih u jednom godi\u0161njem obradu ne stignu se napraviti. Ja samo ne \u017eelim da u tom, naravno plan mora biti realan, mora bit kvalitetan i dobar, ja ne \u017eelim da sigurno zbog nedovoljne kapacitiranosti i kvantitetom i kvalitetom, nama se kontinuirano doga\u0111aju odre\u0111eni mo\u017eda propusti i manjak u\u010dinkovitosti ne daj bo\u017ee nekog nezakonitog poslovanja u jedinicama lokalne samouprave koji ide na \u0161tetu svih nas i gra\u0111ana, jer se ovdje radi o prora\u010dunskim novcima. I ja vjerujem, a imali smo prilike vidjeti u medijima \u0161ta jedan Revizorski sud na razini EU radi odnosno tek je to postalo zanimljivo kad smo saznali kolika je pla\u0107a \u010dlana. U redu to nije takav obim, to nije takav na\u010din, ali sigurno Dr\u017eavni ured za reviziju mora biti prostor gdje dolaze oni najstru\u010dniji iz svojih podru\u010dja. Zna\u010di da netko tko je recimo bankar da mu je stepenica gore da ide u Dr\u017eavni ured za reviziju, a ne obrnuto, ako govorimo o pla\u0107i, jer tu nam trebaju najkvalitetniji zaposlenici, a prosjek pla\u0107e ne\u0107u ni spominjati. Za\u0161to, zato \u0161to nama, zna\u010di uvijek je ona, uvijek pri\u010da ista, 30% manjka, 30% vi\u0161ka zaposlenih u euro sektoru, 15% manjka, da, nama trebaju kvalitetni ljudi koji znaju, koji imaju umije\u0107e koji \u0107e sigurno to mo\u0107i napraviti. I treba te ljude adekvatno platiti, ja ne ka\u017eem da sada nisu, ali sigurno da po meni je taj financijski aspekt onaj koji mi trebamo razmotriti prilikom dono\u0161enja prora\u010duna i alokacije sredstava za Dr\u017eavni ured za reviziju, taj koji \u0107e potaknuti jo\u0161 vi\u0161e motivirati rad, jer znate kako je, bez obzira kolko god odgovoran posao biva kad imate toliko ljudi na jednom mjestu sigurno nisu svi isti, nisu ni dva brata ista, pa ne mogu biti ni dva zaposlenika ista. I mi moramo na\u0107i model kako nagraditi i privu\u0107i one najbolje koji rade, koji su najuspje\u0161niji u svom poslovanju, koji znaju svoj posao i adekvatno ih platiti. Ona \u0107e se to sigurno i isplatiti. Ako \u0107e se tim istim radom, tih istih ljudi sprije\u010diti, zaustaviti odre\u0111ene pogre\u0161ke i u\u0161tedjeti novac hrvatskim gra\u0111anima koji onda pla\u0107aju te iste ljude da to rade. I to je zatvoreni krug. I zapravo u tom smjeru svakako \u0107emo mi i ispred Kluba HNS-a naravno dalje i s na\u0161im partnerima razgovarati, da se u onim klju\u010dnim kriterijima gdje je ta stru\u010dnost prijeko potrebna kad govorimo o financijskim analizama tako\u0111er javnost je malo saznala \u0161to su to neki revizori kad se pojavio problem Agrokora, pa kad se reklo da ne znam koliko novaca i mjeseci i mjeseci treba da se revidira neko izvje\u0161\u0107e konsolidirano Agrokora. Ovo nije mo\u017eda taj analogni primjer, ali revizija da li financijskog poslovanja, pazite revizija financijskog poslovanja jedinica lokalne samouprave, pa koliko samo ra\u010duna ta dobije, koliko je tu pla\u0107anja razli\u010ditih, kolko je tu pitanja donacija, alokacije sredstava, da li rade zakonitosti samo u jedan grad koji ne mora bit, koji mo\u017eda ima prora\u010dun 200 miliona kuna, a mi imamo gradove sa nekoliko stotina pa \u010dak i milijardi. Koliko ljudi treba da to sve pro\u0111e, u kolko vremena? Naravno, da mi \u017eelimo da je na\u0161a jedinica lokalne samouprave, na\u0161a dr\u017eavna tijela da su \u0161to u\u010dinkovitija i efikasnija i ovo je jedan od tih alata, ne da nekoga se radi represija, ja to ne volim gledat kao represiju, upravo kroz ova preporuke, kroz mi\u0161ljenja, ja to volim gledat kao pomo\u0107 tim jedinicama lokalne samouprave, mo\u017eda koje nisu dovoljno kapacitirane kvalitetom i kvantitetom ljudi koji rade se upravo preko tih preporuka i mi\u0161ljenja do\u0111e na jedan kvalitetniji na\u010din time efikasnije naravno jeftinije i naravno jeftinije za na\u0161e gra\u0111ane. I to je po meni mora bit smisao dr\u017eavne revizije, da upravo ono \u0161to cijelo ovo vrijeme govorimo o javnoj upravi napravit taj sustav efikasnijim i u\u010dinkovitijim i da mu poma\u017ee, ne da ga ka\u017enjava, ne da ispunjava svoje neke kriterije da mora nekog kaznit ili ne tu nema tolkog pritiska hvala bogu. Ali, sigurno ima prostora da se do\u0111e vi\u0161e ljudi, da do\u0111u \u0161to stru\u010dniji ljudi, da se ti ljudi adekvatno plate, da budu jo\u0161 vi\u0161e motiviraniji za svoj rad i da taj rad bude \u0161to kvalitetniji jer to donosi u\u0161tede na\u0161im gra\u0111anima i u krajnjoj liniji, podi\u017ee kvalitetu svake ustanove i jedinice lokalne samouprave, dr\u017eavne itd. Zaklju\u010dno, Klub HNS-a \u0107e, naravno prihvatiti ovo izvje\u0161\u0107e. \u010cestitam na radu i na obavljenim revizijama u skladu sa planom koji ste imali za pro\u0161lu godinu. Ja bih volio da se uvijek mo\u017ee jo\u0161 i vi\u0161e obuhvatiti. Znam da je pitanje kapaciteta tu i ljudskih prije svega. Naravno i financijskih onda, ali \u017eelimo da, prije svega ti \u0161to nalazi budu \u0161to kvalitetniji, da revizije budu \u0161to kvalitetnije i da to ima \u0161to vi\u0161e efekta za na\u0161e gra\u0111ane. Evo zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130990",
        "text": "Hvala. Nastavljamo s pojedina\u010dnom raspravom. Prvi prijavljeni je kolega Miro Bulj. Izvolite kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130991",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni predstavnici dr\u017eavne revizije na \u010delu sa \u010delnikom. Pa ukratko, evo, dr\u017eavna revizija, slo\u017eio bih se sa svima, da je radi svoj posao korektno, u skladu sa svojim kapacitetima koji bi trebali biti puno ve\u0107i, jer jednostavno, obim posla je ogromno, zasigurno ima tu onih stvari koje bi trebalo mo\u017eda pro\u0161iriti krug djelovanja. Ja sam prije i spomenuo, a tu \u0107u i po\u010deti jer gledaju\u0107i samo ovdje, sve \u0161to je navedeno, to je ogroman posao, to je posao koji nama daje u biti jednu sliku, gdje se nalazimo. O jedinicama lokalne samouprave ne bih puno govorio, ali je vidljivo da je ogroman broj jedinica lokalne samouprave od 71, 11 gradova i 60 op\u0107ina, 35 je bezuvjetno, 34 su uvjetno i dva nepovoljna mi\u0161ljenja. Zna\u010di, jo\u0161 gore ovo ... [[Govornik se ne razumije.]] ure\u0111enost poslovanja. \u0160to zna\u010di, jedinice lokalne samouprave jo\u0161 kad bi vidli, pogledamo tvrtke u vlasni\u0161tvu, kad bi pogledali i ustanove, tu su rezultati jo\u0161 porazniji. Me\u0111utim, ja \u0107u jo\u0161 jednom ponoviti da je dr\u017eavna revizija radila svoj posao i smisao dr\u017eavne revizije je u biti da uka\u017ee na odre\u0111ene nepravilnosti koje bi trebalo ispraviti. Ja \u0107u ovdje spomenuti brodogradnju. Dr\u017eavna revizija je neumorno 2013., 2014., 2015., 2016. i 2017. ponavljala, ponavljala nama zastupnicima, slala je to je Vlada imala izvje\u0161\u0107e, imale sve institucije, da se novac ne tro\u0161i namjenski nego nezakonito. Ako nije namjenski, zna\u010di da nije po propisima za \u0161to je taj novac za. Sad zamislite u kojoj smo se na\u0161li sad poziciji. Revizija upozorava, Vlada za to zna, sindikati upozoravaju, javnost govori, mi saborski zastupnici o tome svake godine, bar otkad sam ja u Saboru i posljednjih godina raspravljamo i novac koji je trebao biti ulagan za brodogradnju, nije ulagan za brodogradnju. I to je kao, sve je u redu, govori vlasnik Brodosplita, to je normalno, to tako mora biti. Vjerojatno je tako Uljanik zbog toga se to i dogodilo, nenamjenski tro\u0161ena sredstva i sad smo do\u0161li u ogroman problem. Ne krivnjom revizije koja je ukazala nama u Saboru, Vladi i institucijama, DORH i ostalim institucijama, nego tko je tu, u tome lancu odgovoran? Onda \u010demu smisao uop\u0107e va\u0161eg truda tolikoga? Vi imate, toliki trud date, uka\u017eete na nepravilnosti, potrudite se, a koji je rezultat? Rezultat je da vi date svoje mi\u0161ljenje, koje je dato, i \u0161to je poduzelo i dalje, \u0161to se poduzelo? Osim \u0161to smo mi raspravljali da novac za brodogradnju u milijardama kuna u 5 godina nije tro\u0161en, ali svake godine je upozoravala na to, ured, tj. dr\u017eavna revizije u svom, svake godine. I svake godine smo mi raspravljali o tome da novac koji ide za brodogradnju se ne ula\u017ee namjenski. Nego tko zna gdje ide. Zna\u010di ako nije namjenski, da nije i\u0161lo za brodogradnju, za razvoj brodogradnje. Prema tome, vi ste odradili svoj posao uredno i to \u0107e svi istaknuti, nema, u skladu sa svojim mogu\u0107nosti i ljudskim kapacitetima, i financijski kapacitetima, ja vjerujem to treba i pro\u0161iriti, da to \u0161to se uka\u017ee, da se ispravi. A ne 5 godina, 5 godina u izvje\u0161\u0107u se nalazi da se novac tro\u0161i nenamjenski. Za brodogradnju. I nikome ni\u0161ta. Nitko ni\u0161ta ne poduzima i doveli smo na to da nam se raspada brodogradnja. Da jedna od najja\u010dih grana koje smo imali, odjednom se raspada. A dr\u017eava je taj novac subvencionirala da opstane brodogradnja, da ljudi koji se \u0161koluju za brodogradnju da ostaju mladi, stru\u010dnjaci, od varioca, do in\u017eenjera, projektanata, da ostanu u Hrvatskoj zato jer se ulagalo, a ne da odlaze u tre\u0107e zemlje i da na\u0161i ljudi sada nemaju mogu\u0107nosti, kooperanti koji proizvode odre\u0111ene dijelove ili odre\u0111ene stvari za brodove, ne mogu s tim na tr\u017ei\u0161te, ne mo\u017ee se izvoziti. Ovdje se postavlja klju\u010dno pitanje, za sve \u0161to je uradila revizija, \u0161to su odradile institucije koje su nadle\u017ene? Ni\u0161ta. A rezultat je sad vidljiv. Vidljiv je po pitanju brodogradnje u Hrvatskoj. Ovdje ste spomenuli meni najbitnije, zna\u010di, osobno jedna od najbitnijih stvari u \u0161kolstvu je zdravstvo. I vi ovdje navodite institucije, bolnice i ostale institucije i dajete mi\u0161ljenja i uvjetna i nabrajate, ove to\u010dno sve \u0161to nije ra\u0111eno u skladu sa zakonom. Osobno kad ovo vidim, mislim, evo, vi nabrajate ovdje, nabrajate to\u010dno \u0161to je sa zdravstvom, zna\u010di od javne nabave, pla\u0107e da nisu, sve ste naveli, ok, me\u0111utim, dr\u017eava. Imamo domove zdravlja koji su okosnica u dvije tre\u0107ine Hrvatske. Nemamo mi sad i bolnica. Ve\u0107ina bolnica je u Zagrebu. I jedino ljudi u Zagrebu imaju mogu\u0107nost zdravstvene usluge bar na nekakvom nivou. Me\u0111utim, domovi zdravlja u Slavoniji, u Dalmaciji, u Lici, dvije tre\u0107ine Hrvatske, u biti, domovi zdravlja su okosnica zdravstva. I novac decentralizirani novac, dr\u017eava daje za zdravstvo. Me\u0111utim, \u0161to se doga\u0111a? Doga\u0111a se da ravnatelj domova zdravlja taj novac ne ula\u017ee u trebalo ulagati, u specijalizacije, pa ja \u0107u ponoviti, npr. u domu zdravlja Splitsko-dalmatinske \u017eupanije, do\u0161lo je do toga da nemamo pedijatara, to sam spomenuo. Zbog \u010dega nema pedijatara? Isti taj koji je bio direktor doma zdravlja, ka\u017ee nema pedijatara, a u 10 zadnjih godina otkad je on ravnatelj doma zdravlja, \u017eao mi je \u0161to tu nije Ante Sanader koji je bio \u017eupan, u 10.g. niti jednom, niti jednu specijalizaciju nije raspisa za pedijatra, nego su ljudi morali, na\u0161i lije\u010dnici koji su iz na\u0161ega kraja i\u0107 u Gospi\u0107 na specijalizaciju, po ciloj RH, a novac je dat zato da se ljudi mladi \u0161koluju da imamo pedijatra, a ne danas evo pod pritiskom, evo \u010dujem da \u0107e evo danas biti, al valjda sam ja u HS govorio, malo pritiska, sad su prona\u0161li negdje nekog pedijatra, \u0161to je dobro, umjesto 4 imali smo jednoga, dva tj., pa je i lije\u010dnica zbog bolesti morati na bolovanje i nema pedijatra. Tako i radiologija, \u017eene, doslovno, evo, \u017eene domove zdravlja triba, \u017eene doslovno zbog toga \u0161to nemamo radiologa, nije bilo specijalizacije raspisanih i ne pla\u0107aju se dovoljno lije\u010dnici, jel puno je bitnije kako u domovima zdravlja uhljebiti \u010dinovnika \u0161ta vi\u0161e, a ne ulagati u specijalizacije, kako nami\u0161tati poslove nekima da minjaju \u0161pine, obnove, uvik nekakve obnove, ogroman novac tu odlazi, to je kroz javne nabave, umisto da taj novac ulagat da imamo lije\u010dnike specijaliste radiologe, mi ih nemamo. Evo, ja ponavljam, u Cetinskoj krajini nema radiologa, \u017eene svako 6 mjeseci \u010dekaju u redovima, doslovno brojne u redovima da se upi\u0161u da u pola godine idu\u0107e se pregleda, brojne se ne upi\u0161u, brojne nemaju mogu\u0107nost da im se izvr\u0161i pregled ultrazvuk dojke, brojne umru, ne znaju od \u010dega su umrli, u redovima, to je katastrofa, ja sam, tu \u017eivim, znam, a sada su nam spu\u0161tali jo\u0161 ni\u017ee ljestvicu, ono \u0161to je dr\u017eava donila da moramo imati primjera \u010detiri pedijatra, jedan u Trilju, tri u Sinju, tako u cijelom, govorimo o nerazvijenim krajevima 2/3 RH, mi imamo samo 2, ova 2 nisu zvala, ova 2 nisu uop\u0107e raspisali koncesiju jel nisu raspisivali, zna\u010di, specijalizacije i sad odjednom, evo, mi \u0107emo sad raspisati 30 specijalizacija, al 5 godina triba \u010dekat da zavr\u0161i lije\u010dnik specijalizaciju, pa vi ste djecu doveli, pozivate da se djeca ostaju u Zagori, u Lici, a nailaze na zatvorena vrata kad moraju svoje dite prigledat i kad se dogodi slu\u010daj Metkovi\u0107, onda je kriv lije\u010dnik, a zamislite kako je lije\u010dnici koja je sama pedijatar kad vidi 300 dice da \u010deka roditelja sa svojom djecom, mora odga\u0111at redovne sistematske preglede, cijepljenja, pa to su kaos napravili u zdravstvu, katastrofa, katastrofa. Ne\u0161to \u0161to je bilo dobro organizirano, dr\u017eava im je decentralizirala novac, a \u017eupanije su napravile tolike \u0161tete u zdravstvu, evo i za Splitsko-dalmatinsku da je to nevjerojatno. \u017dupanija je ona koja skrbi o zdravstvu, njoj je cilj zdravstvo i \u0161kolstvo, to joj je cilj. Osim faraonskog utjecaja pri zapo\u0161ljavanju i nami\u0161tanju javnih nabava sve ostalo su uni\u0161tili, ja to tvrdim odgovorno, mi smo tribali imati 4 pedijatra u Cetinskoj krajini, jedan u Trilju, tri u Sinju koje je podru\u010dje ve\u0107e od Me\u0111imurske \u017eupanije, vi\u0161e stanovnika ima Cetinski kraj, nego Li\u010dko-senjska \u017eupanija, vi\u0161e, pa mi tu ta, 3500 djece je spalo na jednoga pedijatra, pa vi zamislite \u0161ta je to, to je ogromno podru\u010dje i tako u svim dijelovima RH. Imamo bolnicu u Kninu, pa i za jedan bazen, za fiskalnu terapiju, dali smo im krasno ime, ime Hrvatski ponos, pa ne mogu ulo\u017eiti u taj bazen. Jo\u0161 jednom ponavljam, dosta je samo dolaska pred izbore na Sinjsku alku, drni\u0161ki pr\u0161ut, vrgora\u010dki pr\u0161ut i da nam samo pometu stolove i u predizbornoj kampanji, realno stanje ja govorim, ja \u017eivim doli, ne pod ovim svjetlima, ja realno govorim stanje da su uni\u0161tili na\u0161 najbitnije, a to je zdravstvo, to su \u017eupanije i \u0161kolstvo. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130992",
        "text": "Hvala. Kolega Bulj, na va\u0161e izlaganje imamo jednu repliku, kolega Mrsi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130993",
        "text": "Kolega Bulj, iako revizija i specijalizacija nemaju nekakve velike veze, al me potaknulo va\u0161e izlaganje da uka\u017eem na ono \u0161to revizija godinama govori za zdravstvene ustanove da postoji nesrazmjer izme\u0111u prihoda i rashoda zdravstvenih ustanova i da je potrebno te prihode i rashode uravnote\u017eiti kako bi one poslovale na bolji na\u010din nego \u0161to je sada. Ve\u0107ina zdravstvenih ustanova preko 80, skoro i 90%, a neke i vi\u0161e tro\u0161e novaca za pla\u0107e i zaposlene, tako da vrlo malo ostaje za ono \u0161to je i njihova uloga, a to je lije\u010denje pacijenata. Jo\u0161 to da zdravstveni sustav treba promjenu, to revizija godinama govori, ali evo, nijedna Vlada, pa ni Vlada u kojoj sam ja sjedio, nije zagrizao u taj kiseli limun i kona\u010dno rije\u0161ila problem zdravstva jel ono generira gubitak u RH preko 20 milijardi. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130994",
        "text": "Hvala vam. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130995",
        "text": "Vidite u sadr\u017eaju da imaju zdravstvene ustanove, a domovi zdravlja su tako\u0111er ustanove, al nisu obuhva\u0107ene ovim revizijama, ja sam upozorio \u0161to se doga\u0111a, \u0161to zna\u010di da zdravstvene, na str. 31. ako ste \u010ditali izvje\u0161\u0107e, ja ga imam ovdje i stvarno sam detaljno pro\u010dita i vidim da su odradili ovaj dio bolnica, tako da ste u krivu kad ka\u017eete da nema veze sa zdravstvenim ustanovama, \u0161ta je neistina, to je dr\u017eavni novac koji se decentralizira i za vrijeme va\u0161e Vlade, pa smo mi Sinjani morali prosvjedovat da nam se ne gase stacionari, da nam se ne gasi rodili\u0161te, da nam \u017eene ne umiru u redovima, to je u Dalmatinskoj zagori, to je \u010dinjenica, tako je i u Lici, tako je i u Makarskoj, tako je i u Vrgorcu, u cijeloj Splitsko-dalmatinskoj \u017eupaniji nema lije\u010dnika jer se nije ulagalo u specijalizacije, a novac za decentralizirana sredstva koja dolaze doli ulagali su u zapo\u0161ljavanje \u010dinovnika u domu zdravlja i ulagala su se u javne nabave koje su \u0161tetne zbog lije\u010dnika koje danas nemamo i zato odgovorna osoba danas je i dalje ravnatelj i danas ovdje sidi biv\u0161i \u017eupan Ante Sanader [[Upadica: Hvala vam]] [[Govornik se ne razumije]] kao i danas Boban, to su [[Upadica: Hvala vam]] \u0161teto\u010dine zdravstvenih usluga [[Upadica: Hvala]] u Splitsko-dalmatinskoj \u017eupaniji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130996",
        "text": "Hvala kolega Bulj. Nastavljamo sa pojedina\u010dnom raspravom, slijede\u0107i je kolega Ivan Lovrinovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130997",
        "text": "Hvala lijepa g. potpredsjedni\u010de. Pozdravljam ovdje nazo\u010dnog glavnog dr\u017eavnog revizora sa svojim suradnicama. Ispred Stranke promijenimo Hrvatsku \u017eelim najprije pohvaliti rad Dr\u017eavne revizije, Ureda za dr\u017eavnu reviziju i re\u0107i da je to jedna od rijetkih institucija u na\u0161oj zemlji koja profesionalno i kvalitetno funkcionira. Me\u0111utim, i mi \u0107emo podr\u017eati ovaj izvje\u0161taj, ali \u017eelio bih nekoliko naglasaka staviti na neke podatke iz va\u0161eg izvje\u0161taja. Dakle da bi dr\u017eavna revizija mogla ostvariti do kraja svoj cilj i misiju koju o njoj o\u010dekuje dru\u0161tvo, svi gra\u0111ani a to je jedan od stupova i demokracije i poslovanja gospodarstva, funkcioniranja svih institucija koji se svodi na to da znamo pravu istinu, prave podatke oko toga kako funkcionira javni sektor za kojeg ste vi nadle\u017eni da redovito ga revidirate i pratiti poslovanje. Zna\u010di mene kao zastupnika zabrinjava \u010dinjenica da prema sistematizaciji trebate imati oko 340 zaposlenih a prema posljednjem izvje\u0161taju koji ste ovdje podnijeli vi imate zaposlenih 299 ljudi, zna\u010di negdje oko 40 ljudi je ... [[Govornik se ne razumije.]] predvi\u0111eno ali ih dakle nemate. Postavlja se pitanje za\u0161to, pa o\u010dito se morate pona\u0161ati racionalno jer nemate ni sami dovoljno financijskih sredstava. I to meni kao zastupniku nije \u010dudno i ekonomisti. Jer ako ste imali do sada oko 54 milijuna kuna prihoda a sada vam je na kapaljku pove\u0107ano samo 10% zna\u010di skoro 60 onda se postavlja pitanje kako vi mo\u017eete funkcionirati u budu\u0107nosti. Po mom mi\u0161ljenju, to nije dovoljno. I kada vidimo kako se u ovom prora\u010dunu za pro\u0161lu godinu \u0161akom i kapom dijelilo okolo, pa evo ovdje pogledajmo preko Markova trga, preko Markove crkve, samo je prora\u010dun Vlade u protekle 2 godine vi\u0161e nego udvostru\u010den. Za\u0161to? Pa da premijer Plenkovi\u0107 mo\u017ee voditi PR politiku, jer njemu politiku vode PR-ovci, kod njega su ekonomski pokazatelji uvijek dobri. Ako je izvoz pao u odnosu na pro\u0161li mjesec onda oni imaju zadatak da na\u0111u mjesec koji je bio lo\u0161 pa ka\u017eu pove\u0107an je u odnosu na onaj mjesec, znate. E sad da se vratim Dr\u017eavnom uredu za reviziju. Zbog ograni\u010denog iznosa financijskih sredstava, prora\u010duna kojim raspola\u017eete, jednostavno i nedovoljnih pla\u0107a koliko god netko govorio da su mo\u017eda takve i takve, vi jednostavno jeste i biti \u0107ete suo\u010deni sa fluktuacijom radne snage a netko je prije mene ovdje govorio da je i dobna struktura u Dr\u017eavnom uredu za reviziju nije, ajmo tako re\u0107i, nije najbolja. Treba vam mla\u0111ih ljudi jer izgradnja i obrazovanje po\u010detnika traje dugo jer je rije\u010d o sofisticirano i visoko zahtjevnim i odgovornim poslovima a danas mladi ljudi ba\u0161 i ne vole zna\u010di ajmo tako re\u0107i, ne svi ve\u0107 jedan dio njih ne \u017eele prihva\u0107ati za malu pla\u0107u velike odgovornosti. \u0160to je ovdje jo\u0161 va\u017eno za re\u0107i? Ovdje je va\u017eno re\u0107i da ipak nekoga raduje ova \u010dinjenica da vi nemate na raspolaganju resurse koje trebate od financija, prostora itd.. Tko je to? Koje su to skupine? Pa to su klijentelisti\u010dke, korumpirane skupine koje bi najvi\u0161e \u017eeljele da vi nikad tamo ne dolazite, da se mo\u017ee raditi \u0161to se ho\u0107e i u tom smislu sam siguran, nije to slu\u010dajno, pazite, DORH, Dr\u017eavni ured za reviziju, porezna uprava, pa to su, to moraju biti stupovi institucija svake zemlje. E onda \u0107emo do\u0107i ako one posluju, imaju resurse koje trebaju, onda se u toj zemlji druga\u010dije radi, onda se iz nje ne bje\u017ei, ne iseljava, onda je puno toga transparentnije, da ne ka\u017eem sve, ali mi nismo u takvoj situaciji. I nije slu\u010dajno da je politika ove i prethodnih Vlada upravo bila ta da na kapaljku tim institucijama me\u0111u kojima je va\u0161a daje resurse, odnosno kontrolira je, oni \u017eele sve kontrolirati. Oni \u017eele apsolutno sve kontrolirati. Kada govorimo o hrvatskom, zna\u010di o Dr\u017eavnom uredu za reviziju, ne mogu ne osvrnuti se na situaciju od prije jedno 2 tjedna u ovom Saboru kada je Ministarstvo financija, odnosno Vlada, oni su rekli da su oni predlo\u017eili a ja ne vjerujem, ja mislim da je to predlo\u017eila HNB sama je sebi prilagodila i predlo\u017eila novi Zakon o dr\u017eavnoj reviziji. Ja sam o tome govorio puno, naravno takvi komentari ne dolaze u medije jer se kontroliraju, mene se kontrolira, po\u010dev od javne televizije pa sada razumijem gra\u0111ane koji tra\u017ee i \u017eele ne pla\u0107ati pretplatu jer i ovdje je totalna cenzura, potpuna cenzura i to je zaista ne\u0161to \u0161to je \u017ealosno i to moramo promijeniti. U \u010demu je problem promjene Zakona o dr\u017eavnoj reviziji, a vezan za mogu\u0107nost revidiranja nadzora rada HNB-a? Problem je u tome \u0161to je po mom dubokom uvjerenju kao stru\u010dnjaka ekonomiste, ne samo politi\u010dara da je tim zakonom, upravo ovim zakonom da je degradiran Dr\u017eavni ured za reviziju za kojeg se u jednom \u010dlanku u tom zakonu ka\u017ee da je vrhovna revizorska institucija u ovoj zemlji \u0161to sigurno je, ali molim vas, tamo se ka\u017ee otprilike ovako da gra\u0111ani bolje razumiju, vi iz dr\u017eavne revizije kada do\u0111ete u Narodnu banku mo\u0107i \u0107ete kontrolirati samo koliko su potro\u0161ili papira, koliko imaju automobila, zgrada i ni\u0161ta drugo ne mo\u017eete tamo kontrolirati. Odnosno decidirano se ka\u017ee HNB koristiti \u0107e komercijalnu reviziju koju ona pla\u0107a, znate, a vi iz dr\u017eavne revizije ne\u0107e mo\u0107i revidirati i baviti se onim \u0161to su oni tamo radili. Zna\u010di gospodo, ovo je, dragi gra\u0111ani vama se obra\u0107am, jer kad budu sljede\u0107i izbori trebate prepoznati \u0161to tko radi na politi\u010dkoj sceni i vidite. Ali za\u0161to su, za\u0161to je HDZ sa partnerima ovim trgova\u010dkim promijenio ovaj zakon? Pa zato rekli su, pa daj vi\u0161e tog Lovrinovi\u0107a i ovih iz \u017divog zida, \u0161ta ja znam, njih, dosta njih, ajmo mi biti lukavi pa da mi preuzmemo inicijativu jer oni tra\u017ee da Dr\u017eavna revizija stalno u\u0111e u HNB, ajmo mi preuzeti tu inicijativu i oni su preuzeli inicijativu i evo kakav su prijedlog zakona napravili i oni su ga usvojili, vidite. Ali po\u0161tovani gra\u0111ani, kao \u0161to sam vam objasnio, ovo je samo mazanje o\u010diju. Dakle, po prvi put se je dogodilo da je Dr\u017eavna revizija, ovim zakonom degradirana i ima jo\u0161 ne\u0161to \u0161to vam nisu objasnili. Dr\u017eavna reviziji se ovom zakonu sprema slijede\u0107e, da \u0107e i nju netko revidirati, a to je otprilike ovako, u zakonu pi\u0161e, izabrati \u0107e nekoliko recimo revizora s tr\u017ei\u0161ta, to \u0107e netko platiti, pa da provjere kako radi Dr\u017eavni ured za reviziju. To je otprilike, kao kada bismo mi danas, odlu\u010dili da Ustavni sud, ka\u017eemo i vas \u0107e netko nadgledati, nema veze \u0161to ste Ustavni sud, pa na\u0107i \u0107emo mi nekoliko sudaca, to \u0107emo platiti, ali da oni podnesu izvje\u0161taj kako vi radite. E vidite, ne mo\u017eemo vi\u0161e ovako, ovo je, oprostite mi na izrazu, ali ovo je zaista, palo na najni\u017eu razinu, ovo je dno dna, ovo je igranje sa demokracijom i zato \u0107e stranka Promijenimo Hrvatsku, kada preuzme odgovornost za vo\u0111enje dr\u017eave, zajedno sa drugim partnerima nakon izbora, jedna od klju\u010dnih stvari koje \u0107emo napraviti, promjene Zakona o HNB-a ponovno \u0107emo vratiti dignitet Dr\u017eavnom uredu za reviziju i drugim strukama, zna\u010di poreznoj upravi i DORH-u i tada \u0107e institucije raditi ono \u0161to treba, ali s daleko vi\u0161e resursa koji su im potrebni nego \u0161to je bilo do sada. Dosta je glumljena demokracije u ovoj zemlji, dosta je klijentizma, Hrvatska propada zbog toga i kona\u010dno treba re\u0107i, da ovaj put imate za koga u Saboru i glasati i vidite da pokre\u0107emo i otvaramo prave teme o kojima prije se nije smjelo razgovarati u ovom Saboru. I evo, jo\u0161 jednom poru\u010dujem vam, da \u0107emo podr\u017eati ovo izvje\u0161\u0107e i nadam se da \u0107ete i dalje uspje\u0161no funkcionirati, unato\u010d svim ograni\u010denjima, koje su vam oni priredili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130998",
        "text": "Hvala na va\u0161e izlaganje imamo replike, prva je kolegice Juri\u010dev, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130999",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega Lovrinovi\u0107, govorili ste o nedostatnim sredstvima Dr\u017eavnog ureda za reviziju, mi tu imamo podatke, da je planirani rashodi za 2018.s u bili 61 milijun 393 tisu\u0107e, a ostvareno je 56 milijuna 321 tisu\u0107a, \u0161to pokazuje da su ostvarili u\u0161tedu ili manje rashoda nego \u0161to je to planirano u iznosu ve\u0107em od 5 milijuna kn. A kada to usporedimo sa onim \u0161to se je planirano u narednoj godini, zna\u010di dodatnih 6 milijuna i 608 tisu\u0107a kuna, vi\u0161e se je planira izdvojiti za rad ovog dr\u017eavnog ureda, nego \u0161to je to u 2018. g. pa pretpostavljam da je tako kako vi govorite, da bi podaci bili ne\u0161to druga\u010diji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131000",
        "text": "Odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131001",
        "text": "Po\u0161tovana kolegice Juri\u010dev, pa znate, revizori su vam takvi, oni \u0107e ako vam date, to \u0161to je iako je malo, jer nije ovo prvi put da se njima uzima, oni su prije imali ve\u0107e pla\u0107e, prije nekoliko godina, sada imaju manje. Ne\u0161to \u0107e porati, ali to opet ne\u0107e biti ono \u0161to je bilo. Prema tome, vi ste, kao vladaju\u0107a koalicija, pove\u0107ali rashode prora\u010duna za 4,5 milijardi i pojeo vuk magare, a to niste nikome objasnili za\u0161to se pove\u0107ali. Prema tome, ovaj na\u010din pona\u0161anja, gdje oni nisu htjeli potro\u0161iti, pa to je samo znak, otprilike ovo ne znamo \u0161to nas \u010deka, pa mogu nas sljede\u0107e godine smanjiti itd. Dakle, jednostavno, ne znam \u0161to bi rekao na sve ono \u0161to se \u010dini, u tom smislu, jednostavno raduje kao u zdravstvu, predanost lije\u010dnika i u takvom slu\u010daju ovih ovdje ljudi i njihovih suradnika, oni dr\u017ee taj sustav, vi\u0161e zbog svoje savjesti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131002",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika, kolegice Peri\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131003",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani kolega, novim zakonom je predvi\u0111eno, da visinu sredstava i plan za sljede\u0107u godinu, odnosno, za izmjene i dopune prora\u010duna, da donosi Odbor za financije, odnosno, predla\u017ee, odnosno, predla\u017ee Odbor za financije, kako bi upravo, ovaj Dr\u017eavni ured za reviziju dobio \u0161to vi\u0161e sredstava. Ja se nadam da \u0107ete onda vi aktivno u tome sudjelovati i da \u0107ete podr\u017eavati sve ono \u0161to \u010dinimo, da bi upravo ovaj Dr\u017eavni ured za reviziju dobio \u0161to vi\u0161e sredstava, da bi zaposlio, upravo vi\u0161e revizora kojih itekako nedostaje jer oni to sa svojim radom, itekako zaslu\u017euju, prema tome, evo, ja se nadam da \u0107ete biti prisutni onda na sjednicama odbora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131004",
        "text": "Hvala. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131005",
        "text": "Po\u0161tovana kolegice Pari\u0107, vi ste predsjednica Odbora za financije i dr\u017eavni prora\u010dun, na\u017ealost, gra\u0111ani ne znaju kako funkcionira taj odbor, \u0161teta da se ne prenosi u\u017eivo na televiziji, ja sam \u010dlan tog odbora i tu uvijek, radi glasa\u010dka ma\u0161ina. Mo\u017eemo mi govoriti ovo i ono, me\u0111utim, dignute ruke u zrak odlu\u010duju o onome \u0161to treba. Vi ste donijeli odluku i naprosto onemogu\u0107ili na potpise 34 zastupnika ovdje u saboru koje sam ja inicirao a se pozove guverner HNB-a na javno saslu\u0161anje ovdje, vi ste meni odgovorili one neke, \u0161to se ka\u017ee, prili\u010dno nesuvisle odgovore i preuzeli sebi u nadle\u017enost da jednostavno dopu\u0161tate \u0161to mo\u017ee \u0161to ne mo\u017ee, evo kakvim se vi stvarima dakle, bavite. Ja podr\u017eavam ove ljude ovu instituciju, ali va\u0161 na\u010din rada, ne.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131006",
        "text": "Hvala i posljednja replika, kolega Maras, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131007",
        "text": "Hvala lijepo. Gospodine Lovrinovi\u0107, ne znam kako tuma\u010dite, jednu situaciju, koja je za mene gotovo pa nevjerojatna da jedan na\u010delnik iz HDZ-a progla\u0161ava politi\u010dkim progonom, kada ga ured za, Dr\u017eavni ured za reviziju upozorava na to da radi nezakonito i na kraju zavr\u0161i sa prijavama nadle\u017enim institucijama i na taj na\u010din negira uop\u0107e zakone RH, a sa druge strane ne vidimo niti jednu reakciju ovdje od zastupnika HDZ-a koji bi rekli da taj \u010dovjek ne zaslu\u017euje uop\u0107e biti \u010dlan jedne stranke, primjerice da se netko u SDP-u na taj na\u010din pona\u0161a, vidjeli smo na koji na\u010din je taj \u010dovjek radio i da proziva se na politi\u010dki pritisak Ureda za reviziju, da se radi o takvim nepravilnostima, vjerujte mi da bi se mi od njega ogradili odmah i da on ne bi bio \u010dlan SDP-a. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131008",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131009",
        "text": "Pa vidite, kolega Maras, zakon u Hrvatskoj nije isto za sve. U pravilu ... [[Govornik se ne razumije.]] ova vladaju\u0107a koalicija ka\u017ee pa zakon je za njih, za sve ostale, za nas koji smo u toj koaliciji odnosno ne za mene jer nisam, ja sam u oporbi, dakle za nas vrijedi, za njih ne mora. Pa vidite po svaki tjedan dana neka afera iza\u0111e na vidjelo, ovaj njega pusti, prema tome, ne mo\u017ee Hrvatska da skratim odgovor, mi vi\u0161e ne mo\u017eemo, davno vi\u0161e ne mo\u017eemo ovako, mi jednostavno trebamo tu politi\u010dku pljevu ispuhat sa tr\u017ei\u0161ta i Hrvatsku uvesti u novo razdoblje optimizma, pravde i zakona koji vrijedi za sve i u razdoblje gdje \u010dovjek mo\u0107i \u0107e ovdje po\u0161teno raditi i od toga solidno zara\u0111ivati i da prestane iseljavanje iz na\u0161e zemlje. Prije svega zna\u010di pravosu\u0111e i borba protiv korupcije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131010",
        "text": "Hvala vam. Nastavljamo sa pojedina\u010dnom raspravom, slijede\u0107a je kolegica Grozdana Peri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131011",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Pa evo, kao \u0161to je danas tema, posao Dr\u017eavne revizije sveobuhvatan, ogroman, velik, obuhva\u0107a jako velik broj subjekata a osim toga zakon je nametnuo odnosno novi standardi i pojedine nove uvjete odnosno nova izvje\u0161\u0107a kojima oni moraju davati zapravo kompletno pregled poslovanja pojedinih ministarstva, dr\u017eavnog prora\u010duna u cijelosti, isto tako trgova\u010dkih dru\u0161tava u vlasni\u0161tvu dr\u017eave odnosno jedinica lokalne samouprave a isto tako veliki broj op\u0107ina, gradova i kori\u0161tenja fondova. Jako je va\u017eno da se o tome raspravlja u ovom Visokom domu i samo bi se nadovezala na ono \u0161to kolega Lovrinovi\u0107 proziva cijeli dan a to je da se nema prilike govoriti u ovom Visokom domu o nekim stvarima \u0161to je neto\u010dno. Moj odgovor koji je bio njemu vezano za izvje\u0161\u0107e HNB-a a to je polugodi\u0161nje izvje\u0161\u0107e za 2018. g. je zapravo dokumenat o kojemu se raspravlja na izme\u0111u ostaloga na sjednicama Odbora za financije i jednako kao \u0161to se raspravlja i o izvje\u0161\u0107u Dr\u017eavnog ureda za reviziju i svih ostalih subjekata i svih ostalih va\u017enih jedinica koje su sastavnica i ovog dru\u0161tva i ove dr\u017eave. Dakle, kada se dolazi na Odbor za financije, onda se ima priliku govoriti o izvje\u0161\u0107ima, pitati o svemu, propitivati ali tamo javnost o\u010dito nije dovoljno uklju\u010dena \u0161to je zapravo najve\u0107i problem nekih kolega kao \u0161to je u ovom slu\u010daju pa se onda na taj na\u010din \u017eeli skrenuti pozornost, puno ve\u0107a pozornost je na samom odboru se doga\u0111a. Ali evo, ono \u0161to valja re\u0107i da Dr\u017eavni ured za reviziju je i ovom prilikom a imali smo veliki dnevni red, revidirao je izme\u0111u ostalog korisnike dr\u017eavnog prora\u010duna, lokalne jedinice, dakle gradove i op\u0107ine, politi\u010dke stranke, reviziju u\u010dinkovitosti dodjeljivanja teku\u0107ih donacija iz prora\u010duna jedinica lokalne samouprave, isto tako revizija u\u010dinkovitosti kori\u0161tenja vanjskih usluga u trgova\u010dkim dru\u0161tvima a \u010deka nas i izme\u0111u ostalog i revizija Crvenog kri\u017ea. Kroz izvje\u0161\u0107e o samom radu Dr\u017eavnog ureda za reviziju, vrlo lijepo govori i vrlo lijepo se da i\u0161\u010ditati u samom obuhvatu \u0161to su sve revidirali, \u0161to su sve prona\u0161li pa bi se ja osvrnula evo na nekoliko \u010dinjenica koje su za mene s obzirom da dolazim iz lokalne jedinice, vrlo va\u017ene. U ovom izvje\u0161\u0107u je to bilo 60 op\u0107ina i 11 gradova i u 2017. to je ukupni prihodi tih jedinica su bili negdje oko 986 milijuna kuna prihoda \u0161to u odnosu na ukupne prihode i kad pogledamo u odnosu na dr\u017eavni prora\u010dun, nije veliki iznos, me\u0111utim to je \u017eivot koji zapravo daje presjek na\u0161eg dru\u0161tva i jako je va\u017eno kako te jedinice funkcioniraju. Vidljivo je da je od njih 35 jedinica imalo vi\u0161ak sredstava, dok isto tako kad pogledamo 35 ih je imalo bezuvjetnih mi\u0161ljenja dok je 34 bilo uvjetnih mi\u0161ljenja i 2 nepovoljna mi\u0161ljenja. Jako je va\u017eno da se taj omjer pove\u0107ava u korist bezuvjetnih mi\u0161ljenja, dakle jako je va\u017eno na preporuke koje Dr\u017eavni ured za reviziju i stru\u010dni ljudi koji to rade, da \u0161to vi\u0161e zapravo komuniciramo, da \u0161to vi\u0161e i\u0161\u010ditavamo sve ono koje su nepravilnosti i gdje se mo\u017ee posti\u0107i puno bolji rezultat. Ono \u0161to treba naglasiti da u tim jedinicama postoje jako velika potra\u017eivanja to su veliki problemi i sama naplata tih potra\u017eivanja, pa kad usporedimo u odnosu na ukupne prihode koje oni imaju dakle veliki dio potra\u017eivanja odnosi se upravo na komunalne doprinose, na komunalnu naknadu. Postoje problemi isto tako kod ste\u010dajnih postupaka, a i u samoj reviziji koja je napravljena u odnosu na dr\u017eavni prora\u010dun i ministarstva vidi se da zapravo nemamo niti mo\u017eda niti jedan u\u010dinkovit na\u010din i nekad prave instrumente za otpis tih potra\u017eivanja odnosno treba tu puno vi\u0161e poraditi na na\u010din kako, kako pravovremeno, kako na kvalitetan na\u010din napraviti postupak, ali isto tako sva ona koja su nenaplativa da se mo\u017ee regularno i transparentno zapravo i\u0161\u010distiti iz bilanci gradova i op\u0107ina koje to nisu napravili, a toga ima i u ka\u017eem i kod ministarstava. Isto tako ono \u0161to valja re\u0107i da je npr. od 85 preporuka koje je dato kod gradova 54 je preporuke npr. su napravljene i provedene, a kod op\u0107ina od 529 je napravljeno i provedeno 321 \u0161to je vrlo visoki broj i to je va\u017eno da se te preporuke i po\u0161tuju i provode pravovremeno u onim zakonskim rokovima kako je to predvi\u0111eno. Kada pogledamo u odnosu na to da kod novih standarda, da Dr\u017eavni ured za reviziju daje 2 mi\u0161ljenja, a to je za financijski izvje\u0161taje i za uskla\u0111enost poslovanja onda je jako va\u017eno re\u0107i isto tako da recimo kad pogledate reviziju dr\u017eavnog prora\u010duna korisnika dr\u017eavnog prora\u010duna, a to je 20 ministarstava i 3 zavoda, od ukupno 108 milijardi kuna koje su bile obuhva\u0107ene ovaj tom revizijom, preko 60 milijardi kuna se odnosi upravo na 2 zavoda, a to je HZMO i HZZO. \u0160to to zna\u010di? Da i oni su evo u ovom slu\u010daju imali \u010dak i dobra odnosno neko bezuvjetno, neko uvjetno mi\u0161ljenje, ali mo\u017eemo re\u0107i da tu je zapravo sr\u017e problema i vrlo visoka sredstva koja odlaze upravo za tu namjenu. Isto tako jedna od preporuka je da i Ministarstvo financija prona\u0111e na\u010din kako aktivnije normativno urediti prijeboj me\u0111usobnih potra\u017eivanja i obveza, \u0161to ja pretpostavljam da je u samoj cjelokupnoj analizi zaista potrebno i te kako o tome voditi ra\u010duna, da upravo unutarnji dug i sve ono \u0161to se mo\u017ee na bilo koji na\u010din prebiti da to bude \u0161to prije izrealizirano kako bi zapravo imali \u0161to \u010di\u0161\u0107u situaciju u na\u0161im knjigama, jer ono na \u0161to upozorava isto tako sam Dr\u017eavni ured za reviziju bitno je da se i donesu pravilnici kojim \u0107e se odre\u0111ene, odre\u0111ene usluge odnosno odre\u0111ene aktivnosti provoditi na na\u010din da, pa i na kraju krajeva i cijene koje se reguliraju u odnosu na to da je HZZO zasebno, dakle u odnosu na one usluge koje pla\u0107a Ministarstvo zdravstva [[Upadica: Hvala vam.]] samom zavodu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131012",
        "text": "Hvala vam, na va\u0161e izlaganje imamo tri replike, ali prije replike imam jednu povredu Poslovnika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131013",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine podpredsjedni\u010de, ja nisam tra\u017eio repliku nego povredu Poslovnika i najprije vama prigovor, vi ste \u010dekali 3 minute, ne znam \u0161to ste, \u010dime ste se bavili. Kolegica umjesto da se fokusirala na temu, dr\u017eavna revizija izvje\u0161taj ona je 3 minute posvetila meni, \u0161to ja trebam raditi, \u0161to sam ja mislio itd., pa prema tome trebali ste je prekinuti, opomenuti jer ovo naprosto ne mo\u017ee se ovako raditi u saboru. A vi kolegice koristite druge metode da [[Upadica: Hvala.]] se razjasnimo [[Upadica: Hvala.]] a ne ovaj redovne zna\u010di.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131014",
        "text": "Niste naveli, niste naveli \u010dlanak, al nema veze, nastavljamo. Prvi je kolega Maras, izvolte.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131015",
        "text": "Hvala lijepo kolegice Grozdana Peri\u0107, evo zanima me \u0161to mislite o tome da li gospodin koji se zove Sini\u0161a Pavlovi\u0107, na\u010delnik op\u0107ine Klo\u0161tar Podravski nakon ocjene revizije nepovoljno o njegovom radu, o o\u010ditim malverzacijama i nekorektnosti u radu sa i dokumentacijom, putnim nalozima, gotovinom itd., itd., koji nakon toga izjavljuje javno da se radi o politi\u010dkom progonu dr\u017eavne revizije prema njemu, ovaj \u0161ta mislite da li taj HDZ-ovac na\u010delnik op\u0107ine Klo\u0161tar Podravski zaslu\u017euje da bude \u010dlan HDZ-a? Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131016",
        "text": "Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131017",
        "text": "Prvenstveno ako je na taj na\u010din ocjenjen bilo tko, takva osoba mora odgovarati za svoje postupke i mora imati obvezu i moralnu, a osim toga i kaznenu. Da li on treba ostati \u010dlan stranke ili ne to u svakom slu\u010daju \u0107e odlu\u010diti na\u0161 predsjednik stranke, a ne ja, ali u svakom slu\u010daju za sve ono \u0161to ne radi, \u0161to nije napravio kako treba i moralno i materijalno bi trebao sam ponuditi ostavku i oti\u0107i sa te du\u017enosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131018",
        "text": "Hvala. Povredu Poslovnika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131019",
        "text": "Hvala lijepo. Gospo\u0111a Grozdana Peri\u0107 je izrekla jednu nevjerojatnu stvar, povrije\u0111en je \u010dlanak 238. gdje je izjavila da u demokratskoj Hrvatskoj gdje stranke imaju ure\u0111ene statute i poslovnike nije va\u017eno da li po\u0161tujete zakone, statut i Poslovnik nego \u0161ta ka\u017ee predsjednik stranke Andrej Plenkovi\u0107. Zna\u010di nije va\u017eno ukoliko je ovaj gospodin Pavlovi\u0107 napravio kazneno djelo, ukoliko Andrej Plenkovi\u0107 ka\u017ee da ostaje u HDZ-u, on ostaje. I to je ja mislim zaslu\u017euje povredu Poslovnika. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131020",
        "text": "Hvala lijepa, poslovnik nije prekr\u0161en. Sada imamo jo\u0161 jednu povredu Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131021",
        "text": "Pa evo ja bih se isto na 238. pozvala, ja sam to rekla na na\u010din uvjetno, dakle postoje i statuti i postoje povjerenstva koja su za to nadle\u017eno, sud \u010dasti i sve ostalo unutar na\u0161e stranke koji o tome vode ra\u010duna i koji \u0107e, koji na taj na\u010din donose odluke. A ja sam to rekla na jedan, eto, uvjetno na\u010din kao predsjednik stranke odnosno na na\u010din da je ipak va\u017ena ta hijerarhija ali [[Upadica Don\u010di\u0107: Hvala vam.]] prvenstveno mislim na to da je bitno\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131022",
        "text": "Znate \u0161ta, ja vas molim nemojte zlorabiti institut povrede Poslovnika. Imam jo\u0161 jednu povredu Poslovnika, ali nema smisla, ... [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131023",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Mislim da je bitno i zbog demokracije u Hrvatskoj i ljudi koji nas ovdje gledaju. Zna\u010di ne mo\u017ee predsjednik Andrej Plenkovi\u0107 HDZ-a biti va\u017eniji od pozitivnih zakonskih propisa u RH. I sa te strane bilo bi normalno da ste vi ovdje rekli bez obzira \u0161ta misli predsjednik HDZ-a Andrej Plenkovi\u0107 taj kolega ne mo\u017ee biti \u010dlan stranke jer je prekr\u0161io vrlo vjerojatno mnogo zakonskih propisa. Ovo Hrvatskoj ne treba. Zna\u010di vi trebate \u0161titi zakone a ne HDZ odnosno \u010dlanove HDZ-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131024",
        "text": "Hvala vam, kolega Maras hvala, dobro ajde sad prestajemo sa ovim jer to nije bila isto povreda Poslovnika. Nastavljamo sa replikama, izvolite gospodine Mi\u0161i\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131025",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Slu\u0161aju kolegice Peri\u0107, \u010ditav dan izlaganja o reviziji, ja bih rekao, to je jedna institucija za koju mo\u017eemo re\u0107i da rijetko dobro radi svoj posao. I svi su vas pohvalili u ovoj sabornici koliko sam ja otprilike vidio. Me\u0111utim jedna stvar me zanima, a znamo da nije takva, vi kada ste sve ovo donijeli, ove kontrole ali da li DORH, povratno vam vrati da vi znate ako ste ne\u0161to poslali u DORH da li je DORH odradio svoj posao? To je pitanje \u0161to bih \u017eelio \u010duti da DORH jednostavno vrati povratno vama \u0161ta su odradili za one nepravilne i da mi u Saboru znamo i o tome ne\u0161to re\u0107i. Eto hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131026",
        "text": "Dobro, replika je vjerojatno vama upu\u0107ena, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131027",
        "text": "Ja znam proceduru kako se radi i na koji na\u010din Dr\u017eavni ured za reviziju je u obvezi dostaviti sve nepravilnosti i sva izvje\u0161\u0107a prema dr\u017eavnom odvjetni\u0161tvu. Prema tome, dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo upu\u0107uje onda institucije koje to rade izvide, utvr\u0111uju se propusti koji su napravljeni i za to se izri\u010du kazne, bilo prekr\u0161ajne, bilo kaznene, dakle postoji procedura ali ih ne mo\u017ee to dati Dr\u017eavni ured za reviziju nego bi to onda mi morali propitivati kada je izvje\u0161\u0107e dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva o tome da onda pitamo \u0161to se dogodilo u konkretnim slu\u010dajevima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131028",
        "text": "Hvala. Prije posljednje replike pozdraviti \u0107emo u\u010denice i u\u010denike \u0160kole za grafiku, dizajn i medijsku produkciju Zagreb, dobro do\u0161li u Sabor. Izvolite kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131029",
        "text": "Hvala lijepo. Kolegice Peri\u0107, rekli ste komunikacija da treba biti puno bolja, ja mislim da Ured dr\u017eavne revizije ima dobru komunikaciju poglavito sa Saborom svake godine daje svoje izvje\u0161\u0107e, me\u0111utim \u010dinjenica je da i dalje, zna\u010di primjer, upozoravaju i ja \u0107u ponavljati to uvijek, upozoravaju da za brodogradnju, na\u0161a brodogradili\u0161ta su dala sredstva, ogromna u milijardama koja nisu kori\u0161tena namjenski i 5 godina ni\u0161ta nije poduzeto a mi o tome raspravljamo. Tako\u0111er, evo vidite, operativni program konkurentnost i kohezije, na dnu EU, 70% sredstava nismo povukli. I onda zna\u010di treba ukinuti Ministarstvo regionalnog razvoja i EU fondova jer ministrica nije odradila ni\u0161ta, to vidite u ovome ovdje zna\u010di u zaklju\u010dku. Zna\u010di mi ne po\u0161tujemo ovo \u0161to revizija odradi nego naprotiv mi radimo protivno ovog \u0161to revizija. Ali to je vidljivo iz svega i po pitanju zdravstva, lokalne samouprave a rekao sam poglavito za brodogradnju. I sada kada je pukao balun, imamo problem sa brodogradnjom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131030",
        "text": "Hvala. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131031",
        "text": "E pa ja mislim upravo suprotno od vas, bez obzira koliko vi tvrdili da se ne postupa, itekako i jedinice lokalne samouprave i ministarstva i svi ostali itekako dr\u017ee i po\u0161tuju sve one preporuke koje Dr\u017eavni ured za reviziju daje. A da se nije napravilo ni\u0161ta ja ne bih to rekla kada pogledate u odnosu na prethodno razdoblje i financijsku perspektivu koja je bila do sada. Prema tome o tome govore brojke. A da li mo\u017eemo jo\u0161 bolje, to je ne\u0161to \u0161to u svakom slu\u010daju treba o tome promi\u0161ljati. \u0160to se ti\u010de pojedina\u010dnih slu\u010dajeva kao brodogradnja i sli\u010dno, isto tako trebale su i do sada i sve Vlade o tome itekako misliti i kada su se davala velika jamstva u prethodnom periodu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131032",
        "text": "Hvala. Povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131033",
        "text": "Pa kolegica je, uva\u017eeni predsjedni\u010de povrijedila 238. Poslovnik jer je rekla da ja imam nekakvo mi\u0161ljenje, ne ovo je mi\u0161ljenje revizije, ja sam pro\u010ditao \u0161to se ti\u010de konkurentnosti, zna\u010di operativnog programa konkurentnosti i kohezija. Zna\u010di mi smo na dnu u RH i oko 70% nismo povukli sredstava koji su nama predvi\u0111eni do 2023. \u0160to zna\u010di nije to moj stav nego zaklju\u010dak zna\u010di dr\u017eavne revizije koju vi hvalite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131034",
        "text": "Da, Poslovnik nije prihva\u0107en i molim vas, dakle, sad do kraja zasjedanja, \u0161to se ti\u010de mene, po\u010det \u0107u davati opomene, sada\u2026 [[Govornik se ne \u010duje]] dalje, izvolite kolega Stazi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131035",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Pa osvrnut \u0107u se na izvje\u0161\u0107e Dr\u017eavne revizije koje se ti\u010de Crvenoga kri\u017ea, ona je s jedne strane, kako dosta opse\u017eno, a s druge strane je nejasno i maglovito. Govorite ve\u0107ina dru\u0161tava Crvenog kri\u017ea nije ustrojila knjigu, \u0161ta zna\u010di ve\u0107ina, koja to, pa onda utvr\u0111eno je da ve\u0107ina dru\u0161tava Crvenog kri\u017ea nije u poslovnim knjigama evidentirala prikupljenu i raspore\u0111enu humanitarnu pomo\u0107, pa pojedina dru\u0161tva Crvenog kri\u017ea nisu evidentirala prihode, pa pojedina dru\u0161tva Crvenog kri\u017ea nisu popunila upitnike. Nisam nigdje vidio da uz ovakvu op\u0107enitost, nisam nigdje vidio da ste evidentirali, da ste ustanovili jednu o\u010ditu zloupotrebu od strane Crvenog kri\u017ea Zagreba koji je dao \u0161ator, onaj \u010duvani \u0161ator koji je preko godinu dana bio u politi\u010dke svrhe. Ja ne vidim ovdje u popisanim djelatnostima kojima se Crveni kri\u017e treba baviti, a tu ste ih naveli, da igdje stoji da mora potpomagati neku politi\u010dku stranku i sudjelovati u agitaciji. Svi su vidjeli, svi su znali \u010demu taj \u0161ator slu\u017ei, na njemu je i pisalo \u201eOba su pala, obadva \u0107e pasti\u201c, a mislilo se, naravno, na premijera Milanovi\u0107a i predsjednika Josipovi\u0107a. Zna\u010di, Crveni kri\u017e direktno se uklju\u010duje u politi\u010dku kampanju na najdirektniji mogu\u0107i na\u010din, daju\u0107i jednoj protestnoj skupini koja ima politi\u010dki cilj evidentan i koja se maknula onda kad su taj svoj politi\u010dki cilj ostvarili, direktan politi\u010dki cilj, a vi u reviziji djelovanja Crvenoga kri\u017ea, vama to nije bitno, a ja mislim da je se Crveni kri\u017e time osramotio, da se osramotio, da je izigrao na najgori mogu\u0107i na\u010din svoju osnovnu djelatnost, jedna humanitarna udruga, jedna plemenita udruga koja mora pomagati onima kojima treba pomo\u0107, a ne onima, pomagati onima koji bi htjeli na vlast jer trenutno nisu na vlasti. Re\u0107i \u0107u sad ne\u0161to, ne o crvenome, nego o crnome kri\u017eu, to nije va\u0161a krivnja, nije to va\u0161a krivnja, ali se pitamo ovdje za\u0161to ne postoji revizija Katoli\u010dke crkve? Crveni kri\u017e raspola\u017ee sredstvima 150 milijuna 997 tisu\u0107a kuna, 150 milijuna, gotovo 160 milijuna kuna, a Katoli\u010dka crkva dobiva od dr\u017eave 600 milijuna kuna, a od jedinica lokalne samouprave jo\u0161 400, pa ima preko milijardu kuna javnoga novca. Vi \u0107ete re\u0107i ne mo\u017eemo revidirat Katoli\u010dku crkvu jer su takvi Vatikanski ugovori, pa nismo ih mi potpisivali, HS je za njih kriv, HS je za njih kriv. Ali tim javnim novcem, taj javni novac ne kontrolira apsolutno nitko, a trebala bi ga po mom dubokom uvjerenju kontrolirati Dr\u017eavna revizija. Tim novcem se pla\u0107a 2577 vjerou\u010ditelja u osnovnim \u0161kolama i jo\u0161 585 u srednjim \u0161kolama, a da dr\u017eava nema nikakav utjecaj na to tko \u0107e biti ti vjerou\u010ditelji, njih bira Katoli\u010dka crkva, a pla\u0107aju se javnim novcem koji Dr\u017eavna revizija kontrolira u zadnjoj jedinici lokalne samouprave, u onoj najmanjoj. Ti vjerou\u010ditelji u nastavnim svojim programima se u\u010de djecu kako su za Holokaust krivi ateisti i to se pla\u0107a javnim novcem koji nitko ne kontrolira. A mene bi zanimalo npr. koliko je ko\u0161tala pro\u0161logodi\u0161nja misa na Bleiburgu, misa za usta\u0161e? I tu reviziju djelovanja Katoli\u010dke crkve mi moramo \u010duti, mi moramo \u010duti od crkve u Koru\u0161koj jer je to jedina ta re\u010denice bila revizijska, e pa ne\u0107ete vi\u0161e, ne\u0107ete vi\u0161e tu dr\u017eati mise za usta\u0161e, to ne\u0107ete raditi i prema tome, maknite se od nas \u0161to je mogu\u0107e dalje. Zbog govora mr\u017enje je jedan od vjerou\u010ditelja dobio optu\u017enicu, a pla\u0107a ga se javnim novcem. Prema tome, evo, ja apeliram da se uz Crveni kri\u017e koji se revidira, \u010dije se djelovanje revidira, bilo bi mi dra\u017ee da je malo preciznije revidirano, da se kona\u010dno uvede i revizija crnoga kri\u017ea, jer tro\u0161i puno vi\u0161e dr\u017eavnoga novca i jer ne podi\u017ee samo \u0161atore u politi\u010dku svrhu, crkva i agitira, nego provodi agitaciju, direktnu agitaciju za i povijesni revizionizam i podr\u017eava jedan propali usta\u0161ki re\u017eim koji se gadi cijelome naprednome svijetu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131036",
        "text": "Pet replika, ali imamo prvo jednu povredu Poslovnika. Izvolite kolega Zekanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131037",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i, kolega Stazi\u0107 je ovdje ako se ne varam izgovorio \u010dak i crni kri\u017e, ako se ne varam. Kolega Stazi\u0107u zna\u010di povrijedili ste \u010dlanak 238. to \u0161to vi mrzite Katoli\u010dku crkvu i sve ono \u0161to je s njom povezano to je va\u0161 problem, zna\u010di to je va\u0161 problem. Nemojte trovat javni prostro i nemojte trovati Hrvatski dr\u017eavni sabor sa svojom mr\u017enjom, ja vas molim. A vi kao predsjedavaju\u0107i molim da u izre\u010dete opomenu zbog njegovoga govora mr\u017enje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131038",
        "text": "Dobro, sad kre\u0107emo dalje sa replikama, prvi je kolega Furio Radin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131039",
        "text": "Hvala lijepo, uz du\u017eno po\u0161tovanje kolega Stazi\u0107, ali Crveni kri\u017e nije izgubio niti, odnosit \u0107u se na lak\u0161i dio va\u0161eg govora, na crveni kri\u017e nije niti malo izgubio dostojanstvo zato \u0161to je bio prisutan na nekim manifestacijama s kojima se ni ja ni vi ne sla\u017eemo. Vi znate bolje od mene da se Crveni kri\u017e nalazi u doga\u0111ajima koji su i puno te\u017ei od tih manifestacija, ti doga\u0111aji se zovu ratovi, zato je i izmi\u0161ljen Crveni kri\u017e, a u tim ratovima koji put mi se ne sla\u017eemo niti s jednom stranom, a oni su tamo iz humanitarnih razloga. Zato odvojimo te dvije stvari, tamo gdje postoji mogu\u0107nost da Crveni kri\u017e smanjuje mogu\u0107e ljudske \u0161tete bilo koje manifestacije tamo je Crvenom kri\u017eu mjesto, ja jako po\u0161tujem Crveni kri\u017e, a vjerujem i vi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131040",
        "text": "Hvala, odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131041",
        "text": "Ja po\u0161tujem Crveni kri\u017e u humanitarnoj djelatnosti i on treba biti prisuta u ratovima i pomagati onima koji stradaju u tim ratovima, da to mu je svrha. Ali nije njegova svrha uklju\u010divati se u politi\u010dku borbu. I kada to napravi, kada to napravi ona je osramotio sebe, \u017eao mi je, \u017eao mi je. Gledajte jedno je politi\u010dki rat, a drugo je politi\u010dka agitacija u svrhu osvajanja vlasti, to nema nikakve veze jedno s drugim. A tu je Crveni kri\u017e pomagao jednoj strani direktno u borbi za vlast.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131042",
        "text": "Slijede\u0107a replika kolega Zekanovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131043",
        "text": "Kolega Stazi\u0107u vi biste vjerojatno htjeli da ja budem crveni srp i \u010deki\u0107, na\u017ealost va\u0161u na\u017ealost to je ipak Crveni kri\u017e. Ali ovdje je fantasti\u010dno kolika je va\u0161a mr\u017enja prema svemu onome \u0161to ima ikakvu vezu sa crkvom, ikakvu vezu sa domoljubljem, pa vi ne mo\u017eete evo i po drugi put skriti va\u0161u mr\u017enju prema onima koji su pobijeni na Blajbur\u0161kom polju, a zapravo indirektno veli\u010date sve one kola\u010de i zlo\u010dince koji su radi smaknu\u0107a nevinih ljudi na Blajbur\u0161kom polju. I mene zanima kakve sve to veze ima sa dr\u017eavnom revizijom i kako ste vi uspjeli tu svoju mr\u017enju prema Katoli\u010dkoj crkvi uspjeli, zna\u010di i ovaj zakon koji s tim nema nikakve veze uplesti samo da biste jo\u0161 jedanputa rekli ja mrzim Katoli\u010dku crkvu, ja likujem nad \u017ertvom hrvatskog naroda na Blajbur\u0161kom polju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131044",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131045",
        "text": "Ali ba\u0161 ni\u0161ta od ovoga \u0161to ste izgovorili nije to\u010dno, ali ba\u0161 ni\u0161ta. To \u0161to se doga\u0111a na Blajbur\u0161kom polju i to obilje\u017eavanje o tom vam je rekla crkva u Koru\u0161koj. Crkva Katoli\u010dka u Koru\u0161koj, ne Nenad Stazi\u0107, nego Katoli\u010dka crkva u Koru\u0161koj je rekla da ne\u0107e dopustiti tu manifestaciju veli\u010danja usta\u0161tva, e to vam je ona poru\u010dila. Drago mi je da je to smogla snage napraviti crkva u Koru\u0161koj, a ne Hrvatski sabor a bio sam kad sam bio podpredsjednik sabora sam predlo\u017eio da ne budemo pokrovitelji toga, ali eto crkva u Koru\u0161koj se sa mnom slo\u017eila, na\u017ealost ne sla\u017ee se s vama, ali to je va\u0161 problem, pa ja s tim nemam nikakve veze, dajte malo poslu\u0161ajte biskupe u Koru\u0161koj mo\u017eda \u0107e vam neke stvari biti jasnije, ako uspijete to shvatiti uop\u0107e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131046",
        "text": "Slijede\u0107a replika kolega Felak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131047",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine dopredsjedni\u010de, kolega Stazi\u0107 vi ste vi\u0161ekratno izrazili svoju ono \u0161to je ve\u0107 i re\u010deno duboku mr\u017enju prema svemu onome \u0161to nije po nekakvom va\u0161em uzusu kako bi svijet u Hrvatskoj trebao izgledati, kako je izgledao 45 godina kad su va\u0161i komunisti bili na vlasti. Vi ste klasi\u010dni relikt tog vremena, klasi\u010dni produkt to vremena koji ne mo\u017ee pojmiti niti dopustiti da se bilo \u0161ta druga\u010dije radi. Na svu sre\u0107u do\u0161lo je vrijeme demokracije gdje se stvari mogu radi druk\u010dije. Re\u0107i da je misa na Blajbur\u0161kom polju misa usta\u0161ka misa ili misa za usta\u0161e je jedna velika la\u017e, to je misa u spomen na sve one \u017ertve koje su stradale nakon zavr\u0161etka II. svjetskog rata koje su savezni\u010dka vojska predala partizanima, a oni su iz nemilosrdno poubijali, \u0161to na Bleiburgu, \u0161to na kri\u017enim putevima koji su nastali nakon toga i slu\u017ei se u spomen na sve te \u017ertve, a gdje je [[Upadica: Hvala.]] velika ve\u0107ina su bili civili [[Upadica: Hvala vam.]] a ne vojnici.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131048",
        "text": "Hvala vam, odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131049",
        "text": "Ne znam o kojim mojim komunistima govorite, kad ja nikad nisam bio pripadnik te partije. Za vas ne znam, najve\u0107i dio HDZ-ovaca je bio u toj partiji, za razliku od mene. O misi na Bleiburgu sam vam ve\u0107 rekao, \u0161to o tome misli Katoli\u010dka crkva i to vjerojatno po naputku Pape Franje. I ona izjava Bozani\u0107eva od prije 10, 15 dana je vjerojatno po naputku vrhovnog potifeksa, jer ju do sada nije imao potrebe izgovoriti. Ali dosada ni biskup u Klagenfurtu nije imao potrebe to zabraniti, ali eto imamo jednog Papu na kojeg mo\u017eemo biti ponosni i biti sretni da ga je Katoli\u010dka crkva izabrala i da ju vodi na taj ispravan na\u010din. Vi biste ju vjerojatno odveli tko zna gdje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131050",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika kolega Culej, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131051",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Pa kolega Stazi\u0107u, \u0161ator je opravdao svoju svrhu, oba su pala, a i hvala Bogu \u0161to se i vi pali sa bicikla. Rekli ste, u jednoj svojoj raspravi da partizani nisu dovr\u0161ili posao 45-e. Da su branitelji dovr\u0161ili posao 95-e, \u0161ator im ne bi bio potreban. A hvala \u0161atoru \u0161to sam se ja na\u0161ao ovdje, ako je na jednom postotku, \u0161to sam do\u0161ao ovdje da vam mogu re\u0107i u lice \u0161to vas ide, sram vas bilo. Mrzitelju svega \u0161to je hrvatsko. Vi ste stroj za vrije\u0111anje Hrvata. Otkad sam do\u0161ao u ovaj Sabor, vi niste jednom rije\u010dju pohvalili ni Crkvu niti hrvatski narod. Samo iz jednog razloga. \u0160to i sami znate, a i ja znam odakle dolazite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131052",
        "text": "Hvala. Povreda Poslovnika, izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131053",
        "text": "Ja mislim da g. potpredsjedni\u010de da je ovaj \u010dl. 238 apsolutno kr\u0161en i da je kolega Culej zbog rije\u010di koje je rekao kolegi, a tu mi izra\u017eavamo na\u0161e mi\u0161ljenje, je li da? Kolega Stazi\u0107 izra\u017eava svoje mi\u0161ljenje, a vi va\u0161e mi\u0161ljenje. A nisam \u010duo ni\u0161ta uvredljivo nego sam \u010duo samo mi\u0161ljenje, ja mislim da je zaslu\u017eio opomenu, ja mislim, a to vi odlu\u010dite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131054",
        "text": "Molim vas da ubudu\u0107e, dakle se ne spu\u0161tate na osobni nivo rasprave i da prebacite se s teme na op\u0107enito \u0161to ste pri\u010dali. Izvolite, odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131055",
        "text": "Slu\u0161ajte, Culej. Ja vama stvarno nisam kriv \u0161to ste vi Stevo, a ne Stjepan.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131056",
        "text": "Dobro, molim vas. Evo, ajde, molim vas. Molim vas, zadnja replika, kolega Mi\u0161i\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131057",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolega Stazi\u0107u, sramite se ovog va\u0161eg govora kojeg govorite u Saboru. Kako vas nije stid to govoriti poslije 200 tisu\u0107a ljudi ubijenih na Bleiburgu? Koliko puta ste ponovili ovdje protiv Crkve u Saboru, a mi smo 90% katoli\u010dki narod. Vi ako mrzite Crkvu, vi imate na to pravo, ali nemate pravo predavanja dr\u017eati u ovom Saboru. Druga stvar. Onaj zlo\u010dinac koji je pobio tih 200 tisu\u0107a ljudi, vi ni malo nemate savjesti ni morala da ka\u017eete da je to zlo\u010din, ve\u0107 je to za vas bila potreba. I ovo \u0161to je ponovio Culej, niste, u va\u0161im daljnjim govorima je bilo mi nismo zavr\u0161ili svoj posao. Vi ste zavr\u0161ili sve \u0161to ste zavr\u0161ili, nikada vi\u0161e ne\u0107ete mo\u0107i napraviti taj posao koji ste napravili, \u017ealosno, ovih 200 tisu\u0107a. Kako vas nije stid u ovom Saboru govoriti tako bezobrazno i tko vam to daje pravo? I koja to stranka vas stavlja uop\u0107e na listu takvog kao takvog \u010dovjeka\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131058",
        "text": "Dobro, dobro. Rekao sam, nemojte osobno. Izvolite, odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131059",
        "text": "Govorim u Saboru ono \u0161to mislim. I ono \u0161to misle ljudi koji su glasali za mene i za moju stranku. Oni ne misle kao vi. Nikada me ne\u0107e biti stid govoriti istinu. Nikada me ne\u0107e biti stid govoriti da su usta\u0161e bili zlo\u010dinci i nikada me ne\u0107e biti stid govoriti da oni koji podr\u017eavaju [[Upadica: Kolega Mi\u0161i\u0107.]] nisu ni\u0161ta drugo [[Upadica: Zadnji puta \u0107u vam opomenu dati.]] nego zlo\u010dinci. Jer podr\u017eavati zlo\u010din mo\u017ee samo zlo\u010dinac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131060",
        "text": "Hvala. Nastavljamo s pojedina\u010dnom raspravom. Kolega Branimir Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131061",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eene kolegice i kolege, predstavnici dr\u017eave revizije. Zna\u010di, mi ovdje kao na nekoj filmskoj traci redamo izvje\u0161\u0107a dr\u017eavne revizije. Pro\u0161le godine smo imali za 2017. Sada ve\u0107 imamo za 2018. \u010citamo dakle, nekakve desetine stranica, sve je to dosta dobro napisano, uredno, sustavno, tome se ne mo\u017ee na\u0107i neka ve\u0107a zamjerka. Me\u0111utim, postavlja se pitanje, \u0161to smo mi sad s ovim dr\u017eavnim revizijama otkrili? Ja bih se usudio re\u0107i da smo otkrili toplu vodu jer na neki na\u010din je ovdje pobrojano sve ono \u0161to mi ve\u0107 i ovako i onako odavno znamo. Ka\u017ee se da su najgore javne nabave u gradu Zagrebu. Pi\u0161e, da Zagreba\u010dki holding ne po\u0161tuje zakone. Pi\u0161e se, ne znam, da se prora\u010dunski novac tro\u0161i nenamjenski. Da ima zapo\u0161ljavanja, koja su isto tako puna nepravilnosti. I \u0161to sad? Pa to znaju ve\u0107 i vrapci na grani. Za to, takve zaklju\u010dke mi smo mogli doslovce zaustaviti prvog \u010dovjeka na ulici, pitati ga i on bi vam to rekao i bez ovoga izvje\u0161\u0107a. To je op\u0107e poznata stvar. Sad, da li je u pitanju 10 ili 20 milijuna kuna, o tome se mo\u017ee raspravljati, ali je \u010dinjenica, dakle, da je ovo dr\u017eava prepuna nezakonitosti, nepravilnosti, mita, korupcije, nepotizma, strana\u010dke i svake druge podobnosti. Klju\u010dno bi bilo, ustvari, vidjeti kakve su posljedice ovoga izvje\u0161\u0107a, odnosno kakva se rje\u0161enja nude da se stanje promijeni? Jer taman da je sad ovdje dr\u017eavna revizija do\u0161la i ne znam, otkrila kriminal od milijarde kuna, sasvim konkretno i vidljivo, da li bi oni koji su po\u010dinili te prekr\u0161aje bili ka\u017enjeni? Ne bi. Kod nas se nikoga ne ka\u017enjava za ni\u0161ta. Ka\u017enjavaju se jedino siroma\u0161ni ljudi, ljudi bez strana\u010dkih iskaznica a oni koji su doslovce pokrali milijarde ti se ne ka\u017enjavaju i nikada se ne\u0107e kazniti i s te strane, po meni raspravljati o ovom izvje\u0161\u0107u je na neki na\u010din proma\u0161eno. Evo nekoliko primjera odgovornosti u Hrvatskoj, biv\u0161i predsjednik ne znam HDZ-a i biv\u0161i predsjednik Vlade, Ivo Sanader je 2010. g. optu\u017een za izvla\u010denje 70 milijuna kuna iz dr\u017eavnog prora\u010duna preko tvrtke FIMA MEDIJA, je li osu\u0111en, nakon 9 godina? Nije. Utvr\u0111eno je da je ne znam, izvu\u010deno 15 milijuna kuna iz HEPA-a Diokija, je li osu\u0111en? Nije. Oslobo\u0111en je. Utvr\u0111eno je da je ne znam ukradeno 17 milijuna kn u aferi Planinska, ima li presude? Nema presude. Zna\u010di, postoje isklju\u010divo nepravomo\u0107ne presude ili postoje osloba\u0111aju\u0107e presude, eventualno ako netko dobije neku kaznu, tada se mijenja za rad za op\u0107e dobro, gule se krumpiri, ne znam, \u0161ta, posje\u0107uju se stara\u010dki domovi itd. Vi ka\u017eete Zagreba\u010dki holding ne posluje pravilno, pa 2015. je podignuta optu\u017enica, za ne znam \u0161tetu od 20 i ne\u0161to milijuna za slu\u010daj Agram upravo u Gradu Zagrebu, \u010dak je bio na par dana uhap\u0161en gradona\u010delnik, jel donesena prvostupanjska presuda? Nije. Ho\u0107e li biti donesena, ho\u0107e, kada gradona\u010delnik bude pokojni. Isto ko \u0161to je ova Kristina Kom\u0161i\u0107 pokojna, sada se donosi presuda, da je netko kriv \u0161to ju je napadao, kada ta presuda vi\u0161e nema nikakvoga smisla. U europskoj sudskoj praksi, prvostupanjske odluke trebaju biti donesene u roku nekoliko tjedana, bilo kakvo su\u0111enje koje traje du\u017ee od 5 g. smatra se kr\u0161enjem ljudskih prava. Kod nas, niti nakon 5 g. uop\u0107e su\u0111enje ne zapo\u010dne. Jeste pratili su\u0111enje ne znam gospodinu Vido\u0161evi\u0107u, 33 milijuna kuna je izvukao iz HGK, uhap\u0161en je 2013. g. danas je 2019. ima li presude? Nema. Njegovi, suradnici, pokajnici, govorili su prije dva tjedana da su mu milijun eura donijeli na stol, na stol, u ke\u0161u. I kakva je sankcija? Takva sankcija da se g. Vido\u0161evi\u0107, isto ko g. Sanader, isto ko g. Bandi\u0107, sutra mo\u017ee kandidirati za predsjednika dr\u017eave, oni su potpuno nevini ljudi. Ja neka sada ka\u017eem, da su kriminalci, do\u0107i \u0107e mi tu\u017eba za klevetu. To se radi u na\u0161oj dr\u017eavi. Ali, kada je g\u0111a. u Lici, u selu \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] stara 84 godine pekla rakiju, a da joj rje\u0161enje o pe\u010denju rakije nije bila pravomo\u0107na, jer je trebalo pri\u010dekati 15 dana, od izdavanje dozvole da bude pravomo\u0107na, tada joj je do\u0161la Porezna uprava na njezin ku\u0107ni prag. Istog trenutka joj je oduzela rakiju i istog trenutka je na licu mjesta naplatila kaznu. E vidite koji us to kriteriji. To je trebalo napraviti, ne g\u0111i. Kova\u010devi\u0107 nego je trebalo napraviti Sanaderu, Vido\u0161evi\u0107u, Bandi\u0107u, Horvatin\u010di\u0107u i svim ovima ovoga \u010dija su\u0111enja gledamo u nedogled i nikada ne\u0107e biti gotovo, to bi bila onda pravda jednaka za sve i to bi ustvari bila jedina mogu\u0107e pravda. Sada opet evo prije 10 minuta, ka\u017ee g. Horvatin\u010di\u0107 je osu\u0111en, koliko mu je trajalo su\u0111enje? 7 g. i jel ide u zatvor? Ne ide. Jel se ima pravo \u017ealiti? Ima. Zna\u010di \u0161to se u biti promijenilo? Ni\u0161ta. Oni i dalje \u0107e sve raditi, kao \u0161to je radio do sada, malo se baci pra\u0161ina u o\u010di, kao ne\u0161to smo sudili, ne\u0161to smo poduzeli, ali u biti, konkretno se ne mijenja ni\u0161ta i zato gra\u0111ani padaju u opatiji. Gra\u0111ani padaju u o\u010daj. Meni ljudi pi\u0161u, doslovce, iz dana u dan, g. Bunjac, na koji na\u010din da se odreknem hrvatskog dr\u017eavljanstva? Da se odreknem. Zna\u010di oni ne samo, da ne \u017eele ovdje \u017eivjeti, da se \u017eele odseliti, nego oni doslovce da se odreknu hrvatskog dr\u017eavljanstva i to je problem. I zato ovo va\u0161e izvje\u0161\u0107e ba\u0161 nikoga ne zanima, osim vas koji za to dobivate pla\u0107u i kojima je to u interesu itd. Pogledajte ovu sabornicu, 10 ljudi, ljudi koji imaju ne znam, bruto pla\u0107e 30 hiljada kuna, koji imaju cijeli niz beneficija, ne znam, pla\u0107ene re\u017eije, putne, stanove, itd. topli obrok ne zanimaju. Jer im je to sve skupa nebitno, jer znaju da mogu raditi \u0161to god ho\u0107e uop\u0107e vas se ne boje. Ne znaju ni kako se zovete, ja garantiram pola od njih. A vi biste trebali imati neki autoritet, vi biste mijenjati stanje u dru\u0161tvu, na\u017ealost to Dr\u017eavna revizija ne mo\u017ee. Problem je na ovom Hrvatskom saboru, koji stvara zakonodavni okvir, da se nepravilnosti, nezakonitosti i sve one lo\u0161e stvari koje sam nabrojao mogu nesmetano raditi. Jeste \u010ditali kako gospodin Sanader, milijun i pol kuna je dao za avionske karte, za sebe i obitelj, sve je platio gotovinom. Kod nas se novci doslovce u vre\u0107ama nose s jednog kraja ulice na drugi. I to je ono \u0161to vi izme\u0111u ostaloga ne mo\u017eete utvrditi, mo\u017eda biste mogli da imate neke druge ovlasti i to je ono \u0161to svi hrvatski gra\u0111ani znaju i to je ono \u0161to je u biti ovu dr\u017eavu uni\u0161tilo. Uni\u0161tilo. Hrvatska gospodo zbog korupcije, danas, doslovno umire pred na\u0161im o\u010dima, a za tu korupciju, kriv je zna se tko, ona stranka koju je stvorila, a to je stranka koja dr\u017ei jednu ruku na prsima, a drugu u na\u0161im d\u017eepovima. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131062",
        "text": "Na va\u0161e izlaganje imamo jednu repliku, kolega Lovrinovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131063",
        "text": "Hvala uva\u017eeni kolega Bunjac, rekli ste pri kraju da je veliki problem u zakonima koje donosi ovaj HS i to djeluje frustriraju\u0107e za sve. Pa evo, ja bi vas pitao, ovaj HS je prije jedno 10 dana, bili ste ovdje sa mnom, donio je Zakon o dr\u017eavnoj reviziji, ali to je, oni su prilagodili sebi, dakle, kako oni to vide, to, je li to po va\u0161em mi\u0161ljenju mazanje o\u010diju kako bi vladaju\u0107a ve\u0107ina rekla evo sad \u0107e i\u0107 Dr\u017eavna revizija, a u stvari im je u zakonu dala ni\u0161ta, nikakve instrumente, malte ne skoro da sam mogao popiti kavu, pa za\u0161to se to radi, koga se tamo, \u0161titi li se nekoga u toj narodnoj banci, vjerujete li vi da tamo sve \u0161tima i \u0161to mislite kad bi ovi ljudi iz Dr\u017eavne revizije do\u0161li da naprave kako treba posao, \u0161to bi oni mogli tamo sve skupa otkriti, \u0161to mo\u017eemo o\u010dekivati od toga, evo, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131064",
        "text": "Hvala. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131065",
        "text": "Hvala lijepa uva\u017eeni zastupni\u010de Lovrinovi\u0107, pa Dr\u017eavna revizija \u010dak zna i utvrdila je recimo da je stanje u brodogradnji katastrofa, da su, vidimo, \u010ditamo iz medija, zna\u010di, milijardu EUR-a je samo u Brodogradili\u0161te u Uljaniku ima dubiozu i \u0161ta \u0107e se poduzeti? Poduzet \u0107e se to da svaki hrvatski gra\u0111anin mora dati 2.000,00 kn iz svog d\u017eepa da to sanira, eto to su vam dosezi nalaza Dr\u017eavne revizije. Izvolite hrvatski porezni obveznici platite nastalu \u0161tetu koju je napravio Zoran Milanovi\u0107 sa Ivanom Vrdoljakom, a dovr\u0161io ju Andrej Plenkovi\u0107 sa Ivanom Vrdoljakom, to vam je to i mo\u017eete vi sad koliko god ho\u0107ete utvr\u0111ivati dal je to 7, 8 ili 9 milijardi, dugove na kraju pla\u0107amo svi mi. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131066",
        "text": "Nastavljamo s pojedina\u010dnom raspravom, slijede\u0107i je kolega Pernar, izvolite kolega Ivan Pernar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131067",
        "text": "Uva\u017eeni predsjedavaju\u0107i, uva\u017eene dame i gospodo iz Dr\u017eavne revizije, ja sam postavio pitanje vama slijede\u0107e, kako je mogu\u0107e da je Dr\u017eavna revizija dala pozitivno izvje\u0161\u0107e o financijskom poslovanju HDZ-a u vrijeme za koje DORH tvrdi da se stranka financirala i tro\u0161ila novac mimo ra\u010duna odnosno kad je postojala velika koli\u010dina novca koji nije bio knjigovodstveno evidentiran, a koji je tada\u0161nji tajnik predao DORH-u, kako je mogu\u0107e da do dana\u0161njeg dana Dr\u017eavna revizija nije poduzela ni\u0161ta po ovom pitanju? I zamislite koji sam odgovor dobio od vas, ka\u017ee ovako, da je propisano da revizija u smislu ovih zakona vr\u0161i ispitivanje dokumenata, isprava i izvje\u0161\u0107a, sustav unutarnje kontrole i unutarnje revizije, ra\u010dunovodstvenih i financijskih postupaka, te drugih evidencija radi utvr\u0111ivanja iskazuju li financijski izvje\u0161taji istiniti financijski polo\u017eaj i rezultate financijskih aktivnosti u skladu s prihva\u0107anjem ra\u010dunovodstvenim na\u010delima i ra\u010dunovodstvenim standardima. Zna\u010di, vi ka\u017eete ovako, gledajte mi ispitujemo dokumente koje nam oni daju, oni su nama napisali da sve \u0161tima, da su knjige, da je stanje u blagajni onakvo kakvo je i veli sve pa\u0161e, sve pa\u0161e, evo, imamo izvje\u0161\u0107e Dr\u017eavne revizije. Pazite dalje \u0161ta mi odgovarate, ka\u017eete da je sastavljeno izvje\u0161\u0107e o reviziji i da je poslovanje HDZ-a pozitivno ocijenjeno i od 2007. i 2008 i 2010., 2011., 2012., 2013., 2014., 2015., 2016., 2017., ja ne sumnjam da \u0107e biti i 2018., ali ovo \u0161to vam ho\u0107u re\u0107, pazite ovo, ovo je najlu\u0111a stvar iz va\u0161eg izvje\u0161\u0107a, provjera i utvr\u0111ivanje \u010dinjenica u vezi s navodima iz podneska, nije u ovlasti Dr\u017eavnog ureda za reviziju, zna\u010di, vi uop\u0107e ne provjeravate, niti utvr\u0111ujete \u010dinjenice koje vam oni ka\u017eu, oni da su vam napisali da je, ne znam, da imaju tri majmuna u sefu, vi bi upisali imaju tri majmuna u sefu, nitko to ne bi i\u0161ao provjeravat. Pazite sad dalje \u0161to mi vi odgovarate, u slu\u010daju eventualno naknadnog utvr\u0111enja da su podaci o financijskim izvje\u0161tajima neto\u010dni, izvje\u0161\u0107e o reviziji ne poni\u0161tava se. Zna\u010di, \u010dak i da vi naknadno utvrdite da su vas sve lagali, izvje\u0161\u0107e Dr\u017eavne revizije je i dalje, kakvo, pozitivno, da li tra\u017ei Dr\u017eavna revizija da itko tko je negativno odnosno tko je muljo u izvje\u0161\u0107u da odgovara, pa nema potrebe kad je izvje\u0161\u0107e o reviziji pozitivno. Idemo dalje, pazite ovo, dr\u017eavni revizor nema nikakvu obvezu provo\u0111enja bilo kakvih revizijskih postupaka u vezi s financijskim izvje\u0161tajima nakon datuma izvje\u0161\u0107a o obavljenoj reviziji odnosno ne o\u010dekuje se provo\u0111enje dodatnih revizijskih postupaka po pitanjima u vezi s kojima prethodni postupci nisu doveli do zadovoljavaju\u0107ih zaklju\u010daka. Zna\u010di, \u010dak i da vi utvrdite da je bilo mulja\u017ea tj. da se zna da je bilo jednostavno vi nemate nikakvu obvezu, vi se time ne bavite. A slu\u0161ajte dalje, pazite ovo, pazite ovo, ka\u017ee, provedbom navedenih aktivnosti, Dr\u017eavni ured za reviziju je u potpunosti izvr\u0161io svoje obveze u skladu s ovlastima. Evo vam, imate, sve je po zakonu, sve ste odli\u010dno napravili, \u010dak se hvalite da vas drugi dobro ocjenjuju, dr\u017eava propada. Ali ono \u0161to je posebno meni bilo zanimljivo u va\u0161em izvje\u0161\u0107u je kad ste napisali da vama nije jasno na koje eventualno vrijeme ili postupke se odnose upiti moji. Zna\u010di da jednostavno, ja \u0107u vam to pro\u010ditati to\u010dno kako ste rekli, iz podneska mojeg nije razvidno na koju se poslovnu godinu odnose navodi, te iskazi rizni\u010dari iskaza stranke biv\u0161e \u0161efice ra\u010dunovodstva i drugih svjedoka, o tome da je u blagajni politi\u010dke stranke postojao novac koji nikada nije nigdje evidentiran. Zna\u010di, to \u0161to su\u0111enje traje, \u0161to je postupak u tijeku, \u0161to svjedoci na televiziji govore \u0161to su radili da su nosili novac koji nije bio evidentiran itd., vama je to nepoznato, vi prvi put \u010dujete za ovo \u0161to ja vama govorim, vi se \u010dudite. Ka\u017ee, vi spominjete, g. Pernar nekakve iskaze blagajnika odnosno rizni\u010dara, iskaze knjigovo\u0111e, iskaze tajnika stranke. Vele g. Pernar, mi uop\u0107e ne znamo na koje vrijeme vi govorite, na koga se to uop\u0107e odnosi. To je, dame i gospodo, poslovanje Dr\u017eavnog ureda za reviziju. I vi o\u010dekujete da \u0107ete dobiti pozitivno mi\u0161ljenje od mene ili pretpostavljam zapravo da to ne o\u010dekujete, ali ovo kako vi radite reviziju, za mene bi vas trebalo, po mojem sudu sve zajedno smijeniti. Vas ovi milijuni ne zanimaju koji su isisani iz dr\u017eavnih poduze\u0107a za koje postoje iskazi svjedoka, materijalni dokazi, na kraju krajeva novac. Vi ka\u017eete, revizija je obavljena, sve je uredno, papiri se pokapaju, a to \u0161to naknadno je utvr\u0111eno ne\u0161to drugo, to vi o\u010dito ne vidite u tome problem. Hvala uva\u017eene dame i gospodo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131068",
        "text": "Nastavljamo sa pojedina\u010dnom raspravom. Sljede\u0107i je kolega Stjepan \u010curaj. Nema ga, pa kolegica Sabina Glasovac. Nema. Sada je kolega Josip Bori\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131069",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni potpredsjedni\u010de HS-a, uva\u017eeni dr\u017eavni revizore sa suradnicama. Pa evo, mislim da ovaj drugi dio rasprave danas tokom dana zasigurno je oti\u0161ao u potpuno krivom smjeru, na jednom dokumentu koji je potpuno u skladu sa svim onim dokumentima o kojima smo ve\u0107 raspravljali u toku ove godine i pro\u0161le godine jer Dr\u017eavnom uredu za reviziju rijetko kad se ima \u010dak i pravo re\u0107i da su proma\u0161ili, kao \u0161to im se sad poku\u0161ava sugerirati od jednog kolege koji je prona\u0161ao gre\u0161ke kod svih, samo nije kod sebe. A i njega je dr\u017eavna revizija primijetila i njegovu stranku i njegovo sjedenje na dvije stolice ili \u010dlanstvo u nekoliko stranaka, muljanje sa 100 tisu\u0107a kuna i sve ostalo i naravno da je imao potrebu istresti se na ljude koji uredno rade svoj posao. Primijetili su ti ljudi, ne samo koji ovdje sjede, nego svih ovih 221 da u sustavu dr\u017eavne uprave, politi\u010dkih stranaka, postoje propusti na koje uredno daju svoje primjedbe, daju svoje preporuke jer im je to jedini zadatak. Nije njihov zadatak da sude na licu mjesta, da izri\u010du kazne na licu mjesta i da zatvaraju ljude, kao \u0161to to poneki saborski zastupnici ovdje pri\u017eeljkuju. Jednostavno, nerazumijevanje onog \u0161to \u010ditaju ili zlo\u010desto\u0107a s kojom nastupaju, ne bi li branili neke svoje pozicije. Izvje\u0161\u0107e revizije za 2018. godinu je dokaz rada dr\u017eavne revizije u 2018. g., svih ovih 300 ljudi koji su obi\u0161li mnoge institucije i sa\u010dinili vlastita mi\u0161ljenja tj. mi\u0161ljenja revizije koje su nam ve\u0107 kroz brojne akte dali na promatranje, a ovo je jedan sa\u017eetak o kojem vodimo raspravu danas, koje je u prvom dijelu zaista bila korektna i stru\u010dna, me\u0111utim, u drugom je evo, vidjeli smo, zavr\u0161ila \u010dak i na usta\u0161ama, partizanima, Bleiburgu, Crkvi, jednostavno, nemogu\u0107e je da oni ne pomije\u0161aju sve to, ne bi li prona\u0161li 5 minuta prostora za sebe i sve izvrije\u0111ali, ukoliko nisu njima skloni. Vidjeli smo da i bira\u010di, ako ne glasaju za te i takve, budu izvrije\u0111ani da ne znaju \u010ditati, primijetiti ili da ne znaju ni\u0161ta. Tako da, treba i takve rasprave odslu\u0161ati, ali zasigurno ne uzeti kao ne\u0161to o \u010demu treba previ\u0161e voditi brige. Jasno je revizija napisala \u0161to je promatrala u 2018. godini, kad se osvrtala na financijske dvije godine, 2016. i 2017. Prvo \u0161to su gledali je, financijska revizija, drugo, revizija u\u010dinkovitosti i tre\u0107a, revizija uskla\u0111enosti. To je njihov posao i svaki lokalni \u010delnik, svaki \u010delnik tijela dr\u017eavne uprave zna da u jednom trenutku zasigurno revizija mo\u017ee najaviti svoj dolazak i zatra\u017eiti uvid u sve dokumente koje trebaju pogledati, ne bi li sastavili mi\u0161ljenje o tome na koji na\u010din se vodi odre\u0111ena lokalna samouprava, javno poduze\u0107e, ministarstvo ili svako drugo tijelo o kojima smo obavije\u0161teni vrlo op\u0161irno u pojedina\u010dnim rasprava, kad imamo teme, ne znam, revizija politi\u010dkih stranaka, revizija rada lokalnih samouprave, revizija ova ili revizija ona. 4 vrste mi\u0161ljenja, jasno su, dokaz ili putokaz na koji na\u010din promatrati ono \u0161to su oni primijetili. Imamo bezuvjetno mi\u0161ljenje, uvjetno, nepovoljno i suzdr\u017eano i jasno pi\u0161e na koji na\u010din se do njih dolazi, da to nije osobna volja ili \u017eelja pojedinog revizora i on ka\u017ee ti mi se ne svi\u0111a\u0161, pa tebi evo nepovoljan, ne? Zna\u010di postoji proces i vrlo jasno iskazan, kao i metodologija na temelju \u010dega se daju mi\u0161ljenja. I sve ovo podcjenjivanje ljudi koji ovdje sjede ispred nas je ispod svake razine saborskog zastupnika, ili ga nazovimo tako, narodnog zastupnika. Ono \u0161to su oni primijetili, na svima nama je da svatko u svoj dijelu u kojem sudjeluje ili vodi lokalnu samoupravu ili neko drugo tijelo dr\u017eavne uprave, da poku\u0161a popraviti, prije svega popraviti. Ili u\u010diniti tako da se uskladi sa zakonom, da u drugoj reviziji ili drugom promatranju bude bolji nego \u0161to je to bio u prvoj. Ovaj poku\u0161aj nekih da se obezvrijedi rad ljudi koji zaista to rade na visokoj razini bez puno prostora da se o tome da neko druga\u010dije mi\u0161ljenje je, ka\u017eem, jo\u0161 jedanput ispod svake razine. Vidjeli smo, jasno je ovdje iskazano, vrlo sa\u017eeto, jer kad bi stavili svih ovih 220-ak revizija koje su u\u010dinjene, da bi to bio podosta debeli materijal, kojeg zasigurno oni imaju u svom uredu, tj. u prostoru kojem ga \u010duvaju i sve se to da ili mo\u017ee pogledati ili zatra\u017eiti. Kad pogledamo sve razine, jasno je da je vidljivo da dr\u017eava tu nekako stoji mo\u017eda i najbolje, da lokalna samouprava malo kaska ali da se vjerojatno popravlja jer \u010dinjenica jest da se pronalaze jo\u0161 uvijek i oni koji jednostavno ne mogu zadovoljiti i one najmanje kriterije i dobivaju najnepovoljnija mi\u0161ljenja, o nekima smo ne\u0161to i \u010duli, ponekad se o njima i pi\u0161e kao rezultat njihovog rada, da zdravstvene ustanove imaju problem, to su dugovi koje treba rje\u0161avati da se unutar tog sustava nije \u010dak lako i pona\u0161ati zakonito, jednostavno uva\u017eavaju\u0107i sve pozitivne propise ove na\u0161e dr\u017eave, da su dru\u0161tva Crvenog kri\u017ea o\u010dito malo se opustila i da trebaju poja\u010dati vlastite aktivnosti u smislu po\u0161tivanja zakona s kojima trebaju biti uskla\u0111eni i da politi\u010dke stranke tako\u0111er imaju propust. Ka\u017eem kad ih spomenemo, onda oni nestanu jer su nezadovoljni s time da je i njih netko primijetio da rade ne\u0161to \u0161to ne smiju raditi, 100 000 kn su vrtili, imaju sjedi\u0161te stranke u svom dnevnom boravku i naravno da tra\u017ee nekoga tko bi im trebao biti kriv za to. Sjede u nekoliko stranaka i naravno tko bi im trebao biti kriv, onaj koji ih je primijetio, to je Dr\u017eavna revizija jer bez njih on bi sasvim dobro funkcionirao. Kad gledamo segment u kojima je Dr\u017eavna revizija u 2018. djelovala, recimo dodjeljivanje i kori\u0161tenje teku\u0107ih donacija iz prora\u010duna, mo\u017eda nam se nekad \u010dini da je to jedan mali segment funkcioniranja lokalnih samouprava, regionalnih samouprava ali \u010dinjenica je da se u tom prostoru vrti podosta novaca i dobro je da ste napisali svima \u0161to ste primijetili i na koji na\u010din to treba popraviti. Evo ja sam prvi koji sam svojim slu\u017ebama dao ovaj materijal neka izvole \u010ditati unaprijed, neka \u010ditaju unaprijed da ne bi grije\u0161ili i da budu u skladu sa svime ono \u0161to trebaju raditi ako ve\u0107 nisu. Jednostavno, zaista svake godine na ovakav na\u010din imamo pravo ili privilegiju da raspravljamo o tome \u0161to se primje\u0107uje u sustavu i gdje treba dati dodatan akcent kada se govori o radu cjelokupne, ka\u017eem dr\u017eave od sredi\u0161nje preko regionalne do lokalne razine. I samo pitanje promatranja kori\u0161tenja fondova jasno sugerira gdje je problem i \u0161to bi trebalo poja\u010dati da se ti fondovi koriste vi\u0161e i vi\u0161e. Naravno da, ka\u017eem, uvijek poku\u0161avamo primijetiti samo sve ono \u0161to je negativno, nikad ono \u0161to je pozitivno istaknuti, ono \u0161to je dobro, ali mislim da evo uz napore ljudi koji sjede ovdje ispred nas, mi mo\u017eemo re\u0107i da postoji povjerenje, potpuno povjerenje zna\u010di, u ono \u0161to pi\u0161emo, u financijska izvje\u0161\u0107a prije svega i da sve ono \u0161to se zapisuje, evidentira od lokalne do sredi\u0161nje razine, ima sviju razinu to\u010dnosti i transparentnosti i da se tu vi\u0161e ne mo\u017ee puno toga skrivati i da jednostavno svako od nas izvoli preuzeti odgovornost za svoj dio posla koji obavlja ali u skladu sa zakonom. Evo toliko od mene i svaka pohvala na ovom izvje\u0161\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131070",
        "text": "Hvala lijepa, imamo nekoliko replika. Krenimo redimo, prva je po\u0161tovanog zastupnika Josipa \u0110aki\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131071",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de. Pa kolega Bori\u0107u, dobro ste konstatirali kakav je rad Dr\u017eavne revizije, da je to korektno, stru\u010dno i profesionalno obavljen posao no me\u0111utim i dobro ste uvidjeli kako oni kojih se ti\u010de zapravo negativan nalaz ili nalaz u kojem se govori u tome \u0161to su u\u010dinili i radili a po mogu\u0107nosti je i protuzakonito pa su se prepoznali, pa su sada svu salvu negativnosti sru\u0161ili na instituciju koja zapravo svoj posao radi korektno i profesionalno. Oni zapravo omastiv\u0161i prste u strana\u010dkom \u017eivotu koji su razotkriveni, danas jasno govore o tome kakav je bio rad pro futuro Dr\u017eavne revizije ili da li su negdje pogrije\u0161ili no ti\u010de se zapravo samih njih jer su okarakterizirani kao takvi i priznali su to. No zato im nije kriva Dr\u017eavna revizija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131072",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131073",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega \u0110aki\u0107. Namjerno sam to spomenuo jer zaista, te\u0161ko je nekad slu\u0161at te samozvane Mesije, politi\u010dke Mesije koji dosti\u017eu kad vidimo na izborima do 2% ili 1, ne, ili 0,5 ali su ovdje vrlo glasni i svi ih prozivaju i svi ih etiketiraju, jasno je da su primije\u0107eni ali je problem da li je onaj drugi dio, to nije revizija, nego da li je DORH odradio svoj posao jer oni govore onima za koje znamo da su, evo u ovom slu\u010daju, kad do\u0111u u sustav tj. kad se primijeti ne\u0161to i kad krene se postupak, onda o tome oni govore, kod njih je problem \u0161to nije pokrenut nikakav postupak a znamo iz kampanje, iz predizborne kampanje, \u010duvenih \u017eutih kuverti, ljudi koji su upla\u0107ivali velike iznose a da nisu imali primanja i sve ostalo \u0161to smo imali prilike \u010duti i vidjeti da tamo nije do\u0161lo do druge razine, revizija je svoje u\u010dinila i ovo o\u010dekivanje od revizije da oni budu taj koji sve to radi i na licu mjesta ka\u017enjava, nije korektno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131074",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika \u017deljka Lenarta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131075",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega Bori\u0107, da ne\u0161to nije u redu sa sustavom i na\u010dinom rada revizije, govori nam to da smo na dnu razvijenosti u EU-u i da smo na dnu po najkorumpiranija dr\u017eava me\u0111u \u010dlanicama EU-a. Smatram da je veliki utjecaj Dr\u017eavne revizije upravo u ovom djelu i da mi\u0161ljenja Dr\u017eavne revizije, ne govorim samo u ovom sastavu revizije nego od po\u010detka, od nastanka RH, ne radi se na dobar na\u010din jer da revizija i to \u0161to revizija ukazuje ima svoju te\u017einu, onda ne bismo imali ovakve rezultati, bili na dnu po svim pokazateljima me\u0111u \u010dlanicama EU-a. Mislim da Dr\u017eavna revizija bi trebala imati daleko ve\u0107u te\u017einu i mjere koje bi trebala izricati bi trebale imati daleko ve\u0107u snagu i mislim da bi se tek tada onda ovi parametri [[Upadica: Hvala]] popravili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131076",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Bori\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131077",
        "text": "Hvala lijepa. Kolega Lenart, ne sla\u017eem se s va\u0161im mi\u0161ljenjem, oni rade zaista dobro svoj posao i kad zavr\u0161e svoj posao pi\u0161e i ovdje \u0161to po\u0161alju dalje prema nekom drugom tijelu, a \u0161to ostave, zna\u010di, da oni koji vode odre\u0111ena tijela rade sami i na kraju mislim da svako mi\u0161ljenje revizija opet zavr\u0161i na tom drugom tijelu, pa ako ima ne\u010dega \u0161to bi se podvelo pod to \u0161to vi govorite korupciju i sve ostalo, zasigurno da to neko drugo tijelo, to je Dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo ima sva alate da pokrene odre\u0111eni postupak i takvih postupaka je bilo i ne treba od toga stvarati velike pri\u010de jer \u010dinjenica jest da se prema reviziji svaki \u010delnik tijela ili lokalne ili regionalne i dr\u017eavne razine itekako odnosi s po\u0161tovanjem i prihva\u0107aju uglavnom gotovo sve \u0161to god ka\u017eu jer znaju da je to to\u010dno i da je to na zakonu osnovano, a vlastite promi\u0161ljanja u vlastitoj dr\u017eavi na na\u010din na koji ih vi prezentirate, ni u \u010demu se ne sla\u017eu sa mojim promi\u0161ljanjima [[Upadica: Hvala]] o svojoj dr\u017eavi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131078",
        "text": "Slijede\u0107e replike po\u0161tovanog zastupnika An\u0111elka Stri\u010daka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131079",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolegice i kolege, kolega Bori\u0107u, sla\u017eem se s vama da je ovo izvje\u0161\u0107e zaista korektno i da treba poticati daljnji rad Ureda dr\u017eavne revizije, izme\u0111u ostalog, pa cilj tih nadzora je da poslovanje svih onih kojima se prora\u010duni pune poreznim obveznicima, bude \u0161to zakonitije, uskla\u0111enije, transparentnije, pa izme\u0111u ostalog, nakon svakog nadzora, na kraju se da jedan nalaz i mi\u0161ljenje gdje to\u010dno se daju i rokovi i precizira se na koji na\u010din i \u0161to treba uskladiti ili otkloniti. Izme\u0111u ostalog, ako Dr\u017eavna revizija uo\u010di nepravilnosti koje bi upu\u0107ivale na po\u010dinjenje kaznenog dijela, tada se obavijesti Dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo i ono dalje preuzima slu\u010daj, ali u ovom HS upravo su najglasniji oni kod kojih kad se pojave ili Dr\u017eavna revizija ili Inspekcijske slu\u017ebe imaju najvi\u0161e nepravilnosti i ti si daju za pravo [[Upadica: Hvala]] da prozivaju sve i svakoga.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131080",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Bori\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131081",
        "text": "Hvala lijepa. Kolega Stri\u010dak, neka oni prozivaju, ali \u010dinjenica jest da i njih netko mo\u017ee ne\u0161to pitati, a upravo temeljem nalaza revizije. A da su \u010ditali kad govorimo o preporukama koje daje revizija, postoji i graf na str. 34. di jasno pokazuje od 2013., pa do 2018.g. \u0161to se sa preporukama koje su oni davali doga\u0111a i uglavnom taj postotak, mo\u017eemo re\u0107i, u zadnje vrijeme podosta raste i prelazi nekih gotovo 70-tak%, zna\u010di, postupanja po onome \u0161to je Dr\u017eavna revizija nalo\u017eila u vlastitim nalazima, tako da nema toga tko \u0107e ba\u0161 samo tako olako ignorirati ono \u0161to su oni napisali, ali naravno, da ima i onih koji propu\u0161taju takve stvari i naravno da se nemaju \u0161ta \u010duditi u drugom nalazu da ne\u0161to nisu napravili kako treba, vjerojatno su se i oni popravili, pa su brzo objasnili da oni ipak rade sve u skladu sa zakonom, a da imaju vi\u0161ka novca kojeg bi vrlo rado podijelili, pa \u010dak i vratili ako su ga ve\u0107 nezakonito [[Upadica: Hvala]] uzeli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131082",
        "text": "Slijede\u0107e replike po\u0161tovane zastupnice Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131083",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS. Uva\u017eeni kolega Bori\u0107, pa\u017eljivo sam slu\u0161ala \u0161to ste govorili i ovo je mo\u017eda prilika da se ka\u017ee da Dr\u017eavna revizija dobro radi svoj posao. Dakle, tu morate gledati kroz ovo izvje\u0161\u0107e, stanje izvje\u0161\u0107a i ono \u0161to su oni konstatirali. Dakle, Dr\u017eavna revizija radi svoj posao, vidi se napredak u svemu tome, vidi se promjene koje su nastale i to je ono va\u017eno. To \u0161to se nekom kad dobije nalaz revizije ne svi\u0111a \u0161to pi\u0161e u reviziji, to je tema da se popravi, da promijeni i da o tome vodi ra\u010duna, ali ono \u0161to je va\u017eno treba gledati kroz sva ta izvje\u0161\u0107a koja su bila kroz godine i da se vidi napredak i to je ono \u0161to se zapravo vidi i ono \u0161to je napredak u novom Zakonu o dr\u017eavnoj reviziji i \u0161to izuzetno cijenimo, a to je da nije to vi\u0161e mrtvo slovo na papiru kad Dr\u017eavna revizija ne\u0161to utvrdi, nego \u0107e iza toga biti odre\u0111ene posljedice. Mi smo u ime kluba u nekoliko, dakle, kad smo imali prilike govoriti o Dr\u017eavnoj reviziji, svaki put smo i bili za [[Upadica: Hvala]] izvje\u0161\u0107e i govorili afirmativno o tome.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131084",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Bori\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131085",
        "text": "Hvala lijepo. Kolegice Mrak, mislim da smo, evo, tu na istoj razini i zaista danas smo imali jednu lijepu raspravu od ovih zadnjih nekoliko zastupnika koji su je poku\u0161ali napraviti lo\u0161om iz nekih vlastitih razloga, ali \u010dinjenica jest da \u0161to god se napi\u0161e je upravo onako, imate na to pravo dati svoje primjedbe, ako se slo\u017eite i ka\u017eete da \u0107ete biti bolji i da \u0107ete do godine raditi druga\u010dije, onda je na vama da to i provedete, a ne da \u010dekate slijede\u0107i nalaz i ka\u017eete nisam ni\u0161ta napravio, opet sam tamo gdje sam bio prije 4 godine itd., itd. i tako prolaze vremena. Me\u0111utim, dr\u017eava sve vi\u0161e sti\u0161\u0107e, zna\u010di, sve vi\u0161e su institucije itekako organizirano i stru\u010dno na raspolaganju lokalnoj regionalnoj, pa i dr\u017eavnoj razini, da sve \u0161to rade, rade onako kako to pi\u0161e u zakonu i da tu vi\u0161ak prostora previ\u0161e nema, sve se vidi i sve se brzo danas na\u0111e, nema skrivanja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131086",
        "text": "Hvala lijepa. I zadnja replika je po\u0161tovanog zastupnika Ivana \u0160ukera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131087",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Bori\u0107u, vi ste rekli da su se neki malo uspavali, malo razigrali, pa je Dr\u017eavna revizija to utvrdila i upozorila ih. Me\u0111utim, ono \u0161to stalno treba nagla\u0161avati da ovo izvje\u0161\u0107e Dr\u017eavne revizije je \u010dinjeni\u010dno stanje. Dakle, Dr\u017eavna revizija je do\u0161la kod nekoga, pregledala je dokumentaciju koju su oni sastavili, to \u0161to se nekome to ne svi\u0111a, to je njegov problem, imao je priliku na preliminarno izvje\u0161\u0107e dati primjedbe i re\u0107i s \u010dim se ne sla\u017ee. Me\u0111utim, kad do\u0111e kona\u010dno izvje\u0161\u0107e, to je tako, ali ne slagat se s onim \u0161to ti Dr\u017eavna revizija utvrdi, a istovremeno napadat neke druge je naprosto van svake pameti. Me\u0111utim, ono za\u0161to sam se javio vama za repliku to su ovi recidivisti. Mislim da bi mi u HS bez obzira iz koje smo politi\u010dke opcije, u svim svojim raspravama trebali isticat one koji ponavljaju gre\u0161ke jer ako to ne napravimo, ako njih ne eliminiramo, onda \u0107emo na\u017ealost i ovaj kvalitetan rad Dr\u017eavne revizije dezavuirati jer ako netko konstantno ponavlja gre\u0161ke [[Upadica: Hvala]] i ni\u0161ta mu se ne dogodi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131088",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik Bori\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131089",
        "text": "Hvala lijepo, pa predsjedni\u010de, pa kolega \u0160uker, mislim da smo evo ve\u0107 i kroz izmjene Zakona o dr\u017eavnoj reviziji jasno poslali poruku da tu vi\u0161e ne bi trebalo biti puno recidivista ili onih koji ponavljaju gre\u0161ke jer \u0107e se za te neke gre\u0161ke sada malo i druga\u010dije odgovarati ili \u0107e se druga\u010dije pona\u0161ati prema onome \u0161to ti je posao a to je da donosi\u0161 odluke ali u skladu sa zakonom i da provodi\u0161 sve ono \u0161to treba\u0161 provoditi u skladu zakonom. Jasno je opet ka\u017eem, da Dr\u017eavna revizija je tijelo koje primje\u0107uje, daje preporuke, ne ka\u017enjava, i ne sudi i ne daje ili ne odre\u0111uje godine zatvora, za to postoje neka druga tijela u RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131090",
        "text": "Hvala. Sad \u0107emo prije\u0107i na zavr\u0161ne rije\u010di pa prvo \u0107e u ime Kluba zastupnika SDP-a zavr\u0161no govoriti po\u0161tovani zastupnik Gordan Maras, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131091",
        "text": "Hvala lijepa. Dame i gospodo, kolegice i kolege, malo je suh zrak pa sam morao otpiti koji gutljaj. Kada govorimo, o izvje\u0161\u0107u Dr\u017eavne revizije, ono \u0161ta je bitno re\u0107i i tu se ne moraju kolege iz nekih stranaka previ\u0161e uzbu\u0111ivati nego poku\u0161ati shvatiti da stvari u Hrvatskoj, u nekim dijelovima a pogotovo kada se radi o javnom novcu, trebaju funkcionirati transparentno. Meni je jasno da HDZ recimo to ne bi mogao razumjeti s obzirom na to kako je funkcionira HDZ za vrijeme Sanadera kada je kolega Ba\u010di\u0107 bio i glavni tajnik i sve ono \u0161to je i\u0161lo uz to ali se \u010dudim da to nove stranke koje dolaze u novije vrijeme ne razumiju i da oni sve shva\u0107aju na na\u010din da ih se politi\u010dki progoni ili da rade neki protiv njih, zna\u010di kad su svi neprijatelji, onda de facto vi\u0161e nema nikakvih pravila nego sve \u0161ta je protiv tih koji su protiv tebe, ispada da to rade zbog nekih politi\u010dkih motiva. Ja upravo suprotno mislim da bi kolege iz \u017divog zida svoje manjkavosti financijske, na\u010din na koji rade, evidentiraju tro\u0161kove itd., eventualno koje su bile primjedbe i preko drugih stranaka itd., ovo \u0161to smo popratili, trebali poku\u0161ati iskoristiti Dr\u017eavnu reviziju da im pomogne u tom djelu ustrojavanja strana\u010dkih financija jer nije jednostavno niti jedan posao raditi u \u017eivotu pa tako niti voditi politi\u010dku stranku i sve ono \u0161to ide uz to. Ne ka\u017eem da je tu bilo nekih svjesnih malverzacija, ali ne treba shva\u0107ati na na\u010din na koji su to shvatili kolege iz \u017divog zida. Zna\u010di mi iz Kluba zastupnika SDP-a podr\u017eavamo ovo izvje\u0161\u0107e ali ono \u0161ta ne podr\u017eavamo je da se neki postavljaju, sada mislim iz vladaju\u0107e pozicije, farizejski i neprincipijelno prema svojim koalicijskim partnerima ili prema \u010dlanovima iz svoje stranke kao \u0161to to radi HDZ koji je evo i u ovom izvje\u0161\u0107u istaknut kolega jedan koji radi nevjerojatne stvari, od njega se nitko nije ogradio nego se o\u010dekuje od premijera Plenkovi\u0107a da odlu\u010di da li \u0107e taj biti u stranci ili ne\u0107e a tu recimo sjedi predsjednik \u017eupanijske organizacije HDZ-a gdje pripada taj kolega pa ne \u010dujemo ni a ni b oko toga da li je to ok ili nije. Zna\u010di dok god tako funkcioniramo a na sva usta se, ina\u010de nema replike na izlaganje kluba zastupnika tako da morate vidjeti malo Poslovnik prije nego \u0161ta se upustite uop\u0107e u raspravu, ali onda slu\u0161amo kolege iz HDZ-a koji na sva usta hvale izvje\u0161\u0107e revizije, a ono konstatira doslovce propuste koje zahtijevaju reakciju Dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva a nitko ni a ni b ne ka\u017ee po tom pitanju svoje kolege osim kolegice Grozdane koja je onda rekla da \u0107e premijer Plenkovi\u0107 odlu\u010diti \u0161ta \u0107e biti sa tim kolegom i da li on mo\u017ee i dalje biti \u010dlan HDZ-a ili ne mo\u017ee. Ili sa druge strane, imate koalicijskog partnera Milana Bandi\u0107a koji je pojam netransparentnosti i nepo\u0161tivanja pravila pona\u0161anja i onoga \u0161to revizija utvrdi i njegovo izvje\u0161\u0107e revizije o kori\u0161tenju vanjskih usluga u trgova\u010dkim dru\u0161tvima u jedinicama lokalne samouprave gdje od 35, 6 dru\u0161tava koje su analizirani, uvjerljivo najgori je grad Zagreb. 800 milijuna kuna se godi\u0161nje tro\u0161i na netransparentan, neefikasan na\u010din i tome nitko opet ne prigovori ni a ni b. Zna\u010di sa te strane, jedno je hvaliti kolega Bori\u0107u i kolege iz HDZ-a Dr\u017eavnu reviziju, de facto sa figom u d\u017eepu. Neka oni rade, mi \u0107emo ih hvaliti a ono \u0161ta ustanove nas ne ti\u010de. Partner koji je sa nama u vlasti kog dr\u017eimo u gradu Zagrebu radi \u0161ta \u017eeli u Holdingu, tro\u0161i se novac netransparentno curi na sve strane, gra\u0111ani pla\u0107aju najskuplji prirezi u RH, a 800 milijuna kn godi\u0161nje bog te pita kako se potro\u0161i i da li uop\u0107e je efikasno ili nije. I od 36 poduze\u0107a ono koje ima najve\u0107e kapacitete i ljudske i kadrovske i sva druge, radi najlo\u0161ije. Tu sam o\u010dekivao od vladaju\u0107e koalicije koja hvali Dr\u017eavnu reviziju da ka\u017ee koju re\u010denicu, tu sam o\u010dekivao od HDZ-a Koprivni\u010dko kri\u017eeva\u010dke \u017eupanije da ka\u017ee, da se ogradi od onoga tko je najgori u ovom izvje\u0161\u0107u ali od toga ni a ni b. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131092",
        "text": "Hvala lijepa. Povredu Poslovnika je dignuo po\u0161tovani zastupnik Felak, u \u010demu je povrije\u0111en Poslovnik, koji \u010dlanak, molim?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131093",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Povrije\u0111en je \u010dlanak 238. Poslovnika gdje je g. Maras iskoristio ovu raspravu da uporno proziva HDZ Koprivni\u010dko-kri\u017eeva\u010dke \u017eupanije, \u010disto za ispravku, ja nisam predsjednik HDZ-a Koprivni\u010dko-kri\u017eeva\u010dke \u017eupanije mada znadem da ste mislili na mene jer nema nikoga iz HDZ-a drugog iz Koprivni\u010dko-kri\u017eeva\u010dke \u017eupanije tko je ovdje. Mislim da ste svoju raspravu iskoristili u potpuno krivom smjeru i optu\u017eujete nas za ne\u0161to \u0161to nije to\u010dno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131094",
        "text": "Kolega Felak, ovo naravno nije bio povreda Poslovnika i vas molim da ne zlorabimo tu instituciju. Ja ne\u0107u sad odmah na startu po\u010det davat opomene ali molim unaprijed sve da ne zlorabimo tu instituciju. \u2026 [[Upadica sa strane, ne razumije se.]] Odustajete? Mo\u017ee. dobro. Ho\u0107ete povredu Poslovnika?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131095",
        "text": "Da povrije\u0111en je 238. zna\u010di tamo se ne spominje smjer u kojem rasprava ide, zna\u010di na to se ne mo\u017ee pozvati \u010dlanak 238 [[Upadica Reiner: Ja sam rekao da nije, da ovaj.]] Ali jo\u0161 jedna stvar koja je ovdje povrije\u0111ena, zna\u010di ne postoji ni ljutnja, zato \u0161to vas je netko pohvalio, evo ja sam pohvalio g. Felaka, da je predsjednik, \u010dak sam ga unaprijedio i \u010dovjek se ljuti. Pa gospodin \u0160uker bi bio vjerojatno zadovoljan, da sam rekao da je predsjednik Zagreba\u010dke \u017eupanije HDZ-a, evo hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131096",
        "text": "Kolega Maras i vi i ja znamo da ovo nema blage veze sa ni\u010dim, prema tome, ja vas lijepo molim sada, od sada pa nadalje, za takve stvari dajem opomene. Dobro, dogovoreno? Zlouporaba institucije povrede poslovnika? Sada \u0107e u ime Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e zavr\u0161no govoriti po\u0161tovani zastupnik Branimir Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131097",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de Sabora, uva\u017eene kolegice i kolege, po\u0161tovani predstavnici Dr\u017eavne revizije. Zna\u010di mi smo danas trebali ovdje, barem malo spomenuti ne znam, 10 i 10 milijarde kuna, koji su nenamjenske potro\u0161ene, ustvari doslovce ukradene, ali vidimo da su kolege iz SDP-a, ne znam na koji na\u010din ovu pri\u010du, ponovno preokrenuli u pri\u010du o usta\u0161ama i partizanima, o Bleiburgu, kakve to veze ima sa Dr\u017eavnom revizijom, sa svim tim silnim i isparenim novcem, to znaju samo oni. Da bi onda na kraju jo\u0161, same ove rasprave poentirali, da se Dr\u017eavna revizija treba baviti \u017divim zidom. Zna\u010di od svega onoga \u0161to je lo\u0161e u ovoj dr\u017eavi, od toga ne znam, da smo izgubili 25% stanovni\u0161tva, da su pla\u0107e bijedne, mirovine, ovoga, najni\u017ee u EU, da ne znam propada brodogradnja, poljoprivreda, da nemamo dovoljan broj policajaca \u0161to smo danas \u010duli na Odboru za nacionalnu sigurnost, zastupnik Maras ka\u017ee da je problem ove dr\u017eave \u017divi zid. Zna\u010di to nam poru\u010duje zastupnik stranke, koja nije u stanju platiti svoje dugove 10 g. zna\u010di milijunske dugove, nisu u stanju platiti svoje ra\u010dune i onda nam ovdje ide, soliti pamet na kraju rasprave o Dr\u017eavnoj reviziji. Pa gospodine Maras i zastupnici iz SPD-a, mi smo pro\u0161log ljeta kupili 400 dje\u010djih torbi od tih novaca koje dobivamo od dr\u017eave, pozvali smo vas da kupite barem 1, ja sam od svoje pla\u0107e kupio 4, podijelio djeci koju sam vidio prvi put u \u017eivotu. Niste kupili ne torbu, niste kupili 1 olovku. Sada smo podijelili gotovo 500 tisu\u0107a kuna samohranim majkama, koje smo ponovno dali, mi zastupnici od svojih pla\u0107a i taj novac koji dobijamo od dr\u017eave, radi protesta, radi solidarnosti sa svojim narodom. A \u0161to vi dajte? Vi dajte milijun kuna Alexu Braunu. Stranom dr\u017eavljaninu. Mi bar vratimo tim poreznim obveznicima, \u0161to dobimo od poreznih obveznika, a vi dajte stranim ljudima, strancima, isto kao \u0161to HDZ daje info institutu, ne znam kome na \u0161to se sve taj novac tro\u0161i. Pa dajte prizovite se pameti, zna\u010di vi u biti, jednostavno ne mo\u017eete se suzdr\u017eati, da ne dr\u017eite le\u0111a ljudima koji razaraju Hrvatsku. Zna\u010di vi ste sada prona\u0161li problem u Branimiru Bunjcu, evo tko je kriv za stanje u Hrvatskoj, jer molim vas idu\u0107i puta gospodine, dr\u017eavni reviziju, pou\u010dite me pa\u017eljivo, ovoga, sasvim sigurno, ukoliko ja odem iz ovoga Visokoga doma ili iz Hrvatske, Hrvatska \u0107e procvasti, to \u0107e biti divna jedna zemlja, u kojoj \u0107e se smanjivati zastupnici, ne znam Felak i Maras, Culej, Stazi\u0107, oni \u0107e onda, sigurno \u0107e biti jako dobro kako se zove svima nama. Zna\u010di potpuno proma\u0161eni nastup, da ne velim da se radi o jednom ispadu, ali s obzirom da su HDZ i SDP, ustvari 2 krila, iste ptice, to nas niti ne treba \u010duditi. Ja bi samo htio re\u0107i za kraj ove rasprave, da izvje\u0161\u0107e Dr\u017eavne revizije, ni\u0161ta konkretno, ni\u0161ta bitno u RH, ne\u0107e promijeniti. Probleme je ovdje u ovom Visokom domu. Treba promijenit izborni sustav, jednostavno ograni\u010diti mandate toj lokalnoj upravi, na 2 da nema ovih do\u017eivotnih mandata kojima svakodnevno svjedo\u010diti, svjedo\u010dimo, treba rije\u0161iti pitanje javne nabave i javnih natje\u010daja, tako dugo, dok politi\u010dari budu odlu\u010divali o javnim natje\u010dajima, do tada \u0107e se zapo\u0161ljavati isklju\u010divo ljudi koji su podobni. Do tada \u0107e se javni natje\u010daj raspisivati tek onda kada se unaprijed odlu\u010di tko \u0107e biti zaposlen. Do tada \u0107e se na javne natje\u010daje javljati samo naiv\u010dine i po\u0161tenja\u010dine, koji nikada ne\u0107e dobiti posao, taman da se 200 puta javlja na natje\u010daje, ja znam ljude koji su se 500 puta javili i nikada nisu nigdje pro\u0161li. Potrebno je donijeti zakon o porijeklu imovine, koji je \u017divi zid ve\u0107 napisao i ve\u0107 je ovdje u proceduri, ali ga predsjedni\u0161tvo Sabora uporno odbija staviti na dnevni red. Potrebno je ukinuti skrbni\u010dke ra\u010dune, u prijevodu tajne ra\u010dune, da se vide koji su ti ljudi, koji su se obogatili nesukladno svojim primanjima koje imaju. Kako je mogu\u0107e da zastupnik koji nosi listu za Liku iz HDZ-a ima blokirani ra\u010dun i nosi sat od 60 hiljada kuna? To su te nelogi\u010dnosti, a ne ove knjigovodstvene istrage, bezvezarije, koje svaki dan \u010ditamo u medijima, koji ovakvi i onako zna smo lagati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131098",
        "text": "Hvala. Kolega Maras, vi ste digli povredu Poslovnika, ja se nadam da je stvarno povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131099",
        "text": "Apsolutno. Zna\u010di kolega Bunjac je povrijedio 238. iznose\u0107i ovdje \u010ditav niz neistina, jer upravo raspravljamo o ovome \u0161to ste rekli na kraju, kolega Bunjac, ne raspravljamo o kriminalu HDZ-a, ne raspravljamo o desecima milijarde koje su ukradene proteklih godina, nego o tome, da niste u stanju othendlati 3 zastupnika, jer kada bi imali 30 zastupnika, nema dovoljno stranaka u Hrvatskoj, preko koje bi novce dobivali, kao \u0161to ste dobivali preko Abecede demokracije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131100",
        "text": "Dobro. Evo, sada ste i prema\u0161ili vrijeme, a i budu\u0107i da sam unaprijed najavio dobivate i opomenu. Ja sam mislio da \u0107ete vi recimo re\u0107i ne\u0161to \u0161to je on potpuno krivo rekao a to je da nije na dnevnom redu njihov, to\u010dka koju su oni predlo\u017eili, ona je na dnevnom redu, al tu je dozvoljeno govorit sva\u0161ta i neistine itd., samo se ne smije vrije\u0111ati, jel, mnogi govore neistine, jel, time bih ja zaklju\u010dio ovu raspravu i glasovat \u0107emo o ovoj to\u010dci kad se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131101",
        "text": "Izvje\u0161\u0107e o radu Dr\u017eavnog ureda za reviziju za 2018., podnositelj je Glavni dr\u017eavni revizor, rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskog mati\u010dnog radnog tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak, prihva\u0107a se Izvje\u0161\u0107e o radu Dr\u017eavnog ureda za reviziju za 2018. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno 80 za, donesen zaklju\u010dak kako ga je predlo\u017eio saborski mati\u010dni odbor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131102",
        "text": "A sad \u0107emo pre\u0107i na: - Kona\u010dni prijedlog Zakona o vinu, drugo \u010ditanje, P.Z.E. br. 430. Predlagatelj je Vlada RH temeljem \u010dl. 85. Ustava RH i \u010dl. 172. u svezi s \u010dl. 190. Poslovnika HS. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dci dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na drugo \u010ditanje zakona. Mo\u017eemo malo ti\u0161e, ja znam da je to\u010dka o vinu sigurno takva, potakne veselje, ali ajmo se skoncentrirati. Amandmani se mogu podnosit do kraja rasprave, \u010dl. 197. Poslovnika. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za poljoprivredu. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? Da, po\u0161tovani Tugomir Majdak, dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu poljoprivrede.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131103",
        "text": "Hvala po\u0161tovani g. potpredsjedni\u010de HS. Po\u0161tovane gospo\u0111e saborske zastupnice i saborski zastupnici, Ministarstvo poljoprivrede pristupilo je pripremi novog Zakona o vinu u studenom 2017.g., te nakon intenzivnih konzultacija sa proizvo\u0111a\u010dima iz sektora vinarstva i vinogradarstva, u prvoj polovici 2018.g. nastavilo sa izradom ovog zakona. Konzultacije su provedene u cilju razmijene mi\u0161ljenja i boljeg razumijevanja zahtjeva proizvo\u0111a\u010da. Kona\u010dni prijedlog Zakona o vinu donosi se u svrhu prije svega i konsolidacije propisa EU s nacionalnim propisom u sektoru vinarstva i vinogradarstva. Naime, sada \u0107e se u jedan propis povezati podru\u010dja koja su na nacionalnoj razini trenutno ure\u0111ena s dva zakona i to Zakonom o vinu i Zakonom o zajedni\u010dkoj organizaciji tr\u017ei\u0161ta poljoprivrednih proizvoda i posebnim mjerama i pravilima vezani za tr\u017ei\u0161te poljoprivrednih proizvoda. Kona\u010dnim prijedlogom Zakona o vinu ure\u0111uje se pravni okvir i provedba 7 Uredbi EU na podru\u010dju proizvodnje, trgovine i za\u0161tite oznaka u sektoru vinarstva i aromatiziranih proizvoda od vina. U odnosu na prvo \u010ditanje, prijedlog Zakona o vinu u HS u tekst Kona\u010dnog prijedloga Zakona o vinu ugra\u0111ene su odredbe koje osiguravaju implementaciju dviju novih uredbi koje su objavljene u sije\u010dnju 2019.g., a kojima je stavljena van snage Uredba komisije br. 607/2009 od 14. srpnja 2009.g. U pogledu oznaka izvornosti, oznaka zemljopisnog podrijetla, tradicionalnog izraza, ozna\u010davanje i prezentiranje odre\u0111enih proizvoda u sektoru vina sa svim izmjenama i dopunama. Nadalje, delegirane Uredbe komisije br. 2019/33 od 17. listopada 2018.g. o dopuni Uredbe br. 1308 iz 2013.g. EU parlamenta i vije\u0107a u pogledu zahtjeva za za\u0161titu oznaka izvornosti, oznaka zemljopisnog podrijetla i tradicionalnih izraza u sektoru vina. Nadalje, zaklju\u010dno, provedbene Uredbe komisije br. 2019/34 od 17. listopada 2018.g. utvr\u0111ivanje pravila za primjenu Uredbe 1308/2013 Europskog parlamenta i vije\u0107a u pogledu zahtjeva za za\u0161titu oznaka izvornosti, oznaka zemljopisnog podrijetla i tradicionalnog izraza u sektoru vina. Isto tako, u Kona\u010dni prijedlog Zakona o vinu ugra\u0111ene su odredbe koje osiguravaju implementaciju Uredbe br. 251/2014 EU parlamenta i vije\u0107a od 26. velja\u010de 2014.g. o definiciji, opisivanju, prezentiranju, ozna\u010davanju i za\u0161titi oznaka zemljopisnog podrijetla aromatiziranih proizvoda od vina. Kona\u010dnim prijedlogom Zakona o vinu ure\u0111uju se nadle\u017ena tijela za provo\u0111enje ovog zakona, zemljopisno podru\u010dje o uzgoju vinove loze, sorte vinove loze, enolo\u0161ki postupci i prakse, vinogradarski registar, sustav ispitivanja kvalitete vina prije stavljanja u promet, sustav za\u0161ti\u0107enih oznaka za vina, proizvodnja vo\u0107nih vina, te nadzor i kontrola proizvodnje i prometa. Pored toga, novim Zakonom o sustavu vinarstva i vinogradarstva unose se novi elementi, pa \u0107u ih nabrojiti: Ukidaju se sve naknade za kontrole stavljanja i u promet gdje se time oko 12 milijuna kuna vra\u0107a sektoru vinarstva za njihove potrebe i aktivnosti. Nadalje, u cilju za\u0161tite potro\u0161a\u010da osigurava se poja\u010dana kontrola proizvodnje i prometa gro\u017e\u0111a i vina s ciljem suzbijanja sivog tr\u017ei\u0161ta kroz utvr\u0111ivanje jasnih nadle\u017enosti u sustavu kontrole koji provodi Agencija za pla\u0107anje u poljoprivredi i ribarstvu i ruralnom razvoju, sustav kontrole koji provode ostala tijela, Dr\u017eavni inspektorat u proizvodnji, na tr\u017ei\u0161tu, te Ministarstva financija u izvozu i uvozu. Vo\u0111enju registra pri Agenciji za pla\u0107anje, te pravima i obvezama korisnika i obveznika zakona kroz detaljno evidentiranje u vinogradarskom registru svih faza prometa od gro\u017e\u0111a do prodaje vina u ugostiteljskom objektu. Ovime se osigurava nu\u017ean preduvjet za poja\u010danu kontrolu proizvodnje i prometu gro\u017e\u0111a i vina s ciljem suzbijanja sivog tr\u017ei\u0161ta koje je u postupku izrade zakona utvr\u0111eno kao jedan od glavnih problema koje treba rije\u0161iti. Nadalje, decentraliziraju se postupci, organolekti\u010dko ocjenjivanja vina po vinarskim regijama u koje se uklju\u010duju i proizvo\u0111a\u010di s ciljem pribli\u017eavanja sustava ocjenjivanja proizvo\u0111a\u010dima. Ukidaju se evidencijske markice i stvaraju se pretpostavke za uspostavu marketin\u0161kog ozna\u010davanja 4 vinogradarske regije. Uspostavljaju se i 4 vinogradarske regije, nove, \u0161to je ujedno i podloga za promociju marketin\u0161ke aktivnosti vinarskog sektora, a to su Slavonija i hrvatsko Podunavlje, hrvatska Istra i Kvarner, Dalmacija i Sredi\u0161nja bregovita Hrvatska. Nadalje, predvi\u0111a se priznavanje 4 regionalna i organizacija vinara povezane s novim regijama s ciljem davanja prava proizvo\u0111a\u010dima da upravljaju promotivnim i marketin\u0161kim aktivnostima vezano za hrvatska vina. I zaklju\u010dno, dono\u0161enje novih Uredbi EU iz sije\u010dnja 2019.g., uspostavlja se sustav preliminarno nacionalnog priznavanja za\u0161ti\u0107enih oznaka izvornosti i za\u0161ti\u0107enih oznaka zemljopisnog podrijetla kod vina. Za provo\u0111enje ovog zakona planirana su dodatna financijska sredstva u dr\u017eavnom prora\u010dunu RH, u iznosu od 10 milijuna i 12 tisu\u0107a kuna. Naime, u cilju rastere\u0107enja sektora vinarstva od nameta cjelokupni tro\u0161kovi vezani za naknade za izdavanje rje\u0161enja za stavljanje ... [[Govornik se ne razumije.]] promet i naknade za izdavanje rje\u0161enja o ozna\u010davanju ... [[Govornik se ne razumije.]] oznakom kontroliranog podrijetla, ne napla\u0107uju se od proizvo\u0111a\u010da i podmiruju se direktno iz dr\u017eavnog prora\u010duna. Navedeni tro\u0161kovi se procjenjuju na iznos oko ve\u0107 re\u010denih 10 milijuna 12 tisu\u0107a kuna, a nadalje ukida se i sustav evidencijskih markica, sektor vina se time dodatno rastere\u0107uje za daljnjih 2 milijuna kuna koliko je iznosio tro\u0161ak sustava evidencijskih markica. Time se dodatno rastere\u0107uje sektor i od ovog oblika parafiskalnog nameta. Ovim nastaje ukupno rastere\u0107enje sektora od oko 12 milijuna kuna, na taj na\u010din se sektor vina osloba\u0111aju financijska sredstva koji je mogu\u0107e preusmjeriti u financiranje planiranih promotivnih aktivnosti, provedbu poslovnog organiziranja u vidu ve\u0107 spomenutih regionalnih organizacije, koje ovim Zakonom preuzimaju ulogu provedbe promotivne aktivnosti, posebno u dijelu marketin\u0161kog ozna\u010davanja hrvatskih vina. Time se, ukupno gledaju\u0107i Kona\u010dni prijedlog Zakona o vinu, stvara nova zakonodavna podloga u sektoru vina, ali i novi \u0161iroki prostor za djelovanje proizvo\u0111a\u010da, kako na promociji za\u0161tite vina, brendiranju Hrvatske kao vinarske zemlje, te promicanju kvalitete i posebnosti hrvatskih vina. Zahvaljujem na pozornosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131104",
        "text": "Hvala lijepo, na va\u0161e izlaganje javila se ve\u0107ina zastupnika prisutnih u dvorani, pa idemo redom. Prvi je po\u0161tovani zastupnik Damir Felak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131105",
        "text": "Po\u0161tovani dopredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, gospodine dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima. Postavio bi jedno konkretno pitanje, u \u010dlanku 22. se navodi da fizi\u010dke i pravne osobe koje posjeduju povr\u0161inu zasa\u0111enu vinovom lozom, vinograd, imaju obvezu Agenciji za pla\u0107anje prijaviti postoje\u0107e povr\u0161ine vinograda koje posjeduju, te njihovo kr\u010denje ili novu sadnju, u svrhu evidencije vinogradarskog proizvodnog potencijala Republike Hrvatske, a onda u \u010dlanku 23. se navodi tko je obavezan prijaviti u vinogradarski registar, pa moje sad pitanje, da li su svi obavezni prijaviti se u vinogradarski registar koji su posjednici vinograda bilo koje veli\u010dine odnosno broja trsova, ili su takovi, ili se u vinogradarski registar prijavljuju samo oni koji se bave proizvodnjom vina i pu\u0161tanje u prodaju, a ostali se samo moraju evidentirati u ovoj evidenciji vinogradarske, vinogradarskog proizvodnog potencijala RH? Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131106",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika Majdaka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131107",
        "text": "Hvala. Zahvaljujem uva\u017eenom saborskom zastupniku gospodinu Felaku na upu\u0107enom pitanju. Dakle, vinogradarski registar podrazumijeva upis svih proizvo\u0111a\u010da vina, mo\u0161ta i gro\u017e\u0111a. Oni koji proizvode za tr\u017ei\u0161te moraju, zna\u010di, prijaviti svoje povr\u0161ine kao i, za evidencijsku svrhu, ali i zbog prometa i kontrole vina u prometu vina, a svi ostali moraju prijaviti svoje povr\u0161ine kako bi se evidentirale iste i kako bi se ve\u0107 spomenuto, zna\u010di, moglo utjecati na sivo tr\u017ei\u0161te koje dakako da stvara probleme kod samih proizvo\u0111a\u010da i proizvodnje vine.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131108",
        "text": "Sljede\u0107e replike po\u0161tovanog zastupnika Ivana Kirina.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131109",
        "text": "Po\u0161tovani podpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de. Parametri pokazuje da je proizvodnja vina od 2011. godine sve manja i manja, bespovratna financijska pomo\u0107 za podizanje novih nasada je cirka 83 milijuna godi\u0161nje, a gro\u017e\u0111e se proizvodi na sve manjim povr\u0161inama, rodnih trsova je sve manje, prirod je sve manji, pa se izvozi sve manje vina, a sve vi\u0161e se uvozi. Prije dvije godine je izvezeno cirka 3,6 milijuna litara vina u vrijednosti 10,5 milijuna EUR-a, uvezeno je 30,9 milijuna litara, a vrijednost je bila 30,8 milijuna EUR-a. Dakle, usporedite ove podatke to nam sve govori, i sve je jasno. Da li su na\u0161a vina kod plasmana u drugim zemljama i u Hrvatskoj preskupa, pa bez obzira na neupitnu kvalitetu nisu komercijalna.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131110",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131111",
        "text": "Hvala. Evo, hvala \u0161to ste iznijeli ove podatke, ja \u0107u iznijeti one kojima raspola\u017ee Dr\u017eavni zavod za statistiku u 2017. godini. Naime, prema podacima Dr\u017eavnog zavoda za statistiku uvoz vina u 2017. iznosio je 26 tisu\u0107a 845 tona u vrijednosti od oko 29 milijuna EUR-a, koli\u010dinski uvoz bilje\u017ei pad od 13,14% u odnosu na 2016.-tu godinu, a vrijednosno predstavlja pad za 6,83% u odnosu na 2016. godinu. Istovremeno izvoz vina u 2017. godini, iznosio je 5 tisu\u0107a 138 tona u vrijednosti od 13,10 milijuna EUR-a, koli\u010dinski iznos bilje\u017ei pove\u0107anje od 42,44% u odnosu na 2016. godinu, a vrijednosno pove\u0107anje za 24,43% u odnosu na 2016. godinu. Trend rasta izvoza nastavlja se i u 2018. godini.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131112",
        "text": "Sljede\u0107e replike po\u0161tovanog zastupnika Josipa Kri\u017eani\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131113",
        "text": "Zahvaljujem gospodine podpredsjedni\u010de, gospodine dr\u017eavni tajni\u010de. Ovim Zakonom o vinu, uvelike se nastojalo pojednostavniti rje\u0161enje administrativnih procedura o \u010demu \u0107u govoriti u svojoj raspravi, pa sam i dao jedan amandman u tom smjeru. Tako izmijenjen i smanjen uvjet za priznavanje organizacije proizvo\u0111a\u010da u pogledu vinogradarskih povr\u0161ina na najmanje 33% ili najmanje 25% proizvo\u0111a\u010da. Sad mene zanima \u0161to \u0107e se dogoditi ako se na jednom podru\u010dju, unutar jedne regije, na primjer bregovite Hrvatske koje je \u0161iroko podru\u010dje, jave dvije organizacije sa po 35% proizvo\u0111a\u010da i 35% povr\u0161ina, i tako \u0107e biti na sjeveru jedna organizacija, recimo u podru\u010dju Me\u0111imurja, Vara\u017edina, a na podru\u010dju Zagreba druga. Da li \u0107e te priznati obadvije ili niti jednu?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131114",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131115",
        "text": "Zahvaljujem cijenjenom zastupniku Kri\u017eani\u0107u na postavljenom pitanju. Zna\u010di, Zakon je propisao definiranje \u010detiri regionalne, zna\u010di, organizacije, Ministarstvo poljoprivrede sa, zajedno sa institucijama \u0107e raditi na promociji, ve\u0107 smo krenuli u promocije, zna\u010di, definiranja, organiziranja i udru\u017eivanja vinara u ove regionalne organizacije, kao i kriterije za priznavanje istih. Ukoliko, mi \u0107emo sve pozvati na udru\u017eivanje u jednu, ukoliko se pak desi ovakav slu\u0161aj kao \u0161to ste naveli, pozvat \u0107emo ih na udru\u017eivanje i priznat \u0107emo jednu objedinjenu proizvo\u0111a\u010dku organizaciju na podru\u010dju jedne regije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131116",
        "text": "Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Marka Ve\u0161ligaja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131117",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima. Pa evo re\u0107i \u0107u da je ovo jedan dugo o\u010dekivani Zakon o vinima, iskreno, o\u010dekivao sam jedan ipak sveobuhvatniji pristup jednoj takvoj zna\u010dajnoj poljoprivrednoj kulturi kao \u0161to je vinova loza a dobili smo zakon koji se najve\u0107im djelom odnosi na uskla\u0111ivanje sa odre\u0111enim EU propisima. Mo\u017eda i nije trebalo biti dio zakona ali volio bi da mi malo prokomentirate problem koji imaju vinogradi u 11 hrvatskih \u017eupanija a to je problem zlatne \u017eutice, ka\u017eu najopasnije bolesti vinove loze u Europi. znam da postoji odre\u0111ena naredba no imamo li uop\u0107e nekakav plan njezine prevencije, imamo li za to osigurana bilokakva financijska sredstva jer evo imali smo nedavno Zakon o prirodnim nepogodama, tako\u0111er je nismo izrijekom spomenuli, tamo nemamo ga na\u017ealost niti u Zakonu o vinima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131118",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131119",
        "text": "Zahvaljujem tako\u0111er na pitanju, odnosno jednim djelom konstatacije, stanja koje je Ministarstvo poljoprivrede sa nadle\u017enim institucijom ve\u0107 uo\u010dilo i poduzima radnje u suzbijanju zlatne \u017eutice, zna\u010di izdana je naredba o suzbijanjima a s druge strane zajedno sa jedinicama i regionalne samouprave. Ministarstvo poljoprivrede provodi i odre\u0111ene aktivnosti kako bi sveobuhvatnije rije\u0161ilo ovaj problem, evo istaknut \u0107u primjer Istarske \u017eupanije gdje smo zna\u010di u cjelovitom obujmu obuhvatili sva dr\u017eavna i poljoprivredne povr\u0161ine pod vinogradima i krenuli u suzbijanje ovog \u0161tetnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131120",
        "text": "Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika An\u0111elka Stri\u010daka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131121",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolegice i kolege, dr\u017eavni tajni\u010de, smatram da je zakon dobro pisan i da je njime obuhva\u0107eno sve bitno vezano uz proizvodnju vina od uzgoja vinove loze, evidentiranja u vinogradarskom registru, zemljopisnom podrijetlu gro\u017e\u0111a, mo\u0161ta, vina, oznake izvornosti, osnivanje nacionalnog odbora vinograda i naravno, sama promocija tih vina. Tako\u0111er, predvi\u0111ene su 4 regije. Slavonija i hrvatsko Podunavlje, hrvatska Istra i Kvarner, Dalmacija i sredi\u0161nja bregovita Hrvatska. Sad nisam ba\u0161 siguran da se za sjever Hrvatske a to je podru\u010dje Me\u0111imurja, Hrvatskog zagorja, Prigorja, Podravina koristi pojam sredi\u0161nja i bregovita Hrvatska. Apsolutno podr\u017eavam ovaj regionalni pristup ali smatram da bi tu jedan sjever dobrodo\u0161ao ili barem da li mo\u017eete re\u0107i da li ste sa proizvo\u0111a\u010dima vina iskontaktirali ... [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131122",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131123",
        "text": "Zahvaljujem i na ovom pitanju evo koje smo ve\u0107 \u010desto \u010duli, zna\u010di u raspravi u prvom \u010ditanju i prilikom rasprave u okviru Odbora za poljoprivredu da prijedlog regija koje su sadr\u017eane i u kona\u010dnom prijedlogu zakona je prije svega stru\u010dna podloga ali je konzultirano sve sa proizvo\u0111a\u010dima i u ovom djelu zna\u010di izrazit je zahtjev proizvo\u0111a\u010da za nazive za sve 4 regije tako da su proizvo\u0111a\u010di konzultirani i njihovo mi\u0161ljenje smo mi u Ministarstvu poljoprivrede preto\u010dili u ovaj zakonodavno okvir.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131124",
        "text": "Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Davora Vlaovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131125",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de, i mi iz HSS-a pozdravljamo dono\u0161enje Zakona o vinu, pogotovo kad je rije\u010d o administrativnom i financijskom rastere\u0107enju na\u0161ih vinara i vinograda ali ima evo i nejasno\u0107a koje su ve\u0107 sad spomenute a to je ova podjela na 4 regije jer o\u010dito da nije dobro iskomunicirano sa svim vinarima jer se protive tome, i zagorski vinari i me\u0111imurski i moslava\u010dki, da ih ne se spominje odnosno da su u okviru sredi\u0161nje bregovite Hrvatske, misle da tako ne\u0107e biti dovoljno prepoznatljivi a ono \u0161to je tako\u0111er na\u0161 prigovor iz HSS-a je da u \u010dlanku 22. i 23. gdje govorite o registru vinogradara, da i oni koji imaju jedan \u010dokot, dva, 5, vikenda\u0161i, da \u0107e i oni se morati prijaviti, to jednostavno nije prepoznato ni u zakonodavstvu Austrije, Italije, Njema\u010dke koje imaju donji limit 100, 200, 500 \u010dokota kako u kojoj regiji, mislim da ste to trebali ugraditi u zakon jer ovako ne\u0107ete to mo\u0107i sprovoditi, ti ljudi se ne\u0107e prijaviti, ne vidim na\u010dina kako \u0107ete ih natjerati da se prijave u registar. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131126",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131127",
        "text": "Zahvaljujem i na ovom pitanju, zna\u010di odnosno ponovljenom pitanju vezano za regije. Ova studija koja je pretvorila sam naziv regija se radi radi ve\u0107 unatrag 4, 5 g., inicirana je od strane samih proizvo\u0111a\u010da, objedinjenih u sektoru u okviru HGK-a koji brine za proizvo\u0111a\u010de, govorimo ovdje o proizvo\u0111a\u010dima a ne o onom djelu hobista i upravo ovim proizvo\u0111a\u010di su se odredili i jasno iskomunicirali sa Ministarstvom poljoprivrede nazive 4 spomenute regije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131128",
        "text": "Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Josipa \u0110aki\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131129",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de. G. dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima. Pa evo kada ste spomenuli kako suradnja sa proizvo\u0111a\u010dima, udrugama i tvrtkama koje se bave uzgojem i proizvodnjom vina, jasno prokazuje kroz javnu raspravu koju sam pomno pro\u010ditao i prou\u010dio gdje 10 va\u0161ih prihva\u0107anja, mi\u0161ljenja i prijedloga kao i 10-ak koji su djelomi\u010dno prihva\u0107eni, jasno govore da ste infiltrirali u zakon sve ono \u0161to je bilo bitno i \u0161to su se u samom prvom \u010ditanju pa i ovom savjetovanju, vinogradi kao i vinari o\u010ditovali u pogledu ovog zakona, mislim da je to jako pohvalno da ste ve\u0107inu primjedaba ili prijedloga razmotrili prihvatili pa tako uzgoj vinove loze, proizvodnja, kemijsko-analiti\u010dka svojstva, obavljanje poslova u vinogradarstvu i vinarstvu, jasno su pokazala da u tim segmentima ste sve prihvatili i da ste stavili u ovaj zakon.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131130",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik nema \u0161ta za odgovoriti. Dobro, i zadnja replika je po\u0161tovane zastupnice Dragice Vranje\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131131",
        "text": "Zahvaljujem dopredsjedni\u010de. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de Majdak, evo, \u010duli smo od kolege iz sjevernih dijelova da je taj 52. \u010dlanak je i sporan u sjevernom dijelu RH, ali oni misle da \u0107e imati previ\u0161e organizacija odnosno s obzirom na veli\u010dine vinograda koji su na tom podru\u010dju, misle da \u0107e se vrlo lako okupiti \u010dak dvije ili vi\u0161e ovih organizacija. S druge strane, vinari sa mojeg podru\u010dja, podru\u010dja splitsko-dalmatinske \u017eupanije, oni imaju skroz suprotnu bojazan, pa mislim mo\u017eda da bi trebalo i napravit neke razlike kada gledamo organizacije u sjevernom i ju\u017enom dijelu, zna\u010di, iznijet \u0107u dio ovih podataka koji govori u prilog tome. Kroz 4 dalmatinske \u017eupanije imamo preko 12000 poljoprivrednih gospodarstava na ukupno, preko 6000 hektara, njih 11 i 193, zna\u010di, 90% ima manje od jednog hektra i ve\u0107ina proizvodnje na tim parcelama je za vlastite potrebe. Oni tako\u0111er ukupno imaju preko 2800 hektara [[Upadica: Hvala]] odnosno 45% povr\u0161ine, tako da postoji bojazan [[Upadica: Hvala]] da se ne\u0107e mo\u0107 na takvom podru\u010dju usitnjenih parcela organizirati [[Upadica: Hvala]] Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131132",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131133",
        "text": "Evo zahvaljujem, i u procesu izrade samog zakona uklju\u010deni su bili tako\u0111er i vinari i vinogradari sa va\u0161eg podru\u010dja odnosno \u0161ireg podru\u010dja Dalmacije koji su dali, zna\u010di, pozitivnu ocjenu na ovakav prijedlog i sugerirali su odre\u0111ene, zna\u010di, pobolj\u0161anja, kao i ve\u0107, kao \u0161to je naveo i sami saborski zastupnici u dijelu nakon prvog \u010ditanja g. \u0110aki\u0107, tako da smo i mi smanjili ovaj cenzus, zna\u010di, sa 50% na 25 odnosno 33% povr\u0161ine, kako bi omogu\u0107ili vinarima da se udru\u017ee uva\u017eavaju\u0107i ovo \u0161to ste rekli o maloj usitnjenoj parceli koju ste naveli koja je djelom i obilje\u017eje ne samo Dalmacije, nego prete\u017eno i ovog sredi\u0161njeg dijela RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131134",
        "text": "Hvala. \u017deli li izvjestitelji Odbora uzeti rije\u010d? Ne, otvaram raspravu i prvi \u0107e u ime Kluba zastupnika HDZ-a govoriti po\u0161tovani zastupnik Josip Kri\u017eani\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131135",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, kolegice i kolege, dosada\u0161nji Zakon o vinu datira iz 2003.g. koji je u me\u0111uvremenu mijenjan iz nomotehni\u010dkog uskla\u0111ivanja i zbog konsolidiranja s EU legislativom i nacionalnih propisa u sektoru vinarstva i vinogradarstva predla\u017ee se osnove koje \u0107e poslu\u017eiti za dono\u0161enje provedbenih propisa. Zakon je dijelom konzumirao mi\u0161ljenje regionalnih udruga vinara, dok se u nekim drugim dijelovima, naravno, nisu konzumirane i imaju druga\u010dije stavove vinari od zakonodavca. Tako neki vinari primjerice predla\u017eu da bi se kompletna proizvodnja, uklju\u010duju\u0107i i oznake izvornosti, trebala staviti u ruke proizvo\u0111a\u010da. Dalje, vinari agitiraju za model koji je sada prisutan kroz proizvodnju meda i pr\u0161uta, maslinova ulja, da uz dr\u017eavnu kontrolu, procese bi trebala kontrolirati i neovisna certificirana tijela kako bi se oslabio utjecaj centra. Smatraju da jedina uloga koju su dobile vinarske udruge su marketin\u0161ke aktivnosti koje mogu smi\u0161ljati sami. Ovlasti bi trebalo dati proizvo\u0111a\u010dima, pa bi za\u0161titna oznaka izvornosti trebala biti u rukama vinara. Nadalje, imamo vrlo oportuna mi\u0161ljenja vinogradara oko naziva vinogradarskih regija, ve\u0107 smo to \u010duli i sada. Evo, tako razmi\u0161ljaju vinari. Dalje, negativan trend prisutan je u povr\u0161inama vinograda i proizvodnji vina u desetogodi\u0161njem razdoblju od 2007. do 2016.g. imamo 9000 hektolitara vina manje ili 28%. U vinogradarskoj razmjeni razvidan pak je porast vina, porast uvoza vina koji nije popra\u0107en porastom izvoza. 2017.g. 21900 hektolitara vinograda, hektara vinograda, a godi\u0161nja proizvodnja gro\u017e\u0111a je 116307 tona i 726 tisu\u0107a odnosno hektolitara vina. Krajem 2017. u registru je evidentirano 39000 poljoprivrednih gospodarstava s povr\u0161inom vinograda od 19600 hektara. U vinogradarski registar upisan 23900 poljoprivrednih gospodarstava, a obvezne prijave proizvodnje podnose 3729 poljoprivrednih gospodarstva s evidentiranom proizvodnjom od 575000 hektolitara. Hrvatski centar za poljoprivredu, hranu i selo je izdao rje\u0161enje za stavljanje vina u promet za 551000 hektolitara vina koje je zahtjeve podnijelo 1497 proizvo\u0111a\u010da upisanih u vinogradarski registar. Razvidno je veliko odstupanje u broju gospodarstava koja prijavljuju proizvodnju vina i koja stavljaju vino u promet, to je zasigurno alarm za uzbunu jer se to doga\u0111a ne samo zbog smanjenja interesa za vinogradarstvo, nego i zbog sve u\u010destalijeg \u0161irenja zlatne \u017eutice upravo u zadnjih desetak godina. Ova po\u0161ast kontinuirano, ali polako i sigurno devastira na\u0161e vinograde, pa vinogradari zbog nemogu\u0107nosti borbe cijepaju svoje vinograde, a neki i dosta njih ne podi\u017eu nove. Ako znamo da niti jedna grada poljoprivrede u posljednje 30.g. nije u tehnolo\u0161kom i kvalitativnom i kvantitativnom smislu, ali i marketin\u0161ke kao vinogradarstvo i podrumarstvo, a nadalje znamo da je kultura, da konzumacije vina u RH ritual od kojeg se do\u010dekuju gosti i sastavni dio svakodnevnice neke kulture goste do\u010dekuju sa kavom ili \u010dajem, mi uz vino, vino je brend koji u posljednje vrijeme uzleta turizma posebice prisutan i va\u017ean, onda ovakve silazne trendove su posebice zabrinjavaju\u0107e. Dakle, ovih svih godina, po pitanju preveniranja i radikacije fitoplazme osim one toringa i evidencije zara\u017eenih i ugro\u017eenih podru\u010dja nije napravljeno puno. Ugro\u017eeno podru\u010dje, sad ve\u0107 skoro cijela zemlja, a zara\u017eeno to\u010dkasto ve\u0107ina \u017eupanija pod hitno moramo poduzeti konkretne mjere, konkretne. Dakle, radi, edukacija vinogradara o prenosu bolesti je dobra i to se radi, i to je ok, ali prevencija suzbijanja prenosnika ameri\u010dkog cvr\u010dka financiranjem od strane dr\u017eave, ne mo\u017ee dr\u017eava propisivati operativni plan, niti naredbu za preventivno prskanje ameri\u010dkog cvr\u010dka insekticidom, ako sama tu mjeru ne financira iz dr\u017eavnog prora\u010duna, jer strana\u010dka doma\u0107instva ne mogu i ne \u017eele kupiti insekticid. Ja sam i na Odboru predlagao konkretnu mjeru, i sad to govorim javno, financiranje kompletnog insekticida iz dr\u017eavnog prora\u010duna, distribucija istog preko vinogradarskih udruga ili poljoljekarni, te kontrola provedbe preko komunalnih redara, onda ova mjera mo\u017ee imati rezultat. Ako govorimo o eradikaciji \u0161ikara i zapu\u0161tenih vinograda nepoznatih vlasnika, koja su stani\u0161ta nametnika, tu se mora uklju\u010diti lokalna samouprava svojim komunalnim propisima, ali je to definirao i novi Zakon o poljoprivrednom zemlji\u0161tu, samo odredbe treba primjenjivati u praksi. Naravno da treba dizati svijest ljudi, jer je tu i ljudski faktor presudan u iskorjenjivanju bolesti, stro\u017ea kontrola jedinica lokalne samouprave i komunalnih redara. S druge strane posljednjih par godina primjetan je enormni uvoz vina iz Europske unije, ali i iz tre\u0107ih zemalja, posebice Crne Gore i Makedonije, i to u tankovima cisternama, koje su se tu prepakiravala i bez ikakve kontrole kvalitete prodavala diljem zemlje, direktno konkuriraju\u0107i kvalitetnim doma\u0107im vinima. Napominjem da su na\u0161i vinogradari prije plasmana vina na tr\u017ei\u0161te, trebali pro\u0107i analize i ishoditi markice, \u0161to je generiralo, \u0161to je garantiralo kvalitetu ali i \u010dinilo tro\u0161ak na\u0161im proizvo\u0111a\u010dima. To se ovim Zakonom mijenja i to je dobro. Napominjem da sam osobno pitao na Odboru, Hrvatski centar za poljoprivredu, i hranu i selo, 2016.-te, koliko su inspekcije izuzele uzoraka uvezenih vina takvih u rinfuzi u cisternama. Odgovor je bio jedan uzorak. Vjerovalo se zemlji izvoznici, govorim dakle o tre\u0107im zemljama, Makedoniji, Crnoj Gori, ne o intertrade-u, odnosno jednom tr\u017ei\u0161tu Europske unije, ali tre\u0107e zemlje se mogu i moraju ja\u010de kontrolirati s obzirom da zemlje Europske unije ne mo\u017eemo na takav na\u010din kontrolirati, ali i tu nam nitko ne brani poja\u010dati uzrokovanje. Mislim da je tu komentar suvi\u0161an. Sada se to promijenilo, takvo se vino, s ve\u0107om u\u010destalo\u0161\u0107u sada uzrokuje, analizira \u010de\u0161\u0107e i to je sigurno zahvaljuju\u0107i apelima nas zastupnika. I sada ne\u0161to o meritumu. Ovim Prijedlogom Zakona se ure\u0111uju uvjeti vezani uz zemljopisna podru\u010dja uzgoja vinove loze, dopu\u0161teni kultivari o uzgoju vinove loze, uvjeti koji moraju zadovoljavati proizvo\u0111a\u010di gro\u017e\u0111a, obveze evidentiranja u vinogradarski registar, zemljopisno podrijetlo gro\u017e\u0111a, mo\u0161ta i vina, za\u0161ti\u0107ene oznake izvornosti, za\u0161ti\u0107ene oznake zemljopisnog podrijetla, osnivanje Nacionalnog odbora vinogradara i vinara, promotivno i marketin\u0161ko ozna\u010davanje, te prezentiranje vina. Jasno je definiran okvir za obavljanje djelatnosti proizvodnje i prodaje sa svrhom borbe protiv sivog tr\u017ei\u0161ta. Decentralizira se postupak organolepti\u010dkog ocjenjivanja vina po vinogradarskim regijama sa ciljem pribli\u017eavanja sustavu ocjenjivanja proizvo\u0111a\u010da, a regionalne organizacije predla\u017eu ocjenjiva\u010de. Ocjenjivanje na razini regije. Zakon predvi\u0111a \u010detiri nove vinogradarske regije, Slavonija i Hrvatsko Podunavlje, Hrvatska Istra i Kvarner, Dalmacija i Sredi\u0161nja bregovita Hrvatska, i \u010detiri nove regionalne organizacije vinogradara koje \u0107e biti povezane sa regijama. Naravno da \u0107u re\u0107i dvije re\u010denice o tome, jer sam o tome govorio i prije, i dan danas ne mogu razumjeti ovaj \u010detvrti termin. Ve\u0107ina vinogradara Vara\u017edinske, Koprivni\u010dko-kri\u017eeva\u010dke \u017eupanije i Zagorja, smatra da bi u nazivu Sredi\u0161nja i bregovita Hrvatska trebala biti i rije\u010d Sjeverna, jer i najvi\u0161e najozbiljnijih vinogradara ima u ovoj regiji, dakle, Me\u0111imurje, Vara\u017edin\u0161tina i Koprivni\u010dka \u017eupanija sa sjevera Hrvatske. Neki vinogradari, posebice iz Me\u0111imurja smatraju da je dovoljno rije\u010d bregovita, dok je zakonodavac dao obrazlo\u017eenje da su pojmovi regija predlo\u017eeni i usugla\u0161eni sa vinogradarima. Kolega Stri\u010dak je ve\u0107 govorio o tome da se, da ove tri regije odre\u0111uju regionalnost, a ova \u010detvrta ba\u0161 i ne. Ona govori vi\u0161e o reljefu, a reljef bregovite Hrvatske mo\u017ee biti sve vinogradarske regije u Republici Hrvatskoj. U cilju rastere\u0107enja sektora vina od parafiskalnih, od parafiskalnih nameta cjelokupni tro\u0161kovi vezani uz naknade za izdavanje rje\u0161enja za stavljanje vina u promet i za izdavanje rje\u0161enje podmiruju se iz dr\u017eavnog prora\u010duna. Ukida se sustav evidencijskih markica, a kroz druge administrativne mjere osigurano je pra\u0107enje sljedivosti vina, sektor vina rastere\u0107uje se za oko 12 milijuna kuna \u0161to iznosi 33% rastere\u0107enje u odnosu na postoje\u0107e propise. U odnosu na prvo \u010ditanje, ugra\u0111ene su i odredbe koje omogu\u0107uju implementaciju dviju uredbi Europske unije koje se odnose na ozna\u010davanje i za\u0161titu oznaka zemljopisnog podrijetla vina, i definiciju opisivanja, prezentiranje i ozna\u010davanje, i za\u0161titu oznake zemljopisnog podrijetla aromatiziranih proizvoda od vina. Izme\u0111u dva \u010ditanja zakonodavac je tako\u0111er prihvatio dosta sugestija Odbora za poljoprivredu, i prijedloge s plenarne sjednice, pa je tako zbog nejasno\u0107a sada to\u010dno preuzeo pojmove iz EU uredbe kao \u0161to su vinogradar, proizvo\u0111a\u010d gro\u017e\u0111a, proizvo\u0111a\u010d vina, prera\u0111iva\u010d, trgovac, trgovac u maloprodaji te punitelj boca. Nadalje, smanjen uvjet za priznavanje organizacije proizvo\u0111a\u010du u pogledu vinogradarskih povr\u0161ina na najmanje 33% na podru\u010dju regije. Tako\u0111er vi\u0161e nije obvezno organolepti\u010dko ocjenjivanje za sortna vina. Brisanje i upisnik destilatera, te se ona sada upisuju u vinske registar u posebnu bazu. Tako u cilju dodatnog pojednostavljenja upisa u vinogradarski registar i pojednostavljenja administracije na\u0161im vinogradarima dajem i osobni doprinos sa jednim amandmanom. dakle u \u010dlanku 25. Kona\u010dnog prijedloga Zakona u vinu, stavak 3. mijenja se i glasi: Agencija za pla\u0107anje ovla\u0161tena za dono\u0161enje izvoda po upisu i brisanju iz vinogradskog registra koja je ujedno potvrda o upisu u vinogradski registar. U \u010dlanku 25. Kona\u010dnog prijedloga Zakona u vinu, stavak 5. bri\u0161e se. Dosada\u0161nji stavak 6. postaje stavak 5. Obrazlo\u017eenje: Ovakvim amandmanom mijenja se i \u010dlanak 25. te se pojednostavljuje za proizvo\u0111a\u010de upis u vinogradarski registar te se ne provodi upravni postupak i izdavanje rje\u0161enja ve\u0107 Agencija za pla\u0107anje provodi upis i brisanje vinogradarski registar kao dio evidencije upisnika poljoprivrednika pri \u010demu se prethodno izdavalo rje\u0161enje. Vinogradarski registar je sastavi dio upisnika poljoprivrednika i za upis u upisnik poljoprivrednika se izdaje rje\u0161enje te se provodi upravi postupak a svi ostali registri maslenika, vo\u0107njaka i drugo su sastavni dio upisnika poljoprivrednika. Kako se u pravu poljoprivrednika inicijativno odlu\u010dilo kod upisa u upisnik poljoprivrednika gdje je poljoprivrednik upisao sve svoje resurse koje je imao uklju\u010duju\u0107i vinograd, ovime se pojednostavljuje popisnik upisa u vinogradarski registar. Kao \u0161to sam ve\u0107 unaprijed napomenuo, osim \u0161to vinogradarstvo predstavlja vrlo zna\u010dajnu granu hrvatske poljoprivrede, tako proizvodnja vina kroz povijest obilje\u017eava i prepoznatljivost a u novije vrijeme i brand i za\u0161titni znak pojedine vinogradarske regije u RH. Upravo stoga nam je zadatak brinuti se o o\u010duvanju vinogradarskih povr\u0161ina i na svaki na\u010din sprije\u010diti i zaustaviti filokseru 21. st. fitoplazmu ili zlatnu \u017euticu jer bi se moglo dogoditi da za 10-ak godina danas poznata vinogradarska podru\u010dja ili regije RH zbog ove bolesti postanu \u0161ikare ili \u0161ume. S tim u vezi, za\u0161tita doma\u0107ih vinogradara od navale jeftinih proizvoda koje zovu vinu izvana, mora biti jo\u0161 kudikamo u\u010dinkovitija jer oni sami to ne mogu, dakle pove\u0107ati u\u010destalost kontrola i zato je ovaj zakon dobar temelj, pogotovo odredbe o osloba\u0111anju sektora od parafiskalnih nameta i skretanja tih sredstava u marketing i brendiranje. Klub HDZ-a \u0107e ga podr\u017eati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131136",
        "text": "Hvala lijepa. Slijede\u0107i \u0107e klub niti onaj \u017divog zida i SNAGA-e u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Ivan Pernar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131137",
        "text": "Uva\u017eene dame i gospodo, tema je izmjena Zakona o vinu, me\u0111utim moja je du\u017enost vas upozoriti na statisti\u010dke podatke o tome koliko se vina u Hrvatskoj proizvodilo prije ulaska u EU, zna\u010di zadnje godine prije ulaska, to je 2012. a koliko se proizvodilo 2017. Re\u0107i \u0107u ovako, 2012. proizvodnja vina je bila 1,29 milijuna hektolitara, a u 2017. proizvelo se samo 726 000 hektolitara. Zna\u010di ono \u0161to mi imamo je u su\u0161tini pad proizvodnje vina za 40%. I postavlja se pitanje \u0161to je uzrok tog pada. Da li je uzrok tog pada na\u010din na koji se etiketiraju vina ili nekakvi formalni birokratski da tako ka\u017eem razlozi ili je razlog za\u0161to je do\u0161lo do pada u proizvodnji vina u tome \u0161to je recimo mo\u017eda pala potro\u0161nja vina, mo\u017eda su ljudi po\u010deli pit u ovih godina pa piju sad 40% manje vina, mo\u017eda je to recimo razlog pada na\u0161e proizvodnje vina. Me\u0111utim, ja se bojim da nije ni prvo ni drugo ve\u0107 da je uzrok pada proizvodnje vina u Hrvatskoj, u tome \u0161to je Hrvatska ukinula carine za uvoz stranog vina i u tome \u0161to Hrvatska vodi takvu te\u010dajnu politiku koja \u010dini uvoznu robu odnosno uvozne proizvode jeftinijima nego bi oni bili kada bi te\u010daj kune bio realan. U takvim uvjetima na\u0161i vinari jednostavno vi\u0161e nisu konkurentni. Ne mogu druk\u010dije objasniti takav rapidan pad. Ne mogu tako\u0111er objasniti niti pad u proizvodnji mlijeka koji je tako\u0111er bio 40% u samo par godina. Ista stvar. Ja recimo po\u010deo sam izbjegavat pit mlijeko, npr. me\u0111utim ja sam siguran da se tu ne radi o op\u0107enitom padu potro\u0161nje mlijeka ve\u0107 se radi o tome da je doma\u0107a proizvodnja supstituirana odnosno zamijenjena uvoznim mlijekom. To je poanata cijele pri\u010de. I opet se postavlja pitanje za\u0161to. Opet se vra\u0107amo na odgovor. Nema carina na uvozno mlijeko, te\u010daj je takav kakav je, da je 20% ja\u010da odnosno precijenjena nego bi trebala bit i posljedi\u010dno je uvozno mlijeko jeftinije od doma\u0107eg. Ako na\u0161i mljekari proizvode mlijeko, oni moraju konkurirati cijenu uvoznog a kad oni izjedna\u010de tu cijenu sa uvoznim, jednostavno im se vi\u0161e ne isplati proizvodit. A ako ju pove\u0107aju, onda im ka\u017eu, gledajte, ... [[Govornik se ne \u010duje.]] ako ne\u0107e vi dati jeftinije mlijeko, mi \u0107emo ga uvozit. I zapravo u kona\u010dnici, \u0161to se doga\u0111a? Doga\u0111a se jedan proces kojeg bi ja nazvao kolektivnom delo\u017eacijom hrvatskog sela. Zna\u010di imate vinogradare, ja se sje\u0107am jedne obitelji iz, ja mislim Kaptola ili Velike kraj Po\u017eege, kad smo ih snimali, imaju jako puno djece, oni su digli kredit za vinograd, imali su kao otkup zajam\u010den. E me\u0111utim, \u0161ta je bilo, vi\u0161e nisu htjeli otkupljivat te koli\u010dine po toj cijeni kao ranije, nisu imali kome prodat svoje gro\u017e\u0111e odnosno vino i propali su i banka sjeda na imovinu i njih \u010deka danas delo\u017eacija. Ista stvar je i sa mljekarom koji je muzne krave poslao u klaonicu. E, \u0161ta je sa njim i on nije mogao vi\u0161e \u017eivjeti od proizvodnje mlijeka jer obja\u0161njavam vam da je cijena mlijeka takva da je nemogu\u0107e opstat i njega i njegovu obitelj isto \u010deka delo\u017eacija i onda je pitanje, to je ono famozno pitanje za svakog ovr\u0161enika, ho\u0107e li \u010dekat da ga delo\u017eiraju ili \u0107e ipak sam se iselit i sad vi ka\u017eete gospodo iz HDZ-a, pa kao treba po\u0161tivat zakon, zakon ka\u017ee ako ne mo\u017ee\u0161 vratit kredit, iseli se i \u0161ta se doga\u0111a, \u0161ta na\u0161i seljaci rade, \u0161ta se doga\u0111a sa ljudima na selu, ha, napu\u0161taju svoje domove, farme ostaju muznih krava zatvorene i pod ovrhom su njihovi domovi, oni su se odselili, vinogradi ostaju neobra\u0111eni i ljudi napu\u0161taju svoj dom, to je politika koja se trenutno u RH vodi. I ovaj Zakon o vinu o kojem vi danas raspravljate, ne\u0107e rije\u0161it taj problem, vi da napravite Zakon o mljekarstvu, ni to ne\u0107e rije\u0161it probleme, a za\u0161to? Pa obja\u0161njavam vam zato jer je te\u010daj kune takav da je u startu uvozna hrana jeftinija od doma\u0107e i nije to problem samo u mljekarstvu, to je problem u svim drugim granama na\u0161e poljoprivrede. Iz tog razloga uvozimo krumpir, uvozimo mrkvu, uvozimo celer, \u0161ta sve ne. Evo, navest \u0107u vam primjer, to mi je kolega jedan poslao sliku da uvozimo luk crveni iz Egipta, zamislite sad uvozit luk crveni iz Egipta, mislim koji put taj luk mora prije\u0107i da bi on do\u0161ao na hrvatske police. I pazite ovo, zelenje za juhu, 500.gr., ka\u017ee zemlja podrijetla mrkva je iz Srbije, kelj je iz \u0160panjolske, celer korijen je iz Nizozemske, per\u0161in list je iz Italije, vele u promjenjivom omjeru. Zna\u010di, mi da bismo napravili najobi\u010dnije pakovanje zelenjave za juhu, to je ona, sastav ono me\u0111unarodna reprezentacija i logi\u010dan je odgovor na pitanje onda ako nisu doma\u0107e povr\u0107e u tome, ha, \u0161ta je onda s doma\u0107im selom i seljakom? I selo i seljaci izumiru, a \u0161to vi \u010dinite da to zaustavite? \u0160to \u010dinite? Ni\u0161ta, na\u017ealost, ni\u0161ta. Naravno, vi \u0107ete re\u0107i da premijer Plenkovi\u0107 ima plan Slavonija i HDZ s Plenkovi\u0107em \u0107e tobo\u017ee rije\u0161it probleme na hrvatskom selu. Me\u0111utim, iz sastojaka ove zelenjave koju sam nabrojao, ja nemam takav osje\u0107aj, ja ne vidim da to u praksi djeluje i nikad ne\u0107u zaboravit kad su u\u010denici do\u0161li u HS iz \u0110akova, ako se dobro sje\u0107am, i jedna djevojka je pitala mene \u0161to ja mislim o premijerovom planu za Slavoniju? Ja sam njoj rekao, pa gledaj djevojko ako u pro\u0161losti HDZ-ova politika nije za Slavoniju donijela u su\u0161tini ni\u0161ta dobro, ako vidimo da u sada\u0161njosti Slavonija propada s tom politikom, koji \u0107e bit rezultati te politike u budu\u0107nosti? I ona je meni rekla ne znam. Ja sam rekao njoj djevojko ti si savr\u0161en produkt na\u0161eg obrazovnog sustava koji ljude ne u\u010di razmi\u0161ljat, samostalnom zaklju\u010divanju, samo biflaju napamet, a kad im predstavi\u0161 logi\u010dno pitanje kamo nas je sustav vodio u pro\u0161losti, kamo nas vodi sada i naravno pitanje kamo \u0107e nas to odvesti u budu\u0107nosti, ti ljudi na\u017ealost ne daju odgovore na pitanja i bojim se da mnogi u Slavoniji nisu u stanju vidjet kamo \u0107e ih to odvest i da zbog nekih mo\u017eda sitnih interesa \u0107e nastavit podupirat ovu monetarnu politiku koju provodi ne samo HDZ, nego i SPD i HNS i sve druge stranke u HS na\u017ealost, monetarnu politiku u kojoj Centralna banka nema ulogu emisije novca, ve\u0107 je mjenja\u010dnica, monetarnu politiku u kojoj su krediti s valutnom klauzulom, monetarnu politiku u kojoj su kamate na kredite visoke, monetarnu politiku u kojoj dr\u017eava ni\u0161ta ne mo\u017ee u\u010diniti da pomogne seljacima, osim da im da jo\u0161 kredita, evo, to je rje\u0161enje dr\u017eave, a ve\u0107 sada je jasno da su seljaci prezadu\u017eeni, zna\u010di, ve\u0107 sad seljaci ne mogu vra\u0107at kredite i onda oni kada do\u0111e recimo, kad organizira Ministarstvo poljoprivrede neki skup seljaka, nije pitanje, pitaju oni seljake, hej, kakav je tvoj program za, ne znam, \u0161e\u0107ernu repu ili za sadnju neke druge kulture. Znate \u0161to ih pitaju ti iz Ministarstva poljoprivrede, \u0161to ima\u0161 za stavit pod hipoteku, samo ih to zanima. Zna\u010di, samo je bitno koju imovinu \u0107e\u0161 dat, bi mogao mo\u017eda dat banci i ta politika nebrige je uni\u0161tila kompletno selo, objasnio sam i na konkretnom primjeru proizvodnje vina da je upropastila i doma\u0107e vinogradare. Za\u0161to ju vi podr\u017eavate, ja ne znam, mogu pretpostavit da vjerujete mo\u017eda da je dobra, mo\u017eda vi gospodo iz HDZ-a smatrate da je ova politika dobra, u tom slu\u010daju bi se usudio re\u0107i da ste u zabludi, mo\u017eda pak ste svjesni da nije dobra, ali iz nekog osobnog razloga ju podupirete, to je druga mogu\u0107nost, zna\u010di da, nije da ne znate, ve\u0107 ste na neki na\u010din iskvareni u srcu, a tre\u0107a mogu\u0107nost je da vas jednostavno nije briga, pa ono \u0161ta bude, bit \u0107e. Koji god bio odgovor va\u0161, on je razo\u010daravaju\u0107i za svakog seljaka odnosno poljoprivrednika i to razo\u010darenje koje \u0107ete mu vi priu\u0161titi \u0107e ga prije ili kasnije do\u0107i glave. Pozivam hrvatsko selo i seljaka da shvate da dok je ova monetarna politika, dok je ova politika u kojoj je on, mora redovno pla\u0107at doprinose 12 mjeseci, a mo\u017ee naplatit svoj urod tek nakon godine dana i to sa zaka\u0161njenjem, logi\u010dno je da \u0107e imati dug za doprinose, logi\u010dno je da ih ne\u0107e imat otkuda vratit, ha, ni to zakonodavca ne zanima i to, mislim u svakoj normalnoj zemlji kad vide da \u0107e uvozna roba uni\u0161tit doma\u0107e tr\u017ei\u0161te i da je recimo razlika u cijeni 10, 20%, pa logi\u010dna stvar je da dr\u017eava uvede carinu, da napravi korekciju, jednostavno sprije\u010di uvoz onih roba i usluga koje mi mo\u017eemo proizvest. Ja ovdje ne govorim o carinama na banane ili ananas, mi ne proizvodimo banane ili ananas, al ne mogu shvatit da dr\u017eava ne \u0161titi il ne znam, carine na uvoz nafte, sumnjam da RH ima veliku proizvodnju nafte, pa da je sad nama uvozna nafta konkurentna, pa sad zbog tobo\u017ee uvozne nafte mi ne proizvodimo svoju i tako. Ne, ovdje se radi, mi RH ni aute ne proizvodi, ja ne ka\u017eem ni da treba na aute uvest carinu ili kompjutere ili ne znam \u0161ta, ne, ja vam govorim da moramo jednostavno prilagodit se trenutku i na one proizvode koje mi proizvodimo ukoliko nam prijeti uvoz da nam ubije na\u0161u doma\u0107u proizvodnju, dovedemo carine, ali vi ste protiv toga gospodo vladaju\u0107i, a i gospoda iz SDP-a koji su, pi\u0161e Gordan Maras EU, ka\u017ee, dobro do\u0161li druga\u010diji u EU parlament ili druga\u010diji EU parlamentarac, to pi\u0161e. Zna\u010di, Gordanu Marasu je cilj biti druga\u010diji europarlamentarac, a \u0161ta hrvatski poljoprivrednik ima od toga, kakav \u0107e on biti europarlamentarac, njega briga kakav je te\u010daj kune, ima li valutne klauzule na njegov kredit, da li je uvozna ta hrana jeftinija od one koju on proizvodi itd. Da li Gordan Maras tretira ta pitanja? Ne, ona njega ne zanimaju. Njemu je cilj u\u0107i u Europski parlament, a evo g. Maras, ja vam \u017eelim sre\u0107u da ispunite svoj san, kak se ka\u017ee Bog te blagoslovio, al, al daj ne\u0161to ono, daj ne\u0161to napravi po pitanju ovom goru\u0107em jer ne vrti se svijet oko kolege Marasa kojeg danas ovdje nema, pa niti od nikog od nas ovdje uklju\u010duju\u0107i i mene, ve\u0107 smo mi ovdje radi drugih, a na\u017ealost \u010dini mi se da su ti drugi gurnuti u stranu, a da smo mi ovdje sami sebi bitni i sami sebi svrha i ako se to ne promijeni, u glavama svakog zastupnika ovdje cijela dr\u017eava \u0107e nastavit i\u0107 u propast, a hrvatski narod u nestanak. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131138",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107i Klub zastupnika onaj HSS-a u ime kojeg \u0107e govorit po\u0161tovani zastupnik Davor Vlaovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131139",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de HS, kolegice i kolege, uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, evo sve skupa pozdravljam u ime Kluba HSS-a i pozdravljam, koristim priliku pozdraviti sve vinare i vinogradare u RH i evo, mogu sa zadovoljstvom re\u0107i da ve\u0107ina i vinogradara i vinara je upoznata sa pripremom i dono\u0161enjem ovog zakona i dobro je da su u raspravu o dono\u0161enju Zakona o vinu uklju\u010deni veliki broj na\u0161ih vinara i vinogradara i svakako je za pozdraviti \u0161to se ovim zakonom u cilju rastere\u0107enja sektora vina od parafiskalnih nameta cijelo ukupni tro\u0161kovi vezani uz naknadu za izdavanje rje\u0161enja za stavljanje vina u promet i naknada za izdavanje rje\u0161enja za ozna\u010davanje s kontroliranim podrijetlom, ne napla\u0107uju od proizvo\u0111a\u010da i podmiruje se iz dr\u017eavnog prora\u010duna, te \u0161to se ukidaju evidencijske markice i \u0161to se decentralizira postupak organolepti\u010dkog ocjenjivanja vina, kao i definiraju\u0107e 4 vinske rekije sukladno istim osnivaju se 4 regionalne organizacije vinara, to je ono \u0161to je pozitivno. Me\u0111utim, svi mi moramo biti po\u0161teni, pa re\u0107i da nismo zadovoljni sa sektorom u, stanjem u sektoru vinarstva i vinogradarstva, evo, \u010duli smo koliko je bilo preko 40% smanjenje proizvodnje vina u RH od ulaska u EU. Dr\u017eavni tajnik je iznio podatke da je negdje preko 5000 tona izvozi, da je blago raste, ali isto tako je naveo da je preko 26000 tona uvoz i da isto tako iz nekih regija raste uvoz, ne iz svih, ali iz nekih raste. A ono \u0161to posebno smeta nas iz HSS-a i na\u0161e vinare da raste uvoz vina u rinfuzi, da raste uvoz po nama nekvalitetnih vina iz Makedonije, iz nekih drugih neeuropskih dr\u017eava i da sigurno o\u010dekujemo puno od ovoga \u0161to je i sam dr\u017eavni tajnik naglasio da \u0107e ovaj zakon i provedba ovog zakona biti dobar alat za poja\u010dane kontrole u sektoru proizvodnje gro\u017e\u0111a i vina od strane Agencije za pla\u0107anje i od strane Dr\u017eavnog inspektorata. I tu sigurno da treba napraviti puno vi\u0161e nadzora i kontrola jel dosada\u0161nja praksa je pokazala da smo na tr\u017ei\u0161tu stvarno imali sva\u0161ta i puno su na\u0161i proizvo\u0111a\u010di o\u010dekivali od Zakona o spre\u010davanju nepo\u0161tenih trgova\u010dkih praksi u sustavu opskrbe hranom, pa smo, evo, nedavno imali izvje\u0161taj od Agencije za provedbu od kontrole i nadzora ovo provedbe ovog zakona gdje je re\u010deno da slu\u017ebeno nisu dobili nijedan pregovor na provedbu ovog zakona od dobavlja\u010da trgova\u010dkim lancima, da su oni 32 predmeta na temelju anonimnih po slu\u017ebenoj du\u017enosti pokrenuli postupak i da na\u017ealost je veliki dio onih nepo\u0161tenih praksi postala sad stalna praksa da se jednostavno, da bi trgova\u010dka ku\u0107a, lanac, potpisali novi ugovor s dobavlja\u010dima, uvjetovala neke stvari koje su u biti nepo\u0161tena trgova\u010dka praksa, ali ako je dobavlja\u010d stavljen pred zid ili potpi\u0161i ili tvoje robe ne\u0107e biti na polici, potpisali i da \u0107e dio roba prihvatit kao povrat i da \u0107e dio police morat platiti ako to \u017eeli kao posebno mjesto, i da isto tako \u0161to se ti\u010de pla\u0107anja su odre\u0111eni rokovi nisu po\u0161tivali, stoga o\u010dekujemo da kako je to dr\u017eavni tajnik rekao, da stvarno bude bolja kontrola, i Agencije za pla\u0107anje i Dr\u017eavnog inspektorata, i nije dobro da smo mi donijeli Zakon da Dr\u017eavni inspektorat stupa na snagu odnosno po\u010dinje djelovati Dr\u017eavni inspektorat od 01. travnja idu\u0107e godine, a mi jo\u0161 evo i danas nekih 12 Zakona iz podru\u010dja poljoprivrede, 5-6 Zakona iz podru\u010dja Ministarstva gospodarstva uskla\u0111ujemo sa Zakonom o dr\u017eavnom inspektoratu, i tek \u0107e do\u0107i u raspravu u Sabornicu, zna\u010di do 01. travnja ne\u0107emo ni sve Zakone imati done\u0161ene, a pogotovo \u0161to je i dio pravilnika kao provedbenih akata jo\u0161 uvijek nije done\u0161en, i isto tako da o\u010dekujemo da se to ubrza, jer \u010dinjenica da ukoliko se ne pove\u0107a broj inspektora koji \u0107e se baviti ovom problematikom, i ukoliko se ne pove\u0107a broj kontrola uvoznih prehrambenih proizvoda, pa i vina, onda nismo napravili ni\u0161ta, jer sve nas treba u\u017easnut podatak da je bila samo jedna kontrola jednog kontigenta uvoza vina \u0161to smo dobili podataka, a da je na 26 tisu\u0107a tona u\u0161lo u Republiku Hrvatsku. Sigurno da to nije dobar podataka i da mi ako \u017eelimo za\u0161tititi na\u0161e vinare od nelojalne konkurencije, onda moramo i na taj na\u010din voditi brigu o njima. Drugo gdje im sigurno mo\u017eemo pomo\u0107i, a to je kroz razli\u010dite programe sufinanciranja i druge potpore, osim ovih administrativnih i skidanja ovih parafiskalnih nameta s njih, treba vidjeti kojim modelima mo\u017eemo potaknuti sadnju novih nasada i \u010duvanje istih, ve\u0107 je spomenuta problematika nefinanciranja ili po nama nedostatnog financiranja, spre\u010davanja \u0161irenja zlatne \u017eutice odnosno njihovog vektora cvr\u010dka, koji prenosi taj virus, u dr\u017eavnom prora\u010dunu je za ovu godinu predvi\u0111eno mislim svega 5 milijuna kuna i to uglavnom na temelju zahtjeva iz Istarske \u017eupanije. I ja sam ve\u0107 i kod dr\u017eavnog prora\u010duna pitao a \u0161to s ostalim \u017eupanijama, gdje je primije\u0107en ovaj, ova bolest i ovaj \u0161tetnik kao \u0161to je Me\u0111imurje, Zagorje, a na\u017ealost evo pojavio se i u Slavoniji, na koji na\u010din \u0107e se nadoknaditi \u0161teta ako bude se moralo uklju\u010diti vinogradi u Me\u0111imurju, Zagorju ili sutra u Slavoniji, jer sigurno da \u0107e taj vektor se \u0161irit. I drugo, za\u0161to ne bi djelovali preventivno pa da dr\u017eava iz svog prora\u010duna financira insekticid i da se naredi da to bude dr\u017eavna mjera, nare\u0111ena mjera, da se prskaju svi vinogradi gdje se pojavio ovaj vektor. Evo, to su modeli gdje sigurno mo\u017eemo pomo\u0107i na\u0161im vinarima i vinogradarima, a to smo propustili napraviti u ovom prora\u010dunu i \u017eao mi je \u0161to je to tako, i sigurno da na\u0161i vinari o\u010dekuju u tom dijelu potporu jer \u0107e to sigurno ugrozit proizvodnju gro\u017e\u0111a i vina u Republici Hrvatskoj. I ono gdje im tako\u0111er mo\u017eemo pomo\u0107i, a to je bolji, bolje marketin\u0161ko predstavljanje Hrvatske kao vinorodnog podru\u010dja, dobro je evo da smo podijelili Hrvatsku na \u010detiri regije i da \u0107e te organizacije koje \u0107e se osnivati imati i tu ulogu da marketin\u0161ki kreiraju modele prodaje i plasmana vina iz svoje regije, ali to sigurno nije dostatno jer nema tu dovoljno fiskalnog kapaciteta od samih tih vinara ako se tu ne uklju\u010de i lokalne, i regionalne samouprava, ali i dr\u017eava, konkretno kad govorimo o Slavoniji i Baranji, i Srijemu. Mislim da Hrvatska turisti\u010dka zajednica mora vi\u0161e sredstava izdvojiti za sufinanciranje ovakvih projekata za razvoj kontinentalnog turizma, jer mi nemamo povr\u0161ini, ni koli\u010dine, kojima se mo\u017eemo konkurirati Francuskoj, Italiji i velikim proizvo\u0111a\u010dima \u0160panjolskoj u koli\u010dinama, ali ono \u0161to mo\u017eemo, a to je mo\u017eemo na\u0161im kvalitetnim sortnim vinima, prodajom na ku\u0107nom pragu, prodajom kroz na\u0161e turisti\u010dke resurse, omogu\u0107it da na\u0161i proizvo\u0111a\u010di, vinari i vinogradari imaju to tr\u017ei\u0161te. Tu smo propustili tu \u0161ansu, ali evo jo\u0161 uvijek nije kasno i mislim da se mogu osmislit modeli kako, ne samo vino od na\u0161ih obiteljskih poljoprivrednih gospodarstava da se na\u0111e na trpezi tih hotelskih ku\u0107a ili manjih turisti\u010dkih objekata, nego i drugih prehrambenih proizvodi. Tako\u0111er ono \u0161to \u017eelim naglasit gdje nismo na\u0161im vinarima i vinogradarima puno pomogli odnosno gdje smo propustili priliku, a jo\u0161 uvijek mo\u017eemo, \u010dak je i ministar financija, ministar Mari\u0107 rekao da \u0107e u onom pripetavanju u nekakvoj dodatnoj utakmici jo\u0161 sniziti PDV na neke prehrambene proizvode, mislim da treba smanjiti i na vino. Pogotovo treba smanjiti na onu razinu gdje \u0107emo biti konkurentni u odnosu na regiju, jer evo da sam bio u pravu kad sam rekao da nije dovoljno samo smanjiti sa 25% na 13% PDV na prehrambene proizvode ako je u susjednoj Bosni i Hercegovini 10%, u Sloveniji 9%, onda nismo napravili ni\u0161ta, a da sam bio u pravu govore zadnji podaci da je pove\u0107an broj prelazaka gra\u0111ana iz Republike Hrvatske u Bosnu i Hercegovinu, i da se temeljem onog, slu\u017ebenih podataka koje imamo pove\u0107ao i broj odnosno iznos financijski koji se ostavio hrvatskih kuna u Bosni i Hercegovini. I to uglavnom se kupuju poljoprivredni i prehrambeni proizvodi. Evo, i mislim da mi tu moramo u daljnjim poreznim rastere\u0107enjima smanjiti PDV na prehrambene proizvode, pa i na vino, ispod tih razina 10-9% da budemo konkurentniji u odnosu na okru\u017eenje. Tako\u0111er bih ovdje istaknuo i problem malih vinara i vinogradara, ve\u0107 sam to u replici rekao, da nam je, nama iz HSS-a neprihvatljivo da se u \u010dlancima 23. i 24., i dalje gdje se govori o registru, prakti\u010dki sve fizi\u010dke osobe koje imaju jedan trst, \u010dokot, panj, kako god se u kojoj regiji zove, imamo puno na\u0161ih vinara, vinogradara koji se to hobisti\u010dki bave, vikenda\u0161i i tako dalje, da \u0107e se oni svi prijavljivati u upisnik Agenciji za pla\u0107anje, po ovom Prijedlogu Zakona moraju. Za\u0161to smo i\u0161li s tim modelom, kad je to u praksi neprovedivo? Tko \u0107e te tisu\u0107e takvih malih proizvo\u0111a\u010da prekontrolirati? Nema resursa, ni ljudskih kapaciteta, ni Agencija za pla\u0107anje, ni Dr\u017eavni inspektorat. Za\u0161to onda si zadajemo to \u0161to ne\u0107emo mo\u0107i provesti? Donosimo Zakon koji \u0107e biti u praksi neprovediv, a pogotovo \u0161to u okru\u017eenju Austrija i neke druge zemlje imaju minimum ispod kojeg se ne mora prijavljivati, dal' je to za nas prihvatljivo, 200, 300 ili 100 \u010dokota, o tom smo mogli razgovarat i donijet, i ugraditi to u Zakon da ti mali proizvo\u0111a\u010di nemaju obvezu se upisati u registar kao potencijal, jer sutra ako ga danas upi\u0161ete kao potencijal sa pet \u010dokota, sutra \u0107e te mu razrezati nekakvu drugu obvezu \u0161to sigurno ne\u0107e na\u0161 takav mali proizvo\u0111a\u010d mo\u0107i prihvatiti, a s druge strane samo ih maltretirate, ionako oni to koriste za svoj hobi, za svoje vlastite potrebe, tako da \u0107emo mi vjerojatno na ove \u010dlanke i\u0107i s amandmanom da se taj broj ipak kao donja granica stavi, jo\u0161 \u0107emo se dogovoriti kolege u Klubu ukoliko \u0107emo to staviti, a mislim da nije dobro da ovako ostane da svaka fizi\u010dka i pravna osoba koja ima i jedan trs se mora prijaviti u upisnik kao vinorodni vinogradarski potencijal, da mislimo da to nema smisla. Isto tako u \u010dlanku 57. gdje se navodi \u0161to sve mo\u017ee biti na tr\u017ei\u0161tu kao vino, pa onda u \u010dlanku 7. ka\u017ee da se mogu biti i mo\u0161t i vino koji su, koji nisu proizvedeni od umjetnih tvari, od pomije\u0161anih sa patvorenim vinima, i tako dalje, pa za\u0161to to op\u0107e navodit da to mo\u017ee bit na tr\u017ei\u0161tu, pa sprije\u010dimo da se to na\u0111e na tr\u017ei\u0161tu, to op\u0107e ne bi trebalo biti u \u010dlanku 7., u stavku 7. \u010dlanka 57., treba to izbaciti, ili napisati to ne smije bit na tr\u017ei\u0161tu. Na ovaj na\u010din otvorimo prostor da nam patvorena vina do\u0111u na tr\u017ei\u0161te, ili je to o\u010dito nekakva namjera da i dalje se mogu nekvalitetna vina uvoziti na hrvatsko tr\u017ei\u0161te, pa jel' to ovaj \u010dlanak govori. I mislim da u tom pravcu moramo doraditi jo\u0161 ovaj Zakon i eto pozivam dr\u017eavnom tajnika da nam to pojasni \u0161to su mislili s tim stavkom 7. u \u010dlanku 57. U kona\u010dnici i ovaj jedan, od novih Zakona o vinu je jedan iskorak gdje se \u017eeljelo pomo\u0107i na\u0161im vinarima i vinogradarima, pozdravljamo jo\u0161 jednom tu \u017eelju da se kroz administrativno rastere\u0107enje i skidanje tih parafiskalnih nameta, ovaj sektor financijski rastereti sa nekih 14 milijuna kuna, ali svakako da se moglo jo\u0161 puno vi\u0161e u\u010diniti kroz ove mjere koje sam spominjao, i kad je rije\u010d o sprje\u010davanju \u0161irenja zlatne \u017eutice, i kroz porezna rastere\u0107enja ovoga sektora, i kroz mjere i potpore, i kroz direktna pla\u0107anja. A evo koristim priliku i pitati ovo \u0161to su neki mediji objavili da je gospodin Hogan, povjerenik Europske komisije za poljoprivredu, izjavio da ministar Tolu\u0161i\u0107 nije dobro ili da nisu to\u010dni podaci koje je naveo o direktno ispla\u0107enim potporama na\u0161im hrvatskim poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima, spominje se iznos od 126 milijuna EUR-a, molim dr\u017eavnog tajnika da nam to pojasni, da, mislim da to zanima cjelokupnu hrvatsku javnost jer ako je to to\u010dno, onda sigurno ministar Tolu\u0161i\u0107 mora odstupiti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131140",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107i Klub zastupnika je onaj HNS-ov, u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovana zastupnica Bo\u017eica Makar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131141",
        "text": "Po\u0161tovani podpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de, kolegice i kolege. Pa evo govore\u0107i o Kona\u010dnom prijedlogu Zakona o vinu, jo\u0161 jednom moram istaknuti velike probleme i pote\u0161ko\u0107e s kojima se susre\u0107u na\u0161i vinogradari i vinari. Naime ve\u0107 du\u017ei niz godina postoji negativan trend u sektoru vinogradarstva i vinarstva, i to kako u povr\u0161inama tako i u proizvodnji vina. Proizvo\u0111a\u010di vina imaju velikih pote\u0161ko\u0107a zbog uvoza vina, imaju problema zbog sivog tr\u017ei\u0161ta, me\u0111utim u zadnje vrijeme imaju velikih problema i zbog zlatne \u017eutice, o tome su govorili ve\u0107 ovdje kolege, i dobro je da se javno govori o tome, da se po\u010delo to rje\u0161avati, i naravno pozdravljamo \u0161to je to rije\u0161eno u Istri gdje su stvarno bile velike povr\u0161ine time zahva\u0107ene, gdje je prvo bilo zahva\u0107eno upravo na podru\u010dju Istre, me\u0111utim ima i drugih podru\u010dja. Ima podru\u010dja upravo te Sjeverozapadne Hrvatske gdje je vinogradarstvo se radi na jedan druk\u010diji na\u010din, odnosno gdje su parcele, ima dio velikih ali jako puno ima malih ili onih hobi vinogradara o kojima smo govorili tu, a da ne govorim da ima jako puno zapu\u0161tenih parcela. I tu je problem na koji na\u010din pri\u0107i rje\u0161avanju tog problema u tim podru\u010djima, ako se ne osigura ono \u0161to je ve\u0107 bilo rije\u010di, odre\u0111ena sredstva za te aktivnosti. Ja znam i svjesna sam da jedinice lokalne samouprave naro\u010dito u tim ruralnim podru\u010djima, ne mogu same financirati kr\u010denje tih povr\u0161ina, da osiguraju sredstva za spre\u010davanje da se ne \u0161iri, da se uni\u0161ti taj ameri\u010dki cvr\u010dak, jednostavno one to ne mogu, i mora se krenuti sa konkretnim mjerama od strane dr\u017eave. Mi naime pri\u010damo o tome ve\u0107 tre\u0107u godinu, ali smo napravili jako, jako malo. I zna\u010di uz sve ostalo s \u010dime se susre\u0107u na\u0161i vinogradari sad imamo jo\u0161 i ovaj problem. Dakle, stvarno je krajnje vrijeme da se krene s konkretnim mjerama, jer velim, jedinice lokalne samouprave od kojih smo o\u010dekivali da \u0107e na svom podru\u010dju rje\u0161avati takve probleme, to ne rje\u0161avaju, mislim da nije razlog da komunalni redari ne\u0107e izlaziti na teren, da se ne\u0107e postupati jer jednostavno netko mora to platiti ako se ide ne\u0161to raditi, i ako se odre\u0111ene radnje odvijaju. Pa onda ako uzmemo ovaj omjer kakav nam je sad da mi uvozimo 10 puta ve\u0107u koli\u010dinu vina nego \u0161to izvozimo, on \u0107e biti sigurno jo\u0161 lo\u0161iji, iako imamo, evo \u010duli smo u 2017. odre\u0111eno pove\u0107anje izvoza vina, ali to bitno ne mijenja ovaj omjer. Sama cijena vina koje se uvozi je 1 EUR-o, dok je to odnos cijena koje se posti\u017ee za na\u0161e vino na na\u0161im tr\u017ei\u0161tu 1:2,2 \u0161to je i solidna cijena, naro\u010dito za one koji znaju \u0161to kupuju, ti kupuju na\u0161a vina, i dakle, cijena nije toliko manja na na\u0161em doma\u0107em tr\u017ei\u0161tu koliko se posti\u017ee u izvozu, me\u0111utim znamo da u izvozu imamo izuzetno skupa vina, neka na\u0161a koja su kontroliranog porijekla i koja izvozimo i to je dobro i na tome upravo trebamo i dalje raditi. Novim Zakonom o vinu donosi se pravni okvir za proizvodnju gro\u017e\u0111a i vina, prodaje vina u tr\u017ei\u0161no transparentnim uvjetima. Istovremeno ja\u010da se uloga vinskih udru\u017eenja i unapre\u0111uje marketing vina. Novi zakon predvi\u0111a manje administriranje a ve\u0107u kontrolu na terenu. Svi vinari mnogo o\u010dekuju od ovog zakona, mnogo su o\u010dekivali i mislim da ima ve\u0107ina njih koji su zadovoljni sa nacrtom ovog kona\u010dnog prijedloga zakona. Normalno da bi svaki od njih jo\u0161 ne\u0161to dodao, ne\u0161to izuzeo ako gleda isklju\u010divo iz svoje perspektive. Me\u0111utim, generalno postoji zadovoljstvo me\u0111u vinarima i vinogradarima. Najva\u017enije zna\u010dajke koje bi trebale pomo\u0107i upravo vinarima i vinogradarima kroz ovaj zakon su uspostava 4 nove regije i to kako vinarske tako i marketin\u0161ke. Predvi\u0111a se osnivanje i financiranje regionalnih organizacija, vinara i nacionalnog odbora, donosi se ukidanje evidencijskih markica i uspostava marketin\u0161kih markica, osigurava se poja\u010dana kontrola proizvodnje i prometa gro\u017e\u0111a i vina. Istovremeno ovaj zakon predvi\u0111a i decentralizaciju postupaka organolepti\u010dkog ocjenjivanja po vinarskim regijama. Uklju\u010duje se i male proizvo\u0111a\u010de u sustav kontrole bez financijskih optere\u0107enja. Izme\u0111u ostalog evo u ovom drugom \u010ditanju osim \u0161to smo u zakonu osigurali i provedbu uredbi Europske komisije uvr\u0161tena je i Uredba 273. iz 2018. \u0161to smo imali i koja je usvojena izme\u0111u prvog i drugog \u010ditanja. Ovim Prijedlogom zakona o vinu omogu\u0107eno je udru\u017eivanje vinara i vinogradara na regionalnom nivou radi njihove aktivnije uloge u promid\u017ebenim aktivnostima i poslovima. I to je stvarno va\u017eno, me\u0111utim ako ne\u0107emo rije\u0161iti neke od ovih stvari koje smo prije naveli te\u0161ko da \u0107emo samim promid\u017ebenim aktivnostima ne\u0161to posti\u0107i kada \u0107emo imati sve dalje, sve manje vinograda i manje proizvodnje vina ako hitno ne\u0161to ne napravimo. Zakonom je jasno definirani razlikovni okvir za proizvodnju gro\u017e\u0111a za vlastite potrebe u vrlo ograni\u010denom obuhvatu i onih proizvo\u0111a\u010da gro\u017e\u0111a, mo\u0161ta i vina koji proizvode za tr\u017ei\u0161te. Tako je u \u010dlanku 10. navedeno tko se smatra proizvo\u0111a\u010dem gro\u017e\u0111a, mo\u0161ta, vina i puniteljem vina. Ure\u0111eni su postupci za u\u010dinkovitiju administrativnu kontrolu svih podataka koje su proizvo\u0111a\u010di gro\u017e\u0111a i vina obvezni dostavljati. I nadam se da \u0107e to biti iz \u0161to manje papira dostupnost \u0161to ve\u0107eg podataka da ne\u0107emo i\u0107i na optere\u0107ivanje dodatnim jo\u0161 nekim dokumentima koje \u0107e na\u0161i vinogradari i vinari trebati ispunjavati kao \u0161to je bilo predvi\u0111eno kada smo imali procjenu berbe i takve stvari. Ujedno se poja\u010dava i kontrola na terenu koju \u0107e provoditi terenski vinski nadzornici sa svrhom provjere uskla\u0111enosti dostavljenih podataka sa stvarnim stanjem \u010dime oja\u010davamo sustav sljedivosti, proizvodnje gro\u017e\u0111a i vina. Kada govorimo o uspostavljanju novih regija koje su ujedno vinarske i marketin\u0161ke govorimo o regijama Slavonija i Hrvatsko Podunavlje, Hrvatska Istra i Kvarner, Dalmacija i sredi\u0161nja bregovita Hrvatska. Jednostavno ne mogu a da tu se ne osvrnem na ovu sredi\u0161nju bregovitu Hrvatsku, dobili smo odgovor da je to uskla\u0111eno da vinarima sa HGK-om, sa njihovom sekcijom, da se o tim nazivima regija stvarno provela stru\u010dna analiza, kontrola, odnosno prijedlozi da su bili dostavljeni i da je to prihva\u0107eno kao ono \u0161to je najprihvatljivije. Isto tako dobili smo i uvjeravanje da su upravo udruge vinogradara sa na\u0161eg podru\u010dja, to je podru\u010dje Zagorja, Podravine, Me\u0111imurja zadovoljne ovim nazivom sredi\u0161nja i bregovita Hrvatska. Ja vjerujem u to i zbog toga \u0107emo mi podr\u017eati ovaj prijedlog zakona me\u0111utim moramo priznati da i ja i kolege iz kluba iz ovog na\u0161eg dijela kada smo razgovarali sa na\u0161im proizvo\u0111a\u010dima vina da nismo do\u0161li do takvih informacija kakve smo dobili. Ali evo, ako je to stvarno stav gospodarske komore, na\u0161ih udruga vinogradara klub HNS-a \u0107e podr\u017eati ovaj zakon. Istovremeno decentraliziraju se kontrole vina prije stavljanja u promet \u0161to je mogu\u0107e bli\u017ee vinskim regijama, ure\u0111uje se proizvodnja i promet gro\u017e\u0111a radi kontrole kvalitete i suzbijanja sivog tr\u017ei\u0161ta. Tako da ne bude vi\u0161e neregistriranih vina na tr\u017ei\u0161tu i nelojalne konkurencije. Dakle prema prijedlogu vinara u ovom zakonu je ure\u0111eno da se organolepti\u010dka kontrola vina vi\u0161e ne\u0107e obavljati samo u Zagrebu nego \u0107e npr. vino iz ... [[Govornik se ne razumije.]] ocjenjivati licencirani senzori\u010dari iz tog podru\u010dja dok \u0107e vina iz Me\u0111imurja ili iz Zagorja ocjenjivati senzori\u010dari iz tog podru\u010dja koji uklju\u010duju i vinare s tog podru\u010dja koji su licencirani za to ocjenjivanje a oni upravo najbolje poznaju to vino. Ovime se osigurava i podizanje razine kvalitete ocjenjivanja a samim tim i prepoznatljivost vina odre\u0111ene regije. Ono \u0161to mi u klubu HNS-a posebno pozdravljamo a \u0161to je prepoznato i od strane vinara je administrativno rastere\u0107enje od 33% na, te ve\u0107a kontrola na terenu, to je svakako ono \u0161to je veoma, veoma bitno u ovom zakonu jer u cilju rastere\u0107enja sektora vina otvara fiskalnih nameta, tro\u0161kovi vezani uz naknade za izdavanje rje\u0161enja za stavljanje vina na tr\u017ei\u0161te, vi\u0161e se ne\u0107e napla\u0107ivati od proizvo\u0111a\u010da, ve\u0107 \u0107e se ti tro\u0161kovi podmirivati iz dr\u017eavnog prora\u010duna. Procjena je da se radi negdje o 10 milijuna kuna. Ako tim 10 milijuna dodamo jo\u0161 2 milijuna kuna koliko se planira u\u0161teda od evidencijskih markica koja su do sada bile obavezne za ozna\u010davanje vina, ukupna u\u0161teda za na\u0161e vinare je 12 milijuna kuna. Ako se sve to ulo\u017ei u vinarstvo, u marketing i ako se svemu tome pomogne upravo kroz hitno rje\u0161avanje problema zlatne \u017eutice, mislim da \u0107emo onda biti kompletno rije\u0161iti taj problem i da \u0107e vinogradari i vinari tek tada biti zadovoljni. Klub HNS-a \u0107e podr\u017eati ovaj zakon. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131142",
        "text": "Hvala lijepa. Idemo na pojedina\u010dnu raspravu, prva je trebala biti po\u0161tovanog zastupnik Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131143",
        "text": "Hvala lijepo presjedavaju\u0107i. Uva\u017eeni tajni\u010de sa svojim suradnicima, kolegice i kolege, \u010dudo da u dr\u017eavi, jel kasnimo sa zakonima ili ne znam ili ga nismo za\u0161titili, ali za\u010du\u0111uju\u0107e da, jel barem je nejasno zbog \u010dega u RH od 2012. od ulaska u EU do sada imamo smanjenje, zna\u010di, proizvodnje vina, hrvatskog doma\u0107ega, to je \u010dudno, to je pod jedan. Drugo, hvalimo se uvijek pove\u0107anjem turizma, zna\u010di, rezultati govore da nam je turizam pove\u0107an, a rapidno pada kao i sve ostalo u poljoprivredi i vinogradarstvu, \u0161to zna\u010di da Ministarstvo poljoprivrede bi trebalo imati nekakvu financijsku svoju omotnicu jer o\u010dito ovo sve \u0161to se pozivaju na EU fondove, ono vidjeli smo da je i revizija rekla dr\u017eavna da jednostavno smo na dnu Europe i to je poznato po povla\u010denju sredstava, ali ministarstvo bi trebalo imati nekakvu financijsku omotnicu za poticanje vinogradarstva jel je opet, ponavljam, umjesto da nam raste proizvodnja doma\u0107ega vina, nama pada, u isto vrijeme otkad smo u\u0161li u EU kao na ve\u0107em smo tr\u017ei\u0161tu, imamo sve uvjete i resurse da razvijemo vinogradarstvo na cijelom podru\u010dju RH, turizam pove\u0107an, ja ne znam jel ministarstvo, tajnik bi mogao odgovoriti, razmi\u0161ljalo u tome smjeru da se kao vrlo bitna, nije proizvodnja vina, da kroz nekakvu financijsku omotnicu, kroz nekakav fond u biti da se osna\u017ei proizvodnja vina jel na ovaj na\u010din \u0107e nas brojnim Direktivama EU koje nam dolaze kao na traci iz EU iz Brisela \u0107e uni\u0161tit doma\u0107u proizvodnju, izme\u0111u ostaloga, vina. Ja bi volio kad bi ministar rekao da imaju nekakve mjere il nekakav kratkoro\u010dni, ne ni dugoro\u010dni, nego kratkoro\u010dne mjere koje \u0107e kroz odre\u0111ene financijske potpore, kroz nekakav okvir financijski pomo\u0107i vinogradarima da opstane jer vidimo da je rapidan pad proizvodnje vina doma\u0107eg. Ja bi volio da dobijemo taj odgovor od ministra koji je vrlo bitan za proizvodnju vina i razvoj ove djelatnosti, me\u0111utim, ja ne znam ho\u0107e imati potrebu za to odgovoriti, to je klju\u010dno pitanje jel ina\u010de imat \u0107emo zapu\u0161tene i maslinike i vinograde ako ne budemo poglavito proizvodnja vina, ja govorim sad za Dalmaciju, tako je i u kontinentalnom dijelu, ako ne bude poticaja, al poticaja koji \u0107e biti, poticaji prema proizvedenome, a ne prema nekom da se prijavi, nije vidio vinograd kako izgleda da dobija poticaj kao \u0161to je slu\u010daj brojnih poticaja u poljoprivredi u koji su odlazili tko zna kome i tko zna gdje, zato je \u010dudno, zato je to, ovdje bi trebalo gledati rezultat, otkad smo u\u0161li u EU manje 40% vina proizvodimo. Ako imamo brojne fondove, brojne mogu\u0107nosti kroz razne mjere i europski fondovi i smatram da bi ministarstvo ovdje trebalo poduzeti mjere, da bi trebalo imali financijski okvir da se poti\u010de proizvodnja vina doma\u0107ega, jel vidimo mi na tr\u017ei\u0161tu, ja znam evo, u moj kraj dolaze vina iz Makedonije gro\u017e\u0111a iz drugih krajeva koja su jeftina, koja su puno jeftinija i neisplativa je proizvodnja, zna\u010di, jednostavno ljudi pomalo odustaju od proizvodnje tog vina, naravno, triba pomo\u0107 i tim krajevima na\u0161im zavisno od teritorija i podru\u010dja odakle dolazi da se brendiraju odre\u0111ena vina, da budu prepoznatljiva, brendin sa markicom, a ne da budu pod raznim imenima vina koja su jednostavno niti imaju doticaja sa na\u0161im krajevima, jednostavno im se prodaje pod tim imenom, triba za\u0161titit doma\u0107e, zna\u010di, vino, doma\u0107u proizvodnju jel to mora biti glavni, to je dodatna vrijednost turizmu, nije dodatna vrijednost turizmu samo \u0161to je do\u0161ao turist ako mi manje prodajemo doma\u0107ih vina, nego, manju proizvodnju imamo nego prije. Prema tome, ja o\u010dekujem od ministarstva da za\u0161tite tj. da pomognu, kako sam rekao u financijskom omotnicom i to triba pod hitno radit jel ina\u010de izgubit \u0107emo sve vino, evo volio bi, proizvodnju vina, volio bi od tajnika da odgovori na ova pitanja, postoje li nekakve mjere za zaustavljanje i propadanje tj. odumiranje vina, a svi zakona ne\u0107e pomo\u0107 bude li ovakav, zna\u010di, financijski okvir kakav je sad. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131144",
        "text": "Hvala. Imamo jednu repliku po\u0161tovanog zastupnika \u017deljka Lenarta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131145",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Pa kolega Bulj, evo, dobro ste primijetili da imamo pad proizvodnje vina unato\u010d tome \u0161to je do\u0161lo do zna\u010dajnog porasta kvalitete vina u zadnjih 25.g. u RH, unato\u010d tome \u0161to imamo porast turizma jer svaki ministar turizma se hvali zna\u010dajnim porastom, zna\u010dajnim porastom prihoda od turizma, brojem no\u0107enja, dolazaka turista, a svejedno imamo pad potro\u0161nje. Tu se postavlja pitanje, da li negdje pu\u0161ta ba\u010dva, da li negdje curi, pa nam dolaze vina koja nisu evidentirana, a nisu proizvedena unutar RH. Bojim se da ovo ukidanje markica bi moglo pridonijeti tom dijelu da \u0107e jo\u0161 bolje past doma\u0107a proizvodnja vina. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131146",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131147",
        "text": "Apsolutno bi se slo\u017eio da je to nejasno i ja ne vidim obrazlo\u017eenje niti ministarstva i obrazlo\u017eenje kako je mogu\u0107e da turizam tj. broj turista rapidno raste, \u0161ta je dobro, me\u0111utim je \u010dinjenica da mi od turizma u biti dodatnu vrijednost nemamo ako je smanjena proizvodnja vina. Zna\u010di manje se prodaje vina, smanjuje se, zna\u010di mi nismo za\u0161titili na\u0161e doma\u0107e vino, a s koje strane il s kojeg tr\u017ei\u0161ta dolazi vino il zbog \u010dega na\u0161i poslu\u0161no slu\u0161aju odre\u0111ene direktive pa dolaze vina iz Srbije, Makedonije, drugih dr\u017eava nekontrolirano, ja nemam ni\u0161ta protiv tr\u017ei\u0161ta, ali prije svega bi preferira doma\u0107a vina i to je doma\u0107a autohtona proizvodnja i smatram to bi tribalo uz ove smje\u0161tajne kapacitete ovaj krevete koje imaju na\u0161i iznajmljiva\u010di jo\u0161 imati i ovaj po\u0161to im je zabranilo u polupansion i pansion vjerojatno ne smiju davati vi\u0161e ni vina. U biti mi ko da namjerno zakonima \u017eelimo zabraniti proizvodnju vina da se ne koristi tj. vino kod na\u0161ih turista. Jer ja ne vidim drugi na\u010din, ne vidim drugo obrazlo\u017eenje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131148",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a sad ide, slijede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je bit \u0107e ona po\u0161tovanog zastupnika Josipa \u0110aki\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131149",
        "text": "Hvala lijepo gospodine podpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, gospodine dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, pa evo Kona\u010dni prijedlog Zakona o vinu donosi se i u svrhu uskla\u0111enja sa Europskim direktivama EU kao i propisima u sektoru vinarstva i vinogradarstva i vidimo da je apsolutno to dobro jer jo\u0161 dvije koje izme\u0111u prvog \u010ditanja, drugog su do\u0161le dvije izmjene europskog zakonodavstva su tako\u0111er implementirane u ovo drugo \u010ditanje zakona i tako da Kona\u010dni prijedlog Zakona o vinu ure\u0111uje se pravni okvir i implementacija 7 u Uredbi EU u podru\u010dju proizvodnje, trgovine, za\u0161tite i u sektoru vinarstva i aromatiziranih proizvoda od vina. Ono \u0161to je bitno za re\u0107i da Kona\u010dni prijedlog Zakona o vinima ure\u0111uje se nadle\u017ena tijela, tj. ure\u0111uju se nadle\u017ena tijela za provo\u0111enje ovog zakona, zemljopisna podru\u010dja uzgoja vinove loze, sorte vina, sorte vinove loze, enolo\u0161ki postupci i prakse, vinogradarski registar, sustav ispitivanja kvalitete vina prije stavljanja u promet, sustav za\u0161tite za\u0161ti\u0107enih oznaka za vina, proizvodnja vo\u0107nih vina te nadzor i kontrola proizvodnje i prometa vina. Ono \u0161to je apsolutno pohvalno to je ono \u0161to se ukida ovim novim zakonom, a ukidaju se naknade za kontrole stavljanja u promet te se time smanjuje 12 milijuna koji su prikupljani od tih naplata kontrole i u cilju za\u0161tite potro\u0161a\u010da osigurava se poja\u010dana kontrola proizvodnje i prometa gro\u017e\u0111a i vina u cilju suzbijanja sivog tr\u017ei\u0161ta kroz utvr\u0111ivanje jasnih nadle\u017enosti u sustavu kontrole, u sustavu kontrole koje provode osim tijela dr\u017eavne, dr\u017eavnog inspektorata, koje provode Ministarstvo financija u uvozu i izvozu vina. Naime, \u0161to je va\u017eno re\u0107i da kroz tu kontrolu apsolutno sam primijetio da u zakonu postoje jo\u0161 ja\u010di standardi i kriteriji nego \u0161to su u EU, pa tako \u0107e i vina koja su iz uvoza vjerojatno biti podvrgnuta kontrolama i ne\u0107e biti patvorina na tr\u017ei\u0161tu kao \u0161to su sada u velikim koli\u010dinama i ona su sa znatno ni\u017eim cijenama od onih koje bi zadovoljavale na\u0161e proizvo\u0111a\u010de u proizvodnji vina te su zapravo nesrazmjerne onom \u0161to se ula\u017ee u proizvodnju vina tj. uzgoj vinograda, gro\u017e\u0111a itd. Mislim da je u tom grmu le\u017ei zec i zato kada \u010dovjek nema isplativost onda nema ni razloga se baviti vinogradarstvom koje je izuzetno te\u017eak posao na\u0161ih vinogradara, kao i vinara i mislim da tu treba posebnu pozornost kao \u0161to je ovaj zakon, a i oni koji su u svojim primjedbama govorili jasno su rekli da podr\u017eavaju i da je zakon jedan napredak, jedan korak naprijed, mo\u017eda ne ogromno velik, ali sigurno da je dostatan kako bi se pobolj\u0161alo stanje vinogradarstva i vinarstva te uzgoj vinove loze. Iako vidimo da dosta na\u0161ih brdovitih predjela, pogotovo tamo gdje mi \u017eivimo kod malih vinogradara postaju pusti i nema ih tko vi\u0161e obra\u0111ivati te se smanjuje interes. S druge strane postoje oni koji umno\u017eavaju vinograde i koji se bave\u0107i se vinogradarstvom imaju svoj uspjeh na tr\u017ei\u0161tu, proizvode visoko kvalitetna vina i njih se stimulira kroz mjere koje je ministarstvo odredilo. Vjerujemo da \u0107e i sve ova, kao i uvo\u0111enje registra pri Agenciji za pla\u0107anje, da \u0107e doprinijeti jednostavnijem vo\u0111enju evidencije kao i prijavama u registar vinogradara i vinara. Pa tako i pravima i obavezama korisnika zakonom kroz detaljno evidentiranje u vinogradarskom registru svih faza prometa od gro\u017e\u0111a do prodaje vina u ugostiteljskim objektima. Jasno \u0107e se definirati tko \u0161ta i za\u0161to prodaje. I danas je to regulirano, no me\u0111utim ovo je puno bolja opcija koja dolazi pred nas i mislim da ovo drugo \u010ditanje je bitno popravilo ono prvo, kao i komentari koji su uva\u017eeni, kao \u0161to sam rekao u jednoj replici kroz desetke prihva\u0107enih primjedbi u javnom savjetovanju kao i djelomi\u010dno prihva\u0107eni desetke je uvr\u0161teno u ovaj drugo \u010ditanje zakona, te jedan amandman koji \u0107e bitno popraviti jo\u0161 ono \u0161to nedostaje. Decentralizacija, decentralizirali su se zapravo postupci organolepti\u010dkoga ocjenjivanja vina po vinarskim regijama u koji se uklju\u010duju i proizvo\u0111a\u010di sa ciljem pribli\u017eavanja sustavu ocjenjivanja proizvo\u0111a\u010dima. Zna\u010di to ocjenjivanje puno puta, svi moraju do\u0107i u Zagreb dostaviti svoje uzorke, po tri uzorka od svake sorte kako bi bili ocijenjeni. Puno put se to zagu\u017eva pa na vrijeme se ne dostavi rje\u0161enje vinogradarima kako bi mogli staviti vina u promet i tu dosta je bilo problema. Nadamo se da \u0107e se to izbje\u0107i i da \u0107e biti korektniji oni koji \u0107e ocjenjivati vina i stavljati njima ocjenu kvalitete. Ukidaju se kao \u0161to su ve\u0107 i rekli evidencijske markice, uspostavljaju se \u010detiri nove vinogradarske regije. Nadam se da \u0107e biti dovoljno sluha, razuma kako \u0107e se vinogradari udru\u017eiti u tu regionalnu opredijeljenost i kroz nju djelovati, prezentirati, marketin\u0161ki nastupati, mehanizacijom pomagati i usavr\u0161avati vinogradarstvo i vinarstvo, da \u0107e to biti stvarno jedan dobar potez, tu treba dovoljno biti razuma, sloge kod svih i nadam se da \u0107e svi zajedno kroz ove \u010detiri regionalne, opredjeljenja napraviti se i \u010detiri udruge koje \u0107e funkcionirati i biti od koristi na\u0161im vinogradarima i vinarima. Naravno Slavonija i Hrvatsko Podunavlje, hrvatska Istra i Kvarener, Dalmacija kao i sredi\u0161nja bregovita Hrvatska. Mo\u017eda je trebalo tu sredi\u0161nja bregovita Hrvatska re\u0107i sredi\u0161nja sjeverna bregovita Hrvatska pa da budu i ovi zadovoljni. Ali ja ipak mislim da vinogradi ne rastu na Dravi pa bregovito, bregovitost je opisna dimenzija koja govori o tome gdje se sade vinogradi jer tamo su bolji uvjeti za sa\u0111enje, manje je mrazova, manje je onih \u0161teta koje se doga\u0111aju u nizinama. Ako bi bili vinogradi ... [[Govornik se ne razumije.]] posa\u0111eni, koliko ja se razumijem u to. Predvi\u0111a se priznavanje te \u010detiri regionalne organizacije vinara i mislim da \u0107e to doprinijeti jo\u0161 kvalitetnijim vinima i da \u0107e na\u0161a kvalitetna vina kroz vrijeme izgurati one koji su zapravo zaposjeli na\u0161e trgova\u010dke centre i sa jeftinim nekvalitetnim vinima \u0161to se zadovoljavaju na\u0161i gra\u0111ani sigurno \u0107e na\u0161a vina biti ekskluziva i na hrvatskom a i na svjetskom tr\u017ei\u0161tu \u0161to ve\u0107 i jesu. Slu\u0161aju\u0107i vinare koji se dugogodi\u0161njim bave koji su osvojili pola svijeta ve\u0107 sa svojim proizvodima, oni su pozdravili ovaj zakon, oni su sve rekli da je o ovom zakonu po njima jako dobro u\u010dinjeno, da su u stalnom kontaktu sa Ministarstvom, da su uskla\u0111ivaju\u0107i sve pravne norme i europske standarde do\u0161li do ovakvih zakonskih rje\u0161enja koja \u0107e biti zapravo dobrobit na\u0161im vinogradarima i vinarima a naravno omogu\u0107avanje da ne pla\u0107aju ono \u0161to je do sada bilo obavezno kao markice u sektoru vina to se dodatno rastere\u0107uje za dva milijuna kuna, vinarski sektor i vjerujem da \u0107e to biti upotrjebljeno u marketingu, u dodatnu proizvodnju, u \u0161ta ja znam mehanizaciju, u pomo\u0107 kroz razne vidove u ovom te\u0161kom sektoru zara\u0111ivanja novaca kroz vinogradarstvo i vinarstvo. Mislim da ovaj zakon je dobar korak unaprijed na\u0161em vinogradarstvu i vinarstvu i ja ga pozdravljam osobno i mislim da ne treba \u0161pekulirati oko njega nego ga treba donesti konsenzusom kako bi on bio punopravan i kako bi \u0161to prije po\u010deo va\u017eiti jer kroz njega su i uzgoj vinove loze i proizvodnja i kemijsko organolepti\u010dka svojstva definirana kao i obavljanje poslova u vinogradarstvu i vinarstvu, jasno su definirani kroz ovaj zakon. Vjerujem da \u0107e i oni koji su zapustili svoje vinograde a po Zakonu o poljoprivrednom zemlji\u0161tu ne smiju biti parcele zapu\u0161tene, shvatiti da trebaju to staviti u funkciju ina\u010de \u0107e morati jedinice lokalne samouprave kao i inspekcije ministarstva biti u funkciji sprje\u010davanja zapu\u0161tanja na\u0161ih vinograda. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131150",
        "text": "Hvala. Imamo dvije replike, prva je po\u0161tovanog zastupnika Lenarta. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131151",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Pa kolega \u0110aki\u0107, mi iz HSS-a pozdravljamo svako smanjenje fiskalnih i parafiskalnih nameta svim poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima, posebno vinarima i pojednostavljenje stavljanja njihovog proizvoda na tr\u017ei\u0161te. Smatrali smo da je i do sada dr\u017eava trebala financirati te markice jer njoj je u interesu kontrola prometa vina. Da li \u0107e biti skidanje markica dobro ili ne\u0107e ne znam, ali svakako ne trebaju biti na, te\u017ei\u0161te, na tro\u0161ak proizvo\u0111a\u010da. Ja bih samo rekao jednu re\u010denicu koju sam evo slu\u0161ao u va\u0161em govoru da ne\u0107e vina biti patvorena kao do sada na tr\u017ei\u0161tu. Da li vi to imate saznanja da su vina bila do sada stavljena patvorena i odakle su ona do\u0161la? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131152",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u0110aki\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131153",
        "text": "Pa s obzirom da se i ja pomalo bavim vinogradarstvom i vinarstvom sa nekakvih 4,5 hektara. Vidim koliko treba ulagati u proizvodnju, tj. u uzgoj vinove loze, u proizvodnju a onda u finalni proizvod i koliko se na tr\u017ei\u0161tu mo\u017ee dobiti. Oni koji prodaju litru vina ispod nekakve realne cijene na hrvatskom tr\u017ei\u0161tu, ja ih smatram da su patvoritelji jer ta vina trebaju sigurno do\u017eivjeti kontrolu jer u njima nema dovoljno ja vjerujem sastojaka gro\u017e\u0111a nego ne\u010dega drugoga. Jer tako jeftino se ne mo\u017ee proizvesti dobro vino.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131154",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ivana \u0160ukera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131155",
        "text": "Kolega \u0110aki\u0107u, vinograd tra\u017ei slugu a ne gospodara. I da bi dobra kapljica do\u0161la na stol treba silna ljubav, puno posla. I slu\u0161aju\u0107i danas raspravu u kontekstu ovog zakona nitko nije u principu spomenuo ono \u0161to je Hrvatskoj kao turisti\u010dkoj zemlji bitno a to je da se regulira tr\u017ei\u0161te vina, da hrvatsko vino do\u0111e na stolove, da turisti koji do\u0111u u Hrvatsku piju hrvatsko vino i da ovaj zakon je jedan korak vi\u0161e za\u0161tite onih koji legalno rade i legalno posluju i proizvode vino, ali ponavljam mi o tome danas ne raspravljamo, mi raspravljamo koliko je vina bilo 2012. proizvedeno, koliko 2017.-te, 'ajmo usporedit podatke i re\u0107i za\u0161to je to tako, me\u0111utim osnovna namjena, namjera ovog Zakona je, predlagatelja ovoga Zakona je da se za\u0161tite oni koji legalno i korektno rade, isto tako da se na stolovima u Hrvatskoj kao turisti\u010dkoj zemlji pije hrvatsko vino, a ne neka druga vina koja po kvaliteti nisu ni pribli\u017eno takva.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131156",
        "text": "Hvala. Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u0110aki\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131157",
        "text": "To\u010dno je kolega \u0160uker. Ku\u0161aju\u0107i razne vrste vina koja se nalaze u turisti\u010dkoj ponudi diljem na\u0161ega Jadrana gdje se najvi\u0161e prometuje, pa ja bi rekao \u010dak i stranih vina. Uo\u010dljivo je da na\u0161a vina su daleko kvalitetnija nego ona koja dolaze iz uvoza i u tom grmu mislim da le\u017ei zec, treba kontrola \u0161to ja\u010da biti u onima koja se uvoze, bez obzira kakove oznake na sebi nose, mi imamo na to pravo, ima Hrvatska pravo kako bi kvalitetna doma\u0107a kapljica bila na na\u0161im policama, u na\u0161im ugostiteljskim objektima, kako bi bila dodatak prehrani i kako bi osvje\u017eavala i veselila na\u0161e ljude. Ne da se trujemo sa onim \u0161to zapravo je ispod svake cijene kao prvo, a kao drugo sigurno kvalitetom ne odgovara onom \u0161to pi\u0161e na deklaraciji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131158",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je po\u0161tovanog zastupnika Domagoja Mikuli\u0107a. A pardon, ovaj, prvo po\u0161tovani zastupnik Damir Felak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131159",
        "text": "Zahvaljujem gospodine dopredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, gospodine dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, sve vas srda\u010dno pozdravljam. Iz ovih rasprava o Zakonu o vinu mislim da je razvidno da je napravljen jedan kvalitetan Prijedlog Zakona koji uskla\u0111uje europsku zakonodavnu praksu sa praksom u Republici Hrvatskoj, i mislim da ba\u0161 kod vina, da se tu daleko oti\u0161lo u tom dijelu, \u0161to je sigurno mo\u017eda malo restriktivno za na\u0161e proizvo\u0111a\u010de, al' u kona\u010dnici bi trebalo dati dobre rezultate, jer bi se jednostavno trebale uvesti ista pravila igre na tr\u017ei\u0161tu Hrvatske kao \u0161to su i u, na cijelom podru\u010dju Europske unije. U svakom slu\u010daju za pozdraviti je u ovom Zakonu ono \u0161to su ve\u0107 i do sada kolege govorile da se, zna\u010di, podru\u010dje proizvodnje vina rastere\u0107uje sa nekakvih 12 milijuna kuna u raznim dijelovima, kod raznih rje\u0161enja, potvrda i markice prelaze na teret dr\u017eave, i ja se nadam da \u0107e tih 12 milijuna kuna stvarno biti usmjereno ono \u0161to se navodi u obrazlo\u017eenju, a to je promid\u017eba doma\u0107ih vina, isto tako pomo\u0107 organiziranju ovih regionalnih vinarskih organizacija, i da \u0107e kroz to na\u0161i vinari imati, imati posredne koristi, jer ne\u0107e morati ulagati u recimo, toliko sami svojih sredstava u marketing nego \u0107e se to \u010diniti iz tih sredstava koja se oslobode ovdje u dr\u017eavnom prora\u010dunu. Isto tako ovdje je ve\u0107 govoreno o mnogim problemima koji ti\u0161te na\u0161e vinogradarstvo i dozvolite, ja \u0107u re\u0107i svoje razmi\u0161ljanje \u0161to se ti\u010de ovog pada proizvodnje odnosno koli\u010dine vina koja je evidentirana kod nas da se izvozi u 2017.-oj, dozvolite da izrazim odre\u0111enu sumnju prema tom podatku jer mislim da gledaju\u0107i ovako generalno, da pada broj ovim malih proizvo\u0111a\u010da vina, ali se pojavilo na tr\u017ei\u0161tu puno srednjih i velikih proizvo\u0111a\u010da vina, jednostavno mi nije jasno, a to su i neki do sada ve\u0107 kolege zastupnici izrazili skepsu prema tom podatku, kako je do\u0161lo do tako velikog pada koli\u010dine, evidentirane koli\u010dine proizvodnje vina. Mo\u017eda tu postoje i neke druge, drugi kanali gdje zavr\u0161ava jedan dio proizvedenog, proizvedenog vina, ali te\u0161ko mi je o tome govoriti, nemam podatke, ali velim gledaju\u0107i oko sebe ono \u0161to se doga\u0111a, doga\u0111a se da se zapu\u0161taju mali vinogradi, ali ima i puno novih mladih proizvo\u0111a\u010da koji sade velike koli\u010dine trsova, hektara, koriste sredstva iz Europske unije, koriste sredstva iz poticaja jedinica lokalne samouprave ili regionalne samouprave, i mislim da je tu puno u\u010dinjeno. Ja \u0107u se isto dotaknuti jedne, jedne potencijalne velike opasnosti, a to je zlatna \u017eutica vinove loze, koja se \u0161iri i u Hrvatskoj, i mislim da tu treba puno aktivnije i samo Ministarstvo, i svi koji su dionici tog, tog dijela proizvodnje gro\u017e\u0111a i vinogradarstva, da treba puno aktivnije tome pristupiti i puno, rekao bih vi\u0161e i sredstava izdvojiti i agresivnije djelovati, jer jednostavno se doga\u0111a da se dosta vinograda u zadnje vrijeme kr\u010di i to bi, usu\u0111ujem se re\u0107i bez neke velike kontrole jer jednostavno, jednostavno su zara\u017eeni tom bole\u0161\u0107u i ljudi vi\u0161e ne mogu proizvoditi vino, a onda se ne usu\u0111uju ni sadit nove nasade jer nema pravog rje\u0161enja da im ponovno iz nekakvog zapu\u0161tenog vinograda koji je u njihovoj blizini ne\u0107e do\u0107i taj ameri\u010dki cvr\u010dak i prenijeti tu bolest, mislim da je to jedan problem s kojim se Ministarstvo sigurno treba puno aktivnije pozabaviti. Isto tako govorio sam ve\u0107 i u replici i spomenuo sam ovu, zna\u010di \u010dlanak 22. ovog Zakona koji nala\u017ee da se vodi evidencija vinogradarskog proizvodnog potencijala Republike Hrvatske, i da se svi, svi proizvo\u0111a\u010di odnosno svi posjednici vinograda bez obzira na veli\u010dinu, jednog trsa ili vi\u0161e, moraju prijaviti u tu evidenciju. Mo\u017eda bi ipak trebalo prona\u0107i nekakvo rje\u0161enje da se, da se te proizvo\u0111a\u010de uklju\u010di nekakvim automatizmom pa da ih se obavijesti da su uklju\u010deni u tu evidenciju, pa da se onda oni eventualno jave ako nisu zadovoljni s onim kol'ko je re\u010deno da oni imaju, da oni imaju trsova ili koli\u010dine, koli\u010dine, ovoga, hektara vinograda, jer doga\u0111a se da su se tu situacije dosta promijenile u odnosu na ono \u0161to se vodi u katastru ili gruntovnici, a da to ljudi jednostavno nisu mijenjali, a svima nam je cilj da se uvede jedan red u to, i ja sam apsolutno za to ali ve\u0107inom su to stariji ljudi sa malim koli\u010dinama i mislim da je kolega Vlaovi\u0107 o tome govorio. I te\u0161ko je od njih o\u010dekivati da \u0107e oni sami do\u0107i prijavljivati svojih 100, 200 trsova a takovih ima dosta i ona su potencijalno podlo\u017eni i kazni jer u \u010dlanku 98. ako se ne varam zakona je, propisana je i kazna za fizi\u010dke osobe od 500 do 3000 kuna. Tako da mislim da bi tu trebalo takvim ljudima pomo\u0107i i siguran sam da oni ne \u017eele izbje\u0107i nekakve svoje zakonske obaveze ali oni za njih jednostavno niti ne znaju i te\u0161ko im je to napraviti. \u0160to se ti\u010de samog uvoza vina, sigurno da mi uvozu vina ne mo\u017eemo parirati nekakvim velikim barijerama, kontrola je apsolutno potrebna no sami smo svjesni toga da ulaskom u EU jednostavno ono \u0161to dolazi iz EU nije podlo\u017eno nekakvoj posebnoj kontroli. Ali jo\u0161 uvijek mislim da tu mo\u017eemo puno toga u\u010diniti. I sla\u017eem se i sa gospodinom \u0110aki\u0107em da je jednostavno nevjerojatno da se vina mogu prodavati po nekim cijenama koje su ispod svake proizvo\u0111a\u010dke cijene u RH a siguran sam i u velikoj ve\u0107ini zemalja EU. Zna\u010di ta vina su vrlo upitne kvalitete i pitanje da li su to uop\u0107e vina. Evo, re\u0107i \u0107u jedan onaj stari vic iz jednog na\u0161eg vinorodnog kraja gdje otac na samrti odaje svom sinu jednu veliku tajnu da se vino mo\u017ee proizvoditi i iz gro\u017e\u0111a. Pa bojim se da na na\u0161em tr\u017ei\u0161tu na\u017ealost ima i ovakvih vina i tu se o\u010dekuje puno ve\u0107a kontrola i nadam se da \u0107e, ne\u0107e ovaj zakon to sam po sebi rije\u0161iti ali \u0107e omogu\u0107iti da oni koji bi to trebali raditi, inspekcije, agencije da to rade na odgovaraju\u0107i na\u010din i da takva vina maknemo sa na\u0161eg tr\u017ei\u0161ta. A onda mo\u017eemo stvarno govoriti tko je konkurentan, tko ima kvalitetno vino, pove\u0107ala se kvaliteta vina u Hrvatskoj, to je sigurno u zadnjih 10-ak, 15-ak godina i na tome trebamo jo\u0161 vi\u0161e raditi. Nije u kona\u010dnici sama koli\u010dina toliko niti prioritet ali da imamo \u0161to ve\u0107i broj kvalitetnijih vina, vina sa za\u0161ti\u0107enim porijeklom i onda ta vina mo\u017eemo prodati i po puno ve\u0107oj cijeni nego \u0161to su ova manje kvalitetna vina koja nam dolaze sa nekih, iz nekih zemalja gdje o\u010digledno su poticaji sasvim druga\u010diji i mogu ih proizvoditi po puno ni\u017eim cijenama. I samo \u0107u na kraju se dotaknuti i ove ponude na \u010detiri regije, ja sam se u prvom \u010ditanju zalagao za to da se ova regija nazove sredi\u0161nja i sjeverna ili sjeverozapadna, bregovita Hrvatska. Uvjeren sam u me\u0111uvremenu da su se vinari slo\u017eili sa ovim nazivom sredi\u0161nja bregovita Hrvatska. Razgovaraju\u0107i sa nekim svojim vinarima iz svojeg kraja oni za taj dio uop\u0107e nisu s time upoznati. Ali nadam se da \u0107e to marketin\u0161ki biti dobro obra\u0111eno i da \u0107e biti prepoznata vina i iz tih sjevernih odnosno sjeverozapadnih podru\u010dja jer je upravo na njima po mojim saznanjima od zadnjih godina puno ulo\u017eeno u razvoj i sadnju i vinograda i proizvodnju vina. Stoga evo nadam se da \u0107e ovaj zakon donijeti i mislim da \u0107e donijeti puno toga dobroga jedino ono \u010dega se bojim a to su, to je izrada pravilnika jer na ovaj zakon se ve\u0107 ve\u017ee veliki broj pravilnika i u biti ovaj zakon bez tih pravilnika nije provediv u djelo. Tako da se nadam da \u0107e i ti pravilnici biti doneseni \u0161to skorije jer samo na taj na\u010din \u0107e ovaj zakon mo\u0107i onda sa\u017eivjeti u potpunosti i dati one rezultate koje od njega o\u010dekujemo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131160",
        "text": "Hvala. Imamo jednu repliku po\u0161tovanog zastupnika Domagoja Mikuli\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131161",
        "text": "Zahvaljujem se po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Felak, ne samo da se ovim zakonom rastere\u0107uje na\u0161e vinogradare i vinare ve\u0107 ih se i poti\u010de a bilo je ovdje sa druge sabornice i upita vezano za dodatne mehanizme i fondove za na\u0161e vinogradare i vinare pa bih tako istaknuo kako je po\u010detkom ove godine usvojen Nacionalni program pomo\u0107i u sektoru vina do 2023. godine koji je vrijedan 55 milijuna eura. Taj isti program je maksimalno prilago\u0111en ovom sektoru i stanju u ovom sektoru i svim na\u0161im vinarima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131162",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik Felak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131163",
        "text": "Kolega Mikluli\u0107 zahvaljujem na ovom pitanju. Vi ste iznesli brojke, ja ih ne\u0107u ponavljati. Uz zna\u010di te mogu\u0107nosti kori\u0161tenja sredstava EU ve\u0107ina na\u0161ih \u017eupanija pa i dobar dio op\u0107ina i gradova koji imaju mogu\u0107nosti u svojim prora\u010dunima imaju i odre\u0111ena sredstva za poticanje i imali su prije za poticanje vinogradarstva na svojim podru\u010djima. I mislim da je upravo iz tih sredstava podignuto puno novih nasada vinograda, ulo\u017eeno je puno i u tehnologiju za preradu gro\u017e\u0111a i proizvodnju vina i upravo sve je to i djelovalo na to da su vina danas u Hrvatskoj puno kvalitetnija nego \u0161to su bila. A velim ponavljam onaj dio mislim da se tu mo\u017ee ulo\u017eiti jo\u0161 i puno vi\u0161e i ja znadem osobno nekoliko mla\u0111ih vinogradara koji se spremaju saditi jo\u0161, jo\u0161 vinograda i da \u0107e ova sredstva sigurno pomo\u0107i da imamo jo\u0161 ve\u0107e koli\u010dine pod vinovom lozom a samim time i ve\u0107u proizvodnju vina.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131164",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je po\u0161tovanog zastupnika Domagoja Mikuli\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131165",
        "text": "Zahvaljujem se po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, po\u0161tovane kolegice i kolege saborski zastupnici. S obzirom na statisti\u010dke podatke koje smo i danas \u010duli a imamo ih u sektoru vinarstva i vinogradarstva te \u010dinjenicu da ovaj aktualni zakon datira iz 2003. godine otkada je imao samo manje korekcije smatram da je izrazito va\u017eno i bitno \u0161to je ministarstvo odlu\u010dilo se na izradu novoga zakona jer kao \u010dlanica EU pristupili smo i zajedni\u010dkom tr\u017ei\u0161tu i zajedni\u010dkim politikama \u0161to je nu\u017eno i uskladiti ove europske i nacionalne propise u jedan kompletan zakonski okvir. Nu\u017eno je napraviti zaokret u ovom sektoru, nu\u017eno je krenuti novim pristupom poglavito jer 2009. godine izgubili smo preko 10 tisu\u0107a hektara povr\u0161ina pod vinogradom, proizvodnja gro\u017e\u0111a i vina nam se gotovo prepolovila a starost vinograda i vinogradara je sve ve\u0107a s \u010dime nikako ne mo\u017eemo biti zadovoljni. Ne mo\u017eemo biti zadovoljni velikim rastom uvoznih vina, danas on iznosi kako smo \u010duli preko 30 milijuna EUR-a godi\u0161nje i na\u0161im vinarima se u biti te\u0161ko boriti sa ovim uvoznim cijenama. Djelomi\u010dno je to i zbog \u010dinjenice \u0161to su na\u0161a vina zbog kvalitete, cjenovno i vi\u0161eg cjenovnog razreda od uvoznih vina koje uvozimo po cijeni od negdje 7,5 kuna. I upravo zbog toga nu\u017eno je \u0161to vi\u0161e financijski rasteretiti na\u0161e vinare, \u0161to ovim zakonom i \u010dinimo u iznosu od nekih 33%. Rastere\u0107enje o kojem govorim ogleda se u ovom zakonu kroz ukidanje naknada stavljanja vina u promet \u010dime se stvara u\u0161teda od nekih 12 miliona kuna i upravo tih 12 miliona kuna vra\u0107a se kao ulaganje u ovaj sektor kroz marketin\u0161ke aktivnosti koje za cilj imaju bolje pozicioniranje na\u0161ih vinara i brendiranja 4 vinogradske regije koje ovaj zakon i prepoznaje. Zakon tako\u0111er predvi\u0111a i priznavanje 4 regionalne organizacije vinara koje povezane sa ove 4 regije predstavljaju jednu dobru podlogu za aktivniju ulogu samih vinara i vinogradara pri upravljanju promotivnim i marketin\u0161kim aktivnostima upravo s ovih regija. S obzirom da imamo izrazito ne uskla\u0111ene podatke centra i vinogradskog registra, kada govorimo o broju proizvo\u0111a\u010da i broju litara u prometu vinom opravdana je sumnja u vjerodostojnost podataka, \u0161to sugerira kako se dobar dio na\u0161ih vina nalazi u biti u zoni sivoga tr\u017ei\u0161ta. I upravo kroz sljedivost proizvodnje i ve\u0107e kontrole na terenu imati \u0107emo jasniji uvid u proizvodne kapacitete kao i bolju kontrolu vina na na\u0161em tr\u017ei\u0161tu s cilju suzbijanja ovoga sivoga tr\u017ei\u0161ta. Nedavno smo usvojili i Nacionalni program pomo\u0107i u sektoru vina koji do 2023. godine omogu\u0107ava potpore na\u0161im vinarima u iznosu od 11 milijuna EUR-a godi\u0161nje za informativne kampanje, za sufinanciranje ulaganja u vinarije, za promociju, za nabavku opreme i sl. \u0161to \u0107e siguran sam na\u0161i vinari znati i iskoristiti. Na\u0161i vinari i na\u0161a vina su cijenjena, na\u0161a vina su nagra\u0111ivana, a svrha ovog zakona je jasna, pomo\u0107i njima kako bi lak\u0161e izlazili na tr\u017ei\u0161te, kako bi sljedivosti proizvodnje i aktivnostima na terenu kontrolirali ovo tr\u017ei\u0161te, a zna\u010dajnim marketin\u0161kim aktivnostima i ulaganjima izgradili 4 jake vinske regije i pozicionirali ih na stranim tr\u017ei\u0161tima. Ovim zakonom mi u biti postavljamo preduvjete s kojima sam siguran da mo\u017eemo ostvariti i promjenu statisti\u010dkih pokazatelja koje danas u ovom sektoru nisu zadovoljavaju\u0107e. U kona\u010dnici svima nam je cilj da vinari \u017eive bolje, da vinari \u017eive kvalitetnije i da vi\u0161e zara\u0111uju od svojih vina. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131166",
        "text": "Hvala lijepa. Slijede\u0107a pojedina\u010dna rasprava trebala je biti kolege Sa\u0161e \u0110uji\u0107a, nema ga, gubi pravo na raspravu. Zatim, slijede\u0107a pojedina\u010dna rasprava trebala je biti po\u0161tovanog zastupnika Pernara, nema ga, gubi pravo na raspravu. Pa \u0107e onda pojedina\u010dna rasprava biti sljede\u0107a po\u0161tovanog zastupnika Marka Ve\u0161ligaja, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131167",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege zastupnici, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, evo na kraju ove ja \u0107u re\u0107i ne i preduge rasprave o, u drugom \u010ditanju, o Zakonu o vinima kao \u0161to sam rekao i prije, o\u010dekivao sam jednostavno vi\u0161e jer od 2003. godine zapravo nemamo novoga Zakona o vinu imali smo nekoliko izmjena, dobili smo sad naravno, sve ovo \u0161to je navedeno u zakonu, pa re\u0107i \u0107u nitko ne mo\u017ee biti protiv toga, al da smo mogli vi\u0161e sigurno smo ovaj mogli jer ovaj zakon iskreno moramo re\u0107i najve\u0107im dijelom se ipak odnosi na uskla\u0111ivanje sa EU propisima. O\u010dekivao sam mo\u017eda, naravno pozdravljam ovaj formiranje 4 regija i vjerujem da \u0107e to biti jedan model koji ne\u0107e se svest samo na decentralizaciju u jednom marketin\u0161kom i administrativnom smislu nego da \u0107emo i\u0107i prema tome da ja\u010damo te regionalne organizacije, da im damo zapravo jedna, jedne prave ovlasti i da one zapravo s vremenom ja\u010daju i postaju ono \u0161to su i zami\u0161ljena, a to je da budu zapravo nositelji razvoja kompletnoga vinarstva na tim podru\u010djima. Moram se, s obzirom da dolazim s toga podru\u010dja osvrnuti na ovaj naziv, koji evo ga nismo ga najspretnije definirali na kraju sredi\u0161nja bregovita Hrvatska, znam ima vinara kojima je to mo\u017eda malo manje va\u017eno, s onima s kojima sam ja razgovarao njima je to malo va\u017enije. Ja sam i u prvom \u010ditanju rekao da smo mo\u017eda trebali, da je Ministarstvo poljoprivrede jer sje\u0107am se da onda u e-savjetovanju stajalo da nismo dobili druk\u010diji prijedlog od vinara pa eto neka ostane ovaj, da je mo\u017eda trebalo se potruditi anga\u017eirati odre\u0111ene PR agencije koje \u0107e dat to jedno podru\u010dje koje je dosta heterogeno. Ako gledamo ovaj 4, ako gledamo ove preostale 3 regije na razini RH, zna\u010di Dalmaciju, Slavoniju, Istru one su puno homogenije, al ovo je jedno podru\u010dje koje obuhva\u0107a od Zagorja, Me\u0111imurja, Bilogore, Moslavine koje nije tolko kompaktno kolko su ove ovaj druge regije. No evo vjerujem da ovo ipak ne\u0107e biti prepreka jednom ozbiljnijem i, jednom pravom razvoju vinskog turizma u ovoj regiji koji moram re\u0107i da ima izuzetno veliki potencijal, u toj regiji je strahovito puno ulo\u017eeno, jako je puno novih nasada, naravno kao i u svim regijama imamo i problema. Ja recimo dolazim iz Krapinsko-zagorske \u017eupanije koja je nekako specifi\u010dna po tim manjim posjedima, makar imamo evo 3 smo u Hrvatskoj po ovaj \u0161to se ti\u010de broja vinograda makar nemamo takvu povr\u0161inu. Dakle, evo tu su neke stvari koje su mo\u017eda, mo\u017eda druk\u010dije u odnosu na druge. Sve ono \u0161to je spomenuto u raspravi je zapravo to\u010dno. \u010cinjenica jest da proizvodimo manje vina, \u0161to u jednom dijelu i ne treba biti lo\u0161e ako se fokusiramo na kvalitetu, ako odlu\u010dimo ta vina naravno na\u0107 prava tr\u017ei\u0161ta da ih plasiramo, prvenstveno naravno na za na\u0161e turisti\u010dke potencijale, al onda i na inozemna tr\u017ei\u0161ta. \u010cinjenica da imamo naravno sukladno tome i manje obra\u0111enih povr\u0161ina \u0161to je onda jedan problem koji je, koji je zapravo i komunalni, \u010dinjenica tako\u0111er da odre\u0111enim lobijima odgovara da imamo i taj pove\u0107ani uvoz vina iz stranih zemalja i da nismo na\u0161li ono \u0161to je moja, mo\u017eda je i najve\u0107a zamjerka, da nismo na\u0161li na pravi model pomo\u0107i malim vinarima, jest, to\u010dno je da ih dijelom rastere\u0107ujemo, ja smatram jo\u0161 uvijek nedovoljno jer znate kako je to veliki sustav i uvijek \u0107e se na neki na\u010din pobrinuti za sebe, a mali vinari ostaju prepu\u0161teni uvijek sami sebi i njima je zapravo potrebna jedna ja\u010da pomo\u0107 ovdje sa dr\u017eavne razine, sa lokalne razine, a to bi trebao ovaj Zakon o vinima svakako malo bolje definirati. Kao \u0161to sam prije spomenuo, problem zlatne \u017eutice koji je onako jedan puzaju\u0107i problem koji dolazi sve vi\u0161e i vi\u0161e, ima, pojavila se u 11 hrvatskih \u017eupanija, nismo ga nigdje spomenuli u ovom Zakonu o vinima, nismo ga niti spomenuli u onom Zakonu o spre\u010davanju i ubla\u017eavanju posljedica od prirodnih nepogoda koji smo evo prije nekoliko mjeseci tako\u0111er raspravljali i usvojili ga na kraju ovdje u HS, dakle, nismo se uhvatili u ko\u0161tac onako ozbiljno s ovim jednim problemom koji stvarno prijeti hrvatskim vinogradima, nismo napravili niti plan za nekakvu \u0161iru edukaciju vinara po tom pitanju kako to sprije\u010diti, niti nekakav jasni program prevencije suzbijanja, zna\u010di, prijenosnika zlatne \u017eutice, jest, to\u010dno je ono \u0161to ste vi rekli dr\u017eavni tajni\u010de, da, napravili ste tu naredbu, al ja nigdje nisam vidio financijskih sredstava osiguranih kroz va\u0161e prora\u010dune koje \u0107e zapravo i\u0107 za to da stvarno se mo\u017ee ta naredba i u praksi provesti. Jasno da tu treba definirati postupke, da treba aktivnije uklju\u010diti i lokalnu samoupravu, dal u prvi trenutak kroz samu kontrolu tih, da se kontroliraju, dakle, vinogradi, a onda da se lokalna samouprava kroz svoje poljoprivredne redare, kroz komunalne redare i kroz zakonske propise koje bi trebali napraviti da imaju zapravo, da se omogu\u0107i da se jednostavno, da se sprije\u010de ono \u0161to su nekakva stani\u0161ta toga, te zlatne \u017eutice, dakle, to su naj\u010de\u0161\u0107e napu\u0161teni vinogradi, to su neke \u0161ikare itd., zna\u010di, tu bi trebali u tom smjeru tako\u0111er, tako\u0111er nekakve stvari pokrenuti. Evo, re\u0107i \u0107u sve u svemu, predstavlja jedan mali korak naprijed, svakako to je, ali s obzirom na to koliko dugo nemamo, jo\u0161 jedanput ponavljam Zakona o vinima, ipak smo trebali i uva\u017eavaju\u0107i ove neke novonastale aktivnosti, dati vi\u0161e jer evo me\u0111u vinarima postoji ipak jedno nezadovoljstvo, postoji jedan osje\u0107aj toga da se trebalo napraviti vi\u0161e, mo\u017eda nismo niti najsretnije krenuli sa ovim zakonom i znate da je on bio u e-savjetovanju, tamo u ljetnim mjesecima kad su se i vinari ve\u0107 pripremali za berbe, da se nisu na onaj pravi na\u010din niti oni uklju\u010dili u onom prvom koraku gdje su oni mogli, a to je e-savjetovanje, dakle, trebali smo mo\u017eda malo ipak biti tu pa\u017eljiviji i malo vi\u0161e voditi brige i o jednom tajmingu kad je zapo\u010deo zakon, mo\u017eda bi onda od onih stvarno koji proizvode vino, od onih koji \u017eive od toga, dobili jo\u0161 nekakve konkretnije mjere i prijedloge koje smo mogle onda tako\u0111er uklopiti u ovaj zakon, evo, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131168",
        "text": "Hvala lijepa. Sada \u0107e u ime predlagatelja ne\u0161to kratko re\u0107i i po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik Tugomir Majdak, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131169",
        "text": "Hvala g. potpredsjedni\u010de HS. Po\u0161tovane saborske zastupnice i saborski zastupnici, evo, hvala na va\u0161im komentarima, smjernicama i uglavnom op\u0107enitim pozitivnim ocjenama na Kona\u010dni prijedlog Zakona o vinu koji donosi puno toga pozitivnog za hrvatske vinogradare i vinare. Prije svega on je iskomuniciran i ispregovaran, ako tako mogu re\u0107i, sa hrvatskim vinarima i vinogradarima i u tom smjeru je od strane Ministarstva poljoprivrede u partnerskom odnosu izra\u0111en. Htio bi samo podsjetiti, evo \u0161to je i ovdje nagla\u0161eno, da ukupno rastere\u0107enje \u0161to se ti\u010de samih davanja po vinogradarski odnosno vinarski prije svega sektor iznosi 33%, \u010dime se, zna\u010di, osiguravaju sredstva u dr\u017eavnom prora\u010dunu kako bi rasteretili vinare i to je velik doprinos razvoju, zna\u010di, budu\u0107em razvoju i promociji hrvatskih vina odnosno samog sektora vinarstva. U drugom dijelu \u0161to se ti\u010de samih mjera, bilo je malo stidljivo ovdje provu\u010deno, ali ministarstvo kroz samu omotnicu, vinsku omotnicu, kolokvijalno re\u010deno odnosno nacionalni program pomo\u0107i sektoru vina u proteklom razdoblju, a i u budu\u0107em upravo je donesena od strane Vlade nova vinska omotnica za razdoblje 2019. do 2023.g. koje nosi oko 55 milijuna EUR-a u ovom petogodi\u0161njem razdoblju i po\u010detkom travnja svi natje\u010daji za sve \u010detiri mjere bit \u0107e raspisani kako bi ovaj sektor, kako bi se ovom sektoru omogu\u0107io razvoj kroz sve \u010detiri mjere, a s druge strane kroz program ruralnog razvoja i mjere posve\u0107ene vinarstvu odnosno vinogradarstvu postoje i dodatne injekcije kroz EU dostupna sredstva. Sla\u017eem se da i u dijelu suzbijanja zlatne \u017eutice ministarstvo \u010dini napore, izdvaja sredstva, u narednim godinama poku\u0161at \u0107emo ova sredstva i pove\u0107ati kako bi ovog \u0161tetnika sveli na minimum odnosno kako bi uspje\u0161no suzbili ovu bolest kao \u0161to je to i u susjednim zemljama. Evo, to su bile, zna\u010di, osnovne poruke koje ste vi ovdje iznijeli. \u0160to se ti\u010de jo\u0161 samo jednog detalja na upit pojedinih saborskih zastupnika ne da ne postoji limit donje granice upisa u vinogradarski registar, \u2026 [[Govornik se ne razumije]] propisom odnosno podzakonskim aktom za, pravilnikom\u2026 [[Govornik se ne razumije]] on je definiran na 50 m2, gdje svi vinogradari moraju prijaviti, zna\u010di, svoju povr\u0161inu ukoliko je ona ve\u0107a od ovog obujma. Evo, ja se nadam da sam uspio odgovoriti na ve\u0107inu va\u0161ih pitanja i naglasio sve ono bitno \u0161to donosi novi prijedlog zakona odnosno novi Zakon o vinu. Hvala vam na pozornosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131170",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo ipak dvije replike. Prvo je po\u0161tovanog zastupnika Davora Ive Stiera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131171",
        "text": "Hvala g. potpredsjedni\u010de. Evo na kraju rasprave sam htio istaknuti dobru suradnju sa ministarstvom i u okviru toga da u ovom paketu rastere\u0107enja proizvo\u0111a\u010da vina da su uklju\u010dena i aromatizirana vina. To prvenstveno se odnosi na Samoborski Bermet i da su i oni uklju\u010deni sa ovim mjerama, tako da, evo, htio sam na kraju rasprave i to istaknuti da je to napravljeno i u dobroj suradnji sa Ministarstvom poljoprivrede.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131172",
        "text": "Hvala lijepo. Nakon ove lokal patriotske primjedbe, jo\u0161 imamo repliku po\u0161tovanog zastupnika Babi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131173",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS-a, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de. Da kad se vidi prvo \u010ditanje ovoga zakona i sad ovaj Kona\u010dni prijedlog Zakona o vinima i u ovom drugom \u010ditanju zapravo vide se promjene koje su kroz raspravu ovdje iskristalizirana koje ste vi uva\u017eili. Poglavito mislim na \u010dl. 6., na \u010dl. 10., decentralizirali ovaj jedan dio \u0161to je jako bitno za vinare i koliko znam, i u razgovoru sa vinarima, oni to sami pohvaljuju. Ostao je ovaj jedan problem vezano \u010dl. 52., o \u010demu smo razgovarali. Mo\u017eda jo\u0161 jednom pojasniti i da se \u010duje zapravo od vas, kao od dr\u017eavnog tajnika, \u0161to se zapravo u odre\u0111enim podru\u010djima mo\u017ee napraviti, evo, konkretno kod malih proizvo\u0111a\u010da vina, recimo na podru\u010dju Imotske krajine ili vrgora\u010dkog podru\u010dja, \u0161to zapravo im pru\u017ea \u010dl. 52. i kako i na koji na\u010din bi se oni mogli mo\u017eda najbolje organizirati vezano po tom pitanju. Evo, hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131174",
        "text": "Hvala. Je, odgovor po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131175",
        "text": "Hvala. Evo, prije svega, hvala na upitu. Po pitanju samog lokalnog udru\u017eivanja proizvo\u0111a\u010da vina, odnosno vinara i vinogradara, Ministarstvo poljoprivrede otvara mogu\u0107nost udru\u017eivanja, \u0161to i podr\u017eavamo, a izdvajamo i zna\u010dajna EU sredstva u proizvo\u0111a\u010dkoj organizaciji. Imamo nekoliko inicijativa na podru\u010dju Hrvatske, jedna registrirana udruga vinara egzistira i ona se prijavila za EU sredstva, tako da predla\u017eemo daljnju suradnju kroz, prije svega, motivaciju, animiranje lokalnih proizvo\u0111a\u010da s va\u0161eg podru\u010dja, ministarstvo \u0107e biti partner kako bi se oni udru\u017eili i kako bi povukli sredstva i kako bi promovirali svoja vina i brendirali iste, evo kroz ovaj vid organiziranja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131176",
        "text": "Hvala lijepa. Time \u0107u zaklju\u010diti raspravu u ovoj to\u010dci, a o njoj \u0107emo glasovati kad se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131177",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog zakona o vinu, drugo \u010ditanje, P.Z.E. broj 430, predlagatelj je Vlada RH, rasprava je zaklju\u010dena amandmane su podjeli Odbor za zakonodavstvo, zastupnik Josip Kri\u017eani\u0107 i Klub zastupnika HSS-a, molim predstavnika predlagatelja da se o\u010dituje o podnesenim amandmanima, s nama je po\u0161tovani Tugomir Majdak, dr\u017eavi tajnik u Ministarstvu poljoprivredne. Idemo redom. Prvi je Odbor za zakonodavstvo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131178",
        "text": "Amandman se prihva\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131179",
        "text": "Postaje sastavni dio zakona. Drugi je amandman Josipa Kri\u017eani\u0107a zastupnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131180",
        "text": "Amandman se prihva\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131181",
        "text": "Postaje sastavni dio zakona. I tre\u0107i amandman Kluba zastupnika, ima, ima dva, tre\u0107i je, prvi amandman Kluba zastupnika HSS-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131182",
        "text": "Amandman se ne prihva\u0107a, naime prema zahtjevima udru\u017eenja proizvo\u0111a\u010da vina, izra\u0111ena je marketin\u0161ka studija o smislu osmi\u0161ljavanja identiteta hrvatskih vina te su definirane \u010detiri regije, kao \u0161to je predlo\u017eeno zakonom. Slavonije i Hrvatsko Podunavlje, Hrvatska Istra i Kvarner, Dalmacija i Sredi\u0161nja bregovita Hrvatska.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131183",
        "text": "Nema nikog pa moramo glasovati, Vlada ne prihva\u0107a amandman dakle. Nije dobio potreban broj glasova, pa idemo na drugi amandman istoga kluba.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131184",
        "text": "Amandman se ne prihva\u0107a. Naime, horizontalnim propisom Pravilnikom o evidenciji uporabe poljoprivrednog zemlji\u0161ta, reguliran je vinogradarski registar i njegova veza sa ARKOD sustavom. Navedenim pravilnikom utvr\u0111en je minimum povr\u0161ine za vinogradarske parcele od 50 m2 takve povr\u0161ine smatraju se vinogradom te se evidentiraju kao vinogradarski potencijali RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131185",
        "text": "Glasujmo o amandmanu koji Vlada ne prihva\u0107a. Nije dobio potreban broj glasova, pa onda daje na glasovanje Kona\u010dni prijedlog Zakona o vinu, zahvaljujem se dr\u017eavnom tajniku. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno 80 glasova za donesen Zakon o vinu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131186",
        "text": "Po\u0161tovane kolegice i kolege, sukladno \u010dl. 247. Poslovnika, Odbor za gospodarstvo predlo\u017eio je da o sljede\u0107ih 6 to\u010daka provedemo objedinjenu raspravu. Jeste li suglasni sa tim prijedlogom? Jeste, dakle, nitko nije protiv, svi su suglasni, dakle, mo\u017eemo onda objediniti raspravu o slijede\u0107im zakonima: - Prijedlog zakona o izmjenama Zakona o op\u0107oj sigurnosti proizvoda, s kona\u010dnim prijedlogom zakona, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 579; - Prijedlog zakona o izmjeni Zakona o alternativnom rje\u0161avanju potro\u0161a\u010dkih sporova, s kona\u010dnijem prijedlogom zakona, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 575; - Prijedlog zakona o izmjeni Zakona o tehni\u010dkim zahtjevima za proizvode i ocjenjivanju sukladnosti, s kona\u010dnim prijedlogom zakona, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 580; - Prijedlog zakona o izmjeni Zakona o elektroni\u010dkoj trgovini, s kona\u010dnim prijedlogom zakona, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 577; - Prijedlog zakona o izmjeni Zakona o posredovanju u prometu nekretnina, s kona\u010dnim prijedlogom zakona, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 576; - Prijedlog zakona o izmjenama Zakona o trgovini, s kon\u010danim prijedlogom zakona, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 578. Ja bih odmah predlo\u017eio za sutra je tako\u0111er Odbor, sukladno \u010dl. 247., ali je sad Odbor za poljoprivredu predlo\u017eio da o 12 to\u010daka koje su bile u planu za raspravu sutra se provedemo objedinjenu raspravu jer se radi zapravo o minimalnim promjenama u tih 12 zakona vezanih uz u preustrojstvo Dr\u017eavnog inspektorata, pa ako se sla\u017eete, to su to\u010dke od 12.-14. sutra\u0161njeg dnevnog reda, da li se sla\u017eete da sutra i o njima provedemo objedinjenu raspravu? Sla\u017eemo se, nitko nije protiv. Hvala lijepa. Dakle, predlagatelj ovih to\u010daka o kojima \u0107emo danas raspravljati je Vlada RH, temeljem \u010dl. 85 Ustava RH i \u010dl. 172. i 204. Poslovnika HS-a. Prigodom utvr\u0111ivanja dnevnog reda prihvatili smo prijedlog predlagatelja da se ovi zakonski prijedlozi rasprave po hitnom postupku. Sukladno \u010dl. 204. Poslovnika, hitni postupak objedinjuje prvo i drugo \u010ditanje. Amandmani se mogu podnositi do kraja rasprave, sukladno \u010dl. 197. Poslovnika. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo te Odbor za gospodarstvo. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? Da. Po\u0161tovana dr\u017eavna tajnica u Ministarstvu gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrta, Nata\u0161a Miku\u0161 \u017digman. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131187",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de, cijenjene zastupnice i zastupnici HS-a. Hvala na prilici da provedemo objedinjenu raspravu po ovim zakonima, odnosno predlo\u017eenim izmjenama, s obzirom da se radi o paketu, dakle 6 zakona, koji se uskla\u0111uju sa odredbama Zakona o Dr\u017eavnom inspektoratu. Kao \u0161to znamo, ove izmjene proizlaze iz reformske mjere iz nacionalnog programa reformi kojima se \u017eeli unaprijediti poslovno okru\u017eenje, oja\u010dati u kona\u010dnici konkurentnost gospodarstva, a radi se o mjeri objedinjavanja gospodarskih inspekcija da bi one, naravno, \u0161to bolje i \u0161to u\u010dinkovitije funkcionirale. Budu\u0107i je djelokrug Dr\u017eavnog inspektorata ustrojen Zakonom o Dr\u017eavnom inspektoratu, koji je u primjeni od 1. travnja ove godine, zna\u010di kroz 2 tjedna prakti\u010dki, stvoren je pravni temelj kojim se propisuje da se inspekcijski nadzor nad provedbom Zakona o op\u0107oj sigurnosti proizvoda, dakle prvog u ovom nizu, obavljaju tr\u017ei\u0161ni inspektori sredi\u0161njeg tijela dr\u017eavne uprave koje je nadle\u017eno za inspekcijske poslove, dakle Dr\u017eavni inspektorat umjesto Ministarstva gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrta kako je to sada propisano va\u017ee\u0107im zakonom. Nadalje, budu\u0107e inspekcijske poslove u podru\u010dju alternativnog rje\u0161avanja potro\u0161a\u010dkih sporova od 1. travnja tako\u0111er preuzima Dr\u017eavni inspektorat a nadzor je u ovom podru\u010dju obavljao, odnosno jo\u0161 uvijek obavlja Ministarstvo gospodarstva. Potrebno je izmijeniti odredbu \u010dlanka 30. Zakona o alternativnom rje\u0161avanju potro\u0161a\u010dkih sporova koji se odnosi na poslove obavljanja inspekcijskog nadzora. Zatim u odnosu na inspekcijske poslove u podru\u010dju nadzora tehni\u010dkih zahtjeva za proizvode i postupke ocjenjivanja sukladnosti koji isto tako od 1. travnja preuzima Dr\u017eavni inspektorat potrebna je izmjena \u010dlanka 16. Zakona o tehni\u010dkim zahtjevima za proizvode i ocjenjivanje sukladnosti a koji \u010dlanak se ponovo odnosi na obavljanje inspekcijskog nadzora nad provedbom ovoga zakona i propisa koji su doneseni na temelju istog koji su do sada provodili nadle\u017eni inspektori sredi\u0161njeg tijela dr\u017eavne uprave nadle\u017enog za gospodarstvo. Dalje, budu\u0107i da inspekcijske poslove u podru\u010dju trgovine i posredovanja u prometu nekretinama tako\u0111er od 1. travnja ove godine preuzima inspektorat a do sada su inspekcijski nadzor nad primjenom navedenih zakona provodili nadle\u017eni inspektori Ministarstva financija. Potrebno je izmijeniti odredbu \u010dlanka 66. stavak 2. kao i odredbu \u010dlanka 76. Zakona o trgovini. Zatim odredbu \u010dlanka 31. stavak 2. Zakona o posredovanju u prometu nekretninama i odredbu \u010dlanka 22. stavak 1. Zakona o elektroni\u010dkoj trgovini a sve te odredbe se odnose na poslove obavljanja inspekcijskog nadzora nad provedbom ovih zakona koje sam sada navela. Uz navedene izmjene koje se odnose dakle na preuzimanje poslova inspekcijskog nadzora \u017eeljela bih dodatno re\u0107i da smo kod izmjena Zakona o elektroni\u010dkoj trgovini tako\u0111er predlo\u017eili izmjenu \u010dlanka 11. iz razloga \u0161to su od 2017. godine na snazi novi akti koji ure\u0111uju podru\u010dje elektroni\u010dkog potpisivanja te se ovim prijedlogom onda odredbe uskla\u0111uju i sa propisima koji su na snazi dakle od 2017. godine. Sukladno \u010dlanku 204. stavku 1. predla\u017ee se dakle dono\u0161enje ovih zakona po hitnom postupku a u cilju naravno stupanja na snagu i izbjegavanja pravnih praznina u postupanju inspekcijskih slu\u017ebi u sklopu naravno Dr\u017eavnog inspektorata. To je prihva\u0107eno na sjednici Odbor za zakonodavstvo, na sjednici Odbora za gospodarstvo i stoga evo predla\u017eemo da se ove odredbe usvoje na predlo\u017eeni na\u010din. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131188",
        "text": "Hvala vam lijepa. \u017dele li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ne. Otvaram raspravu. Prvi \u0107e u ime Kluba zastupnika HDZ-a govoriti po\u0161tovani zastupnik Damir Felak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131189",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine dopredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, gospo\u0111o dr\u017eavna tajnice sa suradnicom, cijenjene kolegice i kolege saborski zastupnici. Ovo je jedan u nizu paketa zakona kojima se uvodi pojam Dr\u017eavnog inspektorata u na\u0161e zakonodavstvo i zamjenjuju pojedine inspekcije koje su do sada obavljale taj posao a bile su u nadle\u017enosti pojedinih ministarstava, sada su objedinjene sve u dr\u017eavnom inspektoratu i potreba je izmijeniti zna\u010di ovaj ve\u0107i broj zakona, ve\u0107i dio smo ve\u0107 odradili, ostaje jo\u0161 ovih, iz ovog podru\u010dja, ovih 6 a \u010duli smo iz rije\u010di dopredsjednika sutra \u0107emo imati i jo\u0161 12 zakonskih prijedloga ali koji se ti\u010du drugog ministarstva. Da ne bih sada ponovno ponavljao nazive svih ovih 6 zakona, mislim da nema potrebe, samo \u0107u kratko re\u0107i da je nacionalnim programom reformi da su utvr\u0111ene mjere za ja\u010danje konkurentnosti gospodarstva, unapre\u0111enje poslovnog okru\u017eenja te se u tu svrhu sprovodi mjera objedinjenja gospodarskih inspekcija a i drugih inspekcija u Dr\u017eavnom inspektoratu kao temeljem za u\u010dinkovitije obavljanje inspekcijskih poslova. To je razlog za izmjenu sljede\u0107ih zakona za koje je objedinjena ova rasprava. Umjesto naziva pojedinih inspekcija koje se nalaze u nadle\u017enosti ministarstava u zakone se uvodi naziv Dr\u017eavni inspektorat. Mijenjaju se i jo\u0161 neke ove pojedinosti u zakonima ali koje su prije svega tehni\u010dke prirode. U svim navedenim zakonima mijenja se uglavnom jedan \u010dlanak zakona u kojem se naziv pojedine inspekcije zamjenjuje nazivom Dr\u017eavni inspektorat. U svim zakonima se u zavr\u0161nom \u010dlanku odre\u0111uje 1. travanj kada zakoni stupaju na snagu da se izbjegne pravna praznina, tj. zakoni stupaju na snagu kad i Zakon o Dr\u017eavnom inspektoratu. Klub zastupnika HDZ-a podr\u017eati \u0107e navedene prijedloge izmjena svih ovih 6 zakona. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131190",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107i Klub zastupnika je onaj HSS-a, trebao je govoriti po\u0161tovani zastupnik \u017deljko Lenart, nema ga, gubi pravo na govor. Pa prelazimo na pojedina\u010dnu raspravu a to \u0107e biti ona po\u0161tovanog zastupnika Marina \u0160kibole. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131191",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, uva\u017eena dr\u017eavna tajnice. U Izmjenama i dopunama Zakona o sigurnosti proizvoda, mijenja se \u010dlanak 11. stavak 1. navedenog Zakona koji regulira zapravo nadzor inspektora nad proizvodima. Do sada je u zakonu stajalo da nadzor provode tr\u017ei\u0161ni inspektori Ministarstva gospodarstva, ovim izmjenama se taj \u010dlanak mijenja u tr\u017ei\u0161ni inspektori sredi\u0161njeg tijela dr\u017eavne uprave. U ovom zakonskom prijedlogu stoji da je glavni razlog tih izmjena Nacionalni program reformi za 2018. godinu, me\u0111utim vi niste u samom prijedlogu zakona podrobnije i detaljnije objasnili za\u0161to dolazi do tih izmjena, to je moje mi\u0161ljenje. Smatram da ste to trebali malo podrobnije objasniti kako bi oni koji su zainteresirani mogli vi\u0161e shvatiti poantu tih izmjena. \u0160to se ti\u010de same tematike sigurnosti proizvoda, prema izvje\u0161taju HGK-a, dr\u017eava \u010dlanice koje su imale najvi\u0161e neispravni proizvoda na tr\u017ei\u0161tu EU-a u 2016. g. su Njema\u010dka, Ma\u0111arska i \u0160panjolska, najvi\u0161e poduzetih reakcija ima Danska. Hrvatska ba\u0161 i ne stoji dobro u tim s statistikama. Treba re\u0107i tako\u0111er da u globalnoj slici, najvi\u0161e iz Kine prema tom izvje\u0161taju dolazi nesigurnih proizvoda, treba svako uzeti u obzir i koli\u010dinu proizvoda koje dolaze iz Kine, ali \u010dinjenica je da iz Kine dolazi najvi\u0161e nesigurnih proizvoda. E sada, prema statistikama koji su to nesigurni proizvodi, najvi\u0161e me zabrinjava najve\u0107i postotak notificiranih proizvoda koji se odnose na dje\u010dje igra\u010dke, to je isto prema izvje\u0161taju HGK-a, zna\u010di dje\u010dje igra\u010dke su u najve\u0107im postotcima najnesigurniji proizvodi i to me uvelike zabrinjava zato \u0161to mislim da svi oni proizvodi koji imaju veze sa djecom, da bi se oni detaljnije trebali nadzirati, da bi tu trebale biti ve\u0107e kontrole, ali statistike govore da su tu proizvo\u0111a\u010di vrlo neodgovorni, ne znamo koji bi izraz uop\u0107e iskoristio gdje se dje\u010dje igra\u010dke zapravo su naj ajmo re\u0107i, \u0161tetniji proizvodi. S druge strane, tu dr\u017eavnoj inspekciji treba osigurati sve potrebne logisti\u010dke resurse i materijalne resurse za efikasan i efektivan rad. Velik broj notificiranih proizvoda su kozmetika i nakit, gra\u0111ani bi trebali obratiti pozornost na te statistike i biti oprezni prilikom kupnje tih proizvoda. \u0160to se ti\u010de prehrambenih proizvoda, ja bih predlo\u017eio tu da se prehrambeni proizvodi nutritivno ozna\u010de jer vidimo da ta obilje\u017eja i oznake koje imaju prehrambeni proizvodi, oni su uglavnom to sam mali slovima, ljudi ne razumiju \u0161to tamo pi\u0161e a imamo jako puno tih nezdravih proizvoda, usudio bi se re\u0107i otrovnih proizvoda. Za\u0161to otrovnih, oni nisu otrovni u odre\u0111enom momentu, oni su zapravo akumulacijom kroz odre\u0111eni tijek vremena, oni uzrokuju karcinome, mi imamo poraste karcinoma u dru\u0161tvu, veliki porast karcinom u dru\u0161tvu, zna\u010di mnogi izvore govore da je crveno meso jedan od zna\u010dajnijih uzro\u010dnika karcinoma i smatram da meso danas je izrazito nezdravo da bi ga se trebalo izbjegavati jesti, imali smo nedavno aferu oko poljskog zara\u017eenog mesa, dok se u Sloveniji povela ozbiljnija istraga o uvozu mesa iz Poljske, u Hrvatskoj se uporno uvjeravala javnost da je meso uvezeno iz Poljske, zdravstveno ispravno a da pritom Ministarstvo poljoprivrede uop\u0107e ne zna ni kolike su koli\u010dine mesa iz Poljske uvezene. Postavlja se pitanje za\u0161to meso kada je do\u0161lo u Hrvatsku nije pregledano ve\u0107 je slovenska inspekcija morala dojavljivati Hrvatskoj da se radi o zara\u017eenom mesu i veterinarske inspekcije bi jasno trebale provoditi bolji nadzor kada proizvodi ulaze u RH, vidimo da su tu institucije zakazale, iz kojeg razloga inspekcija detaljnije ne provodi nadzor nad tim proizvodima, pogotovo nas mesnim proizvodima, ne znam, ali u budu\u0107nosti bi svakako trebali obratiti ve\u0107u pozornost na te stvari. Svakakva hrana i proizvodi dolaze na na\u0161e tr\u017ei\u0161te i ukoliko inspekcije institucije ne budu vi\u0161e radile na tom planu, mislim da \u0107e na\u0161a populacija postajati sve nezdravija, mi vidimo da ima jako mnogo bolesti razli\u010ditih vrsta kao \u0161to sam rekao, porast karcinoma i ne zna se uop\u0107e koji su zapravo konkretniji uzroci, ja mislim da su uzroci te prirode, zna\u010di hranidbene prirode, ljudi se danas hrane tom nezdravom hranom a zapravo ne znaju \u0161to jedu i svakako bi tu trebalo ministarstvo obratiti vi\u0161e pozornosti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131192",
        "text": "Hvala lijepa. Time \u0107emo zaklju\u010diti raspravu o ovoj to\u010dci a o njoj \u0107emo glasovati, zapravo svih 6 to\u010daka je li, koje smo objedinili, o njima \u0107emo glasovati kad se steknu uvjeti. Mi \u0107emo sada zastati sa radom za danas. Nastavit \u0107emo sa radom, sutra, u \u010detvrtak, 14. o\u017eujka u 9 i 30 sati. Prva to\u010dka bit \u0107e Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o veterinarsko-medicinskim proizvodima sa kona\u010dnim prijedlogom zakona, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z.E., br. 582. Nakon toga provest \u0107emo podsje\u0107am objedinjenu raspravu od 12 slijede\u0107ih to\u010daka o \u010demu smo danas donijeli odluku da objedinimo tu raspravu. \u017delim vam ugodno ve\u010de. SJEDNICA PREKINUTA U 16,52 SATI",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u131193",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama Zakona o op\u0107oj sigurnosti proizvoda, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. broj 579, predlagatelj je Vlada, rasprava je zaklju\u010dena, dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno s 81 glasom za, donesen Zakon o izmjenama Zakona o op\u0107oj sigurnosti proizvoda. Sada prelazimo na dnevni red. Prva to\u010dka je : - Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o veterinarsko-medicinskim proizvodima, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z.E. br. 582; Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010dl. 85. Ustava RH i \u010dl. 172., 204., 206. Poslovnika HS-a. Sukladno \u010dl. 206. Poslovnika prigodom utvr\u0111ivanja dnevnog reda, prihva\u0107en je prijedlog predlagatelja da se ovaj zakonski prijedlog raspravi po hitnom postupku. Sukladno \u010dl. 204. Poslovnika, hitni postupak objedinjuje prvo i drugo \u010ditanje, a amandmani se mogu podnositi do kraja rasprave, sukladno \u010dl. 197. Poslovnika. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za poljoprivredu. Molio bih sada predstavnika predlagatelja da nam da dodatno obrazlo\u017eenje. S nama je po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu poljoprivrede, \u017deljko Kralji\u010dak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "reco": "davanju dijela",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 0.008,
                "time_e": 0.388
            },
            {
                "time_s": 0.528,
                "time_e": 0.748
            }
        ],
        "start": 0.008,
        "end": 0.748,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-03-13-0.u130977",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani podpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, pozdravljam glavnog dr\u017eavnog revizora sa suradnicama, kolegice i kolege, Izvje\u0161\u0107a Dr\u017eavnog ureda za reviziju za 2018. godinu Klub HDZ-a \u0107e podr\u017eati. Radi se o dobro napravljenom, transparentnom izvje\u0161\u0107u iza kojeg stoji izuzetno kvalitetan rad ureda ocijenjen visokom ocjenom korisnosti i kvalitetom izvje\u0161\u0107a od korisnika, ali i subjekata revizije. \u010culi smo ve\u0107 da je Dr\u017eavni ured za reviziju u 2018. godini obavio 224 financijske revizije, 104 revizije u\u010dinkovitosti, 11 provjera provedbe naloga i preporuka te 223 uvida u financijske izvje\u0161taje. Primjenom novih standarda izvje\u0161tavaju se, izra\u017eavaju se dva mi\u0161ljenja, jedno za financijske izvje\u0161taje i drugo za uskla\u0111enost. Ja sada ne bi ponavljala koliko je napravljeno revizija u\u010dinkovitosti, koliko u gradovima, op\u0107inama, Crvenom kri\u017eu, kolko je bilo bezuvjetnih, uvjetnih i sli\u010dnih mi\u0161ljenja, ja bih tu napomenula neke stvari i govorila o onome na \u0161to mi moramo obratiti pa\u017enju. Prije svega Dr\u017eavni ured za reviziju jedan je od rijetkih ureda koji u izvje\u0161tajnom razdoblju je zavr\u0161io sve planirane revizije i izvje\u0161\u0107a dostavio Hrvatskom saboru, mo\u017eete primijetiti \u010dak 20. prosinca, \u0161to zna\u010di i prije isteka godine. Tako da je danas nama mogu\u0107e razgovarati i raspravljati o onome \u0161to je bilo u 2018. godini, a znamo da nerijetko pri\u010damo o 2017., a i ranijim periodima. Istovremeno ured kad su u pitanju financijska sredstva godinu je zavr\u0161io sa preko 5 milijuna kuna manje potro\u0161enih sredstava od planiranih, zaista to zaslu\u017euje velike pohvale i glavnom dr\u017eavnom revizoru gospodinu Kle\u0161i\u0107u, svim zaposlenicima, a ja tu moram istaknuti da je zanimljivo ponovno vidjeti da je tu preko 80% \u017eena, pa evo moje \u010destitke. Ovo izvje\u0161\u0107e Dr\u017eavnog ureda za reviziju kao i prethodna izvje\u0161\u0107a trebala bi svima nama biti od iznimnog zna\u010daja i polazna osnova \u0161to u kojem zakonu treba mijenjati i \u0161to treba precizirati, na koji na\u010din mi mo\u017eemo doprinjeti i transparentnosti i racionalizaciji poslovanja svih onih subjekata koji su u nadgledanju u 2018.g., tako da mislim da svatko od nas bi trebao dobro prou\u010diti bar onaj segment o kojem \u017eelimo govoriti ili kritizirati. Ovo izvje\u0161\u0107e bi nam sigurno trebalo biti putokaz. Ured je obavio reviziju godi\u0161njeg izvje\u0161taja o izvr\u0161enju dr\u017eavnog prora\u010duna za 2017.g. i financijsku reviziju 23 korisnika dr\u017eavnog prora\u010duna. Zanimljivo je, ali i zabrinjavaju\u0107e da \u010dak 57% ukupnih rashoda ide na mirovine i na zdravstvo. Kad govorimo o ovim subjektima, bilo bi primjereno da oni imaju gotovo svi bezuvjetno mi\u0161ljenje, sigurno ako se radi o nepravilnostima u vezi evidentiranja nekih poslovnih doga\u0111aja da tu mo\u017eemo biti nekako, imati ne\u0161to vi\u0161e razumijevanja, me\u0111utim, nije dobro ako stoji da \u010dak i korisnici dr\u017eavnog prora\u010duna, ne znam, pojedine vrste rashoda u vezi s odre\u0111enim projektima i aktivnostima su financirane sredstvima planiranim za neke druge vrste rashoda ili da obveze po pravomo\u0107noj presudi ili arbitra\u017ei pojedini subjekti ne pla\u0107aju u roku, tako da iziskuju naknadno dodatne izdatke za zatezne kamate, tro\u0161kove ovr\u0161nog postupka i sl. Kod lokalnih jedinica primije\u0107eno je da masa sredstava za pla\u0107a je ve\u0107a od propisanih ili npr. komunalna djelatnost izravno je povjeravana pravnim i fizi\u010dkim osobama bez provedenog postupka prikupljanja ponuda odnosno javnog natje\u010daja. Negdje opet evidencija o imovini nije cjelovita jer za neku imovinu nisu rije\u0161eni imovinsko pravni odnosi ili nisu pribavljeni podaci o vrijednosti. Sigurno ako se radi o manjoj nekoj op\u0107ini koja nije ni kadrovski dovoljno sposobna sve ove odraditi, zna\u010di, imovinsko pravne poslove ili pak nema dovoljno financijskih mogu\u0107nosti da naru\u010di stru\u010dnu procjenu od sudskih procjenitelja za vrijednost svoje imovine, morali bi mi razmisliti na koji na\u010din doprinjeti tome kako bi iz nekih na\u0161ih evidencija ili Porezna uprava ili sl., mogla im dostaviti tu procijenjenu vrijednost kako ne bi dobili primjedbu prilikom dolaska Ureda za reviziju u njihovu jedinicu. Jako je zanimljivo, ja bi tu isto osvrnula se na reviziju zdravstvenim ustanovama. Naime, utvr\u0111eno je da je koncem 2016., da su imale znatne dospjele obveze. U cilju racionalizacije poslovanja pojedine zdravstvene ustanove su poduzimale odre\u0111ene aktivnosti, me\u0111utim, poduzete aktivnosti nisu bile dovoljne za znatnije smanjenje obveza. Postupci zajedni\u010dke nabave nisu dali o\u010dekivane rezultate i financijske u\u0161tede, dijelom jer nisu osigurani tehni\u010dki preduvjeti za pravodobno i u\u010dinkovito provo\u0111enje postupka javne nabave. Za robu i usluge koji nisu bili predmet zajedni\u010dke nabave dio zdravstvenih ustanova nije proveo propisane postupke javne nabave, nego je nabava obavljena izravno od dobavlja\u010da. E sada, ako je dogovoreno da \u0107e to raditi ministarstvo, onda to na neki na\u010din i ne mo\u017ee biti primjedba koju mo\u017ee otkloniti bolnici. Kad znamo da rashodi i izdaci kod nadziranih zdravstvenih ustanova su gotovo 10% ve\u0107i od njihovih prihoda, a 85% prihoda bolnice dobivaju upravo od HZZO-a i od toga 80% ide na rashode za pla\u0107e, lijekove i medicinski potro\u0161ni materijal, onda sigurno da ravnatelji bolnica i njihova upravna vije\u0107a ne mogu sama doprinjeti boljem i kvalitetnijem radu odnosno racionalnijem bez pomo\u0107i i ovog HS, a naravno, na prijedlog ministarstva. Meni je bilo samo zanimljivo vidjeti da je npr. 10 bezuvjetnih mi\u0161ljenja, \u0161to zna\u010di da bolnice i njihove stru\u010dne slu\u017ebe rade sve u skladu sa zakonom, ali unato\u010d tome ne mogu ostvariti bar, \u0161to bi rekli, pozitivnu nulu, nego unato\u010d svemu tome ostvaruju minus. Evo, svima nama zadatak, posebno resornom ministarstvu da vidi na koji na\u010din pomo\u0107i da kona\u010dno te na\u0161e bolnice, od njih se ne o\u010dekuje da posluju sa plusem, ali da svaku godinu proizvode sve ve\u0107i minus, to nam sigurno ne mo\u017ee i ne smije biti interes. Crveni Kri\u017e, pak ima najve\u0107u razliku izme\u0111u prihoda i rashoda, tako je njima na kraju 2017. ostalo 12,8 milijuna kuna, njihovi prihodi od donacije su za 50% ve\u0107i u 2017., nego prethodne godine, da li je i to razlog zbog kojeg imaju ovoliki plus, me\u0111utim, sigurno ona manja dru\u0161tva koja su tako\u0111er i lo\u0161ije i slabije stru\u010dno ekipirana imali su i nekakve propuste, pa onda sigurno da ne bi smjeli ispla\u0107ivati naknade u iznosu ve\u0107em od ugovorenog ili za Ugovore o djelu ne prilo\u017eiti dokumentaciju o vremenu, vrsti ili koli\u010dini obavljenog posla. Kod politi\u010dkih stranaka, ured je mi\u0161ljenja da je potrebno propisima urediti elemente me\u0111usobnih sporazuma politi\u010dkih stanaka, kao i na\u010dina postupanja u slu\u010daju kad politi\u010dka stranka ostvari prihode i tro\u0161kove izborne promid\u017ebe po posebnom ra\u010dunu za financiranje i izborne promid\u017ebe prije zaklju\u010denja sporazuma s drugim politi\u010dkim strankama ili kad samostalno ne prijavi svoju listu za izbore. Upravo iz tih razloga imamo i novi Zakon o financiranju politi\u010dkih aktivnosti i izborne promid\u017ebe i referenduma koji \u0107e uskoro biti na na\u0161im klupama, pa evo, i svima nama apel da sve ove primjedbe koje je dao Ured za dr\u017eavnu reviziju, upravo bude uvr\u0161ten u taj novi zakon. Kad su u pitanju revizije u\u010dinkovitosti, one su pokazale da dodjelu i koristi donacija iz prora\u010duna lokalnih jedinica se donose, a da npr. nije donesen plan raspisivanja javnih poziva i natje\u010daja. Sredstva u 2017. g. koja su nadzirana su preko 60 milijuna kn ve\u0107a od onih nadziranih u 2016. sada ne znam, mo\u017eda su u pitanju ve\u0107e jedinice lokalne samouprave ili se zaista radi ukupno bi se radilo o vi\u0161im iznosima. Me\u0111utim, vidimo da najvi\u0161e sredstava odlazi za sport, tako da gradovi preko 66% sredstava za donacije, izdvajaju za sport kao i \u017eupanije, koje ne\u0161to manje, ali opet najvi\u0161e za te iste namjene. Kod kapitalnih ulaganja u osnovne i srednje \u0161kole, nabava roba, radova i usluga, provodili su osniva\u010di \u0161kole te su pojedine cijene, za istovrsnu nabave bile razli\u010dite. Nadzor nad provedbom dr\u017eavnih pedago\u0161kih standarda ne provide se i nije sastavljeno ukupno godi\u0161nje izvje\u0161\u0107e te podneseno vladi. Zbog razli\u010ditih uputa ministarstva osniva\u010di na razli\u010dit na\u010din iskazuju podatke o broju gra\u0111evina, na temelju koji se obra\u010dunava iznos decentraliziranih sredstava kapitalnih ulaganja itd. \u010cini mi se da ve\u0107ina ovih primjedbi, nisu primjedbe koje mogu same osnovne, odnosno, srednje \u0161kole rije\u0161iti, nego kao \u0161to vidimo, vi\u0161e se radi o uputama ministarstva, o nadzoru nad provedbom, dr\u017eavnih pedago\u0161kih standarda, koje opet radi ministarstvo, kriterijima za raspored koji treba obaviti ministarstvo, pa evo, vjerujem da \u0107e i nakon ovakvih izvje\u0161\u0107a ministarstvo odraditi svoj dio posla, kako na\u0161e osnovne i srednje \u0161kole bi radile u skladu sa zakonom. Zanimljivo je vidjeti da npr. kod kori\u0161tenja vanjskih usluga u trgova\u010dkim dru5t\u0161vima, u vlasni\u0161tvu RH, i lokalnih jedinica, vizija je obavljena kod 69 subjekata, samo jedno dru\u0161tvo nije koristilo vanjske usluge svrhovito i ekonomi\u010dno, te su potrebna zna\u010dajna pobolj\u0161anja. \u010cesto u ovoj sabornici \u010dujemo kako se vanjske usluge koriste netransparentno, posebno kada su u pitanju ona trgova\u010dka dru\u0161tva u vlasni\u0161tvu dr\u017eave ili lokalnih jedinica. Vidimo da stvarna situacija nije takva, da svega jedno dru\u0161tvo, od 69 to ne radi onako kako bi trebalo. Nadalje, kod provedbe operativnih programa, konkurentnosti i kohezije 2014.-2020. utvr\u0111eno je da ne dostaje djelatnika, a tu tako\u0111er \u010desto \u010dujemo kako se zapo\u0161ljavaju novi djelatnici, kako nam ne treba novi broj djelatnika, isto tako da su utvr\u0111ene pote\u0161ko\u0107e u zadr\u017eavaju djelatnika, koji radom steknu odgovaraju\u0107a znanja i iskustva. Revizija je utvrdila i da je u godi\u0161njem planu obveza za 2017. g. da je sve ura\u0111eno u skladu sa planom, \u0161to tako\u0111er napominjem da u ovoj sabornici \u010desto \u010dujemo da je i u 2017. ministarstvo, odnosno, vlada nisu napravili ono \u0161to su obe\u0107ali. Provedba provjere naloga i preporuka i uvid u financijske izvje\u0161taje obuhvatilo je 258 subjekata i utvr\u0111eno je da je 448 preporuka nije provedeno, odnosno, 28%. Vjerujem da novi Zakon o Dr\u017eavnom uredu za reviziju, koji precizira kako sve te preporuke odraditi, onda, kakve su sankcije, da \u0107e pomo\u0107i i da se ne\u0107e dogoditi da npr. \u010dlanovi predstavni\u010dkih tijela lokalnih jedinica, nisu proveli \u010dak 83% naloga. Ono \u0161to tu tako\u0111er treba re\u0107i, da od 1341 preporuke, ka\u017ee da \u010dak 42 nisu primjenjive. Pretpostavljam da se upravo radi upravo o onome o \u010demu sam govorila do sada, da nije rukovodstvo bolnice odgovor ako je ne\u0161to trebalo odraditi ministarstvo, kao ni ravnatelj osnovne, odnosno, srednje, \u0161kole ako je to trebao osniva\u010d ili vi\u0161e istanca. Za izra\u017eavanje mi\u0161ljenja odlu\u010duju\u0107i ulogu je imao i prag zna\u010dajnosti, dobro je \u0161to su sva predlo\u017eena mi\u0161ljenja, kao i izvje\u0161\u0107a o obavljanoj reviziji provjeravaju se na vi\u0161e razina imaju vi\u0161e stupnjeva kontrole. I zbog svega ovog, kao i dono\u0161enog strate\u0161kog plana za 2018. i 2022. u kojoj su navedene smjernice za rad i unapre\u0111enje rada, te akcijski plan u kojoj detaljno razra\u0111ene su utvr\u0111ene aktivnosti, rokovi i osobe odgovorne za njihovu provedbu, te odre\u0111eni pokazatelji rezultata provedbe, Klub HDZ-a, ovo izvje\u0161\u0107e ocjenjuje izuzetno kvalitetno i odr\u017eati \u0107e ovo izvje\u0161\u0107e za 2018. g. Hvala.",
        "match_error": null,
        "norm": "znanja i iskustva revizija je utvrdila i da je u godi\u0161njem planu obveza za 2017 g da je sve ura\u0111eno u skladu sa planom \u0161to tako\u0111er napominjem da u ovoj sabornici \u010desto \u010dujemo da je i u 2017 ministarstvo odnosno vlada nisu napravili ono \u0161to su obe\u0107ali provedba provjere naloga i preporuka i uvid u financijske izvje\u0161taje obuhvatilo je 258 subjekata i utvr\u0111eno je da je 448 preporuka nije provedeno odnosno 28 vjerujem da novi zakon o dr\u017eavnom uredu za reviziju koji precizira kako sve te preporuke odraditi onda kakve su sankcije da \u0107e pomo\u0107i i da se ne\u0107e dogoditi da npr \u010dlanovi predstavni\u010dkih tijela lokalnih jedinica nisu proveli \u010dak 83 naloga ono \u0161to tu tako\u0111er treba re\u0107i da od 1341 preporuke ka\u017ee da \u010dak 42 nisu primjenjive pretpostavljam da se upravo radi upravo o onome o \u010demu sam govorila do sada da nije rukovodstvo bolnice odgovor ako je ne\u0161to trebalo odraditi ministarstvo kao ni ravnatelj osnovne odnosno srednje \u0161kole ako je to trebao osniva\u010d ili vi\u0161e istanca za izra\u017eavanje mi\u0161ljenja odlu\u010duju\u0107i ulogu je imao i prag zna\u010dajnosti dobro je \u0161to su sva predlo\u017eena mi\u0161ljenja kao i izvje\u0161\u0107a o obavljanoj reviziji provjeravaju se na vi\u0161e razina imaju vi\u0161e stupnjeva kontrole i zbog svega ovog kao i dono\u0161enog strate\u0161kog plana za 2018 i 2022 u kojoj su navedene smjernice za rad i unapre\u0111enje rada te akcijski plan u kojoj detaljno razra\u0111ene su utvr\u0111ene aktivnosti rokovi i osobe",
        "words": [
            {
                "time_s": 0.82,
                "time_e": 1.16,
                "char_s": 9375,
                "char_e": 9381
            },
            {
                "time_s": 1.18,
                "time_e": 1.2,
                "char_s": 9382,
                "char_e": 9383
            },
            {
                "time_s": 1.22,
                "time_e": 2.28,
                "char_s": 9384,
                "char_e": 9392
            },
            {
                "time_s": 2.74,
                "time_e": 3.12,
                "char_s": 9394,
                "char_e": 9402
            },
            {
                "time_s": 3.14,
                "time_e": 3.18,
                "char_s": 9403,
                "char_e": 9405
            },
            {
                "time_s": 3.2,
                "time_e": 4.04,
                "char_s": 9406,
                "char_e": 9414
            },
            {
                "time_s": 4.06,
                "time_e": 4.08,
                "char_s": 9415,
                "char_e": 9416
            },
            {
                "time_s": 4.22,
                "time_e": 4.72,
                "char_s": 9417,
                "char_e": 9419
            },
            {
                "time_s": 5.08,
                "time_e": 5.18,
                "char_s": 9420,
                "char_e": 9422
            },
            {
                "time_s": 5.74,
                "time_e": 5.8,
                "char_s": 9423,
                "char_e": 9424
            },
            {
                "time_s": 5.88,
                "time_e": 6.3,
                "char_s": 9425,
                "char_e": 9434
            },
            {
                "time_s": 6.32,
                "time_e": 6.68,
                "char_s": 9435,
                "char_e": 9440
            },
            {
                "time_s": 6.74,
                "time_e": 7.38,
                "char_s": 9441,
                "char_e": 9447
            },
            {
                "time_s": 7.46,
                "time_e": 7.56,
                "char_s": 9448,
                "char_e": 9450
            },
            {
                "time_s": 7.66,
                "time_e": 9.4,
                "char_s": 9451,
                "char_e": 9455
            },
            {
                "time_s": 9.42,
                "time_e": 9.44,
                "char_s": 9457,
                "char_e": 9458
            },
            {
                "time_s": 9.46,
                "time_e": 9.52,
                "char_s": 9460,
                "char_e": 9462
            },
            {
                "time_s": 9.56,
                "time_e": 9.6,
                "char_s": 9463,
                "char_e": 9465
            },
            {
                "time_s": 9.62,
                "time_e": 10.32,
                "char_s": 9466,
                "char_e": 9469
            },
            {
                "time_s": 10.62,
                "time_e": 11.06,
                "char_s": 9470,
                "char_e": 9477
            },
            {
                "time_s": 11.08,
                "time_e": 11.1,
                "char_s": 9478,
                "char_e": 9479
            },
            {
                "time_s": 11.2,
                "time_e": 11.54,
                "char_s": 9480,
                "char_e": 9486
            },
            {
                "time_s": 11.62,
                "time_e": 11.72,
                "char_s": 9487,
                "char_e": 9489
            },
            {
                "time_s": 11.8,
                "time_e": 12.64,
                "char_s": 9490,
                "char_e": 9496
            },
            {
                "time_s": 12.7,
                "time_e": 12.88,
                "char_s": 9498,
                "char_e": 9501
            },
            {
                "time_s": 12.96,
                "time_e": 13.46,
                "char_s": 9502,
                "char_e": 9509
            },
            {
                "time_s": 13.52,
                "time_e": 14.1,
                "char_s": 9510,
                "char_e": 9520
            },
            {
                "time_s": 14.16,
                "time_e": 14.24,
                "char_s": 9521,
                "char_e": 9523
            },
            {
                "time_s": 14.26,
                "time_e": 14.28,
                "char_s": 9524,
                "char_e": 9525
            },
            {
                "time_s": 14.32,
                "time_e": 14.62,
                "char_s": 9526,
                "char_e": 9530
            },
            {
                "time_s": 14.7,
                "time_e": 15.34,
                "char_s": 9531,
                "char_e": 9540
            },
            {
                "time_s": 15.36,
                "time_e": 15.84,
                "char_s": 9541,
                "char_e": 9546
            },
            {
                "time_s": 15.94,
                "time_e": 16.7,
                "char_s": 9547,
                "char_e": 9553
            },
            {
                "time_s": 16.72,
                "time_e": 16.9,
                "char_s": 9554,
                "char_e": 9556
            },
            {
                "time_s": 16.96,
                "time_e": 17.04,
                "char_s": 9557,
                "char_e": 9559
            },
            {
                "time_s": 17.62,
                "time_e": 17.72,
                "char_s": 9560,
                "char_e": 9561
            },
            {
                "time_s": 17.8,
                "time_e": 17.82,
                "char_s": 9562,
                "char_e": 9563
            },
            {
                "time_s": 17.94,
                "time_e": 19.32,
                "char_s": 9564,
                "char_e": 9568
            },
            {
                "time_s": 19.34,
                "time_e": 20.22,
                "char_s": 9570,
                "char_e": 9582
            },
            {
                "time_s": 20.26,
                "time_e": 20.62,
                "char_s": 9584,
                "char_e": 9591
            },
            {
                "time_s": 20.64,
                "time_e": 21.06,
                "char_s": 9593,
                "char_e": 9598
            },
            {
                "time_s": 21.14,
                "time_e": 21.42,
                "char_s": 9599,
                "char_e": 9603
            },
            {
                "time_s": 21.5,
                "time_e": 22.04,
                "char_s": 9604,
                "char_e": 9613
            },
            {
                "time_s": 22.1,
                "time_e": 22.26,
                "char_s": 9614,
                "char_e": 9617
            },
            {
                "time_s": 22.32,
                "time_e": 22.44,
                "char_s": 9618,
                "char_e": 9621
            },
            {
                "time_s": 22.52,
                "time_e": 22.62,
                "char_s": 9622,
                "char_e": 9624
            },
            {
                "time_s": 22.68,
                "time_e": 23.6,
                "char_s": 9625,
                "char_e": 9632
            },
            {
                "time_s": 24.72,
                "time_e": 25.18,
                "char_s": 9634,
                "char_e": 9642
            },
            {
                "time_s": 25.2,
                "time_e": 25.64,
                "char_s": 9643,
                "char_e": 9651
            },
            {
                "time_s": 25.7,
                "time_e": 26.06,
                "char_s": 9652,
                "char_e": 9658
            },
            {
                "time_s": 26.08,
                "time_e": 26.1,
                "char_s": 9659,
                "char_e": 9660
            },
            {
                "time_s": 26.12,
                "time_e": 26.72,
                "char_s": 9661,
                "char_e": 9670
            },
            {
                "time_s": 26.74,
                "time_e": 26.76,
                "char_s": 9671,
                "char_e": 9672
            },
            {
                "time_s": 27.74,
                "time_e": 28.12,
                "char_s": 9673,
                "char_e": 9677
            },
            {
                "time_s": 28.14,
                "time_e": 28.16,
                "char_s": 9678,
                "char_e": 9679
            },
            {
                "time_s": 28.28,
                "time_e": 28.92,
                "char_s": 9680,
                "char_e": 9691
            },
            {
                "time_s": 28.96,
                "time_e": 29.52,
                "char_s": 9692,
                "char_e": 9702
            },
            {
                "time_s": 29.58,
                "time_e": 30.14,
                "char_s": 9703,
                "char_e": 9713
            },
            {
                "time_s": 30.16,
                "time_e": 30.2,
                "char_s": 9714,
                "char_e": 9716
            },
            {
                "time_s": 30.32,
                "time_e": 31.16,
                "char_s": 9717,
                "char_e": 9720
            },
            {
                "time_s": 31.24,
                "time_e": 31.78,
                "char_s": 9721,
                "char_e": 9730
            },
            {
                "time_s": 31.8,
                "time_e": 31.82,
                "char_s": 9731,
                "char_e": 9732
            },
            {
                "time_s": 31.86,
                "time_e": 32.4,
                "char_s": 9733,
                "char_e": 9741
            },
            {
                "time_s": 32.44,
                "time_e": 32.48,
                "char_s": 9742,
                "char_e": 9744
            },
            {
                "time_s": 32.52,
                "time_e": 32.58,
                "char_s": 9745,
                "char_e": 9747
            },
            {
                "time_s": 32.6,
                "time_e": 32.64,
                "char_s": 9748,
                "char_e": 9750
            },
            {
                "time_s": 32.68,
                "time_e": 34.16,
                "char_s": 9751,
                "char_e": 9754
            },
            {
                "time_s": 34.32,
                "time_e": 35.02,
                "char_s": 9755,
                "char_e": 9764
            },
            {
                "time_s": 35.1,
                "time_e": 35.26,
                "char_s": 9765,
                "char_e": 9769
            },
            {
                "time_s": 35.34,
                "time_e": 36.2,
                "char_s": 9770,
                "char_e": 9779
            },
            {
                "time_s": 36.26,
                "time_e": 36.6,
                "char_s": 9781,
                "char_e": 9788
            },
            {
                "time_s": 36.74,
                "time_e": 37.94,
                "char_s": 9790,
                "char_e": 9792
            },
            {
                "time_s": 38.48,
                "time_e": 38.86,
                "char_s": 9795,
                "char_e": 9803
            },
            {
                "time_s": 38.96,
                "time_e": 39.38,
                "char_s": 9804,
                "char_e": 9806
            },
            {
                "time_s": 39.42,
                "time_e": 39.8,
                "char_s": 9807,
                "char_e": 9811
            },
            {
                "time_s": 39.9,
                "time_e": 40.24,
                "char_s": 9812,
                "char_e": 9817
            },
            {
                "time_s": 40.28,
                "time_e": 40.32,
                "char_s": 9818,
                "char_e": 9819
            },
            {
                "time_s": 40.34,
                "time_e": 40.9,
                "char_s": 9820,
                "char_e": 9828
            },
            {
                "time_s": 40.94,
                "time_e": 41.24,
                "char_s": 9829,
                "char_e": 9834
            },
            {
                "time_s": 41.3,
                "time_e": 41.4,
                "char_s": 9835,
                "char_e": 9837
            },
            {
                "time_s": 41.46,
                "time_e": 42.04,
                "char_s": 9838,
                "char_e": 9846
            },
            {
                "time_s": 42.06,
                "time_e": 42.76,
                "char_s": 9848,
                "char_e": 9852
            },
            {
                "time_s": 42.86,
                "time_e": 43.98,
                "char_s": 9853,
                "char_e": 9862
            },
            {
                "time_s": 44.06,
                "time_e": 44.76,
                "char_s": 9863,
                "char_e": 9867
            },
            {
                "time_s": 44.96,
                "time_e": 45.2,
                "char_s": 9868,
                "char_e": 9871
            },
            {
                "time_s": 45.26,
                "time_e": 45.36,
                "char_s": 9872,
                "char_e": 9874
            },
            {
                "time_s": 45.44,
                "time_e": 46.52,
                "char_s": 9875,
                "char_e": 9884
            },
            {
                "time_s": 46.88,
                "time_e": 47.52,
                "char_s": 9885,
                "char_e": 9893
            },
            {
                "time_s": 47.54,
                "time_e": 47.98,
                "char_s": 9895,
                "char_e": 9899
            },
            {
                "time_s": 48.0,
                "time_e": 48.28,
                "char_s": 9901,
                "char_e": 9906
            },
            {
                "time_s": 48.36,
                "time_e": 48.42,
                "char_s": 9907,
                "char_e": 9909
            },
            {
                "time_s": 48.52,
                "time_e": 49.02,
                "char_s": 9910,
                "char_e": 9918
            },
            {
                "time_s": 49.08,
                "time_e": 49.2,
                "char_s": 9920,
                "char_e": 9922
            },
            {
                "time_s": 49.28,
                "time_e": 49.38,
                "char_s": 9923,
                "char_e": 9925
            },
            {
                "time_s": 49.48,
                "time_e": 50.4,
                "char_s": 9926,
                "char_e": 9932
            },
            {
                "time_s": 50.42,
                "time_e": 50.44,
                "char_s": 9933,
                "char_e": 9934
            },
            {
                "time_s": 50.54,
                "time_e": 50.6,
                "char_s": 9935,
                "char_e": 9937
            },
            {
                "time_s": 50.62,
                "time_e": 50.74,
                "char_s": 9938,
                "char_e": 9940
            },
            {
                "time_s": 50.8,
                "time_e": 51.06,
                "char_s": 9941,
                "char_e": 9945
            },
            {
                "time_s": 51.12,
                "time_e": 51.6,
                "char_s": 9946,
                "char_e": 9954
            },
            {
                "time_s": 51.66,
                "time_e": 51.74,
                "char_s": 9955,
                "char_e": 9957
            },
            {
                "time_s": 51.78,
                "time_e": 52.18,
                "char_s": 9958,
                "char_e": 9961
            },
            {
                "time_s": 52.26,
                "time_e": 52.64,
                "char_s": 9963,
                "char_e": 9970
            },
            {
                "time_s": 52.72,
                "time_e": 53.56,
                "char_s": 9971,
                "char_e": 9985
            },
            {
                "time_s": 53.62,
                "time_e": 53.92,
                "char_s": 9986,
                "char_e": 9992
            },
            {
                "time_s": 53.96,
                "time_e": 54.46,
                "char_s": 9993,
                "char_e": 10001
            },
            {
                "time_s": 54.5,
                "time_e": 54.98,
                "char_s": 10002,
                "char_e": 10010
            },
            {
                "time_s": 55.02,
                "time_e": 55.28,
                "char_s": 10012,
                "char_e": 10016
            },
            {
                "time_s": 55.36,
                "time_e": 55.68,
                "char_s": 10017,
                "char_e": 10024
            },
            {
                "time_s": 55.78,
                "time_e": 56.02,
                "char_s": 10025,
                "char_e": 10028
            },
            {
                "time_s": 56.18,
                "time_e": 57.44,
                "char_s": 10029,
                "char_e": 10031
            },
            {
                "time_s": 57.96,
                "time_e": 58.86,
                "char_s": 10033,
                "char_e": 10039
            },
            {
                "time_s": 59.5,
                "time_e": 59.78,
                "char_s": 10041,
                "char_e": 10044
            },
            {
                "time_s": 59.84,
                "time_e": 60.38,
                "char_s": 10045,
                "char_e": 10048
            },
            {
                "time_s": 60.58,
                "time_e": 60.66,
                "char_s": 10049,
                "char_e": 10051
            },
            {
                "time_s": 60.74,
                "time_e": 61.22,
                "char_s": 10052,
                "char_e": 10059
            },
            {
                "time_s": 61.28,
                "time_e": 61.54,
                "char_s": 10060,
                "char_e": 10065
            },
            {
                "time_s": 61.56,
                "time_e": 61.9,
                "char_s": 10066,
                "char_e": 10070
            },
            {
                "time_s": 61.92,
                "time_e": 62.44,
                "char_s": 10072,
                "char_e": 10074
            },
            {
                "time_s": 63.18,
                "time_e": 63.44,
                "char_s": 10075,
                "char_e": 10077
            },
            {
                "time_s": 63.72,
                "time_e": 65.3,
                "char_s": 10078,
                "char_e": 10082
            },
            {
                "time_s": 65.38,
                "time_e": 65.94,
                "char_s": 10083,
                "char_e": 10092
            },
            {
                "time_s": 66.02,
                "time_e": 66.3,
                "char_s": 10094,
                "char_e": 10098
            },
            {
                "time_s": 66.34,
                "time_e": 66.44,
                "char_s": 10099,
                "char_e": 10101
            },
            {
                "time_s": 66.56,
                "time_e": 66.78,
                "char_s": 10102,
                "char_e": 10105
            },
            {
                "time_s": 66.86,
                "time_e": 67.44,
                "char_s": 10106,
                "char_e": 10108
            },
            {
                "time_s": 67.46,
                "time_e": 67.78,
                "char_s": 10109,
                "char_e": 10113
            },
            {
                "time_s": 67.86,
                "time_e": 68.92,
                "char_s": 10114,
                "char_e": 10125
            },
            {
                "time_s": 69.02,
                "time_e": 69.72,
                "char_s": 10127,
                "char_e": 10141
            },
            {
                "time_s": 69.76,
                "time_e": 69.84,
                "char_s": 10142,
                "char_e": 10144
            },
            {
                "time_s": 69.86,
                "time_e": 69.94,
                "char_s": 10145,
                "char_e": 10147
            },
            {
                "time_s": 69.98,
                "time_e": 70.34,
                "char_s": 10148,
                "char_e": 10154
            },
            {
                "time_s": 70.4,
                "time_e": 70.6,
                "char_s": 10155,
                "char_e": 10159
            },
            {
                "time_s": 70.62,
                "time_e": 70.74,
                "char_s": 10160,
                "char_e": 10166
            },
            {
                "time_s": 70.76,
                "time_e": 70.8,
                "char_s": 10167,
                "char_e": 10168
            },
            {
                "time_s": 70.82,
                "time_e": 70.98,
                "char_s": 10169,
                "char_e": 10174
            },
            {
                "time_s": 71.0,
                "time_e": 71.02,
                "char_s": 10175,
                "char_e": 10176
            },
            {
                "time_s": 71.06,
                "time_e": 71.34,
                "char_s": 10177,
                "char_e": 10181
            },
            {
                "time_s": 71.42,
                "time_e": 71.54,
                "char_s": 10182,
                "char_e": 10185
            },
            {
                "time_s": 71.6,
                "time_e": 71.96,
                "char_s": 10186,
                "char_e": 10194
            },
            {
                "time_s": 71.98,
                "time_e": 72.12,
                "char_s": 10195,
                "char_e": 10197
            },
            {
                "time_s": 72.22,
                "time_e": 72.9,
                "char_s": 10198,
                "char_e": 10202
            },
            {
                "time_s": 73.0,
                "time_e": 73.4,
                "char_s": 10204,
                "char_e": 10206
            },
            {
                "time_s": 74.18,
                "time_e": 74.4,
                "char_s": 10207,
                "char_e": 10211
            },
            {
                "time_s": 74.42,
                "time_e": 75.16,
                "char_s": 10212,
                "char_e": 10223
            },
            {
                "time_s": 75.26,
                "time_e": 75.86,
                "char_s": 10224,
                "char_e": 10231
            },
            {
                "time_s": 75.88,
                "time_e": 76.62,
                "char_s": 10232,
                "char_e": 10239
            },
            {
                "time_s": 76.64,
                "time_e": 76.88,
                "char_s": 10240,
                "char_e": 10243
            },
            {
                "time_s": 76.9,
                "time_e": 76.96,
                "char_s": 10244,
                "char_e": 10246
            },
            {
                "time_s": 76.98,
                "time_e": 77.3,
                "char_s": 10247,
                "char_e": 10252
            },
            {
                "time_s": 77.36,
                "time_e": 77.7,
                "char_s": 10253,
                "char_e": 10260
            },
            {
                "time_s": 77.76,
                "time_e": 78.18,
                "char_s": 10261,
                "char_e": 10269
            },
            {
                "time_s": 78.2,
                "time_e": 79.34,
                "char_s": 10270,
                "char_e": 10282
            },
            {
                "time_s": 79.42,
                "time_e": 79.74,
                "char_s": 10284,
                "char_e": 10287
            },
            {
                "time_s": 79.76,
                "time_e": 80.24,
                "char_s": 10288,
                "char_e": 10290
            },
            {
                "time_s": 80.3,
                "time_e": 81.34,
                "char_s": 10291,
                "char_e": 10300
            },
            {
                "time_s": 81.64,
                "time_e": 82.06,
                "char_s": 10301,
                "char_e": 10308
            },
            {
                "time_s": 82.1,
                "time_e": 82.46,
                "char_s": 10310,
                "char_e": 10317
            },
            {
                "time_s": 82.54,
                "time_e": 82.9,
                "char_s": 10319,
                "char_e": 10326
            },
            {
                "time_s": 82.98,
                "time_e": 83.64,
                "char_s": 10328,
                "char_e": 10333
            },
            {
                "time_s": 83.66,
                "time_e": 83.92,
                "char_s": 10334,
                "char_e": 10337
            },
            {
                "time_s": 83.94,
                "time_e": 83.98,
                "char_s": 10338,
                "char_e": 10340
            },
            {
                "time_s": 84.02,
                "time_e": 84.18,
                "char_s": 10341,
                "char_e": 10343
            },
            {
                "time_s": 84.24,
                "time_e": 84.66,
                "char_s": 10344,
                "char_e": 10350
            },
            {
                "time_s": 84.68,
                "time_e": 85.54,
                "char_s": 10351,
                "char_e": 10358
            },
            {
                "time_s": 86.88,
                "time_e": 87.04,
                "char_s": 10359,
                "char_e": 10362
            },
            {
                "time_s": 87.12,
                "time_e": 87.44,
                "char_s": 10363,
                "char_e": 10367
            },
            {
                "time_s": 87.5,
                "time_e": 88.54,
                "char_s": 10368,
                "char_e": 10375
            },
            {
                "time_s": 88.76,
                "time_e": 88.88,
                "char_s": 10377,
                "char_e": 10379
            },
            {
                "time_s": 88.94,
                "time_e": 89.68,
                "char_s": 10380,
                "char_e": 10391
            },
            {
                "time_s": 89.74,
                "time_e": 90.22,
                "char_s": 10392,
                "char_e": 10401
            },
            {
                "time_s": 90.24,
                "time_e": 90.88,
                "char_s": 10402,
                "char_e": 10412
            },
            {
                "time_s": 90.9,
                "time_e": 91.34,
                "char_s": 10413,
                "char_e": 10418
            },
            {
                "time_s": 91.42,
                "time_e": 91.62,
                "char_s": 10419,
                "char_e": 10421
            },
            {
                "time_s": 91.66,
                "time_e": 92.0,
                "char_s": 10422,
                "char_e": 10426
            },
            {
                "time_s": 92.04,
                "time_e": 92.06,
                "char_s": 10427,
                "char_e": 10428
            },
            {
                "time_s": 92.18,
                "time_e": 92.4,
                "char_s": 10429,
                "char_e": 10433
            },
            {
                "time_s": 92.44,
                "time_e": 93.66,
                "char_s": 10434,
                "char_e": 10445
            },
            {
                "time_s": 94.02,
                "time_e": 94.3,
                "char_s": 10447,
                "char_e": 10452
            },
            {
                "time_s": 94.34,
                "time_e": 94.38,
                "char_s": 10453,
                "char_e": 10455
            },
            {
                "time_s": 94.44,
                "time_e": 94.68,
                "char_s": 10456,
                "char_e": 10459
            },
            {
                "time_s": 94.76,
                "time_e": 94.82,
                "char_s": 10460,
                "char_e": 10462
            },
            {
                "time_s": 94.84,
                "time_e": 94.9,
                "char_s": 10463,
                "char_e": 10466
            },
            {
                "time_s": 95.18,
                "time_e": 95.94,
                "char_s": 10467,
                "char_e": 10477
            },
            {
                "time_s": 96.0,
                "time_e": 96.44,
                "char_s": 10478,
                "char_e": 10487
            },
            {
                "time_s": 96.5,
                "time_e": 96.68,
                "char_s": 10489,
                "char_e": 10492
            },
            {
                "time_s": 96.7,
                "time_e": 96.72,
                "char_s": 10493,
                "char_e": 10494
            },
            {
                "time_s": 96.74,
                "time_e": 97.14,
                "char_s": 10495,
                "char_e": 10503
            },
            {
                "time_s": 97.16,
                "time_e": 97.18,
                "char_s": 10504,
                "char_e": 10505
            },
            {
                "time_s": 97.2,
                "time_e": 97.68,
                "char_s": 10506,
                "char_e": 10516
            },
            {
                "time_s": 97.74,
                "time_e": 98.18,
                "char_s": 10517,
                "char_e": 10525
            },
            {
                "time_s": 98.3,
                "time_e": 98.96,
                "char_s": 10526,
                "char_e": 10538
            },
            {
                "time_s": 99.06,
                "time_e": 99.16,
                "char_s": 10539,
                "char_e": 10541
            },
            {
                "time_s": 99.2,
                "time_e": 99.28,
                "char_s": 10542,
                "char_e": 10544
            },
            {
                "time_s": 99.34,
                "time_e": 100.04,
                "char_s": 10545,
                "char_e": 10549
            },
            {
                "time_s": 100.28,
                "time_e": 100.92,
                "char_s": 10550,
                "char_e": 10556
            },
            {
                "time_s": 100.94,
                "time_e": 101.32,
                "char_s": 10557,
                "char_e": 10562
            },
            {
                "time_s": 101.34,
                "time_e": 101.66,
                "char_s": 10563,
                "char_e": 10567
            },
            {
                "time_s": 101.72,
                "time_e": 102.2,
                "char_s": 10568,
                "char_e": 10577
            },
            {
                "time_s": 102.28,
                "time_e": 103.28,
                "char_s": 10578,
                "char_e": 10586
            },
            {
                "time_s": 104.2,
                "time_e": 104.84,
                "char_s": 10588,
                "char_e": 10589
            },
            {
                "time_s": 105.04,
                "time_e": 105.26,
                "char_s": 10590,
                "char_e": 10594
            },
            {
                "time_s": 105.34,
                "time_e": 105.66,
                "char_s": 10595,
                "char_e": 10600
            },
            {
                "time_s": 105.72,
                "time_e": 105.94,
                "char_s": 10601,
                "char_e": 10605
            },
            {
                "time_s": 106.02,
                "time_e": 106.24,
                "char_s": 10607,
                "char_e": 10610
            },
            {
                "time_s": 106.3,
                "time_e": 106.78,
                "char_s": 10611,
                "char_e": 10612
            },
            {
                "time_s": 106.92,
                "time_e": 107.48,
                "char_s": 10613,
                "char_e": 10622
            },
            {
                "time_s": 107.5,
                "time_e": 108.14,
                "char_s": 10623,
                "char_e": 10633
            },
            {
                "time_s": 108.2,
                "time_e": 108.5,
                "char_s": 10634,
                "char_e": 10639
            },
            {
                "time_s": 108.56,
                "time_e": 108.64,
                "char_s": 10640,
                "char_e": 10642
            },
            {
                "time_s": 108.74,
                "time_e": 109.9,
                "char_s": 10643,
                "char_e": 10647
            },
            {
                "time_s": 109.92,
                "time_e": 109.94,
                "char_s": 10649,
                "char_e": 10650
            },
            {
                "time_s": 110.06,
                "time_e": 110.92,
                "char_s": 10651,
                "char_e": 10655
            },
            {
                "time_s": 110.94,
                "time_e": 110.96,
                "char_s": 10657,
                "char_e": 10658
            },
            {
                "time_s": 111.04,
                "time_e": 111.22,
                "char_s": 10659,
                "char_e": 10664
            },
            {
                "time_s": 111.28,
                "time_e": 111.36,
                "char_s": 10665,
                "char_e": 10667
            },
            {
                "time_s": 111.42,
                "time_e": 111.86,
                "char_s": 10668,
                "char_e": 10676
            },
            {
                "time_s": 111.94,
                "time_e": 112.46,
                "char_s": 10677,
                "char_e": 10686
            },
            {
                "time_s": 112.52,
                "time_e": 112.62,
                "char_s": 10687,
                "char_e": 10689
            },
            {
                "time_s": 112.66,
                "time_e": 112.98,
                "char_s": 10690,
                "char_e": 10693
            },
            {
                "time_s": 113.0,
                "time_e": 113.02,
                "char_s": 10694,
                "char_e": 10695
            },
            {
                "time_s": 113.16,
                "time_e": 113.94,
                "char_s": 10696,
                "char_e": 10707
            },
            {
                "time_s": 114.0,
                "time_e": 114.74,
                "char_s": 10708,
                "char_e": 10712
            },
            {
                "time_s": 114.84,
                "time_e": 114.92,
                "char_s": 10714,
                "char_e": 10716
            },
            {
                "time_s": 114.94,
                "time_e": 115.48,
                "char_s": 10717,
                "char_e": 10725
            },
            {
                "time_s": 115.56,
                "time_e": 115.76,
                "char_s": 10726,
                "char_e": 10730
            },
            {
                "time_s": 115.78,
                "time_e": 115.8,
                "char_s": 10731,
                "char_e": 10732
            },
            {
                "time_s": 115.9,
                "time_e": 116.4,
                "char_s": 10733,
                "char_e": 10738
            },
            {
                "time_s": 116.46,
                "time_e": 116.88,
                "char_s": 10739,
                "char_e": 10747
            },
            {
                "time_s": 116.94,
                "time_e": 117.54,
                "char_s": 10748,
                "char_e": 10757
            },
            {
                "time_s": 117.58,
                "time_e": 117.66,
                "char_s": 10758,
                "char_e": 10760
            },
            {
                "time_s": 117.7,
                "time_e": 118.24,
                "char_s": 10761,
                "char_e": 10769
            },
            {
                "time_s": 118.26,
                "time_e": 118.88,
                "char_s": 10770,
                "char_e": 10780
            },
            {
                "time_s": 118.9,
                "time_e": 119.36,
                "char_s": 10782,
                "char_e": 10788
            },
            {
                "time_s": 119.38,
                "time_e": 119.4,
                "char_s": 10789,
                "char_e": 10790
            },
            {
                "time_s": 119.42,
                "time_e": 119.86,
                "char_s": 10791,
                "char_e": 10796
            }
        ],
        "start": 0.82,
        "end": 119.86,
        "reco": "znanja i iskustva revizija je utvrdila i da je u godi\u0161njem planu obveza za 2017. g da je sve odra\u0111eno u skladu sa planom \u0161to tako\u0111er napominjem da u ovoj sabornici \u010desto \u010dujemo da je i u 2017. i ministarstvo odnosno vlada nisu napravili ono \u0161to su obe\u0107ali provjera provedbe naloga i preporuka i uvid u financijske izvje\u0161taje obuhvatilo je 258 subjekata i utvr\u0111eno je da je 448 preporuka nije provedeno odnosno 28 vjerujem da novi zakon o dr\u017eavnom uredu za reviziju koji precizira kako sve te preporuke odraditi odnosno kakve su sankcije da \u0107e pomo\u0107i i da se ne\u0107e dogoditi da npr \u010dlanovi predstavni\u010dkih tijela lokalnih jedinica nisu proveli \u010dak 83 naloga ono \u0161to tu tako\u0111er treba re\u0107i da od 1341 preporuke ka\u017ee da \u010dak \u010detrdvije nisu primjenjive pretpostavljam da se upravo radi o onome o \u010demu sam govorila do sada da nije rukovodstvo bolnice odgovorno ako je ne\u0161to trebalo odraditi ministarstvo kao ni ravnatelj osnovne odnosno srednje \u0161kole ako je to trebao osniva\u010d ili vi\u0161a instanca za izra\u017eavanje mi\u0161ljenja odlu\u010duju\u0107u ulogu je imao i prag zna\u010dajnost dobro je \u0161to su sva predlo\u017eena mi\u0161ljenja kao i izvje\u0161\u0107a o obavljenoj reviziji provjeravaju se na vi\u0161e razina i imaju vi\u0161e stupnjeva kontrole iz zbog svega ovog kao i donesenog strate\u0161kog plana za 2018. i 22. u kojem su navedene smjernice za rad i unapre\u0111enje rada te akcijski plan u kojem je detaljno razra\u0111ene su utvr\u0111ene aktivnosti rokovi i osobe",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 0.848,
                "time_e": 1.168
            },
            {
                "time_s": 1.208,
                "time_e": 1.228
            },
            {
                "time_s": 1.288,
                "time_e": 1.888
            },
            {
                "time_s": 2.768,
                "time_e": 3.188
            },
            {
                "time_s": 3.248,
                "time_e": 3.288
            },
            {
                "time_s": 3.328,
                "time_e": 3.828
            },
            {
                "time_s": 4.128,
                "time_e": 4.148
            },
            {
                "time_s": 4.248,
                "time_e": 4.308
            },
            {
                "time_s": 5.088,
                "time_e": 5.148
            },
            {
                "time_s": 5.768,
                "time_e": 5.788
            },
            {
                "time_s": 5.908,
                "time_e": 6.348
            },
            {
                "time_s": 6.388,
                "time_e": 6.668
            },
            {
                "time_s": 6.768,
                "time_e": 7.128
            },
            {
                "time_s": 7.488,
                "time_e": 7.548
            },
            {
                "time_s": 7.688,
                "time_e": 8.848
            },
            {
                "time_s": 9.048,
                "time_e": 9.068
            },
            {
                "time_s": 9.488,
                "time_e": 9.548
            },
            {
                "time_s": 9.588,
                "time_e": 9.628
            },
            {
                "time_s": 9.748,
                "time_e": 9.888
            },
            {
                "time_s": 10.488,
                "time_e": 11.068
            },
            {
                "time_s": 11.128,
                "time_e": 11.168
            },
            {
                "time_s": 11.228,
                "time_e": 11.548
            },
            {
                "time_s": 11.648,
                "time_e": 11.708
            },
            {
                "time_s": 11.828,
                "time_e": 12.228
            },
            {
                "time_s": 12.728,
                "time_e": 12.868
            },
            {
                "time_s": 12.988,
                "time_e": 13.488
            },
            {
                "time_s": 13.548,
                "time_e": 14.108
            },
            {
                "time_s": 14.188,
                "time_e": 14.248
            },
            {
                "time_s": 14.348,
                "time_e": 14.388
            },
            {
                "time_s": 14.448,
                "time_e": 14.628
            },
            {
                "time_s": 14.728,
                "time_e": 15.368
            },
            {
                "time_s": 15.508,
                "time_e": 15.848
            },
            {
                "time_s": 15.968,
                "time_e": 16.328
            },
            {
                "time_s": 16.808,
                "time_e": 16.868
            },
            {
                "time_s": 16.988,
                "time_e": 17.048
            },
            {
                "time_s": 17.668,
                "time_e": 17.688
            },
            {
                "time_s": 17.828,
                "time_e": 17.848
            },
            {
                "time_s": 17.968,
                "time_e": 19.188
            },
            {
                "time_s": 19.388,
                "time_e": 19.408
            },
            {
                "time_s": 19.448,
                "time_e": 20.148
            },
            {
                "time_s": 20.288,
                "time_e": 20.648
            },
            {
                "time_s": 20.728,
                "time_e": 21.048
            },
            {
                "time_s": 21.168,
                "time_e": 21.428
            },
            {
                "time_s": 21.528,
                "time_e": 22.008
            },
            {
                "time_s": 22.128,
                "time_e": 22.268
            },
            {
                "time_s": 22.348,
                "time_e": 22.448
            },
            {
                "time_s": 22.548,
                "time_e": 22.628
            },
            {
                "time_s": 22.728,
                "time_e": 23.248
            },
            {
                "time_s": 24.754,
                "time_e": 25.134
            },
            {
                "time_s": 25.234,
                "time_e": 25.654
            },
            {
                "time_s": 25.734,
                "time_e": 26.074
            },
            {
                "time_s": 26.114,
                "time_e": 26.154
            },
            {
                "time_s": 26.234,
                "time_e": 26.734
            },
            {
                "time_s": 27.774,
                "time_e": 27.794
            },
            {
                "time_s": 27.914,
                "time_e": 28.174
            },
            {
                "time_s": 28.214,
                "time_e": 28.234
            },
            {
                "time_s": 28.314,
                "time_e": 28.934
            },
            {
                "time_s": 29.014,
                "time_e": 29.494
            },
            {
                "time_s": 29.634,
                "time_e": 30.174
            },
            {
                "time_s": 30.214,
                "time_e": 30.274
            },
            {
                "time_s": 30.354,
                "time_e": 31.094
            },
            {
                "time_s": 31.274,
                "time_e": 31.794
            },
            {
                "time_s": 31.854,
                "time_e": 31.874
            },
            {
                "time_s": 31.934,
                "time_e": 32.434
            },
            {
                "time_s": 32.474,
                "time_e": 32.514
            },
            {
                "time_s": 32.574,
                "time_e": 32.614
            },
            {
                "time_s": 32.654,
                "time_e": 32.694
            },
            {
                "time_s": 32.774,
                "time_e": 33.754
            },
            {
                "time_s": 34.354,
                "time_e": 34.954
            },
            {
                "time_s": 35.134,
                "time_e": 35.274
            },
            {
                "time_s": 35.374,
                "time_e": 35.914
            },
            {
                "time_s": 36.274,
                "time_e": 36.614
            },
            {
                "time_s": 36.774,
                "time_e": 37.514
            },
            {
                "time_s": 38.494,
                "time_e": 38.894
            },
            {
                "time_s": 38.994,
                "time_e": 39.054
            },
            {
                "time_s": 39.574,
                "time_e": 39.834
            },
            {
                "time_s": 39.934,
                "time_e": 40.254
            },
            {
                "time_s": 40.314,
                "time_e": 40.334
            },
            {
                "time_s": 40.454,
                "time_e": 40.914
            },
            {
                "time_s": 40.974,
                "time_e": 41.254
            },
            {
                "time_s": 41.334,
                "time_e": 41.394
            },
            {
                "time_s": 41.494,
                "time_e": 42.034
            },
            {
                "time_s": 42.194,
                "time_e": 42.374
            },
            {
                "time_s": 42.894,
                "time_e": 43.614
            },
            {
                "time_s": 44.094,
                "time_e": 44.394
            },
            {
                "time_s": 45.074,
                "time_e": 45.194
            },
            {
                "time_s": 45.294,
                "time_e": 45.354
            },
            {
                "time_s": 45.474,
                "time_e": 46.114
            },
            {
                "time_s": 46.934,
                "time_e": 47.514
            },
            {
                "time_s": 47.614,
                "time_e": 47.954
            },
            {
                "time_s": 48.034,
                "time_e": 48.294
            },
            {
                "time_s": 48.374,
                "time_e": 48.454
            },
            {
                "time_s": 48.554,
                "time_e": 49.034
            },
            {
                "time_s": 49.114,
                "time_e": 49.174
            },
            {
                "time_s": 49.314,
                "time_e": 49.374
            },
            {
                "time_s": 49.514,
                "time_e": 49.974
            },
            {
                "time_s": 50.474,
                "time_e": 50.494
            },
            {
                "time_s": 50.574,
                "time_e": 50.614
            },
            {
                "time_s": 50.694,
                "time_e": 50.754
            },
            {
                "time_s": 50.834,
                "time_e": 51.074
            },
            {
                "time_s": 51.154,
                "time_e": 51.614
            },
            {
                "time_s": 51.694,
                "time_e": 51.734
            },
            {
                "time_s": 51.814,
                "time_e": 52.194
            },
            {
                "time_s": 52.294,
                "time_e": 52.654
            },
            {
                "time_s": 52.754,
                "time_e": 53.594
            },
            {
                "time_s": 53.654,
                "time_e": 53.914
            },
            {
                "time_s": 54.014,
                "time_e": 54.474
            },
            {
                "time_s": 54.514,
                "time_e": 54.974
            },
            {
                "time_s": 55.054,
                "time_e": 55.294
            },
            {
                "time_s": 55.394,
                "time_e": 55.694
            },
            {
                "time_s": 55.814,
                "time_e": 56.014
            },
            {
                "time_s": 56.214,
                "time_e": 57.034
            },
            {
                "time_s": 57.994,
                "time_e": 58.474
            },
            {
                "time_s": 59.594,
                "time_e": 59.774
            },
            {
                "time_s": 59.894,
                "time_e": 60.014
            },
            {
                "time_s": 60.614,
                "time_e": 60.654
            },
            {
                "time_s": 60.774,
                "time_e": 61.234
            },
            {
                "time_s": 61.314,
                "time_e": 61.554
            },
            {
                "time_s": 61.634,
                "time_e": 61.934
            },
            {
                "time_s": 62.974,
                "time_e": 63.034
            },
            {
                "time_s": 63.274,
                "time_e": 63.414
            },
            {
                "time_s": 63.754,
                "time_e": 65.274
            },
            {
                "time_s": 65.414,
                "time_e": 65.954
            },
            {
                "time_s": 66.054,
                "time_e": 66.314
            },
            {
                "time_s": 66.394,
                "time_e": 66.434
            },
            {
                "time_s": 66.574,
                "time_e": 66.814
            },
            {
                "time_s": 66.894,
                "time_e": 67.434
            },
            {
                "time_s": 67.554,
                "time_e": 67.794
            },
            {
                "time_s": 67.894,
                "time_e": 68.514
            },
            {
                "time_s": 69.034,
                "time_e": 69.754
            },
            {
                "time_s": 69.794,
                "time_e": 69.854
            },
            {
                "time_s": 69.954,
                "time_e": 69.994
            },
            {
                "time_s": 70.054,
                "time_e": 70.354
            },
            {
                "time_s": 70.414,
                "time_e": 70.654
            },
            {
                "time_s": 70.694,
                "time_e": 70.734
            },
            {
                "time_s": 70.774,
                "time_e": 70.994
            },
            {
                "time_s": 71.074,
                "time_e": 71.094
            },
            {
                "time_s": 71.174,
                "time_e": 71.354
            },
            {
                "time_s": 71.434,
                "time_e": 71.574
            },
            {
                "time_s": 71.634,
                "time_e": 71.974
            },
            {
                "time_s": 72.074,
                "time_e": 72.134
            },
            {
                "time_s": 72.254,
                "time_e": 72.534
            },
            {
                "time_s": 73.034,
                "time_e": 73.074
            },
            {
                "time_s": 74.194,
                "time_e": 74.414
            },
            {
                "time_s": 74.494,
                "time_e": 75.174
            },
            {
                "time_s": 75.294,
                "time_e": 75.794
            },
            {
                "time_s": 75.974,
                "time_e": 76.574
            },
            {
                "time_s": 76.714,
                "time_e": 76.894
            },
            {
                "time_s": 76.954,
                "time_e": 76.994
            },
            {
                "time_s": 77.074,
                "time_e": 77.314
            },
            {
                "time_s": 77.394,
                "time_e": 77.714
            },
            {
                "time_s": 77.774,
                "time_e": 78.234
            },
            {
                "time_s": 78.294,
                "time_e": 79.034
            },
            {
                "time_s": 79.454,
                "time_e": 79.634
            },
            {
                "time_s": 79.794,
                "time_e": 79.834
            },
            {
                "time_s": 80.334,
                "time_e": 80.934
            },
            {
                "time_s": 81.674,
                "time_e": 82.074
            },
            {
                "time_s": 82.134,
                "time_e": 82.474
            },
            {
                "time_s": 82.574,
                "time_e": 82.894
            },
            {
                "time_s": 83.014,
                "time_e": 83.354
            },
            {
                "time_s": 83.754,
                "time_e": 83.934
            },
            {
                "time_s": 83.974,
                "time_e": 84.034
            },
            {
                "time_s": 84.114,
                "time_e": 84.174
            },
            {
                "time_s": 84.274,
                "time_e": 84.634
            },
            {
                "time_s": 84.774,
                "time_e": 85.374
            },
            {
                "time_s": 86.914,
                "time_e": 87.074
            },
            {
                "time_s": 87.154,
                "time_e": 87.414
            },
            {
                "time_s": 87.534,
                "time_e": 88.154
            },
            {
                "time_s": 88.794,
                "time_e": 88.874
            },
            {
                "time_s": 88.974,
                "time_e": 89.674
            },
            {
                "time_s": 89.774,
                "time_e": 90.214
            },
            {
                "time_s": 90.334,
                "time_e": 90.894
            },
            {
                "time_s": 90.994,
                "time_e": 91.294
            },
            {
                "time_s": 91.434,
                "time_e": 91.494
            },
            {
                "time_s": 91.694,
                "time_e": 91.974
            },
            {
                "time_s": 92.094,
                "time_e": 92.114
            },
            {
                "time_s": 92.214,
                "time_e": 92.414
            },
            {
                "time_s": 92.474,
                "time_e": 93.254
            },
            {
                "time_s": 94.054,
                "time_e": 94.314
            },
            {
                "time_s": 94.374,
                "time_e": 94.414
            },
            {
                "time_s": 94.474,
                "time_e": 94.594
            },
            {
                "time_s": 94.794,
                "time_e": 94.854
            },
            {
                "time_s": 94.974,
                "time_e": 95.094
            },
            {
                "time_s": 95.214,
                "time_e": 95.754
            },
            {
                "time_s": 96.034,
                "time_e": 96.434
            },
            {
                "time_s": 96.554,
                "time_e": 96.694
            },
            {
                "time_s": 96.794,
                "time_e": 96.814
            },
            {
                "time_s": 96.874,
                "time_e": 97.174
            },
            {
                "time_s": 97.234,
                "time_e": 97.254
            },
            {
                "time_s": 97.294,
                "time_e": 97.694
            },
            {
                "time_s": 97.774,
                "time_e": 98.234
            },
            {
                "time_s": 98.334,
                "time_e": 98.974
            },
            {
                "time_s": 99.074,
                "time_e": 99.154
            },
            {
                "time_s": 99.234,
                "time_e": 99.294
            },
            {
                "time_s": 99.374,
                "time_e": 99.634
            },
            {
                "time_s": 100.314,
                "time_e": 100.734
            },
            {
                "time_s": 101.014,
                "time_e": 101.034
            },
            {
                "time_s": 101.054,
                "time_e": 101.314
            },
            {
                "time_s": 101.434,
                "time_e": 101.674
            },
            {
                "time_s": 101.754,
                "time_e": 102.194
            },
            {
                "time_s": 102.314,
                "time_e": 102.874
            },
            {
                "time_s": 104.234,
                "time_e": 104.454
            },
            {
                "time_s": 105.074,
                "time_e": 105.294
            },
            {
                "time_s": 105.374,
                "time_e": 105.694
            },
            {
                "time_s": 105.734,
                "time_e": 105.994
            },
            {
                "time_s": 106.054,
                "time_e": 106.234
            },
            {
                "time_s": 106.334,
                "time_e": 106.374
            },
            {
                "time_s": 106.954,
                "time_e": 107.514
            },
            {
                "time_s": 107.574,
                "time_e": 108.154
            },
            {
                "time_s": 108.234,
                "time_e": 108.494
            },
            {
                "time_s": 108.594,
                "time_e": 108.654
            },
            {
                "time_s": 108.774,
                "time_e": 109.834
            },
            {
                "time_s": 109.954,
                "time_e": 109.994
            },
            {
                "time_s": 110.094,
                "time_e": 110.774
            },
            {
                "time_s": 110.974,
                "time_e": 110.994
            },
            {
                "time_s": 111.074,
                "time_e": 111.234
            },
            {
                "time_s": 111.314,
                "time_e": 111.374
            },
            {
                "time_s": 111.454,
                "time_e": 111.874
            },
            {
                "time_s": 111.974,
                "time_e": 112.474
            },
            {
                "time_s": 112.574,
                "time_e": 112.614
            },
            {
                "time_s": 112.694,
                "time_e": 112.914
            },
            {
                "time_s": 113.054,
                "time_e": 113.094
            },
            {
                "time_s": 113.194,
                "time_e": 113.914
            },
            {
                "time_s": 114.034,
                "time_e": 114.354
            },
            {
                "time_s": 114.874,
                "time_e": 114.934
            },
            {
                "time_s": 115.054,
                "time_e": 115.494
            },
            {
                "time_s": 115.594,
                "time_e": 115.794
            },
            {
                "time_s": 115.834,
                "time_e": 115.854
            },
            {
                "time_s": 115.934,
                "time_e": 116.134
            },
            {
                "time_s": 116.354,
                "time_e": 116.414
            },
            {
                "time_s": 116.494,
                "time_e": 116.894
            },
            {
                "time_s": 116.974,
                "time_e": 117.554
            },
            {
                "time_s": 117.614,
                "time_e": 117.694
            },
            {
                "time_s": 117.714,
                "time_e": 118.274
            },
            {
                "time_s": 118.334,
                "time_e": 118.934
            },
            {
                "time_s": 119.034,
                "time_e": 119.394
            },
            {
                "time_s": 119.414,
                "time_e": 119.434
            },
            {
                "time_s": 119.534,
                "time_e": 119.894
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 1,
            "insert": 3,
            "replace": 19,
            "num": 236,
            "corr": 216,
            "wer": 0.097,
            "cer": 0.039
        }
    },
    {
        "reco": "od",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 119.974,
                "time_e": 120.054
            }
        ],
        "start": 119.974,
        "end": 120.054,
        "match_error": "only in reco"
    }
]