[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38497",
        "text": "Dobro jutro, sve vas srda\u010dno pozdravljam. Cijenjene gospo\u0111o i gospodo zastupnici, otvaram 4. sjednicu Hrvatskog sabora. Sve vas srda\u010dno pozdravljam, posebno pozdravljam predsjednika Vlade gospodina Andreja Plenkovi\u0107a, potpredsjednicu, potpredsjednike i ostale nazo\u010dne \u010dlanove Vlade Republike Hrvatske. Zapisnik 3. sjednice Hrvatskog sabora primili ste na sjednici. Ima li primjedbi na zapisnik? Kako nema primjedbi, utvr\u0111ujem da smo usvojili zapisnik 3. sjednice Hrvatskog sabora u predlo\u017eenom tekstu. Prelazimo sad na utvr\u0111ivanje dnevnog reda sjednice. Uz poziv za sjednicu primili ste i prijedlog dnevnog reda, na sjednici vam je podijeljeni i kona\u010dni prijedlog dnevnog reda. Nagla\u0161avam da su nove to\u010dke predlo\u017eene u kona\u010dnom prijedlogu dnevnog reda tiskane debljim slovima. Te to\u010dke nije sadr\u017eavao prijedlog dnevnog reda koji ste primili uz poziv. U kona\u010dni prijedlog dnevnog reda uvr\u0161teno je 5 novih to\u010daka pod rednim brojevima 35., 80., 118., 119. i 122. To su: 35.Kona\u010dni prijedlog Zakona o osiguranju radni\u010dki tra\u017ebina, drugo \u010ditanje, P.Z.E. br. 99., 80.a)Prijedlog Odluke o razrje\u0161enju predsjednice i djela \u010dlanova Nacionalnog vije\u0107a Agencije za odgoj i obrazovanje i b) Prijedlog Odluke o imenovanju predsjednika i dijela \u010dlanova Nacionalnog vije\u0107a Agencije za odgoj i obrazovanje, 118.Izvje\u0161\u0107e o obavljenoj reviziji u\u010dinkovitosti utjecaja programske inicijative JASPERS na podnesene projektne prijedloge Republike Hrvatske za sufinanciranje iz fondova EU-a, 119.Izvje\u0161\u0107e o obavljenoj reviziji godi\u0161njeg izvje\u0161taja o izvr\u0161enju dr\u017eavnog prora\u010duna Republike Hrvatske za 2016. godinu i 122.Izvje\u0161\u0107e o radu Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa za 2016. godinu. \u010clanak 227. Poslovnika odre\u0111uje da se najprije odlu\u010duje o prijedlogu da se pojedini zakon donese po hitnom postupku. Molim uklju\u010dite se radi provjere kvoruma. Molim vas, ponovite. Hvala. Utvr\u0111ujem da imamo kvorum te mo\u017eemo pravovaljano odlu\u010divati. \u010clanak 206. Poslovnika odre\u0111uje da se po hitnom postupku donose zakone koji se uskla\u0111uju sa dokumentima EU-a ako to zatra\u017ei predlagatelj te se o njima ne glasuje. To je to\u010dka 4. kona\u010dnog prijedloga dnevnog reda prijedlog Zakona o morskom ribarstvu s kona\u010dnim prijedlogom zakona, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z.E. br. 142. Sukladno \u010dlanku 206. stavku 1. Poslovnika utvr\u0111ujem da je ovaj zakonski prijedlog uvr\u0161ten u dnevni red po hitnom postupku. Sukladno \u010dlanku 205. Poslovnika odlu\u010dit \u0107emo o prijedlogu zakona za kojem predlagatelj predla\u017ee da se donese po hitnom postupku, to je to\u010dka 3. iz kona\u010dnog prijedloga dnevnog reda, prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama i Zakona o rodiljnim i roditeljskim potporama s kona\u010dnim prijedlogom zakona, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 145. Imali tko od zastupnika primjedbu na primjenu hitnog postupka kod dono\u0161enja ovog zakona? Ako nema primjedbi, utvr\u0111ujem da je prihva\u0107en prijedlog za provo\u0111enje hitnog postupka sukladno \u010dlanku 205. Poslovnika. Pisanih prigovora na dnevni red koji sam predlo\u017eio uz poziv za sjednicu nije bilo, te se taj dnevni red sukladno \u010dlanku 225. stavak 3. Poslovnika smatra utvr\u0111enim. Sukladno \u010dlanku 225. stavak 4. Poslovnika prigovor se sada mo\u017ee podnijeti samo na one to\u010dke koje nije sadr\u017eavao prijedlog dnevnog reda upu\u0107en uz poziv za sjednicu. Ima li tko od zastupnica i zastupnika prigovor na uvr\u0161tavanje to\u010daka 35., 80., 118., 119. i 122. kona\u010dnog prijedloga dnevnog reda koji nije sadr\u017eavao prijedlog dnevnog reda koji ste dobili uz poziv za 4. sjednicu? Utvr\u0111ujem da su i ove to\u010dke uvr\u0161tene u dnevni red \u010detvrte sjednice. Gospo\u0111e i gospodo zastupnici dnevni red je utvr\u0111en. Sukladno \u010dlanku 2005. stavku 2. Poslovnika ja bih sada trebao objaviti utvr\u0111eni dnevni red na odgovaraju\u0107i na\u010din. Predla\u017eem ako ste suglasni da ga ne \u010ditam u cijelosti nego mi dopustite da objavim da je utvr\u0111enim dnevni red onako kako sam ga predlo\u017eio u kona\u010dnom prijedlogu dnevnog reda. Hvala vam lijepa. Gospo\u0111e i gospodo zastupnici, prije nego zapo\u010dnemo sa postavljanjem pitanja Vladi jo\u0161 jednom bih zamolio predsjednike radnih tijela da sazovu sjednice radnih tijela kako bi mogli provesti rasprave o zakonskim prijedlozima prema redoslijedu iz upravo utvr\u0111enog dnevnog reda.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38505",
        "text": "Po\u0161tovani gospodin predsjedni\u010de. Klub nezavisnih zastupnika i HSU, otvoreno se protivi prijedlogu da se prijedlog zakona 162 pod tre\u0107om to\u010dkom uvrsti u hitnu proceduru. O\u010dito je da ova izmjena koja se odnosi na penalizaciju pravobranitelja odnosno pravobraniteljice za djecu ukoliko vladaju\u0107a ve\u0107ina iska\u017ee rezervu ili negativan stav prema izvje\u0161\u0107u je politi\u010dka represija. Izi\u0161lo je u posljednja dva dana na vidjelo da prijetite pravobraniteljici za djecu da \u0107e biti smijenjena zbog navodnoga politi\u010dkoga pripadni\u0161tva, to je ne\u0161to \u0161to je apsolutno nedopustivo jer takva odredba ne postoji u zakonu koji regulira nijedno pravobraniteljstvo pa ni ovo. U tome smislu molimo ne jurite i ne \u017eurite i ne pokazujte svima ovaj primitivni politi\u010dki cilj. Pustite da se rasprave izvje\u0161\u0107a, ako imate argumente protiv njega iznesite ga, ali nema potrebe da se hitnom procedurom unosi jedan institut koji je politi\u010dko silovanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38506",
        "text": "Hvala vam. Nikome ne prijetimo, obratili ste se izravno da neko nekome prijeti, dakle nikome ne prijetimo nego \u0107emo sukladno proceduri glasovati sada o hitnosti i dajem na glasovanje tko je za hitnost? Vi ste se javili isto, oprostite. Sabina Glasovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38507",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Klub zastupnika SDP-a tako\u0111er se protivi hitnoj proceduri Prijedloga zakona o pravobranitelju za djecu s Kona\u010dnim prijedlogom Zakona. Smatramo tako\u0111er da kroz ovu hitnost procedure se \u017eeli provu\u0107i odnosno otvoriti prostor za hitnu eventualnu smjenu pravobraniteljice za djecu kroz ne prihva\u0107enje njezinog izvje\u0161\u0107a. Mislimo da je to ne\u0161to \u0161to ne biste trebali raditi pogotovo ne na ovakav na\u010din usudit \u0107u se re\u0107i brutalan na\u010din da se obra\u010dunavamo sa nepodobnim pravobraniteljima na na\u010din da guramo u hitnu proceduru izmjene zakona koji \u0107e otvoriti prostor da to napravite vrlo elegantno, a sve u skladu sa zakonom, bez da se zaista gledaju rezultati ne\u010dijeg rada i konkretne \u010dinjenice iznesene u odre\u0111enim izvje\u0161\u0107ima tako da mislim da biste trebali odustati od hitnosti procedure.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38508",
        "text": "Dobro. Kolega Radin izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38509",
        "text": "Ja bih podsje\u0107ao samo na meritum ovoga \u0161to se sada predla\u017ee sa hitnom procedurom. Zapravo ne\u0161to \u0161to je 2003. glasano sada je otkriveno da se mora o tome odlu\u010divati ponovo, a u tom odlu\u010divanju u tom novom zakonu stavlja se opet stavak, stavlja se prekid mandata pravobraniteljice za djecu. Prekid mandata bilo kojeg pravobranitelja u na\u0161em slu\u010daju su sve pravobraniteljice je u svakom slu\u010daju \u010dudan \u010din zato \u0161to pravobranitelj je autonoman i nezavisan po definiciji i trebao bi odraditi svoj mandat uvijek i bez obzira na vlade koje se mijenjaju. Zato ja u Klubu nacionalnih manjina zastupnici \u0107e glasati o tom prijedlogu hitnog postupka na osnovni po savjesti i po \u017eelji, a ja \u0107u biti suzdr\u017ean.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38510",
        "text": "Dobro. Dakle mi \u0107emo sada glasovati o tome jesmo li za. Recite izvolite kolegice STrenja-Lini\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38511",
        "text": "U ime Kluba Most-a nezavisnih lista tako\u0111er tra\u017eimo da se o ovako ozbiljnoj temi i sa zakonom pri\u0111e nakon izvje\u0161\u0107a pravobraniteljice za djecu za pro\u0161lu godinu, nakon \u0161to to raspravimo da ovaj zakon ide u redovnu proceduru da vidimo da li tu ima mogu\u0107nosti i elemenata jer ona \u0107e biti jedna od rijetkih koja \u0107e onda pravobraniteljica za djecu mo\u0107i biti smijenjena nakon \u0161to se ne prihvati izvje\u0161\u0107e, za razliku od nekih drugih \u010dija su izvje\u0161\u0107a itekako bila lo\u0161a pa im nismo zbog toga skidali glavu, a trebali smo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38512",
        "text": "Dakle dajem na glasovanje tko je za hitnu proceduru u slu\u010daju ovog prijedloga zakona? Molim vas glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova potvr\u0111eno da ovaj zakon ide u hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje. Ima li tko od zastupnica i zastupnika primjedbi na uvr\u0161tavanje preostalih to\u010daka u dnevni red 4. sjednice? Ako nema, to zna\u010di da su to\u010dke od 7 do 16 predlo\u017eene dopune isto tako uvr\u0161tene u dnevni red. Sada smo utvrdili dnevni red, dakle dopuna dnevnog reda je utvr\u0111ena.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38513",
        "text": "Dobar dan svima, najprije jedna obavijest, prije nego \u0161to nastavimo rad s to\u010dkom koju sam sino\u0107 najavio a to je Kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o elektroni\u010dkim komunikacijama obavje\u0161tavam vas da neke od to\u010daka planirane za dana\u0161nji dan i to Prijedlog zakona o dopuni Zakona o referendumu i drugim oblicima osobnog sudjelovanja u obavljanju dr\u017eavne vlast i lokalne, odnosno podru\u010dne (regionalne) samouprave sa Kona\u010dnim prijedlogom Zakona koji je u hitnom postupku, tako\u0111er Godi\u0161nje Izvje\u0161\u0107e od dr\u017eavnim potporama za 2014. godinu i na kraju Godi\u0161nje izvje\u0161\u0107e o dr\u017eavnim potporama za 2015. godinu nemaju uvjete za raspravu pa ih danas ne\u0107emo raspraviti. Radi putovanja jel'da tajni\u010de? \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Dobro, jednu to\u010dku nije odbor raspravio a drugu to\u010dku, za drugu to\u010dku nemamo predlagatelja koji je na putu u Dubrovniku. Umjesto njih, naravno raspraviti \u0107emo to\u010dke koje smo ju\u010der presko\u010dili i to ako budu spremne, odnosno ako budu pro\u0161le odbor. I tako\u0111er i to\u010dku Prijedlog strategije regionalnog razvoja Republike Hrvatske za razdoblje do kraja 2020. godine. Ona je spremna? [[Upadica: Je.]] Ona je spremna. Prije nego \u0161to nastavimo, kolega Hajda\u0161 Don\u010di\u0107 je tra\u017eio. Kolega Maras je tra\u017eio rije\u010d. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38514",
        "text": "Uva\u017eene kolegice i kolege, nakratko \u0107emo prekinuti raspravu o Kona\u010dnom prijedlogu zakona o izmjenama i dopunama Ovr\u0161nog zakona kako bismo sukladno \u010dlanku 226. stavku 2. Poslovnika predlo\u017eili dopunu dnevnog reda 4. sjednice s 3 nove to\u010dke: 1. Prijedlog odluke o izboru 3 suca Ustavnog suda Republike Hrvatske. Predlagatelj je Odbor za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav. 2. Prijedlog odluke o izboru predsjednika Vrhovnog suda Republike Hrvatske. Predlagateljica predsjednica Republike Hrvatske. 3. Prijedlog odluke o razrje\u0161enju \u010dlanova Nadzornog odbora HRT-a koje imenuje Hrvatski sabor. Predlagatelj je Odbor za informiranje, informatizaciju i medije. Prijedlog dopune dnevnog reda podijeljen vam je na klupe. Molim vas uklju\u010dite se radi provjere kvoruma. Utvr\u0111ujem da 77 zastupnika je u sabornici, dakle imamo kvorum i mo\u017eemo pravovaljano odlu\u010divati. Ima li tko od zastupnika i zastupnica primjedbi na uvr\u0161tavanje ovih to\u010daka u dnevni red 4. sjednice? Ako nema primjedbi ove su to\u010dke uvr\u0161tene u dnevni red sjednice. Stoga gospo\u0111e i gospodo zastupnici, dopuna dnevnog reda je utvr\u0111ena pa nastavljamo sa radom to\u010dka Kona\u010dni prijedlog zakona o Izmjenama i dopunama Ovr\u0161nog zakona.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38539",
        "text": "Izvolite, vi ste imali.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38540",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedavaju\u0107i. Tra\u017eio bih stanku zbog politi\u010dke situacije i u Saboru u ime Kluba MOST-a 10 minuta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38541",
        "text": "Dobro. Naravno da \u0107u vam odobriti stanku i kolegi Marasu, on \u0107e ponoviti sve ono \u0161to je rekao naravno ali naravno da \u0107emo mu, ne mo\u017ee odmah nego, ja za razliku od vas po\u0161tujem Poslovnik, pa \u0107emo se vidjeti u 15,22. STANKA U 15,07 SATI [[NASTAVAK NAKON STANKE U 15,20 SATI]] Evo kolegice i kolege, vrijem stanke je isteklo, pa \u0107e prvi u ime Kluba zastupnika MOST-a govoriti uva\u017eeni zastupnik Miro Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38543",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedavaju\u0107i. Uva\u017eeni tajni\u010de Ministarstva, kako da vam se obratim bez ve\u0107ine \u010dinjenica je da raspravljamo o vrlo bitnim zakonima. Vidimo u kakvom je stanju Sabor, nemamo ve\u0107ine. \u010cinjenica je da je vrijeme da premijer da ostavku, jer je \u010dinjenica da je lagao 41. dan da je raspustao ministre i da jednostavno sada imamo situaciju da nam zakon koji nam trebalo prezentirati i ozbiljno shvatiti o ugljikovodicima predstavlja \u010dovjek koji nema apsolutno nikad nikakav legitimitet, \u010dovjek koji je tu imenovan na na\u010din od premijera koji nema ve\u0107inu. Premijer je obe\u0107avao narodu, javno obe\u0107avao da ima ve\u0107inu i da ta ve\u0107ina \u0107e biti prezentirana dan nakon izbora. Danas je ovdje bila farsa premijera, malo iznervirana, ali je bio ovdje farsu i bacao je pra\u0161inu u o\u010di i nama saborskim zastupnicima i cijelome narodu. \u010cinjenica da u ovom trenutku imamo 4 ministarstva. Ministarstvo unutra\u0161njih poslova, gdje su nam svjedoci da imamo krizu u Europi tj. nestabilnost, imamo razne teroristi\u010dke napade, da jednostavno ne znamo tko nam vodi Ministarstvo unutarnjih poslova i tko je dao ve\u0107inu da vodi i da nas zastupa Ministarstvo unutra\u0161njih poslova. Premijer Plenkovi\u0107 je prevario cijeli hrvatski narod, on je izmanipulirao cijelu hrvatsku javnost, vas kolege iz HDZ-a tako\u0111er, obe\u0107ao je ve\u0107inu. Tako\u0111er bilo bi korektno od njega da napravi ono \u0161to je napravio i gospodin Vrdoljak koji se isto kleo da ne vodi nikakve pregovore sa HDZ-om. Me\u0111utim ispod stola su vo\u0111eni pregovori i dovedeno je u situaciju danas da nemamo ve\u0107inu. Ako u ovome trenutku ili u \u0161to kra\u0107em trenutku ne budu predstavljeni ministri ovdje, nema smisla da mi ovdje vi\u0161e sjedimo. Klub MOST-a ovdje sjedi, o\u010dekuje da \u0107e do\u0107i ministar sa svojim prijedlozima za ministra, ministara nema. Ovdje je \u010dovjek koji predstavlja zakon, niti se zna tko ga je imenovao, niti tko mu je dao legitimitet. Imenovao ga je \u010dovjek koji nema, imenovan \u010dovjek predstavlja zakon kojega je imenovao \u010dovjek bez ve\u0107ine, premijer bez ve\u0107ine. Zbog naroda, zbog legitimiteta koji ima ovaj Sabor, zbog nas, zbog pljuvanja po narodu koji nam je dao glasove, do \u010dega nas je doveo premijer Plenkovi\u0107, on bi isti trenutak morao dati ostavku. Jer je prevario narod, uvjeravao je narod da ima ve\u0107inu. Gdje je ta ve\u0107ina? Pa vas je u HDZ-u prevario, lagao vas je, pa dignite svoj glas. Ne vjerujte faraonima kao dosada, ne budite klimoglavci. Pa ne mo\u017ee raditi se u dr\u017eavi kako \u0161ta ho\u0107e. Pro\u0161lo je vrijeme uhi\u0107ivanja, lociranja, transferiranja kad se plja\u010dkala dr\u017eava. Premijeru Plenkovi\u0107u u ime naroda, daj ostavku jer narod nas je birao, nije ti ovo pr\u010dija ni tvoja ni bilo \u010dija. Ovo je narodni Dom di predstavljamo svi gra\u0111ane, netko sa vi\u0161e glasova, netko sa manje. Predsjednik Sabora sa 800 glasova, netko sa 20 tisu\u0107a glasova napravio sramotu od ovoga Parlamenta i pozivam ga ispred kluba MOST-a i gra\u0111ana svojih bira\u010da 11 tisu\u0107a, da podnese ostavku i da se ispri\u010da narodu zbog situacije u koju je doveo RH. Napravio je banana dr\u017eavu od RH, ovo ni Sanader nije radio u onim vremenima kad su klimoglavci slu\u0161ali ga poslu\u0161no a od naravno, orkestrirani od velikog vo\u0111e Vladimira \u0160eksa. E \u0160eks, ne\u0107e ti pro\u0107i. Narod ovo vidi, narod ovo \u010duje. Moglo je nekoliko puta, a vi\u0161e ne\u0107ete. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38544",
        "text": "Hvala lijepa. Sad \u0107e u ime kluba SDP-a govoriti uva\u017eeni zastupnik Gordan Maras. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38545",
        "text": "Hvala lijepa. Gospodine potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege zastupnici prvenstveno se obra\u0107am hrvatskim gra\u0111anima koji nas sada gledaju i koji slu\u0161aju ove poruke i koji jednostavno su iziritirani stavom Vlade, kolega iz HDZ-a gospodina Plenkovi\u0107a koji jednostavno dr\u017ei ovu dr\u017eavu kao mjesto s kojim se mo\u017ee igrati. Kao da je Hrvatska igraonica Vlade \u0160eksa i Andreja Plenkovi\u0107a. Ovo je sramota \u0161ta se de\u0161ava. Pogledajte samo broj prijavljenih za raspravu. Pogledajte da nemamo ministra ovdje 41 dan. Sramota je \u0161ta se de\u0161ava! I dok to ne shvati gospodin Plenkovi\u0107 i dok se ne pona\u0161a onako kako se pona\u0161a, obja\u0161njava sa visoka, govori tko \u0107e kako pro\u0107i na izborima. Pa neka on brine svoju brigu. Na\u0161a je briga ovdje da za\u0161titimo i dignitet ovoga Sabora, da za\u0161titimo bira\u010de koji biraju nas zastupnike u Hrvatski sabor i da jednostavno ne pristanemo na ovakvo poni\u017eenje. Mi smo birali Vladu i gospodin Plenkovi\u0107 je trebao kao premijer, kandidat MOST-a i HDZ-a po mojem dubokom uvjerenju ponovno skupljati potpise ispo\u010detka jer ono je bila koalicijska Vlada. Ali on ne da to ne radi, on ignorira zdravu pamet, on ignorira i smije se hrvatskim gra\u0111anima u lice ne samo nama zastupnicima to je najmanji problem. Ljudi \u0107e koji su ovdje u Saboru pogotovo koji su se navikli na ovakve situacije sa HDZ-om to izdr\u017eati. Ali gospodin Plenkovi\u0107 se smije hrvatskom narodu u lice i govori kao da nije bitno kada \u0107e, u kojem, roku predlo\u017eiti ministre i da poka\u017ee da ima ve\u0107inu. To je neizdr\u017eivo. Ja pozivam sve kolege u ovom Saboru da se tome suprotstave. Neka da ostavku, neka vrati mandat Hrvatskom saboru i onda \u0107e Hrvatski sabor odlu\u010diti kada \u0107e biti izbori. To je jedino po\u0161teno. On je u ovom trenutku uzurpirao vlast. To je na\u0161a ocjena, ja sam u to uvjeren i on nema pravo to raditi. Hrvatska stoji, tapkamo u mjestu. Nije mogu\u0107e vi\u0161e na ovaj na\u010din voditi dr\u017eavu. Vidimo situacije od Agrokora do INA-e, do odlazaka mladih ljudi iz Hrvatske, ni\u0161ta se ne rje\u0161ava samo zbog toga \u0161to se premijer Plenkovi\u0107 gr\u010devito dr\u017ei svojeg mjesta i svoje funkcije. Nema ve\u0107inu, neka podnese ostavku i neka Sabor odlu\u010di \u0161ta \u0107e ova zemlja raditi u budu\u0107nosti. Pa nije ovo njegovo? Kolege iz HDZ-a pa nije ovo od Andreja Plenkovi\u0107a. Gospodine Culej, ne ovo je od hrvatskih gra\u0111ana. \u2026 [[Upadica sa strane, ne \u010duje se.]] Tako je. Nije [[Upadica Reiner: Molim vas nemojmo dobacivati!]] SDP-ovo, nije HDZ-ovo, nije MOST-ovo, nije Plenkovi\u0107evo, nego od hrvatskih gra\u0111ana. Poka\u017eite po\u0161tovanje prema hrvatskim gra\u0111anima, poka\u017eite po\u0161tovanje prema hrvatskim gra\u0111anima bez obzira na nacionalnu pripadnost, prema hrvatskim gra\u0111anima gospodine Culej. I to je ono \u0161to morate napraviti kako bi vidjeli \u0161ta oni misle o nama, o vama, o svakome od nas. Hrvatska ovo vi\u0161e ne mo\u017ee dopustiti. Zastupnici u ovom Saboru nisu ovdje da bi provodili, dizali ruke po ne\u010dijoj volji. Mo\u017eda neki jesu, ja sigurno nisam. I mi u Klubu zastupnika SDP-a \u0107emo dobro razmisliti vjerojatno tijekom ovog dana i sutra da li \u0107emo uop\u0107e vi\u0161e sudjelovati u radu Sabora dok se politi\u010dka kriza ne rije\u0161i. Nema pravo Vladimir \u0160eks i Andrej Plenkovi\u0107 dr\u017eati Hrvatsku u \u0161aki, nema pravo. Ja znam da Vlado \u0160eks u\u017eiva u ovome, ali se ne smije izrugivati sa hrvatskim gra\u0111anima. A gospodin Plenkovi\u0107 nema nikakav vi\u0161e autoritet i mislim kao \u0161to sam rekao [[Upadica Reiner: Hvala lijepa.]] da je uzurpirao vlast. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38546",
        "text": "Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38987",
        "text": "Na pro\u0161loj sjednici donijeli smo odluku o prestanku mirovanja zastupni\u010dkog mandata zastupnika Vlahe Orepi\u0107a i Slavena Dobrovi\u0107a, pa predla\u017eem da zastupnici daju prisegu prije po\u010detka s radom 4. sjednice. U \u010dlanku 7. Poslovnika utvr\u0111eno je da se prisega daje na na\u010din da predsjednik pro\u010dita tekst prisege, a nakon toga poimeni\u010dno proziva zastupnike. Prozvani zastupnik ustaje i izgovara rije\u010d prise\u017eem. Pro\u010ditat \u0107u tekst prisege. \u201ePrise\u017eem svojom \u010da\u0161\u0107u da \u0107u du\u017enost zastupnika u Hrvatskom saboru obna\u0161ati savjesno i odgovorno, da \u0107u se u svom radu dr\u017eati Ustava i zakona i po\u0161tivati pravni poredak, te da \u0107u se zauzimati za svekoliki napredak Republike Hrvatske\u201c. Pozivam zastupnika Vlahu Orepi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38988",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38989",
        "text": "Sada bih molio i kolegu Slavena Dobrovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38990",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u38991",
        "text": "Zahvaljujem se i \u010destitam zastupnicima na polo\u017eenoj prisezi i \u017eelim im uspjeh u obavljanju \u010dasne i odgovorne zastupni\u010dke du\u017enosti. Ako \u017eeli, ako kolega Kova\u010di\u0107 \u017eeli prisegnuti jo\u0161 jednom, ja nemam ni\u0161ta protiv, pa evo izvolite gospodine Kova\u010di\u0107. Dakle, gospodin kolega Kova\u010di\u0107 je ve\u0107 prisegnuo ranije s tog razloga ne treba to ponavljati, tako da mi nastavljamo s radom, a ja jo\u0161 jednom \u010destitam zastupnicima koji su sada prisegnuli. [[Pljesak.]] A sada zapo\u010dinjemo sa postavljanjem pitanja Vladi, odnosno pojedinom \u010dlanu Vlade u skladu sa odredbama Poslovnika \u010dlanak 132. do 139. Aktualno prijepodne odr\u017eava se na po\u010detku svake sjednice prije prijelaza na prvu to\u010dku dnevnog reda. Prvi na redu za postavljanje pitanja je uva\u017eeni kolega Vladimir Bilek koji svoje pitanje postavlja ministru Butkovi\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39008",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani predsjedni\u010de, uva\u017eene kolegice i kolege, po\u0161tovani premijeru, \u010dlanovi Vlade RH. Kao \u0161to je ve\u0107 re\u010deno moje pitanje postavit \u0107u ministru prometa gospodinu Olegu Butkovi\u0107u. Znamo svi da je za razvoj pojedinih na\u0161ih krajeva prije svega Zapadne Slavonije bitna izuzetna i prometna povezanost. Prvi korak prema tome naravno je i brza cesta Zagreb \u2013 Bjelovar \u2013 Virovitica o kojoj smo ve\u0107 ovdje razgovarali, bilo je postavljeno pitanje. Ali tu je za razvoj grada Daruvara, Grubi\u0161nog Polja op\u0107ine Kon\u010danica, te ostalih susjednih op\u0107ina izuzetno bitna povezanost, odnosno Betterment ceste Grubi\u0161no Polje \u2013 Kon\u010danica \u2013 Daruvar koji se ve\u0107 du\u017ee priprema. Pa moje pitanje u tom smislu glasi u kojoj je to\u010dno fazi ovaj projekt i kada kre\u0107u radovi? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39009",
        "text": "Hvala lijepo gospodine zastupni\u010de na va\u0161em pitanju, po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de, zastupnice i zastupnici. Navedena dionica za koju ste postavili pitanje nalazi, sastavni je dio dr\u017eavne ceste DC5 i to dionica Grubi\u0161no Polje \u2013 Veliki Zdenci i dionica Veliki Zdenci \u2013 Daruvar. Za dionicu Veliki Zdenci \u2013 Daruvar kompletnu projektnu dokumentaciju spremaju Hrvatske ceste koji su u zavr\u0161noj fazi. U ovom trenutnom sada, u ovom trenutku se vr\u0161i uknji\u017eba postoje\u0107eg stanja dr\u017eavne ceste budu\u0107i da ona nije u katastru provedena i o\u010dekujemo u ovoj godini izdavanje gra\u0111evinske dozvole budu\u0107i da to je u planu Hrvatskih cesta i ovom \u010detverogodi\u0161njem koji je usvojila Vlada RH o\u010dekujemo raspisivanje natje\u010daja u ovoj 2017. godini. Duljina te dionice je 15,2 km, a za ovu prvu dionicu Grubi\u0161no Polje \u2013 Veliki Zdenci u duljini od 5 km kompletnu projektnu dokumentaciju u ovom trenutku financira i izra\u0111uje grad Grubi\u0161no Polje. Nakon \u0161to grad Grubi\u0161no Polje izradi projektnu dokumentaciju on \u0107e je dostaviti Hrvatskim cestama i na isti na\u010din onda \u0107e se raspisati natje\u010daj i za tih, taj ostatak od 5 km. Zna\u010di u ovoj 2017. godini bit \u0107e gotova projektna dokumentacija, bit \u0107e izdane dvije gra\u0111evinske dozvole i nakon toga \u0107e Hrvatske ceste raspisati natje\u010daj za izvo\u0111enje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39010",
        "text": "Zahvaljujem ministru Butkovi\u0107u. \u017delite li se o\u010ditovati?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39011",
        "text": "Hvala lijepo gospodine ministre, zahvaljujem na odgovoru. Ve\u0107 dugi niz godina se priprema i poznato nam je da su problem odre\u0111eni imovinsko-pravni poslovi, ali meni je drago da ide u tom smjeru i da mo\u017eemo ve\u0107 re\u0107i, nadam se da \u0107emo na godinu imati zavr\u0161en taj dio dionice i taj dio ceste isklju\u010divo iz razloga prometne povezanosti ali i s druge strane iz razloga sigurnosti. Jer znamo da kroz op\u0107inu Kon\u010danica recimo imamo neadekvatne nogostupe, da djeca idu pje\u0161ke u \u0161kolu i jako puno bi zna\u010dilo i ure\u0111enje tog dijela. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39012",
        "text": "Hvala i vama. Prelazimo na drugo pitanje. Uva\u017eeni kolega \u017darko Tu\u0161ek pitanje upu\u0107uje ministru Krsti\u010devi\u0107u. Ako ne radi mikrofon, onda do\u0111ite za govornicu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39013",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Svoje pitanje upu\u0107ujem potpredsjedniku Vlade RH i ministru obrane generalu Damiru Krsti\u010devi\u0107u. Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Vlade i ministre obrane, svjesni kompleksnih politi\u010dkih odnosa, sigurnosne situacije u kojoj se Hrvatska nalazi, ugroza i rizika u kojem \u017eivimo i djelujemo kako sa aspekta na\u0161e regije, tako i sa aspekta globalnih sigurnosnih izazova i prijetnji. I prije nego \u0161to ste postali ministar govorili ste o va\u017enosti dono\u0161enja Strategije nacionalne sigurnosti. Proteklih dana imali ste sjednicu povjerenstva za izradu Nacrta strategije nacionalne sigurnosti RH i Zakona o sustavu domovinske sigurnosti. Rije\u010d je naime o \u010detvrtom prijedlogu, odnosno zavr\u0161nom nacrtu tih dokumenata. Budu\u0107i da ste dono\u0161enje strategije i Zakona o sustavu domovinske sigurnosti jo\u0161 na po\u010detku mandata odredili kao jedan od va\u0161ih prioriteta i najavili njihovo skoro dono\u0161enje molim vas zbog sveukupne javnosti klju\u010dne informacije o tijeku cijelog posla koje ste sve segmente dru\u0161tva uklju\u010dili u javnu raspravu, jeste li zadovoljni kona\u010dnom verzijom izra\u0111enih dokumenata, naravno i zaklju\u010dno, kada dokumente mo\u017eemo o\u010dekivati u ovom Visokom domu na raspravi. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39014",
        "text": "Hvala zastupniku gospodinu Tu\u0161eku na postavljenom pitanju. Gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, predsjedni\u010de Vlade, gospo\u0111o kolege zastupnice i zastupnici Hrvatskog sabora, da mi smo u ponedjeljak, 5.6 imali zadnji \u0161esti sastanak povjerenstva za izradu Strategije nacionalne sigurnosti i Zakon o sustavu domovinske sigurnosti i zavr\u0161ili smo taj proces, mi smo izradili novi dokumenat, Strategiju nacionalne sigurnosti. Kao \u0161to znamo, postoje\u0107a Strategija nacionalne sigurnosti iz 2002. godine. Prema tome 15 godina na\u0161a Hrvatska ve\u0107 nema Strategiju nacionalne sigurnosti. Mi smo krenuli u proces ve\u0107 odmah uspostavom Vlade, 3.11. i u ovih 7 mjeseci jednog ogromnog rada. Mi smo zavr\u0161ili taj dokumenat i evo dokumenat je tu predamnom, taj dokumenat Strategije nacionalne sigurnosti, Zakon o sustavu domovinske sigurnosti je spreman, on ide sutra na Vladu i ja se nadam sutra na Vladi da \u0107e taj dokumenat biti usvojen. Mi smo sa procesom krenuli 3.11., odmah u po\u010detku izabrali smo jednu metodologiju, transparentnost, uklju\u010divost, inkluzivnost, preko 150 ljudi u Hrvatskoj je sudjelovalo u izradi Strategije nacionalne sigurnosti i kroz jedan proces, kroz jednu uklju\u010divost, evo mi smo do\u0161li do pozicije da imamo taj dokumenat. Napravili smo jako puno i okruglih stolova, 8 okruglih stolova, od braniteljskih udruga, generalskog zbora, Udruga civilnog dru\u0161tva, preko predstavnika medija, zatim, tako\u0111er jedan okrugli stol sa \u010dlanicama NATO-a, EU, zatim okrugli stol sa cehom za\u0161titara i na kraju okrugli stol sa znanstvenom zajednicom. I evo ja jo\u0161 jednom \u017eelim se zahvaliti svim ljudima koji su sudjelovali u tom procesu, dobili smo jako puno pozitivnih i prijedloga, komentara, sugestija, tako da mo\u017eemo re\u0107i da sada imamo spremam taj strate\u0161ki dokumenat, koji \u0107e nam pomo\u0107i i taj Zakon o sustavu domovinske sigurnosti koji \u0107e nam pomo\u0107i da iz pozicije dr\u017eave, da se mo\u017eemo nositi odgovorno sa svim ovim sigurnosnim situacijama, ugrozama, rizicima. Vidimo da imamo jako puno tih izazova, po cijelo Europi i zato nam treba jedan sustav, jer jedino kroz sustav mi se mo\u017eemo nositi sa tim izazovima. I to je tek jedan po\u010detak. Ono \u0161to je bitno, strategija, ta na\u0161a nova, \u0161to donosi? Hrvatska treba partnerstvo za sigurnost. Iz tog partnerstva za sigurnost, treba proizve\u0107i sustav domovinske sigurnosti i on mora po\u010divati i na po\u0161tivanju ljudskih prava, na transparentnosti na solidarnosti, na toleranciji i dijalogu. Taj na\u0161 sustav mora biti moderan, suvremen, racionalan, u\u010dinkovit i ono \u0161to je najbitnije odgovarati i na\u0161oj tradiciji i na\u0161im potrebama. I ono \u0161to je klju\u010dno, u ovoj strategiji smo dali da svaka nova Vlada, zna\u010di na po\u010detku svog mandata mora iz a\u017eurirati taj strate\u0161ki dokumenat. I jo\u0161 jedna vrlo bitna stvar, da Hrvatska Vlada, jednom godi\u0161nje mora vas, Hrvatski sabor, izvijestiti o provedbi strategije, i sukus cijele pri\u010de je da sustav sigurnosti koji pobolj\u0161avamo i razbijamo, mora jam\u010diti da na\u0161a Hrvatska u bilo kojem trenutku, mo\u017ee \u010dvrsto, sna\u017eno i jasno reagirati na bilo koju ugrozu i rizik s kojima je hrvatsko dru\u0161tvo suo\u010deno. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39015",
        "text": "Zahvaljujem se potpredsjedniku Vlade i ministru obrane. Izvolite kolega Tu\u0161ek.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39016",
        "text": "Ja bi samo htio \u010destitati ministru Krsti\u010devi\u0107u na poslu koji je napravio i zahvaliti na kompleksom i sadr\u017eajnom odgovoru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39017",
        "text": "Hvala lijepa. Tre\u0107e pitanje, uva\u017eeni kolega \u017deljko Jovanovi\u0107. Pitanje postavlja predsjedniku Vlade, gospodinu Plenkovi\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39018",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Pozdravljam sve zastupnice i \u010dlanove Vlade koji nemaju ve\u0107inu, koje je pitanje da li aktualni sat uop\u0107e ima smisla. Zna\u010di gospodine Plenkovi\u0107u, predsjedni\u010de Vlade, koji nema vi\u0161e ve\u0107inu, koji nema 76 ruku u ovoj sabornici, da li ste pratili prosvjed hrvatskih gra\u0111ana koji okupio u Zagrebu vi\u0161e od 20 tisu\u0107a ljudi i jo\u0161 10 tisu\u0107a ljudi diljem Hrvatske. Prosvjed koji je tra\u017eio bolje obrazovanje za bolju Hrvatsku i prosvjed s kojim je jasno poru\u010deno, da ministar plagijator mora oti\u0107i, kao i svi otima\u010di reforme koje je okupio oko sebe. Gospodine Plenkovi\u0107, da li vam je jasno da Hrvatskoj treba kurikularna reforma, a ne klerikalna reforma? Da li vam je jasno da hrast u hrvatskim \u0161kolama mo\u017ee poslu\u017eiti samo za parkete i ni za \u0161to drugo? Gospodine Plenkovi\u0107u, kada \u0107ete otpustiti ministra plagijatora i po kojim kriterijima ste imali ekspertnu radnu skupinu i predsjednicu ekspertne radne skupe za kurikularnu reformu, te 6 \u010dlanova Nacionalnog vije\u0107a za odgoj i obrazovanje, obzirom da ve\u0107ina od njih dolazi od ultra konzervativnih klerikalnih udruga koji izme\u0111u ostalog podr\u017eavaju pozdrav \u201eZa dom spremni\u201c i negiraju evoluciju. I pitanje svih pitanja gospodine Plenkovi\u0107u koliko ruku u ovoj sabornici podr\u017eava rad va\u0161e Vlade?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39019",
        "text": "Zahvaljujem na pitanju cijenjeni kolega zastupni\u010de Jovanovi\u0107. \u0160to se ti\u010de ve\u0107ine, predsjednik Sabora je izabran sa 76 ruku, toga se jako dobro sje\u0107ate, apsolutna ve\u0107ina, premda po Poslovniku nije potrebna, dakle o demonstraciji brojeva, mislim da smo tu utakmicu, kolega Maras pro\u0161li. \u0160to se ti\u010de pitanja koje je vezano za Strategiju odgoja obrazovanja, za prosvjed kojeg smo vidjeli u Zagrebu i jo\u0161 nekoliko gradova i op\u0107enito za reformu obrazovanja. Dakle, u hrvatskom dru\u0161tvu postoje oni koji su otvoreni, uklju\u010divi, spremni za dijalog i oni koji su isklju\u010divi i apriori, diskvalificiraju druge. Vi se gospodine Jovanovi\u0107u, svojim stavovima, po ovim pitanjem ubrajate u ove druge. To je poznato naj\u0161iroj javnosti, to je poznato i temeljem va\u0161e dosada\u0161njeg istupanja. Za razliku od vas, moja Vlada moje posebno stru\u010dno povjerenstvo na \u010dijem je \u010delu rektorica Zadarskog sveu\u010dili\u0161ta profesorica Vi\u010dan, ima 11 \u010dlanova. U tom povjerenstvu su bili ljudi iz razli\u010ditih stranaka i akademske zajednice i ljudi iz SDP-a, biv\u0161i ministar znanosti, profesor sa Splitskog sveu\u010dili\u0161ta, jedan od kolega profesor Romi\u0107 iz MOST-a, jedan predstavnik nacionalnih manjina, jako va\u017eno za uklju\u010divost, gospodin Uzelac iz SDSS-a, gospodin Pero Lu\u010din \u010dlan HSS-a biv\u0161i rektor Rije\u010dkoga sveu\u010dili\u0161ta. Sve to nije bilo u posebnom stru\u010dnom povjerenstvu koje je formirao prije nekoliko godina tada\u0161nji premijer Milanovi\u0107. Dakle o pluralizmu, uklju\u010divosti, nastojanju da postignemo konsenzus o temeljnom pitanju za hrvatsku budu\u0107nost, a to je obrazovanje. Vi ste isto bili ministar znanosti i obrazovanja, dakle za razliku od va\u0161eg isklju\u010divog i diskvalificiraju\u0107eg pristupa, pristup na\u0161e Vlade, mene kao predsjednika Vlade, ministra znanosti i obrazovanje je uklju\u010div. \u0160to se ti\u010de same procedure, da vas podsjetim, ekspertna radna skupina na \u010dijem je \u010delu bio gospodin Joki\u0107 suprotno pravilima nije biran na temelju javnog natje\u010daja nego na temelju javnog poziva. Za njegovo mjesto bio je tada, gle \u010duda, samo jedan kandidat, na temelju javnog natje\u010daja sada 11 kandidata, na onom natje\u010daju bilo je po mojim informacijama sve skupa kandidata 37 za radnu skupinu, sada 125. Tada nije bilo niti na\u010dela, niti kriterija po kojima \u0107e se birati, sada ih je bilo. Dakle za razliku od va\u0161eg modela u vrijeme kada ste vi bili na vlasti ovaj proces bio je transparentan i uklju\u010div u vi\u0161e javnih istupa i ministar i predsjednica posebnog stru\u010dnog povjerenstva i novoizabrana predsjednica ekspertne radne skupine izlo\u017eili su svoje stavove, objasnili proceduru hrvatskoj javnosti i na taj na\u010din po meni ispunili visoke standarde koje zahtjeva strategija koju je donio Hrvatski sabor i koju name\u0107e pristup rada i pristup djelovanja kojeg imamo. Za hrvatsku javnost ponavljam, moj stav i stav na\u0161e Vlade, obrazovanje mora biti takvo da sva hrvatska djeca nau\u010de ono bitno o na\u0161em identitetu, na\u0161oj kulturi, na\u0161em jeziku i na\u0161oj povijesti, da steknu \u0161iroko op\u0107e obrazovanje i op\u0107u kulturu, a da im proces \u0161kolovanja osnovno\u0161kolskog, srednjo\u0161kolskog i kasnije visokog obrazovanja bude takav da budu kriti\u010dkog stava, da imaju sve sposobnosti i analize i sinteze i da u kona\u010dnici budu spremni za tr\u017ei\u0161te rada. To je pristup reformi odgoja i obrazovanja kojeg imamo. Ukoliko \u017eelite u njoj sudjelovati dobro ste do\u0161li.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39020",
        "text": "Hvala vam lijepa. Izvolite kolega Jovanovi\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39021",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Pa gospodine Plenkovi\u0107 zapravo niste ni\u0161ta odgovorili. Niste mi rekli po kojim kriterijima je imenovana ova ekspertna radna skupna, kako je imenovana predsjednica tog povjerenstva koja je osobna savjetnica ministra \u0161to jasno govori u kojoj mjeri je tu politika uzela u ruke struku. Niste ni rekli da li imate 76 ruku. 75% gra\u0111ana ne podr\u017eava vi\u0161e smjer va\u0161e Vlade i to je jasna poruka kao \u0161to je jasna poruka 50 tisu\u0107a ljudi koji su prosvjedovali protiv ovakve kurikuralne reforme. Prema tome, gospodine Plenkovi\u0107 poka\u017eite nam brojke, a ako nemate 76 ruku izvolite raspisati izbore. Prema tome, obmanjivali ste svoju stranku kada ste pri\u010dali i lamentirali o ve\u0107ini koju nikad niste imali, obmanjujete ovu sabornicu, obmanjujete hrvatsku javnost. \u0160to se ti\u010de kurikuralne reforme, nakon \u0161to je va\u0161 prethodnik Karamarko umrtvio reformu, vi ste je sada pokopali. Pa prema tome, poslu\u0161ajte gra\u0111ane Hrvatske koji od vas tra\u017ee da odmah pozovete tajnicu i da zamolite je da razrije\u0161i i napi\u0161e odluku o razrje\u0161enju plagijatora ministra Bari\u0161i\u0107a, tako\u0111er zatra\u017eite da se smijeni i gospo\u0111a Vican i ponovite postupak za ekspertnu radnu skupinu. Ponovit \u0107u vam, nama ne treba klerikalna reforma, nama treba kurikuralna reforma, a imenovanjem ljudi u Nacionalno vije\u0107e za odgoj i obrazovanje u koju ste uklju\u010dili ultrakonzervativne, klerikalne skupine \u201eU ime obitelji\u201c, HRAST-a pokazali ste da uop\u0107e nemate \u0161irinu nego ste predali reformu klju\u010dnu obrazovanja u ruke ultrakonzervativnih klerikalnih skupina koji su protiv evolucije, koji negiraju evoluciju, koji podr\u017eavaju pozdrav \u201eZa dom spremni!\u201c \u0161to govori da \u010dinite sve \u0161to je suprotno od onoga za \u0161to se zalagali kada ste govorili o nekakvoj vjerodostojnosti. Gospodine Plenkovi\u0107u, poka\u017eite nam brojke, ako nemate 76 ruku izvolite na izbore.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39022",
        "text": "Hvala vam lijepa. Idu\u0107e pitanje uva\u017eeni kolega Silvano Hrelja. On pitanje upu\u0107uje ministru rada i mirovinskog sustava Tomislavu \u0106ori\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39023",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de, po\u0161tovani gospodine ministre. Kada se sustavi ne valoriziraju i projekcije ne preispituju onda nam se dogodi danas doga\u0111aji preteknu. Planirali smo imati prve dvostupne umirovljenike 2019. godine kada su trebali prve \u017eene koje su 2002. godine bile mla\u0111e od 40 godina dobiti mogu\u0107nost odlaska u prijevremenu mirovinu. Me\u0111utim, unato\u010d na\u0161im prognozama i predvi\u0111anjima dogodilo se da su ove godine dvojica mu\u0161karaca oti\u0161la u punu starosnu mirovinu u dobi od 55 godina zato \u0161to su 30 godina radili na poslovima sa uve\u0107anim trajanjem 18 za 12, godina i pol za godinu dana sta\u017ea osiguranja. Dakle nesporno je da su ostvarili pravo na punu starosnu mirovinu prema op\u0107em zakonu, Zakonu o mirovinskom osiguranju. Me\u0111utim, u odnosu na njihove kolege sa istih radnih mjesta u odnosu na pro\u0161lu godinu kada su njihovi kolege imali pravo izbora jednostupne mirovine ili dvostupne mirovine, izabrali su svi naravno ve\u0107e mirovinsko pravo, njihova je mirovina manja od 900 do 1300 kuna, a to zbog toga \u0161to ka\u017eem nemaju pravo izbora i nemaju dodatak od 27% na godine uplate doprinosa u prvi stup mirovinskog osiguranja. Moje pitanje glasi, \u0161to ministarstvo planira u\u010diniti u ovim okolnostima jer to nisu pojedinci, to je vjerojatno ve\u0107i broj ljudi i doista ovo nema smisla ovakvo zakidanje i ovakva neravnopravnost od godine u godinu u mirovinskom sustavu?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39024",
        "text": "Hvala. Molim ministra \u0106ori\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39025",
        "text": "Zastupni\u010de Hrelja, prije svega hvala na ovom pitanju. Dakle Ministarstvo rada i mirovinskog sustava svjesno je problema u koje mirovinski sustav bi u\u0161ao eventualnom nereakcijom na situaciju u kojoj osobe koje su 2002. godine imale manje od 40 godina ostaju bez dodatka od 27%. Prema na\u0161im podacima ove godine bi u ovakav tip mirovine trebalo i\u0107i oko 15 osoba u RH, mi smo toga u potpunosti svjesni. Me\u0111utim, znate i sami da je rije\u010d o iznimnim slu\u010dajevima koji su mogli birati ili ne birati odlazak u mirovinu. Ono \u0161to svakako \u017eelim naglasiti je sljede\u0107e. Dodatak od 27% koji je bio predvi\u0111en prije svega za osobe koje su i\u0161le samo u mirovinu iz prvog stupa a nakon toga za osobe koje su mogle birati izme\u0111u prvog i drugog stupa, dakle oni upu\u0107eniji znaju o \u010demu se radi. To su osobe koje su 2002. godine imale izme\u0111u 40 i 50 godina. Taj dodatak od 27%, odnosno njegovo izostajanje zna\u010dilo bi smanjenje mirovine, odnosno manje mirovine za na\u0161e gra\u0111ane koje su 2002. godine imale manje od 40 godina kako za osobe \u017eenskog, tako za osobe mu\u0161kog spola. Zna\u010dajniji kontingent ovih osoba u mirovinu ide 2019. godine kako ste rekli i biti \u0107e rije\u010d negdje oko 400 osoba \u017eenskog spola prema podacima o kojima trenutno raspola\u017eemo. Ministarstvo rada i mirovinskog sustava u ovom trenutku radi analize nekoliko potencijalnih rje\u0161enja koja sve idu prema istom ishodi\u0161tu a to je namirivanje razlike u mirovini izme\u0111u mirovine zaslu\u017eene u okviru prvog i drugog stupa u odnosu na mirovine kolegica, u konkretnom slu\u010daju odnosno kolega koje su i\u0161le u mirovinu samo prema prvom stupu. Ono \u0161to treba imati na umu jeste \u010dinjenica da mi u ovom trenutku, dakle da nitko u ovom trenutku ne mo\u017ee to\u010dno znati o kojem postotku je rije\u010d, budu\u0107i osobe koje 2019. godine idu u mirovinu u sljede\u0107e 2 godine tijekom 2017., odnosno 2018. godine boravkom u sustavu kapitalizirane \u0161tednje odnosno u dvostupnom sustavu kao takvom \u0107e isto tako kapitalizirati svoja sredstva po stopama, odnosno realnim prinosima koji u ovom trenutku nama nisu poznati. Dakle njih \u0107emo tek do\u017eivjeti 2017., odnosno 2018. godine. U svakom slu\u010daju rje\u0161enje do kojeg \u0107e do\u0107i biti \u0107e temeljeno prije svega na solidarnosti, odnosno socijalnoj osjetljivosti koja u RH postoji i smjeru u koji zapravo idemo ve\u0107 od po\u010detka samog mandata, kojeg smo potvrdili pove\u0107anjem minimalne pla\u0107e s jedne strane ali isto tako i razvojem socijalnog dijaloga sa na\u0161im socijalnim partnerima. Dakle svjesni smo slu\u010dajeva koje ste spomenuli, nekoliko gospode koji su zatra\u017eili odlazak u mirovinu, svjesni smo \u010dinjenice da u ovom trenutku te osobe ne primaju mirovinu koju primaju njihove kolege. Onog trenutka kada se donese zakonsko rje\u0161enje a mi to planiramo u drugom dijelu ove godine, tog trenutka \u0107e se i te osobe, odnosno zaostatci njihovih mirovina u odnosu na ove razlike biti rije\u0161ene. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39026",
        "text": "Zahvaljujem se. Izvolite kolega Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39027",
        "text": "Hvala na odgovoru, gospodine ministre, razumio sam va\u0161 odgovor. Naravno mora se, stalno sustav valorizirati. I tom kontekstu vas podsje\u0107am u ovom mom odgovoru samo na jo\u0161 jedan problem jer koristim za ovo priliku a to je da na \u010delo jednakosti a ne samo solidarnosti i uzajamnosti mora biti jedno od klju\u010dnih na\u010dela mirovinskog sustava. \u0160to zna\u010di da bi trebalo paralelno s time i razmi\u0161ljati ve\u0107 za 2019. za one koji ne\u0107e imati sre\u0107e iz dvije mirovine, dakle iz prvog i drugog stupa imati mirovinu kao \u0161to imaju korisnici najni\u017ee mirovine da im tu moramo osigurati, osigurati jednu za\u0161titu. Prvi stup \u0107e morati preuzeti tu za\u0161titnu funkciju. I ja osobno ne do\u017eivljavam zasebno prvi i drugi stup nego tamo gdje jedan po\u010dinje, drugi zavr\u0161ava, zavr\u0161ava i obratno. I oni su ustvari komplementarni, oni se nadogra\u0111uju jedan na drugi. Tko god to razmi\u0161lja o dva sustava mislim da grije\u0161i. I da jednaku za\u0161titu \u0161to se ti\u010de najni\u017eih mirovina moraju imati korisnici jednostupne mirovine kao i korisnici mirovine iz dva stupa. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39028",
        "text": "Hvala i vama. 5. pitanje, uva\u017eeni kolega Boris Milo\u0161evi\u0107, pitanje postavlja ministru financija Zdravku Mari\u0107u, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39029",
        "text": "Zahvaljujem predsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, po\u0161tovani i uva\u017eeni predsjedni\u010de hrvatske Vlade, po\u0161tovani ministri i ministrice. Moje pitanje je upu\u0107eno ministru financija i odnosi se na problem pla\u0107anja poreza na dodanu vrijednost, na donacije, dakle na donacijska sredstva za projekte koji se doniraju izvan, dakle EU. Mi imamo brojna naselja na podru\u010dju od posebne dr\u017eavne skrbi, dakle podru\u010dja koja su zahva\u0107ena ratom, koja imaju ili jako lo\u0161u infrastrukturu, komunalnu ili je zapravo uop\u0107e nemaju. Dakle stanovni\u0161tvo \u017eivi bez pristupa vodi, bez pristupa struji ili nema ni ure\u0111ene puteve. Tako da je svaka vrsta projekta koji pobolj\u0161ava tu situaciju, to stanje je dobro do\u0161la i dr\u017eava treba izna\u0107i na\u010din da pomogne svakoj jedinici lokalne samouprave koja se nalazi u takvim problemima. Mi sada imamo situaciju da kada jedinica lokalne samouprave prona\u0111e donatora izvan EU, koji financira jedan takav komunalni projekt da mora platiti porez na dodanu vrijednost na tu investiciju i zapravo to pla\u0107anje PDV-a ugro\u017eava taj cijeli projekt. U konkretnom slu\u010daju imamo op\u0107inu Ervenik koja je prona\u0161la donatora u SAD-u, koji je spreman financirati, dakle obnovu vodoopskrbne mre\u017ee u op\u0107ini, me\u0111utim iznos koji treba platiti za PDV je oko milijun kuna. Op\u0107ina nema ta sredstva i stoga imamo problem jer op\u0107ina radi \u017eivotnih uvjeta svojih gra\u0111ana nema pravo da odbije taj projekt, a smatram da dr\u017eava mora izna\u0107i na\u010din kako da takvim projektima i op\u0107inama pomogne. Stoga moje pitanje vama upu\u0107eno na koji na\u010din Ministarstvo financija smatra da mo\u017ee pomo\u0107i op\u0107inama u realizaciji takvih projekata, da sama dr\u017eava plati ili da se op\u0107ine oslobode pla\u0107anja PDV-a?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39030",
        "text": "Evo hvala lijepo, gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, hvala lijepo uva\u017eeni zastupni\u010de na pitanju. Moram priznati odmah na po\u010detku dakle, izuze\u0107e od bilo kakve vrste oslobo\u0111enja PDV-a na uvoz dobara bilo u svrhu donacija, nije specifikum Hrvatske, to je uskladba bila sa direktivama EU-a jo\u0161 direktivom iz 2006. godine, a Hrvatska je istu direktivu implementirala sa izmjenama Zakona o PDV-u jo\u0161 1. sije\u010dnja 2010. godine. Postojala je jo\u0161 jedna odredba koja je bila na snazi, omogu\u0107avala oslobo\u0111enje PDV-a na donirana sredstva ako su ista bila predmetom me\u0111unarodnih ugovora koje su obvezivale Hrvatsku. Me\u0111utim, to je vrijedilo samo do 1. srpnja 2013. kada direktiva, ponavljam izrekom zapravo, isklju\u010duje ovakvu vrstu oslobo\u0111enja od PDV-a. Ina\u010de na\u0161 Zakon o PDV-u pa i ovaj novi, dakle on je u potpunosti uskla\u0111en sa direktivom i \u010dlanak 44. vrlo jasno i detaljno propisuje i definira sva mogu\u0107a oslobo\u0111enja od PDV-a. Na\u017ealost, u ovom konkretnom slu\u010daju to nije primjer. Me\u0111utim, ja \u0107u napomenuti da imamo i nekoliko primjera iz recentne pro\u0161losti, bilo je odre\u0111enih vrsta donacija vojne opreme Ministarstvu obrane Republike Hrvatske, sje\u0107ate se jako dobro, i helikopteri tako\u0111er od Sjedinjenih Ameri\u010dkih Dr\u017eava. Isto tako je bilo i u mom Ministarstvu, Ministarstvu financija donacija odre\u0111ene opreme za detekciju radioaktivnih tvari i op\u0107enito radijacija za na\u0161u carinsku slu\u017ebu. Dakle, i u jednom i u drugom primjeru, dr\u017eava je u okviru svojih prora\u010dunskih mogu\u0107nosti prona\u0161la odre\u0111ena sredstva, naravno, kako bi omogu\u0107ila, ni u kojem slu\u010daju, onemogu\u0107ila takve vrste donacija. Imali smo jedan i recentni tako\u0111er primjer prilikom donacije vrijedne ja bih rekao ne u smislu samo financijske vrijednosti nego puno, puno \u0161ire vrijedne opreme za edukaciju na\u0161ih u\u010denika osnovnih \u0161kola u okviru tzv. STEM revolucije. Dakle, gdje je tako\u0111er dr\u017eava, ova Vlada vrlo jasno pokazala na koji na\u010din podupire i takve vrste donacija, a \u0161to se ti\u010de lokalne samouprave dakle, ja bih svakako sugerirao da dijalog, ja razumijem da je ovih milijun kuna za navedenu op\u0107inu veliki iznos u smislu njihovih fiskalnih kapaciteta, ali mislim da i u dijalogu, centralne, odnosno lokalne dr\u017eave mo\u017eemo i na tom polju prona\u0107i jedno adekvatno rje\u0161enje i sigurno omogu\u0107iti da i takve vrste donacije za\u017eive odnosno da budu realizirane. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39031",
        "text": "Hvala, izvolite kolega Milo\u0161evi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39032",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine ministre, nisam u potpunosti zadovoljan s va\u0161im odgovorom, ali shva\u0107am da razumijete bit problema u kojem se nalaze op\u0107ine, koje nemaju jak fiskalni kapacitet a imaju dakle stanovni\u0161tvo koje ima potrebu da za dakle, pristojnim uvjetima \u017eivljenja u ovom slu\u010daju, dakle pristupu vodi. Mi ovdje imamo problem, porez treba platiti, pa tako i op\u0107ina koja ima slab fiskalni kapacitet, ali se nadam, da \u0107e se u koordinaciji sa drugim Ministarstvima prona\u0107i na\u010din kako da se ovaj problem rije\u0161i. Jer primjerice, fond, imamo Ministarstvo regionalnog razvoja koje je formiralo fond dakle za sufinanciranje projekata iz EU-a ali dakle, taj fond samo ograni\u010den na projekte iz EU-a koji na neki na\u010din sufinanciraju i rje\u0161avaju ovakve probleme pa mislim da bi trebalo izna\u0107i na\u010dina dakle da se ovakve vrste donacije koje se odnose na komunalne i infrastrukturne projekte, tako\u0111er sufinanciraju iz takvih sli\u010dnih fondova. Evo hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39033",
        "text": "Hvala i vama. Prelazimo na idu\u0107e pitanje, to je uva\u017eeni kolega Boris Mileti\u0107, pitanje postavlja ministru Tolu\u0161i\u0107u, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39034",
        "text": "Hvala vam predsjedni\u010de. Uva\u017eeni gospodine ministre, godinama smo u Hrvatskoj ulagali u nasade maslinika. Govore\u0107i o toj temi, govorit \u0107u o na\u0161im poljoprivrednicima, obiteljskim poljoprivrednim doma\u0107instvima, ljudima koji doista \u017eive od svoga rada i stvaraju dodanu vrijednost. Nakon \u0161to je, nakon \u0161to su brojni maslinici zasa\u0111eni nakon \u0161to po\u010deli kvalitetom maslinovog ulja biti top destinacija u cijelom svijetu. Sa nestrpljenjem su na\u0161i poljoprivrednici o\u010dekivali obilu pravilnika iz mjere 4.1. i 4.2., kako bi poput svojih kolega u drugim europskim zemljama mogli koristiti poticaje za svoju djelatnost. Nedavno su ti pravilnici objavljeni i ono \u0161to je konsterniralo dakle, poljoprivrednike, govorimo o maslinicima je \u010dinjenica da je dakle, ulaganje u njihovu potrebnu infrastrukturu nakon samih nasada maslinika, to su neophodne uljare, da one kao takve su izuzete iz tih mjera i da se ne, uop\u0107e ne boduju \u0161to ih dovodi u podre\u0111eni polo\u017eaj u odnosu dakle na kolege iz Italije, \u0160panjolske koji obilato koriste europske fondove \u0161to je na\u0161a intencija upravo u izgradnju potrebnih uljara. Vidjeli smo pro\u0161lu godinu koja je bila izuzetno dobra da su bile velike gu\u017eve, da na\u017ealost na preradu se \u010dekalo, da je bilo situacija gotovo na rubu fizi\u010dkog incidenta. I osim \u0161to su uljare izuzete dakle, govorimo o cijelom dijelu Jadrana koji ima mogu\u0107nosti uzgajanja masline, vidimo da ste uvrstili indeks razvijenosti kojim na\u0161im OPG-ovima u Istri de facto onemogu\u0107uju kvalifikaciju na natje\u010daj, odnosno morali bi doista ispuniti maksimum svih bodova da bi do\u0161li na onaj grani\u010dni prag od 40 bodova. Stoga, moje pitanje glasi Ho\u0107ete li revidirati postoje\u0107i pravilnik i uva\u017eiti vapaj na\u0161ih poljoprivrednika koji ovo doista do\u017eivljava kao diskriminiraju\u0107e?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39035",
        "text": "Hvala vam. Molim ministara poljoprivrede, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39036",
        "text": "Evo prije svega, lijep pozdrav predsjedniku Sabora, saborskim zastupnicima i zastupnicama, premijeru, ministrima i ministricama, hvala uva\u017eenom zastupniku na postavljenim pitanjima. Evo samo \u010disto kratka rekapitulacija cijelog programa ruralnog razvoja. Zna\u010di dvije zarez, ne\u0161to malo manje od 2,4 milijarde eura nam stoji na raspolaganju. Do sad smo raspisali natje\u010daja u vrijednosti milijardu i 140 milijuna eura, zna\u010di negdje 47%, ugovorili oko 605 milijuna eura. Zna\u010di 25% i do sad isplatili oko 350 milijuna eura, odnosno 15% ukupnih sredstava. Zna\u010di, pove\u0107ava se i iznos sredstava koji raspisujemo. Ove godine 36 natje\u010daja u 7 mjeseci. U zadnje dvije godine 32 natje\u010daja. Mislim da se pomak u svemu tome vidi. Maslinari nisu izba\u010deni ni iz \u010dega. Sad kad govorimo o preradi su i\u0161li natje\u010daji samo za prioritetne sektore. I\u0107i \u0107e jo\u0161 natje\u010daji iz mjere 4.2. gdje \u0107e biti i na\u0161i maslinari, tako da tu nema nikakvog spora. Ina\u010de, uspjeli smo ostaviti kad govorimo o maslinarima i poticaje koje su imali po litri ulja, koji su trebali biti ukinuti. Na\u0161li smo modalitet da i taj dio ostavimo kao i za duhansku proizvodnju, kao i za mlije\u010dne krave i za sve ono \u0161to je ove godine trebalo biti ukinuto. Na\u0161li smo modus kako te novce i dalje ostaviti na\u0161im maslinarima, odnosno uljarima i svima onima koji sudjeluju u tom procesu. Ina\u010de kad govorimo o maslinarima ili o Istri ili o Dalmaciji vi znate vjerojatno da dobar dio na\u0161ih poljoprivrednika se do sad na dr\u017eavnom zemlji\u0161tu mogao baviti samo poljoprivrednom djelatno\u0161\u0107u. Ako je htio raditi nekakve dodatne sadr\u017eaje tipa nekakve da li vinarije, ku\u0161aonice ili uljare na tom zemlji\u0161tu nisu mogli. Donijeli smo i pravilnik koji treba biti, stupiti na snagu o pravu slu\u017enosti na poljoprivrednom zemlji\u0161tu gdje \u0107e upravo i to mo\u0107i biti ra\u0111eno. Tu je upravo do\u0161la inicijativa najvi\u0161e sa podru\u010dja Istre. Kad govorimo o indeksu razvijenosti, zna\u010di on od maksimalnih 100 bodova nosi 20%, odnosno 20 bodova. 20 bodova za prvu i drugu skupinu po indeksu razvijenosti, zna\u010di za najnerazvijenije podru\u010dje. Tre\u0107a i \u010detvrta nose ne\u0161to manje. Poanta svih europskih fondova je zapravo razvoj nerazvijenih podru\u010dja. Zna\u010di i maslinari ili bilo tko je na podru\u010dju koje je po indeksu razvijenosti \u010detvrta skupina ili peta mo\u017ee se javiti, ali naravno dobit \u0107e ne\u0161to manji broj bodova nego oni koji su u nerazvijenim podru\u010djima. Ina\u010de indeks razvijenosti je i do sad bio u sustavu bodovanja kad govorimo i o 4.1. i o 4.2. ali po nekakvim druga\u010dijim kriterijima. Zna\u010di, svi se mogu javiti i vjerujem da \u0107e oni projekti koji su kvalitetni, takvih sigurno ima puno u istri, da \u0107e vjerujem i oni participirati i pro\u0107i. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39037",
        "text": "Hvala vama. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39038",
        "text": "Pa prije svega evo hvala, drago mi je ukoliko \u0107ete revidirati mjeru 4.2. i uvrstiti mogu\u0107nost aplikacije i maslinarima koji \u017eele ulagati u svoje kapacitete, odnosno ulagati u izgradnju uljara. Ka\u017eem jo\u0161 jednom i sama cijena ulja je porasla upravo zbog toga \u0161to nama konkurentne zemlje potpoma\u017eu takvu djelatnost i dr\u017eim da bi mi morali uvijek voditi ra\u010duna osim same unutarnje razvojne politike unutar dr\u017eave i na to kako to \u010dine nama konkurentne zemlje. Kad govorimo o indeksu razvijenosti, dakle \u017eelim biti vrlo jasan. Apsolutno da, trebamo biti solidarni i pomognuti one koji su manje razvijeni. Me\u0111utim, dr\u017eim da je nepravedno diskriminirati one poljoprivrednike koji \u017eive na podru\u010dju sa vi\u0161im indeksom razvijenosti ukoliko oni doista ne mogu de facto niti ostvariti mogu\u0107nost minimalnog broja bodova da bi bili unutar aplikacije. Stoga ka\u017eem jo\u0161 jednom, treba biti solidaran, mislim da to \u010dinimo. Dolazim iz Istre koja godi\u0161nje preko milijardu kuna uplati vi\u0161e u dr\u017eavni prora\u010dun nego \u0161to se vra\u0107a. No, ka\u017eem jo\u0161 jednom dr\u017eava bi trebala poticati i one izvrsne, one koji br\u017ee tr\u010de ne na na\u010din da im se polome noge. Mo\u017eda im da malo vi\u0161e prepreka na putu, ali da i oni mogu istr\u010dati svoju rutu i da oni mogu koristiti sredstva jer su i oni porezni obveznici, rade, pla\u0107aju svoje obveze prema dr\u017eavi i trebalo bi im omogu\u0107iti da jednako tako mogu koristiti sredstva iz EU fondova. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39039",
        "text": "Hvala i vama. Izvolite kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39040",
        "text": "Hvala lijepa predsjedni\u010de Sabora bez ve\u0107ine. Mislim da sudjelujemo u farsi. Postavljamo pitanja premijeru koji nema ve\u0107inu i nemamo 4 ministra. Zbog toga tra\u017eim, zbog te situacije, zbog te farse tra\u017eim stanku od 10 minuta. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39041",
        "text": "Hvala i vama. Ja vam na \u017ealost ne mogu odobriti stanku. Sukladno \u010dlanku 249. to je \u010dlanak koji definira razloge za neodobravanje stanke. Predsjedatelj ne\u0107e odobriti stanku za sastanak kluba zastupnika, ako se zahtjev za stanku podnosi i pod a) pi\u0161e: \u201ePrije utvr\u0111enoga dnevnoga reda i prelaska na dnevni red. Dakle, mi jo\u0161 nismo pre\u0161li na dnevni red, jer aktualno prijepodne se tretira kao ne\u0161to \u0161to dolazi prije dnevnog reda. A pozivam se i na dosada\u0161nju praksu sedmom sazivu, \u010detvrta i \u0161esta sjednica, tada su predsjednici bili \u0160prem i Leko koji su odbijali stanke i to je postala praksa. Ja \u0107u se te prakse dr\u017eati. Ako niste zadovoljni slobodno se obratite Odboru za Ustav sukladno \u010dlanku 236. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39042",
        "text": "Uva\u017eeni predsjedni\u010de Sabora bez ve\u0107ine mi sudjelujemo u farsi. Mi sudjelujemo u farsi gdje \u010detiri ministra nisu imenovana ima dva mjeseca, nemate ve\u0107inu. Zbog toga tra\u017eim stanku, da ovu sramotu prekinemo koju je napravio premijer Plenkovi\u0107 bez ve\u0107ine i da se raspusti ovaj Sabor. Jer je vrijeme da se prekine farsa koja je napravljena zadnja dva mjeseca gdje se obmanjuje i la\u017ee javnost da ima ve\u0107ine. Ve\u0107ine nema. Ovaj Parlament morate vi \u010duvati dignitet. Vi morate \u010duvati da premijer \u010detiri ministra dovede. Ministar policije u ovom trenutku ne postoji. Vi ste du\u017eni da u ovome trenutku za\u0161tite ovaj dignitet Sabora i da premijer ovdje bez ve\u0107ine ka\u017ee tko su ministri. Dva mjeseca smo mi bez ministra i molim vas da taj problem rije\u0161ite, a ne da budete kao uvijek poslu\u0161ni samo. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39043",
        "text": "Hvala vam lijepa. Dakle, postoji Zakon o Vladi koji vam jasno ka\u017ee da \u0107e na prvoj idu\u0107oj sjednici Hrvatskog sabora predsjednik Vlade predlo\u017eiti ministre. Ovo je ta sjednica. To \u0107e se na toj sjednici i dogoditi. Dakle, ja \u0107u raditi sukladnu Ustavu, zakonu i Poslovniku Hrvatskog sabora i to je ono \u0161to smatram ispravnim. Dakle, mi nastavljamo sa aktualnim prijepodnevom. Sedmo pitanje je uva\u017eeni kolega Ivan Lovrinovi\u0107, postavlja pitanje predsjedniku Vlade, gospodinu Plenkovi\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39044",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de Sabora. Gospodine premjer, jeste li spremni donijeti uredbu o stavljanju iznad sage lex Agrokora, zbog mogu\u0107ih tu\u017ebi kreditora i dobavlja\u010da koji bi RH u\u010dinili sudu\u017enikom, jer je preuzela odgovornost upravljanja u privatnoj firmi, dono\u0161enjem lex Agrokora. Kao zastupnik, moram upozoriti gra\u0111ane, na ovu opasnost, koja je realna.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39045",
        "text": "Izvolite predsjedni\u010de Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39046",
        "text": "Dakle, cijenjeni kolega Lovrinovi\u0107, Zakon o izvanrednoj upravi u trgova\u010dkim dru\u0161tvima od sistemskog zna\u010daja, donesen je u Hrvatskom saboru, zbog za\u0161tite radnih mjesta, za\u0161tite hrvatskog gospodarstva, za\u0161tite na\u0161eg financijskog sustava. Mo\u017eda ne bi bilo lo\u0161e da oni koji kritiziraju taj zakon, njegovu primjenu, ka\u017eu \u0161to bi danas bila alternativa. Kako bi izgledala hrvatska ekonomija da nema tog zakon? \u0160to bi se dogodilo sa 60 tisu\u0107a radnih mjesta? \u0160to bi se dogodilo sa 200 tisu\u0107a ljudi koji su zaposlenici kod dobavlja\u010da? \u0160to bi se dogodilo sa hrvatskim gospodarstvom i hrvatskom ekonomijom? To je pitanje na koje u proteklih nekoliko tjedan i mjeseci ja nisam \u010duo nikakav suvi\u0161an odgovor. Nisam ga \u010duo ni ovdje u Hrvatskom saboru, nisam ga \u010duo ni u vrijeme kada smo pripremali zakon, kada smo oporbi ponudili da sudjeluje u konsenzualnom rje\u0161avanju jednog od najva\u017enijih gospodarskih i financijskih problema s kojima je zemlja suo\u010dena od njene neovisnosti, a ne \u010dujem ga ni danas. Naprotiv, usvajanjem tog zakona, stvorili smo jedan proces kojim upravljamo, proces koji je sprije\u010dio lan\u010dane reakcije, koji nije odveo do gubitka radnih mjesta, koji je omogu\u0107io prekretni\u010dki trenutak novog povjerenja, kada je rije\u010d o poslovanju te kompanije i ono \u0161to je najva\u017enije, omogu\u0107uje i svje\u017eu likvidnost. Ta likvidnost osigurala je pla\u0107e za travanj, osigurala je pla\u0107e za svibanj, osigurat \u0107e pla\u0107e za lipanj. Ta nova likvidnost i povjerenje vjerovnika, osigurava i u ovom trenutku, prakti\u010dki finaliziraju\u0107oj fazi pregovora o novom kreditu, koji \u0107e biti pod bitno povoljnijim uvjetima i kamatama, nego \u0161to su bila zadu\u017eenja kompanije, u kojoj je radila prethodna uprava i vlasti. I svi ti procesi, omogu\u0107it \u0107e da kroz sljede\u0107ih 12 do 15 mjeseci uz najrenoviranije svjetske savjetnike za rekonstruiranje i poslovno i financijsko, uz temeljitu analizu jedne od 4 klju\u010dne svjetske ku\u0107e za reviziju snimimo realno stanje u kompaniji uz najbolje pravne savjetnike, da pogledamo cijeli kontekst, zamr\u0161enih i kompleksnih odnosa unutar i izvan kompanije, da nastojimo na\u0107i rje\u0161enje koje \u0107e dovesti do odr\u017eivosti poslovanja i koje \u0107e dovesti do odr\u017eivosti radnih mjesta, bez ve\u0107ih udara na hrvatsko gospodarstvo, na na\u0161 kreditni rejting i na na\u0161u financijsku stabilnost. Stoga je cilj Vlade, temeljem zakona da dr\u017eimo taj proces, da dr\u017eimo to kormilo u rukama, da u dijalogu i sa dobavlja\u010dima i sa vjerovnicima i sa svim drugim akterima nastojimo na\u0107i rje\u0161enja koja \u0107e biti najbezbolnija i koja \u0107e omogu\u0107iti i dru\u0161tvima u okviru koncerna da posluju u budu\u0107nosti temeljnih svojih prihoda i nakon nagodbe sa vjerovnicima. To je proces u kojeg smo u\u0161li, svjesni odgovornosti, ali smo uvijek i ba\u0161 uvijek inzistirali da nikada dugovi kompanije postanu dugovi dr\u017eave, odnosno, dugovi poreznih obveznika. I tu je klju\u010d i tu je bit a ujedno i moj odgovor na va\u0161e pitanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39047",
        "text": "Zahvaljujem se. Izvolite kolega Lovrinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39048",
        "text": "Gospodine premjeru, nisam zadovoljan va\u0161im odgovorom. Za\u0161to? Ukoliko biste donijeli Uredbu o hitnom postupku, time biste vratili upravljanje tvrtkom u privatne ruke, u privatne okvire i sprije\u010dili da porezni obveznici, odnosno RH postane sudu\u017enik Agrokora, po svim vrstama dugova koji kumulativno prema\u0161uju preko 40 milijardi kuna. Ukoliko se to ne desi, izgledne su tu\u017ebe vjerovnika pred doma\u0107im, inozemnom sudovima i arbitra\u017ee i prijeti realna opasnost da dugovi postanu dio javnog duga RH, da ga pove\u0107aju, da gra\u0111ani prema tome, odnosno porezni obveznici to pla\u0107aju. To \u0107e pogor\u0161ati poziciju RH, vratiti nas ponovno, aktivirati proceduru prekomjernog deficita, a rejting agencije \u0107e nas jo\u0161 vi\u0161e spustiti, time poskupiti zadu\u017eivanje Hrvatske u inozemstvu. \u017delim naglasiti da od trenutka aktiviranja lex Agrokora, za koju su glasovali zastupnici HDZ-a i MOST-a, nije rije\u0161eno pitanje vlasni\u0161tva, struktura \u010dlanova nadzornih odbora u povezanim dru\u0161tvima, a koncerni pored toga \u0161to je ovim zakonom progla\u0161en moratorij, na bilo kakve naplate, potra\u017eivanje po kreditima i drugim osnovama, nije u stanju generirati niti ke\u0161 flou za redovno poslovanje. To ne vidim. Time se su\u0161tinski ni\u0161ta nije promijenilo, na ovaj na\u010din. Moglo bi se pokazati to\u010dnim upozorenjem jednog ruskog bankara koji je dr\u017eava preuzela upravljanje privatnom tvrtkom, onda mora preuzeti potencijalne obveze i tro\u0161kove proma\u0161aja. To je realna opasnost. Vladaju\u0107i politi\u010dari su to sve znali, u kakvom je stanju Agrokor, a i dalje je to tako. To potvr\u0111uje nedavna izjava potpredsjednice Vlade, Martine Dali\u0107, koja je javno rekla i priznala da je znala da Agrokor dobavlja\u010dima, omogu\u0107uje ve\u0107e mar\u017ee, nego \u0161to su bile mogu\u0107e kod konkurencije. Ono \u0161to \u0107e prije ili kasnije dio \u010delnih ljudi dr\u017eave morati objasniti jest za\u0161to su se tajno sastajali sa kreditorima Agrokora [[Upadica Jandrokovi\u0107: Hvala.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39049",
        "text": "Hvala. \u017dao mi je vrijeme isteklo. Hvala vam. Osmo pitanje uva\u017eeni kolega Marko Ve\u0161ligaj. Izvolite, pitanje ide ministru financija Zdravku Mari\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39050",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Sabora. Kolegice i kolege zastupnici, \u010dlanovi Vlade, uva\u017eeni ministre. Moje pitanje usmjereno je oko Zakona o financiranju jedinice lokalne (regionalne) i podru\u010dne samouprave. Naime, izmjenama Zakona o porezu na dohodak i ukidanjem poreza na tvrtke, lokalne jedinice izgubile su vi\u0161e od dvije milijarde kuna. Ministarstvo financija kompenzacijskim mjerama nadoknadilo je dio toga gubitka lokalnim jedinicama, me\u0111utim to nije dovoljno. Mi smo danas zamrznuti na situaciju od 2016. godine i nemamo nikakve koristi od gospodarskog rasta. Gospodine ministre, u nekoliko va\u0161ih medijskih istupa, a i prilikom dono\u0161enja zakona koji su se odnosili na ovu problematiku obe\u0107ali ste ovdje da \u0107ete pred Hrvatski sabor do kraja petoga mjeseca predlo\u017eiti novi Prijedlog zakona o financiranju jedinica podru\u010dne i lokalne samouprave. Ne trebam vas podsje\u0107ati \u0161to je sve u domeni jedinica lokalne i podru\u010dne samouprave od komunalne infrastrukture, obrazovanja, podr\u0161ke gospodarstvu, civilnom dru\u0161tvu, sportu itd. no jedna od najva\u017enijih je zacijelo pred\u0161kolski odgoj i obrazovanje po kojem je Hrvatska na samom za\u010delju po obuhvate djece u EU. Moje pitanje usmjereno je naravno kada \u0107ete zbog \u010dega zapravo niste podnijeli pred ovaj Hrvatski sabor novi Prijedlog zakona o financiranju jedinica lokalne i podru\u010dne samouprave, ne vidim ga ovdje niti u dnevnome redu? Da li \u0107ete tako\u0111er uzeti izvorne prihode po stanovniku koje je jedan od kriterija za ujedna\u010davanje prora\u010dunskih prihoda lokalnih jedinica? I zbog \u010dega nema nikakve pomo\u0107i za pred\u0161kolski odgoj i obrazovanje odnosno za udovoljavanje pedago\u0161kim standardima od strane dr\u017eave koja ih je sama propisala za te ustanove? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39051",
        "text": "Hvala i vama. Molim ministra financija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39052",
        "text": "Hvala lijepa. Uva\u017eeni zastupni\u010de. U okviru dvaju \u010ditanja paketa zakona porezne reforme jako puno smo govorili o ovoj problematici i to je to\u010dno ovo \u0161to ste vi rekli kako je bilo i obe\u0107ano za 2017. godinu, rekli smo da idemo sa jednim prijelaznim rje\u0161enjem, odmah smo ga i komunicirali da je to jedno prijelazno rje\u0161enje da se po prvi puta nakon nekoliko primjera iz recentne pro\u0161losti kada je promjenama u Zakonu poreza na dohodak lokalna samouprava ostala bez ikakvih kompenziraju\u0107ih mjera. Mi smo kao Vlada vrlo jasno komunicirali da \u0107emo iz dr\u017eavnog prora\u010duna na mjese\u010dnoj razini, to je i predvi\u0111eno u Zakonu o izvr\u0161avanju dr\u017eavnog prora\u010duna za 2017. kompenzirati taj gubitak na razinu prihoda iz 2016. godine. U isto vrijeme rekli smo da \u0107emo ovu godinu i dobro ste me citirali, do kraja petog mjeseca predlo\u017eiti novi Zakon o financiranju jedinica lokalne (regionalne) i podru\u010dne samouprave. Ja vam ovdje i vama i to sam ve\u0107 nekoliko puta javno rekao i nemam problem sa tim da vrlo iskreno i otvoreno ka\u017eem da razlog za\u0161to kasnimo sa zakonom nije zbog toga zato \u0161to smo se ne znam, zapustili ili planiramo da to treba odugovla\u010diti nego zaista radi se o izuzetno kompleksnoj materiji. Dakle i moj tim u Ministarstvu financija, a uklju\u010deno je u razgovore i komunikaciju predstavnici Udruge gradova, Udruge op\u0107ina, zajednice \u017eupanija koji participiraju tako\u0111er sa svojim vrijednim savjetima, me\u0111utim \u010dinjenica je da su brojne promjene, a o njima smo pri\u010dali tako\u0111er u okviru rasprave oko porezne reforme zaista brojne promjene, poglavito u Zakonu o porezu na dohodak dovele do takvih distorzija sustava koji jednostavno stvaraju mogu re\u0107i gotovo gordijski \u010dvor u zakonu odnosno op\u0107enito u financiranju lokalne samouprave. I mi nastojimo taj \u010dvor otpetljati odnosno prona\u0107i jedno pravo adekvatno rje\u0161enje koje ne\u0107e biti na tragu onih prethodnih da uvijek netko pro\u0111e malo bolje, a naravno lo\u0161ije pro\u0111u poglavito one gospodarski slabije na\u0161e razvijene \u017eupanije gradovi i op\u0107ine. \u017delimo nastaviti sa ovim radom, napraviti jedan pravi, transparentni jednostavan, ali u kona\u010dnici pravedan sustav koji \u0107e ja\u010dati fiskalni kapacitet jedinice lokalne (regionalne) i podru\u010dne samouprave, omogu\u0107iti njihovu ja\u010du participaciju u svojim projektima, projektima financiranim iz sredstava europskih fondova te u kona\u010dnici poslu\u017eiti onoj pravoj svrsi, a to je da fiskalna decentralizacija ide paralelno sa funkcionalnom decentralizacijom izme\u0111u ostalog ovoga \u0161to ste vi tako\u0111er spomenuli u svom pitanju, bez obzira bilo da mi govorimo o pred\u0161kolskom ili \u0161kolskom odgoju, zdravstvenoj za\u0161titi, socijalnoj sigurnosti, vatrogastvu ili ve\u0107 kojegod drugom segmentu. Dakle, u svakom slu\u010daju mo\u017eete o\u010dekivati da \u0107e tijekom godine u Hrvatski sabor do\u0107i ovaj Prijedlog zakona o financiranju jedinice lokalne (regionalne) i podru\u010dne samouprave. Mi u njemu samome ne stavljamo samo naglasak na razdiobu poreza na dohodak nego i svih ostalih oblika koji su prihodi jedinica lokalne (regionalne) i podru\u010dne samouprave, pa tako izme\u0111u ostalog i neke koje smo u okviru porezne reforme prepoznali, neke naravno sje\u0107ate se i sami da su ukinuti odnosno smanjeni tako da na\u0111emo jedan adekvatan model koji \u0107e biti na korist svima nama odnosno svim na\u0161im lokalnim zajednicama. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39053",
        "text": "Hvala i vama. Izvolite, o\u010ditujte se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39054",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de. Pa evo po\u0161tovani ministra, na\u017ealost ne mogu biti zadovoljan sa va\u0161im odgovorom. Danas je 7.6., koliko je meni poznato peti mjesec je zavr\u0161io, mi nemamo nikakvog dokumenta ovdje shva\u0107aju\u0107i kakva je problematika, jest da je kompleksna. Smatram da ste vi trebali, ali i kompletna Vlada posvetiti puno vi\u0161e pozornosti ovome pitanju, a ne se baviti sa raznoraznim povjerenstvima za suo\u010davanje sa pro\u0161lo\u0161\u0107u jer ovdje se radi zapravo o na\u0161oj budu\u0107nosti. Ja \u0107u se jo\u0161 jedanput osvrnuti na pred\u0161kolski odgoj koji jest u domeni jedinica lokalne samouprave koji je mo\u017eda klju\u010dan za razvoj ove zemlje, a imamo pora\u017eavaju\u0107e podatke u nekim lokalnim jedinicama obuhvat djece koja poha\u0111aju dje\u010dje vrti\u0107e je manje od 5%, neki roditelji pla\u0107aju 350 kuna dje\u010dji vrti\u0107 mjese\u010dno, neki ga pla\u0107aju 900 kuna mjese\u010dno. Neke lokalne jedinice izdvajaju po djetetu 20 tisu\u0107a stanovnika, neke izdvajaju 350 kuna po stanovniku. To su klju\u010dni problemi ove zemlje. Poticanjem lokalnih jedinica da imaju vi\u0161e sredstava, ja sam se ovdje referirao na pred\u0161kolski odgoj, mo\u017eete zapravo dati priliku ljudima da ostanu \u017eivjeti u manjim lokalnim jedinicama, mo\u017eete potaknuti i demografiju tamo, mo\u017eete potaknuti i zapo\u0161ljavanje. Na\u017ealost ova Vlada nije se time bavila, nije se bavila sa na\u0161om budu\u0107no\u0161\u0107u. Ja vjerujem da \u0107ete vi barem kao tehni\u010dki ministar potaknuti jo\u0161 ovo da se ovaj proces nastavi i da ipak u dogledno vrijeme ugledamo taj novi Zakon o financiranju jedinica lokalne i podru\u010dne samouprave, da dobijemo zapravo za sve, da dobiju svi jednaku priliku za razvoj jer u ovom trenutku je na\u017ealost nemaju. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39055",
        "text": "Hvala i vama, prelazimo na 9. pitanje. Uva\u017eeni kolega Branko Hrg postavlja pitanje ministru poljoprivrede Tomislavu Tolu\u0161i\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39056",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Po\u0161tovani predsjedni\u010de hrvatske Vlade, sve ministrice i ministri. Po\u0161tovani ministre gospodine Tolu\u0161i\u0107, mene interesira sudbina mjera ruralnog razvoja 722 i 741 dakle, vezano za nerazvrstane ceste i vezano za ovu dru\u0161tvenu infrastrukturu u ruralnim prostorima obzirom da imamo danas jako puno jo\u0161 sela koja nemaju rije\u0161eno pitanje uop\u0107e moderniziranih i asfaltiranih cesta. S druge strane u vatrogasne, dru\u0161tvene domove je ulo\u017eeno jako puno novaca u legalizacije, ti domovi sada zahtijevaju naravno puno ja\u010de ulaganje, pa me interesira kada bi se moglo o\u010dekivati, rezultati zna\u010di natje\u010daja koji su provedeni i po\u010detak realizacije. Odnosno drugo pitanje ukoliko bi do\u0161lo do izvanrednih parlamentarnih izbora \u0161to \u0107e biti s tim mjerama? Da li \u0107e one opet godinu dana \u010dekati, da li \u0107e se one opet prolongirati, da li \u0107e ta sredstva EU i dalje stajati negdje sa strane a ljudi su ulo\u017eili u to mnogo truda ili \u0107e se oni u ovom nekom tehni\u010dkom smislu svejedno mo\u0107i provoditi?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39057",
        "text": "Hvala lijepa, odgovor ministra poljoprivrede.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39058",
        "text": "Hvala gospodinu Hrgu na postavljenom pitanju. Pa mi smo zadnjih 7 mjeseci raspisali natje\u010daja koji se direktno ve\u017eu u jedinice lokalne samouprave, zna\u010di op\u0107ina i mjesta i do 5 tisu\u0107a stanovnika, za negdje red veli\u010dina oko milijardu kuna. Zna\u010di imamo natje\u010daj za vodoopskrbu i odvodnju u ruralnim podru\u010djima oko 300 milijuna kuna koji je prakti\u010dki gotov. Rezultate i ugovore bi trebali potpisivati kroz nekakvih nadam se 10-ak dana mo\u017eda i prije. Tu govorimo negdje oko novih, 80-ak projekata, zna\u010di diljem cijele Hrvatske. I tu na toj mjeri je ostalo jo\u0161 oko 400 milijuna kuna zna\u010di za budu\u0107e raspisane natje\u010daje. Kada govorimo o nerazvrstanim cestama, natje\u010daj je raspisan 173 milijuna kuna, to je za nekakvih 30-ak projekata. Na toj stavci je ostalo jo\u0161 250 do 300 milijuna kuna. Tu o\u010dekujemo kroz nekakvih mjesec dana rezultate tog natje\u010daja, zna\u010di dodjelu novca jedinicama lokalne samouprave i nakon toga naravno novi natje\u010daj. I zadnji natje\u010daj koji je dugo \u010dekao, zna\u010di temeljne usluge za lokalno stanovni\u0161tvo odnosno da to prevedemo na jeziku koji svi razumijemo, zna\u010di infrastruktura po op\u0107inama i dru\u0161tveni domovi i vatrogasni domovi i trgovi ali i ono \u0161to je spominjao gospodin Ve\u0161ligaj, tu smo vodili pogotovo brigu o demografiji i puno vi\u0161e bodova dali za izgradnju dje\u010djih vrti\u0107a. I tu govorimo o natje\u010daju vrijednom negdje oko 390 milijuna kuna, to je nekakvih novih 70-ak projekata od kojih bi, ja se nadam barem pola trebali biti dje\u010dji vrti\u0107i koje ova dr\u017eava kroz program ruralnog razvoja financira u 100%-tnom izboru. Prema tome daleko smo od pri\u010de da dr\u017eava ne vodi brigu o demografiji, o pred\u0161kolskom odgoju, o mladima i o na\u0161oj djeci. Zna\u010di, trenuta\u010dno imamo natje\u010daja vrijednih oko milijardu kuna, ovaj zadnji \u0107e biti, zavr\u0161ena obrada negdje otprilike kroz nekakva 2 mjeseca, nakon toga idemo sa novim natje\u010dajima, ina\u010de smo pojednostavili procedure i trebalo bi biti od dana zavr\u0161etka natje\u010daja, za novi natje\u010daj koji \u0107emo raspisivati, do dana ugovaranja, negdje trebalo bi pro\u0107i 120 dana, za razliku od godinu i pol, dvije, koliko je trebalo zadnjih 3 godine, za vrijeme nekih biv\u0161ih i drugih Vlada. Da li \u0107e novi izbori sprije\u010diti realizaciju ovih projekata ne\u0107e, zna\u010di, provo\u0111enje natje\u010daja radio agencija za pla\u0107anje u poljoprivredi i ruralnom razvoju ali naravno raspis nekih budu\u0107ih ovisi o du\u017eni ako eventualno budu novi izbori kada i \u0161ta \u0107e to sve i kako \u0107e zavr\u0161iti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39059",
        "text": "Hvala kolega Hrg, ne \u017eelite komentirati, hvala vam lijepa. Prelazimo na 10.-to pitanje, uva\u017eeni kolega Sini\u0161a Hajda\u0161-Don\u010di\u0107, postavlja pitanje predsjedniku Vlade Andreju Plenkovi\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39061",
        "text": "Dragi moj premijeru, maturalac je va\u0161 zavr\u0161en, obi\u0161li ste Hrvatsku u 14, 20 dana kao predsjednik stranke, \u0161to je opravdano. Dakle to je jednim dijelom i va\u0161 zadatak. S druge strane, \u0161ta je vama, koje pitanje vama danas da postavim? Pitanje o INA-i, da \u0107e se vratiti u hrvatske ruke? Pitanje o insuficijentnosti va\u0161eg zakona ili zakona va\u0161e kolegice gospo\u0111e Dali\u0107 o Agrokoru i o nemogu\u0107nosti da se kroz roll up kredite mo\u017eda ne\u0161to pobolj\u0161a? \u0160ta da vas pitam o Zve\u010devu? Pa ne\u0107u vam postaviti dakle ta pitanja, na\u017ealost podsje\u0107ate me na Sean Penna iz onog filma \u201eDead men walking\u201c, politi\u010dki, \u201eDead men walking\u201c, da ponovim, \u201eMrtvac hoda\u201c ali politi\u010dki, hiperbola, hiperbola, ne vrije\u0111am. Ili da vas pitam vrlo jasno, nakon neuspjelog preslagivanja ju\u010der kako ste spavali premijeru? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39062",
        "text": "Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39063",
        "text": "\u2026 [[Govornik nije uklju\u010den.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39064",
        "text": "Pa dobro, onda \u0107u odgovoriti, znate kako to ide, tko s djecom lijega, budi se popi\u0161an.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39065",
        "text": "A dobro, ja bih vas molio ipak da biramo rije\u010di\u2026 \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Sve je u redu, sve u redu. Hvala vam lijepa. Prelazimo na pitanje broj 11, to je uva\u017eeni kolega Davor Vlaovi\u0107, pitanje postavlja predsjedniku Vlade Andreju Plenkovi\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39066",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovane kolegice i kolege, predsjedni\u010de Sabora, gospodine premijeru, ministri, dr\u017eavni tajnici, sve vas skupa pozdravljam u ime kluba HSS-a. I evo u ime svih gra\u0111ana Republike Hrvatske postavljamo pitanje \u0161to se radi da bi se ostvarilo ono o \u010demu stalno pri\u010damo? Da nam je interes u prvom planu da svaki gra\u0111anin Republike Hrvatske ima dostupnu zdravstvenu za\u0161titu, da je pacijent u prvom planu, a s druge strane imamo situaciju da je danas u Republici Hrvatskoj ugovoreno 2344 tima obiteljske medicine i da trenutno 67 timova je bez lije\u010dnika. Slikovito ako znamo da je u Po\u017ee\u0161ko-slavonskoj ugovoreno 38 timova, u Li\u010dko-senjskoj 32, a nedostaje 67, to je zna\u010di 2 \u017eupanije bez obiteljskog lije\u010dnika, a znamo da se u primarnoj zdravstvenoj za\u0161titi treba rije\u0161iti najve\u0107i dio problema oko lije\u010denja pacijenata, oko zdravstvene za\u0161tite da ne bude pritisak na sekundarnu zdravstvenu za\u0161titu. Znamo da su dugovi u zdravstvu eksplodirali i da ono gdje se mo\u017ee po\u010deti rje\u0161avati problem, ne \u010dinimo ni\u0161ta a u prilog tome je da i u Brodsko-posavskoj \u017eupaniji nedostaje 14 lije\u010dnika u timovima a dodatni problem je da je prosjek starosti lije\u010dnika obiteljske medicine 52 godine i da \u0107emo ubrzo ostati bez lije\u010dnika obiteljske medicine. Da u ovom trenutku negdje oko 400 lije\u010dnika nedostaje Hrvatskoj. I s pravom se pita baka iz Gorice, op\u0107ini Dragani\u0107, gdje \u0107e se ona lije\u010diti, kako \u0107e ona do\u0107i do lije\u010dnika obiteljske medicine jer jo\u0161 prije godinu dana je najavljeno raspisivanje natje\u010daja za specijalizaciju u primarnoj zdravstvenoj za\u0161titi za 175 specijalista i jo\u0161 dan danas nije taj natje\u010daj raspisan. Za\u0161to nije raspisan, pogotovo kada znamo da je trebalo biti financiranje sredstava Europske unije [[Upadica predsjednik: Hvala. Vrijeme, vrijeme je isteklo.]] Zna\u010di nije vas briga za zdravstvenu za\u0161titi ljudi koji \u017eive u ruralnim podru\u010djima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39067",
        "text": "Hvala vam lijepa. Odgovor predsjednik Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39068",
        "text": "Hvala lijepo kolega Vlaovi\u0107. Dakle, reforma zdravstvenog sustava jedna je od klju\u010dnih pitanja u Nacionalnom programu reformi Vlade RH. Ministar Kujund\u017ei\u0107, Ministarstvo zdravstva u kontinuiranom dijalogu sa svim relevantnim akterima, partnerima, lije\u010dnikom komorom bili su i kod mene na sastanku. Svjesni smo broja lije\u010dnika koji odlazi iz Hrvatske, svjesni smo da nedovoljan broj mladih lije\u010dnika u biti dolazi na tr\u017ei\u0161te rada. Nakon zavr\u0161enih Medicinskih fakulteta diljem Hrvatske, shva\u0107amo taj deficit. Ministar ima zada\u0107u da zdravstveni sustav bude dostupan svima, da na\u0111emo rje\u0161enja koja bi nastojala smanjiti dug koji postoji u zdravstvenom sustavu, koji bi omogu\u0107io kvalitetnu zdravstvenu za\u0161titu u i gradovima i u ruralnim sredinama, i mislim da \u0107emo i na tragu va\u0161eg pitanja i na tragu ovoga \u0161to ministar radi sa posebnom pozorno\u0161\u0107u pogledati kakva je detaljno situacija u Brodsko-posavskoj \u017eupaniji budu\u0107i da ja nemam napamet podatke o ovim mjestima na koja vi aludirate. Zamolit \u0107u ministra zdravstva da na\u017ealost ne mo\u017eemo obojica odgovarati, takav je Poslovnik, da vam pismeno dostavi odgovor o detaljima na koje ste vi u ovom trenutku sa opravdanim interesom postavili pitanje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39069",
        "text": "Zahvaljujem se. Izvolite kolega Vlaovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39070",
        "text": "Hvala na odgovoru, ali evo ne mo\u017eemo biti zadovoljni u ime svih gra\u0111ana koji trpe problem da nemaju lije\u010dnika obiteljske medicine. Jer ima dosta ambulanti gdje lije\u010dnik dolazi jednom ili dvaput u tjedan dana, vidite koja je to kvaliteta za\u0161tite zdravstvene. Problem je i nedostatak specijalista na primarnoj zdravstvenoj za\u0161titi, ginekologa i pedijatara, i dojam je da, zato sam i postavio pitanje vama jer znamo da nemate sve podatke ali o\u010dito da vi sa ministrom ili ministar vas dobro ne informira ili ministar ne provodi one politike koje ste mu vi dali u zadatke a ka\u017eete da ste mu dali zadatke. Jer nemogu\u0107e je da ministar mijenja Pravilnik o specijalizacijama, da na taj na\u010din gubi dio lije\u010dnika iz primarne zdravstvene za\u0161tite i prelijeva se to u sekundarnu, a da se ni\u0161ta ne \u010dini, da se popuni taj nedostatak. 400 lije\u010dnika trenutno nedostaje, sugerirali smo da se pove\u0107aju kvote upisne na Medicinskim fakultetima, ni\u0161ta nije u\u010dinjeno i evo krajnje je vrijeme da se po\u010dne ne\u0161to na tome raditi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39071",
        "text": "Hvala i vama. Prelazimo na 12. pitanje, uva\u017eeni kolega Vlaho Orepi\u0107 pitanje postavlja predsjedniku Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39072",
        "text": "Gospodine Plenkovi\u0107u, iako jo\u0161 niste predstavili novu parlamentarnu ve\u0107inu koja je nu\u017ena za potvrdu novih ministara pa ja \u0107u re\u0107i i potvrdu va\u0161eg mandata, u ovom trenutku, je li, tako\u0111er \u017eelim da u ovom trenutku potpune politi\u010dke nestabilnosti koje trebamo biti uistinu svjesni bez obzira na politi\u010dke pozicije koju ste vi prouzro\u010dili, zna\u010di tu politi\u010dku potpunu nestabilnost ste prouzro\u010dili, \u0161to ste dokazali svojom nevjerodostojno\u0161\u0107u nude\u0107i suradnju politi\u010dkoj opciji koja je potakla smjenu i dovela u pitanje mandat gospodina Mari\u0107a zbog kojeg ste svoju parlamentarnu ve\u0107inu, zbog koje ste tu gdje jeste, na onaj na\u010din maknuli. No to nije pitanje, bez obzira na sve, \u017eelim vas pitati slijede\u0107e. Mi smo zna\u010dajno velik period bez ministra unutarnjih poslova, i \u010dovjeku je sigurno, dr\u017eavnom tajniku iznimno te\u0161ko raditi taj posao, sa njemu kao samom dr\u017eavnom tajniku i dvojici pomo\u0107nika jer znam obim posla i znam da u tom ministarstvu minimalno sa 3 dr\u017eavna tajnika, 4 ili 6 pomo\u0107nika i s tim ministrom je to iznimno zahtjevan posao. Da li je gospodine Plenkovi\u0107u, neodgovorno s va\u0161e strane uistinu to tvrdim, neodgovorno da jedan tako va\u017ean resor u ovom trenutku iznimnih i velikih optere\u0107enja koja se name\u0107u kroz prizmu gledamo, ako gledam kroz prizmu u\u010destalih teroristi\u010dkih napada, ako gledamo kroz prizmu iznimne frekvencije putnika kroz Republiku Hrvatsku da li je neodgovorno na taj na\u010din dr\u017eati obezglavljeno to ministarstvo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39073",
        "text": "Hvala vama. Molim predsjednika Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39074",
        "text": "... [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] neodgovorno bit protiv svog kolege ministra? Kolege s kojim ste gradili godinu i \u010detiri mjeseca bez prethodne rasprave, bez rasprave sa va\u0161im klubom, bez rasprave u Hrvatskom saboru znate kako se to zove? To se zove politi\u010dka presuda bez da se \u010duje. Niste ni saslu\u0161ali. To \u0161to ste vi napravili i va\u0161e kolege na toj sjednici Vlade to se nije nikada dogodilo u hrvatskoj politi\u010dkoj povijesti jer to nije bilo pitanje sektorskog zakona poneka iz MUP-a, neka iz financija, iz obrane, iz gospodarstva. To je bilo prethodno politi\u010dko pitanje koje se zove lojalnost, iskrenost, korektnost u partnerstvu. Svjedo\u010dio sam da sjedite pored kolege godinu i pol dana, imao sam dojam da imate dobar odnos. Treba razgovarat o prora\u010dunu ho\u0107emo li se dogovorit ho\u0107emo. Nisam primijetio da ste imali neki problem. Nisam ga \u010duo. Niste imali nikakav problem. I da vi ka\u017eete meni da sam ja prouzro\u010dio nestabilnost, a vi ste ti koji ste donijeli politi\u010dku odluku, politi\u010dku presudu, diskvalifikaciju, a priornu, bez rasprave i na taj na\u010din sami sebe diskvalificirali iz Vlade je zamjena teza koju vi i va\u0161e kolege nastoje plasirati mjesec i pol dana ali vam ne prolazi. Ne prolazi vam ni po tome kakvi su vam rezultati na lokalnim izborima. Evo vam tu \u017eupani va\u0161i, su izabrani? Gradona\u010delnici? Nisu. Prema tome, tu zamjenu teza vi ne mo\u017eete prodati nikome osim sebi to je jako va\u017eno i jako bitno. \u0160to se ti\u010de Ministarstva unutarnjih poslova ono funkcionira normalno, funkcioniralo je i dok ste vi bili ministar, funkcionira i sada po svim pitanjima. Po pitanjima sigurnosti, pitanjima prometa, grani\u010dnih prijelaza, rje\u0161avanja problema koji se ti\u010du primjerice provedbe revidiranog Schengenskog zakonika. Ja \u0107u tu biti za razliku od vas korektan. I vi ste svojim radom u suradnji zajedno sa va\u0161im kolegama pridonosili da povjereniku Avramopoulosu, da slovenskim kolegama, da ma\u0111arskim kolegama objasnimo da smo turisti\u010dka zemlja, da nam je 18% BDP-a prihoda iz turizma, da ne mo\u017eemo kao zemlja turisti\u010dke destinacije dopustiti da nam borba protiv terorizma ostavi redove na granicama od pet sati i sura\u0111ivati. I vi ste pisali pisma Avramopoulosu. Nakon \u0161to vas nije vi\u0161e bilo u Vladi taj posao smo nastavili. Nastavili ga intenzivno u komunikaciji i sa Tooskom i sa Junckerom i sa Avramopoulosom i sa Cerarom i sa Orbanom i na razini dr\u017eavnih tajnika, na razini ministara i uspjeli smo smanjiti gu\u017eve. Zna\u010di da resor radi, funkcionira. Radimo to u dobroj vjeri. Ja sam siguran da bismo i vi i ja da ste vi bili lojalni prema va\u0161em kolegi ministru i kolegi do kojeg ste sjedili 16 mjeseci zajedno radili na tome i sa va\u0161im dr\u017eavnim tajnicima i sa ostalim kolegama. I tu je ta klju\u010dna razlika, dakle pitanje stabilnosti ili nestabilnosti. Ako je netko unio stabilnost, smirenost, uklju\u010divost, mir u politi\u010dku raspravu u ovoj zemlji onda sam to napravio ja i to je narod honorirao 11. rujna i to je narod honorirao i u prvom i u drugom krugu izbora. Pogledajte postotak i rejting HDZ-a. Dakle, moj egoisti\u010dan pristup bi bio odmah na izbore, hajmo kapitalizirati to i dobiti koji mandat vi\u0161e. Mo\u017eemo to napraviti sutra zajedno sa va\u0161om potporom. Evo da gospodin Bulj opet dobije \u0161ansu da se kandidira na izborima, jer o\u010dito vapi za izborima. Bio je uspje\u0161an sada. Me\u0111utim, moj interes Hrvatska dr\u017eava, hrvatska ekonomija, hrvatska sigurnost, hrvatski financijski sustav i radna mjesta. Sve \u0161to radim, a prije svega narod, prije svega narod i to je klju\u010d. Prema tome, kolega Orepi\u0107 moja suradnja sa vama je bila dobra. Ona nije zavr\u0161ena iz nikakvog posebnog razloga nego iz tzv. prethodnih politi\u010dkih pitanja korektnosti, suradnje i lojalnosti i tu je to\u010dka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39075",
        "text": "Kolega Bulj nemojte dobacivati molim vas! Pustio sam i drugima malo preko. Kolega Orepi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39076",
        "text": "Samo malo, samo malo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39077",
        "text": "Kolega Bulj, ja vas molim da se dr\u017eimo. Ne nije, vi ste dobacivali molim vas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39078",
        "text": "Ovdje je vrlo bitno napomenuti nekakva normalna na\u010dela funkcioniranja u demokratskom dru\u0161tvu, zna\u010di nekakva tri glasa protiv koja su politi\u010dka. I pozicija gospodina Mari\u0107a, ja i dan danas mislim da je politi\u010dki neobranjiva, jel' u Vladi. O.k. Ali mene zabrinjava jedna druga \u010dinjenica va\u0161 uistinu nedemokratski pristup rje\u0161avanju odnosa. Vi trebate biti svjesni kao \u0161to su svjesni svi ljudi koji se dr\u017ee zakonskih normi molim vas samo sekundu, da ste uzurpirali vlast Sabora smjenom ministara. Vi ste trebali va\u0161 mandat proizlazi iz ovog Doma kao i mandat svih ministara. Druga stvar, uzeli ste samovoljno na neki na\u010din i ulogu mandatara da birate kad \u0107e biti izbori, kad ne. I u ovom trenutku uistinu htjeli mi to priznati ili ne, nije bitno bez navija\u010dkih strasti ikakvih upitan je va\u0161 mandat zbog nepostojanja parlamentarne ve\u0107ine ili postojanja koje bi vi trebali predstaviti. Evo hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39079",
        "text": "Hvala i vama. Prelazimo na pitanje broj 13. uva\u017eena kolegica Irena Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107 postavlja pitanje potpredsjednici Vlade i ministrici gospodarstva malog i srednjeg poduzetni\u0161tva i obrta Martini Dali\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39080",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade, cijenjene ministrice i ministri i dr\u017eavni tajnici. Svoje pitanje upu\u0107ujem ministrici i potpredsjednici Vlade gospo\u0111i Dali\u0107 zato \u0161to svakodnevno svjedo\u010dimo da je dio javnosti i medijskog prostora kontaminiran odre\u0111enim neto\u010dnostima i spinovima oko slu\u010daja Agrokor. Po\u0161tovana ministrice i potpredsjednice Vlade Dali\u0107 slu\u0161amo i \u010ditamo, kako pojedini ekonomski analiti\u010dari, dovode u pitanje, odlu\u010dnu reakcije Vlade u slu\u010daju Agrokor, odnosno, nisu suglasni s tim da bi uru\u0161avanje koncerna Agrokor, kao vode\u0107e privatne kompanije, imalo znatan utjecaj na ostatak doma\u0107eg gospodarskog sustava. Dakle, s jedne strane imamo tezu, koja dovodi u pitanje reakciju Vlade u slu\u010daju Agrokor, a istovremeno, odre\u0111eni medijski krugovi, plasiraju drugu tezu, koja tvrdi da ra\u0161\u010di\u0161\u0107avanje slu\u010daja Agrokor, zapravo i nije u interesu nekim utjecajnim politi\u010dkim krugovima. Mo\u017eete li sada i ovdje demistificirati te hipoteze, koje se plasiraju, odnosno, nedvosmisleno povezati, odlu\u010dnu reakciju Vlade u slu\u010daju Agrokor, sa zadr\u017eavanjem stabilnosti gospodarskog sustava. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39081",
        "text": "Hvala. Odgovorit \u0107e uva\u017eena potpredsjednica Vlade i ministrica gospo\u0111a Dali\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39082",
        "text": "Hvala lijepo. Mo\u017eda je najplasti\u010dniji i najvidljiviji na\u010din za odgovoriti na va\u0161e pitanje, poku\u0161ati jo\u0161 jednom ponoviti, \u0161to bi se dogodilo da Sabor nije usvojio, na prijedlog Vlade, Zakon o izvanrednoj upravi. S obzirom da je sustav Agrokor sa vi\u0161e od 50 kompanija, bio u blokadi, za iznos vi\u0161e od 3 milijarde kuna. Mi bismo danas, da nije donesen zakon, raspravljali o posljedicama ste\u010daja kompanije koja ima vi\u0161e od 30 tisu\u0107a zaposlenih i posljedicama ste\u010daja njezinih dobavlja\u010da u kojima radi 148 tisu\u0107a ljudi. Dakle, da nije donesen zakon, mi bismo danas, raspravljali o izgubljenim radnim mjestima, najmanje 50 tisu\u0107a ljudi, o najmanje 50 tisu\u0107a obitelji koje ne bi primale pla\u0107u. S obzirom, da je zakon donesen, mi danas sve te ljude i sva ta radna mjesta imamo o\u010duvane, mi imamo sustav Agrokor, \u010dije se stanje stabilizira, mi imamo proces u kojem su u zavr\u0161noj fazi pregovori o kreditu kojim \u0107e se isplatiti dodatan dio starih dugova za dobavlja\u010de i osigurati normalno poslovanje samoga sustava. A isto tako imamo i mogu\u0107nost da kako analiti\u010dari, a tako naravno i pojedini zastupnici postavljaju pitanja i brinu se o interesima banaka. Predla\u017eu da se taj i takav zakon povu\u010de uredbom. \u0160to je i pravno nemogu\u0107e. Brinu se o tome kako i na koji na\u010din i zbog \u010dega su pojedini dijelovi zakona mo\u017eda manjkavi, mo\u017eda nedore\u010deni, mo\u017eda trebali biti napisani bolje. Upravo zbog stabilnosti hrvatskog gospodarstva, koju je sa\u010duvao ovaj zakon upravo zbog radnih mjesta koji se \u010duvao, upravo zbog perspektive koju je osigurao za restrukturiranje i samog Agrokora, a isto tako i vremena da se restrukturiraju i svoje poslovanje pobolj\u0161aju i oni koji su sa Agrokorom poslovali tijekom vremena, dok je njime upravljao Ivica Todori\u0107. Upravo zbog svih tih razloga, jasno je djelotvorna reakcija Vlade, da je \u010dinjenje Vlade bilo ono \u0161to je hrvatskom gospodarstvu trebalo i to se na kraju konca pokazalo i tijekom proteklog razdoblja i tijekom lokalnih izbora. Me\u0111utim upravo takva djelotvorna reakcija Vlade, upravo takva reakcija Vlade je na korist o\u010duvanja radnih mjesta, na korist o\u010duvanja zaposlenosti, na korist o\u010duvanja poslovanja dobavlja\u010da, na korist i interes hrvatske ekonomije, osigurava i prostor u demokratskom dru\u0161tvu i za kritike, osigurava, naravno i prostor za raspravu o tome \u0161to to ustvari \u017eele pojedine banke, \u0161to to \u017eele ruske banke, \u0161to i koji su to mo\u017eda interesi ugro\u017eeni, pa tako vidimo da i pojedine kompanije su spremne i dalje braniti Ivicu Todori\u0107a, glasaju\u0107i za njegov ostanak na \u010delu nadzornog odbora pojedinih kompanija. Me\u0111utim, sve to ne\u0107e sasvim sigurno ugroziti, niti proces, niti rezultate izvanredne uprave u Agrokoru, jer oni su stabilnost hrvatske ekonomije i omogu\u0107avanje da ona raste i dalje i iskori\u0161tava, sve kapacitete i potencijale pozitivnih ekonomskih trendova koji se zbivaju oko nas. A oni se po\u0161tovani zastupnici i zastupnice ne zbivaju slu\u010dajno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39083",
        "text": "Hvala. Uva\u017eena zastupnice Irena Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39084",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Zadovoljna sam s preciznim odgovorom, potpredsjednice Vlade, gospo\u0111e Dali\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39085",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107e pitanje postavit \u0107e uva\u017eeni zastupnik Damir Felak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39086",
        "text": "Gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, gospodine predsjedni\u010de hrvatske Vlade, gospo\u0111o i gospodo ministri. Moje je pitanje ide ministru poljoprivrede gospodinu Tomislavu Tolu\u0161i\u0107u, a ti\u010de se pitanja sigurnosti hrane, posebno vezano za zamrznuto meso. Posljednjih dana i mjeseci smo svjedoci toga, da se sve \u010de\u0161\u0107e na policama trgovina nalazi meso sumnjive kvalitete, koje je ili zara\u017eeno salmonelom ili mu je vijek trajanja davno istekao, odnosno, puno je stariji od onoga \u0161to je deklarirano na tom proizvodu, ako znamo da dugo zamrzavanje hrane, a i samim tim i mesa, dovodi do opasnosti za zdravlje ili barem gubitka kvalitete i teksture. Ako znademo da je pred nama turisti\u010dka sezona gdje \u0107e sigurno, di je sigurno poja\u010dan uvoz mesa, ja vas pitam gospodine ministre, \u0161to va\u0161e ministarstvo poduzima po tom pitanju i koje \u0107e aktivnosti provoditi u narednom razdoblju?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39087",
        "text": "Hvala. Odgovor uva\u017eenog ministra Tolu\u0161i\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39088",
        "text": "Hvala gospodinu Felaku na postavljenom pitanju. Pa mislim da je ova Vlada na \u010delu sa premijerom zadnjih sedam mjeseci pokazala koliko vodi brigu o zdravstvenoj ispravnosti hrane, o sigurnosti na\u0161ih gra\u0111ana u kontekstu onoga \u0161to jedemo i pokazala ja mislim jednu \u010dvrstinu u borbi protiv uvozni\u010dkog lobija u smislu onih koji uvoze iznimno nekvalitetnu i zdravstveno vrlo upitnu hranu u RH. Propisi su nam takvi kakvi jesu. Na\u017ealost, nitko do sada za njih godinu, dvije, tri, pet ili deset nije poku\u0161ao mijenjati. Za\u0161to? Morate pitati neke druge, a ne nas, ali je to ne\u0161to \u0161to mi sada mijenjamo. Zna\u010di radimo na novom pravilniku o ozna\u010davanju svje\u017eeg i zamrznutog mesa, a da situacija nije bajna ja mogu re\u0107i jedan podatak iz ove godine u kontroli jedne od mesnih industrija u Hrvatskoj. Na\u0161li smo preko 100 tona mesa bez deklaracije, bez ozna\u010denog podrijetla, na nekom od tih komada mesa su bile oznake 2007., 2008., 2009., danas je 2017. To je ono \u0161to ja kao ministar poljoprivrede ili premijer ne \u017eelimo dozvoliti u ovoj dr\u017eavi i to mijenjamo. Novim pravilnikom koji \u0107e stupiti na snagu, nadam se kroz nekakvih petnaestak dana, upravo je zavr\u0161en, izri\u010dito \u0107e se tra\u017eiti i na zamrznutom mesu datum klanja i datum zamrzavanja, naravno plus dodatna papirologija da se to sve poprati. Ne\u0107emo dozvoliti da netko truje hrvatski narod, da uvozimo meso iz Brazila, Tajlanda, Kine, Tad\u017eikistana ili ne znam iz koje druge dr\u017eave, a sve da bi netko na hrvatskim gra\u0111anima zaradio. Zna\u010di to je ono \u0161to radi hrvatska Vlada uz poja\u010dane kontrole i uz sve one ostale stvari koje ste mogli vidjeti zadnjih sedam mjeseci. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39089",
        "text": "Hvala. Uva\u017eeni zastupnik Damir Felak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39090",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Zadovoljan sam ovakvim odgovorom jer smatram da briga o zdravlju ljudi je ne\u0161to o \u010demu svi moramo voditi ra\u010duna, a posebno oni koji su za to zadu\u017eeni, jednim dijelom i Ministarstvo poljoprivrede u ovoj svojoj domeni. Isto tako mislim da se na taj na\u010din poti\u010de doma\u0107a proizvodnja i da \u0161to manje hrane se uvozi i to pogotovo ovakve upitne kvalitete. Ona jeste jeftina mo\u017eda u startu, ali je vrlo opasna za zdravlje ljudi, a imamo doma\u0107e proizvo\u0111a\u010de koji mogu proizvesti kvalitetnu hranu, mo\u017eda po ne\u0161to malo vi\u0161oj cijeni, ali onda smo sigurni i u porijeklo i u ono \u0161to jedemo i ono \u0161to \u0107emo staviti na stol i na\u0161im gostima u turisti\u010dkoj sezoni i dugoro\u010dno gledano mislim da bi to sigurno imalo veliki efekat i na cjelokupno gospodarstvo, a posebno na poljoprivredu i proizvo\u0111a\u010de koji se bave proizvodnjom mesa. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39091",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107e pitanje postavit \u0107e uva\u017eena zastupnica Grozdana Peri\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39092",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani predsjedni\u010de hrvatske Vlade, uva\u017eeni gospo\u0111e i gospodo ministri i ministrice. Evo nakon \u0161to je Hrvatska, nakon tri i pol godine iza\u0161la iz postupka procesa prekomjernog deficita, moramo svi biti s tim izuzetno zadovoljni i ponosni. Europska komisija je pro\u0161log tjedna preporu\u010dila zatvaranje tog postupka, a to je rezultat prvenstveno rada ove Vlade kojim je niski prora\u010dunski deficit od 0,8% BDP-a u ovom periodu doprinijelo u tome postupku. Izuzetno moramo prvenstveno naglasiti da je do\u0161lo do smanjenja javnog duga, da je do\u0161lo do pove\u0107anja industrijske proizvodnje, da se broj nezaposlenih nakon 30 godina smanjio ispod 200 tisu\u0107a osoba, a u isto vrijeme moramo biti ponosni da se pojavio i jedan postotak zaposlenih, novozaposlenih osoba. S tim u vezi, molim vas, mo\u017eete li gospodine ministre Mari\u0107u nam kazati zbog \u010dega i \u0161to o\u010dekujete i \u0161to kao Vlada radite na tome kako \u0107e se sve to odraziti na prosje\u010dnog hrvatskog gra\u0111anina i \u0161to \u0107e Vlada ako uspije i dalje nastaviti \u0161to napraviti da bi se ti pozitivni trendovi nastavili i dalje?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39093",
        "text": "Hvala. Odgovorit \u0107e ministar financija uva\u017eeni Zdravko Mari\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39094",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eena zastupnice. Sve je to\u010dno \u0161to ste rekli u smislu na\u0161e odnosno preporuke Europske komisije o izlasku Hrvatske iz procedure prekomjernog deficita koja bi trebala biti sprovedena u kona\u010dnom dijelu, mo\u017eemo re\u0107i i tako, tijekom lipnja, nakon evo tri i pol godine od po\u010detka 2014. Razlozi, geneza ulaska u proceduru prekomjernog deficita konkretno u taj tzv. korektivni mehanizam je \u010dinjenica da smo imali razdoblje jednih visokih prora\u010dunskih manjkova koji su rezultirali poprili\u010dno visokim rastom u nekim godinama \u010dak i eksponencijalnim rastom javnog duga. Sve je to imalo reperkusije i na hrvatski kreditni rejting odnosno cijenu duga i cijenu kapitala koji pla\u0107a kako dr\u017eava, tako poduzetnici, a na kraju gra\u0111ani odnosno svi porezni obveznici. Mi smo kao Vlada prepoznali da je to jedan od klju\u010dnih ranjivosti hrvatske mo\u017eemo re\u0107i ekonomske politike op\u0107enito makroekonomske slike i od prvog dana pokrenuli proces jedne jake fiskalne konsolidacije gdje smo vrlo jasno komunicirali da je klju\u010d odr\u017eivosti javnih financija Hrvatske rashodna strana prora\u010duna, da tamo trebamo biti uspje\u0161ni racionalno i efikasno tro\u0161iti prora\u010dunska sredstva, staviti kudikamo ve\u0107i naglasak i ve\u0107u iskoristivost europskih fondova a na prihodnoj strani prora\u010duna uz efikasno prikupljanje stvoriti uvjete i preduvjete da se ide u porezno rastere\u0107enje i poduzetnika i gra\u0111ana, odnosno ukupnog gospodarstva. I mislim da su i na\u0161i prvi potezi kao Vlade a evo mo\u017eemo re\u0107i i rezultati upravo za pokazuju i dokazuju da ono \u0161to smo i govorili, obe\u0107avali sprovodimo u djelo. Me\u0111utim, tako\u0111er treba re\u0107i, dakle ovaj izlazak iz tog tzv. korektivnog mehanizma, procedure prekomjernog deficita zna\u010di ulazak zajedno sa svim preostalim zemljama \u010dlanicama u tzv. preventivni koji zna\u010di da na tom tragu treba nastaviti raditi. Ja \u0107u samo podsjetiti da je originalna preporuka Europske komisije bila 2,7% pro\u0161le godine deficit, mi smo ga spustili na razinu od 0,8% BDP-a \u0161to je povijesno najni\u017ee od kada ga mjerimo po europskog metodologiji. Po prvi puta smo uspjeli smanjiti udio javnog duga u BDP-u, \u010dak i nominalno ga smanjiti, dodu\u0161e pod naravno i dobrim utjecajem te\u010dajnih razlika. A mislim da znate i sami da i prora\u010dun za ovu godinu te projekcije koje smo napravili u okviru programa konvergencije za idu\u0107e trogodi\u0161nje razdoblje govore da \u0107e Hrvatska na tom tragu nastaviti, sigurno da je klju\u010dno pitanje upravo ono \u0161to ste na kraju rekli kako \u0107e i na koji na\u010din \u0107e se to odraziti i na hrvatske gra\u0111ane. I dalje smo u razdoblju povijesno najni\u017eih referentnih kamatnih stopa koje je rezultat velikih, monetarnih otpu\u0161tanja i mo\u017eemo re\u0107i tako velikih poteza SAD-a, Europske centralne banke u smislu pove\u0107anja likvidnosti. To je utjecalo na pad cijene novca, dakle pad kamatnih stopa. Me\u0111utim, kada gledamo, naravno ono \u0161to gra\u0111ani i poduzetnici, dr\u017eava pla\u0107aju, ukupna kamatna stopa. Dakle uvijek postoji i ona tzv. premija rizika koja ovisi o svakoj zemlji, odnosno o njenim makroekonomskim pokazateljima i svemu onome \u0161to ulazi u taj obuhvat. Upravo na tom tragu, zapravo to je taj element gdje kroz ovu fiskalnu konsolidaciju, izlazak iz procedure, popravljanje kreditnog rejtinga trebamo gledati da hrvatski gra\u0111ani u budu\u0107nosti trebaju pla\u0107ati u usporedbi s drugim zemljama relativno ni\u017ee kamate, ni\u017ee tro\u0161kove, bilo cijena duga, bilo cijene kapitala. To je onaj efekt koji upravo ovaj izlazak iz procedure prekomjernog deficita je sigurno najupe\u010datljiviji a moram re\u0107i na kraju da su upravo te napore i rezultate uz Europsku komisiju prepoznale i rejting agencije, prepoznale su i me\u0111unarodne i financijske institucije a mo\u017eemo re\u0107i tako naravno i doma\u0107a javnost. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39095",
        "text": "Hvala. Uva\u017eena zastupnica Grozdana Peri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39096",
        "text": "Zahvaljujem gospodinu ministru. Izuzetno sam zadovoljna sa odgovorom i nadam se da \u0107e ova Vlada svakako uspjeti i nastaviti sve ove pozitivne trendove. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39097",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107e pitanje postavlja uva\u017eeni zastupnik Gordan Maras. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39098",
        "text": "Hvala lijepo. Moje pitanje ide gospodinu Plenkovi\u0107u i nalazimo se u jednoj bizarnoj situaciji. Pravite se kao da je sve normalno, kao da stvari funkcioniraju besprijekorno a ni\u0161ta danas u Hrvatskoj normalno nije, barem u politikom smislu. 41 dan mi nemamo Vladu, vi ne pokazujete ve\u0107inu, 41 dan. Do kada mislite tako vladati? 4 godine? Ho\u0107ete sve ministre posmjenjivati i ostati na dr\u017eavnim tajnicima? Teoretski to je isto mogu\u0107e na ovaj na\u010din na koji to sada radite. Slo\u017eiti \u0107ete se samnom kao i ve\u0107ina hrvatskih gra\u0111ana da Hrvatska ne ide u dobrom smjeru. Hrvatsko gospodarstvo zbog toga \u0161to nemamo Vladu usporava, Hrvatska ne rje\u0161ava svoje probleme, mladi ljudi i dalje odlaze iz Hrvatske. A \u0161to vi radite? \u0160to vi gospodine Plenkovi\u0107u radite? Sru\u0161ili ste Vladu, izazvali politi\u010dku nestabilnost zbog jednog \u010dovjeka, zbog Agrokora? \u0160ta dalje radite? \u017delite politi\u010dkom trgovinom, ne va\u0161im glasovima, nego glasovima koje je dobila SDP-ova koalicija, politi\u010dkom trgovinom \u017eelite osigurati svoju premijersku stolicu. To nitko ne radi. To u politici nije radio ni Sanader, ni Karamarko. Glasovi koji ne \u017eele vas za premijera bi trebali vama osigurati va\u0161u politi\u010dku poziciju. Hrvatski gra\u0111ani to ne \u017eele, ne \u017eele politi\u010dku trgovinu, ne \u017eele muljanje ispod stola. Moje pitanje vama, da li vam je zbog toga imalo neugodno \u0161to \u017eelite politi\u010dkom trgovinom ostati premijer? Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39099",
        "text": "Hvala odgovor predsjednika Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39100",
        "text": "Vi ste meni najdra\u017ei zastupnik, vi to znate kolega Maras. Da li vi mene ovo pitate kao veliki zagovornik i pobornik HGS-a u Splitu, ili vi to mene pitate kao zastupnik SDP-a? Jer moram re\u0107i da zadnjih nekoliko tjedana imam nekakav osje\u0107aj da nisam siguran koga u biti vi zastupate i koji su to va\u0161i zastupnici. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Za HGS ili za vas? \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39101",
        "text": "Oprostite predsjednik, \u2026 \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Ja vas, ja vas molim, samo malo, ja vas molim predsjedni\u010de Vlade. Kolega Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39102",
        "text": "Ne, jako je va\u017eno da mi to znamo gdje ste vi to danas. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] A dobro, ja pa\u017eljivo \u010ditam \u0161to vi govorite i \u0161to pi\u0161ete pa onda nekad zbunjujete javnost, bira\u010de. Ljudi u Splitu bi htjeli znati gdje je SDP kada ve\u0107 ima takav sna\u017ean postotak pa da vidimo da li vi pridonosite tome ili odma\u017eete tome. Dragi kolega Maras, \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] A je, je, je, pa kao isto onda nije va\u0161a briga pitati mene ne\u0161to. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39103",
        "text": "Ja vas molim, samo malo, ja vas molim sada, predsjedni\u010de Vlade i zastupni\u010de Maras, ja vas molim da se dr\u017eimo pravila igre, ona su propisana Poslovnikom, nema interakcija, ako \u017eelite interakciju mo\u017eete ju tra\u017eiti na drugome mjestu a ne ovdje. Tako da molim da nastavimo raditi sukladno Poslovniku. Izvolite predsjedni\u010de Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39104",
        "text": "Evo ja sam slu\u0161ao pa\u017eljivo kolegu Marasa, nisam i\u0161ao u nikakvu interakciju osim u svom vremenu a vi uska\u010dete u moje vrijeme. \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Ne, mogu, za\u0161to ne, pa imate retori\u010dka pitanja. Va\u017eno je ljudi znaju jeste li HGS ili SDP, to bi ja volio da vi objasnite ljudima, ali dobro, to \u0107u pustiti vama. Dakle, kolega Maras, \u0161to se ti\u010de trendova ajde budite realni i pogledajte onako realno u o\u010di, da li su trendovi rasta BDP-a, smanjenje javnog duga nikad manjim prora\u010dunski manjak, kreditni rejting, izgledi iz negativnih u stabilne, rast industrijske proizvodnje, pad nezaposlenosti, rast zaposlenosti, odli\u010dna najava turisti\u010dke sezone, rje\u0161avanje gu\u017evi na granicama, sprje\u010davanje financijskoga kolapsa zbog krize u Agrokoru, normaliziranje politi\u010dke scene. Slu\u0161am va\u0161u retoriku, vi ste u Europskom parlamentu progresivni se zovete, progresivni, to vi \u010dak nekad i koristite vi i va\u0161i kolege, razmi\u0161ljam o tome koliko ste vi kao progresivni postali isklju\u010divi. Dakle kada slu\u0161ati dobro politi\u010dku scenu u Hrvatskoj, najtolerantniju, najsno\u0161ljiviju, najuklju\u010diviju retoriku ima HDZ, a to radi svjesno, radi zato \u0161to smo uvjereni da je to dobro za hrvatsko dru\u0161tvo da smanjimo antagonizme, da smanjimo podjele. Ovo \u0161to vi radite vra\u0107ate se na pri\u010du od prije godinu i pol, dvije godine i zadnjih nekoliko godina. To je va\u0161a retorika. Dakle, prate\u0107i va\u0161e nastupe va\u0161eg kolege Jovanovi\u0107a, va\u0161eg kolege Hajda\u0161a Don\u010di\u0107a, koji svaki put na aktualnom satu iznosu takve bizarnosti da to stvarno ostaju kao u onom starom vikendu zrnca uz kavu, da se mo\u017eemo od toga godinama kasnije smijati, ali to je njegova odgovornost. Dakle, vi ste kao stranka slabiji da slabiji ne mo\u017eete biti. I ako odemo na izbore, bit \u0107ete toliko slabi da \u0107e vam biti \u017eao \u0161to ste izgubili mandate koje imate od 11. rujna, dakle to narod mora znati. SDP \u0107e nakon idu\u0107i izbora bit najslabiji, barem u ovom tisu\u0107lje\u0107u i vi \u0107ete tome pridonijeti i to vi znate. I to jako dobro znate. I kada onako iskreno pogledate kome je od vas u va\u0161em klubu biti u interesu i\u0107i na izbore, pa date iskren odgovor, nisam siguran da bi ga stavili na va\u0161 Facebook. I to je bit, to je cijela ta bit. Za razliku od vas, moja odgovornost kao predsjednika Vlade puno \u0161ira, puno dr\u017eavni\u010dkija, puno ozbiljnija i puno pripravnija na djelo, uklju\u010div\u0161i i HNS, uklju\u010div\u0161i liberale u Hrvatskoj jer dijalog izme\u0111u narodnjaka i liberala je ne\u0161to \u0161to je prirodno i normalno i \u0161to je dio tranformativnog procesa kojeg svjesno radim zadnjih godinu dana i kojeg \u0107u nastaviti i koji \u0107e do\u017eivjeti potporu, a vi ne\u0107ete biti u tome jer se sami isklju\u010dujete va\u0161om politikom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39105",
        "text": "Hvala, izvolite kolega Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39106",
        "text": "Hvala lijepo. U \u017eivotu sam nau\u010dio da onaj koji vi\u010de ja, ja, ja, ja, koji se postavlja kao da je jak, u biti je najslabiji u dru\u0161tvu. Zna\u010di nisam uop\u0107e impresioniran ili kako vi to volite re\u0107i ne impresionira me taj va\u0161 stav s visoka. Vi ste ti koji se najvi\u0161e bojite izbora, ne zbog toga \u0161ta ste dr\u017eavnici, bojite se vi da\u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ne\u0107e imati 10 a ne 3 sad. Tog je vas strah gospodine Plenkovi\u0107. Pogledajte vi istini u o\u010di. Mi ne\u0107emo manje glasova, to vas ja uvjeravam, ali vi \u0107ete dobiti sigurno. Dva puta ste sru\u0161ili vladu HDZ-a, za\u0161to bi hrvatski gra\u0111ani po tre\u0107i put dali mogu\u0107nost HDZ-u da ne napravi ni\u0161ta? Recite mi je dan objektivan odgovor, po \u010demu njih Andrej Plenkovi\u0107 uvjerava da \u0107e tre\u0107i puta biti uspje\u0161an? Prvi put Karamarko nije uspio, HDZ, drugi put Plenkovi\u0107 nije uspio HDZ, za\u0161to bi gra\u0111ani sad ponovno Plenkovi\u0107u dali povjerenje? Po \u010demu vi, po \u010demu vi to gra\u0111ane uvjeravate u stabilnost? Vi ste sru\u0161ili Vladu zbog jednog ministra, zbog Agrokora, zbog toga \u0161to ne\u0161to tamo sakrivate. Nemojte se brinuti, gospodine Plenkovi\u0107u oko SDP-a, brinite se vi oko HDZ-a. Imate vi dosta briga u HDZ-u, tako da SDP pustite na stranu. Bira\u010di koji su glasali za SDP ne \u017eele vas za premijera, a vi ste \u017eeljeli te glasove kupiti trgovinom i funkcijama i foteljama nudiv\u0161i je, nudiv\u0161i ih, na\u0161im partnerima pa zar to nije sramotno? Na\u0111ite jednu dr\u017eavu u Europi koja na taj na\u010din funkcionira i na taj na\u010din to napravila. Gospodine Plenkovi\u0107u, gra\u0111ani ne \u017eele ovakvu Vladu i ovakav HDZ, niti \u0107e vam dati povjerenje da po tre\u0107i puta ne uspijete [[Upadica predsjednik: Hvala vam.]] Nemojte hvala, ja sam gledao koliko je odgovarao premijer, \u017eelim barem takvu minuta\u017eu [[Upadica predsjednik: Kolega, kolega Maras ja vas molim\u2026]] Svaki puta, svaki puta [[Upadica predsjednik: Pustio sam i vama 10 sekundi, i nemojte, nemojte biti takvi i nemojte biti nekorektni, pustio sam vas 10 sekundi.]] Dopustite da zavr\u0161im re\u010denicu [[Upadica predsjednik: Re\u010denicu zavr\u0161ite, ali nemojte se pona\u0161ati na na\u010din na koji se pona\u0161ate, ja vas molim.]] Gospodine Plenkovi\u0107u, hrvatski bira\u010di niti hrvatske politi\u010dke stranke ne \u017eele osim HDZ-a, vas za premijera. Raspi\u0161ite izbore, pogledajte \u0161ta \u0107e vam tamo re\u0107i ljudi i onda se ovdje do\u0111ite razgovarati na ovaj na\u010din. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39107",
        "text": "Hvala. Prelazimo na 17. pitanje. Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107, postavlja pitanje ministru financija Zdravku Mari\u0107u. Izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39108",
        "text": "Hvala vam predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Evo moje pitanje za ministra financija gospodina Mari\u0107a, ti\u010de se Agrokora. Drago mi je da je nakon onih mjeseci izuzimanja i bliskog susreta sa politi\u010dkom smr\u0107u, sje\u0107amo se svi 75, 75, pojavio se ovdje da odgovori. Dakle, u svojem pitanju prije svega tra\u017eim da se primjenjuju zakonski, dakle uvjeti, jednako za sve, za sve poduzetnike. \u0160to se ti\u010de Agrokora znamo da se tu mnogo pogodovalo, ne samo za vrijeme va\u0161eg mandata, nego unazad 20, pa mo\u017eda i 30 godina od posebnih kredita, mjenica, bonova, zadnjeg otkupa dionica, posebnih zakona koji su se donosili, ja sam ih nabrojao 19 samo u zadnjih godinu dana, pla\u0107anje uz ogromne odgode, dakle, mizerne koncesije, mogli bi do sutra. Znamo da se pogodovalo, da je ovoj zemlji vrijede dvostruki standardi, i to \u0107u stalno ponavljati. Dok god se ti standardi ne isprave i dok god ne postanu gra\u0111ani jednaki pred zakonom. Evo \u0161to se ti\u010de mojih pitanja govorio sam jedan slu\u010daj koji je na tome tragu. Radi se o bo\u017ei\u0107nom kreditu. Dakle, postoje indicije da je bo\u017ei\u0107ni kredit koji je dan Agrokoru u programu poticanja izvoza, da je dio novca oti\u0161ao u Srbiju u lanac IDEA, Todori\u0107ev trgova\u010dki lanac u Srbiji. Ako danas odete na stranice ko\u0161arka\u0161kog kluba, zaguglajte ko\u0161arka\u0161ki klub Crvena Zvezda sponzori. Najve\u0107i sponzor im je upravo IDEA. Prema tome, IDEA daje novac ko\u0161arka\u0161kom klubu Crvena Zvezda i onda ko\u0161arka\u0161ki klub dalje anga\u017eira kojekakve marketin\u0161ke agencije koje su opet povezane sa Todori\u0107ima. To vam je jedna linija izvla\u010denja dr\u017eavnog novca preko Srbije van. Prema tome, moje pitanje je sljede\u0107e. Po\u0161to ste nadle\u017eni za Poreznu upravu \u0161to je ministarstvo do sad napravilo, \u010dini i namjerava u\u010diniti da se ispita imovina \u0161ire obitelji Todori\u0107 od kud i kako dvorac, helikopteri, tko zna koji i koliki novac, na kojim ra\u010dunima u svijetu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39109",
        "text": "Odgovorit \u0107e uva\u017eeni ministar financija doktor Zdravko Mari\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39110",
        "text": "Gospodine predsjedni\u010de, uva\u017eeni zastupni\u010de. Pa evo sli\u010dna pitanja u okviru onih 17 sati rasprave koju smo imali nedavno o povjerenju meni kao ministru financija dosta se doticalo i tog kako ga vi nazivate bo\u017ei\u0107nog kredita Hrvatske banke za obnovu i razvitak koja je u okviru Programa poticanja izvoza i vezanih programa odobrila u 12 mjesecu pro\u0161le godine pojedinim kompanijama iz sustava koncerna Agrokor tada kao i sada ponovit \u0107u da ta odluka, naravno je done\u0161ena na radnim tijelima i stru\u010dnim slu\u017ebama Hrvatske banke za obnovu i razvitak. Svaki od predmeta, to sam vrlo jasno i detaljno elaborirao i u toj banci, pa mogu re\u0107i i svim ostalim institucijama koje su u ingerenciji dr\u017eave prolazi odre\u0111ene procedure. I u te procedure nitko, a ja prvi, ne da ne \u017eelim niti \u0107u ikome dozvoliti da se upli\u0107e. Dakle, svaka kreditna partija pro\u0111e najmanje 20-tak referenata unutar banke, do\u0111e na kreditni odbor, do\u0111e na upravu, a Nadzorni odbor je taj koji daje suglasnost. Me\u0111utim, isto tako i u okviru tog, a i svih drugih kredita odgovornost je naravno banke kao i bilo koje druge kreditne institucije mo\u017eemo govoriti o komercijalnima u RH da naravno osigura instrumente adekvatne koji \u0107e kontrolirati samo namjensko tro\u0161enje sredstava, odnosno tijek toga novca. Ja ne bih i\u0161ao dalje od ovoga \u0161to sam sad upravo rekao, jer zalazimo ipak u sferu onih stvari koje prolaze ipak ja bih rekao elemente koji se ti\u010du samog operativnog funkcioniranja banke. Mislim da je taj kredit i svi ti krediti koji su u 12 mjesecu dani su visoko kolaterizirani. Dakle, postoje i instrumenti osiguranja koje zapravo kompanije morale dati Hrvatskoj banci za obnovu i razvitak kako bi u slu\u010daju eventualno ne vra\u0107anja ili ne naplate bili aktivirani. Dakle, smatramo da je po\u0161tivana procedura. To su potvrdile i interne slu\u017ebe banke, a i neke eksterne u okviru revizije i ja dalje od toga zaista ne bih i\u0161ao. \u0160to se ti\u010de Porezne uprave mislim da je to tako\u0111er bilo dosta raspravljano u okviru Hrvatskog sabora i op\u0107enito op\u0107e javnosti. Ja \u0107u vrlo jasno i vrlo odgovorno re\u0107i kao ministar financija, naravno na \u010delu Ministarstva financija najve\u0107a ustrojstvena jedinica u okviru Ministarstva financija Porezna uprava tamo radi ne\u0161to preko 4000 ljudi. U Carinsku slu\u017ebu sigurno na\u0161e mo\u017eemo re\u0107i tako perjanice kao slu\u017ebe nadzora, efikasne naplate poreza i svih davanja javnih koje su zapravo izvor sredstava dr\u017eavnog, odnosno lokalnih prora\u010duna. Porezna uprava naravno da uvijek postoji odre\u0111eni prostor za pobolj\u0161anje i to smo izme\u0111u ostalog i u Zakonu o Poreznoj upravi, u Uredbi o unutarnjem ustrojstvu Ministarstva financija koje je pro\u0161li tjedan bilo na sjednici Vlade zapravo i predvidjeli da napravimo odre\u0111ena i organizacijska, ali i upravlja\u010dka pobolj\u0161anja kako bi se pospje\u0161io rad. Me\u0111utim, isto tako moram re\u0107i, dakle da Porezna uprava odgovorno radi svoj posao. Svi njezini slu\u017ebenici i zaposlenici su vrijedni i marljivi ljudi. Ja ne\u0107u govoriti o izdvojenim slu\u010dajevima kada se dogode nekakvi ekscesi, ali zaista stojim iza cijele slu\u017ebe. Mislim da rade vrlo dobar posao i nema niti jedan porezni obveznik u Republici Hrvatskoj ikakav preferencijalni status. Dakle, ona u okviru svojih operativnih funkcija razgrani\u010duje porezne obveznike bilo da se radi o velikim Agrokor i pojedine kompanije su mahom u tom sustavu velikih poreznih obveznika, ali ne jedine. Postoji \u010ditav niz drugih i prema njima se provode kontinuirane mjere nadzora i kontrole kao i za sve ostale porezne obveznike. Dakle, vrlo odgovorno tvrdim da ne postoji niti jedan porezni obveznik koji ima ikakvu vrstu preferencijalnog tretmana. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39111",
        "text": "Hvala. Uva\u017eeni zastupnik Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39112",
        "text": "Hvala vam potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Ministre Mari\u0107, ja uop\u0107e nisam zadovoljan va\u0161im odgovorom. Ja sam vas pitao, dakle ne za sam kredit nego ono sve \u0161to je nakon kredita bilo i \u0161to je prije kredita bilo, dakle na koji na\u010din je ste\u010dena imovina. Ozbiljne zemlje rade preko Porezne uprave istra\u017eivanje unazad dosta vremena za svoje subjekte. Mi moramo o\u010dito dosti\u0107i taj standard i da, mi jesmo zemlja dvostrukih kriterija. Evo postojalo je u povijesti Hrvatske jedno razdoblje feudalne anarhije kada je dr\u017eava bila slaba i kada su plemi\u0107i, lokalni feudalci radili \u0161to su htjeli, imali svoje vojske, kovali svoj novac, \u010dak uzurpirali sredi\u0161nju vlast do krajnjih granica. Mi imamo takvu situaciju danas i u Hrvatskoj. Mi smo ovdje u feudalnom dobu. Imamo dinastiju Todori\u0107 sa grbom, imamo vlastitu valutu bonove, imamo i dvorac da do\u010daramo malo tu bajku, a na \u017ealost imamo i kmetove. Na \u017ealost to su 10000 radnika koji naj\u010de\u0161\u0107e rade za mizeriju za Agrokor. I to je dana\u0161nje na\u0161e stanje i na\u0161a dijagnoza. Vama i va\u0161oj Vladi ne vjerujem. Tvrdili ste da niste znali za doga\u0111anja u Agrokoru, to tako\u0111er ne vjerujem. Kad vas gledam i kad vas slu\u0161am djelujete mi kao jako inteligentan \u010dovjek kojemu je gotovo sve jasno i mislim da je nemogu\u0107e da niste znali pogotovo \u0161to ste tamo radili. \u0160to se ti\u010de Vlade gospodina Plenkovi\u0107a, na tajnom sastanku u Vladi kada nam je najavio kao predsjednicima klubova i oporbenih stranaka, kako \u0107e se donijeti lex Agrokor, rekao je da \u0107e to biti zid, koji \u0107e se koristiti samo u slu\u010daju, ako ovim redom ustav, tr\u017ei\u0161te, zakoni. I onda ponovi ustav, tr\u017ei\u0161te, zakoni, ne odrade svoj posao. Me\u0111utim, odmah sljede\u0107i tjedan, jo\u0161 se nije, jo\u0161 se i Alvarez, koji je tada do\u0161ao nije ni sna\u0161ao. Krenulo se dakle u lex Agrokor, odmah je do\u0161lo na izglasavanje, odmah Narodne novine su \u010dekale u niskom startu da to isprintaju. 6 dana je Alvarez bio ovdje. Ne ka\u017eem da bi on odradio dobar posao, ali to su ustav, tr\u017ei\u0161te i zakoni, nisu imali niti priliku. Toliko o tome.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39113",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107e pitanje postavlja uva\u017eena zastupnica Marija Jelkovac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39114",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovane ministrice i ministri hrvatske Vlade, po\u0161tovani dr\u017eavni tajnici. Svoje pitanje postavit \u0107u ministru hrvatskih branitelja. Po\u0161tovani ministre, kao dio braniteljske populacije, moram konstatirati, da nam je braniteljska populacija, svaki dan sve starija. Pa tako i oni mladi\u0107i koji su sa 20-tak godina krenuli braniti domovinu, danas imaju blizu 50. Stoga, \u017eelim re\u0107i da su nam branitelji sve lo\u0161ijeg zdravlja, \u0161to potvr\u0111uje i \u010dinjenica da je u 2015. godini bilo oko 3000 umrlih hrvatskih branitelja. Moje pitanje se odnosi na informaciju, stoga vas \u017eelim pitati da li je ona to\u010dna. Da li ministarstvo organizira sistematske preglede za hrvatske branitelje? Mo\u017eete li nam pojasniti o kakvim se pregledima radi, na koji na\u010din \u0107e se oni provoditi, ako \u0107e se provoditi? Tko \u0107e sve na njih imati pravo? I do kada \u0107e se takvi pregledi provoditi? Mislim da to zanima sve hrvatske branitelje. Mnogi od njih nisu u mogu\u0107nosti sami si priu\u0161titi takve preglede, a mislim da takvi pregledi trebaju biti omogu\u0107eni svima, pogotovo zato \u0161to im je zdravstveno stanje iz dana u dan sve lo\u0161ije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39115",
        "text": "Hvala. Odgovor uva\u017eenog ministra hrvatskih branitelja Tome Medveda. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39116",
        "text": "Hvala lijepa. Uva\u017eena zastupnice, gospodine potpredsjedni\u010de, gospo\u0111e i gospodo zastupnici. Hvala lijepa na ovom pitanju. Ministarstvo hrvatskih branitelja, zbog svega \u0161to ste i vi u svom pitanju naveli, u najvi\u0161oj razini prioriteta, promatra i odstupa prema ovome pitanju. Naime, zbog stupnja pobola i smrtnosti hrvatskih branitelja, mi smo u suradnji sa Ministarstvom zdravstva, po\u010detkom 2017. godine sa 28 zdravstvenih ustanova, potpisali ugovor o provedbi preventivnih medicinskih pregleda, za \u0161to smo osigurali 26 milijuna kuna i za \u0161to je predvi\u0111eno i u skladu sa tehni\u010dkom mogu\u0107nostima zdravstvenih ustanova u 2017. godini provesti 33 tisu\u0107e preventivna pregleda hrvatskih branitelja, sa ciljem ranog otkrivanja tih bolesti. U prioritetu i u na\u0161im pozivima, svakako, pozivamo, one hrvatske branitelje, sa najve\u0107im borjem provedenih dana u borbenom sektoru. Ono \u0161to su svakako zabrinjavaju\u0107i podaci i \u0161to je pred sve nas stavlja iznimno zahtjevan izazov je odgovor, kako smanjiti pobol i smrtnost hrvatskih branitelja, a oni su zaista zabrinjavaju\u0107i. Od 1996. do 2017. godine umrlo je 54 tisu\u0107e i 440 hrvatskih branitelja. A samo u 2016. godini umrle su 4 tisu\u0107e i 73 hrvatska branitelja. Posebno, najugro\u017eenija skupina, od 442 tisu\u0107e 749 danas \u017eivih hrvatskih branitelja je njih 82 tisu\u0107e i 889 koji su nezaposleni i nemaju nikakva primanja. Dakle, oni su najranjiviji i najugro\u017eeniji i ovom prigodom pozivam sve te hrvatske branitelje da se odazovu i jave na preventivni pregled, kako bismo kroz rano otkrivanje pomogli u njihovom lije\u010denju. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39117",
        "text": "Hvala. Uva\u017eena zastupnica Marija Jelkovac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39118",
        "text": "Po\u0161tovani ministre hvala vam na ovom, zaista hvale vrijednom projektu. Mislim da \u0107e svi hrvatski branitelji ga prepoznati i da \u0107e biti zadovoljni \u0161to \u0107e na taj na\u010din mo\u0107i ipak, obaviti sistematske preglede i oni koji to mo\u017eda nisu sada u prilici. \u017delim re\u0107i jo\u0161 jednom, hrvatski branitelji su zadu\u017eili domovinu i domovina im to treba sigurno i na ovaj na\u010din zahvaliti. Hvala jo\u0161 jednom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39119",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107e pitanje postavlja uva\u017eeni zastupnik Tomislav Klari\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39120",
        "text": "Uva\u017eeni potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, gospodo ministri i dr\u017eavni tajnici. Svoje pitanje upu\u0107ujem ministru turizma gospodinu Gariju Cappelli. Svi smo svjesni, a tako je i navedeno u Strategiji razvoja hrvatskog turizma, da je hrvatski turizam predstavlja jednog od glavnih pokreta\u010da ukupnog hrvatskog gospodarstva. Va\u0161e ministarstvo je pak zadu\u017eeno da stvara preduvjete za konkurentnost turisti\u010dkog sektora i RH u cijelosti. Me\u0111utim, isto tako smo svjedoci, da imamo izuzeto jaku konkurenciju, koje zemlje ogromna sredstva ula\u017eu i pravo u ciljano tr\u017ei\u0161te Bliskog istoka, Ujedinjenih Arapskih Emirata. I moje pitanje ide upravo u tome smjeru, s obzirom da je va\u0161e ministarstvo to koje na neki na\u010din bi trebalo voditi brigu o tome. \u0160to po tom pitanju radite? \u0160to po tom pitanju poduzima va\u0161e ministarstvo kako bi Hrvatska mogla kvalitetno parirati i konkurirati na najzahtjevnijim tr\u017ei\u0161tima, ne samo ovdje na prostoru Europe ve\u0107 i Bliskog Istoka i ono \u0161to se u posljednje vrijeme isti\u010de i Emirata. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39121",
        "text": "Hvala. Odgovor uva\u017eenog ministra turizma Garia CAppellia. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39122",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani zastupnici. Gospodine Klari\u0107u, hvala na pitanju. Vas je vjerojatno ponukalo to pitanje s obzirom na prvi let ovih dana koji je krenuo iz Dubaija dakle iz Emirata za Zagreb koji \u0107e letiti svaki dan, dakle govorimo o svakida\u0161njem letu Zagreba i Dubaija, Zagreba i Dubaija koji je na prvom letu odmah imao 360 putnika, dakle bio je pun. Ali ja bih prije toga samo rekao da u ovom trenutku Hrvatska bilje\u017ei rekorde u turizmu, a to je da ima negdje preko tri milijuna dolazaka i preko devet milijuna no\u0107enja, da je to u ovom trenutku negdje oko 14% vi\u0161e nego pro\u0161le godine u isto doba, da je procjena EU da \u0107e rast turizma na razine Europe biti oko 3%, dakle vidi se koliki je rast u Hrvatskoj i jasno je da smo iznad svih prosjeka EU koja si je zadala ove godine. Me\u0111utim, da nas ne bi ti rezultati uspavali, ako mo\u017eemo tako re\u0107i jer imamo tradicionalna tr\u017ei\u0161ta kao \u0161to je Njema\u010dka, Austrija, Italija, Slovenija pa i Poljska koja je ve\u0107 do\u0161la na peto mjesto po broju posjetilaca i no\u0107enja, dakle da se ne uspavali i rekli da \u0107emo rje\u0161avati pitanja, da \u0107e turisti \u201emo\u017eda sami od sebe do\u0161li\u201c jer smo hit ako mogu tako re\u0107i na Mediteranu \u0161to se ti\u010de dolazaka, broja gostiju i no\u0107enja, mi ipak gledaju\u0107i Strategiju razvoja kao \u0161to ste vi sami rekli turizma RH, Vlada na \u010delu sa predsjednikom Vlade je dala itekakvu va\u017enost turizmu, vidi se da je turizam negdje oko 18% u\u010destvuje u samom BDP-u. Naravno da smo morali na\u0107i soluciju da do\u0111emo u skladu sa Strategijom razvoja turizma do 2020. koja ka\u017ee da moramo imati negdje ostvarenih 14,3 milijarde eura od turizma godi\u0161nje. Mi smo sada na razini od 10, dakle s ovim pove\u0107anjem kojega imamo ve\u0107 tijekom ovih prvih par mjeseci mi \u0107emo do\u0107i negdje sigurno ove godine izme\u0111u 10 i 12% rasta u turizmu \u0161to \u0107e izazvati novih 800 milijuna eura porasta prihoda od turizma. Dakle idemo iz koraka u korak i do 2020. mi bi sigurno dostigli razinu koja je po Strategiji razvoja, a to je 14,3 milijarde. Da bi to dostigli naravno ne\u0107e sigurno biti dostojna tr\u017ei\u0161ta koja sam spomenuo pa i pove\u0107anje koje imamo ovih dana i iz Francuske, i iz Velike Britanije zahvaljuju\u0107i letovima koje smo dodatno uveli samo za Veliku Britaniju 20 dodatnih letova, za Francusku negdje desetak, Skandinaviju desetak, dakle iz svih bitnih tr\u017ei\u0161ta koji dolaze u pred i pod sezonu pove\u0107ali smo letove i zahvaljuju\u0107i tome je pove\u0107anje prometa evidentno. Da bi to isto postigli, a o\u010dekujemo povratak na tr\u017ei\u0161te igra\u010da, tr\u017ei\u0161nih turisti\u010dkih igra\u010da kao \u0161to je Gr\u010dka, Turska, Zapadna obala Afrike, Egipat, Al\u017eir, Maroko naravno da se pripremamo upravo za isto\u010dno tr\u017ei\u0161te, a to je tr\u017ei\u0161te Kine, Japana, Ju\u017ene Koreje i cijelog tog bazena. Na prvom letu Emirates bilo je 16 dr\u017eavljana koji do sada skoro pa nisu dolazili iz Dalekog Istoga koji do sada nisu dolazili u Hrvatsku kao \u0161to je Indija, Pakistan, Vijetnam, Tajvan itd., itd. stoga preusmjerili smo sve na ta tr\u017ei\u0161ta. Radimo na tome da otvorimo i ured turisti\u010dke zajednice u Kini, dogovaramo sa partnerima, dogovaramo sa Ministarstvom vanjskih i dat \u0107emo vjerojatno mo\u017eda i nekakav konzulat ili ne\u0161to sli\u010dno otvoriti mo\u017eda u Dubaiju sa partnerima zajedno i mislim da \u0107e to biti itekako uspjeh da na novim tr\u017ei\u0161tima ostvarimo ono \u0161to se o\u010dekuje od nas do 2020. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39123",
        "text": "Hvala ministre. Izvolite kolega Klari\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39124",
        "text": "\u2026 [[Govornik nije uklju\u010den.]] ja se nadam da \u0107ete i dalje nastaviti na ovaj na\u010din promovirati na\u0161e tr\u017ei\u0161te. Mo\u017eda, budu\u0107i da ja uvijek volim spomenuti na\u0161e Hrvatsko primorje da u okviru va\u0161eg ministarstva i Vlade se po\u010dne promi\u0161ljati i u kapacitetima tipa Haludova na Krku koji je prakti\u010dki zapu\u0161teno, uni\u0161teno nekakvim nepromi\u0161ljenim potezima. Tu imamo i toplice, recimo kada govorimo o \u0161iroj Hrvatskoj u Velikoj koja je prakti\u010dki zapostavljeno, a izvrsna destinacija dakle o tim stvarima treba promi\u0161ljati, kada sam se pripremao za ovo pitanje, mo\u017eda i taj vid bi trebalo promijeniti koji se odnosi na koncesioniranja primjerice Luke Gru\u017e, za\u0161to da neko drugi napla\u0107uje na tom prostoru vez kada to mogu i na\u0161i operateri. Dakle pokrenuli ste jedan zama\u0161njak u tome vas podr\u017eavam i zahvaljujem se na va\u0161em odgovoru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39125",
        "text": "Hvala. 20 pitanje uva\u017eeni kolega Damir Mateljan, postavlja pitanje ministru poljoprivrede gospodinu Tolu\u0161i\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39126",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Uva\u017eeni gospodine ministre. Moje je pitanje vezano uz program ruralnog razvoja RH odnosno uz mjeru 7, jo\u0161 to\u010dnije uz mjeru 7.2.2. odnosno operaciju gradnje razvrstanih cesta. Naime, natje\u010daj za tu operaciju je objavljen u studenom pro\u0161le godine, zavr\u0161en je u prosincu pro\u0161le godine. Dakle pro\u0161lo je \u0161est mjeseci, gotovo pola godine me\u0111utim jedinice lokalne samouprave koje su se natjecale u tim natje\u010dajima jo\u0161 uvijek nemaju pojma, ne znaju koja je dinamika evaluacije tih natje\u010daja. Lokalni izbori sami po sebi doprinose tome da su na\u017ealost usporeni sustavi povla\u010denja sredstava iz EU na lokalnim razinama. Trebaju op\u0107ine i gradovi napraviti rebalanse prora\u010duna, treba osigurati sredstva za predfinanciranje, treba osigurati sredstva za vlastitu komponentu, dakle puno je pitanja, a odgovora na\u017ealost je jako malo, vremena jo\u0161 manje. Jednako ovo \u0161to va\u017ei za mjeru 7.2.2. va\u017ei za mjeru 7.4. odnosno bilo je ve\u0107 rije\u010di ovdje o tome, a to je kolokvijalno o gradnji dje\u010djih vrti\u0107a. Dakle ukoliko je ovoj Vladi zaista stalo do demografije onda ova mjera 7.4. ne mo\u017ee \u010dekati narednih 6 mjeseci jer jedinice lokalne samouprave zapravo moraju znati na \u010demu su. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39127",
        "text": "Hvala molim ministra poljoprivrede da odgovori.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39128",
        "text": "Hvala uva\u017eenom zastupniku na postavljenim pitanjima. Sla\u017eem se s vama da mjera koja je vezana uz gra\u0111enje nerazvrstanih cesta se ne realizira kada govorimo o obradi samih dospjelih \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] onom brzinom kojom bih ja htio ili koju bi vi htjeli. Na\u017ealost nije neko opravdanje ali ste krivi dobrim dijelom vi jer je va\u0161a stranka radila te procedure koje su katastrofalne, mi smo ih sada promijenili na novim natje\u010dajima pogotovo recimo u mjeri 4.1 i 4.2 \u0107e biti ovo \u0161to sam rekao od dana zavr\u0161etka natje\u010daja pa do ugovora 120 dana. A sada imamo situacije da smo natje\u010daje iz vremena ministra Jakovine rje\u0161avali po 2 godine i tek smo ih na\u017ealost rije\u0161ili u mandatu ove Vlade. To se de\u0161ava i s nerazvrstanim cestama ali ovako, vodovodi i vodoopskrba \u0107e biti objavljena ili ovaj tjedan ili po\u010detkom idu\u0107eg a ceste kroz nekakvih 15 kroz 20 dana. Zna\u010di tu smo i to poku\u0161avamo rije\u0161iti u \u0161to kra\u0107em roku. Kada govorimo o, zna\u010di o ovom dijelu vezanom uz op\u0107ine i gradove za uvjetno re\u010deno dru\u0161tvenu infrastrukturu, domovi vatrogasni, dru\u0161tveni, trgovi, dje\u010dji vrti\u0107i, \u0161kolske dvorane. Natje\u010daj je u tijeku, osigurano je dovoljno novaca i za ubudu\u0107e i on \u0107e biti obra\u0111en u puno br\u017eem roku nego \u0161to je to bilo do sada. I napominjem jo\u0161 jednom, da smo fokus ovdje stavili upravo na demografiju, na izgradnju vrti\u0107a. Ne ka\u017eem da nam ne trebaju biciklisti\u010dke staze, super je sve to ili ne znam, \u0161umski putevi, odnosno nekakvi putevi vezani uz turizam ali nam je bitnije izgradnja vrti\u0107a, \u0161kolskih dvorana, ono \u0161to je vezano uz na\u0161u djecu. I tome smo, tim projektima dali ve\u0107i broj bodova. I o\u010dekujem da \u0107e upravo velik dio novca, a tu govorimo o ovom natje\u010daju oko 390 milijuna kuna da \u0107e biti potro\u0161en upravo na izgradnju vrti\u0107a. I jo\u0161 jednom napominjem u 100%-tnom iznosu. Zna\u010di RH kroz program ruralnog razvoja financira izgradnju vrti\u0107a u rulalnim podru\u010djima u 100%-tnom iznosu. Vodovodi i odvodnja, ugovori idu\u0107i tjedan, ceste kroz dva do tri tjedna a ovo kroz nekakvih otprilike 2 mjeseca. Evo, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39129",
        "text": "Hvala odgovor. Izrazite zadovoljstvo ili nezadovoljstvo odgovorom ministra.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39130",
        "text": "Hvala gospodine ministre, i to vje\u010dito pitanje tko je kriv, tko je kriv. Ako smo za ne\u0161to krivi, odmah smo i zaslu\u017eni za 90% projekata po kojima dakle i va\u0161a Vlada odra\u0111uje odre\u0111ene stvari pogotovo one koji su najbrojniji financijski najbogatiji. Ja na\u017ealost ne dijelim optimizam da \u0107emo mi uspjeti povu\u0107i toliko sredstava s obzirom da ako gledamo dakle da je program ruralnog razvoja koji je te\u017eak 2,83 milijarde eura, mi smo do sada povukli ispod 3%. Bojim se dakle da do kraja 2018. kada zavr\u0161ava revizija Europske komisije, njezin nalaz ba\u0161 ne\u0107e biti zadovoljavaju\u0107i za na\u0161u zemlju i da \u0107e \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] biti neizbje\u017ean a to onda s obzirom na trenuta\u010dnu nacionalnu situaciju vi\u0161e ne\u0107e biti gubitak od 120 milijuna kuna nego oko nekoliko milijardi eura doslovce. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39131",
        "text": "Hvala kolega Mateljan. Prelazimo na pitanje broj 21. Uva\u017eeni kolega Ivan \u0160ipi\u0161, postavlja pitanje ministru Olegu Butkovi\u0107u. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39132",
        "text": "Hvala lijepa gospodine predsjedni\u010de, po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade i ministri. Evo ovako cijenjeni ministre, znamo da je pitanje europskih fondova, tj. povla\u010denje sredstava iz EU fondova preva\u017eno pitanje za ukupni razvoj RH. Znamo da nismo, isto tako u bliskoj pro\u0161losti bili primjer po povla\u010denju sredstava iz mnogih EU fondova. Danas \u010dujemo iz drugih ministarstava pozitivne primjere kao \u0161to je Ministarstvo poljoprivrede, Ministarstvo regionalnog razvoja i EU fondova, Ministarstvo gospodarstva, obrta i poduzetni\u0161tva. Podaci iz va\u0161eg ministarstva s po\u010detka godine ka\u017eu da je bilo svega 0,06% ugovorenih projekata koji bi trebali biti realizirani, tj. povu\u0107eni iz EU fondova, \u0161to nije za pohvalu. Mo\u017eete li nam re\u0107i \u0161to radi Ministarstvo u tom smislu da mijenja trendove, koji su aktualni projekti, koji su vam prioriteti? Jer svi EU projekti koje nastoji realizirati va\u0161e i druga ministarstva izravno utje\u010du na razvoj lokalne uprave, lokalne samouprave a samim time i na ukupni razvoj RH? Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39133",
        "text": "Izvolite ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39134",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Pa gospodine zastupni\u010de, u pravu ste kada ste rekli da je po\u010detkom godine apsorpcija sredstava iz europskih fondova u sektoru prometa bila jako niska. No me\u0111utim, moram vas demantirati da je danas situacija s \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] druga\u010dija nego \u0161to je to bilo po\u010detkom godine. U posljednjih 2 mjeseca, potpisao sam 7 ugovora ukupne vrijednosti od 3,48 milijardi kuna. Od toga je 2,42 milijarde kuna bespovratno za projekte u sektoru prometa. Neki od tih projekata su, nabrojiti \u0107u ih, razvoj zra\u010dne luke Dubrovnik, u unutarnjoj plovidbi izgradnja terminala za pretovar rasutih tereta u Osijeku. U \u017eeljeznici nastavak financiranja Dugo Selo-Kri\u017eevci i izgradnja nove pruge Gradec, Sv. Ivan \u017dabno. A danas na\u0161a kolegica, ministrica regionalnog razvoja Gabrijela \u017dalac preuzima Odluku o financiranju projekta svih projekata, to je izgradnja projekta cestovne povezanosti s ju\u017enom Dalmacijom odnosno Pelje\u0161koga mosta. Nakon preuzimanja te odluke slijede\u0107i tjedan \u0107emo potpisati ugovor o dodjeli bespovratnih sredstava, a izme\u0111u ostalog, objavljen je i 31. svibnja poziv za nabavu autobusa u javnom gradskom prijevozu ukupne vrijednosti za velike gradove u vrijednosti od 300 milijuna kuna. U pripremi je i objava natje\u010daja za financiranje luka na Jadranu u iznosu od 150 milijuna kuna, a do kraja godine planiramo ugovaranje jo\u0161 sva velika \u017eeljezni\u010dka projekta. Za jedan je raspisan u srijedu natje\u010daj za izvo\u0111enje radova, to je obnova i rekonstrukcija pruge Zapre\u0161i\u0107-Zabok, i rekonstrukcija i izgradnja pruge Vinkovci-Vukovar. Kad to sve skupa zbrojimo, ovo \u0161to smo ugovorili sa Pelje\u0161kim mostom i ovim projektima koje sam naveo, do kraja ove godine u sektoru prometa bit \u0107e ugovoreno ukupno oko 8 milijardi kuna \u0161to je negdje na razini 80% ukupno, od ukupnih sredstava koji su namijenjeni iz operativnog programa konkurentnost i kohezija za sektor prometa. Osim toga, Ministarstvo mora, prometa i infrastrukture je koordinator instrumenta za povezivanje Europe, tzv. CEF-a. Tu smo, na drugom pozivu nam je odobreno 346 milijuna eura za projekte dionice Kri\u017eevci, Koprivnica, ma\u0111arska granica u \u017eeljeznici, za izgradnju kontejnerskog terminala u Rijeci, Zagreba\u010dko pristani\u0161ta, izgradnja mosta Svilaj koji se radi a na tre\u0107em pozivu smo prijavili 22 prometna projekta i tra\u017eimo, gdje tra\u017eimo, ukupno 145 milijuna eura. Tu je najva\u017eniji projekt cesta D403 u Rijeci, nadogradnja infrastrukture Luke Rijeka te izgradnja terminala za prihvat opasnog tereta u rije\u010dnoj luci Slavonski Brod itd, itd. Drugim rije\u010dima, osobno izra\u017eavam zadovoljstvo da smo pokrenuli mnoge projekte a ono \u0161to me najvi\u0161e raduje, je da danas preuzima ministrica \u017dalac, to je predsjednik Vlade pro\u0161li tjedan i obznanio, odluku o financiranju projekta svih projekata, cestovne povezanosti sa ju\u017enom Dalmacijom za koji je natje\u010daj za izvo\u0111enje radova u drugom stupnju, raspisan je pro\u0161lu srijedu i traje do 17. 7. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39135",
        "text": "Hvala, ministre. Izvolite kolega \u0160ipi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39136",
        "text": "\u2026 [[Govornik nije uklju\u010den.]] Hvala gospodine ministre, zaista ovi podaci koji ste iznijeli su vi\u0161e nego ohrabruju\u0107i, pokazuju da i ovo ministarstvo vodi brigu o jednom cjelokupnom ravnomjernom radu Republike Hrvatske od juga, sjevera, istoka jer koliko sam primijetio u va\u0161em izlaganju, kratkom, nabrajanju projekata, to je cijeli niz projekata, a kruna je ovo povezivanje juga i ostatka Republike Hrvatske \u010desto puta spominjanog projekta Pelje\u0161kog mosta. Za svaku pohvalu je va\u0161 anga\u017eman, ali i anga\u017eman cjelokupne Vlade. Na kraju samo \u0107u re\u0107i, to je to \u0161to zanima hrvatske gra\u0111ane, to je, to je to, uz gospodarski rast, razvoj, brigu socijalnu, demografsku itd., to je ono \u0161to sve nas skupa iz lokalne zajednice veseli. Ovakvi projekti, ovakvi projekti i \u0107e omogu\u0107iti da \u0107e do\u0107i do daljnjeg rasta, ali isto tako i do otvaranja novih radnih mjesta. Jer sami ste rekli, projekat Pelje\u0161kog mosta vi\u0161e od 400 milijuna eura, on generira novi rast u tom kraju, nova zapo\u0161ljavanja. Novi turizam, novu nadu rekao bih juga i cijele Hrvatske. U tom pogledu, nastavite tako kako ste zapo\u010deli i vjerujem da \u0107e sve skupa ostati na zdravim nogama jer to je budu\u0107nost a ne populisti\u010dki i demago\u0161ki pristupi \u0161to ih se ovih dana u ovom izbornom ciklusu naslu\u0161ali. Ovo su pri\u010de koje ohrabruju i hvala lijepa na ovakvom iscrpnom odgovoru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39137",
        "text": "Hvala i vama. Pitanje broj 22, uva\u017eeni kolega Slaven Dobrovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39138",
        "text": "Hvala lijepo, predsjedni\u010de Sabora. Pozdravljam predsjednika Vlade i \u010dlanove Vlade. Moje pitanje se odnosi na podru\u010dje za\u0161tite okoli\u0161a, dakle konkretno gospodarenja otpadom, me\u0111utim, mislim da dr\u017eavni tajnik ne\u0107e mo\u0107i odnosno ne bi smio odgovarati pa je ustvari upu\u0107eno predsjedniku Vlade. Dakle, u sije\u010dnju ove godine smo donijeli Plan gospodarenja otpadom za razdoblje 2017.-2022., zna\u010dajka tog Plana u odnosu na prethodne je to da je tu gra\u0111eno dosta odrednica kru\u017enog gospodarstva, dakle, koje ide za tim da se ja\u010da sustav ponovne upotrebe, recikliranja a na teret odlaganja, odnosno centara obrade u Centrima za gospodarenje otpadom. Takva politika odnosno taj plan je sasvim u skladu s onim \u0161to je Hrvatska potpisala u pristupnom ugovorom jer je propisala ciljeve, isto tako i u skladu sa Zakonom o odr\u017eivom gospodarenju otpadom koji smo tako\u0111er u skladu sa europskom direktivom o otpadu donijeli prije 3, 4 godine. A i nadalje, u skladu je sa poja\u010danim naporima za izgradnju resursno efikasnog dru\u0161tva u Europi, odnosno to nazivamo cirkularna ekonomija ili kru\u017eno gospodarstvo. Stoga je jasno da je to dobar dokument koji treba slijediti, ono \u0161to se sad nedavno desilo da je donesena odluka kojom se ustvari definiraju koraci i daje se u stvari temelj za provedbu dakle, svih onih mjera koje su zacrtane u planu, i mnoge, uglavnom se radi o mjerama sukladne planu. Me\u0111utim ono \u0161to izaziva jednu moju brigu i zato upu\u0107ujem pitanje je da su pojedini centri za gospodarenjem otpadom ipak narasli ipak narasli, pa me zanima da li je to znak za odustajanje od koncepta kru\u017enog gospodarenja ili ne\u0161to drugo. Evo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39139",
        "text": "Hvala vam. Odgovor predsjednik Vlade Andrej Plenkovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39140",
        "text": "Hvala lijepo. Zastupni\u010de Dobrovi\u0107, vi ste radili godinu i pol dana i na planu i na svim drugim odlukama i u dijalogu sa Europskom komisijom sa zainteresiranom javno\u0161\u0107u i sa svima koji su uklju\u010deni u \u0161to mudriji na\u010din provedbe koncepcije kru\u017enoga gospodarstva koji je danas trend u Europi. \u0160to se ti\u010de va\u0161eg pitanja to\u010dno je, Vlada je donijela odluke o implementaciji plana gospodarenja otpadom, donijeli smo i odluke koje su dogovorene u dijalogu sa Europskom komisijom. Jedan je onaj koji se odnosi na Centar za gospodarenje otpadom Pi\u0161kornica. Dakle, kada je rije\u010d o tome, a vi to dobro znate da ste sudjelovali u dijalogu koji je bio \u010dini mi se negdje oko 15., 20. travnja gdje je dogovoreno da se ide na koncept koji se odnosi na \u0161est \u017eupanija. Dakle, regionalni centar. Drugi je potvr\u0111ivanje Centra za gospodarenje otpadom u Le\u0107evici. To je isto bilo u dogovoru da Komisijom dok ste vi bili ministar na na\u010din da se naravno tra\u017ei izrada Studije o izvodljivosti. Dodatno kad ka\u017eete da li se pove\u0107avaju kapaciteti Centara za gospodarenje otpadom ili ne. Jedino \u0161to je izmijenjeno, dakle odgovor je ne, ali jedino \u0161to je izmijenjeno pove\u0107an je udio ne\u010disto\u0107a u recikliranim tvarima. Dakle tu se, do\u0161lo je do odre\u0111en korekcije s obzirom na odre\u0111ene procjene koje su bile ranije done\u0161ene. Me\u0111utim i jedan i drugi dokument potvrdila je Europska komisija. Odlukama koje smo donijeli proteklih tjedana ispunjena su dva ex ante uvjeta koja nam je postavila Europska komisija za povla\u010denje sredstava kada je rije\u010d o gospodarenju otpadom. A ono \u0161to je najbitnije, a o tome smo govorili na sjednici Vlade uvedena je i poticajna naknada. \u0160to je manje trija\u017ee naknada je ve\u0107a, \u0161to je ve\u0107a trija\u017ea naknada je manja. Dakle i sam plan i sve odluke koje smo donijeli nakon toga slijede logiku klju\u010dnih dokumenata koje je Vlada usvojila, koji su na tragu ve\u0107e za\u0161tite okoli\u0161a, kvalitetnijeg upravljanja i gospodarenja otpadom i naravno centara za gospodarenje otpadom koji \u0107e biti dugoro\u010dno dostatni, odr\u017eivi, a kada je rije\u010d o financijskom aspektu prihvatljivi i na taj na\u010din rije\u0161ili probleme koje mnoge na\u0161e sredine imaju, a o tome ste vi zajedno sa mnom imali niz sastanaka u brojnim dijelovima Hrvatske i vjerujem da \u0107ete kao stru\u010dnjak za ovo podru\u010dje nastaviti davati doprinos. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39141",
        "text": "Hvala lijepa. Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39142",
        "text": "Hvala lijepo. Dakle, ja \u017eelim upozoriti na jednu stvar da nedostatak ambicioznosti u strogoj provedbi Plana odvojenog prikupljanja otvara automatski prostor za interesne grupe koje vole velike kapacitete Centra za obradu mije\u0161anog otpada. Dakle, time se demobilizira javnost za participiranje u sustavu odvojenog prikupljanja. I \u0161ta \u0107e biti rezultat? Da \u0107emo i dalje 250000 tona papira isto toliko tona plastike odvoziti na odlagali\u0161te, odnosno jednog dana u centre koji \u0107e to pretvarati u bezvrijedni RDF. Dakle, moramo i\u0107i u suprotnom smjeru. U tom smislu ja poti\u010dem sve odgovorne u Hrvatskoj da idu u tom smjeru, da se omogu\u0107i da nastane transfer tog materijala u korisne sirovine. Jer podsje\u0107am da na\u0161i plasti\u010dari, na\u0161i obrtnici uvoze velike koli\u010dine reciklata iz Njema\u010dke, iz Austrije jer toga naprosto u Hrvatskoj nema. Nema zato \u0161to nismo osigurali na\u010din da se to odvoji, da to ide u sortirne linije, dakle recikla\u017eni centri koji bi morali nicati po Hrvatskoj vrlo brzo. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39143",
        "text": "Hvala i vama. Prelazimo na pitanje broj 23. uva\u017eeni kolega Nenad Stazi\u0107 postavlja pitanje predsjedniku Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39144",
        "text": "Zahvaljujem. Premijeru Plenkovi\u0107u, nastojite okupiti ve\u0107inu. To je legalno, to je legitimno. Za sad vam ne ide, ali pa i vjerojatno zbog toga \u0161to nitko ne\u0107e sa vama. Nudite ministarstva i ministarske fotelje i to je legalno i potpuno legitimno. To se uklapa u jedan koncept trgova\u010dke demokracije koja vam je bliska. Ali vi za jedan glas u Saboru nudite i novac, ne svoj novac, \u010dak ne ni novac HDZ-a nego dr\u017eavni novac, novac poreznih obveznika, novac svih nas. Vi tim novcem ho\u0107ete isplatiti mirovine pripadnicima HVO-a. Koliko \u0107e ih biti nitko ne zna. O\u010dekujem da onog trenutka kada po\u010dnete ispla\u0107ivati te mirovine broj pripadnika HVO-a naraste do neslu\u0107enih razmjera. Ovdje nisu radili ni dana, nisu uplatili, upla\u0107ivali u Mirovinski fond, nisu pla\u0107ali poreze, ali mirovinu \u0107e dobivati. Hrvatski penzioneri koji su ovdje radili 40 godina \u0107e sa svojim bijednim mirovinama i dalje kopati po kontejnerima, ali pripadnici HVO-a to ne\u0107e morati. Oni \u0107e dobiti mirovine. Mi \u0107emo im isplatiti. Moje pitanje glasi, premijeru koliko \u0107ete uzeti hrvatskim penzionerima da biste kupili tu jednu jedinu saborsku ruku?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39145",
        "text": "Hvala. Odgovor predsjednik Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39146",
        "text": "Dobro, hvala lijepa kolega Stazi\u0107. Cijenim va\u0161 interes za dosljednu provedbu me\u0111udr\u017eavnih ugovora. Pripadnici HVO-a su tako\u0111er sudjelovali u obrambenom ratu i mo\u017eemo im bit zahvalni za kako bi rekli Damir i Tomo za \u010duvanje le\u0111a. Hrvatska je 2006. potpisala me\u0111udr\u017eavni sporazum koji je na snazi, postoji odre\u0111ena obveza i postoje odre\u0111ena dugovanja prema pripadnicima HVO-a. Njih ima 6815, odluke o isplati zaostalih mirovina, donijela je Vlada prije mene, dakle prije moje Vlade, na\u0161e Vlade. A ono \u0161to smo mi u\u010dinili, nema nikakve veze niti sa situacijom nakon 27. travnja, ima veze sa ranije najavim odlukama i pripremama koje je napravio Hrvatski zavod za mirovinsko osiguranje, da se krene u isplatu tih zaostalih mirovina. I mi \u0107emo te obveze sukladno na\u010delu Pacta sunt servanda ispuniti. To \u0107emo ih ispunit u dobroj vjeri jer smatramo da je to dobro. Dakle, tu kada koristite rije\u010d politi\u010dka trgovina. Htio bi malo, demistificirati aluzije koje nastojite vi i va\u0161e kolege imputirati u javni prostor, kao da dogovori me\u0111u strankama, nakon izbora u politi\u010dkom sustavu, kakav je na\u0161 u kojem imate, razmjeran sustav, deset izbornih jedinica i objektivno vrlo te\u0161ku zamislivu situaciju, da netko sam dobije 76 zastupnika. Koliko god vi bili sna\u017eni ili neki drugi ili uzdali se u vlastiti optimizam, bojim se, a to pokazuje i na\u0161a praksa, da vrlo te\u0161ko netko mo\u017ee do\u0107i do 76 zastupnika, samo isklju\u010divo na temelju volje bira\u010da. Mislim da se oko toga mo\u017eemo slo\u017eiti. Da li su po va\u0161em mi\u0161ljenju, svi razgovori nakon izbora uklju\u010div\u0161i razgovore o koalicijama koje je i va\u0161a stranka vodila u razli\u010ditim situacijama, onda predmet politi\u010dke trgovine. Ja mislim da nisu. Ja mislim da moramo to jasno javnosti re\u0107i. Ljudi dobiju mandat, stranke dobiju mandat, imaju odre\u0111ene platforme, programe i onda razgovaraju sa onima s kojima \u017eele sura\u0111ivati na op\u0107u dobrobit. I vi i ja smo izabrani sa istim ciljem, zastupni\u010de Stazi\u0107. Poku\u0161avamo vidjeti koja to konfiguracija, koja to ve\u0107ina mo\u017ee funkcionirati. Mislite da je recimo, dogovor o velikoj koalicija u Njema\u010dkoj politi\u010dka trgovina. Da li je dogovor u Europskom parlamentu izme\u0111u liberala i narodnjaka i konzervativaca, politi\u010dka trgovina usred mandata, a po\u010deo je prije dvije i pol godine, kao veliki dogovor narodnjaka i socijalista, progresista ako ho\u0107ete. Da li je i to politi\u010dka trgovina? E sada, stavljati u na\u0161 jo\u0161 uvijek, ja bih rekao mladi, u smislu demokratskih institucija i tradicija politi\u010dki prostor, sve razgovore izme\u0111u onih stranaka koje imaju legitimitet od bira\u010da u kontekst nekakve trgovine sa pe\u017eorativnim predznakom, to nije dobro, jer nije realno da ne pregovaramo, mi u aktualnom sazivu, ni u biv\u0161ima ni u nekim budu\u0107ima. I to je klju\u010d i to \u0107emo demistificirati. A kada je rije\u010d o mirovinama pripadnika HVO-a, mi jedino, isklju\u010divo ispunjavamo na\u0161u obvezu i to u dobroj vjeri i u skladu s me\u0111unarodnim ugovorima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39147",
        "text": "Hvala. Hvala vam lijepa. Izvolite kolega Stazi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39148",
        "text": "Ne premjeru, ja uop\u0107e ne mislim da su poslije izbore koalicije politi\u010dka trgovina. I ja to vas nisam ni pitao. Vi ste i\u0161li u ispunjavanje ove, kao \u0161to ka\u017eete zakonske obaveze, tek onda, kad ste izgubili parlamentarnu ve\u0107inu i kad su vam bili potrebni glasovi u Saboru. E ja se samo nadam da \u0107e onda oni pripadnici HVO-a koji su npr. ubijali \u017eene i djecu u Ahmi\u0107ima dobiti ne\u0161to ve\u0107e mirovine. Najmla\u0111a \u017ertva imala je samo 3 mjeseca i predstavljala je veliku opasnost i za Hrvatsku i za Hrvate. Mo\u017eda je red da ubojice tog djeteta adekvatno nagradite tom mirovinom, tom krvarinom kojom pla\u0107ate poku\u0161aj da se domognete saborske ve\u0107ine.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39149",
        "text": "Da, nastavljamo dalje s radom, pitanje broj 24. uva\u017eeni kolega \u017deljko Ragu\u017e, pitat \u0107e ministra \u0106ori\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39150",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Kolegice i kolege, hrvatski zastupnici, predsjedni\u010de hrvatske Vlade, ministrice i ministri u hrvatskoj Vladi, ministre \u0106ori\u0107u. Svi znamo kako je na godi\u0161njoj razini u RH anga\u017eirano vi\u0161e desetaka tisu\u0107a sezonskih radnika. Me\u0111u njima je jedan broj iz BIH. Oni rade u poljoprivredi, gra\u0111evinarstvu, turizmu. Moje pitanje \u0106ori\u0107u glasi. Koje ste aktivnosti poduzimali ili poduzimate u okviru ministarstva, da poslodavci na hrvatskom tr\u017ei\u0161tu rada, imaju na raspolaganju potreban broj sezonskih radnika. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39151",
        "text": "Izvolite ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39152",
        "text": "Hvala na pitanju, zastupni\u010de Ragu\u017e. Dakle kao \u0161to i sami znate, mi smo op\u0107enito u problemu u nedostatka kvalificirane radne snage u RH u prvih 7 mjeseci na\u0161eg mandata pristupili kroz vi\u0161e mjera, odnosno vi\u0161e poteza. Prije svega nove mjere aktivne politike zapo\u0161ljavanja podrazumijevaju i procese prekvalifikacije, odnosno, dokvalifikacije, kojima nastojimo upravo popuniti prazninu koja nastaje svake godine na tr\u017ei\u0161tu rada u kontekstu sezonskog zapo\u0161ljavanja. Isto tako na\u0161e aktivnosti i\u0161le su u smjeru pove\u0107anja kvote, odnosno uvoza radne snage za 2017. godinu u odnosu na prethodne godine i kvota za ovu godinu bila je preko 7 tisu\u0107a osoba. Ono \u0161to svakako valja naglasiti je sljede\u0107e. U ovom trenutku u Hrvatsko je zaposleno oko 24 tisu\u0107e i 500 osoba na sezonskim poslovima, od \u010dega je negdje oko 15 i pol tisu\u0107a u poslovima u turizmu. Mi se nadamo da \u0107e do kraja 6. mjeseca taj broj dodatno rasti. Ono \u0161to to potvr\u0111uje je \u010dinjenica da zapravo svake godine na sezonskih poslovima imamo oko \u010detrdesetak tisu\u0107a zaposlenih ljudi, dakle tu postoji prostor za pove\u0107anja, a njega bilje\u017eimo iz dana u dan. Naglasio bi u odgovoru na va\u0161e pitanje da u ovom trenutku na HZMO-u imamo milijun i 503 tisu\u0107e 700 osiguranih osoba, dakle probili smo brojku od milijun i pol zaposlenih i to se zadnji put dogodilo u RH 2010. godine, dakle u zadnjih sedam godina prvi put je to situacija. Ono \u0161to \u017eelim naglasiti sa smo u okviru aktivnosti za zapo\u0161ljavanje na sezonskim poslovima, posebice poslovima u turizmu mi u mjesecu o\u017eujku ove godine u suradnji sa HZZ-om organizirali tri sajma poslova u turizmu. Jedan od njih odr\u017eao se u Osijeku i pokrio je podru\u010dje Slavonije i Baranje, jedan se odr\u017eao u Zagrebu, pokrio je podru\u010dje sredi\u0161njeg dijela Hrvatske i kona\u010dno tre\u0107i se odr\u017eao u gradu Kninu i pokrio je podru\u010dje dalmatinskih \u017eupanija. Ove sajmove poslova u turizmu posjetilo je vi\u0161e od 13 tisu\u0107a osoba pri \u010demu su im poslodavci iz prije svega hotelijerstva ponudili preko 6900 radnih mjesta. Mi dr\u017eimo da ovakva kombinacija mjera od mjera aktivne politike zapo\u0161ljavanja s jedne strane preko dijelom namirenja potreba kroz sajmove poslova u turizmu, ali i sajmove poslova kao takve koji su ove godine odr\u017eani u osam gradova, te kona\u010dno isto tako pove\u0107anjem kvote za odre\u0111ena zanimanja, da se ovakvom kombinacijom mjera uspje\u0161no mo\u017ee parirati problemu nedostatka radne snage koju Hrvatsku u pravilu zadesi tijekom ljetnih mjeseci odnosno tijekom sezone. Ono \u0161to u narednom razdoblju svakako valja poja\u010dati jeste apsorpcija mjera aktivne politike zapo\u0161ljavanja. Zbog toga smo za 2017. godinu u okviru mjere aktivne politike zapo\u0161ljavanja odnosno njihove apsorpcije predvidjeli oko milijardu i pol kuna. Dobar dio tih sredstava upravo ide u smjeru prekvalifikacije i dokvalifikacije doma\u0107e radne snage, isto tako i za mjeru stalni sezonac koja je vrlo aktualna upravo u sektoru turizma, ali i za sve sezonske poslove kojima se poslodavci, ali isto tako i ne zaposlene osobe stimuliramo da ulaskom u radni odnos u tom radnom odnosu na neki na\u010din ostanu i van sezone. Ova mjera se najvi\u0161e koristi primjerice u Istarskoj \u017eupanije, ali isto tako sve vi\u0161e i u dalmatinskim \u017eupanijama koji upravo bilje\u017ee tu veliku sezonalnost kod svojih zaposlenih. Dakle \u010ditav niz aktivnosti koje imaju prije svega za cilj namiriti potreba hrvatskog tr\u017ei\u0161ta rada za radnom snagom tijekom sezone odnosno tijekom ljetnih mjeseci. U narednim godinama s obzirom na trendove, s obzirom prije svega iskazane projekcije rasta BDP-a mi o\u010dekujemo pove\u0107anje potrebe za radnom snagom. Dakle kako \u0107emo je namiriti? Namirit \u0107emo je upravo kao \u0161to sam rekao dijelom kroz mjere aktivne politike zapo\u0161ljavanja odnosno najve\u0107im dijelom jer 176 tisu\u0107a zaposlenih osoba ukazuje na to da postoji prostor. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39153",
        "text": "Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39154",
        "text": "Zahvaljujem ministru na sadr\u017eajnom odgovoru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39155",
        "text": "Hvala lijepa. Prelazimo na 25 pitanje, uva\u017eeni kolega Domagoj Hajdukovi\u0107 postavlja pitanje predsjedniku Vlade. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39156",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Uva\u017eeni gospodine Plenkovi\u0107. \u010citaju\u0107i portale i prate\u0107i kako mediji prenose ovu na\u0161u raspravu ne mogu se oteti dojmu da smo mi kao u jednom balonu od sapunice, da \u017eivimo u nekom svom paralelnom svijetu gdje je pitanje na usni svih na\u0161ih gra\u0111ana, da li imate ve\u0107inu, da li imate legitimitet u ovom Parlamentu. Pa ja volim citirati pa \u0107u vam citirati recimo jedan naslov \u201e\u0160to \u010dega Plenkovi\u0107 neka poka\u017ee ministre i ve\u0107inu ili prekine ovu farsu\u201c. Ali ovo nije farsa i ja za vas imam jedno bitno pitanje, budu\u0107i da u va\u0161em mandatu, va\u0161 mandat je uostalom i po\u010deo sa jednom tvrtkom koja je izuzetno bitna za budu\u0107nost Hrvatske, druga je Agrokor, a prva je INA. Na Badnjak pro\u0161le godine, dakle prije vi\u0161e od \u0161est mjeseci najavili ste preuzimanje INA-e od strane MOL-a, preuzimanje INA-e vra\u0107anje u hrvatske ruke, osnovali ste povjerenstvo, savjet, najavili ste velike planove, ali od tih planova jo\u0161 uvijek niti mi u ovom Visokom domu, niti hrvatska javnost nije vidjela ni\u0161ta. To je bila velika tema na po\u010detku ove godine, no odjedanput se o njoj utihnulo, vi\u0161e se ni ne spominje, INA-u su svi kao zaboravili. Moje pitanje, uz naravno imate li ve\u0107inu gospodine Plenkovi\u0107 je, koliko puta se sastajao Savjet za INA-u, koje su zaklju\u010dke donijeli, koje su projekcije i planove va\u0161e Vlade za INA-u ako \u0107e uop\u0107e va\u0161a Vlada opstati? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39157",
        "text": "Predsjednik Vlade. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39158",
        "text": "Hvala lijepa. Kolega Hajdukovi\u0107, \u0161to se ti\u010de INA-e dakle savjet se sastao dva puta, stru\u010dne slu\u017ebe svih nadle\u017enih ministarstava koji su uklju\u010dene u taj proces rade na temeljitoj analizi prije svega modela koji bi se primijenio u trenutku kona\u010dnih formalnih odluka o vra\u0107anju INA-e u hrvatske ruke na na\u010din da se najprije napravi temeljita analiza i procjena vrednovanja kompanije, da se detaljno ispita pravni okvir s obzirom na odre\u0111ene posebne propise kojima Ma\u0111arska dr\u017eava regulira vrijednost dionica dr\u017eave u MOL-u, \u0161to je jedno dodatno pitanje koje zahtjeva posebnu analizu. Tako\u0111er rade se i temeljite analize kako i na koji na\u010din anga\u017eirati najbolje savjetnike koji bi nam pomogli u tom procesu, dakle takva vrsta transakcije mora se raditi uz renomirane me\u0111unarodne savjetnike koji bi pomogli hrvatskoj Vladi da izna\u0111e i najbolji model financiranja i da izna\u0111e najprimjereniji na\u010din vrednovanja kompanije, a u kona\u010dnici i samu cijenu. Dijalog s ma\u0111arskom stranom je kontinuiran i o toj temi, a i o nizu drugih tema. Sve \u0161to savjet radi, radi u okviru normalnoga funkcioniranja i resora. Kada procijenimo da su okolnosti zrele za daljnje formalne odluke, tada \u0107emo donositi druge odluke na razini Vlade. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39159",
        "text": "Zahvaljujem predsjedniku Vlade RH gospodinu Plenkovi\u0107u. Gospodin Hajdukovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39160",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Uva\u017eeni gospodine Plenkovi\u0107. Pa ja mislim da se analiza treba raditi prije nego \u0161to se najavi neka akcija. Dakle prvo analiza, prvo planiranje a onda najava i onda veliki planovi. Barem bih to tako napravio ja. A dva sastanka u 6 mjeseci, mogu re\u0107i samo da se ekspeditivno radi. Vidim vrlo naporno i ekspeditivno budu\u0107i da evo, ka\u017eem konkretno nismo \u010duli ni\u0161ta. A nisam \u010duo konkretno ni odgovor ni na to da li imate ve\u0107inu zato \u0161to znamo odgovor, nemate. I zbog toga \u0107u ja kao veliki Marko Porcije Katon, koji je govorio na kraju svakog svog govore, uostalom mislim Kartagu treba razoriti, dok nam ne poka\u017eete ve\u0107inu ili ne podnesete ostavku svaki govor u ovom Domu zavr\u0161avati, uostalom, mislim gospodine Plenkovi\u0107u da va\u0161a Vlada nema legitimitet, nema legitimitet ovog velikog Doma, prekinite farsu ili poka\u017eite ve\u0107inu ili putujte smjerom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39161",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Hajdukovi\u0107u. Sljede\u0107e pitanje uva\u017eeni kolega Ka\u017eimir Varda. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39162",
        "text": "Po\u0161tovani zamjeni\u010de predsjednika Hrvatskoga sabora, \u010dlanovi Vlade. Po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade imam pitanje za vas. Naime, potaknut doga\u0111ajima u Vinkovcima o kojima smo govorili prije, ne tako davno, najnoviji slu\u010daj u Puli koji izaziva zgra\u017eanje javnosti a radi se o sustavu socijalne skrbi koja na odre\u0111eni na\u010din provodi nadzor, donosi neka rje\u0161enja ali ne rje\u0161ava problem. To \u0107e nam se doga\u0111ati i nadalje. Naime, mi ve\u0107 skoro dva desetlje\u0107a govorimo o decentralizaciji socijalnih usluga kojom bi se preraspodijelila funkcija sredi\u0161nje razine \u017eupanija, gradova i op\u0107ina. Te centralizacijom se predvi\u0111alo dono\u0161enje razvoja sustava socijalnih usluga koji bi bili uskla\u0111eni sa lokalnim ciljevima i potrebama. Prvenstveno je upravo stoga zna\u010dajna neophodna decentralizacija centara za socijalnu skrb. Nije dovoljno samo vr\u0161iti nadzor niti to dr\u017eava mo\u017ee s te razine, niti ima kapacitet da putem inspekcija to pravovremeno i redovito provodi. A od tog nadzora nema ni velike koristi jer se ne bi ponavljali i ne bi bilo recidiva takvih slu\u010dajeva da je taj nadzor dobar. Naime, da skratim. Mislim da je vrijeme da usvojimo novu legislativu, nu\u017enu za proces fiskalne, administrativne i funkcijske decentralizacije socijalne skrbi, sustava socijalne skrbi. Pa vam postavljam pitanje, planira li Vlada najavljivanim novim Zakonom o socijalnoj skrbi decentralizirati sustav socijalne skrbi, do koje mjere i koji su daljnji koraci, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39163",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Vardi. I odgovor, uva\u017eeni predsjednik hrvatske Vlade, gospodin Plenkovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39164",
        "text": "Zastupni\u010de Vada, suglasan sam s vama u zgro\u017eenosti nad slu\u010dajem koji se dogodio na\u017ealost u Puli i on je veliko upozorenje funkcioniranju ili nedovoljno dobrom funkcioniranju svih nadle\u017enih institucija pa i sustava socijalne skrbi. Vi ste dobro naveli da je koncept decentralizacije sustava socijalne skrbi s nama u javnom prostoru u zakonskim aktima otprilike od '98. godine, da smo u me\u0111uvremenu usvojili i odre\u0111ene zakone i koristili odre\u0111ena europska sredstva u predpristupno vrijeme kako bismo pobolj\u0161ali sustav socijalne skrbi, kako bismo i\u0161li i kroz strategiju razvoja sustava socijalne skrbi usvojenoj 2011. a za razdoblje 2011.-'16.-ta za daljnjom decentralizacijom. Ta daljnja decentralizacija je zasigurno jedan od temeljnih smjerova kojima se vodi ministrica Nada Murgani\u0107 koja je i na ovaj konkretan slu\u010daj vrlo detaljno reagirala uputiv\u0161i nadzor i nastoje\u0107i do kraja razjasniti i odgovornost relevantnih slu\u017ebi. Za nas je bitno da se u procesu decentralizacije ja\u010daju nadle\u017enosti ni\u017eih lokalnih razina i podru\u010dnih jedinica u socijalnoj djelatnosti, to je jedan od ciljeva strategije. \u017delimo kvalitetnije planiranje socijalnih akcija u lokalnim zajednicama, ve\u0107e uklju\u010divanje u socijalne akcije aktera civilnoga dru\u0161tva kao i prevladavanje odre\u0111enih paralelizama i nepovezanosti koje postoje u pojedinim programima sustava socijalne skrbi osobito u ve\u0107im gradovima. Smatramo da dostupnost socijalnih usluga treba biti na istoj razini svim gra\u0111anima gdje oni god \u017eivjeli. Stoga \u0107emo u aktivnostima koje su pred nama, prije svega u okviru zakonodavne djelatnosti ali operativnog funkcioniranja povezivati dr\u017eavnu razinu, \u017eupanijsku razinu, gradsku razinu nastoje\u0107i precizno definirati ovlasti, odgovornosti pa i osniva\u010dka prava. A isto tako u kontekstu fiskalne decentralizacije koja je \u0161ira aktivnost ja\u010danja kapaciteta upravljanja jedinice lokalne i podru\u010dne samouprave dati odgovaraju\u0107a sredstva koja bi uz klju\u010dne ljudske kapacitete omogu\u0107ila svim centrima na ni\u017eoj razini kvalitetno funkcioniranje koje bi prije svega doveli do toga da je sustav dovoljno kontroliran, dovoljno a\u017euran i dovoljno u\u010dinkovit da se izbjegnu tragedije poput ove koju smo imali u Puli. Ja \u0107u zamoliti ministricu Murgani\u0107 da vam da jedno pismeno, detaljno o\u010ditovanje, budu\u0107i da je rije\u010d o aktualnoj temi koja zavrje\u0111uje jedan jedan elaboriran stru\u010dni i politi\u010dki stav nadle\u017enog ministarstva. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39165",
        "text": "Zahvaljujem predsjedniku Vlade gospodinu Plenkovi\u0107u. Uva\u017eeni kolega Ka\u017eimir Varda. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39166",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de Vlade na tome \u0161to osje\u0107am da iz va\u0161eg izlaganja da i vi shva\u0107ate da suvremena i socijalna dr\u017eava je sna\u017ena upravo onoliko koliko je uspjela razviti lokalnu socijalnu dr\u017eavu, i zahvaljujem na, unaprijed napisanoj obavijesti, gospo\u0111e ministrice Murgani\u0107, vezano za slu\u010daj u Puli. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39167",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Vardi. Slijede\u0107i za postavljanje pitanja uva\u017eeni kolega Dra\u017een Bari\u0161i\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39168",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, predsjedni\u010de Vlade, gospodo ministri i dr\u017eavni tajnici, evo danas je ovdje u nekoliko navrata bilo govoreno o Agrokoru, o efektima Agrokorove krize, tzv. krize. Rekli smo i sa svoje strane kao zastupnici, primijetili svako na svoj na\u010din ono \u0161to \u010dujemo, \u0161to \u010ditamo, \u0161to nam govore ne samo djelatnici, radnici Agrokora nego i oni koji su u sustavu Agrokora kao posrednici, odnosno dobavlja\u010di, proizvo\u0111a\u010di, me\u0111utim malo je toga progovoreno o nekim nuspojavama, odnosno o tvrtkama koje, na koje utje\u010de poslovanje odnosno mogu\u0107i krah Agrokora. Ja \u0107u se danas sa svojim pitanjem odrediti prema jednoj velikoj tvrtci koja se zove Petrokemija, koja je od strate\u0161kog interesa za RH, i koja je zahvaljuju\u0107i ili nezahvaljuju\u0107i te\u0161koj politici koja se vodila i proteklih desetlje\u0107a do\u0161la u jako te\u0161ku situaciju, sada dakle, \u010dak je bila zaustavljena i proizvodnja me\u0111utim ona je brzom reakcijom Vlade RH uspostavljena i ona je ponovno pokrenuta. Me\u0111utim, danas imamo situaciju da je ta tvrtka koja je optere\u0107ena velikim problemima i dugovanjima, tako\u0111er i veliki mamac za privatizaciju, u njoj naime radi 1650 radnika, ona je i dalje najve\u0107i gigant u Sisa\u010dko-moslava\u010dkoj \u017eupaniji, posebice u Kutini, ona proizvodi godi\u0161nje oko milijun i 200 tisu\u0107a tona gnojiva, od \u010dega 70% izvozi, dakle jedan je od najve\u0107ih izvoznika u Hrvatskoj, pa samim tim dakle i predstavlja u jednoj vrlo depresivnoj \u017eupaniji odnosno u jednom kraju Hrvatske gdje je ratom opusto\u0161ena, predstavlja dakle i pitanje \u017eivota. Stoga moje pitanje danas je upu\u0107eno ministru dr\u017eavne imovine gospodinu Goranu Mari\u0107u. Koje je va\u0161e dugoro\u010dno rje\u0161enje i \u0161to o\u010dekujete od planirane dokapitalizacije jer ste nedavno objavili poziv za indikativno iskazivanje interesa dokapitalizacije Petrokemije, te kako Vlada namjerava pomo\u0107i ne samo Petrokemiji, Kutini, Moslavini nego cijeloj Sisa\u010dko-moslava\u010dkoj \u017eupaniji odnosno zadr\u017eati proizvodnju i spasiti trenutno sada 1650 radnih mjesta u Petrokemiji?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39169",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Bari\u0161i\u0107u. Odgovor uva\u017eeni ministar gospodin Goran Mari\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39170",
        "text": "Hvala lijepa zastupni\u010de Bari\u0161i\u0107u. Petrokemija nije na popisu tvrtaka od strate\u0161kog interesa na popisu onih 49 tvrtki ali je kao poslovni subjekt itekako va\u017ean za gospodarstvo ne samo Kutine i \u017eupanije Sisa\u010dko-moslava\u010dke, nego i za cijelo gospodarstvo Hrvatske. Rijetko je koji grad tako ovisan gospodarski i po broju zaposlenih o jednom poslovnom subjektu kao \u0161to je Kutina ovisna o Petrokemiji jer ste i sami rekli, radi vi\u0161e od 1600 zaposlenika. Nekada je Petrokemija unatrag 50 godina bila me\u0111u 10 najve\u0107ih proizvo\u0111a\u010da umjetnih gnojiva na svijetu. Na\u017ealost, danas je situacija potpuno druk\u010dija. Izmijenilo se i na tr\u017ei\u0161tu ali se puno vi\u0161e izmijenilo u Petrokemiji, ve\u0107 20 godina Petrokemija je u pote\u0161ko\u0107ama. Pote\u0161ko\u0107e su vi\u0161estruke i razli\u010dite, one su bile i na politi\u010dkoj i na vlasni\u010dkoj i na upravlja\u010dkoj razini. I jedna crta zajedni\u010dka poveznica tih politi\u010dkih dosada\u0161njih upravlja\u010dke i vlasni\u010dke razine je bila neodgovorno i improvizacija. Ova Vlada je prvi put ozbiljno pristupila tom problemu i ne rje\u0161avaju\u0107i samo onda kad do\u0111e u pitanje isplata pla\u0107a ili ugro\u017eavanja isporuke dobavlja\u010da plina nego sustavno rije\u0161iti taj problem. Nedavno je i to ne u kampanji, nego nedavno je sam predsjednik Vlade, potpredsjednica Vlade i ja, bili smo u posjetu Petrokemiji, upoznali se sa tim stanjem, ilustracije radi, na dvije milijarde kuna prihoda ukupni dug je milijardu kuna. Nema proizvodnog poslovnog procesa koji u ovom djelu Europe pla\u0107a na svoje dugove kamatu od 9% kao \u0161to to pla\u0107a Petrokemija. I nema tog proizvodnog subjekta koji mo\u017ee to izdr\u017eati. Kad su kamatne stope na povijesno najni\u017eim razinama a proizvodna poduze\u0107a dobivaju do 1% maksimalno, Petrokemija pla\u0107a i 9,5% na svoje dugove, i ne mo\u017ee se to \u010darobnja\u0161tvom rije\u0161iti preko no\u0107i jer je to posljedica dugogodi\u0161njeg odnosa prema Petrokemiji. Ono \u0161to je sre\u0107a, da u Petrokemiji savladavanje tehnolo\u0161kih procesa, inovacija i pra\u0107enje proizvodnog procesa nije nikad do\u0161lo u pitanje i to je vrlo brzo mogu\u0107e prilagodba, a davanje i odobravanje kredita dosada se uvijek smatralo trajnim rje\u0161enjem a nikada to ne mo\u017ee biti trajno rje\u0161enje, to mo\u017ee biti samo rje\u0161enje kao pretpostavka za dugotrajno rje\u0161enje Petrokemiji je izlaz i to se ve\u0107 moralo davno i\u0107i tim putem dokapitalizacija. Izra\u0111en je model kapitalizacije, bit \u0107e ponu\u0111eno stranim investitorima. Sre\u0107a bi bila ve\u0107a da bude vi\u0161e strate\u0161kih investitora, a ne samo jedan. Ova Vlada pokazuje da joj je stalo do takvih poslovnih subjekata, do zadr\u017eavanja proizvodnje i zaposlenosti i da bude Petrokemija vra\u0107ena na sretan put i zdrave osnove i da bude to poslovni subjekt koji \u0107e biti na dobrobit i samom sebi i zaposlenicima i dr\u017eavi. Ali ova Vlada je pokazala odnosom prema proizvodnji, da itekako se razlikuje gospodarstvo koje \u0161titi proizvodnju. Jer nije jednako trgovati proizvodima koje ste vi proizveli ili trgovati uvoznim proizvodima u trgova\u010dkim lancima ili trgovati dionicama na burzama. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39171",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom ministru gospodinu Goranu Mari\u0107u. Gospodin Bari\u0161i\u0107 zahvaljujem. Sljede\u0107i na redu za postavljanje zastupni\u010dkog pitanja uva\u017eeni kolega Darko Horvat, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39172",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovane kolegice i kolege zastupnici, po\u0161tovani predsjedni\u010de hrvatske Vlade, gospodo ministri, dr\u017eavni tajnici. Pa evo, 2017. svjesni \u010dinjenice i u nemogu\u0107nosti da na bilo koji na\u010din popravimo jednu anomaliju, jednu veliku pogre\u0161ku koja se dogodila u Fondu za za\u0161titu okoli\u0161a i energetsku u\u010dinkovitost mi na na\u0161u sveop\u0107u \u017ealost jo\u0161 uvijek vra\u0107amo dugove jednog projekta, jednog natje\u010daja koji rekli bismo je sa\u017eivio ali je producirao takve dugove da institucija koja u ovom trenutku dodu\u0161e je izvanprora\u010dunska institucija ne mo\u017ee tri godine nakon natje\u010daja podmiriti dugove koje je taj natje\u010daj producirao. Pa moje pitanje je pitanje za ministra graditeljstva i prostornog ure\u0111enja, ali nevezano sad za to \u0161to se nekad zbivalo i doga\u0111alo u Fondu za za\u0161titu okoli\u0161a, nego upravo je pitanje usmjereno na ono \u0161to je predmet rada i intencija i trebala bi biti intencija Ministarstva graditeljstva i prostornog ure\u0111enja. Pa mi u ovom trenutku svjesni \u010dinjenice da su se otvorila, ja bih rekao i uspje\u0161no zatvorila dva natje\u010daja vezana uz energetsku u\u010dinkovitost, svjesni \u010dinjenice da provodimo akcijske planove koje verificira EU dakle i projekt energetska obnova vi\u0161e stambenih zgrada za koje je namijenjeno gotovo 152 milijuna kuna. I drugi projekt, dakle energetska obnova i kori\u0161tenje obnovljivih izvora energije u javnim ustanovama koje obavljaju djelatnost odgoja i obrazovanja tako\u0111er sa namjenskim sredstvima u visini od 152 milijuna kuna. Dakle u ovom trenutku natje\u010daji jesu zatvoreni. Pitanje je da li se pripremaju i novi. \u0160to \u0107e biti sa onim zgradama i energetskom u\u010dinkovito\u0161\u0107u koje ne\u0107e u\u0107i u ove projekte. I ono \u0161to hrvatsku javnost posebno zanima koji je izvor financiranja za sve ove projekte?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39173",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Horvatu. Odgovor uva\u017eeni ministar gospodin Lovro Ku\u0161\u0107evi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39174",
        "text": "Gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, gospodine predsjedni\u010de hrvatske Vlade, kolegice i kolege ministri, dr\u017eavni tajnice, kolegice i kolege saborske zastupnice i saborski zastupnici. Evo zahvaljujem na pitanju. Dobro ste konstatirali u samom uvodu da je neodgovorna politika unatrag \u010detiri, pet godina upravljanja Fondom za za\u0161titu okoli\u0161a i energetsku u\u010dinkovitost dovela do blokade rada tog fonda. Naime, ja bih rekao u predizborne svrhe su se sklapali ugovori, obe\u0107anja i fond se zadu\u017eio do te mjere da ne mo\u017ee provoditi onu politiku koju mora provoditi. Evo ga, mi smo naravno kao odgovorna Vlada sagledali situaciju i da bi izbjegli tu\u017ebe koje su nam prijetile i da bi se svi ti projekti nastavili prije mislim dva tjedna na sjednici Vlade Republike Hrvatske donesena je odluka da se produ\u017ei taj program i osiguralo se novih 160 milijuna kuna za njegovu provedbu. No, kao \u0161to ste rekli to su sve bila nacionalna sredstva, sredstva koja smo mi morali pla\u0107ati iz prora\u010duna Fonda za za\u0161titu okoli\u0161a i energetsku u\u010dinkovitost. Bogu hvala, mi smo sagledali po naputku Vlade i predsjednika Vlade gospodina Plenkovi\u0107a. Sagledali smo mogu\u0107nost kako te programe mo\u017eemo financirati iz europskih fondova. Evo tu smo na\u0161li i dva na\u010dina. Jedan je energetska obnova vi\u0161estambenih zgrada, drugi je energetska obnova zgrada koje se bave odgojom i obrazovanjem. Tu smo predvidjeli za oba dva ta programa 150 milijuna kuna i raspisali smo dva poziva s svaki u vrijednosti 150 milijuna kuna. No, kad smo zatvorili natje\u010daj ugodno smo se iznenadili. Evo ja \u0107u biti slobodan iznijeti neke brojke. Naime, samo za energetsku obnovu vi\u0161e stambenih zgrada zaprimili smo 649 prijava kojim se tra\u017eilo 939 milijuna kuna, odnosno 560 milijuna kuna bespovratnih sredstava, a za odgojno-obrazovne ustanove se tra\u017eilo 781 milijun kuna, odnosno 348 milijuna kuna bespovratnih sredstava. Odmah smo sjeli sa kolegicom Gabrijelom \u017dalac, vidjeli da zaista sredstava ima, pove\u0107ali smo lokaciju i prije nekoliko dana sam ja potpisao Odluku o pove\u0107anju te alokacije, a to zna\u010di da \u0107e svi oni koji su zadovoljili natje\u010dajnu dokumentaciju, natje\u010dajne uvjete dobit novce, a to vam zna\u010di 596 vi\u0161e stambenih zgrada ukupne vrijednosti 930 milijuna kuna i 223 \u0161kole i dje\u010djih vrti\u0107a ukupne vrijednosti 780 milijuna kuna. Dakle, zahvaljuju\u0107i ovim projektima u idu\u0107ih 18 mjeseci \u0107e se u RH otvoriti 1000 radili\u0161ta, investirat \u0107e se milijardu i 700 milijuna kuna od \u010dega \u0107e na\u0161e ministarstvo, tj. Vlada preko EU fondova financirati sa 900 milijuna kuna. To nije sve. Naravno da \u0107emo nastavit na\u0161e projekte. Naime, prije otprilike dva mjeseca Vlada RH je usvojila Program energetske obnove zgrada javnog sektora gdje nisu samo odgojno-obrazovne ustanove ve\u0107 i sve dru\u0161tvene zgrade. Dakle i op\u0107inske zgrade, \u017eupanijske zgrade, muzeji, zgrade u vlasni\u0161tvu vjerskih zajednica, vatrogasni domovi i sli\u010dno. Za tu namjeru smo predvidjeli u prvom pozivu 50 milijuna eura. Nakon \u0161to je Vlada usvojila program sada, moje ministarstvo sa fondom za za\u0161titu okoli\u0161a razra\u0111uje dakle natje\u010dajne uvijete, tekst natje\u010daja i o\u010dekujemo do kraja godine raspisati i taj poziv. No evo, i to nije sve, uskoro o\u010dekujemo koncem godina ili po\u010detkom idu\u0107e godine i raspisivanje poziva za obiteljske ku\u0107e. Tu smo osigurali 30 milijuna eura, bespovratnih sredstava, evo sad samo s pregovorima sa Europskom komisijom oko izmjena direktive. Kad se ta direktiva izmjeni, a imamo \u010dvrsto obe\u0107anje da \u0107e to biti do kraja ove godine, mo\u017eemo o\u010dekivati po\u010detkom idu\u0107e godine raspisivanje natje\u010daja i za obiteljske ku\u0107e, ponavljam u vrijednosti od 30 milijuna eura. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39175",
        "text": "Zahvaljujem ministru, gospodinu Lovri Ku\u0161\u010devi\u0107u. Uva\u017eeni kolega Darko Horvat. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39176",
        "text": "Po\u0161tovani ministre, sve ovo \u0161to ste izrekli ohrabruje i ja vam \u017eelim sre\u0107u i u revitalizaciji gra\u0111evinske operative, koja \u0107e, nadam se ovdje, sa hrvatskom radnom snagom uspjeti sve ovo i izvesti i \u017eelim vam puno sre\u0107e i uspjeha, a pogotovo sre\u0107e u sanaciji prora\u010duna fonda za za\u0161titu okoli\u0161a i energetske u\u010dinkovitosti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39177",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Darku Horvatu. Sljede\u0107i za postavljanje pitanje, zastupni\u010dkog uva\u017eeni kolega Marko \u0160imi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39178",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade RH, cjenjeni ministri i ministrice u Vladi, dr\u017eavni tajnici, uva\u017eene kolegice i kolege zastupnici. Pitanje \u0107u uputiti ministru znanosti i obrazovanja, gospodinu Pavi Bari\u0161i\u0107u, a vezano je uz strukovno obrazovanje. Uva\u017eeni ministre, svjesni smo da je neprilago\u0111enost obrazovnih programa tr\u017ei\u0161tu rada jedno od trajnih zamjerki stanju obrazovnog sustavu u RH. Poznato je da preko 70% u\u010denika poha\u0111a strukovne \u0161kole. Mene, a siguran sam i \u0161iru hrvatsku javnost, zanima \u0161to poduzimate da u\u010denici strukovnih \u0161kola na tr\u017ei\u0161tu rada dospiju s posebnim i odgovaraju\u0107im potrebnim znanjima i vje\u0161tinama. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39179",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Marku \u0160imi\u0107u. Odgovor, uva\u017eeni kolega ministar, profesor gospodin Pavo Bari\u0161i\u0107 Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39180",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovani gospodin potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eeni saborski zastupnici, po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de Vlade i \u010dlanovi Vlade. Zahvaljujem uva\u017eenom zastupniku na ovom pitanju. \u0160to se ti\u010de strukovnog obrazovanja, ono je svakako jedno od najva\u017enijih segmenata, koji se odnose na cjelovitu reformu \u0161kolstva i dobro ste primijetili da je rije\u010d o najvi\u0161e neprilago\u0111enim programima koji su dobrim djelom zastarjeli i koji nastojimo upravo kroz niz mjera poduzeti ih u sklopu programa razvoja strukovnog obrazovanja u razdoblju od 2016. do 2020. godine koje je donijela Vlada RH, a u prosincu pro\u0161le godine donijela je Vlada, tako\u0111er i akcijski plan na temelju toga. Kroz niz mjera nastojimo omogu\u0107iti lak\u0161e upisivanje u strukovne programe i ono \u0161to je posebice va\u017eno, u\u010diniti privla\u010dniji programe strukovnoga obrazovanja s obzirom da je primije\u0107eno, kako ste kazali da je u RH, zastupljenost programa strukovnog obrazovanja preko 70%, ali u posljednjih nekoliko godina, ta je tendencija u opadanju, blagom opadanju. Jo\u0161 uvijek je znatno iznad europskoga prosjeka, odnosno prosjeka u EU, koji iznosi 49% ali svakako je potrebno te programe i novirati i u tom sklopu je niz od 26 kurikula, strukovnog obrazovanja koji su do sad bili u uporabi, eksperimentalno od sljede\u0107e \u0161kolske godine 2017. \u2013 2018., 19 njih se uvodi u redovito stalnu uporabu. Oni time odgovaraju na potrebe tr\u017ei\u0161ta. Kroz niz mjera zajedno sa Ministarstvo gospodarstva, gospodarstva obrtni\u0161tva smo sa HGK, Hrvatskom udrugom poslodavaca i zajedni\u010dki u jednom operativnom timu olak\u0161ali kako upise, tako i prilago\u0111enost tr\u017ei\u0161tu, tako da se mo\u017ee br\u017ee reagirati na potrebne upise. Nedavni primjer je bio, kad smo bili u \u0161koli u Glini, gdje je poslodavac tra\u017eio i \u0161kola je to zahtijevala od ministarstva, otvaranje novoga programa. Ministarstvo je brzo reagiralo i nastojim o time i u\u010diniti i fleksibilnije i cijeli sustav. Htio bih kazati da u tom sklopu smo zajedno sa Europskim centrom za razvoj strukovnoga obrazovanja uklju\u010dili se u niz od 5 zemalja, koje provode dubinsku analizu razvoja naukovanja. To je dosada centar provodio za Maltu i Litvu, a sada je i Hrvatska me\u0111u 5 zemalja, koje su sura\u0111uju i u tom sklopu imali smo pro\u0161li tjedan i posjet direktora toga centra, koji je izrazito pohvalno iskazao se o na\u0161im programima, a u tom sklopu je RH za promociju i razvoj strukovnih programa, na raspolaganju iz europskih fondova za regionalni razvoj europskog socijalnog fonda, na raspolaganju milijardu i 117 milijuna kuna. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39181",
        "text": "Zahvaljujem se ministru na odgovoru. Uva\u017eeni kolega Marko \u0160imi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39182",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru. I drago mi je da Vlada RH, prepoznala probleme obrazovnog sustava i iskreno vjerujem, da \u0107emo u \u0161to skorije vrijeme dati konkretne odgovore i rje\u0161enja za njegovo unaprje\u0111enje, posebice u smjeru prilago\u0111enosti obrazovnih programa tr\u017ei\u0161tu rada, te i na taj na\u010din omogu\u0107iti poslodavcima i realnom sektoru da zaposli i anga\u017eira stru\u010dne i kvalitetne radnike, koji \u0107e unaprijediti poslovanje svojih poslodavaca i na taj na\u010din omogu\u0107iti im da sudjeluju u \u0161to ve\u0107em gospodarskom rastu u RH. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39183",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Marku \u0160imi\u0107u. Sljede\u0107i je na redu za zastupni\u010dko pitanje uva\u017eeni kolega Milorad Batini\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39184",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Svoje pitanje \u0107u uputiti predsjedniku Vlade gospodinu Plenkovi\u0107u, naprosto iz razloga \u0161to smatram da on mo\u017ee najkompetentnije odgovoriti. Naime, radi se o vrlo sporoj ili nikakvoj realizaciji odre\u0111enih programa mjera ruralnog razvoja, zna\u010di izgradnja javnih sustava vodoopskrbe, izgradnja nerazvrstanih cesta, izgradnja dru\u0161tvene infrastrukture gdje su natje\u010daji objavljeni tijekom pro\u0161le godine i jo\u0161 uvijek, pro\u0161lo je negdje 4, 6, 8 mjeseci nemamo rezultata. Radi se o europskom novcu, a to su projekti koji su izuzetno va\u017eni za ne samo jedinica lokalne samouprave zna\u010di i mjera 6 i mjera 7 i za poljoprivrednu proizvodnju. Pogotovo bi stavio akcenat iako znam da je tema izuzetno kompleksna, radi se o Ministarstvu gospodarstva E-impuls. Pro\u0161le godine natje\u010daj je bio otvoren od 21. srpnja do 30. rujna, napravljena je administrativna provjera, zatim je sada u tijeku druga provjera gdje se ocjenjuje vjerojatno prihvatljivost prijavitelja projekta itd. kada gledamo datume to traje preko osam mjeseci, te\u010de deveti mjesec. Radi se o odre\u0111enim investicijama, malih, srednjih poduzetnika, radi se o novim radnim mjestima i ne znam, osobno smatram da bi se odre\u0111ene stvari mogle kvalitetnije napraviti, ubrzati. Pa stoga me zanima predsjedni\u010de Vlade, \u0161to kanite vi odnosno Vlada u cjelini sa svojim resornim ministrima poduzeti da se upravo taj europski novac \u0161to br\u017ee apsorbira odnosno da se pokrenu investicije? Ne treba govoriti, svi smo svjesni \u010dinjenice i trenutka koliko to je to izuzetno va\u017eno za Hrvatsku. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39185",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Miloradu Batini\u0107u. Odgovor predsjednik Vlade uva\u017eeni kolega Plenkovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39186",
        "text": "Hvala lijepa. Cijenjeni zastupni\u010de Batini\u0107. Dakle neovisno o ovih nekoliko programa koje ste spomenuli, jedan od temeljnih ciljeva je ubrzanje u\u010dinkovitosti glede apsorpcije sredstava EU, osobito u sredini ove financijske perspektive. Dakle mi smo sada to\u010dno na kraju odnosno blizu \u010detvrte godine na\u0161ega \u010dlanstva, a tri i pol godine financijske perspektive, njena revizija je u tijeku. Mi smo naravno konstatirali da apsorpcija nije na onoj razini koja bi trebala biti. Jedna od metodolo\u0161kih inovacija koju smo napravili je da na svakoj drugoj sjednici Vlade, na zatvorenoj sjednici ministrica regionalnog razvoja europskih fondova kolegica \u017dalac izvje\u0161\u0107uje to\u010dno po svakom operativnom programu koliki je barometar iskori\u0161tenosti sredstava, u kojoj su fazi, u kojoj su fazi projekti, \u0161to smo u\u010dinili da se procedura ubrza. I na tom tragu smo napravili niz pobolj\u0161anja koji se ti\u010du smanjenja koraka unutarnjih koraka na razini administracije za dono\u0161enje odluka o realizaciji pojedinih sredstava. Drugo, poma\u017eemo izradu kvalitetnih prihvatljivih projekata, dakle imamo i taj aspekt koji je bitan. A tre\u0107e je da je ukupna u\u010dinkovitost svih nadle\u017enih resora, cijele administracije, svih partnera na lokalnoj i regionalnoj razini kontinuirano pove\u0107ana u smislu i novih ljudskih kapaciteta. Nekoliko takvih odluka donijeli smo u proteklo vrijeme na Vladi jer se uo\u010dilo da pojedina ministarstva nisu dovoljno kvalitetno kapacitirana kada je rije\u010d o ljudima koji bi na dobar na\u010din iznjedrio odre\u0111ene projekte. Ponekada ubrzanje te procedure, pa i smanjenje tih koraka nije u skladu sa pravilima koje je Europska komisija vrlo temeljito izradila, ba\u0161 kako bi mogla kontrolirati na u\u010dinkoviti na\u010din tro\u0161enje europskih sredstava. Ono \u0161to mi se \u010dini bitnim ba\u0161 u svjetlu \u010dinjenice da je ministrica \u017dalac danas u Bruxellesu, da je posebni doga\u0111aj na kojem je povjerenica za regionalni razvoj Corina Cretu, da je Hrvatska dobila 85% nepovratnih sredstava za financiranje Pelje\u0161koga mosta kao do sada jedinstvenoga u smislu iznosa sredstava, a ja bih rekao i strate\u0161kog zna\u010daja za Hrvatsku projekta koji \u0107e povezati ju\u017eni dio Dubrova\u010dko-neretvanske \u017eupanije sa ostatkom Hrvatske, pokazala hrvatskoj javnosti koliko su ta europska sredstva konkretna, koliko su ona dodana vrijednost svim na\u0161im aktivnostima. O tome je ne\u0161to kazao ministar Butkovi\u0107, a vidjeli ste ovu informaciju ju\u010der o dodatnih 101 milijun eura koji se odnosi na \u0161irokopojasni Internet u onim dijelovima Hrvatske gdje ne postoji komercijalni interes za izgradnju infrastrukture. Dakle ta dva projekta vam pokazuju da je to jedan od glavnih fokusa Vlade svih resora. Mislim da su dosta veliki napredak napravila brojna ministarstva, da smo smanjili broj tijela provedbenih po resorima da nemamo jedan \u2026 dva nego ako je mogu\u0107e da bude jedan. Razli\u010dita je praksa u okviru pojedinih operativnih programa, ali ukupan dojam je da apsorpcijska sposobnost ide prema gore. Nema popusta prema nijednom resoru, financijska perspektiva \u0107e trajati jo\u0161 3,5 godine i pravilo N+3 nam daje obvezu da do 2023. iskoristimo tih 10,6 milijardi eura i na tome \u0107emo raditi, a svaki konstruktivni doprinos i vas kao zastupnika, jedinica lokalne i regionalne samouprave i drugih aktera je dobrodo\u0161ao. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39187",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru predsjedniku Vlade gospodinu Plenkovi\u0107u. Uva\u017eeni kolega Milorad Batini\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39188",
        "text": "Pa moje je pitanje vjerujem i bila intencija izme\u0111u ostalog, a ne samo pitanje nego i namjera da se u\u010dine dodatne mjere i koraci od strane Vlade i vas osobno i resornih ministarstava. Jer kada pogledate po tim mjerama kada se govori o onima koji su prihvatljivi prijavitelji u odre\u0111enom mandatu, nazovimo ga 4 godine, eventualno uz najbolje uvjete, uz \u0161to manje administrativne barijere mo\u017ee se maksimalno kandidirati u prosjeku 1,5 projekt takve vrste naravi, mislim da vrlo dobro znamo \u0161to to zna\u010di za prijavitelje, stoga velim jo\u0161 jednom vjerujem da \u0107ete uklju\u010diti i ostala resorna ministarstva gdje bi trebalo mo\u017eda i odre\u0111ene zakonske procedure korigirati, korigirati upravo sa ciljem da se \u0161to vi\u0161e europskog novca mo\u017ee pribaviti RH, da ne govorim \u0161to to zna\u010di za realizaciju prora\u010duna, \u0161to to zna\u010di za BDP i sve skupa. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39189",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Batini\u0107u. Sljede\u0107i je na redu za zastupni\u010dka pitanja uva\u017eeni kolega Tomislav Paneni\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39190",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de Sabora, pozdravljam predsjednika Vlade, potpredsjednike, ministrice, ministre, dr\u017eavne tajnike. Moje pitanje se odnosi na projekt Slavonija, Baranja i Srijem. I evo zamolio bih predsjednika Vlade ako mo\u017ee odgovoriti na \u010dinjenicu da ve\u0107ina projekata koji su navedeni u tablici koja je objavljena na stranici Ministarstva regionalnog razvoja, fondova EU da se tamo nalaze projekti koji su otvaran javni poziv, zna\u010di za prijavitelje u vrijeme i Milanovi\u0107eve Vlade, zatvarani neki, odluke donose, dono\u0161ene na odre\u0111enom broju projekata tako\u0111er u vrijeme iste te Vlade. Brojni projekti su i otvarani javni pozivi u tijeku Ore\u0161kovi\u0107eve vlade. Pa sada ostaje stvarno nedoumica otkud ti projekti kada je slu\u017ebeno projekt Slavonija vodi se od 18.-oga listopada pro\u0161le godine kako su se oni na\u0161li na toj tablici. I ono \u0161to me drugo zanima, da li Europska komisija je suglasna s time da se projekti koji se financiraju iz operativnog programa konkurentnosti kohezija i programa ruralnog razvoja mogu istovremeno prijavljivati i prikazivati pod nazivom projekt Slavonija, Baranja i Srijem. Hvala lijepo, to je pitanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39191",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Paneni\u0107u. Odgovor predsjednik Vlade, gospodin Plenkovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39192",
        "text": "Hvala vam. Kolega Paneni\u0107 vi ste zastupnik iz jedne iz dvije izborne jedinice i predstavljate na\u0161e ljude iz Vukovarsko-srijemske \u017eupanije i vjerujem da ste \u017eivo zainteresirani kao i svi na\u0161i Slavonci, Baranjci, Srijemci, Podravci da okupimo bez obzira kojoj politi\u010dkoj stranci pripadali, na kojoj razini vlasti djelovali, sve na\u0161e snage za unapre\u0111enje stanja u Slavoniji. Vi ste sada odradili jednu kampanju za \u017eupana. Ja sam bio dosta puta u Slavoniji i u svih 5 slavonskih \u017eupanija, raspolo\u017eenje je jednako. \u0160to je cilj koncepta projekta Slavonija? Cilj koncepta projekta Slavonija je objediniti ba\u0161 sve aktivnosti koje radimo na nacionalnoj razini, koja radimo u kontekstu povla\u010denja sredstava iz EU, koja rade i jedinice lokalne i regionalne samouprave, koje provode agencije za regionalni razvoj u svim \u017eupanijama i dati mu politi\u010dku etiketu, dati mu zna\u010daj prioriteta. Svi projekti, zapo\u010deli oni sutra, prije 2 dana, prije 3 godine, 5 godina, ako imaju nekakvu europsku dimenziju a vi to dobro znate, bili ste ministar, ne traju jedan dan, ne traju jedan mjesec, traju jedno dulje vremensko razdoblje. Na\u0161 je politi\u010dki cilj bio u pro\u0161loj parlamentarnoj kampanji da u dana\u0161nje vrijeme na kraju tre\u0107eg desetlje\u0107a hrvatske neovisnosti moramo staviti akcent na Slavoniju, staviti akcent na istok Hrvatske. Vi ste koliko se ja sje\u0107am sudjelovali na na\u0161em prvom sastanku savjeta kao i drugi saborski zastupnici, pozvani su apsolutno svi i biti \u0107e pozvani ponovno. Idu\u0107i sastanak biti \u0107e u Po\u017eegi, ja o\u010dekujem da \u0107ete vi tamo sudjelovati na kojem su, zadnji put je evo bilo \u010dini mi se 11 ministara ili njihovih pomo\u0107nika, dr\u017eavnih tajnika, gdje smo pokazali da nam je jednako bitna i poljoprivreda i regionalni razvoj i okoli\u0161 i kvalitetnije upravljanje dr\u017eavnom imovino i gospodarstvo i svi resori koji pridonose razvoju istoka Hrvatske. A vi ste u kampanji negdje ne\u0161to govorili o tome da li su neki projekti ba\u0161 nakon 18.-tog 10. ili su prije, ja mislim da to pitanje nije bitno. Ono \u0161to je bitno da i vi kao zastupnik pridonesete realizaciji ovog projekta, pridonesete \u010dinjenici da na\u0161i ljudi u Slavoniji mogu ostati u svojim krajevima, u svojim gradovima, op\u0107inama, na svojoj zemlji, stvoriti gospodarske i socijalne preduvjete za sprje\u010davanje trenda iseljavanja mladih obitelji iz Slavonije jer to je izme\u0111u ostaloga klju\u010dni politi\u010dki cilj. Da bismo to mogli, svi projekti koji \u0107e pridonijeti u bilo kojem od resora i sektora koje sam spomenuo, dio su tog okvira koji gradimo i kojeg smo napravili. Da toga nema, niti bismo bili svjesni koliko toga se radi po pojedinim resorima, niti bi na\u0161i ljudi u Slavoniji bili svjesni koliko toga se ula\u017ee u Slavoniju. I mi \u0107emo na tom tragu nastaviti. Ja o\u010dekujem da i Hrvatski sabor da tome svoj doprinos kroz participaciju zastupnika. Odlu\u010dili smo na onom zadnjem, na prvom savjetu a uo\u010di ovog drugog da njegov drugi sadr\u017eaj bude tematski, da odaberemo nekoliko podru\u010dja koja \u0107e biti prioritet i gdje \u0107e nadle\u017eni ministri i svi ostali i \u017eupani i zastupnici i \u010delnici agencija mo\u0107i staviti na stol sve \u0161to je u ovom trenutku bitno i \u0161to rade u pojedinom sektoru. Prema tome, ja od vas i kao biv\u0161eg ministra i zastupnika o\u010dekujem da podr\u017eite taj projekt i da se u njega aktivno uklju\u010dite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39193",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru predsjedniku Vlade, gospodinu Plenkovi\u0107u. Uva\u017eeni kolega Paneni\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39194",
        "text": "Hvala lijepo ja ne mogu biti zadovoljan sa odgovorom jer na kraju svi skupa bi se mi slo\u017eili i sla\u017eemo se u tome da promemorija, onako kako je napisano, to je zapravo jedini dokument na kojemu se temelji cijeli projekt, ona ima par strana i ja se hvatam za onu prvu stavku koja je i najbitnija svima nama koji dolazimo sa podru\u010dja Slavonije i Baranje i Srijema a odnosi se da \u0107emo ili imati posebne bodove na javnim pozivima koji se odnose za odre\u0111enu temu, ili \u0107emo imati poseban javni poziv samo za prijavitelje sa na\u0161eg podru\u010dja. Me\u0111utim, ne mogu se slo\u017eiti da iz nekoga op\u0107eg poziva, projekti koje je netko ostvario sa podru\u010dja Slavonije, Baranje i Srijema, postanu sastavni dio nekog tre\u0107eg dokumenta, prema tome ne stvaramo jednu dodanu vrijednost koju smo svi skupa podr\u017eavaju\u0107i i osnivanje va\u0161e Vlade usuglasili se da je vrlo bitno. Prema tome, ne dovodim uop\u0107e pitanje Projekt \u201eSlavonija Baranja i Srijem\u201c u onome \u0161to je napisano u samoj onoj promemoriji me\u0111utim ova realizacija, a gledaju\u0107i sada i nove javne pozive pogotovo evo na mjerama ruralnog razvoja, gdje ne vidim niti jedan jedini bod koji se isklju\u010divo odnosi na bilo kojeg prijavitelja s podru\u010dja upravo o kojim govorimo. Prema tome, mi i\u0161\u010dekujemo da se taj projekt realizira u cijelosti, da bude u svim sastavnicama a ne da to bude projekt kojeg bi mogli stvoriti isto tako i projekt Slavonije, projekt Dalmacije ili bilo \u010dega kad bismo samo grupirali, javne, zapravo, prijavitelje koji su ostvarili odre\u0111eni projekt na bilo kojem javnom pozivu. Mislim da evo i rekli ste i to sam i slu\u0161ao va\u0161u izjavu tijekom obilaska sada predizborne kampanje, bili ste u Iloku, ka\u017ee do\u0107u kad bude najpotrebnije. Vjerujte mi da tamo kod nas je sigurno najpotrebnije ali najpotrebnije da se provede projekt u cijelosti, a ne samo da bude promotivni jedan spin. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39195",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Paneni\u0107u. Slijede\u0107e zastupni\u010dko pitanje uva\u017eena kolegica Ljubica Luka\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39196",
        "text": "Hvala vam lijepa, gospodine potpredsjedni\u010de. Ja \u0107u svoje pitanje postaviti ministrici demografije, obitelji, mladih i socijalne politike. Po\u0161tovana gospo\u0111o ministrice, u ovih nepunih 8 mjeseci rada ove Vlade, u\u010dinjeni su pozitivni pomaci u rje\u0161avanju problematike osoba sa invaliditetom, npr. dobili smo novu nacionalnu strategiju, stabilnost projekta osobne asistencije, uskoro Pravilnik o pomo\u0107nicima u nastavi, kvalitetnije reguliranje rada i zapo\u0161ljavanja itd. No kako bi osobe s invaliditetom putem svojih predstavnika mogle sudjelovati u kreiranju odre\u0111enih odluka, politika, zakonodavnog okvira koji se odnosi na njih, potrebno je osnovati povjerenstvo za osobe sa invaliditetom koje je savjetodavno i stru\u010dno tijelo Vlade, a njegova je zada\u0107a da daje Vladi prijedloge, mi\u0161ljenja i stru\u010dna obrazlo\u017eenja iz podru\u010dja polo\u017eaja o za\u0161titi osoba s invaliditetom i njihovih obitelji te da provodi aktivnosti usmjerene na njihovu dobrobit. Gospo\u0111o ministrice, ja znam da je Vlada donijela Odluku o osnivanju povjerenstva, ali vas lijepo molim, mo\u017eete li re\u0107i kada \u0107e povjerenstvo po\u010deti sa radom?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39197",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenoj kolegici Ljubici Luka\u010di\u0107. Odgovor uva\u017eena ministrica gospo\u0111a Nada Murgani\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39198",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovana zastupnice, upravo ovako kao \u0161to ste u svom uvodnom dijelu pitanja i izlo\u017eili, kada ste se osvrnuli na rezultate koje u ovo kratko vrijeme ova Vlada u\u010dinila na promicanju prava i ostvarivanju prava osoba s invaliditetom, istakli ste nekoliko aktivnosti koje se ti\u010du zaista me\u0111uresorne suradnje iako je pitanje upu\u0107eno, svakako samo meni. Naime, za\u0161to to isti\u010dem? Isti\u010dem da bi potencirali ulogu ovog povjerenstva Vlade RH za osobe sa invaliditetom, dana 03. 12. 2016. godine na Me\u0111unarodni dan osoba s invaliditetom kod prijema, kod predsjednika Vlade zajedno sa dijelom ministra, bili su i predstavnici udruga, saveza i mre\u017ea osoba sa invaliditetom, vi kao zastupnica i pravobraniteljica gospo\u0111a Anka Slonj\u0161ak gdje se zaista razgovaralo o sveobuhvatnoj problematici ove na\u0161e kategorije gra\u0111ana i tom prilikom je premijer obe\u0107ao da \u0107e se poraditi osnivanju odnosno dono\u0161enju rje\u0161enja o imenovanju povjerenstva. Na sjednici 25. svibnja je Vlada donijela to rje\u0161enje, imenovana je predsjednica, zamjenici predsjednice, \u010dlanovi, tajnice i zamjenice tajnice povjerenstva. Naime, to je kao \u0161to ste rekli savjetodavno tijelo koje \u0107e pratiti, predlagati, davati stru\u010dna mi\u0161ljenja Vladi iz ovog podru\u010dja, sastavljeno je od 39 \u010dlanova. Za\u0161to? Zato \u0161to su i predstavnici svih resora jer kao \u0161to znamo nijedna problematika se ne mo\u017ee provoditi kroz jedan resor i predstavnici akademske zajednice i svakako ono \u0161to je zaista najva\u017enije i va\u017eno, predstavnici osoba sa invaliditetom. Prva sjednica je zakazana za 14. lipnja u prostorijama Vlade gdje \u0107e biti konstituiranje, dono\u0161enje Poslovnika o radu, upoznavanje i dodatno razmatranje ve\u0107 donesene strategije koju ste spomenuli, dono\u0161enje i programa razvoja za 2017. godinu. O\u010dekujemo jednu \u017eivu aktivnost, rokove sa izvr\u0161enjem odre\u0111enih zadataka, jedan, kontinuirani rad sa ciljem sprje\u010davanja isklju\u010denosti osoba s invaliditetom i sprje\u010davanja diskriminacije i ono \u0161to je najva\u017enije, dono\u0161enje kvalitetnih zakonskih propisa koji \u0107e biti jedna garancija da \u0107e se sve te aktivnosti mo\u0107i i trebaju se provoditi. Mislim da smo svi zajedno na dobrom putu, a tome svjedo\u010di i gotovo jednom tjedni kontakt bilo sa predstavnicima udruga, ili sa pravobraniteljicom. Hvala na pitanju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39199",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenoj ministrici gospo\u0111i Nadi Murgani\u0107. Uva\u017eena kolegica Ljubica Luka\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39200",
        "text": "Hvala vam lijepa gospo\u0111o ministrice na ovakvom detaljnom i iscrpnom odgovoru. Ja sam naravno zadovoljna va\u0161im odgovorom jer ste ovim jo\u0161 jednom pokazali u va\u0161em resoru da je izme\u0111u Vlade RH i osoba sa invaliditetom stvoreno jedno kvalitetno partnerstvo. Ova izvrsna komunikacija predsjednika Vlade, ministara u Vladi, vas osobno i va\u0161eg ministarstva obe\u0107ava da \u0107e ovo partnerstvo biti jo\u0161 \u010dvr\u0161\u0107e, bolje i kvalitetnije. Jer to je jedini na\u010din kao \u0161to ste i sami spomenuli da osobama sa invaliditetom izjedna\u010dimo mogu\u0107nosti, dakle da ne budu isklju\u010dene te da im \u017eivot u\u010dinimo \u0161to boljim i kvalitetnijim. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39201",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenoj kolegici Ljubici Luka\u010di\u0107. Prelazimo na sljede\u0107e zastupni\u010dko pitanje, uva\u017eeni zastupnik Stjepan Kova\u010d. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39202",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, predsjedni\u010de Vlade, \u010dlanovi Vlade. Moje pitanje za ministra znanosti i obrazovanja, evo dok \u010dekam termin kod ministra \u017eelio bih ga upoznati sa problemima koje ima na\u0161 Centar za odgoj i obrazovanje u \u010cakovcu. Zna\u010di, to je zgrada koja je ra\u0111ena prije vi\u0161e od pola stolje\u0107a o nekada\u0161njim standardima i propisima bila je predvi\u0111ena za 60-tak djece. Danas nju poha\u0111a 180 polaznika, zna\u010di djece sva s podru\u010dja Me\u0111imurske \u017eupanije i grada \u010cakovca. Taj centar, ta ustanova puca po \u0161avovima i nu\u017eno je potrebna izgradnja novog centra, tj. nove ustanove. Grad \u010cakovec je ve\u0107 do sada evo ulo\u017eio znatna sredstva, vi\u0161e od 18 milijuna kuna. Mi smo osigurali zemlji\u0161te, rije\u0161ili smo imovinske pravne poslove. Tako\u0111er smo osigurali gra\u0111evinsku dozvolu i kompletnu komunalnu infrastrukturu. Zanima me evo u me\u0111uvremenu troje takvih ustanova se napravilo i sva tri su financirana kompletno iz prora\u010duna RH. Kad se donosio prora\u010dun za 2017. godinu ako se sje\u0107ate ja sam predlo\u017eio amandmanom da se ubace inicijalna sredstva, da se zapo\u010dne kona\u010dno izgradnja toga centra koji je nu\u017eno potreban u Me\u0111imurju i \u010cakovcu. Moj amandman nije prihva\u0107en, pa vas evo sad pitam da li postoji kakvo rje\u0161enje kad se mo\u017eemo na\u0107i, da vidimo, da na\u0111emo zajedni\u010dko rje\u0161enje. Ja vas molim za sufinanciranje. Zna\u010di, ne trebate financirati kompletnu izgradnju. I grad \u010cakovec i \u017eupanija \u0107e se uklju\u010diti. Molim vas da se uklju\u010dite da poka\u017eete i da djeca iz \u010cakovca iz Me\u0111imurja su jednako bitna i va\u017ena kao i sva druga djeca s podru\u010dja Hrvatske. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39203",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Stjepanu Kova\u010du. Odgovor uva\u017eeni ministar profesor Pavo Bari\u0161i\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39204",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni gospodine zastupni\u010de hvala lijepa na pitanju. Prema nalazu revizije, Dr\u017eavne revizije iz rujna pro\u0161le godine, dakle nema mogu\u0107nosti izravno iz dr\u017eavnog prora\u010duna financirati \u0161kole kao \u0161to su u ovom slu\u010daju osim u tri slu\u010daja za \u0161kole za djecu sa posebnim potrebama, za \u0161kole za djecu na jezicima nacionalnih manjina i za one projekte koji su ranije otpo\u010deti. Dakle, upoznat sam sa ovim slu\u010dajem i razgovarao sam i sa predstavnicima lokalne vlasti, primio sam ih. Zahvaljujem i na va\u0161em zanimanju i na va\u0161im informacijama o tome. Mogu vas izvijestiti, dakle prvo da u okviru postoje\u0107ih sredstava mi smo suo\u010deni sa situacijom da niz \u0161kola je bilo predvi\u0111eno i ulo\u017eilo svoje projekte za izgradnju ili rekonstrukciju iz sredstava europskih fondova. Me\u0111utim, vi i sami znate da u prethodnim mandatima Vlada te \u0161kologradnje nije stavila u svoj program tako da smo s tim zate\u010deni. Mi tra\u017eimo sad na\u010dina u okviru postoje\u0107ih sredstava ipak odre\u0111ena sredstva staviti na raspolaganje za tu svrhu, a u tu svrhu smo i sada\u0161nje izmjene i dopune Zakona o odgoju i obrazovanju u osnovnim i srednjim \u0161kolama. Ipak \u0107emo i\u0107i sa prijedlogom da se omogu\u0107i da se ova zabrana koja je sad postojala, da se iz dr\u017eavnog prora\u010duna ula\u017ee u \u0161kologradnju, da se ipak u iznimnim slu\u010dajevima kao \u0161to je ovaj u \u010cakovcu omogu\u0107i da se mo\u017ee pomo\u0107i onim lokalnim sredinama koje same nisu u stanju isfinancirati svoje potrebe za \u0161kole ili pred\u0161kolske ustanove, da se u takvim ustanovama onda omogu\u0107i i iz sredstava dr\u017eavnog prora\u010duna. Ja se nadam da \u0107e, ako bude prema planu u tre\u0107em tromjese\u010dju ove godine te izmjene i dopune zakona budu na snazi, da bi ve\u0107 tijekom ove godine mogli ne\u0161to na tom planu ispuniti. Evo ja \u0107u u svakom slu\u010daju u\u010diniti sve da se i taj slu\u010daj sa kojim sam upoznat \u0161kole u \u010cakovcu poku\u0161a rije\u0161iti da u\u010denici tamo dobiju zadovoljavaju\u0107u mogu\u0107nost za izvo\u0111enje nastave. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39205",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru uva\u017eenom ministru profesoru Pavi Bari\u0161i\u0107u. Uva\u017eeni kolega Stjepan Kova\u010d, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39206",
        "text": "Zahvaljujem. Pa evo mogu re\u0107i da sam djelimi\u010dno zadovoljan ako \u0107e se to rije\u0161iti, ako \u0107e se i\u0107i prema rje\u0161enju da se na\u0111e rje\u0161enje. Jer kao \u0161to ste i sami u svom odgovoru rekli ta ustanova zadovoljava ve\u0107 dva kriterija. To je za djecu s posebnim potrebama s te\u0161ko\u0107ama, a isto tako 70% te djece je romske nacionalne manjine. Smatram da je definitivno to problem u obrazovanju i da bi va\u0161e resorno ministarstvo se trebalo uklju\u010diti da zajedni\u010dkim snagama evo rije\u0161imo taj problem. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39207",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Stjepanu Kova\u010du. Sljede\u0107i za zastupni\u010dko pitanje na redu uva\u017eeni kolega Tomislav \u017dagar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39208",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eeni predsjedni\u010de hrvatske Vlade, uva\u017eena ministrice i ministri, dr\u017eavni tajnici, kolegice i kolege. Svoje pitanje upu\u0107ujem ministru zdravstva gospodinu Milanu Kujund\u017ei\u0107u. Po\u0161tovani ministre, evo prije nego \u0161to postavim konkretno pitanje samo da iznesem dvije, tri teze oko kojih \u0107emo se vjerojatno oba dvojica slo\u017eiti. Prvo, kada je u pitanju ovakav sustav kao \u0161to je sustav zdravstva, koji je jedan veliki sustav, u njemu itekako treba osigurati da svi sudionici u tom sustavu imaju i materijalne, ali i kadrovske uvijete da mogu nesmetano obavljati svoj posao i ono \u0161to se mo\u017eemo isto tako slo\u017eiti da zdravlje nema cijenu i da svaki \u010dovjek u RH ima pravo na adekvatnu zdravstvenu za\u0161titu, posebno onda kada mu je najte\u017ee. Pro\u0161le godine je ministar Naki\u0107 donio izmjenu mre\u017ee hitne medicine za Viroviti\u010dku podravsku \u017eupaniju. To je nakon 6 mjeseci rada, svih ljudi koji su stru\u010dni, koji su takvu mre\u017eu skrojili i to je bilo dobro rje\u0161enje. Me\u0111utim, ove godine na va\u0161 stol je do\u0161lo, vi jo\u0161 to niste potpisali, do\u0161ao je prijedlog od Hrvatskog zavoda za hitnu medicinu, naravno, to je radio upravni odjel za zdravstvo Viroviti\u010dke-podravske \u017eupanije i Zavod za hitnu medicinu Viroviti\u010dke-podravske \u017eupanije, prema kojemu se u ispostavi Orahovica ukida dva tima, T1. Ostaje samo, imali su 5 timova, taj jedan ostaje dakle, 3 tima T1 i dva tima T2. Hrvatska lije\u010dni\u010dka komora se o ovom prijedlogu \u017eesto suprotstavila i nanulo lije\u010dnici koji su na terenu. Grad Orahovica je na rubu \u017eupanije Viroviti\u010dke-podravske, mahom je to starije stanovni\u0161tvo i postoji prometna izolacija. Lije\u010dnici tvrde da je nemogu\u0107e, zapravo preko dana osigurati adekvatnu hitnu medicinsku pomo\u0107, a posebno evo zato \u0161to evo i biv\u0161i gradona\u010delnik je iznio podatak da se na Orahova\u010dkom jezeru preko ljeta, bude oko 250 tisu\u0107a ljudi posjeti to jezero. Dakle, moje pitanje sasvim jasno glasi, ho\u0107ete li provjeriti ove navode i ho\u0107ete li zapravo sprije\u010diti da se ovakva izmjena donese, drugim rije\u010dima, jednostavno da ju ne odobrite, prije nego \u0161to dobro provjerite je li to sve u redu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39209",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Tomislavu \u017dagaru. Odgovor ministar zdravstva uva\u017eeni profesor gospodin Milan Kujund\u017ei\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39210",
        "text": "Po\u0161tovani kolega \u017dagar, po\u0161tovane kolegice i kolege, dijelimo isto mi\u0161ljenje zapravo, da odre\u0111eni problemi postoje u sustavu zdravstva svih nas. Ne ministarstva Vlade ili neke stranke, sa\u010duvati dostupnost i kvalitetu i na tome \u0107emo \u010diniti. Pro\u0161le godine su nastale odre\u0111ene promjene u mre\u017ei, koje su bile sa ciljem pobolj\u0161anja i uistinu u nekim op\u0107inama, odnosno nekim lokacijama je postignuto pobolj\u0161anje, a negdje vidi se da i nije postignuto najbolje rje\u0161enje. Na tome tragu, naravno da \u0107u provjeriti konkretno, \u0161to navodite za Orahovicu, za timove T1 i ako u analizama sada koje imamo, \u010dini nam se da modem prethodni koji je bio, da smo lak\u0161e i jeftinije i jednako dobro zatvarali sa sustavom de\u017eurstava. Pa \u0107emo razmotriti i model de\u017eurstva, jer model de\u017eurstva podrazumijeva samo jednoga lije\u010dnika i jednu sestru 16 sati i koji imate u Pulu ve\u0107 postoje\u0107ih lije\u010dnika koji su u mre\u017ei obiteljske, odnosno hitne medicine, a sa uvo\u0111enjem tima T1, zapravo zna\u010di uvesti novih pet ekipa, \u0161to osjetno pove\u0107ava, a bitno ne doprinosi. Dakle, razmotrit \u0107emo, vidjet \u0107emo i rije\u0161it \u0107emo na jedan od modela ili T1 ili sa de\u017eurstvom kao \u0161to smo na nekim drugim mjestima rje\u0161avali, nastoje\u0107i sa\u010duvati kvalitetu i dostupnost i ako mi dopustite jo\u0161 par rije\u010di s obzirom da imam jo\u0161 dvije minute, s obzirom da je danas gospodin Vlaovi\u0107 izrekao neke stvari koje hrvatskoj javnosti treba re\u0107i. Vjerojatno je u pripremi upita negdje grije\u0161io s predumi\u0161ljajem ili slu\u010dajno tko mu je davao savjete. Dakle, specijalizacije za obiteljsku hitnu ginekologiju, pedijatriju su raspisane 175 specijalizacija, odabir je u tijeku, a sredstva su osigurana iz EU, gdje se poziva na pravilnik koji \u0161teti lije\u010dnicima, a nadasve pacijentima, nije dobro obavije\u0161ten Pravilnikom o specijalizaciji. Prema lije\u010dnicima se i\u0161lo maksimalno pravi\u010dno, al nadasve i\u0161lo se \u010duvati interese pacijenata po \u017eupanijama, gdje \u0107e imati osiguranu zdravstvenu za\u0161titu. I glede dugova, va\u017eno je re\u0107i hrvatskoj javnosti da su dugovi naslije\u0111eni. Dakle ukupni dug kojega imamo sada, jednak je ukupnome dugu na kraju 2015. iako je prije toga u sustav uneseno 6 i pol milijardi i pove\u0107an dug hrvatskih gra\u0111ana za 6 i pol milijardi a ukupni deficit je ostao isti. Mi smo taj dug stabilizirali. Dakle, uvijek sam za dijalog, uvijek su vrata Ministarstva zdravstva otvorena i uvijek sam za ovakve razgovore, dopune i di je eventualno po\u010dinjena pokoja rije\u010d kada ju ispravimo. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39211",
        "text": "Kolega \u017dagar izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39212",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani ministre zadovoljan sam u ovom dijelu, kad ste rekli da \u0107e se stvar provjeriti. I naravno, kada govorite o posebnoj ekipi, posebnim specijalistima koji bi do\u0161li vodit, to je iznimno bitno, jer lije\u010dnik koji tamo radi u dnevnoj, svojoj ordinaciji, on ne mo\u017ee, u ovom slu\u010daju on mora napustiti svoje pacijente da bi oti\u0161ao pru\u017eiti hitnu pomo\u0107. Me\u0111utim, ta rje\u0161enja nisu dobra. Evo ba\u0161 kod primjera Orahovice, oni sada ostaju bez pedijatra, te\u0161ko tamo da \u0107e se vi\u0161e vratiti pedijatar. Zna\u010di, neke stvari koje su kod ovih gradova, op\u0107ina koje su na marginama, treba poduzet sve da se to \u0161to prije rije\u0161i. Evo spomenut \u0107u onda kad ste vi malo pro\u0161irili svoj odgovor, ja \u0107u pro\u0161iriti svoje pitanje. Evo imamo primjer Nove Bukovice, op\u0107ine iz koje ja dolazim. Mi imamo novu ambulantu, nemamo lije\u010dnika, jer ne mo\u017eemo skupiti 400 pacijenata. I sad je to problem. Ali nije sad problem samo op\u0107ine. Trebamo poduzet sve i ja molim vas kao ministra da poduzmete sve, zna\u010di da se rije\u0161i pitanje i Orahovice i Nove Bukovice, jer su ljudi zaslu\u017eili adekvatnu zdravstvenu za\u0161titu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39213",
        "text": "Hvala. Prelazimo na pitanje broj 35. Kolega Dra\u017een Bo\u0161njakovi\u0107, pitanje ministrici kulture Nini Obuljen. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39214",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Po\u0161tovana ministrice, svjedoci smo zapravo velike krize o Agrokoru koja potresa Agrokor i cijelo dru\u0161tvo, ali i u sjeni te krize imamo i jednu krizu vezanu zapravo za knjigu. U krizi su nam i nakladnici i vlasnici knji\u017eara i svjedoci smo da se knji\u017eare diljem Hrvatske zatvaraju i na taj na\u010din na\u0161i nakladnici gube zapravo, distribucijske kanale gdje \u0107e plasirat knjigu ali tako\u0111er ove knji\u017eare koje su zatvorene u njima je odre\u0111eni broj knjiga koje je upitno kako ih ponovno staviti na tr\u017ei\u0161te. Stoga me itekako zanima, a mislim i cijelu hrvatsku javnost koje mjere planira Ministarstvo kulture poduzeti kako bi se ova kriza prevladala i kako bismo iza\u0161li iz nje, op\u0107enito koju politiku \u0107emo prema knjizi voditi u budu\u0107nosti?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39215",
        "text": "Hvala vam gospodine predsjedni\u010de. Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de, uva\u017eene zastupnice i zastupnici. U pravu ste, svjedo\u010dimo jednoj ozbiljnoj krizi u podru\u010dju nakladni\u0161tva i knji\u017earstva. Ta kriza nije potaknuta samo neposrednom krizom u dvjema tvrtka koje dr\u017ee oko 40% ukupne distribucijske mre\u017ee nego su trendovi prisutni ve\u0107 niz godina. Nepostojanje knji\u017eara u velikom broju hrvatskih gradova, kontinuirani trend pada broja naslova. \u0160tete koje procjenjujemo jednim dijelom odnosit \u0107e se na nemogu\u0107nosti tih poduzetnika koji su zapeli u te\u0161ko\u0107e da isplate svoje dobavlja\u010de, dakle nakladnike za knjige koje su prodane. Me\u0111utim \u0161tete gubimo svakodnevno i zbog toga \u0161to je u ovom trenutku oko 40% knji\u017earskog lanca izvan funkcije. Mi smo od po\u010detka manda odmah po\u010deli intenzivno razgovarati, prvenstveno sa zajednicom nakladnika i knji\u017eara pri Gospodarskoj komori da bismo osmisli cijeli niz srednjoro\u010dnih mjera za pomo\u0107 nakladni\u0161tvu. Me\u0111utim naravno da smo zbog ove situacije morali poduzeti i cijeli niz kratkoro\u010dnih mjera. Ono \u0161to bih istaknula je svakako otkup koji je redovita mjera Ministarstva kulture. Sada \u0107emo kroz desetak dana objaviti rezultate prvih 4 do 5 milijuna, zatim pove\u0107ali smo broj stimulacija za objavljena knji\u017eevna djela u pro\u0161loj godini dakle sve su to mjere koje idu prema nakladnicima. Jo\u0161 jedna va\u017ena mjera biti \u0107e u ovoj godini dodatni natje\u010daj za potporu, izdavanju novih knjiga \u010dime \u017eelimo izravno utjecati na ovaj trend smanjenja broja novih kvalitetnih naslova. Zatim smo ju\u010der odnosno danas objavili dva dodatna natje\u010daja, jedan natje\u010daj za poduzetni\u0161tvo, poticanje poduzetni\u0161tva u kulturi koji je redoviti natje\u010daj Ministarstva kulture, me\u0111utim sada smo raspisali dodatni u iznosu od dva milijuna ciljano namijenjen isklju\u010divo nakladnicima i knji\u017earima. Isto tako objavili smo jedan natje\u010daj za izradu oglednih prijevoda hrvatske literature na strane jezike kako bismo na\u0161e nastupe na sajmovima koje redovito realiziramo u\u010dinili u\u010dinkovitijima i omogu\u0107ili nakladnicima da mogu i na me\u0111unarodnim tr\u017ei\u0161tima prodati svoje naslove. Ono \u0161to treba naglasiti je da su u pripremi izrade kriterija za definiranje statusa knji\u017eare \u0161to \u0107e onda omogu\u0107iti da kroz Ministarstvo gospodarstva, ali i jedinice lokalne samouprave se intervenira i prema knji\u017earima, bilo kroz odre\u0111ene potpore, a bilo kroz davanje u najam prostora pod povoljnim uvjetima. Tu se uklju\u010dio s nama u suradnju osim HGK i grad Zagreb. I na kraju \u017eeljela bih naglasiti da \u0107emo krajem lipnja odr\u017eati ciljani jedan sastanak sa kolegama iz Francuske iz Francuskom nacionalnog centra za knjigu koja je dr\u017eava koja ima najsofisticiraniji sustav mjera za potporu knjizi i nakladni\u0161tvu i tu \u0107emo vidjeti u okviru onoga \u0161to mo\u017eemo napraviti u hrvatskom gospodarstvu, ali i sustava dr\u017eavne potpore jer treba znati da su sve ove potpore notificirane kao dr\u017eavne potpore, \u0161to jo\u0161 mo\u017eemo od inozemnih iskustava primijeniti kako bismo intervenirali. Mislim ono \u0161to je najva\u017enije, da se sve mjere dogovaraju i realiziraju u uskoj suradnji sa Zajednicom nakladnika i knji\u017eara. Hvala vam na pitanju jo\u0161 jednom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39216",
        "text": "Hvala. Kolega Bo\u0161njakovi\u0107 izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39217",
        "text": "\u2026 [[Govornik nije uklju\u010den.]] i ove malo dugoro\u010dnije mjere i zaista ovaj podatak od 40% knji\u017eara da je na neki na\u010din blokiran u sustavu zvu\u010di poprili\u010dno lo\u0161e, ali ove mjere koje vi poduzimate, cijela jedna paleta mjera daje nam nekakvo ohrabrenje da \u0107emo se iz ove krize izvu\u0107 jer doista bila bi velika \u0161teta umjesto da \u0161irimo, da u ve\u0107ini gradova i manjih i manjih op\u0107ina da imamo \u0161to vi\u0161e knji\u017eara da ljudi mogu vidjeti naslove, \u010ditati naslove i da su im knjige pristupa\u010dne, mi imamo krizu kakvu imamo. Ali ove mjere koje poduzimate mislim da nas vode u dobrom smjeru i bitno ste nas ohrabrili sa ovom svojom paletom svih tih mjera. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39218",
        "text": "Hvala. Prelazimo na pitanje broj 36, uva\u017eena kolegica Nada Turina-\u0110uri\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39219",
        "text": "Zahvaljujem predsjedni\u010de. Moje pitanje je upu\u0107eno Ministarstvu regionalnog razvoja i europskih fondova, ne znam tko je zadu\u017een za odgovaranje. Ve\u0107 u nekoliko navrata ovdje spominjano da na neki na\u010din kasnimo i sa natje\u010dajima, ali ne samo sa natje\u010dajima nego i sa odlukama odnosno sa evaluacijama tih natje\u010daja i projekata koji su kandidirani prema sredstvima EU po pojedinim mjerama i pojedinim programima. Me\u0111utim, moje pitanje nije usmjereno na to jer imamo evo neki od nas sre\u0107e pa smo na razini lokalne i regionalne samouprave uspjeli u tome da potpi\u0161emo ugovor i nedavno je potpisan jedan vrlo zna\u010dajan ugovor za moju regiju, vezano je za projekat \u201ePutevima Frankopana\u201c, \u010diji je nositelj Primorsko-goranaka \u017eupanija ali i nekoliko jedinica lokalne samouprave na \u010dijem podru\u010dju \u0107e se taj projekt realizirati. Me\u0111utim, evo nakon tog prvotnog veselja, iznena\u0111enje. Naime svi smo o\u010dekivali, tako je bilo i najavljeno, postoji fond pri ministarstvu koji omogu\u0107uje da se oni koji su investitori zna\u010di u projekat mogu javiti za doma\u0107u komponentu da im to taj fond sufinancira u odre\u0111enoj mjeri. To je \u017eupanija u\u010dinila me\u0111utim dobila je odbijenicu iz razloga \u0161to se tuma\u010di Zakon o dr\u017eavnim potporama na na\u010din da je ustvari komponenta iz EU a ovdje je ona vi\u0161e desetaka milijuna kuna ve\u0107a od 7,5 milijuna kuna. I mi zbog toga ne\u0107emo mo\u0107i dobiti apsolutno ni\u0161ta u onoj doma\u0107oj komponenti. Mislim da \u0107e to stvarati veliki problem jedinicama lokalne samouprave u realizaciji takvih malo ipak ambicioznijih projekata. Pa pitam da li se mo\u017ee poduzeti ne\u0161to da se, taj pravilnik, odnosno da se u okviru tog zakona ali i pravilnika i kriterija poduzme ne\u0161to da se ipak pomogne jedinicama lokalne i regionalne samouprave da realiziraju projekte. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39220",
        "text": "Hvala. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Evo bio sam korektan. Predsjedni\u010de?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39221",
        "text": "Evo zadu\u017eiti \u0107emo ministricu koja je ba\u0161 sada zavr\u0161ila ovu cijelu ceremoniju u Briselu da kada se vrati da vam odgovori pismeno za ovaj projekt koji se ti\u010de putova Frankopana. U svakom slu\u010daju fond postoji u Ministarstvu za sufinanciranje projekata. Postoje odre\u0111ena ograni\u010denja o razini dr\u017eavnih potpora, ovo pitanje smo ve\u0107 dijagnosticirali. Ja \u0107u zatra\u017eiti i Ministarstvo regionalnog razvoja i europskih fondova i Ministarstvo gospodarstva i nadle\u017ene slu\u017ebe da vide do kolikog iznosa mo\u017eemo maksimalno i\u0107i. Naravno da nam je u interesu financirati a i sufinancirati velike projekte. Prvo to je dobro radi apsorpcije a drugo je korist puno \u0161ira nego nekih projekata koje mo\u017eemo nazvati mikro projektima. U svakom slu\u010daju taj dio koji se odnosi i na kulturnu ba\u0161tinu stavlja u prvi plan ulogu jedinice lokalne i regionalne samouprave i gradova i op\u0107ina i \u017eupanija. U ovom konkretnom slu\u010daju Primorsko-goranske \u017eupanije. Vjerujem da je jedan partnerski duh koji smo razvili sa svim \u017eupanijama i gradovima u ovih proteklih mjeseci modus operandi na kojem \u0107emo inzistirati. \u010cinjenica da ministrica dolazi ba\u0161 iz jedne od agencija \u017eupanijskih i u trenutku vidi uska grla svih ovih procesa nam poma\u017ee da smanjimo i broj odluka u procesu i administrativnih i projektnih i financijskih a i ovi okviri pogotovo s obzirom na referencu, nije vas bilo maloprije kada je bilo ono drugo pitanje. Ako danas imamo Pelje\u0161ki most, ako imamo ovu odluku koja se odnosi na \u0161irokopojasni Internet, infrastrukturu koja nije interesantna, komercijalnim ulaga\u010dima. Zna\u010di postupno dolazimo u fazu velikih projekata a to je najbitnije i najkorisnije i najbolji mogu\u0107i na\u010din da poku\u0161amo do kraja iskoristiti sredstva ove financijske perspektive. Velike zemlje a isto tako zemlje srednje i isto\u010dne Europe, osobito Posljska uspjela je kroz velike projekta podi\u0107i gospodarski nivo svog razvoja, rije\u0161iti infrastrukturne probleme koje s ovim sredstvima nikada ne bi bili rije\u0161ili. I zato je ovaj pristup velikih projekata kroz odgovaraju\u0107e procedure, kroz odgovaraju\u0107e sufinanciraje po meni jedini ispravan put da 2023. svi zajedno se okrenemo nazad, pogledamo prvih 10 godina \u010dlanstva i ka\u017eemo sve ovo na karti Hrvatske postoji zahvaljuju\u0107i u\u010dinkovitoj apsorpciji sredstava. I u tom smislu \u0107emo nastojati na\u0107i rje\u0161enja i za ovo pitanje plafona sufinanciranja. A evo ja \u0107u zamoliti dr\u017eavnoga tajnika, koji isto dolazi sa razine \u010delnika jedne od jedinica lokalne samouprave da sa ostalim suradnicima u ministarstvu i sa ministricom vam dostave i konkretan pisani materijal kako bi mogli vidjeti \u0161to je konkretno sa Putovima Frankopana mogu\u0107e jo\u0161 u\u010diniti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39222",
        "text": "Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39223",
        "text": "Pa ja se zahvaljujem premijeru na odgovoru i vjerujem da \u0107e se poduzeti ne\u0161to da ovi projekti krenu onom dinamikom kako se o\u010dekuje, vi znate da imamo rokove i da bez novaca a lokalna samouprava je, ve\u0107ina ljudi koji su radili u lokalnoj samoupravi rade i danas kao na\u010delnici i gradona\u010delnici znaju a i \u017eupani znaju da je u vi\u0161e navrata na\u017ealost lokalna samouprava ostajala bez, odnosno smanjivana su joj ustvari, smanjivani su joj porezni prihodi i uistinu su mogu\u0107nosti sve manje onog nekog vi\u0161ka kojeg mo\u017eete plasirati u ovakve projektne investicije. I bojim se da bi se moglo dogoditi da potpuno demotiviramo lokalnu samoupravu, da bude ambiciozna u takvim projektima a ovaj kojeg sam spomenula je nama posebno va\u017ean jer je to projekt u kulturi, projekt investiranja u kulturnu ba\u0161tinu u Primorsko-goranskoj \u017eupaniju za \u0161to vjerojatno mi izvorno kao jedinica lokalne samouprave ni \u017eupanija mislim ni dr\u017eava nikada toliko sredstava iz vlastitih prora\u010duna ne bi mogla osigurati. Tako da ovakve prilike mislim da ne smijemo propu\u0161tati i dovoditi one koji trebaju realizirati te projekte u situaciju da ih ne realiziraju zato jer nismo se dogovorili na vrijeme kako funkcionirati. Evo, hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39224",
        "text": "Hvala vam. Prelazimo na pitanje br. 37. Uva\u017eeni kolega Pe\u0111a Grbin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39225",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de. Svoje sam pitanje planirao uputiti ministru vanjskih i europskih poslova ali budu\u0107i ga ne vidim, sukladno \u010dlanku 136. stavku 1. Poslovnika upu\u0107ujem ga predsjedniku Vlade RH. Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de, Ministarstvo vanjskih poslova pod ravnanjem gospodina Kova\u010da je 16. o\u017eujka 2016. godine putem na\u0161eg predstavnika u UN-a uputilo notu broj 55/2016. svim dr\u017eavama \u010dlanicama UN-a, dakle i Sloveniji u kojoj je navelo, citiram: \u201eKako bi za\u0161titila svoja prava po me\u0111unarodnom pravu Hrvatska je pokrenula postupak prestanka Sporazuma o arbitra\u017ei, prestala s njegovom primjenom i povukla se iz arbitra\u017ee. Slovenija je tome prigovorila i pitanje prestanka Sporazuma o arbitra\u017ei rje\u0161avat \u0107e se bilateralno putem mjera navedenih u \u010dlanku 33. Povelje Ujedinjenih naroda a kako je predvi\u0111eno Be\u010dkom konvencijom o pravu me\u0111unarodnih ugovora. Konvencija Hrvatskoj daje pravo koristiti i drugi mehanizam mirenjem kako bi se rije\u0161ilo pitanje prestanka Sporazuma o arbitra\u017ei. Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de, Ministarstvo vanjskih poslova pod ravnanjem gospodina Kova\u010da je u o\u017eujku 2016. godine obavijestilo sve dr\u017eave \u010dlanice UN-a o mehanizmima koji Hrvatskoj sukladno \u010dlancima 65. i 66. Be\u010dke konvencije o pravu me\u0111unarodnih ugovora stoje na raspolaganju kako bi Sporazum o arbitra\u017ei prestao. Molim vas da mi odgovorite zbog \u010dega te mehanizme prvo gospodin Kova\u010d, a nakon toga i gospodin Stier nisu koristili kako bi od Hrvatske odagnali \u0161tetne posljedice. Pojednostavit \u0107u. 2016. obavijestili smo 193 dr\u017eava \u010dlanica UN-a, dakle i Sloveniju o na\u010dinu na koji \u0107emo rje\u0161avati spor sa Slovenijom, a nakon toga i o mehanizmima koje \u0107emo primijeniti da taj Sporazum o arbitra\u017ei prestane. Za\u0161to to nismo proveli? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39226",
        "text": "Hvala i vama. Odgovorit \u0107e predsjednik Vlade. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39227",
        "text": "Evo potpredsjednik Vlade i ministar vanjskih i europskih poslova kolega Stier je ba\u0161 u New Yorku. A propos New Yorka cijenjeni kolega Grbin i zastupa hrvatska stajali\u0161ta o jednoj drugoj va\u017enoj temi, a ona se odnosi na prestanak rada Me\u0111unarodnoga kaznenoga suda za biv\u0161u Jugoslaviju. Kad je rije\u010d o va\u0161em pitanju koje moram priznati da reciklirate, dakle dobili ste pisani odgovor Vlade na va\u0161 upit. Znam da ste pravnik, kolega sjedili smo skupa ovdje u nekoliko odbora. Jako ste detaljni, pedantni, gledate po web stranicama ima li ne\u0161to u vezi pristupa informacija, ima li mogu\u0107nost za neku interpelaciju, za izglasavanje nepovjerenja, za Istra\u017eno povjerenstvo. Onako ste jako grickavo orijentirani. To vam govorim zato, pa \u010dak i grintavo zato \u0161to sam \u010ditao va\u0161 intervju u Nacionalu. Jako me razo\u010darao i ljudski i kao kolegu. A ovo \u0161to ovdje sada radite i \u0161to nastojite stvoriti nekakav la\u017eni dojam u hrvatskoj javnosti da hrvatska Vlada, hrvatska diplomacija, ministarstvo, ministar Kova\u010d, ministar Stier nisu ne\u0161to poduzeli je onako dosta rekli bi vam ljudi u Dalmaciji \u0161krto, nekonstruktivno, neproduktivno je, neto\u010dno je, krivo interpretira konvencije me\u0111unarodne, stavlja neku vrstu u javnosti dojma i tereta kao da nismo dovoljno za\u0161titili na\u0161e interese i to mi se moram priznati politi\u010dki od vas ne svi\u0111a. Mislio sam da ste sna\u017eni, da ste malo vi\u0161e orijentirani za\u0161titi nacionalnih interesa oko tema oko kojih smo stvarno postigli stopostotni nacionalni konsenzus. Vi ste tad bili na vlasti, mi smo bili u oporbi. Reagirali smo kao jedan. Reagirali smo na kontaminiranu, kompromitiranu arbitra\u017eu na nedopu\u0161tene radnje gdje su i slovenska agentica i slovenski sudac sami od sebe dali ostavke, sami od sebe. Nitko ih nije tjerao. Ako netko sam od sebe da ostavku, onda je cijenjeni kolega Grbin \u201ecase closed\u201c za bilo koga tko to gleda sa strane. I stoga sve aktivnosti u ovoj za nas zavr\u0161enoj pri\u010di arbitra\u017ee ne\u0107e, ne mogu ni na koji na\u010din ne\u0107e vezati Republiku Hrvatsku kakva god njihova kona\u010dna odluka bila. i to je ono \u0161to je bitno i to je jedino relevantno za hrvatsku javnost. Ovo \u0161to vi poku\u0161avate nekakvo sitno politikantsko, pa \u010dak bih rekao niti poku\u0161aj profitiranja. U biti ne znam kud idete. Ja sam vas smatrao puno ozbiljnijim u ovim temama i mislim da ste tu jednostavno proma\u0161ili temu, dobili ste cjeloviti odgovor od va\u0161ih kolega pravnika koji su uz svo du\u017eno po\u0161tovanje malo dulje prou\u010davali me\u0111unarodno pravo, bave sa njim svaki dan, vrlo detaljno i pa\u017eljivo u suradnji sa me\u0111unarodnim pravnim stru\u010dnjacima i sa profesorima sa fakulteta paze na svaki korak u ovako osjetljivom procesu kao \u0161to je arbitra\u017ea ili kao \u0161to je bilo koji aspekt provedbe me\u0111unarodnoga prava. Prema tome, Hrvatska je i\u0161la u arbitra\u017eu u dobroj vjeri. Sve \u0161to smo uradili iznijeli sve na\u0161e argumente bili su maksimalno potkrijepljeni \u010dinjenicama u samoj proceduri od na\u0161ih predstavnika kolega iz ministarstva, profesora, uglednih me\u0111unarodnih pravnika koji su nam pomagali, na\u0161ega suca u procesu koji je \u010dovjek od sto postotnog integriteta. Vjerojatno je bio i va\u0161 profesor kao \u0161to je bio i moj jer sam ba\u0161 i kod njega magistrirao me\u0111unarodno pravo dali su argumente da smo u\u010dinili sve. Ovo \u0161to vi sad radite je suvi\u0161no, samo bih vam to odgovorio kolega Grbin suvi\u0161no.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39228",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Vlade. Izvolite kolega Grbin.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39229",
        "text": "Zahvaljujem vam po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de i drago mi je da ste pro\u010ditali moj intervju, jer ovo kako ste sada nastupili pokazalo je za\u0161to sam i rekao neke stvari koje sam tamo rekao. Jedna od njih je da ste me duboko ljudski razo\u010darali, jer ste jo\u0161 jednom pokazali da nemate niti jedan, odnosno nemate nikakav sustav vrijednosti. Jer da imate ikakav sustav vrijednosti vi bi sada rekli sada je u Hrvatskoj otprilike 2 sata, u New Yorku je negdje oko 8. Kontaktirat \u0107u na\u0161eg predstavnika pri Ujedinjenim narodima i zatra\u017eit \u0107u od njega da se obrati glavnom tajniku Ujedinjenih naroda i pokrene postupak mirenja. Za\u0161to vam to govorim? Zato \u0161to je primjerice, jo\u0161 jednom \u0107u vam ponoviti ministar Kova\u010d kao ministar vanjskih i europskih poslova u Vladi RH upravo tim Ujedinjenim narodima, upravo svim dr\u017eavama \u010dlanicama Ujedinjenih naroda ponovit \u0107u jo\u0161 jednom dakle i Sloveniji napisao jedno pismo u kojem je rekao: \u201eSporazum sa Slovenijom prestaje bilateralno na na\u010din naveden u \u010dlanku 33. Povelje Ujedinjenih naroda u skladu sa Be\u010dkom konvencijom o pravu me\u0111unarodnih ugovora. Ako to ne uspije idemo na mirenje. Gledajte, ja vam sada govorim ono \u0161to \u0107e vam sutra re\u0107i gospodin Erjavec. A ja ne \u017eelim da se vi dovedete u situaciju da mu ne mo\u017eete suvislo odgovoriti. I zato vas jo\u0161 jednom apeliram imate telefon. To je danas svatko vidio, cijelo jutro pr\u010dkate po njemu, uzmite ga, nazovite predstavni\u0161tvo RH pri UN-u i zatra\u017eite da se sukladno \u010dlanku 66. Konvencije o pravu me\u0111unarodnih ugovora od glavnog tajnika provede postupak mirenja i da nakon toga prestanemo sa sporazumom sa Slovenijom slu\u017ebeno, formalno upravo onako kako je hrvatski Sabor jednoglasno i zaklju\u010dio. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39230",
        "text": "Prelazimo na predzadnje 38. pitanje uva\u017eeni kolega Ivan Kirin postavlja pitanje ministru zdravstva gospodinu Kujund\u017ei\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39231",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovani predsjedni\u010de hrvatske Vlade, po\u0161tovani \u010dlanovi Vlade. U vrijeme svih ministara zdravstva spominju se liste \u010dekanja, odnosno vrijeme dostupnosti zdravstvene za\u0161tite. Spominje se vrijeme \u010dekanja na specijalisti\u010dke preglede, dijagnosti\u010dke pretrage i vrijeme po\u010detka lije\u010denja. Sve je to dovodilo i dovodi do nezadovoljstva i pacijente i zdravstvene radnike. Moje je pitanje gospodinu ministru zdravlja. Gospodine ministre Kujund\u017ei\u0107 \u0161to vi mislite posti\u0107i modelom prioritetnih lista \u010dekanja? \u0160to mislite da li \u0107ete ubla\u017eiti probleme i smanjiti liste \u010dekanja? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39232",
        "text": "Hvala lijepa doktor Kirin, kolegice i kolege. Doktor Kirin vjerojatno zna problem kad je ciljano postavio ovaj upit. Liste \u010dekanja postoje svugdje na svijetu i nema zemlje koja je puno bogatija i sa puno ve\u0107im ljudskim, a poglavito sa financijskim resursima koja nema liste \u010dekanja. Na \u017ealost s jedne strane pacijentima je te\u0161ko \u010dekati kad su najmanje bolesni, a s druge strane nitko ne mo\u017ee rije\u0161iti liste \u010dekanja gdje bi one bile ukinute i stoga smo se odlu\u010dili za model prioritetnih lista \u010dekanja. Dakle, to stvara malo zabunu u javnosti. To nisu hitne liste. Hitne liste su ne\u0161to, odnosno hitni slu\u010dajevi su svugdje u svijetu, sva se vrata otvaraju i ordinacije i operacijske dvorane i reanimacije ili CT-a, bilo \u010dega. Dakle, prioritetne liste su liste kojima \u0107emo rije\u0161iti problem da ozbiljno bolesni pacijenti kojima bi odga\u0111anje izra\u017eeno u mjesecima ozbiljno moglo ugroziti njihovo zdravlje. Brojni pacijenti \u010dekaju danas u Hrvatskoj i u svijetu, me\u0111utim ta \u010dekanja zapravo bitno ne o\u0161te\u0107uju ho\u0107e li taj postupak biti napravljen za mjesec ili za \u0161est mjeseci. Me\u0111utim, postoje stanja, postoje sumnje u bolest koja je zapravo ako se ne prepozna na vrijeme ugro\u017eava ne samo zdravlje, nego ugro\u017eava i \u017eivot. I stoga smo osmislili i ovih dana \u0107emo za desetak dana upravo sada informati\u010dka ku\u0107a isprobava po\u010deti primjenjivati, gdje kada bilo tko od nas kao pacijent u\u0111e svome lije\u010dniku obiteljske medicine, a ovaj kroz njegovu anamnezu i pregled posumnja da se radi o ozbiljnoj bolesti koja ne mo\u017ee \u010dekati, da je to primjerice prijete\u0107i infarkt, prijete\u0107i inzult, sumnja na tumor mozga, plu\u0107a, \u017eeluca ili da ne nabrajam sada druge brojne bolesti on u roku 3 dana osigurava pacijentu termin kod nadle\u017enog specijaliste a nadle\u017eni specijalist ako potvrdi sumnju onda mu on u narednih dva tjedna osigurava dijagnosti\u010dke i terapijske postupke. Na taj na\u010din \u0107emo zapravo ubla\u017eiti ono \u0161to se ne mo\u017ee rije\u0161iti, zna\u010di ne mogu se rije\u0161iti liste \u010dekanja. Ali sve \u0161to \u0107e se \u010dekati ne\u0107e bitno ugro\u017eavati pacijente, a oni ozbiljno bolesni pacijenti koji ne bi trebali i ne bi smjeli \u010dekati biti \u0107e zbrinuti u roku tri dana odnosno u roku od dva tjedna. I na taj na\u010din mislimo da mo\u017eemo prihvatiti model koji je u razvijenim zemljama, da ono \u0161to mo\u017ee \u010dekati na \u017ealost \u010deka se svugdje u svijetu. Ali ozbiljni pacijenti ne smiju \u010dekati. Ja vjerujem da \u0107e taj pilot projekt krenuti u narednih desetak dana u \u010detiri zagreba\u010dke bolnice, a ako se poka\u017ee dobrim i dotjeramo jo\u0161 u njemu \u0161to eventualno mo\u017ee bit informati\u010dki lo\u0161e, za tri mjeseca \u0107e krenuti diljem Hrvatske. I mislimo da onda vi\u0161e ne\u0107e biti potrebe nagla\u0161avati, a nekada na \u017ealost i mahati u dnevno-politi\u010dke svrhe. A usput re\u010deno, liste \u010dekanja se u Hrvatskoj ne produ\u017eavaju u odnosu na prije godinu ili tri godine kad su potro\u0161eni zna\u010dajno veliki novci i to u krivo su bili potro\u0161eni. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39233",
        "text": "Hvala ministre. Kolega Kirin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39234",
        "text": "Hvala lijepa na odgovoru. Jasno je da svuda u svijetu liste \u010dekanja postoje i bogatije i razvijene zemlje nisu to u potpunosti rije\u0161ile. Ali hrvatski pacijenti njihove obitelji, a i zdravstveni radnici \u0107e biti ja vjerujem veoma zadovoljni ovim modelom. Jer model \u0107e se zasigurno ja vjerujem pokazati izvrsnim i poslije pilot projekta \u0107e se pro\u0161iriti po cijeloj Hrvatskoj. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39235",
        "text": "Najljep\u0161e se zahvaljujem. I prelazimo na zadnje pitanje danas. To je pitanje Franje Luci\u0107a upu\u0107eno predsjedniku Vlade. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39236",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Po\u0161tovani predsjedni\u010de hrvatske Vlade, po\u0161tovane ministrice, po\u0161tovani ministri. Moje pitanje vama gospodine predsjedni\u010de upu\u0107ujem jer ova Vlada daje jedan veliki zna\u010daj Slavoniji, Baranji, Zapadnom Srijemu. Dakle, projekt Slavonija \u0161ta gra\u0111ani moje \u017eupanije Po\u017ee\u0161ko-slavonske, Zapadnog Srijema, Baranje op\u0107enito mogu o\u010dekivati od Projekta Slavonija i da ka\u017eete ono najbitnije, a danas ste ve\u0107 o tome govorili koji su to glavni projekti i \u0161ta u budu\u0107nosti \u017eitelji mogu o\u010dekivati u Slavoniji i Baranji i Zapadnom Srijemu od ovako bitnoga projekta za Slavoniju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39237",
        "text": "Hvala lijepa kolega Luci\u0107. Dakle, ve\u0107 smo u niz odgovora danas i kolega Tolu\u0161i\u0107 i ja i drugi ministri kazali koliko je privr\u017eenost ove Vlade, a i svih na\u0161ih kolega saborskih zastupnika iz \u010detvrte i pete izborne jedinice, svih \u017eupana, svih gradona\u010delnika, na\u010delnika, iskazana za realizaciju projekta Slavonija. \u010cinjenica da imamo 3 ministra u Vladi koji su ba\u0161 iz tih krajeva, izrazito su relevantni za realizaciju ovoga projekta i ministrica regionalnog razvoja europskih fondova i ministar financija, ministar poljoprivrede, mladi \u010dlanovi Vlade puni entuzijazma, puni znanja za realizaciju projekata. U niz navrata u proteklih 8 mjeseci posjetio sam sve slavonske \u017eupanije, razgovarao sa \u010delnicima tih jedinica lokalne i regionalne samouprave, sa \u010delnicima razvojnih agencija, sa ljudima i osjetio sam jedno veliko o\u010dekivanje. Vi ga dobro znate, dolazite iz Po\u017ee\u0161ko-slavonske \u017eupanije, jedna od dvije \u017eupanije koje nemaju dodira sa drugim zemljama, koje imaju dodira samo sa drugim \u017eupanijama, svjesni ste primjerice pitanja kvalitetnije prometne povezanosti. Kako rije\u0161iti problem brzih cesta? Kako rije\u0161iti problem poplava, navodnjavanja, za\u0161tite od visokih voda? To je u va\u0161em kraju \u010desta tema. Kako rije\u0161iti problem brojnih na\u0161ih tvrtki, proizvodnih tvrtki koje su iz razli\u010ditih razloga zapale u pote\u0161ko\u0107e i koje bez kvalitetnog anga\u017emana Vlade, ministarstva, nadle\u017enih institucija, pomo\u0107i u poku\u0161ajima da se prona\u0111e strate\u0161ki partneri ili da se konsolidira odre\u0111ena industrija sa nekim sli\u010dnijim i kvalitetnijim, u smislu odr\u017eivosti, dru\u0161tvima je te\u0161ko bez ovoga projekta. A \u010dinjenica da to mo\u017eemo ostvariti u sljede\u0107ih nekoliko godina je va\u017ena i za vas i za sve ljude koje \u017eive u Slavoniji, na na\u010din da imamo \u0161iroki politi\u010dki okvir, imamo jasno zacrtane ciljeve, imamo europsku, nacionalnu i lokalnu razinu anga\u017emana, doprinos privatnog sektora, doprinos znanosti koja je izrazito va\u017ena da nam bude potpora u realizaciji projekata. Vi dolazite iz jednoga manjega grada u Po\u017ee\u0161koj-slavonskoj \u017eupaniji koji se pokazao jedan od najboljih i naju\u010dinkovitijih u kori\u0161tenju europskih sredstava, na na\u010din da ste kroz europske projekte va\u0161 izvorni prora\u010dun pove\u0107ali za nekoliko puta. I na vrlo konkretan na\u010din pokazali ste kako i mala sredina, ako je dobro organizirana mo\u017ee unaprijediti \u017eivot svojih stanovnika. Mi \u0107emo na tragu takvih pozitivnih primjera, u duhu partnerstva, me\u0111usobne suradnje, iskoristi sredstva koja su nam na raspolaganju. Logika nam nala\u017ee da preko 2 milijarde eura ode na Slavoniju, u ovoj financijskom perspektivi. Je li to kroz ekskluzivne natje\u010daje ili je to kroz pripremu kvalitetnih projekata, to je manje bitno. Ono \u0161to je bitno je realizacija tih projekata. I na tom tragu \u0107emo nastaviti na\u0161u aktivnost. Ja vam se zahvaljujem na \u010dinjenici da podupirete Projekt Slavoniju i drago mi je da \u0107e upravo idu\u0107i sastanak savjeta biti u Po\u017eegi, da \u0107e to biti sastanak drugi sa novoizabranih \u017eupanima, sa udrugama gradova, udrugama op\u0107ina i gdje \u0107emo nastaviti projekte koje smo identificirali u proteklim mjesecima. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39238",
        "text": "Hvala. Kolega Luci\u0107 izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39239",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Ja sam siguran ne samo u Slavoniji, Baranji i Zapadnom Srijemu, uz realizaciju ovoga Programa Slavonija, ali i sviju drugih programa koji se pogotovo ti\u010du sredstava EU, siguran sam na \u0107emo otklonit sve one probleme koje danas imamo u cijeloj Hrvatskoj, a prije svega u Slavoniji, jer ovakva realizacija ovakvih projekata daje nam garanciju budu\u0107nosti i opstojnosti ljudi u Slavoniji, a pogotovo onih najmla\u0111i koji danas tra\u017ee svoja rje\u0161enja kroz nova radna mjesta u EU. Nadam se, da \u0107e upravo ova realizacija, ovoga projekta zadr\u017eat sve te ljude u Hrvatskoj na dobrobit sviju nas. Hvala vam lijepo jo\u0161 jednom na trudu i potpori.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39240",
        "text": "Hvala i vama kolega Luci\u0107. Dame i gospode zastupnici, ovime je aktualno prijepodne zavr\u0161eno. Odre\u0111ujem stanku. Nastavljamo s radom u 15,00 sati. Prva to\u010dka na dnevnom redu bit \u0107e Kona\u010dni prijedlog zakona o provedbi Uredbe 2015/757 Europskog parlamenta i Vije\u0107a od 29. travnja 2015. o pra\u0107enju emisije ugljikova dioksida iz pomorskog prometa, izvje\u0161\u0107ivanju o njima i njihovoj verifikaciji, te o izmjeni Direktive 2009/16EZ. I druga to\u010dka koju \u0107emo danas raditi je Kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o autorskom pravu i srodnim pravima. Nastavljamo u 15,00 sati. Hvala vam. STANKA U 14,00 SATI",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39241",
        "text": "[[NASTAVAK NAKON STANKE U 15,00 SATI]] Evo kolegice i kolege, nije da nas ima ba\u0161 puno u dvorani, ali moramo nastaviti sa radom, pa \u0107emo sada prije\u0107i na: 1. Kona\u010dni prijedlog Zakona o provedbi Uredbe (EU) 2015/757 Europskog parlamenta i Vije\u0107a od 29. travnja 2015. o pra\u0107enju emisija ugljikova dioksida iz pomorskog prometa, izvje\u0161\u0107ivanju o njima i njihovoj verifikaciji te o izmjeni Direktive 2009/16/EZ, drugo \u010ditanje, P.Z.E. br. 73. Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanka 172. Poslovnika Hrvatskog sabora. Materijal je dostavljen u pretince. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na drugo \u010ditanje zakona. Amandmani se mogu podnositi do kraja rasprave, sukladno \u010dlanku 197. Poslovnika. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo, Odbor za pomorstvo, promet i infrastrukturu i Odbor za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode. Izvje\u0161\u0107a ste primili na sjednici. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? Da. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu za\u0161tite okoli\u0161a i energetike Mario \u0160iljeg. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39242",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eene saborske zastupnice i zastupnici. Ovim se zakonom odre\u0111uju nadle\u017ena tijela i to Ministarstvo za\u0161tite okoli\u0161a i energetike, Ministarstvo mora, prometa i infrastrukture, Hrvatska akreditacijska agencija i Hrvatska agencija za okoli\u0161 i prirodu svaki u okviru svog propisanog djelokruga za provedbu odredbi ove uredbe te inspekcijski i upravni nadzor i prekr\u0161ajne odredbe. Uredbom se naime utvr\u0111uju pravila za pra\u0107enje, izvje\u0161\u0107ivanje i verifikaciju emisija ugljikova dioksida iz sektora pomorskog prometa te druge relevantne informacije o brodovima zapremnine ve\u0107e od pet tisu\u0107a bruto tona koji dolaze u luke EU, prolaze iz tih luka ili se u njima nalaze i to od 1. sije\u010dnja 2018. godine. U obavezu pra\u0107enja emisija ugljikova dioksida nisu uklju\u010deni ratni brodovi, vojni pomo\u0107ni brodovi, vojni pomo\u0107ni brodovi, brodovi za izlov i obradu ribe, drveni brodovi primitivne izrade, brodovi koji nemaju mehani\u010dki pogon, te brodovi Vlade RH koji se koriste u nekomercijalne svrhe. Uredba sadr\u017ei mjere koje imaju za cilj smanjiti emisiju stakleni\u010dkih plinova jer oni iznose 4% ukupnih emisija stakleni\u010dkih plinova u EU, a do sada me\u0111unarodni pomorski promet je bio jedina vrsta prijevoza koji nije bio obuhva\u0107en obavezama EU za smanjenje emisija stakleni\u010dkih plinova. Sustav pra\u0107enja, izvje\u0161\u0107ivanja i verifikacije emisija ugljikova dioksida iz pomorsko prometa temeljit \u0107e se na potro\u0161nji i vrsti goriva, te energetskoj efikasnosti brodova kao prvog koraka u sklopu postupanja uklju\u010divanja emisije ugljikovog dioksida iz pomorskog prometa u obveze EU u smanjenju emisija, a druge emisije su ve\u0107 u tu obavezu uklju\u010dene. Prema podacima Hrvatskog registra brodova ovim zakonom bit \u0107e obuhva\u0107eno \u0161est brodarskih kompanija sa 37 brodova koji plove pod zastavom RH. Dio obaveza koje propisuje uredba ve\u0107 je uklju\u010den u brodarski plan upravljanja energetskom u\u010dinkovito\u0161\u0107u. Ova uredba primjenjuje se od 1. srpnja 2015. godine u dr\u017eavama \u010dlanicama EU. Dr\u017eave \u010dlanice du\u017ene su obavijestiti Europsku komisiju o odredbama ovog zakona od 1. srpnja 2017. godine prije prvog razdoblja izvje\u0161\u0107ivanja o emisijama iz pomorskog prometa koji zapo\u010dinje 1. sije\u010dnja 2018. godine. Emisije ugljikovog dioksida ra\u010dunaju se kao umno\u017eak mase potro\u0161enog goriva i emisijskog faktora te \u0107e prema tome brodari na koje se odnosi uredba u odnosu na brodare u me\u0111unarodnom prometu imati obavezu prikupljanja podataka o potro\u0161nji goriva godinu dana prije te obavezu prikupljanja podataka o prevezenom teretu kojeg nema u me\u0111unarodnim propisima. Dodatno imaju administrativno optere\u0107enje u smislu izrade plana pra\u0107enja i s tim u vezi izra\u010duna emisija ugljikovog dioksida koje \u0107e biti potrebno verificirati od strane akreditiranih verifikatora. Vezano za obavezu o izvje\u0161\u0107ivanju o prosje\u010dnoj energetskoj u\u010dinkovitosti koju propisuje ova uredba, ona je ve\u0107 u primjeni od 1. sije\u010dnja 2013. godine i odnosi se na sve brodove iznad 400 bruto toga \u0161to zna\u010di da su uklju\u010deni i brodovi koji su sada obuhva\u0107eni ovom uredbom. Napominjemo da nije bilo prijedloga i mi\u0161ljenja na prijedlog zakona koji se nisu prihvatili. Uzev\u0161i u obzir sve navedeno razvidna je potreba dono\u0161enja ovog zakona. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39243",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo jednu repliku uva\u017eenog zastupnika Mire Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39244",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de. Ne znam kako bi se sada vama obratio, sa ministre, vr\u0161itelju du\u017enosti ministra bez ve\u0107ine. Smatram da ova sada tema kada vi ne predstavljate ve\u0107inu niti ste imenovani uop\u0107e nema smisla raspraviti \u2026, niste ministar vi ste dva mjeseca tajnik premda treba govoriti o ovoj temi ozbiljno, ne samo o ugljikovodicima nego o brodovima koji se ispiru u na\u0161em Jadranu i stvara se velika mrlja. Me\u0111utim je \u010dinjenica da u ovome trenutku raspravljamo pred pet, \u0161est, sedam saborskih zastupnika, a znamo da ni vi nemate ve\u0107inu kao predlagatelj niti premijer koji je bez ve\u0107ine, koji obmanjuje javnost. Prema tome, i ovo sada \u0161ta radite, radite bez volje ve\u0107ine i volje gra\u0111ana. Prema tome, bilo bi najpo\u0161tenije da se ova sjednica prekine jel je besmisleno bilo kako drugo rasprava sa pet, \u0161est saborskih zastupnika, a vi ne predstavljate vi\u0161e nikoga, vi ne predstavljate ve\u0107inu. Vi predstavljate tu sami sebe, samo nemojte potpisivati dokumente bez ministra kao \u0161to ste u slu\u010daju Le\u0107evica. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39245",
        "text": "Hvala. \u017deli li izvjestitelj odbora uzeti rije\u010d? Da. Predsjednik Odbora za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode uva\u017eeni zastupnik Gordan Maras. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39246",
        "text": "Hvala lijepa. Gospodine predsjedni\u010de. Ovako kada raspravljamo o ovom zakonu moram priznati da se nisam tu\u017eno osje\u0107ao u Hrvatskom saboru jako dugo. Besmislenost rasprave i prijedloga novih zakona ovdje kao predsjednik Odbora moram napomenuti je prevelika dok premijer Plenkovi\u0107 ne poka\u017ee da ima parlamentarnu ve\u0107inu i ne imenuje novog ministra. Kao predsjednik Odbora za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode, moram vas upozoriti da sam poslao i otvoreno pismo predsjedniku hrvatske vlade Andreju Plenkovi\u0107u 24.5. ove godine i upozorio ga da ve\u0107 30 dana nema ministre za\u0161tite okoli\u0161a i energetike. Danas je evo 41 dan otkada nemamo ministra i jednostavno ne vidim smisao u radu Hrvatskoga sabora dok god predsjednik Vlade ne ka\u017ee i ne poka\u017ee da ima ve\u0107inu i dok god ne vrati mandat Hrvatskom saboru. Ja ovdje sad vi\u0161e ne tra\u017eim predsjednika Vlade RH samo da poka\u017ee da ima ve\u0107inu nego ga tra\u017eim da podnese ovaj trend ostavku jer o\u010dito je da ve\u0107ine nema. \u0160to se ti\u010de \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39247",
        "text": "Kolega Maras, vi govorite u ime odbora?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39248",
        "text": "U ime odbora, kao predsjednik odbora govorim i imam obavezu kao predsjednik odbora. Gospodine Bukarica, vi jeste u HDZ-u, ali nemojte suflirati molim vas, nemojte suflirati iza mene cijelo vrijeme vas \u010dujem jednim uhom kako suflirate. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Nemojte suflirati, pustite predsjedniku da vodi a vi svoje strana\u010dke aktivizme ostavite za poslije. Jo\u0161 jednom \u0107u re\u0107i, ovdje govorim kao predsjednik Odbora za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode. Pozivam, evo opet, Bo\u017ee sa\u010duvaj, ja vas molim gospodine predsjedni\u010de da upozorite kolegu Bukaricu, molim vas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39249",
        "text": "Dajte molim vas, ovako, prvo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39250",
        "text": "Kao predsjednik Odbora za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] da je prevr\u0161ilo svaku mjeru da premijer Plenkovi\u0107 nakon 41 dana ne predla\u017ee ministra za\u0161tite okoli\u0161a i prirode i pozivam ga da podnese ostavku na mjesto premijera u Vladi RH kako bi mogli normalno raspravljati i o ovakvim zakonima koje \u0107u ja re\u0107i ovdje da je danas Odbor za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode raspravio ovo izvje\u0161\u0107e zakona i da ga je podr\u017eao ali ovo vi\u0161e ljudi moji nema smisla. Dajte ve\u0107inu gospodine Plenkovi\u0107u ili podnesite ostavku. Nitko od vas ne tra\u017ei da ka\u017eete kada \u0107e biti izbori ali ako nemate ve\u0107inu podnesite ostavku i onda \u0107e Hrvatski sabor odlu\u010diti kada \u0107e ti izbori biti. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39251",
        "text": "Hvala. Ja molim vas ali molim i sve ostale da se dr\u017eimo teme. Tema je zakon, ovaj zakon, konkretni zakon. Meni je jasno da je politi\u010dka borba u tijeku ali nemojmo zlorabiti poslovnik, odnosno kr\u0161iti Poslovnik, izravno kr\u0161iti poslovnik, nego raspravljajmo o zakonu i zakonima koji su na dnevnom redu. Sad mo\u017eemo nastaviti sa to\u010dkom sa kojom smo zapo\u010deli, pa otvaram raspravu. Za raspravu se javio u ime Kluba zastupnika HDZ-a uva\u017eeni zastupnik Josip Bori\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39253",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Poku\u0161at \u0107u ukratko govoriti o Kona\u010dnom prijedlogu zakona o provedbi uredbe 2015/757 koja je u drugom \u010ditanju i jasno re\u0107i da klub Hrvatske demokratske zajednice podr\u017eava dono\u0161enje ovog zakona i implementaciju ove uredbe. Jer ono \u0161to je va\u017eno re\u0107i na po\u010detku da smo ve\u0107 kroz Pari\u0161ku konferenciju koja je bila krajem 2015. godine definirani globalni sporazum kojim se utvr\u0111uje kako je potrebno ograni\u010diti globalni rast temperature na 2% u usporedbi, zna\u010di pred industrijskim vremenom i da se nastoji sa svim mjerama taj porast temperature zadr\u017eati negdje na razini 1,5 stupanj celzijusa. Pri\u010da o stakleni\u010dkim plinovima, ugro\u017eavanju klimatskih uvjeta je ne\u0161to \u0161to nas svih treba brinuti. Ovaj zakon odnosi se onako kako smo \u010duli od dr\u017eavnog tajnika na Republiku Hrvatsku, tj. na njezine brodare, Jadroliniju, Tankersku plovidbu, Atlantsku plovidbu, Jadroplov, Uljanik plovidbu, na sveukupno 37 brodova. Mislimo da je va\u017ean, jer je na neki na\u010din korak ispred onoga \u0161to je nama bila jedna dvojba na prvom \u010ditanju, zna\u010di, za\u0161to se mi trudimo, zna\u010di prije ostatka svijeta \u010diniti ne\u0161to kada neke stvari tj. neka pravila za nas vrijede prije nego na sve ostale, jer \u010dinjenica jest da \u0107e se ovaj zakon zna\u010di implementirati na podru\u010dju EU, na brodare EU, a da \u0107e sva ostala, svi ostali brodari mo\u0107i to pri\u010dekati kako smo \u010duli jednu godinu danu u smislu kasnije implementacije. Ono \u0161to su novosti u odnosu na zadnje \u010ditanje, jasno je da se utvr\u0111uju pravila za to\u010dno pra\u0107enje emisija ugljikovog dioksida i druge relevantne informacije o brodovima ve\u0107im od 5 tisu\u0107a bruto tona, koji dolaze u luke EU, polaze iz tih luka ili se u njima nalaze, te za izvje\u0161\u0107ivanje o emisijama i o njihovoj verifikaciji radi promicanja smanjenja emisija CO2 iz pomorskog prometa, na tro\u0161kovno u\u010dinkovit na\u010din. Brodovi iznad 5 tisu\u0107a bruto tona \u010dine oko 55% brodova, koji pristaju u luke EU i odgovorni su za oko 90% povezanih emisija CO2. Iz ove obveze bili bi isklju\u010deni brodovi manji od 5 tisu\u0107a bruto tona koji \u010dine oko 40% flote, a doprinose svega sa svega 10% emisija. I drugo, pra\u0107enje i izvje\u0161\u0107ivanje, provodit \u0107e prvenstveno na na\u010din da brodari za svako putovanje, ukoliko imaju manje od 300 putovanja, tijekom izvje\u0161tajnog razdoblja izra\u010dunaju koli\u010dinu ispu\u0161tenog CO2, odnosno, skupno za sva putovanja, ako ima vi\u0161e od 300 putovanja tijekom izvje\u0161tajnog razdoblja, kao izravnu korelaciju odnosna potro\u0161enog goriva i ispu\u0161tenih stakleni\u010dkih plinova. Verifikaciju izvje\u0161\u0107a o emisijama, te ocjenjivanju sukladnosti plana pra\u0107enja s Uredbom, obavlja \u0107e verifikacijsko tijelo, a kreditirano od strane nadle\u017enog akreditacijskog tijela dr\u017eava \u010dlanica, a to je u RH, Hrvatska akreditacijska agencija. Jo\u0161 jednom ponavljam, zna\u010di ovaj zakon Klub HDZ-a prihva\u0107a i dignut \u0107e ruku sigurno. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39254",
        "text": "Hvala. Budu\u0107i da nemamo nikoga prijavljenoga. Zaklju\u010dujem time raspravu i glasovat \u0107emo kada se steknu uvijati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39255",
        "text": "Idemo dalje. Kona\u010dni prijedlog Zakona o provedbi Uredbe (EU) 2015/757 Europskog parlamenta i Vije\u0107a od 29. travnja 2015. o o pra\u0107enju emisija ugljikova dioksida iz pomorskog prometa, izvje\u0161\u0107ivanju o njima i njihovoj verifikaciji, te o izmjeni Direktive 2009/16/EZ, drugo \u010ditanje, P.Z. 73. Predlagatelj je Vlada RH. Rasprava je zaklju\u010dena. Dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona. Molim vas glasujmo. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 115 glasova za donesen Zakon o provedbi Uredbe EU 2015/757 Europskog parlamenta i Vije\u0107a od 29. travnja 2015. o pra\u0107enju emisija ugljikova dioksida iz pomorskog prometa, izvje\u0161\u0107ivanju o njima i njihovoj verifikaciji, te o izmjeni Direktive 2009716/EZ.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39256",
        "text": "Sljede\u0107i zakon je 2. Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o autorskom pravu i srodnim pravima, drugo \u010ditanje, P.Z.E. broj 72. Predlagatelj je Vlada RH, na temelju \u010dlanka 85. Ustava RH, \u010dlanka 172. u svezi s \u010dlankom 190. Poslovnika Hrvatskog sabora. Materijal vam je dostavljen u pretince, prilozi ih uz izvje\u0161\u0107e nisu umno\u017eeni, ve\u0107 se nalaze na web stranici Hrvatskog sabora. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda, primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na drugo \u010ditanje zakona. Amandmani se mogu podnositi do kraja rasprave, sukladno \u010dlanku 197. Poslovnika. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za obrazovanje, znanosti i kulturu. Njihova izvje\u0161\u0107a ste primili na sjednici, amandman je podnio Odbor za zakonodavstvo. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? Da. Dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu znanosti i obrazovanja, uva\u017eeni Matko Glun\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39257",
        "text": "Po\u0161tovane predstavnici u Saboru i sabornice, radi se o kona\u010dnom prijedlogu zakona o izmjenama i dopuna Zakona o autorskom pravu i srodnim pravima. Zna\u010di drugom \u010ditanju. Dakle, Vlada RH, podnosi Hrvatskom saboru kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o autorskom pravu i srodnim pravima. Ovim zakonom se zakonodavstvo RH, uskla\u0111uje sa Direktivom 2014/26 Europskog parlamenta i Vije\u0107a Europe, od 26.velja\u010de 2014. o kolektivnom ostvarivanju autorskog prava i srodnih prava, te izdavanju odobrenja za vi\u0161e dr\u017eavnih podru\u010dja za pravo na internetsko kori\u0161tenje glazbenih dijela na unutarnjem tr\u017ei\u0161tu. U daljnjem tekstu \u0107u ja to referirat samo kao direktiva i ova direktiva obvezuje dr\u017eave \u010dlanice EU da donesu njoj odgovaraju\u0107e propise. Slijedom navedenog, Vlada RH 12. sije\u010dnja 2017. uputila je Hrvatskog sabora redovnu proceduru u dva \u010ditanja prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakon o autorskom pravu i srodnim pravima. Rasprava o prijedlogu u prvom \u010ditanju zaklju\u010deno u Hrvatskom saboru, 3. velja\u010de 2017. godine, a zaklju\u010dak o prihva\u0107enju prijedloga zakona, donesen je 8. velja\u010de 2017. godine. O prijedlogu zakona raspravljala su dva odbora Hrvatskog sabora, Odbor za zakonodavstvo i Odbor za obrazovanje, znanosti i kulturu kao mati\u010dni odbor, oba odbora jednoglasno su podr\u017eala dono\u0161enje ovog zakona, zna\u010di u ovom prvom \u010ditanju, pri \u010demu, Odbor za obrazovanje, znanosti i kulturu, nije imao primjedbi na prijedlog zakona, dok je Odbor za zakonodavstvo iznio novo tehni\u010dke primjedbe koje su u cijelosti usvojene i uvr\u0161tene u kona\u010dni prijedlog zakona. O kona\u010dnom prijedlogu zakona koji je Vlada RH, uputila u Hrvatski sabor, drugo \u010ditanje, 13. travnja, 2017., raspravljaju Odbor za zakonodavstvu na svojoj 21 sjednici, te je jednoglasno podupirao dono\u0161enje zakona, uz jedan manji nomotehni\u010dki amandman, koji se odnosi na izmjenu izraza pod navodnicima osoba s posebnim potrebama u osoba s invaliditetom, kao izri\u010daja koji se u slu\u017ebenoj upotrebi, koji u slu\u017ebenoj upotrebi, \u0161to Vlada RH, mo\u017ee prihvatiti. Tako\u0111er, o kona\u010dnom prijedlogu rasprave Odbor za obrazovanje, znanosti i kulturu, na svojoj 11 sjednici, kao mati\u010dni odbor koji je bez primjedbi podr\u017eao kona\u010dni prijedlog zakona. U kona\u010dnom prijedlogu zakona, uz prihva\u0107anju nomotehni\u010dke primjedbe, Odbora za zakonodavstvo iz prvog \u010ditanja uzeti su u obzir i prijedlozi i primjedbe sa rasprave o Hrvatskom saboru o prijedlogu zakona u prvom \u010ditanju, u kona\u010dni tekst zakona uvr\u0161tene su i odre\u0111ena pobolj\u0161anja teksta, odredbi zakona koje je podnijela nadle\u017ena, koje su podnijela i nadle\u017ena dr\u017eavna tijela, pri \u010demu su uvr\u0161tena pobolj\u0161anja teksta prvenstveno formalno, odnosno, nomotehni\u010dke prirode. Vezano uz sadr\u017eaj zakonskog prijedloga, isti\u010de se da se kona\u010dnim prijedloga zakona o izmjenama, dopunama Zakona o autorskom pravu i srodnim pravima sukladno direktivi, unaprje\u0111uje sustav kolektivnog ostvarivanja autorskih prava i srodnih prava u RH, te se olak\u0161ava izdavanja odobrenja iz internetsko kori\u0161tenje glazbenih autorskih dijela na vi\u0161e dr\u017eavnih podru\u010dja na unutarnjem tr\u017ei\u0161tu EU. Ovo je jedna novina u tom zakonu. U RH djelatnost kolektivnog ostvarivanja autorskih prava odnosno srodnih prava, trenutno obavlja osam organizacija te \u0107e se predlo\u017eenim zakonom uz formalno ispunjenje obveze implementiranja propisa EU tim i mogu\u0107im budu\u0107im organizacijama za kolektivno ostvarivanje prava koje budu djelovale u RH detaljnije nego do sada propisati obveze koje moraju ispunjavati u obavljanju ove svoje djelatnosti. I ja \u0107u sada ovdje nabrojiti pet promjena koje su zna\u010dajne u ovom novom zakonu, a to su, propisuje se jo\u0161 vi\u0161a razina obveza prema nositeljima prava koje zastupaju te prema korisnicima predmeta za\u0161tite \u010dije nositelje zastupaju. Drugo, unapre\u0111uje se u\u010dinkovito alternativno rje\u0161avanje sporova izme\u0111u organizacija za kolektivno ostvarivanje prava i korisnika predmeta za\u0161tite kao i mogu\u0107ih sporova s nositeljima prava, kao tre\u0107e, detaljnije se nego do sada propisuju profesionalni standardi u upravljanju organizacija za kolektivno ostvarivanje prava prvenstveno u pogledu financijskog poslovanja, zatim se podi\u017ee razina transparentnosti u radu organizacija za kolektivno ostvarivanje prava i na kraju propisuju se potrebni preduvjeti za odobrenje prekograni\u010dnog internetskog kori\u0161tenja glazbenih djela, \u0161to name\u0107e kao potreba u kontekstu postizanja jedinstvenog digitalnog tr\u017ei\u0161ta EU. Dono\u0161enjem zakona o\u010dekuju se pozitivni gospodarski, socijalni, kulturni i drugi u\u010dinci budu\u0107i da \u0107e unaprije\u0111eno ure\u0111enje sustava kolektivnog ostvarivanja autorskih i srodnih prava utjecati na stvaranje boljeg, u\u010dinkovitijeg i transparentnijeg sustava te omogu\u0107iti bolju dostupnost hrvatskih glazbenih djela na unutarnjem tr\u017ei\u0161tu EU. O\u010dekivane koristi od u\u010dinkovitijeg i transparentnijeg sustava imat \u0107e nositelji prava kao i korisnici autorskih djela i drugih predmeta za\u0161tite. Naime, o\u010dekuje se da \u0107e se pove\u0107anjem transparentnosti u\u010dinkovitosti smanjiti tro\u0161kovi upravljanja organizacijama za kolektivno ostvarivanje prava u korist raspolo\u017eivosti ve\u0107eg dijela od prikupljenih naknada za raspodjelu nositelja prava. Pri tome \u0107e se tako\u0111er pove\u0107ati transparentnost odre\u0111ivanja visine naknada za kori\u0161tenje predmeta, za\u0161titu od strane komercijalni korisnika. Ujedno \u0107e se olak\u0161ati ukupni nadzor nad zakonito\u0161\u0107u rada organizacija za kolektivno ostvarivanje prava i osigurati detaljniji uvid javnosti u njihov rad. I zaklju\u010dno, isti\u010de se da je RH 21. velja\u010de 2017. godine putem Ministarstva vanjskih i europskih poslova zaprimilo obrazlo\u017eeno mi\u0161ljenje Europske komisije, povreda 2016/035/45 u vezi ne preno\u0161enja direktive u nacionalno zakonodavstvo u propisanom roku. Dakle taj rok je bio do 10. travnja 2016. godine, uz zaprimljeno mi\u0161ljenje Europske komisije sukladno \u010dlanku 258. stavak 1. Ugovora o funkcioniranju EU, Europska komisija poziva RH da poduzme potrebne mjere kako bi u roku od dva mjeseca o primitku obrazlo\u017eenog mi\u0161ljenja odnosno do 16. travnja 2017., dakle kasnimo dva mjeseca za sada, postupila u skladu s njime. Obzirom na navedeno predla\u017ee se \u017eurno usvajanje ovog zakona kako bi se izbjegle mogu\u0107e financijsko ka\u017enjavanje RH zbog povrede prava EU. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39258",
        "text": "Hvala lijepa. \u017dele li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ne. Otvaram raspravu. U ime Kluba zastupnika HDZ-a uva\u017eena zastupnica Vesna Bedekovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39259",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, gospodine dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom, uva\u017eene kolegice i kolege. Evo pred nama je Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o autorskom pravu i srodnim pravima i kao \u0161to je ve\u0107 re\u010deno u ime predlagatelja. Prijedlog ovog zakona raspravljen je u prvom \u010ditanju i jednako tako kona\u010dni prijedlog zakona raspravila su i prihvatila i mati\u010dna radna tijela Odbor za obrazovanje, znanost i kulturu i Odbor za zakonodavstvo, naravno i prihvatila uz napomenu da se pri oblikovanju kona\u010dnog prijedloga zakona u obzir uzmu sve primjedbe, prijedlozi i mi\u0161ljenja koja su iznijeta u raspravi prilikom prvog \u010ditanja i jednako tako da se nomotehni\u010dki dorade \u010dlanci 4., 10., 11., 12., 13., 24., 25., 26., 27. i \u010dlanak broj 30. Na po\u010detku odmah nagla\u0161avam Klub zastupnika HDZ-a \u0107e Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o autorskom pravu i srodnim pravima koji je dostavljen od strane predlagatelja i prihvatiti. Samo \u0107u ukratko podsjetiti na razloge zbog kojih se ovaj zakon donosi kao i na osnovna pitanja koja se njim rje\u0161avaju. Naime, autorsko pravo i srodna prava kreativnim stvarateljima i ulaga\u010dima u kreativnim industrijama osiguravaju upravljanje nad upotrebom njihovih autorskih djela i predmeta za\u0161tita srodnim pravima uz pripadaju\u0107u naknadu za takvu upotrebu. A jednako tako autorsko i srodna prava predstavljaju zna\u010dajan \u010dimbenik i gospodarskog i dru\u0161tvenog rasta. Tome u prilog ide i najnovija studija industrije koja se intenzivno koriste pravima intelektualnog vlasni\u0161tva i ekonomska u\u010dinkovitost u EU iz listopada 2016. godine u koju su uklju\u010deni i podaci za RH koja pokazuje doprinos tih industrija u EU u iznosu od 5,4% u ukupnoj zaposlenosti i 6,8% u BDP-u. I stoga je i cilj ovog zakona prije svega osigurati poticaj za stvaranje autorskih djela i na taj na\u010din poticati razvoj kreativne i kulturne industrije, jednako tako osigurati poticaj za ulaganje u stvaranje autorskih djela i drugih predmeta za\u0161tite, osigurati dakako pristup javnosti autorskim djelima odnosno predmetima za\u0161tite na na\u010din da se na naknadama od njihovog kori\u0161tenja osigura povrat ulaganja u njihovo stvaranje i osiguravanje pristupa javnosti i jednako tako osigurati financijsku osnovu za bavljenje kreativnim djelatnostima i na taj na\u010din poticati kreativne industrije. Bitno je pri tom naglasiti da distribucija sadr\u017eaja odnosno roba i usluga za\u0161ti\u0107enih autorskim i srodnim pravima iziskuje licenciranje tih prava od strane njihovih nositelja. A s obzirom da pojedina\u010dno licenciranje tih prava nije prakti\u010dno niti je u\u010dinkovito kada se radi o velikom obimu kori\u0161tenja predmeta za\u0161tite za potrebe u\u010dinkovitog sustava licenciranja ovih prava, univerzalno je uspostavljen sustav kolektivnog ostvarivanja prava. Organizacije pak za kolektivno ostvarivanje prava u tom smislu komercijalnim korisnicima omogu\u0107avaju ure\u0111ivanje pitanja kori\u0161tenja prava za velik broj autorskih djela u slu\u010dajevima kada bi pojedina\u010dno ure\u0111ivanje prava sa pojedina\u010dnim nositeljima prava bilo neprakti\u010dno i time bi iziskivalo i prohibitivne transakcijske tro\u0161kove. Jednako tako organizacije za kolektivno ostvarivanje prava imaju klju\u010dnu ulogu u za\u0161titi i promicanju kulturne razli\u010ditosti i raznolikosti zbog toga \u0161to manje i manje poznatim repertoarima omogu\u0107avaju pristup tr\u017ei\u0161tu. I upravo ovaj prijedlog zakona u tom smislu detaljno propisuje profesionalne standarde upravljanja ovim organizacijama prvenstveno u financijskom dijelu njihova poslovanja a jednako tako propisuje i standarde transparentnosti u radu tih organizacija. I podsjetiti \u0107u naravno da su u EU prepoznata dva problema vezana uz organizacije za kolektivno ostvarivanje prava od kojih se prvi odnosi na nedovoljno transparentno i u\u010dinkovito upravljanje ovim organizacijama uz nedovoljan nadzor nad njihovim financijskim upravljanjem dok se drugi odnosi na nedovoljnu pripremljenost kolektivnih organizacija za internetskom multiteritorijalno licenciranje te nedovoljnu pravnu sigurnost u ovom podru\u010dju. I upravo kako bi se ovi navedeni problemi rije\u0161ili na razini EU. Europski parlament i Vije\u0107e Europe 26. velja\u010de 2014. godine donio je direktivu o kolektivnom ostvarivanju autorskog prava i srodnih prava te izdavanju odobrenja za vi\u0161e dr\u017eavnih podru\u010dja za prava za internetsko kori\u0161tenje glazbenih djela na unutarnjem tr\u017ei\u0161tu. Budu\u0107i da direktiva obvezuje dr\u017eave \u010dlanice EU da donesu odgovaraju\u0107e zakone i druge propise do travnja, to\u010dije 10. travnja 2016. godine, upravo odredbe zakona o autorskom pravu i srodnim pravima je li, ovaj zakon predstavlja ujedno i uskla\u0111ivanje sa pravnom ste\u010devinom EU. Kao \u0161to sam rekla, nakon provedene rasprave u prvom \u010ditanju pri oblikovanju kona\u010dnog prijedloga zakona predlagatelj je uzeo u obzir i prihvatio primjedbe mati\u010dnih radnih tijela i slijedom toga, dakle slijedom prihva\u0107enih primjedbi Odbora za zakonodavstvo, kona\u010dni prijedlog zakona nomotehni\u010dki je dora\u0111en a osobito u \u010dlancima 4., 10, 11., 12., 13., 24., 25., 26., 27. i 30. I tako\u0111er predlagatelj je uzeo u obzir i prihvatio napomenu Odbora za znanost, obrazovanje i kulturu da se pri oblikovanju kona\u010dnog prijedloga zakona u obzir uzmu sve primjedbe i svi prijedlozi i mi\u0161ljenja klubova kao i zastupnika koji su sudjelovali u pojedina\u010dnoj raspravi prilikom razmatranja teksta zakona u prvom \u010ditanju. Slijedom toga, u tekst kona\u010dnog prijedloga zakona unesene su izmjene kojima se dodatno unapre\u0111uju odredbe koje se odnose na kolektivno ostvarivanje autorskih i srodnih prava. I tako je u \u010dlanku 18. Kona\u010dnog prijedloga zakona kojim se mijenja \u010dlanak 165. u stavku 2. izmijenjena ona odredba koja u smislu na\u010dela za odre\u0111ivanje visine cijene naknade za kori\u0161tenje predmeta za\u0161tite ure\u0111uje da \u0107e se pri odre\u0111ivanju takve cijene u odgovaraju\u0107oj mjeri uzeti u obzir religiozne, socijalne i kulturne potrebe korisnika koje pripadaju osjetljivim dru\u0161tvenim skupinama umirovljenika, djece i osoba sa posebnim potrebama. Tako\u0111er dodatno su precizirane i odredbe koje su vezane uz nadzor nad obavljanjem djelatnosti organizacija za kolektivno ostvarivanje prava kao i neovisnih upravlja\u010dkih subjekata u smislu ovog zakona. Tako\u0111er u \u010dlanku 9. kona\u010dnog prijedloga zakona kojim se mijenja \u010dlanak 158. u stavku 3. precizirano je da ako obavljanje odre\u0111enih administrativnih, tehni\u010dkih ili pomo\u0107nih poslova primjerice kod izdavanja ra\u010duna korisnicima ili raspodjele pripadaju\u0107ih iznosa me\u0111u nositeljima prava organizacija za kolektivno ostvarivanje pisanim ugovorom povjeri drugoj fizi\u010dkoj ili pravnoj osobi takav ugovor nema utjecaja na du\u017enost organizacije za kolektivno ostvarivanje prava, na ispunjavanje svih obveza sukladno ovom zakona. Uz navedeno u kontekstu ovla\u0161tenja inspektora koji nadzire obavljanje djelatnosti organizacija za kolektivno ostvarivanje prava u smislu ovog zakona da sudjeluje na op\u0107oj skup\u0161tini uvedena je i obveza pravovremene dostave obavijesti o mjestu i vremenu odr\u017eavanja op\u0107e skup\u0161tine a ova se odredba nalazi u \u010dlanu 28. Kona\u010dnog prijedloga zakona. Tako\u0111er u \u010dlanku 30 kojim se mijenja \u010dlanak 171.b u stavku 5. uvedena je dodatna odredba kojom se ure\u0111uje da ukoliko tijelo nadle\u017eno za inspekcijske poslove u pogledu djelatnosti kolektivnog ostvarivanja prava zaprimi obrazlo\u017eeni zahtjev bilo koje osobe koja ima pravni status ili postupak \u2026 po slu\u017ebenoj du\u017enosti stekne spoznaju da neovisni upravlja\u010dki subjekt kolektivno ostvaruje prava na podru\u010dju RH a bez prethodne propisane dostave obavijesti o tome, nadle\u017eno tijelo od tog subjekta mo\u017ee tra\u017eiti informacije i dokumentaciju radi utvr\u0111ivanja obavlja li isti kolektivno ostvarivanje prava u skladu sa odredbama ovoga zakona. I ovime su svakako stvorene pretpostavke kojima se osiguravaju dodatni mehanizmi za u\u010dinkovito obavljanje inspekcijskog nadzora nad djelatnostima kolektivnog ostvarivanja prava. I zaklju\u010dno, na temelju svega \u0161to sam do sada iznijela, Klub zastupnika HDZ-a podr\u017eati \u0107e kona\u010dni prijedlog predlagatelja Vlade RH, Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o autorskom pravu i srodnim pravima. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39260",
        "text": "S obzirom da nemamo drugih prijavljenih, time zaklju\u010dujem raspravu. Glasovati \u0107emo kada se steknu uvjeti. Mi bismo s time zavr\u0161ili dana\u0161nji rad i nastaviti \u0107emo sutra u 9,30 sa Kona\u010dnim prijedlogom zakona o izmjeni i dopuni Zakona o rodiljnim i roditeljskim potporama, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 145. Ugodno poslijepodne. SJEDNICA JE PREKINUTA U 15,49 SATI",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-06-07-0.u39261",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o autorskom pravu i srodnim pravima, drugo \u010ditanje, P.Z.E. br. 72. Predlagatelj je Vlada RH. Rasprava je zaklju\u010dena. Amandman je podnio Odbor za zakonodavstvo. Tijekom rasprave predstavnik predlagatelja prihvatio je amandman Odbora. Time on postaje sastavni dio kona\u010dnog prijedloga zakona. Dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o autorskom pravu i srodnim pravima. Molim glasujte. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 119 glasova donesen Zakon o izmjenama i dopunama Zakona o autorskom pravu i srodnim pravima zajedno s prihva\u0107enim amandmanima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "reco": "po\u0161tovane kolegice kolege zastupnici nastavljamo s radom sljede\u0107a to\u010dka je prijedlog zakona o provedbi uredbe eu 2015757 europskog parlamenta i vije\u0107a od 29. travnja 2015. o pra\u0107enju emisija ugljikova dioksida iz pomorskog prometa izvje\u0161\u0107ivanju o njima i njihovoj verifikaciji te o izmjeni direktive 200916ez prvo \u010ditanje pze broj 73. predlagatelj je vlada rh na temelju \u010dlanka 85. ustava i \u010dlanka 172. poslovnika hrvatskog sabora materijal je dostavljen u pretince prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe poslovnika koje se odnose na prvo \u010ditanje zakona raspravu su proveli odbor za zakonodavstvo odbor za za\u0161titu okoli\u0161a i prirode odbor za pomorstvo promet i infrastrukturu izvje\u0161\u0107a ste primili na sjednici \u017eeli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje da mario \u0161iljeg dr\u017eavni tajnik u ministarstvu za\u0161tite okoli\u0161a i energetike i",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1208.772,
                "time_e": 1209.172
            },
            {
                "time_s": 1209.292,
                "time_e": 1209.752
            },
            {
                "time_s": 1210.112,
                "time_e": 1210.412
            },
            {
                "time_s": 1210.512,
                "time_e": 1211.252
            },
            {
                "time_s": 1212.172,
                "time_e": 1212.712
            },
            {
                "time_s": 1212.832,
                "time_e": 1212.872
            },
            {
                "time_s": 1212.932,
                "time_e": 1213.232
            },
            {
                "time_s": 1213.832,
                "time_e": 1214.192
            },
            {
                "time_s": 1214.292,
                "time_e": 1214.552
            },
            {
                "time_s": 1214.592,
                "time_e": 1214.652
            },
            {
                "time_s": 1214.712,
                "time_e": 1214.992
            },
            {
                "time_s": 1215.052,
                "time_e": 1215.432
            },
            {
                "time_s": 1215.472,
                "time_e": 1215.492
            },
            {
                "time_s": 1215.592,
                "time_e": 1215.952
            },
            {
                "time_s": 1216.032,
                "time_e": 1216.352
            },
            {
                "time_s": 1216.472,
                "time_e": 1216.652
            },
            {
                "time_s": 1216.852,
                "time_e": 1218.512
            },
            {
                "time_s": 1219.572,
                "time_e": 1219.992
            },
            {
                "time_s": 1220.092,
                "time_e": 1220.612
            },
            {
                "time_s": 1220.672,
                "time_e": 1220.692
            },
            {
                "time_s": 1220.732,
                "time_e": 1220.992
            },
            {
                "time_s": 1221.032,
                "time_e": 1221.072
            },
            {
                "time_s": 1221.132,
                "time_e": 1221.512
            },
            {
                "time_s": 1221.732,
                "time_e": 1222.092
            },
            {
                "time_s": 1222.932,
                "time_e": 1223.812
            },
            {
                "time_s": 1223.952,
                "time_e": 1223.972
            },
            {
                "time_s": 1224.052,
                "time_e": 1224.452
            },
            {
                "time_s": 1224.492,
                "time_e": 1224.872
            },
            {
                "time_s": 1224.952,
                "time_e": 1225.452
            },
            {
                "time_s": 1225.792,
                "time_e": 1226.272
            },
            {
                "time_s": 1226.332,
                "time_e": 1226.392
            },
            {
                "time_s": 1226.472,
                "time_e": 1226.912
            },
            {
                "time_s": 1226.992,
                "time_e": 1227.412
            },
            {
                "time_s": 1228.132,
                "time_e": 1228.772
            },
            {
                "time_s": 1228.852,
                "time_e": 1228.872
            },
            {
                "time_s": 1228.952,
                "time_e": 1229.172
            },
            {
                "time_s": 1229.492,
                "time_e": 1229.512
            },
            {
                "time_s": 1229.592,
                "time_e": 1229.972
            },
            {
                "time_s": 1230.052,
                "time_e": 1230.812
            },
            {
                "time_s": 1230.872,
                "time_e": 1230.952
            },
            {
                "time_s": 1231.032,
                "time_e": 1231.052
            },
            {
                "time_s": 1231.112,
                "time_e": 1231.412
            },
            {
                "time_s": 1231.512,
                "time_e": 1231.972
            },
            {
                "time_s": 1232.092,
                "time_e": 1234.432
            },
            {
                "time_s": 1234.592,
                "time_e": 1234.772
            },
            {
                "time_s": 1234.892,
                "time_e": 1235.252
            },
            {
                "time_s": 1235.372,
                "time_e": 1235.752
            },
            {
                "time_s": 1235.952,
                "time_e": 1236.112
            },
            {
                "time_s": 1236.192,
                "time_e": 1236.952
            },
            {
                "time_s": 1238.072,
                "time_e": 1238.632
            },
            {
                "time_s": 1238.672,
                "time_e": 1238.712
            },
            {
                "time_s": 1238.752,
                "time_e": 1238.992
            },
            {
                "time_s": 1239.072,
                "time_e": 1239.632
            },
            {
                "time_s": 1240.052,
                "time_e": 1240.092
            },
            {
                "time_s": 1240.172,
                "time_e": 1240.432
            },
            {
                "time_s": 1240.512,
                "time_e": 1240.812
            },
            {
                "time_s": 1240.952,
                "time_e": 1241.532
            },
            {
                "time_s": 1241.712,
                "time_e": 1242.132
            },
            {
                "time_s": 1242.572,
                "time_e": 1242.592
            },
            {
                "time_s": 1242.692,
                "time_e": 1243.012
            },
            {
                "time_s": 1243.072,
                "time_e": 1243.952
            },
            {
                "time_s": 1244.112,
                "time_e": 1244.632
            },
            {
                "time_s": 1244.712,
                "time_e": 1245.152
            },
            {
                "time_s": 1245.252,
                "time_e": 1245.592
            },
            {
                "time_s": 1246.432,
                "time_e": 1246.972
            },
            {
                "time_s": 1247.032,
                "time_e": 1247.092
            },
            {
                "time_s": 1247.532,
                "time_e": 1247.972
            },
            {
                "time_s": 1248.032,
                "time_e": 1248.052
            },
            {
                "time_s": 1248.132,
                "time_e": 1248.672
            },
            {
                "time_s": 1249.552,
                "time_e": 1249.912
            },
            {
                "time_s": 1249.952,
                "time_e": 1250.312
            },
            {
                "time_s": 1250.332,
                "time_e": 1250.372
            },
            {
                "time_s": 1250.392,
                "time_e": 1250.472
            },
            {
                "time_s": 1250.532,
                "time_e": 1250.772
            },
            {
                "time_s": 1250.832,
                "time_e": 1251.172
            },
            {
                "time_s": 1251.192,
                "time_e": 1251.392
            },
            {
                "time_s": 1251.472,
                "time_e": 1251.892
            },
            {
                "time_s": 1251.952,
                "time_e": 1252.012
            },
            {
                "time_s": 1252.072,
                "time_e": 1252.392
            },
            {
                "time_s": 1252.512,
                "time_e": 1253.012
            },
            {
                "time_s": 1253.112,
                "time_e": 1253.232
            },
            {
                "time_s": 1253.312,
                "time_e": 1253.372
            },
            {
                "time_s": 1253.412,
                "time_e": 1253.692
            },
            {
                "time_s": 1253.752,
                "time_e": 1253.792
            },
            {
                "time_s": 1253.912,
                "time_e": 1254.072
            },
            {
                "time_s": 1254.192,
                "time_e": 1254.532
            },
            {
                "time_s": 1254.632,
                "time_e": 1254.992
            },
            {
                "time_s": 1256.302,
                "time_e": 1256.722
            },
            {
                "time_s": 1256.822,
                "time_e": 1256.882
            },
            {
                "time_s": 1256.982,
                "time_e": 1257.322
            },
            {
                "time_s": 1258.122,
                "time_e": 1258.362
            },
            {
                "time_s": 1258.422,
                "time_e": 1258.482
            },
            {
                "time_s": 1258.562,
                "time_e": 1259.382
            },
            {
                "time_s": 1259.782,
                "time_e": 1260.002
            },
            {
                "time_s": 1260.042,
                "time_e": 1260.102
            },
            {
                "time_s": 1260.202,
                "time_e": 1260.522
            },
            {
                "time_s": 1260.582,
                "time_e": 1261.082
            },
            {
                "time_s": 1261.682,
                "time_e": 1261.722
            },
            {
                "time_s": 1261.802,
                "time_e": 1262.242
            },
            {
                "time_s": 1262.582,
                "time_e": 1262.802
            },
            {
                "time_s": 1262.882,
                "time_e": 1262.942
            },
            {
                "time_s": 1263.062,
                "time_e": 1263.502
            },
            {
                "time_s": 1263.622,
                "time_e": 1263.982
            },
            {
                "time_s": 1264.122,
                "time_e": 1264.162
            },
            {
                "time_s": 1264.222,
                "time_e": 1264.962
            },
            {
                "time_s": 1265.722,
                "time_e": 1266.042
            },
            {
                "time_s": 1266.162,
                "time_e": 1266.242
            },
            {
                "time_s": 1266.362,
                "time_e": 1266.642
            },
            {
                "time_s": 1266.722,
                "time_e": 1266.782
            },
            {
                "time_s": 1266.882,
                "time_e": 1267.342
            },
            {
                "time_s": 1268.042,
                "time_e": 1268.202
            },
            {
                "time_s": 1268.262,
                "time_e": 1268.302
            },
            {
                "time_s": 1268.402,
                "time_e": 1268.882
            },
            {
                "time_s": 1268.922,
                "time_e": 1269.542
            },
            {
                "time_s": 1269.622,
                "time_e": 1269.802
            },
            {
                "time_s": 1269.882,
                "time_e": 1270.242
            },
            {
                "time_s": 1270.282,
                "time_e": 1270.862
            },
            {
                "time_s": 1271.822,
                "time_e": 1271.862
            },
            {
                "time_s": 1273.739,
                "time_e": 1273.999
            },
            {
                "time_s": 1274.099,
                "time_e": 1274.459
            },
            {
                "time_s": 1274.719,
                "time_e": 1274.999
            },
            {
                "time_s": 1275.099,
                "time_e": 1275.419
            },
            {
                "time_s": 1275.439,
                "time_e": 1275.479
            },
            {
                "time_s": 1275.519,
                "time_e": 1276.039
            },
            {
                "time_s": 1276.119,
                "time_e": 1276.419
            },
            {
                "time_s": 1276.479,
                "time_e": 1276.979
            },
            {
                "time_s": 1277.139,
                "time_e": 1277.199
            },
            {
                "time_s": 1277.259,
                "time_e": 1277.839
            },
            {
                "time_s": 1278.239,
                "time_e": 1278.259
            }
        ],
        "start": 1208.772,
        "end": 1278.259,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "po\u0161tovani predsjedni\u010de hrvatskog sabora uva\u017eene saborske zastupnice i saborski zastupnici ovim se zakonom odre\u0111uju nadle\u017ena tijela i to ministarstvo za\u0161tite okoli\u0161a i energetike ministarstvo mora prometa i infrastrukture hrvatska akreditacijska agencija i hrvatska agencija za okoli\u0161 i prirodu svakako u dijelu svog propisanog djelokruga za provedbu odredbi uredbe 7572015 te inspekcijski i upravni nadzor i prekr\u0161ajne odredbe koje proizlaze iz ove uredbe uredbom se naime utvr\u0111uju pravila za pra\u0107enje izvje\u0161\u0107ivanje i verifikaciju emisija ugljikovog dioksida iz pomorskog prometa te druge relevantne informacije o brodovima zaprimljene ve\u0107e od pet tisu\u0107a bruto tona koji dolaze u luke eu prolaze iz tih luka ili se u njima nalaze i to od 1. sije\u010dnja 2018. godine u obavezu pra\u0107enja emisija ugljikovog dioksida nisu uklju\u010deni ratni brodovi vojni pomo\u0107ni brodovi brodovi za izlov i obradu ribe drvni brodovi primitivne izrade brodovi koji nemaju mehani\u010dki pogon te brodovi vlade rh koji se upotrebljavaju u nekomercijalne svrhe uredba sadr\u017ei mjere koje imaju za cilj smanjiti emisije stakleni\u010dkih plinova jer ona danas iznose 4 iz sektora brodskog prometa a do sada me\u0111unarodni pomorski promet je bio jedina vrsta prijevoza koja nije bila obuhva\u0107ena ovakvim pra\u0107enjem sustav pra\u0107enja izvje\u0161\u0107ivanja i verifikacije emisija ugljikovog dioksida iz pomorskog prometa temeljiti \u0107e se na potro\u0161nji i vrsti goriva te energetskoj efikasnosti brodova kao prvog koraka u sklopu pristupnog uklju\u010divanja emisije ugljikovog dioksida iz pomorskog prometa u obaveze eu o smanjenju emisija stakleni\u010dkih plinova prema podacima hrvatskog registra brodova ovim zakonom bit \u0107e obuhva\u0107eno \u0161est brodarskih kompanija sa 37 brodova koji plove pod zastavom rh rije\u010d je o brodskim kompanijama jadrolinija tankerska plovidba atlantska plovidba jadroplov uljanik i asp ship management singapur dio obaveza koje propisuje uredba ve\u0107 je uklju\u010den u brodski plan upravljanja energetskom u\u010dinkovito\u0161\u0107u tako da ne vidimo i da \u0107e ovom novom uredbom biti pove\u0107ani tro\u0161kovi za provo\u0111enje ove uredbe u smislu novih tro\u0161kova za kompanije koje sam naveo dodatni tro\u0161ak bit \u0107e jedino obaveza verifikacije godi\u0161njeg izvje\u0161\u0107a o emisijama ugljikovog dioksida te \u0107e prvo verificirano izvje\u0161\u0107e brodari dostaviti komisiji do konca travnja 2019. godine uredba se primjenjuje od 1. srpnja 2015. godine u dr\u017eavama \u010dlanicama eu a dr\u017eave \u010dlanice du\u017ene su obavijestiti europsku komisiju o odredbama ovog zakona do 1. srpnja 2017. godine prije prvog razdoblja izvje\u0161\u0107ivanja o emisijama iz pomorskog prometa koje zapo\u010dinje 1. sije\u010dnja 2018. godine uzev\u0161i u obzir sve navedeno razvidna je potreba dono\u0161enja jednog ovakvog zakona hvala vam lijepo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1280.393,
                "time_e": 1280.773
            },
            {
                "time_s": 1280.833,
                "time_e": 1281.333
            },
            {
                "time_s": 1281.413,
                "time_e": 1281.793
            },
            {
                "time_s": 1281.873,
                "time_e": 1282.193
            },
            {
                "time_s": 1282.233,
                "time_e": 1282.553
            },
            {
                "time_s": 1282.633,
                "time_e": 1283.033
            },
            {
                "time_s": 1283.113,
                "time_e": 1283.693
            },
            {
                "time_s": 1283.733,
                "time_e": 1283.753
            },
            {
                "time_s": 1283.793,
                "time_e": 1284.173
            },
            {
                "time_s": 1284.253,
                "time_e": 1284.813
            },
            {
                "time_s": 1285.613,
                "time_e": 1285.773
            },
            {
                "time_s": 1285.853,
                "time_e": 1285.913
            },
            {
                "time_s": 1285.993,
                "time_e": 1286.433
            },
            {
                "time_s": 1286.493,
                "time_e": 1286.933
            },
            {
                "time_s": 1287.013,
                "time_e": 1287.453
            },
            {
                "time_s": 1287.573,
                "time_e": 1287.833
            },
            {
                "time_s": 1288.033,
                "time_e": 1288.053
            },
            {
                "time_s": 1288.113,
                "time_e": 1288.173
            },
            {
                "time_s": 1288.273,
                "time_e": 1288.753
            },
            {
                "time_s": 1288.833,
                "time_e": 1289.113
            },
            {
                "time_s": 1289.173,
                "time_e": 1289.533
            },
            {
                "time_s": 1289.573,
                "time_e": 1289.613
            },
            {
                "time_s": 1289.633,
                "time_e": 1290.153
            },
            {
                "time_s": 1290.273,
                "time_e": 1290.773
            },
            {
                "time_s": 1290.873,
                "time_e": 1291.053
            },
            {
                "time_s": 1291.153,
                "time_e": 1291.493
            },
            {
                "time_s": 1291.533,
                "time_e": 1291.553
            },
            {
                "time_s": 1291.573,
                "time_e": 1292.273
            },
            {
                "time_s": 1292.373,
                "time_e": 1292.733
            },
            {
                "time_s": 1292.793,
                "time_e": 1293.433
            },
            {
                "time_s": 1293.493,
                "time_e": 1293.953
            },
            {
                "time_s": 1294.413,
                "time_e": 1294.453
            },
            {
                "time_s": 1294.493,
                "time_e": 1294.853
            },
            {
                "time_s": 1294.913,
                "time_e": 1295.273
            },
            {
                "time_s": 1295.353,
                "time_e": 1295.413
            },
            {
                "time_s": 1295.473,
                "time_e": 1295.813
            },
            {
                "time_s": 1295.853,
                "time_e": 1295.893
            },
            {
                "time_s": 1295.953,
                "time_e": 1296.333
            },
            {
                "time_s": 1296.853,
                "time_e": 1297.233
            },
            {
                "time_s": 1297.313,
                "time_e": 1297.333
            },
            {
                "time_s": 1297.393,
                "time_e": 1297.573
            },
            {
                "time_s": 1297.693,
                "time_e": 1297.893
            },
            {
                "time_s": 1297.953,
                "time_e": 1298.513
            },
            {
                "time_s": 1298.553,
                "time_e": 1299.053
            },
            {
                "time_s": 1299.173,
                "time_e": 1299.233
            },
            {
                "time_s": 1299.353,
                "time_e": 1299.713
            },
            {
                "time_s": 1299.833,
                "time_e": 1300.233
            },
            {
                "time_s": 1300.393,
                "time_e": 1300.713
            },
            {
                "time_s": 1300.833,
                "time_e": 1302.633
            },
            {
                "time_s": 1303.173,
                "time_e": 1303.233
            },
            {
                "time_s": 1303.293,
                "time_e": 1303.853
            },
            {
                "time_s": 1303.873,
                "time_e": 1303.893
            },
            {
                "time_s": 1303.953,
                "time_e": 1304.293
            },
            {
                "time_s": 1304.373,
                "time_e": 1304.653
            },
            {
                "time_s": 1304.693,
                "time_e": 1304.733
            },
            {
                "time_s": 1304.793,
                "time_e": 1305.333
            },
            {
                "time_s": 1305.393,
                "time_e": 1305.693
            },
            {
                "time_s": 1305.773,
                "time_e": 1305.873
            },
            {
                "time_s": 1305.993,
                "time_e": 1306.373
            },
            {
                "time_s": 1306.413,
                "time_e": 1306.493
            },
            {
                "time_s": 1306.533,
                "time_e": 1306.653
            },
            {
                "time_s": 1306.713,
                "time_e": 1306.993
            },
            {
                "time_s": 1307.693,
                "time_e": 1308.073
            },
            {
                "time_s": 1308.153,
                "time_e": 1308.233
            },
            {
                "time_s": 1308.313,
                "time_e": 1308.573
            },
            {
                "time_s": 1308.653,
                "time_e": 1309.053
            },
            {
                "time_s": 1309.153,
                "time_e": 1309.453
            },
            {
                "time_s": 1309.533,
                "time_e": 1309.593
            },
            {
                "time_s": 1309.713,
                "time_e": 1310.153
            },
            {
                "time_s": 1310.193,
                "time_e": 1310.793
            },
            {
                "time_s": 1310.813,
                "time_e": 1310.833
            },
            {
                "time_s": 1310.873,
                "time_e": 1311.533
            },
            {
                "time_s": 1311.593,
                "time_e": 1312.013
            },
            {
                "time_s": 1312.393,
                "time_e": 1312.873
            },
            {
                "time_s": 1312.933,
                "time_e": 1313.373
            },
            {
                "time_s": 1313.513,
                "time_e": 1313.633
            },
            {
                "time_s": 1313.693,
                "time_e": 1314.153
            },
            {
                "time_s": 1314.233,
                "time_e": 1314.653
            },
            {
                "time_s": 1315.133,
                "time_e": 1315.193
            },
            {
                "time_s": 1315.273,
                "time_e": 1315.473
            },
            {
                "time_s": 1315.553,
                "time_e": 1316.033
            },
            {
                "time_s": 1316.073,
                "time_e": 1316.633
            },
            {
                "time_s": 1316.673,
                "time_e": 1316.693
            },
            {
                "time_s": 1316.773,
                "time_e": 1317.233
            },
            {
                "time_s": 1317.813,
                "time_e": 1318.273
            },
            {
                "time_s": 1318.353,
                "time_e": 1318.553
            },
            {
                "time_s": 1318.613,
                "time_e": 1318.653
            },
            {
                "time_s": 1318.733,
                "time_e": 1318.833
            },
            {
                "time_s": 1318.913,
                "time_e": 1319.293
            },
            {
                "time_s": 1319.393,
                "time_e": 1319.633
            },
            {
                "time_s": 1319.753,
                "time_e": 1320.013
            },
            {
                "time_s": 1320.473,
                "time_e": 1320.573
            },
            {
                "time_s": 1320.653,
                "time_e": 1320.973
            },
            {
                "time_s": 1321.013,
                "time_e": 1321.033
            },
            {
                "time_s": 1321.073,
                "time_e": 1321.313
            },
            {
                "time_s": 1321.373,
                "time_e": 1321.893
            },
            {
                "time_s": 1322.213,
                "time_e": 1322.593
            },
            {
                "time_s": 1322.653,
                "time_e": 1322.713
            },
            {
                "time_s": 1322.793,
                "time_e": 1322.953
            },
            {
                "time_s": 1322.993,
                "time_e": 1323.273
            },
            {
                "time_s": 1323.433,
                "time_e": 1323.573
            },
            {
                "time_s": 1323.653,
                "time_e": 1323.713
            },
            {
                "time_s": 1323.773,
                "time_e": 1323.793
            },
            {
                "time_s": 1323.833,
                "time_e": 1323.993
            },
            {
                "time_s": 1324.093,
                "time_e": 1324.473
            },
            {
                "time_s": 1324.653,
                "time_e": 1324.673
            },
            {
                "time_s": 1324.753,
                "time_e": 1324.813
            },
            {
                "time_s": 1324.853,
                "time_e": 1324.893
            },
            {
                "time_s": 1324.973,
                "time_e": 1325.033
            },
            {
                "time_s": 1325.533,
                "time_e": 1325.873
            },
            {
                "time_s": 1325.973,
                "time_e": 1326.793
            },
            {
                "time_s": 1326.973,
                "time_e": 1327.273
            },
            {
                "time_s": 1327.993,
                "time_e": 1328.033
            },
            {
                "time_s": 1328.093,
                "time_e": 1328.433
            },
            {
                "time_s": 1328.513,
                "time_e": 1328.913
            },
            {
                "time_s": 1328.973,
                "time_e": 1329.313
            },
            {
                "time_s": 1329.353,
                "time_e": 1329.773
            },
            {
                "time_s": 1329.833,
                "time_e": 1330.253
            },
            {
                "time_s": 1330.353,
                "time_e": 1330.633
            },
            {
                "time_s": 1330.693,
                "time_e": 1331.113
            },
            {
                "time_s": 1331.193,
                "time_e": 1331.453
            },
            {
                "time_s": 1331.533,
                "time_e": 1331.913
            },
            {
                "time_s": 1332.153,
                "time_e": 1332.413
            },
            {
                "time_s": 1332.513,
                "time_e": 1332.893
            },
            {
                "time_s": 1332.973,
                "time_e": 1333.333
            },
            {
                "time_s": 1333.733,
                "time_e": 1334.053
            },
            {
                "time_s": 1334.133,
                "time_e": 1334.193
            },
            {
                "time_s": 1334.253,
                "time_e": 1334.493
            },
            {
                "time_s": 1334.533,
                "time_e": 1334.593
            },
            {
                "time_s": 1334.633,
                "time_e": 1334.893
            },
            {
                "time_s": 1334.973,
                "time_e": 1335.193
            },
            {
                "time_s": 1335.793,
                "time_e": 1336.113
            },
            {
                "time_s": 1336.233,
                "time_e": 1336.553
            },
            {
                "time_s": 1336.653,
                "time_e": 1337.133
            },
            {
                "time_s": 1337.173,
                "time_e": 1337.513
            },
            {
                "time_s": 1337.753,
                "time_e": 1338.053
            },
            {
                "time_s": 1338.133,
                "time_e": 1338.233
            },
            {
                "time_s": 1338.313,
                "time_e": 1338.573
            },
            {
                "time_s": 1338.633,
                "time_e": 1339.113
            },
            {
                "time_s": 1339.253,
                "time_e": 1339.573
            },
            {
                "time_s": 1339.653,
                "time_e": 1339.713
            },
            {
                "time_s": 1339.793,
                "time_e": 1340.093
            },
            {
                "time_s": 1340.153,
                "time_e": 1340.373
            },
            {
                "time_s": 1340.433,
                "time_e": 1340.953
            },
            {
                "time_s": 1341.433,
                "time_e": 1341.553
            },
            {
                "time_s": 1341.633,
                "time_e": 1341.673
            },
            {
                "time_s": 1341.713,
                "time_e": 1342.413
            },
            {
                "time_s": 1342.573,
                "time_e": 1342.593
            },
            {
                "time_s": 1342.793,
                "time_e": 1343.433
            },
            {
                "time_s": 1343.513,
                "time_e": 1343.793
            },
            {
                "time_s": 1344.753,
                "time_e": 1345.013
            },
            {
                "time_s": 1345.113,
                "time_e": 1345.473
            },
            {
                "time_s": 1345.553,
                "time_e": 1345.793
            },
            {
                "time_s": 1345.893,
                "time_e": 1346.013
            },
            {
                "time_s": 1346.073,
                "time_e": 1346.293
            },
            {
                "time_s": 1346.373,
                "time_e": 1346.433
            },
            {
                "time_s": 1346.573,
                "time_e": 1346.833
            },
            {
                "time_s": 1347.013,
                "time_e": 1347.433
            },
            {
                "time_s": 1347.493,
                "time_e": 1347.833
            },
            {
                "time_s": 1347.893,
                "time_e": 1348.453
            },
            {
                "time_s": 1348.533,
                "time_e": 1348.873
            },
            {
                "time_s": 1349.313,
                "time_e": 1349.413
            },
            {
                "time_s": 1349.493,
                "time_e": 1349.593
            },
            {
                "time_s": 1349.673,
                "time_e": 1349.913
            },
            {
                "time_s": 1349.973,
                "time_e": 1350.273
            },
            {
                "time_s": 1350.393,
                "time_e": 1350.413
            },
            {
                "time_s": 1351.133,
                "time_e": 1351.253
            },
            {
                "time_s": 1351.373,
                "time_e": 1351.733
            },
            {
                "time_s": 1352.353,
                "time_e": 1352.713
            },
            {
                "time_s": 1352.773,
                "time_e": 1353.173
            },
            {
                "time_s": 1353.673,
                "time_e": 1353.693
            },
            {
                "time_s": 1353.773,
                "time_e": 1353.833
            },
            {
                "time_s": 1353.913,
                "time_e": 1354.113
            },
            {
                "time_s": 1354.193,
                "time_e": 1354.793
            },
            {
                "time_s": 1354.913,
                "time_e": 1355.313
            },
            {
                "time_s": 1355.413,
                "time_e": 1355.733
            },
            {
                "time_s": 1355.773,
                "time_e": 1355.833
            },
            {
                "time_s": 1355.893,
                "time_e": 1356.033
            },
            {
                "time_s": 1356.173,
                "time_e": 1356.473
            },
            {
                "time_s": 1356.553,
                "time_e": 1356.813
            },
            {
                "time_s": 1356.913,
                "time_e": 1357.273
            },
            {
                "time_s": 1357.353,
                "time_e": 1357.473
            },
            {
                "time_s": 1357.553,
                "time_e": 1357.673
            },
            {
                "time_s": 1357.753,
                "time_e": 1357.913
            },
            {
                "time_s": 1357.973,
                "time_e": 1358.533
            },
            {
                "time_s": 1359.033,
                "time_e": 1359.453
            },
            {
                "time_s": 1359.733,
                "time_e": 1360.233
            },
            {
                "time_s": 1360.713,
                "time_e": 1360.993
            },
            {
                "time_s": 1361.073,
                "time_e": 1361.493
            },
            {
                "time_s": 1361.533,
                "time_e": 1362.153
            },
            {
                "time_s": 1362.193,
                "time_e": 1362.213
            },
            {
                "time_s": 1362.253,
                "time_e": 1362.893
            },
            {
                "time_s": 1362.953,
                "time_e": 1363.293
            },
            {
                "time_s": 1363.333,
                "time_e": 1363.773
            },
            {
                "time_s": 1363.833,
                "time_e": 1364.233
            },
            {
                "time_s": 1364.273,
                "time_e": 1364.333
            },
            {
                "time_s": 1364.393,
                "time_e": 1364.833
            },
            {
                "time_s": 1364.893,
                "time_e": 1365.273
            },
            {
                "time_s": 1365.733,
                "time_e": 1366.053
            },
            {
                "time_s": 1366.093,
                "time_e": 1366.133
            },
            {
                "time_s": 1366.213,
                "time_e": 1366.273
            },
            {
                "time_s": 1366.333,
                "time_e": 1366.393
            },
            {
                "time_s": 1366.473,
                "time_e": 1366.993
            },
            {
                "time_s": 1367.073,
                "time_e": 1367.093
            },
            {
                "time_s": 1367.153,
                "time_e": 1367.433
            },
            {
                "time_s": 1367.513,
                "time_e": 1367.813
            },
            {
                "time_s": 1367.893,
                "time_e": 1367.953
            },
            {
                "time_s": 1368.013,
                "time_e": 1368.413
            },
            {
                "time_s": 1368.453,
                "time_e": 1369.033
            },
            {
                "time_s": 1369.133,
                "time_e": 1369.513
            },
            {
                "time_s": 1369.953,
                "time_e": 1370.073
            },
            {
                "time_s": 1370.173,
                "time_e": 1370.413
            },
            {
                "time_s": 1370.493,
                "time_e": 1370.813
            },
            {
                "time_s": 1370.873,
                "time_e": 1370.893
            },
            {
                "time_s": 1370.933,
                "time_e": 1371.233
            },
            {
                "time_s": 1371.333,
                "time_e": 1371.893
            },
            {
                "time_s": 1371.933,
                "time_e": 1372.593
            },
            {
                "time_s": 1372.813,
                "time_e": 1373.193
            },
            {
                "time_s": 1373.373,
                "time_e": 1373.793
            },
            {
                "time_s": 1373.853,
                "time_e": 1374.293
            },
            {
                "time_s": 1374.313,
                "time_e": 1374.393
            },
            {
                "time_s": 1374.453,
                "time_e": 1374.873
            },
            {
                "time_s": 1374.933,
                "time_e": 1375.373
            },
            {
                "time_s": 1375.813,
                "time_e": 1375.833
            },
            {
                "time_s": 1375.893,
                "time_e": 1376.293
            },
            {
                "time_s": 1376.333,
                "time_e": 1376.833
            },
            {
                "time_s": 1377.053,
                "time_e": 1377.073
            },
            {
                "time_s": 1377.113,
                "time_e": 1377.533
            },
            {
                "time_s": 1377.593,
                "time_e": 1377.913
            },
            {
                "time_s": 1377.973,
                "time_e": 1378.673
            },
            {
                "time_s": 1378.993,
                "time_e": 1379.353
            },
            {
                "time_s": 1381.118,
                "time_e": 1381.298
            },
            {
                "time_s": 1381.378,
                "time_e": 1381.798
            },
            {
                "time_s": 1381.878,
                "time_e": 1382.298
            },
            {
                "time_s": 1382.358,
                "time_e": 1382.758
            },
            {
                "time_s": 1382.838,
                "time_e": 1383.238
            },
            {
                "time_s": 1383.518,
                "time_e": 1383.698
            },
            {
                "time_s": 1383.798,
                "time_e": 1384.218
            },
            {
                "time_s": 1384.278,
                "time_e": 1384.378
            },
            {
                "time_s": 1384.418,
                "time_e": 1384.478
            },
            {
                "time_s": 1384.538,
                "time_e": 1385.018
            },
            {
                "time_s": 1385.178,
                "time_e": 1385.398
            },
            {
                "time_s": 1385.458,
                "time_e": 1385.918
            },
            {
                "time_s": 1385.978,
                "time_e": 1386.418
            },
            {
                "time_s": 1386.498,
                "time_e": 1386.558
            },
            {
                "time_s": 1386.698,
                "time_e": 1387.118
            },
            {
                "time_s": 1387.378,
                "time_e": 1387.738
            },
            {
                "time_s": 1388.658,
                "time_e": 1388.778
            },
            {
                "time_s": 1388.878,
                "time_e": 1389.098
            },
            {
                "time_s": 1389.178,
                "time_e": 1389.278
            },
            {
                "time_s": 1389.338,
                "time_e": 1389.698
            },
            {
                "time_s": 1389.758,
                "time_e": 1390.238
            },
            {
                "time_s": 1391.178,
                "time_e": 1391.418
            },
            {
                "time_s": 1391.458,
                "time_e": 1391.498
            },
            {
                "time_s": 1391.538,
                "time_e": 1391.558
            },
            {
                "time_s": 1391.598,
                "time_e": 1391.918
            },
            {
                "time_s": 1391.998,
                "time_e": 1392.498
            },
            {
                "time_s": 1392.618,
                "time_e": 1393.198
            },
            {
                "time_s": 1393.378,
                "time_e": 1393.798
            },
            {
                "time_s": 1393.898,
                "time_e": 1394.278
            },
            {
                "time_s": 1394.478,
                "time_e": 1394.938
            },
            {
                "time_s": 1395.018,
                "time_e": 1395.398
            },
            {
                "time_s": 1395.618,
                "time_e": 1396.098
            },
            {
                "time_s": 1396.198,
                "time_e": 1396.738
            },
            {
                "time_s": 1397.138,
                "time_e": 1397.158
            },
            {
                "time_s": 1397.298,
                "time_e": 1397.478
            },
            {
                "time_s": 1397.598,
                "time_e": 1397.818
            },
            {
                "time_s": 1397.898,
                "time_e": 1398.278
            },
            {
                "time_s": 1398.358,
                "time_e": 1398.798
            },
            {
                "time_s": 1399.418,
                "time_e": 1399.578
            },
            {
                "time_s": 1399.618,
                "time_e": 1399.938
            },
            {
                "time_s": 1400.018,
                "time_e": 1400.118
            },
            {
                "time_s": 1400.198,
                "time_e": 1400.678
            },
            {
                "time_s": 1400.758,
                "time_e": 1401.038
            },
            {
                "time_s": 1401.158,
                "time_e": 1401.318
            },
            {
                "time_s": 1401.378,
                "time_e": 1401.418
            },
            {
                "time_s": 1401.458,
                "time_e": 1401.838
            },
            {
                "time_s": 1401.858,
                "time_e": 1401.878
            },
            {
                "time_s": 1401.918,
                "time_e": 1402.218
            },
            {
                "time_s": 1402.338,
                "time_e": 1402.538
            },
            {
                "time_s": 1402.578,
                "time_e": 1403.018
            },
            {
                "time_s": 1403.138,
                "time_e": 1403.618
            },
            {
                "time_s": 1403.678,
                "time_e": 1404.418
            },
            {
                "time_s": 1405.418,
                "time_e": 1405.638
            },
            {
                "time_s": 1405.738,
                "time_e": 1405.798
            },
            {
                "time_s": 1406.078,
                "time_e": 1406.138
            },
            {
                "time_s": 1406.218,
                "time_e": 1406.538
            },
            {
                "time_s": 1406.778,
                "time_e": 1406.798
            },
            {
                "time_s": 1407.958,
                "time_e": 1408.018
            },
            {
                "time_s": 1408.118,
                "time_e": 1408.178
            },
            {
                "time_s": 1408.358,
                "time_e": 1408.578
            },
            {
                "time_s": 1408.698,
                "time_e": 1408.978
            },
            {
                "time_s": 1409.138,
                "time_e": 1409.538
            },
            {
                "time_s": 1409.738,
                "time_e": 1409.978
            },
            {
                "time_s": 1410.138,
                "time_e": 1410.658
            },
            {
                "time_s": 1410.918,
                "time_e": 1411.378
            },
            {
                "time_s": 1411.898,
                "time_e": 1411.958
            },
            {
                "time_s": 1412.578,
                "time_e": 1412.978
            },
            {
                "time_s": 1413.038,
                "time_e": 1413.158
            },
            {
                "time_s": 1413.238,
                "time_e": 1413.498
            },
            {
                "time_s": 1414.278,
                "time_e": 1414.298
            },
            {
                "time_s": 1414.378,
                "time_e": 1414.738
            },
            {
                "time_s": 1415.138,
                "time_e": 1415.338
            },
            {
                "time_s": 1415.398,
                "time_e": 1415.798
            },
            {
                "time_s": 1417.738,
                "time_e": 1417.798
            },
            {
                "time_s": 1417.998,
                "time_e": 1418.358
            },
            {
                "time_s": 1418.438,
                "time_e": 1418.538
            },
            {
                "time_s": 1418.618,
                "time_e": 1418.738
            },
            {
                "time_s": 1418.798,
                "time_e": 1419.078
            },
            {
                "time_s": 1419.558,
                "time_e": 1419.918
            },
            {
                "time_s": 1419.998,
                "time_e": 1420.338
            },
            {
                "time_s": 1420.398,
                "time_e": 1420.478
            },
            {
                "time_s": 1420.538,
                "time_e": 1420.598
            },
            {
                "time_s": 1420.698,
                "time_e": 1420.978
            },
            {
                "time_s": 1421.038,
                "time_e": 1421.398
            },
            {
                "time_s": 1421.558,
                "time_e": 1422.198
            },
            {
                "time_s": 1422.278,
                "time_e": 1422.698
            },
            {
                "time_s": 1422.738,
                "time_e": 1423.098
            },
            {
                "time_s": 1423.158,
                "time_e": 1423.178
            },
            {
                "time_s": 1423.198,
                "time_e": 1423.598
            },
            {
                "time_s": 1423.658,
                "time_e": 1424.058
            },
            {
                "time_s": 1424.118,
                "time_e": 1424.558
            },
            {
                "time_s": 1424.658,
                "time_e": 1424.718
            },
            {
                "time_s": 1424.778,
                "time_e": 1424.838
            },
            {
                "time_s": 1424.958,
                "time_e": 1425.118
            },
            {
                "time_s": 1425.178,
                "time_e": 1425.818
            },
            {
                "time_s": 1425.898,
                "time_e": 1426.198
            },
            {
                "time_s": 1426.278,
                "time_e": 1426.678
            },
            {
                "time_s": 1426.718,
                "time_e": 1427.138
            },
            {
                "time_s": 1427.218,
                "time_e": 1427.698
            },
            {
                "time_s": 1428.118,
                "time_e": 1428.178
            },
            {
                "time_s": 1428.258,
                "time_e": 1428.538
            },
            {
                "time_s": 1428.618,
                "time_e": 1428.898
            },
            {
                "time_s": 1428.998,
                "time_e": 1429.858
            },
            {
                "time_s": 1430.038,
                "time_e": 1430.338
            },
            {
                "time_s": 1431.058,
                "time_e": 1431.318
            },
            {
                "time_s": 1431.418,
                "time_e": 1431.478
            },
            {
                "time_s": 1431.558,
                "time_e": 1432.038
            },
            {
                "time_s": 1432.178,
                "time_e": 1432.258
            },
            {
                "time_s": 1432.338,
                "time_e": 1432.398
            },
            {
                "time_s": 1432.718,
                "time_e": 1433.038
            },
            {
                "time_s": 1433.158,
                "time_e": 1434.018
            },
            {
                "time_s": 1434.218,
                "time_e": 1434.498
            },
            {
                "time_s": 1434.558,
                "time_e": 1434.578
            },
            {
                "time_s": 1434.618,
                "time_e": 1434.938
            },
            {
                "time_s": 1435.018,
                "time_e": 1435.438
            },
            {
                "time_s": 1435.498,
                "time_e": 1435.958
            },
            {
                "time_s": 1436.558,
                "time_e": 1436.578
            },
            {
                "time_s": 1436.658,
                "time_e": 1436.958
            },
            {
                "time_s": 1437.038,
                "time_e": 1437.478
            },
            {
                "time_s": 1437.578,
                "time_e": 1437.878
            },
            {
                "time_s": 1437.958,
                "time_e": 1437.998
            },
            {
                "time_s": 1438.058,
                "time_e": 1438.618
            },
            {
                "time_s": 1438.678,
                "time_e": 1439.018
            },
            {
                "time_s": 1439.118,
                "time_e": 1439.538
            },
            {
                "time_s": 1439.578,
                "time_e": 1439.598
            },
            {
                "time_s": 1439.638,
                "time_e": 1440.038
            },
            {
                "time_s": 1440.098,
                "time_e": 1440.278
            },
            {
                "time_s": 1440.358,
                "time_e": 1440.738
            },
            {
                "time_s": 1440.858,
                "time_e": 1440.918
            },
            {
                "time_s": 1441.038,
                "time_e": 1441.098
            },
            {
                "time_s": 1441.918,
                "time_e": 1442.218
            },
            {
                "time_s": 1442.318,
                "time_e": 1443.218
            },
            {
                "time_s": 1443.418,
                "time_e": 1443.738
            },
            {
                "time_s": 1444.258,
                "time_e": 1444.438
            },
            {
                "time_s": 1444.538,
                "time_e": 1444.778
            },
            {
                "time_s": 1444.838,
                "time_e": 1445.218
            },
            {
                "time_s": 1445.238,
                "time_e": 1445.798
            },
            {
                "time_s": 1445.838,
                "time_e": 1445.858
            },
            {
                "time_s": 1445.918,
                "time_e": 1446.378
            },
            {
                "time_s": 1446.418,
                "time_e": 1446.478
            },
            {
                "time_s": 1446.538,
                "time_e": 1446.938
            },
            {
                "time_s": 1446.998,
                "time_e": 1447.398
            },
            {
                "time_s": 1447.798,
                "time_e": 1447.898
            },
            {
                "time_s": 1447.998,
                "time_e": 1448.518
            },
            {
                "time_s": 1448.638,
                "time_e": 1448.698
            },
            {
                "time_s": 1448.938,
                "time_e": 1449.258
            },
            {
                "time_s": 1449.358,
                "time_e": 1450.118
            },
            {
                "time_s": 1450.298,
                "time_e": 1450.578
            },
            {
                "time_s": 1451.118,
                "time_e": 1451.438
            },
            {
                "time_s": 1451.458,
                "time_e": 1451.478
            },
            {
                "time_s": 1451.518,
                "time_e": 1451.718
            },
            {
                "time_s": 1451.798,
                "time_e": 1451.898
            },
            {
                "time_s": 1451.978,
                "time_e": 1452.398
            },
            {
                "time_s": 1452.778,
                "time_e": 1453.118
            },
            {
                "time_s": 1453.158,
                "time_e": 1453.198
            },
            {
                "time_s": 1453.278,
                "time_e": 1453.658
            },
            {
                "time_s": 1453.838,
                "time_e": 1454.298
            },
            {
                "time_s": 1454.458,
                "time_e": 1454.678
            },
            {
                "time_s": 1454.738,
                "time_e": 1455.058
            },
            {
                "time_s": 1455.118,
                "time_e": 1455.458
            },
            {
                "time_s": 1455.678,
                "time_e": 1455.878
            },
            {
                "time_s": 1455.918,
                "time_e": 1455.978
            },
            {
                "time_s": 1456.018,
                "time_e": 1456.238
            }
        ],
        "start": 1280.393,
        "end": 1456.238,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zahvaljujem \u017eele li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d ako ne otvaram raspravu klub zastupnika sdpa javio se za sudjelovanje u raspravi zastupnik gordan maras",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1461.133,
                "time_e": 1461.653
            },
            {
                "time_s": 1462.033,
                "time_e": 1462.233
            },
            {
                "time_s": 1462.313,
                "time_e": 1462.373
            },
            {
                "time_s": 1462.413,
                "time_e": 1463.033
            },
            {
                "time_s": 1463.113,
                "time_e": 1463.433
            },
            {
                "time_s": 1463.493,
                "time_e": 1463.873
            },
            {
                "time_s": 1463.933,
                "time_e": 1464.233
            },
            {
                "time_s": 1465.824,
                "time_e": 1466.004
            },
            {
                "time_s": 1466.084,
                "time_e": 1466.144
            },
            {
                "time_s": 1466.264,
                "time_e": 1466.704
            },
            {
                "time_s": 1467.064,
                "time_e": 1467.544
            },
            {
                "time_s": 1469.406,
                "time_e": 1469.626
            },
            {
                "time_s": 1469.766,
                "time_e": 1470.346
            },
            {
                "time_s": 1470.506,
                "time_e": 1470.886
            },
            {
                "time_s": 1471.026,
                "time_e": 1471.286
            },
            {
                "time_s": 1471.386,
                "time_e": 1471.466
            },
            {
                "time_s": 1471.566,
                "time_e": 1471.626
            },
            {
                "time_s": 1471.726,
                "time_e": 1472.246
            },
            {
                "time_s": 1472.306,
                "time_e": 1472.326
            },
            {
                "time_s": 1472.366,
                "time_e": 1472.806
            },
            {
                "time_s": 1474.746,
                "time_e": 1475.286
            },
            {
                "time_s": 1475.366,
                "time_e": 1475.646
            },
            {
                "time_s": 1475.746,
                "time_e": 1476.166
            }
        ],
        "start": 1461.133,
        "end": 1476.166,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "ko ni\u0161ta nastavljamo dalje klub zastupnika hdza javio se za raspravu zastupnik branko ba\u010di\u0107",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1478.311,
                "time_e": 1478.391
            },
            {
                "time_s": 1478.471,
                "time_e": 1478.711
            },
            {
                "time_s": 1479.111,
                "time_e": 1479.651
            },
            {
                "time_s": 1479.731,
                "time_e": 1479.971
            },
            {
                "time_s": 1480.391,
                "time_e": 1480.551
            },
            {
                "time_s": 1480.611,
                "time_e": 1481.191
            },
            {
                "time_s": 1481.311,
                "time_e": 1481.811
            },
            {
                "time_s": 1482.531,
                "time_e": 1482.791
            },
            {
                "time_s": 1482.891,
                "time_e": 1482.931
            },
            {
                "time_s": 1483.031,
                "time_e": 1483.091
            },
            {
                "time_s": 1483.171,
                "time_e": 1483.571
            },
            {
                "time_s": 1483.651,
                "time_e": 1484.131
            },
            {
                "time_s": 1484.191,
                "time_e": 1484.471
            },
            {
                "time_s": 1484.551,
                "time_e": 1484.951
            }
        ],
        "start": 1478.311,
        "end": 1484.951,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de po\u0161tovane kolegice i kolege po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de klub hdza podr\u017eava zakon o provedbi uredbe europskog parlamenta i vije\u0107a od 29. travnja 2015. godine o pra\u0107enju emisija ugljikovodika ugljikova dioksida iz pomorskog prometa izvje\u0161\u0107ivanju o njima i njihovoj verifikaciji te o izmjeni direktive pa uglavnom sve ono \u0161to je bitno trebalo re\u0107i o ovome zakonu u svom uvodnom obrazlo\u017eenju iznio dr\u017eavni tajnik ja \u0107u dodati jo\u0161 nekoliko rije\u010di u ime kluba hrvatske demokratske zajednice u kojima \u0107emo na odre\u0111eni na\u010din tra\u017eiti da i vlada rh pa i resorno ministarstvo zajedno sa ministarstvom pomorstva ministarstvo mora prometa i infrastrukture",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1489.026,
                "time_e": 1489.406
            },
            {
                "time_s": 1489.446,
                "time_e": 1489.746
            },
            {
                "time_s": 1490.946,
                "time_e": 1491.546
            },
            {
                "time_s": 1492.286,
                "time_e": 1492.746
            },
            {
                "time_s": 1493.506,
                "time_e": 1493.846
            },
            {
                "time_s": 1493.886,
                "time_e": 1493.906
            },
            {
                "time_s": 1493.946,
                "time_e": 1494.266
            },
            {
                "time_s": 1494.606,
                "time_e": 1495.026
            },
            {
                "time_s": 1495.986,
                "time_e": 1496.266
            },
            {
                "time_s": 1496.346,
                "time_e": 1496.726
            },
            {
                "time_s": 1496.806,
                "time_e": 1496.986
            },
            {
                "time_s": 1497.186,
                "time_e": 1497.986
            },
            {
                "time_s": 1498.226,
                "time_e": 1498.606
            },
            {
                "time_s": 1499.866,
                "time_e": 1500.246
            },
            {
                "time_s": 1500.306,
                "time_e": 1500.326
            },
            {
                "time_s": 1500.406,
                "time_e": 1500.706
            },
            {
                "time_s": 1500.786,
                "time_e": 1501.066
            },
            {
                "time_s": 1502.584,
                "time_e": 1502.984
            },
            {
                "time_s": 1503.064,
                "time_e": 1503.524
            },
            {
                "time_s": 1503.564,
                "time_e": 1503.584
            },
            {
                "time_s": 1503.624,
                "time_e": 1503.944
            },
            {
                "time_s": 1504.004,
                "time_e": 1504.044
            },
            {
                "time_s": 1504.084,
                "time_e": 1504.344
            },
            {
                "time_s": 1504.504,
                "time_e": 1504.764
            },
            {
                "time_s": 1504.884,
                "time_e": 1505.704
            },
            {
                "time_s": 1505.864,
                "time_e": 1506.164
            },
            {
                "time_s": 1506.224,
                "time_e": 1506.244
            },
            {
                "time_s": 1506.364,
                "time_e": 1506.784
            },
            {
                "time_s": 1506.864,
                "time_e": 1507.264
            },
            {
                "time_s": 1507.344,
                "time_e": 1507.904
            },
            {
                "time_s": 1508.464,
                "time_e": 1508.744
            },
            {
                "time_s": 1508.804,
                "time_e": 1509.184
            },
            {
                "time_s": 1509.264,
                "time_e": 1509.324
            },
            {
                "time_s": 1509.404,
                "time_e": 1509.784
            },
            {
                "time_s": 1509.864,
                "time_e": 1510.204
            },
            {
                "time_s": 1510.904,
                "time_e": 1511.544
            },
            {
                "time_s": 1511.564,
                "time_e": 1511.604
            },
            {
                "time_s": 1511.624,
                "time_e": 1511.824
            },
            {
                "time_s": 1512.004,
                "time_e": 1512.024
            },
            {
                "time_s": 1512.124,
                "time_e": 1512.444
            },
            {
                "time_s": 1512.524,
                "time_e": 1513.144
            },
            {
                "time_s": 1513.244,
                "time_e": 1513.324
            },
            {
                "time_s": 1513.664,
                "time_e": 1513.684
            },
            {
                "time_s": 1513.764,
                "time_e": 1514.044
            },
            {
                "time_s": 1514.124,
                "time_e": 1514.544
            },
            {
                "time_s": 1516.113,
                "time_e": 1516.153
            },
            {
                "time_s": 1516.233,
                "time_e": 1516.593
            },
            {
                "time_s": 1516.673,
                "time_e": 1516.773
            },
            {
                "time_s": 1516.833,
                "time_e": 1516.913
            },
            {
                "time_s": 1517.033,
                "time_e": 1517.173
            },
            {
                "time_s": 1517.273,
                "time_e": 1517.313
            },
            {
                "time_s": 1517.833,
                "time_e": 1518.073
            },
            {
                "time_s": 1518.153,
                "time_e": 1518.413
            },
            {
                "time_s": 1518.473,
                "time_e": 1518.693
            },
            {
                "time_s": 1519.033,
                "time_e": 1519.053
            },
            {
                "time_s": 1519.093,
                "time_e": 1519.233
            },
            {
                "time_s": 1519.333,
                "time_e": 1519.673
            },
            {
                "time_s": 1520.233,
                "time_e": 1520.253
            },
            {
                "time_s": 1520.313,
                "time_e": 1520.513
            },
            {
                "time_s": 1520.613,
                "time_e": 1520.953
            },
            {
                "time_s": 1521.533,
                "time_e": 1522.053
            },
            {
                "time_s": 1522.113,
                "time_e": 1522.353
            },
            {
                "time_s": 1522.893,
                "time_e": 1523.173
            },
            {
                "time_s": 1523.293,
                "time_e": 1523.673
            },
            {
                "time_s": 1525.093,
                "time_e": 1525.153
            },
            {
                "time_s": 1525.213,
                "time_e": 1525.273
            },
            {
                "time_s": 1525.333,
                "time_e": 1525.593
            },
            {
                "time_s": 1525.653,
                "time_e": 1525.773
            },
            {
                "time_s": 1525.993,
                "time_e": 1526.313
            },
            {
                "time_s": 1526.373,
                "time_e": 1526.733
            },
            {
                "time_s": 1527.753,
                "time_e": 1527.773
            },
            {
                "time_s": 1527.813,
                "time_e": 1527.933
            },
            {
                "time_s": 1527.993,
                "time_e": 1528.193
            },
            {
                "time_s": 1528.273,
                "time_e": 1528.553
            },
            {
                "time_s": 1528.593,
                "time_e": 1528.973
            },
            {
                "time_s": 1529.073,
                "time_e": 1529.473
            },
            {
                "time_s": 1531.076,
                "time_e": 1531.096
            },
            {
                "time_s": 1531.216,
                "time_e": 1531.516
            },
            {
                "time_s": 1531.716,
                "time_e": 1531.936
            },
            {
                "time_s": 1532.316,
                "time_e": 1532.376
            },
            {
                "time_s": 1532.416,
                "time_e": 1532.856
            },
            {
                "time_s": 1532.896,
                "time_e": 1533.216
            },
            {
                "time_s": 1533.296,
                "time_e": 1533.776
            },
            {
                "time_s": 1533.876,
                "time_e": 1533.956
            },
            {
                "time_s": 1535.196,
                "time_e": 1535.216
            },
            {
                "time_s": 1536.778,
                "time_e": 1537.078
            },
            {
                "time_s": 1537.138,
                "time_e": 1537.538
            },
            {
                "time_s": 1538.018,
                "time_e": 1538.078
            },
            {
                "time_s": 1538.138,
                "time_e": 1538.178
            },
            {
                "time_s": 1538.218,
                "time_e": 1538.558
            },
            {
                "time_s": 1538.618,
                "time_e": 1539.238
            },
            {
                "time_s": 1539.598,
                "time_e": 1539.938
            },
            {
                "time_s": 1540.058,
                "time_e": 1540.118
            },
            {
                "time_s": 1540.198,
                "time_e": 1540.798
            },
            {
                "time_s": 1542.273,
                "time_e": 1542.773
            },
            {
                "time_s": 1543.773,
                "time_e": 1544.093
            },
            {
                "time_s": 1544.193,
                "time_e": 1544.373
            },
            {
                "time_s": 1544.453,
                "time_e": 1544.713
            },
            {
                "time_s": 1544.733,
                "time_e": 1544.753
            },
            {
                "time_s": 1544.773,
                "time_e": 1545.433
            }
        ],
        "start": 1489.026,
        "end": 1545.433,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "uskladi djelovanje kako bi se na razini me\u0111unarodne pomorske organizacije utvrdili jednaki uvjeti za pra\u0107enje i izvje\u0161\u0107ivanje o emisiji ugljikova dioksida iz pomorskog prometa ono \u0161to je va\u017eno u po\u010detku samo re\u0107i da je na pari\u0161koj konferenciji koja je bila krajem 2015. godine definiran globalni sporazum kojim se utvr\u0111uje kako je potrebno ograni\u010diti globalni rast temperature na 2 u usporedbu pred industrijskim vremenom i da se nastoji svim mjerama dr\u017eavnih administracija taj porast temperature zadr\u017eati negdje na razini od jedan i pol stupanj celzijusa u tom smislu kao \u0161to je i dr\u017eavni tajnik rekao",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1547.746,
                "time_e": 1548.146
            },
            {
                "time_s": 1548.166,
                "time_e": 1548.546
            },
            {
                "time_s": 1548.606,
                "time_e": 1548.786
            },
            {
                "time_s": 1548.846,
                "time_e": 1548.906
            },
            {
                "time_s": 1549.046,
                "time_e": 1549.126
            },
            {
                "time_s": 1549.866,
                "time_e": 1549.926
            },
            {
                "time_s": 1550.026,
                "time_e": 1550.326
            },
            {
                "time_s": 1550.386,
                "time_e": 1550.766
            },
            {
                "time_s": 1550.826,
                "time_e": 1551.166
            },
            {
                "time_s": 1551.186,
                "time_e": 1551.866
            },
            {
                "time_s": 1552.766,
                "time_e": 1553.186
            },
            {
                "time_s": 1553.306,
                "time_e": 1553.706
            },
            {
                "time_s": 1553.826,
                "time_e": 1554.186
            },
            {
                "time_s": 1555.106,
                "time_e": 1555.166
            },
            {
                "time_s": 1555.286,
                "time_e": 1555.746
            },
            {
                "time_s": 1555.946,
                "time_e": 1555.966
            },
            {
                "time_s": 1555.986,
                "time_e": 1556.626
            },
            {
                "time_s": 1557.246,
                "time_e": 1557.266
            },
            {
                "time_s": 1558.206,
                "time_e": 1558.686
            },
            {
                "time_s": 1558.806,
                "time_e": 1559.186
            },
            {
                "time_s": 1559.246,
                "time_e": 1559.626
            },
            {
                "time_s": 1559.686,
                "time_e": 1559.746
            },
            {
                "time_s": 1559.806,
                "time_e": 1560.186
            },
            {
                "time_s": 1560.246,
                "time_e": 1560.606
            },
            {
                "time_s": 1560.826,
                "time_e": 1560.946
            },
            {
                "time_s": 1560.986,
                "time_e": 1561.066
            },
            {
                "time_s": 1561.106,
                "time_e": 1561.146
            },
            {
                "time_s": 1561.186,
                "time_e": 1561.406
            },
            {
                "time_s": 1561.706,
                "time_e": 1561.726
            },
            {
                "time_s": 1561.806,
                "time_e": 1562.066
            },
            {
                "time_s": 1562.106,
                "time_e": 1562.246
            },
            {
                "time_s": 1562.566,
                "time_e": 1562.786
            },
            {
                "time_s": 1562.846,
                "time_e": 1562.906
            },
            {
                "time_s": 1562.986,
                "time_e": 1563.046
            },
            {
                "time_s": 1563.346,
                "time_e": 1563.406
            },
            {
                "time_s": 1563.786,
                "time_e": 1564.146
            },
            {
                "time_s": 1564.206,
                "time_e": 1564.706
            },
            {
                "time_s": 1564.726,
                "time_e": 1564.826
            },
            {
                "time_s": 1564.846,
                "time_e": 1564.886
            },
            {
                "time_s": 1564.926,
                "time_e": 1565.026
            },
            {
                "time_s": 1565.126,
                "time_e": 1565.346
            },
            {
                "time_s": 1565.406,
                "time_e": 1566.846
            },
            {
                "time_s": 1567.006,
                "time_e": 1567.246
            },
            {
                "time_s": 1567.386,
                "time_e": 1567.866
            },
            {
                "time_s": 1568.186,
                "time_e": 1568.506
            },
            {
                "time_s": 1568.546,
                "time_e": 1569.026
            },
            {
                "time_s": 1569.126,
                "time_e": 1569.306
            },
            {
                "time_s": 1569.386,
                "time_e": 1569.446
            },
            {
                "time_s": 1569.886,
                "time_e": 1570.286
            },
            {
                "time_s": 1571.026,
                "time_e": 1571.266
            },
            {
                "time_s": 1571.346,
                "time_e": 1571.406
            },
            {
                "time_s": 1571.586,
                "time_e": 1571.886
            },
            {
                "time_s": 1571.946,
                "time_e": 1572.406
            },
            {
                "time_s": 1572.466,
                "time_e": 1572.826
            },
            {
                "time_s": 1572.866,
                "time_e": 1573.026
            },
            {
                "time_s": 1573.066,
                "time_e": 1573.666
            },
            {
                "time_s": 1574.426,
                "time_e": 1574.506
            },
            {
                "time_s": 1575.166,
                "time_e": 1575.186
            },
            {
                "time_s": 1575.906,
                "time_e": 1575.926
            },
            {
                "time_s": 1575.946,
                "time_e": 1576.346
            },
            {
                "time_s": 1576.426,
                "time_e": 1576.566
            },
            {
                "time_s": 1577.566,
                "time_e": 1578.006
            },
            {
                "time_s": 1578.046,
                "time_e": 1578.406
            },
            {
                "time_s": 1578.686,
                "time_e": 1578.706
            },
            {
                "time_s": 1578.786,
                "time_e": 1578.846
            },
            {
                "time_s": 1579.006,
                "time_e": 1579.066
            },
            {
                "time_s": 1579.206,
                "time_e": 1579.686
            },
            {
                "time_s": 1580.086,
                "time_e": 1580.266
            },
            {
                "time_s": 1580.326,
                "time_e": 1580.686
            },
            {
                "time_s": 1582.137,
                "time_e": 1582.497
            },
            {
                "time_s": 1582.537,
                "time_e": 1583.097
            },
            {
                "time_s": 1583.737,
                "time_e": 1583.877
            },
            {
                "time_s": 1584.017,
                "time_e": 1584.377
            },
            {
                "time_s": 1584.457,
                "time_e": 1585.057
            },
            {
                "time_s": 1585.757,
                "time_e": 1586.157
            },
            {
                "time_s": 1586.197,
                "time_e": 1586.397
            },
            {
                "time_s": 1586.577,
                "time_e": 1586.617
            },
            {
                "time_s": 1586.677,
                "time_e": 1586.977
            },
            {
                "time_s": 1587.117,
                "time_e": 1587.157
            },
            {
                "time_s": 1587.197,
                "time_e": 1587.437
            },
            {
                "time_s": 1587.517,
                "time_e": 1587.537
            },
            {
                "time_s": 1587.597,
                "time_e": 1587.717
            },
            {
                "time_s": 1587.917,
                "time_e": 1588.277
            },
            {
                "time_s": 1588.397,
                "time_e": 1588.897
            },
            {
                "time_s": 1589.857,
                "time_e": 1589.877
            },
            {
                "time_s": 1589.937,
                "time_e": 1590.057
            },
            {
                "time_s": 1590.117,
                "time_e": 1590.497
            },
            {
                "time_s": 1590.817,
                "time_e": 1590.957
            },
            {
                "time_s": 1591.037,
                "time_e": 1591.137
            },
            {
                "time_s": 1591.197,
                "time_e": 1591.237
            },
            {
                "time_s": 1591.257,
                "time_e": 1591.277
            },
            {
                "time_s": 1591.317,
                "time_e": 1591.557
            },
            {
                "time_s": 1591.597,
                "time_e": 1591.817
            },
            {
                "time_s": 1591.877,
                "time_e": 1592.137
            }
        ],
        "start": 1547.746,
        "end": 1592.137,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "veliki veliku ulogu ima i promet me\u0111utim svim dosada\u0161njim odlukama i direktivama i uredbama europske komisije odnosno eu i europskog parlamenta ure\u0111ivani su svi sektori prometa osim pomorskog promet ovom uredbom ako ju mi koju \u0107emo mi implementirati i dono\u0161enje ovog zakona sada se definiraju postupci kako i na koji na\u010din \u0107e se pona\u0161ati brodovi ve\u0107e nenosivosti ve\u0107e od 5 tisu\u0107a bruto tona nosivosti kojih je u hrvatskoj prema izvje\u0161\u0107u na\u0161e doma\u0107e zajednice brodara mare nostrum ima negdje oko 30 \u010dini mi se to\u010dan podatak da je 37 brodova da je to su uglavnom hrvatski brodari poput jadrolinije tankerske plovidbe atlanske plovidbe jadroplova i uljanik plovidbe ovdje je jo\u0161 bitno spomenuti da \u0107e verifikaciju izvje\u0161\u0107a provoditi hrvatska akreditacijska agencija \u010dime \u0107e dati legitimitet da doista ti brodovi i ti brodari izvr\u0161avaju sve ono \u0161to je ovom uredbom propisano ono \u0161to je potrebno naglasiti kada govorimo o ovom zakonu to je da je pomorstvo brodarski promet jedna u globalnom smislu djelatnosti koje itekako su izlo\u017eene na me\u0111unarodnom tr\u017ei\u0161tu i da se ova uredba i ovaj zakon samo odnosi na brodare eu s jedne strane i na luke eu dok se na druge bardare koji ne upravljavaju u luke eu i koji nisu koji ne viju zastavu dr\u017eava \u010dlanica eu ne odnosi \u0161to na odre\u0111eni na\u010din smanjuje konkurentnost upravo europskih brodara pa u tom smislu i hrvatskih brodara zbog toga je na razini me\u0111unarodne pomorske organizacije 20 16 godine pri odboru za okoli\u0161 me\u0111unarodne pomorske organizacije krenulo se u izradu dokumenta koji bi na identi\u010dan na\u010din rje\u0161avao pitanje ograni\u010denja emisije ugljikovog dioksida na razini svih svjetskih brodara \u010dlanica me\u0111unarodne pomorske organizacije no eu i europska komisija i\u0161la je korak naprijed i uvela odre\u0111ene mjere koje su restriktivnije i koje se odnose na hrvatske brodare i na brodove koji upravljaju hrvatske luke ili europske brodare ili one brodove koji uplovljavaju europske luke na taj na\u010din ne samo da im u administrativnom smislu predstavlja odre\u0111eno optere\u0107enje ovakva direktiva i ovakav zakon nego ono \u0161to sam rekao da je \u010dini nekog urednika pa prema tome bilo bi dobro da nas vlada i resorna ministarstva dakle kako ministarstvo za\u0161tite okoli\u0161a tako i ministarstvo mora da nas izvijeste je li ovakva odluka implementirana na razini me\u0111unarodne pomorske organizacije ili je me\u0111unarodna pomorska organizacija krenula putem kojim je to krenula kojim je ve\u0107 definirala ovom uredbom kojom je definirao europski parlament postupanje brodara kad je u pitanju pra\u0107enje emisije ugljikova dioksida dakle mi se nadamo i vjerujemo da \u0107e se na globalnoj razini definirati isti jednaki dokument koji \u0107e onda se odnositi na sve svjetske brodare jer u tom slu\u010daju ako ostanemo samo na ovoj razini da europska komisija i eu za sve brodare i svoje luke utvr\u0111uje ona pravila a ostali svijet koji je udru\u017een u okviru me\u0111unarodne pomorske organizacije druga\u010dija pravila donekle fleksibilnija kad je u pitanju emisija ugljikova dioksida taj osnovni naum cilj da se zadr\u017ei smanjenje pove\u0107anja temperature na negdje od 15 stupanj u odnosu na predindustrijsko vrijeme ne\u0107e imati onakav efekt koji je zami\u0161ljen jer \u0107e ipak ve\u0107ina brodara a to su uglavnom brodari dalekog istoka kina koreja japan vijetnam itd gdje vrlo veliki broj brodara takve uvjete ne\u0107e morati ispuniti prema tome bitno je da se na\u0161a dr\u017eavna administracija zalo\u017ei da se u okviru mora dakle me\u0111unarodne pomorske organizacije na isti na\u010din rije\u0161e pitanja pra\u0107enja emisije ugljikova dioksida sve drugo je jasno da je ratifikacija same uredbe potvr\u0111ivanje u hrvatskom parlamentu prema tome jasno da \u0107e klub hdza prihvatiti uz rekao sam da nas i do mo\u017eda i do drugog \u010ditanja onda vlada upozna sa svim novim aktivnostima koje se doga\u0111aju na razini me\u0111unarodne pomorske organizacije hvala",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1594.277,
                "time_e": 1594.617
            },
            {
                "time_s": 1595.877,
                "time_e": 1596.097
            },
            {
                "time_s": 1596.137,
                "time_e": 1596.397
            },
            {
                "time_s": 1596.857,
                "time_e": 1596.977
            },
            {
                "time_s": 1597.037,
                "time_e": 1597.077
            },
            {
                "time_s": 1597.197,
                "time_e": 1597.577
            },
            {
                "time_s": 1597.737,
                "time_e": 1598.037
            },
            {
                "time_s": 1598.877,
                "time_e": 1599.017
            },
            {
                "time_s": 1599.057,
                "time_e": 1599.537
            },
            {
                "time_s": 1599.757,
                "time_e": 1600.117
            },
            {
                "time_s": 1600.157,
                "time_e": 1600.177
            },
            {
                "time_s": 1600.237,
                "time_e": 1600.757
            },
            {
                "time_s": 1600.957,
                "time_e": 1600.977
            },
            {
                "time_s": 1601.057,
                "time_e": 1601.417
            },
            {
                "time_s": 1601.817,
                "time_e": 1602.217
            },
            {
                "time_s": 1602.837,
                "time_e": 1603.197
            },
            {
                "time_s": 1603.237,
                "time_e": 1603.397
            },
            {
                "time_s": 1603.437,
                "time_e": 1603.877
            },
            {
                "time_s": 1604.137,
                "time_e": 1604.157
            },
            {
                "time_s": 1604.197,
                "time_e": 1604.477
            },
            {
                "time_s": 1604.557,
                "time_e": 1605.017
            },
            {
                "time_s": 1605.997,
                "time_e": 1606.497
            },
            {
                "time_s": 1606.657,
                "time_e": 1606.737
            },
            {
                "time_s": 1607.057,
                "time_e": 1607.157
            },
            {
                "time_s": 1607.217,
                "time_e": 1607.477
            },
            {
                "time_s": 1607.557,
                "time_e": 1607.897
            },
            {
                "time_s": 1607.997,
                "time_e": 1608.217
            },
            {
                "time_s": 1608.377,
                "time_e": 1608.777
            },
            {
                "time_s": 1608.817,
                "time_e": 1609.137
            },
            {
                "time_s": 1610.292,
                "time_e": 1610.612
            },
            {
                "time_s": 1611.012,
                "time_e": 1611.412
            },
            {
                "time_s": 1612.012,
                "time_e": 1612.152
            },
            {
                "time_s": 1612.192,
                "time_e": 1612.232
            },
            {
                "time_s": 1612.352,
                "time_e": 1612.412
            },
            {
                "time_s": 1612.572,
                "time_e": 1612.692
            },
            {
                "time_s": 1612.752,
                "time_e": 1612.872
            },
            {
                "time_s": 1612.912,
                "time_e": 1612.972
            },
            {
                "time_s": 1613.012,
                "time_e": 1613.632
            },
            {
                "time_s": 1613.652,
                "time_e": 1613.672
            },
            {
                "time_s": 1613.732,
                "time_e": 1614.012
            },
            {
                "time_s": 1614.072,
                "time_e": 1614.212
            },
            {
                "time_s": 1614.292,
                "time_e": 1614.672
            },
            {
                "time_s": 1615.252,
                "time_e": 1615.472
            },
            {
                "time_s": 1615.632,
                "time_e": 1615.712
            },
            {
                "time_s": 1615.872,
                "time_e": 1616.332
            },
            {
                "time_s": 1616.452,
                "time_e": 1616.872
            },
            {
                "time_s": 1616.952,
                "time_e": 1617.112
            },
            {
                "time_s": 1617.132,
                "time_e": 1617.152
            },
            {
                "time_s": 1617.232,
                "time_e": 1617.272
            },
            {
                "time_s": 1617.312,
                "time_e": 1617.412
            },
            {
                "time_s": 1617.472,
                "time_e": 1617.792
            },
            {
                "time_s": 1618.492,
                "time_e": 1618.552
            },
            {
                "time_s": 1618.632,
                "time_e": 1618.692
            },
            {
                "time_s": 1618.832,
                "time_e": 1619.452
            },
            {
                "time_s": 1619.672,
                "time_e": 1619.992
            },
            {
                "time_s": 1620.172,
                "time_e": 1620.352
            },
            {
                "time_s": 1620.372,
                "time_e": 1620.872
            },
            {
                "time_s": 1620.932,
                "time_e": 1621.092
            },
            {
                "time_s": 1621.152,
                "time_e": 1621.192
            },
            {
                "time_s": 1621.252,
                "time_e": 1621.272
            },
            {
                "time_s": 1621.412,
                "time_e": 1621.752
            },
            {
                "time_s": 1622.052,
                "time_e": 1622.292
            },
            {
                "time_s": 1622.372,
                "time_e": 1622.592
            },
            {
                "time_s": 1622.632,
                "time_e": 1623.112
            },
            {
                "time_s": 1623.892,
                "time_e": 1624.132
            },
            {
                "time_s": 1624.152,
                "time_e": 1624.192
            },
            {
                "time_s": 1624.212,
                "time_e": 1624.252
            },
            {
                "time_s": 1624.272,
                "time_e": 1624.632
            },
            {
                "time_s": 1624.692,
                "time_e": 1624.872
            },
            {
                "time_s": 1624.932,
                "time_e": 1625.292
            },
            {
                "time_s": 1625.772,
                "time_e": 1626.032
            },
            {
                "time_s": 1627.61,
                "time_e": 1628.05
            },
            {
                "time_s": 1628.19,
                "time_e": 1628.55
            },
            {
                "time_s": 1628.63,
                "time_e": 1628.95
            },
            {
                "time_s": 1629.01,
                "time_e": 1629.19
            },
            {
                "time_s": 1629.27,
                "time_e": 1629.57
            },
            {
                "time_s": 1629.65,
                "time_e": 1629.73
            },
            {
                "time_s": 1629.81,
                "time_e": 1629.97
            },
            {
                "time_s": 1629.99,
                "time_e": 1630.07
            },
            {
                "time_s": 1630.17,
                "time_e": 1630.45
            },
            {
                "time_s": 1631.09,
                "time_e": 1631.25
            },
            {
                "time_s": 1631.27,
                "time_e": 1631.35
            },
            {
                "time_s": 1631.41,
                "time_e": 1631.47
            },
            {
                "time_s": 1631.53,
                "time_e": 1631.75
            },
            {
                "time_s": 1631.83,
                "time_e": 1632.17
            },
            {
                "time_s": 1632.21,
                "time_e": 1632.27
            },
            {
                "time_s": 1632.29,
                "time_e": 1632.35
            },
            {
                "time_s": 1632.41,
                "time_e": 1632.85
            },
            {
                "time_s": 1633.09,
                "time_e": 1633.39
            },
            {
                "time_s": 1635.216,
                "time_e": 1635.276
            },
            {
                "time_s": 1635.316,
                "time_e": 1635.376
            },
            {
                "time_s": 1636.196,
                "time_e": 1636.256
            },
            {
                "time_s": 1636.336,
                "time_e": 1636.396
            },
            {
                "time_s": 1636.436,
                "time_e": 1636.756
            },
            {
                "time_s": 1637.196,
                "time_e": 1637.516
            },
            {
                "time_s": 1637.576,
                "time_e": 1637.916
            },
            {
                "time_s": 1637.976,
                "time_e": 1638.196
            },
            {
                "time_s": 1638.236,
                "time_e": 1638.616
            },
            {
                "time_s": 1638.696,
                "time_e": 1639.076
            },
            {
                "time_s": 1639.156,
                "time_e": 1639.476
            },
            {
                "time_s": 1639.576,
                "time_e": 1639.956
            },
            {
                "time_s": 1640.036,
                "time_e": 1640.316
            },
            {
                "time_s": 1640.376,
                "time_e": 1640.836
            },
            {
                "time_s": 1641.436,
                "time_e": 1641.476
            },
            {
                "time_s": 1641.616,
                "time_e": 1642.036
            },
            {
                "time_s": 1642.396,
                "time_e": 1642.736
            },
            {
                "time_s": 1643.196,
                "time_e": 1643.376
            },
            {
                "time_s": 1643.396,
                "time_e": 1643.456
            },
            {
                "time_s": 1643.796,
                "time_e": 1643.896
            },
            {
                "time_s": 1643.996,
                "time_e": 1644.176
            },
            {
                "time_s": 1644.236,
                "time_e": 1644.516
            },
            {
                "time_s": 1644.576,
                "time_e": 1644.616
            },
            {
                "time_s": 1644.676,
                "time_e": 1644.716
            },
            {
                "time_s": 1644.796,
                "time_e": 1645.356
            },
            {
                "time_s": 1645.436,
                "time_e": 1645.876
            },
            {
                "time_s": 1645.976,
                "time_e": 1646.276
            },
            {
                "time_s": 1646.336,
                "time_e": 1646.716
            },
            {
                "time_s": 1647.516,
                "time_e": 1648.076
            },
            {
                "time_s": 1648.116,
                "time_e": 1648.556
            },
            {
                "time_s": 1648.676,
                "time_e": 1648.856
            },
            {
                "time_s": 1648.916,
                "time_e": 1648.956
            },
            {
                "time_s": 1649.016,
                "time_e": 1649.176
            },
            {
                "time_s": 1649.236,
                "time_e": 1649.776
            },
            {
                "time_s": 1649.876,
                "time_e": 1649.936
            },
            {
                "time_s": 1650.016,
                "time_e": 1650.296
            },
            {
                "time_s": 1650.556,
                "time_e": 1650.616
            },
            {
                "time_s": 1650.716,
                "time_e": 1651.036
            },
            {
                "time_s": 1651.176,
                "time_e": 1651.216
            },
            {
                "time_s": 1651.296,
                "time_e": 1651.356
            },
            {
                "time_s": 1651.436,
                "time_e": 1651.856
            },
            {
                "time_s": 1652.376,
                "time_e": 1652.936
            },
            {
                "time_s": 1653.156,
                "time_e": 1653.256
            },
            {
                "time_s": 1653.316,
                "time_e": 1653.396
            },
            {
                "time_s": 1653.496,
                "time_e": 1653.596
            },
            {
                "time_s": 1653.676,
                "time_e": 1653.716
            },
            {
                "time_s": 1654.156,
                "time_e": 1654.336
            },
            {
                "time_s": 1654.396,
                "time_e": 1654.636
            },
            {
                "time_s": 1654.656,
                "time_e": 1655.176
            },
            {
                "time_s": 1655.956,
                "time_e": 1656.056
            },
            {
                "time_s": 1656.156,
                "time_e": 1656.256
            },
            {
                "time_s": 1656.296,
                "time_e": 1656.356
            },
            {
                "time_s": 1657.576,
                "time_e": 1657.916
            },
            {
                "time_s": 1658.016,
                "time_e": 1658.496
            },
            {
                "time_s": 1658.556,
                "time_e": 1658.676
            },
            {
                "time_s": 1658.776,
                "time_e": 1658.976
            },
            {
                "time_s": 1659.376,
                "time_e": 1659.416
            },
            {
                "time_s": 1659.476,
                "time_e": 1659.636
            },
            {
                "time_s": 1659.716,
                "time_e": 1660.096
            },
            {
                "time_s": 1660.876,
                "time_e": 1660.936
            },
            {
                "time_s": 1661.016,
                "time_e": 1661.056
            },
            {
                "time_s": 1661.116,
                "time_e": 1661.156
            },
            {
                "time_s": 1661.256,
                "time_e": 1661.296
            },
            {
                "time_s": 1661.456,
                "time_e": 1661.936
            },
            {
                "time_s": 1662.616,
                "time_e": 1662.996
            },
            {
                "time_s": 1663.056,
                "time_e": 1663.376
            },
            {
                "time_s": 1663.636,
                "time_e": 1663.796
            },
            {
                "time_s": 1664.776,
                "time_e": 1664.796
            },
            {
                "time_s": 1664.836,
                "time_e": 1665.236
            },
            {
                "time_s": 1665.296,
                "time_e": 1665.736
            },
            {
                "time_s": 1666.996,
                "time_e": 1667.456
            },
            {
                "time_s": 1667.536,
                "time_e": 1667.676
            },
            {
                "time_s": 1667.956,
                "time_e": 1668.396
            },
            {
                "time_s": 1668.516,
                "time_e": 1668.596
            },
            {
                "time_s": 1668.676,
                "time_e": 1669.016
            },
            {
                "time_s": 1669.896,
                "time_e": 1669.956
            },
            {
                "time_s": 1670.016,
                "time_e": 1670.516
            },
            {
                "time_s": 1670.576,
                "time_e": 1670.996
            },
            {
                "time_s": 1672.771,
                "time_e": 1672.791
            },
            {
                "time_s": 1672.851,
                "time_e": 1672.931
            },
            {
                "time_s": 1673.011,
                "time_e": 1673.051
            },
            {
                "time_s": 1673.111,
                "time_e": 1673.211
            },
            {
                "time_s": 1673.431,
                "time_e": 1673.671
            },
            {
                "time_s": 1673.711,
                "time_e": 1673.731
            },
            {
                "time_s": 1673.751,
                "time_e": 1673.871
            },
            {
                "time_s": 1673.931,
                "time_e": 1674.171
            },
            {
                "time_s": 1674.271,
                "time_e": 1674.451
            },
            {
                "time_s": 1674.471,
                "time_e": 1674.771
            },
            {
                "time_s": 1674.871,
                "time_e": 1674.931
            },
            {
                "time_s": 1675.571,
                "time_e": 1676.011
            },
            {
                "time_s": 1676.431,
                "time_e": 1676.911
            },
            {
                "time_s": 1677.131,
                "time_e": 1677.171
            },
            {
                "time_s": 1677.191,
                "time_e": 1677.331
            },
            {
                "time_s": 1677.391,
                "time_e": 1677.691
            },
            {
                "time_s": 1677.891,
                "time_e": 1677.911
            },
            {
                "time_s": 1678.011,
                "time_e": 1678.091
            },
            {
                "time_s": 1678.171,
                "time_e": 1678.511
            },
            {
                "time_s": 1679.031,
                "time_e": 1679.531
            },
            {
                "time_s": 1680.131,
                "time_e": 1680.251
            },
            {
                "time_s": 1680.311,
                "time_e": 1680.371
            },
            {
                "time_s": 1680.431,
                "time_e": 1680.511
            },
            {
                "time_s": 1680.591,
                "time_e": 1680.791
            },
            {
                "time_s": 1680.891,
                "time_e": 1681.311
            },
            {
                "time_s": 1681.911,
                "time_e": 1682.011
            },
            {
                "time_s": 1682.111,
                "time_e": 1682.171
            },
            {
                "time_s": 1682.231,
                "time_e": 1682.811
            },
            {
                "time_s": 1683.031,
                "time_e": 1683.051
            },
            {
                "time_s": 1683.131,
                "time_e": 1683.371
            },
            {
                "time_s": 1683.411,
                "time_e": 1683.791
            },
            {
                "time_s": 1684.691,
                "time_e": 1684.711
            },
            {
                "time_s": 1684.811,
                "time_e": 1684.931
            },
            {
                "time_s": 1685.071,
                "time_e": 1685.431
            },
            {
                "time_s": 1685.891,
                "time_e": 1685.991
            },
            {
                "time_s": 1686.371,
                "time_e": 1686.431
            },
            {
                "time_s": 1686.491,
                "time_e": 1686.671
            },
            {
                "time_s": 1686.731,
                "time_e": 1687.111
            },
            {
                "time_s": 1687.851,
                "time_e": 1688.151
            },
            {
                "time_s": 1688.251,
                "time_e": 1688.591
            },
            {
                "time_s": 1688.651,
                "time_e": 1689.071
            },
            {
                "time_s": 1689.331,
                "time_e": 1689.391
            },
            {
                "time_s": 1689.451,
                "time_e": 1689.811
            },
            {
                "time_s": 1690.631,
                "time_e": 1690.771
            },
            {
                "time_s": 1690.871,
                "time_e": 1690.911
            },
            {
                "time_s": 1690.971,
                "time_e": 1691.271
            },
            {
                "time_s": 1691.331,
                "time_e": 1691.651
            },
            {
                "time_s": 1692.311,
                "time_e": 1692.751
            },
            {
                "time_s": 1692.831,
                "time_e": 1693.571
            },
            {
                "time_s": 1693.931,
                "time_e": 1694.191
            },
            {
                "time_s": 1694.251,
                "time_e": 1694.591
            },
            {
                "time_s": 1694.611,
                "time_e": 1694.951
            },
            {
                "time_s": 1695.071,
                "time_e": 1695.111
            },
            {
                "time_s": 1695.191,
                "time_e": 1695.211
            },
            {
                "time_s": 1695.271,
                "time_e": 1695.391
            },
            {
                "time_s": 1695.471,
                "time_e": 1695.771
            },
            {
                "time_s": 1695.891,
                "time_e": 1695.911
            },
            {
                "time_s": 1695.971,
                "time_e": 1696.331
            },
            {
                "time_s": 1696.351,
                "time_e": 1696.691
            },
            {
                "time_s": 1697.171,
                "time_e": 1697.331
            },
            {
                "time_s": 1697.391,
                "time_e": 1697.551
            },
            {
                "time_s": 1697.611,
                "time_e": 1697.651
            },
            {
                "time_s": 1698.511,
                "time_e": 1698.551
            },
            {
                "time_s": 1698.591,
                "time_e": 1698.871
            },
            {
                "time_s": 1698.911,
                "time_e": 1699.331
            },
            {
                "time_s": 1699.411,
                "time_e": 1699.751
            },
            {
                "time_s": 1699.791,
                "time_e": 1700.371
            },
            {
                "time_s": 1700.931,
                "time_e": 1701.271
            },
            {
                "time_s": 1703.234,
                "time_e": 1703.274
            },
            {
                "time_s": 1703.614,
                "time_e": 1703.894
            },
            {
                "time_s": 1704.454,
                "time_e": 1704.554
            },
            {
                "time_s": 1704.614,
                "time_e": 1704.834
            },
            {
                "time_s": 1704.894,
                "time_e": 1704.954
            },
            {
                "time_s": 1705.034,
                "time_e": 1705.374
            },
            {
                "time_s": 1705.434,
                "time_e": 1705.814
            },
            {
                "time_s": 1705.874,
                "time_e": 1706.174
            },
            {
                "time_s": 1706.194,
                "time_e": 1706.794
            },
            {
                "time_s": 1707.014,
                "time_e": 1707.354
            },
            {
                "time_s": 1707.514,
                "time_e": 1707.594
            },
            {
                "time_s": 1707.834,
                "time_e": 1707.854
            },
            {
                "time_s": 1707.894,
                "time_e": 1708.254
            },
            {
                "time_s": 1708.814,
                "time_e": 1709.414
            },
            {
                "time_s": 1710.134,
                "time_e": 1710.314
            },
            {
                "time_s": 1710.454,
                "time_e": 1710.514
            },
            {
                "time_s": 1710.714,
                "time_e": 1710.774
            },
            {
                "time_s": 1711.394,
                "time_e": 1711.914
            },
            {
                "time_s": 1712.014,
                "time_e": 1712.434
            },
            {
                "time_s": 1714.135,
                "time_e": 1714.675
            },
            {
                "time_s": 1714.835,
                "time_e": 1715.235
            },
            {
                "time_s": 1715.395,
                "time_e": 1716.035
            },
            {
                "time_s": 1716.495,
                "time_e": 1717.035
            },
            {
                "time_s": 1717.395,
                "time_e": 1717.775
            },
            {
                "time_s": 1717.815,
                "time_e": 1718.275
            },
            {
                "time_s": 1718.795,
                "time_e": 1718.835
            },
            {
                "time_s": 1718.895,
                "time_e": 1719.155
            },
            {
                "time_s": 1719.275,
                "time_e": 1719.455
            },
            {
                "time_s": 1719.495,
                "time_e": 1719.795
            },
            {
                "time_s": 1719.835,
                "time_e": 1720.135
            },
            {
                "time_s": 1720.215,
                "time_e": 1720.535
            },
            {
                "time_s": 1720.615,
                "time_e": 1720.995
            },
            {
                "time_s": 1721.055,
                "time_e": 1721.335
            },
            {
                "time_s": 1721.375,
                "time_e": 1721.835
            },
            {
                "time_s": 1721.975,
                "time_e": 1722.035
            },
            {
                "time_s": 1722.535,
                "time_e": 1722.975
            },
            {
                "time_s": 1724.195,
                "time_e": 1724.215
            },
            {
                "time_s": 1724.275,
                "time_e": 1724.495
            },
            {
                "time_s": 1724.575,
                "time_e": 1725.015
            },
            {
                "time_s": 1725.175,
                "time_e": 1725.335
            },
            {
                "time_s": 1725.375,
                "time_e": 1725.415
            },
            {
                "time_s": 1725.475,
                "time_e": 1725.715
            },
            {
                "time_s": 1725.795,
                "time_e": 1726.135
            },
            {
                "time_s": 1726.355,
                "time_e": 1726.375
            },
            {
                "time_s": 1726.455,
                "time_e": 1726.715
            },
            {
                "time_s": 1726.815,
                "time_e": 1727.195
            },
            {
                "time_s": 1727.295,
                "time_e": 1727.475
            },
            {
                "time_s": 1727.555,
                "time_e": 1727.635
            },
            {
                "time_s": 1727.755,
                "time_e": 1727.795
            },
            {
                "time_s": 1727.875,
                "time_e": 1728.555
            },
            {
                "time_s": 1729.675,
                "time_e": 1729.695
            },
            {
                "time_s": 1729.795,
                "time_e": 1729.935
            },
            {
                "time_s": 1730.035,
                "time_e": 1730.075
            },
            {
                "time_s": 1730.115,
                "time_e": 1730.375
            },
            {
                "time_s": 1730.455,
                "time_e": 1730.495
            },
            {
                "time_s": 1730.575,
                "time_e": 1730.915
            },
            {
                "time_s": 1730.955,
                "time_e": 1731.315
            },
            {
                "time_s": 1731.835,
                "time_e": 1731.875
            },
            {
                "time_s": 1731.975,
                "time_e": 1732.055
            },
            {
                "time_s": 1732.275,
                "time_e": 1732.595
            },
            {
                "time_s": 1732.675,
                "time_e": 1732.775
            },
            {
                "time_s": 1732.855,
                "time_e": 1733.335
            },
            {
                "time_s": 1733.455,
                "time_e": 1733.815
            },
            {
                "time_s": 1733.875,
                "time_e": 1734.135
            },
            {
                "time_s": 1734.235,
                "time_e": 1734.315
            },
            {
                "time_s": 1734.715,
                "time_e": 1735.075
            },
            {
                "time_s": 1735.115,
                "time_e": 1735.475
            },
            {
                "time_s": 1735.655,
                "time_e": 1735.775
            },
            {
                "time_s": 1735.875,
                "time_e": 1735.995
            },
            {
                "time_s": 1736.075,
                "time_e": 1736.335
            },
            {
                "time_s": 1736.415,
                "time_e": 1736.535
            },
            {
                "time_s": 1736.935,
                "time_e": 1737.435
            },
            {
                "time_s": 1737.475,
                "time_e": 1737.755
            },
            {
                "time_s": 1737.795,
                "time_e": 1738.035
            },
            {
                "time_s": 1738.315,
                "time_e": 1738.375
            },
            {
                "time_s": 1738.435,
                "time_e": 1738.535
            },
            {
                "time_s": 1738.595,
                "time_e": 1738.875
            },
            {
                "time_s": 1739.535,
                "time_e": 1739.575
            },
            {
                "time_s": 1739.695,
                "time_e": 1739.875
            },
            {
                "time_s": 1739.955,
                "time_e": 1739.995
            },
            {
                "time_s": 1740.095,
                "time_e": 1740.175
            },
            {
                "time_s": 1740.315,
                "time_e": 1740.335
            },
            {
                "time_s": 1740.415,
                "time_e": 1741.235
            },
            {
                "time_s": 1741.315,
                "time_e": 1741.755
            },
            {
                "time_s": 1742.195,
                "time_e": 1742.595
            },
            {
                "time_s": 1742.695,
                "time_e": 1742.995
            },
            {
                "time_s": 1743.055,
                "time_e": 1743.575
            },
            {
                "time_s": 1743.695,
                "time_e": 1744.035
            },
            {
                "time_s": 1744.555,
                "time_e": 1744.995
            },
            {
                "time_s": 1745.015,
                "time_e": 1745.035
            },
            {
                "time_s": 1745.095,
                "time_e": 1745.315
            },
            {
                "time_s": 1745.395,
                "time_e": 1745.775
            },
            {
                "time_s": 1746.275,
                "time_e": 1746.435
            },
            {
                "time_s": 1746.515,
                "time_e": 1746.655
            },
            {
                "time_s": 1746.675,
                "time_e": 1746.755
            },
            {
                "time_s": 1746.775,
                "time_e": 1746.895
            },
            {
                "time_s": 1746.955,
                "time_e": 1747.175
            },
            {
                "time_s": 1747.775,
                "time_e": 1747.835
            },
            {
                "time_s": 1747.895,
                "time_e": 1747.935
            },
            {
                "time_s": 1748.015,
                "time_e": 1748.195
            },
            {
                "time_s": 1748.275,
                "time_e": 1748.495
            },
            {
                "time_s": 1748.555,
                "time_e": 1748.915
            },
            {
                "time_s": 1748.975,
                "time_e": 1749.035
            },
            {
                "time_s": 1749.075,
                "time_e": 1749.235
            },
            {
                "time_s": 1749.315,
                "time_e": 1749.475
            },
            {
                "time_s": 1749.575,
                "time_e": 1749.715
            },
            {
                "time_s": 1749.775,
                "time_e": 1749.815
            },
            {
                "time_s": 1749.875,
                "time_e": 1750.035
            },
            {
                "time_s": 1750.095,
                "time_e": 1750.175
            },
            {
                "time_s": 1750.235,
                "time_e": 1750.435
            },
            {
                "time_s": 1750.615,
                "time_e": 1750.995
            },
            {
                "time_s": 1751.695,
                "time_e": 1751.735
            },
            {
                "time_s": 1751.755,
                "time_e": 1752.075
            },
            {
                "time_s": 1752.155,
                "time_e": 1752.695
            },
            {
                "time_s": 1752.755,
                "time_e": 1752.915
            },
            {
                "time_s": 1752.975,
                "time_e": 1753.115
            },
            {
                "time_s": 1753.195,
                "time_e": 1753.675
            },
            {
                "time_s": 1753.755,
                "time_e": 1754.035
            },
            {
                "time_s": 1754.095,
                "time_e": 1754.495
            },
            {
                "time_s": 1755.035,
                "time_e": 1755.215
            },
            {
                "time_s": 1755.495,
                "time_e": 1755.515
            },
            {
                "time_s": 1755.575,
                "time_e": 1756.055
            },
            {
                "time_s": 1756.155,
                "time_e": 1756.395
            },
            {
                "time_s": 1757.195,
                "time_e": 1757.235
            },
            {
                "time_s": 1757.295,
                "time_e": 1757.415
            },
            {
                "time_s": 1757.475,
                "time_e": 1757.975
            },
            {
                "time_s": 1758.415,
                "time_e": 1758.475
            },
            {
                "time_s": 1758.555,
                "time_e": 1758.595
            },
            {
                "time_s": 1759.215,
                "time_e": 1759.555
            },
            {
                "time_s": 1759.655,
                "time_e": 1759.955
            },
            {
                "time_s": 1760.695,
                "time_e": 1761.435
            },
            {
                "time_s": 1761.795,
                "time_e": 1761.835
            },
            {
                "time_s": 1761.915,
                "time_e": 1762.195
            },
            {
                "time_s": 1762.255,
                "time_e": 1762.595
            },
            {
                "time_s": 1762.635,
                "time_e": 1762.935
            },
            {
                "time_s": 1762.955,
                "time_e": 1763.475
            },
            {
                "time_s": 1763.635,
                "time_e": 1763.755
            },
            {
                "time_s": 1763.835,
                "time_e": 1763.875
            },
            {
                "time_s": 1763.935,
                "time_e": 1764.375
            },
            {
                "time_s": 1764.435,
                "time_e": 1764.715
            },
            {
                "time_s": 1764.755,
                "time_e": 1765.295
            },
            {
                "time_s": 1765.635,
                "time_e": 1765.975
            },
            {
                "time_s": 1766.535,
                "time_e": 1766.895
            },
            {
                "time_s": 1767.235,
                "time_e": 1767.415
            },
            {
                "time_s": 1767.475,
                "time_e": 1767.535
            },
            {
                "time_s": 1767.615,
                "time_e": 1767.655
            },
            {
                "time_s": 1767.735,
                "time_e": 1768.055
            },
            {
                "time_s": 1769.115,
                "time_e": 1769.455
            },
            {
                "time_s": 1769.555,
                "time_e": 1769.615
            },
            {
                "time_s": 1769.895,
                "time_e": 1770.055
            },
            {
                "time_s": 1770.755,
                "time_e": 1771.275
            },
            {
                "time_s": 1772.535,
                "time_e": 1772.735
            },
            {
                "time_s": 1772.835,
                "time_e": 1773.195
            },
            {
                "time_s": 1773.735,
                "time_e": 1773.895
            },
            {
                "time_s": 1773.935,
                "time_e": 1773.975
            },
            {
                "time_s": 1774.015,
                "time_e": 1774.375
            },
            {
                "time_s": 1774.435,
                "time_e": 1774.735
            },
            {
                "time_s": 1774.855,
                "time_e": 1775.275
            },
            {
                "time_s": 1775.355,
                "time_e": 1775.995
            },
            {
                "time_s": 1776.095,
                "time_e": 1776.455
            },
            {
                "time_s": 1776.495,
                "time_e": 1776.595
            },
            {
                "time_s": 1776.635,
                "time_e": 1776.695
            },
            {
                "time_s": 1776.715,
                "time_e": 1776.735
            },
            {
                "time_s": 1776.855,
                "time_e": 1777.255
            },
            {
                "time_s": 1777.555,
                "time_e": 1777.895
            },
            {
                "time_s": 1777.955,
                "time_e": 1778.315
            },
            {
                "time_s": 1778.355,
                "time_e": 1778.655
            },
            {
                "time_s": 1778.735,
                "time_e": 1779.155
            },
            {
                "time_s": 1780.075,
                "time_e": 1780.315
            },
            {
                "time_s": 1781.315,
                "time_e": 1781.375
            },
            {
                "time_s": 1781.435,
                "time_e": 1781.495
            },
            {
                "time_s": 1781.575,
                "time_e": 1781.875
            },
            {
                "time_s": 1781.915,
                "time_e": 1781.935
            },
            {
                "time_s": 1781.995,
                "time_e": 1782.315
            },
            {
                "time_s": 1782.375,
                "time_e": 1782.435
            },
            {
                "time_s": 1782.515,
                "time_e": 1782.575
            },
            {
                "time_s": 1782.695,
                "time_e": 1782.755
            },
            {
                "time_s": 1783.595,
                "time_e": 1783.635
            },
            {
                "time_s": 1783.695,
                "time_e": 1784.135
            },
            {
                "time_s": 1784.175,
                "time_e": 1784.455
            },
            {
                "time_s": 1784.555,
                "time_e": 1785.015
            },
            {
                "time_s": 1785.395,
                "time_e": 1785.755
            },
            {
                "time_s": 1786.055,
                "time_e": 1786.435
            },
            {
                "time_s": 1786.495,
                "time_e": 1786.995
            },
            {
                "time_s": 1787.615,
                "time_e": 1787.755
            },
            {
                "time_s": 1787.895,
                "time_e": 1787.955
            },
            {
                "time_s": 1788.055,
                "time_e": 1788.215
            },
            {
                "time_s": 1788.315,
                "time_e": 1788.355
            },
            {
                "time_s": 1788.415,
                "time_e": 1788.775
            },
            {
                "time_s": 1789.155,
                "time_e": 1789.215
            },
            {
                "time_s": 1789.315,
                "time_e": 1789.415
            },
            {
                "time_s": 1789.475,
                "time_e": 1789.715
            },
            {
                "time_s": 1789.775,
                "time_e": 1790.175
            },
            {
                "time_s": 1790.375,
                "time_e": 1790.475
            },
            {
                "time_s": 1790.535,
                "time_e": 1790.555
            },
            {
                "time_s": 1790.615,
                "time_e": 1790.755
            },
            {
                "time_s": 1790.815,
                "time_e": 1791.155
            },
            {
                "time_s": 1791.275,
                "time_e": 1791.435
            },
            {
                "time_s": 1791.655,
                "time_e": 1792.015
            },
            {
                "time_s": 1792.075,
                "time_e": 1792.255
            },
            {
                "time_s": 1792.295,
                "time_e": 1792.375
            },
            {
                "time_s": 1792.415,
                "time_e": 1792.515
            },
            {
                "time_s": 1792.555,
                "time_e": 1792.835
            },
            {
                "time_s": 1793.215,
                "time_e": 1793.275
            },
            {
                "time_s": 1793.355,
                "time_e": 1793.655
            },
            {
                "time_s": 1793.735,
                "time_e": 1794.155
            },
            {
                "time_s": 1794.195,
                "time_e": 1794.215
            },
            {
                "time_s": 1794.255,
                "time_e": 1794.635
            },
            {
                "time_s": 1795.335,
                "time_e": 1795.395
            },
            {
                "time_s": 1795.475,
                "time_e": 1795.595
            },
            {
                "time_s": 1795.635,
                "time_e": 1795.995
            },
            {
                "time_s": 1796.055,
                "time_e": 1796.075
            },
            {
                "time_s": 1796.115,
                "time_e": 1796.275
            },
            {
                "time_s": 1796.335,
                "time_e": 1796.595
            },
            {
                "time_s": 1796.675,
                "time_e": 1796.935
            },
            {
                "time_s": 1796.995,
                "time_e": 1797.095
            },
            {
                "time_s": 1797.175,
                "time_e": 1797.515
            },
            {
                "time_s": 1798.155,
                "time_e": 1798.175
            },
            {
                "time_s": 1798.235,
                "time_e": 1798.615
            },
            {
                "time_s": 1798.715,
                "time_e": 1798.895
            },
            {
                "time_s": 1798.955,
                "time_e": 1799.075
            },
            {
                "time_s": 1799.195,
                "time_e": 1799.235
            },
            {
                "time_s": 1799.795,
                "time_e": 1800.335
            },
            {
                "time_s": 1800.395,
                "time_e": 1800.415
            },
            {
                "time_s": 1800.455,
                "time_e": 1800.715
            },
            {
                "time_s": 1800.795,
                "time_e": 1801.175
            },
            {
                "time_s": 1801.235,
                "time_e": 1801.555
            },
            {
                "time_s": 1801.575,
                "time_e": 1802.035
            },
            {
                "time_s": 1802.355,
                "time_e": 1802.775
            },
            {
                "time_s": 1802.935,
                "time_e": 1803.215
            },
            {
                "time_s": 1803.355,
                "time_e": 1803.655
            },
            {
                "time_s": 1803.735,
                "time_e": 1804.335
            },
            {
                "time_s": 1804.415,
                "time_e": 1804.515
            },
            {
                "time_s": 1804.535,
                "time_e": 1804.575
            },
            {
                "time_s": 1804.595,
                "time_e": 1804.615
            },
            {
                "time_s": 1804.655,
                "time_e": 1804.975
            },
            {
                "time_s": 1805.035,
                "time_e": 1805.295
            },
            {
                "time_s": 1805.335,
                "time_e": 1805.575
            },
            {
                "time_s": 1805.635,
                "time_e": 1805.995
            },
            {
                "time_s": 1806.635,
                "time_e": 1806.795
            },
            {
                "time_s": 1806.915,
                "time_e": 1807.335
            },
            {
                "time_s": 1807.755,
                "time_e": 1808.035
            },
            {
                "time_s": 1808.295,
                "time_e": 1808.555
            },
            {
                "time_s": 1808.615,
                "time_e": 1808.675
            },
            {
                "time_s": 1808.775,
                "time_e": 1808.835
            },
            {
                "time_s": 1809.475,
                "time_e": 1809.875
            },
            {
                "time_s": 1810.435,
                "time_e": 1811.035
            },
            {
                "time_s": 1811.315,
                "time_e": 1811.795
            },
            {
                "time_s": 1812.375,
                "time_e": 1813.095
            },
            {
                "time_s": 1813.475,
                "time_e": 1813.535
            },
            {
                "time_s": 1813.615,
                "time_e": 1813.775
            },
            {
                "time_s": 1813.855,
                "time_e": 1813.895
            },
            {
                "time_s": 1813.975,
                "time_e": 1814.215
            },
            {
                "time_s": 1814.335,
                "time_e": 1814.735
            },
            {
                "time_s": 1816.034,
                "time_e": 1816.054
            },
            {
                "time_s": 1816.094,
                "time_e": 1816.294
            },
            {
                "time_s": 1816.374,
                "time_e": 1816.414
            },
            {
                "time_s": 1816.474,
                "time_e": 1817.294
            },
            {
                "time_s": 1817.374,
                "time_e": 1817.654
            },
            {
                "time_s": 1817.794,
                "time_e": 1818.154
            },
            {
                "time_s": 1818.294,
                "time_e": 1818.614
            },
            {
                "time_s": 1819.134,
                "time_e": 1819.534
            },
            {
                "time_s": 1819.894,
                "time_e": 1820.234
            },
            {
                "time_s": 1820.374,
                "time_e": 1820.534
            },
            {
                "time_s": 1820.594,
                "time_e": 1820.634
            },
            {
                "time_s": 1820.734,
                "time_e": 1821.134
            },
            {
                "time_s": 1821.554,
                "time_e": 1821.674
            },
            {
                "time_s": 1821.754,
                "time_e": 1821.814
            },
            {
                "time_s": 1821.874,
                "time_e": 1822.094
            },
            {
                "time_s": 1822.154,
                "time_e": 1822.414
            },
            {
                "time_s": 1822.474,
                "time_e": 1822.834
            },
            {
                "time_s": 1822.894,
                "time_e": 1822.914
            },
            {
                "time_s": 1822.994,
                "time_e": 1823.034
            },
            {
                "time_s": 1823.114,
                "time_e": 1823.174
            },
            {
                "time_s": 1823.214,
                "time_e": 1823.494
            },
            {
                "time_s": 1823.554,
                "time_e": 1823.894
            },
            {
                "time_s": 1824.014,
                "time_e": 1824.354
            },
            {
                "time_s": 1824.394,
                "time_e": 1824.694
            },
            {
                "time_s": 1824.854,
                "time_e": 1825.154
            },
            {
                "time_s": 1825.254,
                "time_e": 1825.574
            },
            {
                "time_s": 1825.854,
                "time_e": 1826.234
            },
            {
                "time_s": 1826.674,
                "time_e": 1827.094
            },
            {
                "time_s": 1827.514,
                "time_e": 1827.794
            },
            {
                "time_s": 1828.274,
                "time_e": 1828.394
            },
            {
                "time_s": 1828.674,
                "time_e": 1828.854
            },
            {
                "time_s": 1828.914,
                "time_e": 1829.154
            },
            {
                "time_s": 1829.214,
                "time_e": 1829.334
            },
            {
                "time_s": 1829.374,
                "time_e": 1829.674
            },
            {
                "time_s": 1830.414,
                "time_e": 1830.614
            },
            {
                "time_s": 1830.674,
                "time_e": 1830.874
            },
            {
                "time_s": 1830.934,
                "time_e": 1831.114
            },
            {
                "time_s": 1831.194,
                "time_e": 1831.394
            },
            {
                "time_s": 1831.454,
                "time_e": 1831.854
            },
            {
                "time_s": 1831.914,
                "time_e": 1832.094
            },
            {
                "time_s": 1832.174,
                "time_e": 1832.334
            },
            {
                "time_s": 1832.894,
                "time_e": 1833.114
            },
            {
                "time_s": 1833.154,
                "time_e": 1833.194
            },
            {
                "time_s": 1833.234,
                "time_e": 1833.274
            },
            {
                "time_s": 1833.334,
                "time_e": 1833.394
            },
            {
                "time_s": 1833.454,
                "time_e": 1833.614
            },
            {
                "time_s": 1833.914,
                "time_e": 1834.154
            },
            {
                "time_s": 1834.174,
                "time_e": 1834.694
            },
            {
                "time_s": 1834.774,
                "time_e": 1835.074
            },
            {
                "time_s": 1835.134,
                "time_e": 1835.174
            },
            {
                "time_s": 1835.254,
                "time_e": 1835.294
            },
            {
                "time_s": 1835.334,
                "time_e": 1835.354
            },
            {
                "time_s": 1835.394,
                "time_e": 1835.674
            },
            {
                "time_s": 1836.274,
                "time_e": 1836.434
            },
            {
                "time_s": 1836.494,
                "time_e": 1836.634
            },
            {
                "time_s": 1836.694,
                "time_e": 1837.014
            },
            {
                "time_s": 1837.054,
                "time_e": 1837.314
            },
            {
                "time_s": 1837.334,
                "time_e": 1837.814
            },
            {
                "time_s": 1838.294,
                "time_e": 1838.354
            },
            {
                "time_s": 1838.434,
                "time_e": 1838.634
            },
            {
                "time_s": 1838.694,
                "time_e": 1838.914
            },
            {
                "time_s": 1838.994,
                "time_e": 1839.274
            },
            {
                "time_s": 1839.434,
                "time_e": 1839.814
            },
            {
                "time_s": 1840.294,
                "time_e": 1840.634
            },
            {
                "time_s": 1840.774,
                "time_e": 1841.114
            },
            {
                "time_s": 1841.714,
                "time_e": 1842.334
            },
            {
                "time_s": 1842.414,
                "time_e": 1842.814
            },
            {
                "time_s": 1844.214,
                "time_e": 1844.334
            },
            {
                "time_s": 1844.414,
                "time_e": 1844.614
            },
            {
                "time_s": 1844.714,
                "time_e": 1844.774
            },
            {
                "time_s": 1844.854,
                "time_e": 1845.174
            },
            {
                "time_s": 1846.274,
                "time_e": 1846.314
            },
            {
                "time_s": 1846.394,
                "time_e": 1846.454
            },
            {
                "time_s": 1846.794,
                "time_e": 1847.434
            },
            {
                "time_s": 1847.534,
                "time_e": 1847.734
            },
            {
                "time_s": 1847.794,
                "time_e": 1848.054
            },
            {
                "time_s": 1848.114,
                "time_e": 1848.614
            },
            {
                "time_s": 1849.354,
                "time_e": 1849.374
            },
            {
                "time_s": 1849.634,
                "time_e": 1850.014
            },
            {
                "time_s": 1850.134,
                "time_e": 1850.734
            },
            {
                "time_s": 1851.314,
                "time_e": 1851.474
            },
            {
                "time_s": 1851.534,
                "time_e": 1851.714
            },
            {
                "time_s": 1853.014,
                "time_e": 1853.194
            },
            {
                "time_s": 1853.254,
                "time_e": 1853.294
            },
            {
                "time_s": 1853.334,
                "time_e": 1853.374
            },
            {
                "time_s": 1853.894,
                "time_e": 1854.054
            },
            {
                "time_s": 1854.094,
                "time_e": 1854.914
            },
            {
                "time_s": 1855.214,
                "time_e": 1855.694
            },
            {
                "time_s": 1856.114,
                "time_e": 1856.254
            },
            {
                "time_s": 1856.674,
                "time_e": 1856.854
            },
            {
                "time_s": 1856.914,
                "time_e": 1857.034
            },
            {
                "time_s": 1857.774,
                "time_e": 1857.814
            },
            {
                "time_s": 1857.894,
                "time_e": 1858.074
            },
            {
                "time_s": 1858.194,
                "time_e": 1858.234
            },
            {
                "time_s": 1858.294,
                "time_e": 1858.334
            },
            {
                "time_s": 1858.394,
                "time_e": 1858.534
            },
            {
                "time_s": 1858.554,
                "time_e": 1858.574
            },
            {
                "time_s": 1858.614,
                "time_e": 1858.674
            },
            {
                "time_s": 1858.714,
                "time_e": 1858.914
            },
            {
                "time_s": 1858.974,
                "time_e": 1859.334
            },
            {
                "time_s": 1859.714,
                "time_e": 1859.894
            },
            {
                "time_s": 1861.194,
                "time_e": 1861.454
            },
            {
                "time_s": 1861.554,
                "time_e": 1861.914
            },
            {
                "time_s": 1862.094,
                "time_e": 1862.174
            },
            {
                "time_s": 1862.314,
                "time_e": 1862.494
            },
            {
                "time_s": 1862.554,
                "time_e": 1862.754
            },
            {
                "time_s": 1862.794,
                "time_e": 1863.334
            },
            {
                "time_s": 1863.434,
                "time_e": 1863.534
            },
            {
                "time_s": 1863.614,
                "time_e": 1863.674
            },
            {
                "time_s": 1863.714,
                "time_e": 1864.154
            },
            {
                "time_s": 1864.214,
                "time_e": 1864.254
            },
            {
                "time_s": 1864.314,
                "time_e": 1864.574
            },
            {
                "time_s": 1864.694,
                "time_e": 1865.094
            },
            {
                "time_s": 1865.194,
                "time_e": 1865.494
            },
            {
                "time_s": 1865.514,
                "time_e": 1865.974
            },
            {
                "time_s": 1866.054,
                "time_e": 1866.214
            }
        ],
        "start": 1594.277,
        "end": 1866.214,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zahvaljujem zastupniku ba\u010di\u0107u za rije\u010d se javljao dr\u017eavni tajnik hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de uva\u017eene zastupnice i zastupnici upravo ovo \u0161to je rekao gospodin saborski zastupnik branko ba\u010di\u0107 je bila jedna od misli vodilji da da ne do\u0111e do diskriminacije me\u0111u brodarima i ja ovdje moram istaknuti da se tu jako vodilo ra\u010duna o nediskriminaciji neutralnosti zastave broda pa se ova uredba primjenjuje na sve brodove zna\u010di ovom uredbom je predvi\u0111ena primjena na sve brodove bez obzira \u010diju zastavu nose pa tako i brodovi koji ne nose zastavu bilo koje od zemalja eu",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1871.186,
                "time_e": 1871.726
            },
            {
                "time_s": 1871.946,
                "time_e": 1872.506
            },
            {
                "time_s": 1872.566,
                "time_e": 1872.966
            },
            {
                "time_s": 1874.246,
                "time_e": 1874.306
            },
            {
                "time_s": 1874.386,
                "time_e": 1874.546
            },
            {
                "time_s": 1874.626,
                "time_e": 1874.686
            },
            {
                "time_s": 1874.766,
                "time_e": 1874.986
            },
            {
                "time_s": 1875.066,
                "time_e": 1875.406
            },
            {
                "time_s": 1875.506,
                "time_e": 1875.986
            },
            {
                "time_s": 1877.19,
                "time_e": 1877.35
            },
            {
                "time_s": 1877.39,
                "time_e": 1877.59
            },
            {
                "time_s": 1877.65,
                "time_e": 1878.05
            },
            {
                "time_s": 1878.13,
                "time_e": 1878.67
            },
            {
                "time_s": 1878.87,
                "time_e": 1879.19
            },
            {
                "time_s": 1879.25,
                "time_e": 1879.71
            },
            {
                "time_s": 1879.75,
                "time_e": 1879.77
            },
            {
                "time_s": 1879.81,
                "time_e": 1880.37
            },
            {
                "time_s": 1881.03,
                "time_e": 1881.29
            },
            {
                "time_s": 1881.33,
                "time_e": 1881.39
            },
            {
                "time_s": 1881.47,
                "time_e": 1881.55
            },
            {
                "time_s": 1881.59,
                "time_e": 1881.63
            },
            {
                "time_s": 1881.67,
                "time_e": 1881.93
            },
            {
                "time_s": 1882.01,
                "time_e": 1882.43
            },
            {
                "time_s": 1882.55,
                "time_e": 1882.91
            },
            {
                "time_s": 1882.99,
                "time_e": 1883.51
            },
            {
                "time_s": 1883.59,
                "time_e": 1883.87
            },
            {
                "time_s": 1883.95,
                "time_e": 1884.31
            },
            {
                "time_s": 1884.35,
                "time_e": 1884.39
            },
            {
                "time_s": 1884.45,
                "time_e": 1884.61
            },
            {
                "time_s": 1884.71,
                "time_e": 1884.87
            },
            {
                "time_s": 1884.95,
                "time_e": 1885.05
            },
            {
                "time_s": 1885.29,
                "time_e": 1885.55
            },
            {
                "time_s": 1885.63,
                "time_e": 1885.97
            },
            {
                "time_s": 1887.83,
                "time_e": 1887.89
            },
            {
                "time_s": 1888.87,
                "time_e": 1888.91
            },
            {
                "time_s": 1888.99,
                "time_e": 1889.05
            },
            {
                "time_s": 1889.11,
                "time_e": 1889.31
            },
            {
                "time_s": 1889.41,
                "time_e": 1889.47
            },
            {
                "time_s": 1889.93,
                "time_e": 1890.71
            },
            {
                "time_s": 1890.83,
                "time_e": 1891.01
            },
            {
                "time_s": 1891.07,
                "time_e": 1891.59
            },
            {
                "time_s": 1892.09,
                "time_e": 1892.11
            },
            {
                "time_s": 1892.15,
                "time_e": 1892.19
            },
            {
                "time_s": 1892.27,
                "time_e": 1892.43
            },
            {
                "time_s": 1892.51,
                "time_e": 1892.73
            },
            {
                "time_s": 1892.79,
                "time_e": 1893.31
            },
            {
                "time_s": 1893.37,
                "time_e": 1893.43
            },
            {
                "time_s": 1893.51,
                "time_e": 1893.57
            },
            {
                "time_s": 1893.69,
                "time_e": 1893.75
            },
            {
                "time_s": 1894.03,
                "time_e": 1894.25
            },
            {
                "time_s": 1894.33,
                "time_e": 1894.57
            },
            {
                "time_s": 1894.65,
                "time_e": 1895.09
            },
            {
                "time_s": 1895.61,
                "time_e": 1895.63
            },
            {
                "time_s": 1895.91,
                "time_e": 1896.73
            },
            {
                "time_s": 1896.75,
                "time_e": 1897.37
            },
            {
                "time_s": 1897.45,
                "time_e": 1897.81
            },
            {
                "time_s": 1897.89,
                "time_e": 1898.15
            },
            {
                "time_s": 1898.27,
                "time_e": 1898.33
            },
            {
                "time_s": 1898.47,
                "time_e": 1898.53
            },
            {
                "time_s": 1898.61,
                "time_e": 1898.71
            },
            {
                "time_s": 1898.81,
                "time_e": 1899.09
            },
            {
                "time_s": 1899.19,
                "time_e": 1899.63
            },
            {
                "time_s": 1899.69,
                "time_e": 1899.75
            },
            {
                "time_s": 1899.85,
                "time_e": 1899.99
            },
            {
                "time_s": 1900.07,
                "time_e": 1900.41
            },
            {
                "time_s": 1900.91,
                "time_e": 1901.17
            },
            {
                "time_s": 1901.59,
                "time_e": 1901.81
            },
            {
                "time_s": 1902.09,
                "time_e": 1902.41
            },
            {
                "time_s": 1902.47,
                "time_e": 1902.53
            },
            {
                "time_s": 1902.59,
                "time_e": 1903.05
            },
            {
                "time_s": 1903.15,
                "time_e": 1903.45
            },
            {
                "time_s": 1903.51,
                "time_e": 1903.57
            },
            {
                "time_s": 1903.67,
                "time_e": 1903.81
            },
            {
                "time_s": 1903.89,
                "time_e": 1904.21
            },
            {
                "time_s": 1904.31,
                "time_e": 1904.49
            },
            {
                "time_s": 1904.53,
                "time_e": 1904.83
            },
            {
                "time_s": 1905.23,
                "time_e": 1905.39
            },
            {
                "time_s": 1905.49,
                "time_e": 1905.83
            },
            {
                "time_s": 1905.93,
                "time_e": 1906.13
            },
            {
                "time_s": 1906.23,
                "time_e": 1906.27
            },
            {
                "time_s": 1906.37,
                "time_e": 1906.63
            },
            {
                "time_s": 1906.83,
                "time_e": 1906.87
            },
            {
                "time_s": 1907.85,
                "time_e": 1908.19
            },
            {
                "time_s": 1908.27,
                "time_e": 1908.39
            },
            {
                "time_s": 1908.49,
                "time_e": 1908.53
            },
            {
                "time_s": 1908.57,
                "time_e": 1908.77
            },
            {
                "time_s": 1908.87,
                "time_e": 1909.25
            },
            {
                "time_s": 1909.81,
                "time_e": 1909.97
            },
            {
                "time_s": 1910.07,
                "time_e": 1910.23
            },
            {
                "time_s": 1910.33,
                "time_e": 1910.39
            },
            {
                "time_s": 1910.43,
                "time_e": 1910.77
            },
            {
                "time_s": 1910.85,
                "time_e": 1911.25
            }
        ],
        "start": 1871.186,
        "end": 1911.25,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zahvaljujem zastupi",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1914.719,
                "time_e": 1915.339
            },
            {
                "time_s": 1915.739,
                "time_e": 1916.479
            }
        ],
        "start": 1914.719,
        "end": 1916.479,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de u pravu je dr\u017eavni tajnik kada govori da se ova uredba odnosi na sve brodove i brodare koji upravljaju u u luke eu odnosi se i na sve europske brodare koji uplelaljaju i u luke eu ali i druge svjetske luke no ova se uredba ne odnosi na brodare koji nisu koji \u010diji brodovi ne viju zastavu eu a koji upravljala luke koje nisu u eu dakle brodar kineski brodar koji je uplovljava u honkong ili koji uplovljava ne znam u new for bilo na njega se ova uredba ne odnosi a europski brodar koji upravljava u honkong i u nefork na njega se ova uredba odnosi i to mu i u tehni\u010dkom administrativnom i u smislu potro\u0161nje goriva jer mora koristiti kvalitetnije gorivo stvara odre\u0111ene tro\u0161kove koji drugi brodari nemaju u tom smislu europski brodari nisu konkurentni na identi\u010dan na\u010din kao \u0161to su to konkretni brodari kineski ili neke druge dr\u017eave koja ina\u010de ima zastavu pogodnosti gdje su manji porezi itd",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1919.074,
                "time_e": 1919.514
            },
            {
                "time_s": 1919.774,
                "time_e": 1920.134
            },
            {
                "time_s": 1921.034,
                "time_e": 1921.594
            },
            {
                "time_s": 1923.074,
                "time_e": 1923.094
            },
            {
                "time_s": 1923.174,
                "time_e": 1923.394
            },
            {
                "time_s": 1923.454,
                "time_e": 1923.514
            },
            {
                "time_s": 1923.574,
                "time_e": 1923.854
            },
            {
                "time_s": 1923.934,
                "time_e": 1924.214
            },
            {
                "time_s": 1924.234,
                "time_e": 1924.394
            },
            {
                "time_s": 1924.454,
                "time_e": 1924.714
            },
            {
                "time_s": 1924.794,
                "time_e": 1924.854
            },
            {
                "time_s": 1924.974,
                "time_e": 1925.054
            },
            {
                "time_s": 1925.614,
                "time_e": 1925.774
            },
            {
                "time_s": 1925.874,
                "time_e": 1926.134
            },
            {
                "time_s": 1926.214,
                "time_e": 1926.454
            },
            {
                "time_s": 1926.514,
                "time_e": 1926.574
            },
            {
                "time_s": 1926.674,
                "time_e": 1926.774
            },
            {
                "time_s": 1926.834,
                "time_e": 1927.134
            },
            {
                "time_s": 1927.634,
                "time_e": 1927.654
            },
            {
                "time_s": 1927.714,
                "time_e": 1928.114
            },
            {
                "time_s": 1928.914,
                "time_e": 1929.074
            },
            {
                "time_s": 1929.194,
                "time_e": 1929.674
            },
            {
                "time_s": 1930.114,
                "time_e": 1930.134
            },
            {
                "time_s": 1930.414,
                "time_e": 1930.454
            },
            {
                "time_s": 1931.074,
                "time_e": 1931.394
            },
            {
                "time_s": 1931.534,
                "time_e": 1932.074
            },
            {
                "time_s": 1932.514,
                "time_e": 1932.854
            },
            {
                "time_s": 1932.974,
                "time_e": 1933.054
            },
            {
                "time_s": 1933.134,
                "time_e": 1933.154
            },
            {
                "time_s": 1933.234,
                "time_e": 1933.294
            },
            {
                "time_s": 1933.434,
                "time_e": 1933.554
            },
            {
                "time_s": 1934.294,
                "time_e": 1934.654
            },
            {
                "time_s": 1934.714,
                "time_e": 1935.054
            },
            {
                "time_s": 1935.134,
                "time_e": 1935.234
            },
            {
                "time_s": 1935.314,
                "time_e": 1935.874
            },
            {
                "time_s": 1936.094,
                "time_e": 1936.114
            },
            {
                "time_s": 1936.234,
                "time_e": 1936.254
            },
            {
                "time_s": 1936.294,
                "time_e": 1936.574
            },
            {
                "time_s": 1936.614,
                "time_e": 1937.014
            },
            {
                "time_s": 1937.454,
                "time_e": 1937.634
            },
            {
                "time_s": 1938.094,
                "time_e": 1938.114
            },
            {
                "time_s": 1938.194,
                "time_e": 1938.414
            },
            {
                "time_s": 1938.794,
                "time_e": 1939.094
            },
            {
                "time_s": 1939.154,
                "time_e": 1939.454
            },
            {
                "time_s": 1940.354,
                "time_e": 1940.414
            },
            {
                "time_s": 1940.534,
                "time_e": 1940.674
            },
            {
                "time_s": 1940.834,
                "time_e": 1940.894
            },
            {
                "time_s": 1940.994,
                "time_e": 1941.274
            },
            {
                "time_s": 1941.374,
                "time_e": 1941.434
            },
            {
                "time_s": 1941.474,
                "time_e": 1941.754
            },
            {
                "time_s": 1941.874,
                "time_e": 1941.934
            },
            {
                "time_s": 1942.114,
                "time_e": 1942.534
            },
            {
                "time_s": 1942.614,
                "time_e": 1942.734
            },
            {
                "time_s": 1942.854,
                "time_e": 1943.194
            },
            {
                "time_s": 1943.674,
                "time_e": 1943.794
            },
            {
                "time_s": 1943.914,
                "time_e": 1944.034
            },
            {
                "time_s": 1944.094,
                "time_e": 1944.354
            },
            {
                "time_s": 1944.434,
                "time_e": 1944.494
            },
            {
                "time_s": 1944.554,
                "time_e": 1944.694
            },
            {
                "time_s": 1944.754,
                "time_e": 1945.094
            },
            {
                "time_s": 1946.394,
                "time_e": 1946.814
            },
            {
                "time_s": 1947.234,
                "time_e": 1947.254
            },
            {
                "time_s": 1947.414,
                "time_e": 1947.574
            },
            {
                "time_s": 1947.814,
                "time_e": 1948.314
            },
            {
                "time_s": 1949.314,
                "time_e": 1949.614
            },
            {
                "time_s": 1949.694,
                "time_e": 1949.794
            },
            {
                "time_s": 1949.914,
                "time_e": 1950.194
            },
            {
                "time_s": 1950.274,
                "time_e": 1950.294
            },
            {
                "time_s": 1950.334,
                "time_e": 1950.734
            },
            {
                "time_s": 1950.934,
                "time_e": 1951.154
            },
            {
                "time_s": 1951.554,
                "time_e": 1951.894
            },
            {
                "time_s": 1952.074,
                "time_e": 1952.474
            },
            {
                "time_s": 1952.534,
                "time_e": 1952.774
            },
            {
                "time_s": 1952.834,
                "time_e": 1952.934
            },
            {
                "time_s": 1952.974,
                "time_e": 1953.014
            },
            {
                "time_s": 1953.054,
                "time_e": 1953.474
            },
            {
                "time_s": 1954.134,
                "time_e": 1954.154
            },
            {
                "time_s": 1954.254,
                "time_e": 1954.714
            },
            {
                "time_s": 1954.774,
                "time_e": 1954.854
            },
            {
                "time_s": 1954.914,
                "time_e": 1955.014
            },
            {
                "time_s": 1955.134,
                "time_e": 1955.594
            },
            {
                "time_s": 1955.694,
                "time_e": 1955.734
            },
            {
                "time_s": 1955.794,
                "time_e": 1955.934
            },
            {
                "time_s": 1956.494,
                "time_e": 1956.514
            },
            {
                "time_s": 1956.554,
                "time_e": 1956.674
            },
            {
                "time_s": 1956.694,
                "time_e": 1956.814
            },
            {
                "time_s": 1957.194,
                "time_e": 1957.314
            },
            {
                "time_s": 1958.034,
                "time_e": 1958.074
            },
            {
                "time_s": 1958.134,
                "time_e": 1958.294
            },
            {
                "time_s": 1958.414,
                "time_e": 1958.474
            },
            {
                "time_s": 1958.634,
                "time_e": 1958.754
            },
            {
                "time_s": 1958.914,
                "time_e": 1959.174
            },
            {
                "time_s": 1959.254,
                "time_e": 1959.294
            },
            {
                "time_s": 1959.354,
                "time_e": 1959.654
            },
            {
                "time_s": 1960.594,
                "time_e": 1960.614
            },
            {
                "time_s": 1960.874,
                "time_e": 1961.234
            },
            {
                "time_s": 1961.274,
                "time_e": 1961.534
            },
            {
                "time_s": 1961.634,
                "time_e": 1961.754
            },
            {
                "time_s": 1961.834,
                "time_e": 1962.214
            },
            {
                "time_s": 1962.314,
                "time_e": 1962.334
            },
            {
                "time_s": 1962.414,
                "time_e": 1962.814
            },
            {
                "time_s": 1963.134,
                "time_e": 1963.174
            },
            {
                "time_s": 1963.214,
                "time_e": 1963.234
            },
            {
                "time_s": 1963.254,
                "time_e": 1963.514
            },
            {
                "time_s": 1963.574,
                "time_e": 1963.634
            },
            {
                "time_s": 1963.694,
                "time_e": 1963.834
            },
            {
                "time_s": 1963.914,
                "time_e": 1963.974
            },
            {
                "time_s": 1964.034,
                "time_e": 1964.114
            },
            {
                "time_s": 1964.174,
                "time_e": 1964.394
            },
            {
                "time_s": 1964.454,
                "time_e": 1964.754
            },
            {
                "time_s": 1965.374,
                "time_e": 1965.394
            },
            {
                "time_s": 1965.474,
                "time_e": 1965.534
            },
            {
                "time_s": 1965.634,
                "time_e": 1965.694
            },
            {
                "time_s": 1965.994,
                "time_e": 1966.034
            },
            {
                "time_s": 1966.114,
                "time_e": 1966.134
            },
            {
                "time_s": 1966.294,
                "time_e": 1966.754
            },
            {
                "time_s": 1967.314,
                "time_e": 1968.014
            },
            {
                "time_s": 1968.254,
                "time_e": 1968.274
            },
            {
                "time_s": 1968.394,
                "time_e": 1968.414
            },
            {
                "time_s": 1969.114,
                "time_e": 1969.514
            },
            {
                "time_s": 1969.774,
                "time_e": 1970.134
            },
            {
                "time_s": 1970.234,
                "time_e": 1970.554
            },
            {
                "time_s": 1970.774,
                "time_e": 1970.854
            },
            {
                "time_s": 1970.894,
                "time_e": 1971.054
            },
            {
                "time_s": 1971.134,
                "time_e": 1971.454
            },
            {
                "time_s": 1971.494,
                "time_e": 1971.874
            },
            {
                "time_s": 1971.914,
                "time_e": 1972.174
            },
            {
                "time_s": 1972.474,
                "time_e": 1972.874
            },
            {
                "time_s": 1972.994,
                "time_e": 1973.314
            },
            {
                "time_s": 1973.374,
                "time_e": 1973.694
            },
            {
                "time_s": 1973.774,
                "time_e": 1973.874
            },
            {
                "time_s": 1973.994,
                "time_e": 1974.134
            },
            {
                "time_s": 1974.154,
                "time_e": 1974.414
            },
            {
                "time_s": 1974.474,
                "time_e": 1974.714
            },
            {
                "time_s": 1974.794,
                "time_e": 1974.814
            },
            {
                "time_s": 1974.854,
                "time_e": 1974.974
            },
            {
                "time_s": 1975.034,
                "time_e": 1975.354
            },
            {
                "time_s": 1975.734,
                "time_e": 1976.054
            },
            {
                "time_s": 1976.094,
                "time_e": 1976.374
            },
            {
                "time_s": 1976.434,
                "time_e": 1976.594
            },
            {
                "time_s": 1976.674,
                "time_e": 1977.114
            },
            {
                "time_s": 1977.614,
                "time_e": 1977.654
            },
            {
                "time_s": 1977.754,
                "time_e": 1978.114
            },
            {
                "time_s": 1978.154,
                "time_e": 1978.414
            },
            {
                "time_s": 1978.454,
                "time_e": 1978.514
            },
            {
                "time_s": 1978.554,
                "time_e": 1978.634
            },
            {
                "time_s": 1978.654,
                "time_e": 1978.694
            },
            {
                "time_s": 1978.734,
                "time_e": 1978.774
            },
            {
                "time_s": 1978.854,
                "time_e": 1979.254
            },
            {
                "time_s": 1979.274,
                "time_e": 1979.514
            },
            {
                "time_s": 1979.594,
                "time_e": 1979.994
            },
            {
                "time_s": 1980.814,
                "time_e": 1980.914
            },
            {
                "time_s": 1980.954,
                "time_e": 1981.094
            },
            {
                "time_s": 1981.134,
                "time_e": 1981.314
            },
            {
                "time_s": 1981.374,
                "time_e": 1981.674
            },
            {
                "time_s": 1982.594,
                "time_e": 1982.754
            },
            {
                "time_s": 1982.854,
                "time_e": 1983.194
            },
            {
                "time_s": 1983.254,
                "time_e": 1983.374
            },
            {
                "time_s": 1984.054,
                "time_e": 1984.314
            },
            {
                "time_s": 1984.414,
                "time_e": 1984.934
            },
            {
                "time_s": 1985.054,
                "time_e": 1985.154
            },
            {
                "time_s": 1985.214,
                "time_e": 1985.274
            },
            {
                "time_s": 1985.334,
                "time_e": 1985.514
            },
            {
                "time_s": 1985.634,
                "time_e": 1985.894
            },
            {
                "time_s": 1985.934,
                "time_e": 1986.154
            }
        ],
        "start": 1919.074,
        "end": 1986.154,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "vam se zastupniku bulju mo\u017eete uputiti repliku zastupniku ba\u010di\u0107u na njegovo izlaganje hvala lijepa",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1989.605,
                "time_e": 1989.725
            },
            {
                "time_s": 1989.765,
                "time_e": 1989.805
            },
            {
                "time_s": 1989.925,
                "time_e": 1990.565
            },
            {
                "time_s": 1990.685,
                "time_e": 1990.945
            },
            {
                "time_s": 1991.685,
                "time_e": 1991.965
            },
            {
                "time_s": 1992.025,
                "time_e": 1992.405
            },
            {
                "time_s": 1992.485,
                "time_e": 1992.905
            },
            {
                "time_s": 1993.105,
                "time_e": 1993.705
            },
            {
                "time_s": 1993.765,
                "time_e": 1994.125
            },
            {
                "time_s": 1994.225,
                "time_e": 1994.265
            },
            {
                "time_s": 1994.325,
                "time_e": 1994.605
            },
            {
                "time_s": 1994.665,
                "time_e": 1995.185
            },
            {
                "time_s": 1995.985,
                "time_e": 1996.165
            },
            {
                "time_s": 1996.205,
                "time_e": 1996.405
            }
        ],
        "start": 1989.605,
        "end": 1996.405,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "digao sam",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1999.025,
                "time_e": 1999.225
            },
            {
                "time_s": 1999.325,
                "time_e": 1999.425
            }
        ],
        "start": 1999.025,
        "end": 1999.425,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "kolega ba\u010di\u0107u zna\u010di govorimo o energetskoj u\u010dinkovitosti i za\u0161titi okoli\u0161a \u0161to je vrlo bitno da bude \u0161to manje co2 u okoli\u0161u i na tome treba graditi i raditi tj sad se zove direktiva ali smjernice o tome bi se trebalo raspravljati me\u0111utim koliki je ovo problem on je minuran ali je ogroman prema onome \u0161ta nama rade strani brodovi poglavito tankeri u kojima se progoni nafta koji ispiru u sred jadrana i ostaju za sebe mrlje za to imam dokaz ja sad nemam slike ali slike su i prikazivane fotografije iz aviona koje su snimljene i vidljive su ogromne mrlje i tu ministarstvo za\u0161tite okoli\u0161a puno je ve\u0107i problem ovo je oku treba ispo\u0161tivati ali puno sve ispiranja tih tankera koji ostavljaju u na\u0161em moru no\u0107i nitko ne kontrolira postavlja ogromna one\u010di\u0161\u0107enja i mrlje a znamo \u0161to zna\u010di jadranskog mora znamo \u0161ta je nafta i \u0161ta mo\u017ee predstavljati po pitanju i okoli\u0161a a i po pitanju turizma",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2002.055,
                "time_e": 2002.295
            },
            {
                "time_s": 2002.355,
                "time_e": 2002.715
            },
            {
                "time_s": 2003.275,
                "time_e": 2003.535
            },
            {
                "time_s": 2003.575,
                "time_e": 2003.875
            },
            {
                "time_s": 2003.975,
                "time_e": 2003.995
            },
            {
                "time_s": 2004.035,
                "time_e": 2004.495
            },
            {
                "time_s": 2004.515,
                "time_e": 2005.115
            },
            {
                "time_s": 2005.135,
                "time_e": 2005.195
            },
            {
                "time_s": 2005.235,
                "time_e": 2005.475
            },
            {
                "time_s": 2005.535,
                "time_e": 2005.875
            },
            {
                "time_s": 2005.935,
                "time_e": 2006.015
            },
            {
                "time_s": 2006.035,
                "time_e": 2006.075
            },
            {
                "time_s": 2006.095,
                "time_e": 2006.235
            },
            {
                "time_s": 2006.595,
                "time_e": 2006.815
            },
            {
                "time_s": 2006.895,
                "time_e": 2006.935
            },
            {
                "time_s": 2006.995,
                "time_e": 2007.135
            },
            {
                "time_s": 2007.195,
                "time_e": 2007.275
            },
            {
                "time_s": 2007.355,
                "time_e": 2007.535
            },
            {
                "time_s": 2007.655,
                "time_e": 2007.975
            },
            {
                "time_s": 2008.715,
                "time_e": 2008.735
            },
            {
                "time_s": 2008.795,
                "time_e": 2009.235
            },
            {
                "time_s": 2009.335,
                "time_e": 2009.355
            },
            {
                "time_s": 2009.435,
                "time_e": 2009.495
            },
            {
                "time_s": 2009.575,
                "time_e": 2009.715
            },
            {
                "time_s": 2009.795,
                "time_e": 2009.975
            },
            {
                "time_s": 2010.055,
                "time_e": 2010.455
            },
            {
                "time_s": 2011.255,
                "time_e": 2011.275
            },
            {
                "time_s": 2011.355,
                "time_e": 2011.715
            },
            {
                "time_s": 2011.815,
                "time_e": 2011.955
            },
            {
                "time_s": 2012.595,
                "time_e": 2012.675
            },
            {
                "time_s": 2012.835,
                "time_e": 2012.875
            },
            {
                "time_s": 2013.235,
                "time_e": 2013.415
            },
            {
                "time_s": 2013.475,
                "time_e": 2013.935
            },
            {
                "time_s": 2013.955,
                "time_e": 2014.075
            },
            {
                "time_s": 2014.115,
                "time_e": 2014.615
            },
            {
                "time_s": 2015.115,
                "time_e": 2015.135
            },
            {
                "time_s": 2015.195,
                "time_e": 2015.335
            },
            {
                "time_s": 2015.415,
                "time_e": 2015.475
            },
            {
                "time_s": 2015.515,
                "time_e": 2015.575
            },
            {
                "time_s": 2015.635,
                "time_e": 2015.955
            },
            {
                "time_s": 2016.435,
                "time_e": 2016.975
            },
            {
                "time_s": 2017.935,
                "time_e": 2018.195
            },
            {
                "time_s": 2018.275,
                "time_e": 2018.455
            },
            {
                "time_s": 2018.495,
                "time_e": 2018.535
            },
            {
                "time_s": 2018.575,
                "time_e": 2018.675
            },
            {
                "time_s": 2018.775,
                "time_e": 2019.095
            },
            {
                "time_s": 2019.315,
                "time_e": 2019.415
            },
            {
                "time_s": 2019.455,
                "time_e": 2019.495
            },
            {
                "time_s": 2019.575,
                "time_e": 2019.975
            },
            {
                "time_s": 2020.095,
                "time_e": 2020.175
            },
            {
                "time_s": 2020.215,
                "time_e": 2020.255
            },
            {
                "time_s": 2020.295,
                "time_e": 2020.675
            },
            {
                "time_s": 2021.115,
                "time_e": 2021.315
            },
            {
                "time_s": 2021.355,
                "time_e": 2021.555
            },
            {
                "time_s": 2021.635,
                "time_e": 2021.735
            },
            {
                "time_s": 2021.815,
                "time_e": 2021.955
            },
            {
                "time_s": 2022.035,
                "time_e": 2022.255
            },
            {
                "time_s": 2022.335,
                "time_e": 2022.635
            },
            {
                "time_s": 2022.715,
                "time_e": 2022.995
            },
            {
                "time_s": 2023.075,
                "time_e": 2023.415
            },
            {
                "time_s": 2023.515,
                "time_e": 2023.895
            },
            {
                "time_s": 2024.615,
                "time_e": 2024.635
            },
            {
                "time_s": 2024.715,
                "time_e": 2024.995
            },
            {
                "time_s": 2025.755,
                "time_e": 2025.815
            },
            {
                "time_s": 2025.875,
                "time_e": 2026.195
            },
            {
                "time_s": 2026.275,
                "time_e": 2026.515
            },
            {
                "time_s": 2026.595,
                "time_e": 2026.715
            },
            {
                "time_s": 2026.815,
                "time_e": 2027.155
            },
            {
                "time_s": 2027.235,
                "time_e": 2027.255
            },
            {
                "time_s": 2027.315,
                "time_e": 2027.515
            },
            {
                "time_s": 2027.555,
                "time_e": 2027.955
            },
            {
                "time_s": 2029.525,
                "time_e": 2029.565
            },
            {
                "time_s": 2029.665,
                "time_e": 2029.885
            },
            {
                "time_s": 2029.945,
                "time_e": 2030.005
            },
            {
                "time_s": 2030.085,
                "time_e": 2030.265
            },
            {
                "time_s": 2030.385,
                "time_e": 2030.605
            },
            {
                "time_s": 2031.745,
                "time_e": 2031.805
            },
            {
                "time_s": 2031.885,
                "time_e": 2031.925
            },
            {
                "time_s": 2031.965,
                "time_e": 2032.145
            },
            {
                "time_s": 2032.185,
                "time_e": 2032.485
            },
            {
                "time_s": 2032.545,
                "time_e": 2032.585
            },
            {
                "time_s": 2032.625,
                "time_e": 2032.725
            },
            {
                "time_s": 2032.745,
                "time_e": 2032.925
            },
            {
                "time_s": 2033.025,
                "time_e": 2033.285
            },
            {
                "time_s": 2033.365,
                "time_e": 2033.485
            },
            {
                "time_s": 2033.565,
                "time_e": 2033.765
            },
            {
                "time_s": 2033.825,
                "time_e": 2033.905
            },
            {
                "time_s": 2033.925,
                "time_e": 2033.945
            },
            {
                "time_s": 2034.005,
                "time_e": 2034.605
            },
            {
                "time_s": 2034.685,
                "time_e": 2035.225
            },
            {
                "time_s": 2036.545,
                "time_e": 2036.705
            },
            {
                "time_s": 2036.965,
                "time_e": 2037.345
            },
            {
                "time_s": 2037.405,
                "time_e": 2037.485
            },
            {
                "time_s": 2037.545,
                "time_e": 2037.585
            },
            {
                "time_s": 2037.645,
                "time_e": 2038.045
            },
            {
                "time_s": 2038.205,
                "time_e": 2038.225
            },
            {
                "time_s": 2038.305,
                "time_e": 2038.685
            },
            {
                "time_s": 2038.745,
                "time_e": 2038.825
            },
            {
                "time_s": 2039.205,
                "time_e": 2039.605
            },
            {
                "time_s": 2039.725,
                "time_e": 2039.985
            },
            {
                "time_s": 2040.165,
                "time_e": 2040.185
            },
            {
                "time_s": 2040.305,
                "time_e": 2040.365
            },
            {
                "time_s": 2040.585,
                "time_e": 2041.105
            },
            {
                "time_s": 2041.185,
                "time_e": 2041.505
            },
            {
                "time_s": 2041.565,
                "time_e": 2042.005
            },
            {
                "time_s": 2042.645,
                "time_e": 2042.885
            },
            {
                "time_s": 2042.945,
                "time_e": 2042.985
            },
            {
                "time_s": 2043.045,
                "time_e": 2043.285
            },
            {
                "time_s": 2043.385,
                "time_e": 2043.705
            },
            {
                "time_s": 2043.865,
                "time_e": 2044.005
            },
            {
                "time_s": 2044.045,
                "time_e": 2044.105
            },
            {
                "time_s": 2044.145,
                "time_e": 2044.445
            },
            {
                "time_s": 2044.505,
                "time_e": 2044.665
            },
            {
                "time_s": 2044.685,
                "time_e": 2045.245
            },
            {
                "time_s": 2045.765,
                "time_e": 2045.845
            },
            {
                "time_s": 2045.885,
                "time_e": 2046.025
            },
            {
                "time_s": 2046.045,
                "time_e": 2046.225
            },
            {
                "time_s": 2046.825,
                "time_e": 2047.245
            },
            {
                "time_s": 2047.385,
                "time_e": 2047.565
            },
            {
                "time_s": 2047.665,
                "time_e": 2048.045
            },
            {
                "time_s": 2048.105,
                "time_e": 2048.205
            },
            {
                "time_s": 2048.285,
                "time_e": 2048.645
            },
            {
                "time_s": 2048.685,
                "time_e": 2048.705
            },
            {
                "time_s": 2048.825,
                "time_e": 2049.085
            },
            {
                "time_s": 2049.245,
                "time_e": 2049.485
            },
            {
                "time_s": 2049.565,
                "time_e": 2049.885
            },
            {
                "time_s": 2049.925,
                "time_e": 2050.105
            },
            {
                "time_s": 2050.185,
                "time_e": 2050.225
            },
            {
                "time_s": 2050.285,
                "time_e": 2050.825
            },
            {
                "time_s": 2051.325,
                "time_e": 2051.625
            },
            {
                "time_s": 2051.865,
                "time_e": 2052.265
            },
            {
                "time_s": 2052.325,
                "time_e": 2052.865
            },
            {
                "time_s": 2053.085,
                "time_e": 2053.125
            },
            {
                "time_s": 2053.185,
                "time_e": 2053.405
            },
            {
                "time_s": 2053.825,
                "time_e": 2053.845
            },
            {
                "time_s": 2053.925,
                "time_e": 2054.185
            },
            {
                "time_s": 2054.245,
                "time_e": 2054.325
            },
            {
                "time_s": 2054.405,
                "time_e": 2054.745
            },
            {
                "time_s": 2055.245,
                "time_e": 2055.645
            },
            {
                "time_s": 2055.705,
                "time_e": 2055.925
            },
            {
                "time_s": 2056.005,
                "time_e": 2056.225
            },
            {
                "time_s": 2056.305,
                "time_e": 2056.405
            },
            {
                "time_s": 2056.465,
                "time_e": 2056.505
            },
            {
                "time_s": 2056.565,
                "time_e": 2056.825
            },
            {
                "time_s": 2057.145,
                "time_e": 2057.165
            },
            {
                "time_s": 2057.205,
                "time_e": 2057.285
            },
            {
                "time_s": 2057.345,
                "time_e": 2057.505
            },
            {
                "time_s": 2057.665,
                "time_e": 2058.225
            },
            {
                "time_s": 2059.965,
                "time_e": 2060.025
            },
            {
                "time_s": 2060.105,
                "time_e": 2060.465
            },
            {
                "time_s": 2060.605,
                "time_e": 2060.625
            },
            {
                "time_s": 2061.265,
                "time_e": 2061.725
            },
            {
                "time_s": 2061.765,
                "time_e": 2061.785
            },
            {
                "time_s": 2061.865,
                "time_e": 2061.885
            },
            {
                "time_s": 2061.905,
                "time_e": 2061.965
            },
            {
                "time_s": 2062.025,
                "time_e": 2062.305
            },
            {
                "time_s": 2062.385,
                "time_e": 2062.685
            }
        ],
        "start": 2002.055,
        "end": 2062.685,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "hvala zastupniku bulju odgovor na repliku zastupnik ba\u010di\u0107 zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de kolega bulj ovo \u0161to ste rekli ne odnosi se na ministarstvo za\u0161tite okoli\u0161a problem ispu\u0161tanja balasnih voda ili problem \u010di\u0161\u0107enja svojih tankova je u nadle\u017enosti ministarstva mora odnosno uprave za sigurnost plovidbe i za\u0161titu morskog okoli\u0161a dakle tu je problem lju\u010dkih kapetanija i inspekcija koje su prilju\u010dkim kapetanijama ali svejedno s pravom ste istaknuli problem vi ste spomenuli mrnju koja je na razini jadrana veli\u010dine najve\u0107eg otoka po povr\u0161ini otprilike jednaka povr\u0161ini otoka cresa i to je pokazano i to se prati otprilike godi\u0161nje one\u010di\u0161\u0107enje jadrana zbog toga dr\u017eava i vodi nekoliko me\u0111unarodnih aktivnosti kako bi se jadran proglasio morem od",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2064.867,
                "time_e": 2065.067
            },
            {
                "time_s": 2065.167,
                "time_e": 2065.747
            },
            {
                "time_s": 2065.847,
                "time_e": 2066.087
            },
            {
                "time_s": 2066.147,
                "time_e": 2066.447
            },
            {
                "time_s": 2066.507,
                "time_e": 2066.567
            },
            {
                "time_s": 2066.627,
                "time_e": 2066.987
            },
            {
                "time_s": 2067.067,
                "time_e": 2067.547
            },
            {
                "time_s": 2067.587,
                "time_e": 2067.927
            },
            {
                "time_s": 2069.735,
                "time_e": 2070.215
            },
            {
                "time_s": 2070.275,
                "time_e": 2070.695
            },
            {
                "time_s": 2070.955,
                "time_e": 2071.455
            },
            {
                "time_s": 2072.615,
                "time_e": 2072.875
            },
            {
                "time_s": 2072.995,
                "time_e": 2073.175
            },
            {
                "time_s": 2074.315,
                "time_e": 2074.395
            },
            {
                "time_s": 2074.455,
                "time_e": 2074.535
            },
            {
                "time_s": 2074.595,
                "time_e": 2074.655
            },
            {
                "time_s": 2074.715,
                "time_e": 2074.875
            },
            {
                "time_s": 2074.935,
                "time_e": 2074.995
            },
            {
                "time_s": 2075.035,
                "time_e": 2075.295
            },
            {
                "time_s": 2075.355,
                "time_e": 2075.415
            },
            {
                "time_s": 2075.495,
                "time_e": 2075.535
            },
            {
                "time_s": 2075.655,
                "time_e": 2076.255
            },
            {
                "time_s": 2076.535,
                "time_e": 2076.895
            },
            {
                "time_s": 2076.975,
                "time_e": 2077.435
            },
            {
                "time_s": 2079.163,
                "time_e": 2079.563
            },
            {
                "time_s": 2080.223,
                "time_e": 2080.963
            },
            {
                "time_s": 2082.823,
                "time_e": 2083.223
            },
            {
                "time_s": 2083.263,
                "time_e": 2083.563
            },
            {
                "time_s": 2083.663,
                "time_e": 2083.763
            },
            {
                "time_s": 2083.843,
                "time_e": 2084.063
            },
            {
                "time_s": 2084.583,
                "time_e": 2084.883
            },
            {
                "time_s": 2084.983,
                "time_e": 2085.163
            },
            {
                "time_s": 2085.223,
                "time_e": 2085.603
            },
            {
                "time_s": 2085.663,
                "time_e": 2085.703
            },
            {
                "time_s": 2086.063,
                "time_e": 2086.083
            },
            {
                "time_s": 2086.143,
                "time_e": 2086.623
            },
            {
                "time_s": 2086.703,
                "time_e": 2087.203
            },
            {
                "time_s": 2087.303,
                "time_e": 2087.523
            },
            {
                "time_s": 2088.203,
                "time_e": 2088.543
            },
            {
                "time_s": 2088.603,
                "time_e": 2088.823
            },
            {
                "time_s": 2088.883,
                "time_e": 2088.943
            },
            {
                "time_s": 2089.003,
                "time_e": 2089.343
            },
            {
                "time_s": 2089.383,
                "time_e": 2089.663
            },
            {
                "time_s": 2089.703,
                "time_e": 2089.723
            },
            {
                "time_s": 2091.303,
                "time_e": 2091.623
            },
            {
                "time_s": 2091.703,
                "time_e": 2091.983
            },
            {
                "time_s": 2092.063,
                "time_e": 2092.483
            },
            {
                "time_s": 2092.883,
                "time_e": 2093.043
            },
            {
                "time_s": 2093.123,
                "time_e": 2093.183
            },
            {
                "time_s": 2093.243,
                "time_e": 2093.283
            },
            {
                "time_s": 2093.723,
                "time_e": 2093.943
            },
            {
                "time_s": 2093.983,
                "time_e": 2094.183
            },
            {
                "time_s": 2094.223,
                "time_e": 2094.683
            },
            {
                "time_s": 2094.723,
                "time_e": 2094.743
            },
            {
                "time_s": 2094.763,
                "time_e": 2095.423
            },
            {
                "time_s": 2095.483,
                "time_e": 2095.583
            },
            {
                "time_s": 2095.643,
                "time_e": 2095.703
            },
            {
                "time_s": 2095.743,
                "time_e": 2096.023
            },
            {
                "time_s": 2096.083,
                "time_e": 2096.723
            },
            {
                "time_s": 2097.443,
                "time_e": 2097.563
            },
            {
                "time_s": 2097.663,
                "time_e": 2097.983
            },
            {
                "time_s": 2098.283,
                "time_e": 2098.323
            },
            {
                "time_s": 2098.383,
                "time_e": 2098.643
            },
            {
                "time_s": 2098.663,
                "time_e": 2098.743
            },
            {
                "time_s": 2098.783,
                "time_e": 2099.123
            },
            {
                "time_s": 2099.183,
                "time_e": 2099.543
            },
            {
                "time_s": 2100.063,
                "time_e": 2100.123
            },
            {
                "time_s": 2100.163,
                "time_e": 2100.243
            },
            {
                "time_s": 2100.323,
                "time_e": 2100.683
            },
            {
                "time_s": 2100.763,
                "time_e": 2100.943
            },
            {
                "time_s": 2101.003,
                "time_e": 2101.163
            },
            {
                "time_s": 2101.243,
                "time_e": 2101.303
            },
            {
                "time_s": 2101.403,
                "time_e": 2101.443
            },
            {
                "time_s": 2101.483,
                "time_e": 2101.743
            },
            {
                "time_s": 2101.783,
                "time_e": 2102.023
            },
            {
                "time_s": 2102.123,
                "time_e": 2102.403
            },
            {
                "time_s": 2102.483,
                "time_e": 2102.863
            },
            {
                "time_s": 2103.263,
                "time_e": 2103.563
            },
            {
                "time_s": 2103.663,
                "time_e": 2103.703
            },
            {
                "time_s": 2103.743,
                "time_e": 2104.083
            },
            {
                "time_s": 2104.483,
                "time_e": 2104.883
            },
            {
                "time_s": 2105.043,
                "time_e": 2105.343
            },
            {
                "time_s": 2105.803,
                "time_e": 2106.143
            },
            {
                "time_s": 2106.203,
                "time_e": 2106.403
            },
            {
                "time_s": 2106.503,
                "time_e": 2106.823
            },
            {
                "time_s": 2107.583,
                "time_e": 2107.603
            },
            {
                "time_s": 2107.683,
                "time_e": 2107.743
            },
            {
                "time_s": 2107.823,
                "time_e": 2107.883
            },
            {
                "time_s": 2108.483,
                "time_e": 2109.043
            },
            {
                "time_s": 2109.103,
                "time_e": 2109.123
            },
            {
                "time_s": 2109.223,
                "time_e": 2109.283
            },
            {
                "time_s": 2109.463,
                "time_e": 2109.543
            },
            {
                "time_s": 2110.043,
                "time_e": 2110.303
            },
            {
                "time_s": 2110.343,
                "time_e": 2110.743
            },
            {
                "time_s": 2111.163,
                "time_e": 2111.563
            },
            {
                "time_s": 2111.843,
                "time_e": 2112.343
            },
            {
                "time_s": 2112.403,
                "time_e": 2112.743
            },
            {
                "time_s": 2113.543,
                "time_e": 2113.703
            },
            {
                "time_s": 2113.743,
                "time_e": 2113.903
            },
            {
                "time_s": 2114.723,
                "time_e": 2115.063
            },
            {
                "time_s": 2115.143,
                "time_e": 2115.163
            },
            {
                "time_s": 2115.223,
                "time_e": 2115.403
            },
            {
                "time_s": 2115.483,
                "time_e": 2115.863
            },
            {
                "time_s": 2116.923,
                "time_e": 2117.443
            },
            {
                "time_s": 2117.503,
                "time_e": 2117.943
            },
            {
                "time_s": 2118.023,
                "time_e": 2118.183
            },
            {
                "time_s": 2118.223,
                "time_e": 2118.263
            },
            {
                "time_s": 2118.343,
                "time_e": 2118.403
            },
            {
                "time_s": 2118.483,
                "time_e": 2118.743
            },
            {
                "time_s": 2119.223,
                "time_e": 2119.783
            },
            {
                "time_s": 2120.403,
                "time_e": 2120.763
            },
            {
                "time_s": 2120.883,
                "time_e": 2120.943
            }
        ],
        "start": 2064.867,
        "end": 2120.943,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "posebno osjetljivim podru\u010djem gdje bi se takve aktivnosti zabranile na tome se radi me\u0111utim da bi se to dogodilo mora se imati suglasnost i drugih dr\u017eava iz slovenije i italije svih dakle obalnih dr\u017eava jadranskog mora i albanije i crne gore kako bi se moglo zajedno na razini me\u0111unarodne pomorske organizacije definirati postupanje svih brodara u jadranskom moru jer vi znate da je dio otvorenog mora i izvan nadle\u017enosti i jurisdikcije hrvatske pomorske administracije primjerice onaj dio zapadnog jadrana koji ide prema italiji jednostavno mi u tom dijelu ne mo\u017eemo intervenira",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2124.583,
                "time_e": 2124.903
            },
            {
                "time_s": 2124.963,
                "time_e": 2125.283
            },
            {
                "time_s": 2125.363,
                "time_e": 2125.803
            },
            {
                "time_s": 2126.003,
                "time_e": 2126.103
            },
            {
                "time_s": 2126.163,
                "time_e": 2126.203
            },
            {
                "time_s": 2126.323,
                "time_e": 2126.383
            },
            {
                "time_s": 2126.623,
                "time_e": 2126.903
            },
            {
                "time_s": 2126.983,
                "time_e": 2127.423
            },
            {
                "time_s": 2127.483,
                "time_e": 2127.943
            },
            {
                "time_s": 2128.283,
                "time_e": 2128.323
            },
            {
                "time_s": 2128.383,
                "time_e": 2128.543
            },
            {
                "time_s": 2128.603,
                "time_e": 2128.663
            },
            {
                "time_s": 2128.723,
                "time_e": 2128.923
            },
            {
                "time_s": 2129.563,
                "time_e": 2129.863
            },
            {
                "time_s": 2129.883,
                "time_e": 2129.943
            },
            {
                "time_s": 2130.003,
                "time_e": 2130.043
            },
            {
                "time_s": 2130.123,
                "time_e": 2130.183
            },
            {
                "time_s": 2130.303,
                "time_e": 2130.363
            },
            {
                "time_s": 2130.943,
                "time_e": 2131.183
            },
            {
                "time_s": 2131.263,
                "time_e": 2131.383
            },
            {
                "time_s": 2131.443,
                "time_e": 2131.503
            },
            {
                "time_s": 2131.563,
                "time_e": 2131.703
            },
            {
                "time_s": 2131.743,
                "time_e": 2132.143
            },
            {
                "time_s": 2132.163,
                "time_e": 2132.243
            },
            {
                "time_s": 2132.283,
                "time_e": 2132.483
            },
            {
                "time_s": 2132.523,
                "time_e": 2132.823
            },
            {
                "time_s": 2134.243,
                "time_e": 2134.283
            },
            {
                "time_s": 2134.323,
                "time_e": 2134.863
            },
            {
                "time_s": 2135.623,
                "time_e": 2135.643
            },
            {
                "time_s": 2135.843,
                "time_e": 2136.383
            },
            {
                "time_s": 2137.203,
                "time_e": 2137.483
            },
            {
                "time_s": 2137.703,
                "time_e": 2137.903
            },
            {
                "time_s": 2137.963,
                "time_e": 2138.243
            },
            {
                "time_s": 2138.283,
                "time_e": 2138.543
            },
            {
                "time_s": 2138.583,
                "time_e": 2138.923
            },
            {
                "time_s": 2138.983,
                "time_e": 2139.223
            },
            {
                "time_s": 2139.483,
                "time_e": 2139.503
            },
            {
                "time_s": 2139.563,
                "time_e": 2140.043
            },
            {
                "time_s": 2140.103,
                "time_e": 2140.123
            },
            {
                "time_s": 2140.203,
                "time_e": 2140.383
            },
            {
                "time_s": 2140.463,
                "time_e": 2140.623
            },
            {
                "time_s": 2141.023,
                "time_e": 2141.203
            },
            {
                "time_s": 2141.223,
                "time_e": 2141.283
            },
            {
                "time_s": 2141.383,
                "time_e": 2141.463
            },
            {
                "time_s": 2141.623,
                "time_e": 2141.843
            },
            {
                "time_s": 2142.023,
                "time_e": 2142.263
            },
            {
                "time_s": 2142.323,
                "time_e": 2142.383
            },
            {
                "time_s": 2142.423,
                "time_e": 2142.703
            },
            {
                "time_s": 2142.763,
                "time_e": 2143.063
            },
            {
                "time_s": 2143.123,
                "time_e": 2143.403
            },
            {
                "time_s": 2143.443,
                "time_e": 2143.903
            },
            {
                "time_s": 2144.003,
                "time_e": 2144.603
            },
            {
                "time_s": 2144.643,
                "time_e": 2145.203
            },
            {
                "time_s": 2145.303,
                "time_e": 2145.443
            },
            {
                "time_s": 2145.483,
                "time_e": 2145.843
            },
            {
                "time_s": 2146.603,
                "time_e": 2146.623
            },
            {
                "time_s": 2147.163,
                "time_e": 2147.603
            },
            {
                "time_s": 2147.643,
                "time_e": 2147.903
            },
            {
                "time_s": 2148.043,
                "time_e": 2148.183
            },
            {
                "time_s": 2148.443,
                "time_e": 2148.503
            },
            {
                "time_s": 2148.563,
                "time_e": 2148.823
            },
            {
                "time_s": 2148.903,
                "time_e": 2148.963
            },
            {
                "time_s": 2149.083,
                "time_e": 2149.143
            },
            {
                "time_s": 2149.283,
                "time_e": 2149.463
            },
            {
                "time_s": 2149.663,
                "time_e": 2150.023
            },
            {
                "time_s": 2150.083,
                "time_e": 2150.283
            },
            {
                "time_s": 2151.183,
                "time_e": 2151.243
            },
            {
                "time_s": 2151.363,
                "time_e": 2151.683
            },
            {
                "time_s": 2153.023,
                "time_e": 2153.663
            },
            {
                "time_s": 2153.843,
                "time_e": 2153.863
            },
            {
                "time_s": 2154.363,
                "time_e": 2154.903
            },
            {
                "time_s": 2155.283,
                "time_e": 2155.643
            },
            {
                "time_s": 2155.763,
                "time_e": 2156.083
            },
            {
                "time_s": 2156.123,
                "time_e": 2156.643
            },
            {
                "time_s": 2157.123,
                "time_e": 2157.543
            },
            {
                "time_s": 2157.583,
                "time_e": 2157.703
            },
            {
                "time_s": 2157.763,
                "time_e": 2157.903
            },
            {
                "time_s": 2159.183,
                "time_e": 2159.683
            },
            {
                "time_s": 2159.763,
                "time_e": 2160.023
            },
            {
                "time_s": 2160.123,
                "time_e": 2160.243
            },
            {
                "time_s": 2160.303,
                "time_e": 2160.403
            },
            {
                "time_s": 2160.443,
                "time_e": 2160.583
            },
            {
                "time_s": 2160.623,
                "time_e": 2161.063
            },
            {
                "time_s": 2161.363,
                "time_e": 2161.743
            },
            {
                "time_s": 2161.823,
                "time_e": 2161.863
            },
            {
                "time_s": 2162.723,
                "time_e": 2162.763
            },
            {
                "time_s": 2162.803,
                "time_e": 2162.923
            },
            {
                "time_s": 2162.963,
                "time_e": 2163.103
            },
            {
                "time_s": 2163.163,
                "time_e": 2163.203
            },
            {
                "time_s": 2163.263,
                "time_e": 2163.543
            },
            {
                "time_s": 2164.023,
                "time_e": 2164.483
            }
        ],
        "start": 2124.583,
        "end": 2164.483,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "hvala zastupniku ba\u010di\u0107u ukoliko nema drugih zainteresiranih zaklju\u010dujem raspravu glasovat \u0107emo kada se steknu uvjeti",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2168.345,
                "time_e": 2168.605
            },
            {
                "time_s": 2168.705,
                "time_e": 2169.265
            },
            {
                "time_s": 2169.345,
                "time_e": 2169.745
            },
            {
                "time_s": 2170.725,
                "time_e": 2171.045
            },
            {
                "time_s": 2171.125,
                "time_e": 2171.305
            },
            {
                "time_s": 2171.405,
                "time_e": 2171.625
            },
            {
                "time_s": 2171.685,
                "time_e": 2172.605
            },
            {
                "time_s": 2172.925,
                "time_e": 2173.485
            },
            {
                "time_s": 2173.545,
                "time_e": 2174.025
            },
            {
                "time_s": 2174.805,
                "time_e": 2175.145
            },
            {
                "time_s": 2175.205,
                "time_e": 2175.365
            },
            {
                "time_s": 2175.445,
                "time_e": 2175.565
            },
            {
                "time_s": 2175.585,
                "time_e": 2175.645
            },
            {
                "time_s": 2175.725,
                "time_e": 2176.065
            },
            {
                "time_s": 2176.125,
                "time_e": 2176.425
            }
        ],
        "start": 2168.345,
        "end": 2176.425,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "s ovim zavr\u0161avamo dana\u0161nji rad sutra nastavljamo sa radom sjednice u 930 prva to\u010dka koju \u0107emo sutra krenuti je prijedlog zakona o koncesijama prvo \u010ditanje pz br 75",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2178.567,
                "time_e": 2178.587
            },
            {
                "time_s": 2178.647,
                "time_e": 2178.827
            },
            {
                "time_s": 2179.187,
                "time_e": 2179.787
            },
            {
                "time_s": 2179.887,
                "time_e": 2180.327
            },
            {
                "time_s": 2180.387,
                "time_e": 2180.627
            },
            {
                "time_s": 2181.047,
                "time_e": 2181.287
            },
            {
                "time_s": 2181.367,
                "time_e": 2181.967
            },
            {
                "time_s": 2182.107,
                "time_e": 2182.167
            },
            {
                "time_s": 2182.807,
                "time_e": 2183.047
            },
            {
                "time_s": 2183.147,
                "time_e": 2183.507
            },
            {
                "time_s": 2183.567,
                "time_e": 2183.587
            },
            {
                "time_s": 2183.767,
                "time_e": 2184.487
            },
            {
                "time_s": 2185.467,
                "time_e": 2185.647
            },
            {
                "time_s": 2185.767,
                "time_e": 2186.027
            },
            {
                "time_s": 2186.147,
                "time_e": 2186.287
            },
            {
                "time_s": 2186.427,
                "time_e": 2186.587
            },
            {
                "time_s": 2186.687,
                "time_e": 2186.947
            },
            {
                "time_s": 2187.067,
                "time_e": 2187.427
            },
            {
                "time_s": 2187.467,
                "time_e": 2187.507
            },
            {
                "time_s": 2187.587,
                "time_e": 2187.907
            },
            {
                "time_s": 2187.987,
                "time_e": 2188.407
            },
            {
                "time_s": 2188.727,
                "time_e": 2188.767
            },
            {
                "time_s": 2188.907,
                "time_e": 2189.667
            },
            {
                "time_s": 2189.927,
                "time_e": 2190.107
            },
            {
                "time_s": 2190.207,
                "time_e": 2190.607
            },
            {
                "time_s": 2190.707,
                "time_e": 2190.947
            },
            {
                "time_s": 2191.187,
                "time_e": 2191.267
            },
            {
                "time_s": 2191.467,
                "time_e": 2192.127
            }
        ],
        "start": 2178.567,
        "end": 2192.127,
        "match_error": "only in reco"
    }
]