[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u1",
        "text": "Po\u0161tovane gospo\u0111e i gospodo zastupnici dobro jutro. Sukladno \u010dlanku 4. stavak 2. Poslovnika Hrvatskog sabora pripala mi je du\u017enost i \u010dast otvoriti konstituiraju\u0107u sjednicu 10. saziva Hrvatskog sabora. Sve vas srda\u010dno pozdravljam i \u010destitam na izboru za zastupnice i zastupnike u Hrvatski sabor. Posebno pozdravljam predsjednika Vlade Republike Hrvatske gospodina Andreja Plenkovi\u0107a [[Pljesak]] , predsjednika Vrhovnog suda RH i predsjednika Dr\u017eavnog izbornog povjerenstva gospodina \u0110uru Sesu [[Pljesak]] , zamjenicu predsjednika Ustavnog suda RH gospo\u0111u Snje\u017eanu Bagi\u0107 [[Pljesak]] Gospo\u0111e i gospodo na temelju odredbe \u010dl. 98. st. 1. podstavka 1. Ustava RH, te \u010dl. 5., 6. i 80. st. 2. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor, predsjednik Republike donio je odluku o raspisivanju izbora za zastupnike u Hrvatski sabor koji su odr\u017eani u RH u nedjelju 5. srpnja 2020. godine, izbori u inozemstvu diplomatsko-konzularnim predstavni\u0161tvima RH odr\u017eani su u subotu 4. srpnja 2020. godine i u nedjelju 5. srpnja 2020. godine. Dr\u017eavno izborno povjerenstvo 16. srpnja objavilo je slu\u017ebene rezultate izbora za zastupnike u Hrvatski sabor. Predsjednik RH na temelju \u010dl. 98. st. 1. podstavka 1. Ustava RH sazvao je Hrvatski sabor na prvo zasjedanje. Izvje\u0161\u0107ujem vas da su prema izvje\u0161\u0107u DIP-a od 16. srpnja 2020. godine u Hrvatski sabor izabrani 151 zastupnik i zastupnica. Po\u0161tovane gospo\u0111e i gospodo, da bi Hrvatski sabor bio konstituiran sukladno \u010dl. 74. Ustava RH i \u010dl. 4. Poslovnika Hrvatskog sabora uz nazo\u010dnost ve\u0107ine zastupnika potrebno je pristupiti izboru predsjednika Hrvatskog sabora. \u010cl. 5. Poslovnika Hrvatskog sabora utvr\u0111eno je da pravo podno\u0161enja prijedloga na konstituiraju\u0107oj sjednici za izbor predsjednika Hrvatskog sabora ima najmanje jedna tre\u0107ina zastupnika Hrvatskog sabora. Za izbor predsjednika Hrvatskog sabora podnesen je jedan prijedlog. \u017deli li netko od predlagatelja obrazlo\u017eiti taj prijedlog? Gospodin, kolega Branko Ba\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u106",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade RH, po\u0161tovani predsjedni\u010de Ustavnog suda, po\u0161tovana zamjenice predsjednika Ustavnog suda, po\u0161tovane kolegice i kolege. Prije svega vam \u017eelim \u010destitati na izboru za zastupnike u Hrvatski sabor. Iznimna mi je \u010dast \u0161to u ime predlagatelja mogu obrazlo\u017eiti prijedlog da se za predsjednika Hrvatskog sabora izabere gospodin Gordan Jandrokovi\u0107. Politi\u010dko djelovanje sada\u0161njeg i budu\u0107eg predsjednika Sabora je doista reprezentativno. Po\u0161tovane zastupnice i zastupnici, gospodin Jandrokovi\u0107 je na\u0161 kolega s dugogodi\u0161njim politi\u010dkim iskustvom koji je svoju poslovnu karijeru zapo\u010deo u privatnom sektoru, a njegov politi\u010dki \u017eivot obilje\u017een je razli\u010ditim visokim du\u017enostima u hrvatskoj politici. Gospodin Jandrokovi\u0107 zapo\u010dinje danas obna\u0161ati svoj 6. mandat u Hrvatskom saboru. U svojoj politi\u010dkoj karijeri obna\u0161ao je i du\u017enost podpredsjednika Vlade RH i ministra vanjskih poslova i europskih integracija upravo u vrijeme kad je Hrvatska postala \u010dlanicom NATO-a i u vrijeme kada je Hrvatska zavr\u0161avala pregovore za ulazak RH u punopravno \u010dlanstvo u EU. Kona\u010dno bio je i potpredsjednik sabora, a naravno i predsjednik Hrvatskog sabor u 9. sazivu. Dana\u0161njim izborom gospodin Jandrokovi\u0107 postati \u0107e u proteklih 30 godina hrvatske dr\u017eavnosti, prvi predsjednik Hrvatskog sabora izabran i u drugom mandatu. Uvjeren sam da \u0107e du\u017enost predsjednika Hrvatskog sabora, gospodin Jandrokovi\u0107 i nadalje obna\u0161ati \u010dasno, dostojanstveno i odgovorno, jednako kao i u 9. sazivu. Prijedlog da se Gordan Jandrokovi\u0107 izabere za predsjednika sabora RH podnijelo je 76 zastupnika u Hrvatskom saboru. Stoga pozivam sve zastupnice i zastupnike da prigodom izbora predsjednika Hrvatskog sabora poka\u017eemo primjereni stupanj zajedni\u0161tva i dostojanstva u najvi\u0161em predstavni\u010dkom i zakonodavnom tijelu RH. Ovaj saziv Hrvatskog sabora suo\u010dava se s povijesnom odgovorno\u0161\u0107u te takvu odgovornost svaki od nas izabranih zastupnika treba imati na umu u na\u0161em svakodnevnom radu. Izbori su potvrdili da gra\u0111ani RH \u017eele politi\u010dku zrelost, sigurnost i odgovornost, da \u017eele narodne zastupnike koji \u0107e se rukovoditi interesima dr\u017eave i glasom naroda, koji \u0107e u demokratskoj raspravi uvijek voditi ra\u010duna da pobijedi najbolji interes, najbolji argument, a on je interes RH. Promijenjena narav suvremenog svijeta i promijenjeni uvjeti u kojima cijeli svijet danas \u017eivi uslijed pandemije bolesti Covida-19 uzrokovanog korona virusom samo je jo\u0161 vi\u0161e nagla\u0161avao va\u017enost uloge ovog visokog doma. Istovremeno treba istaknuti da je na\u0161a demokracija, na\u0161a nezaobilazna spona sa svijetom, na\u0161a karta jednakosti i mjera na\u0161ih politi\u010dkih i civilizacijskih dostignu\u0107a. Dame i gospodo, ovaj visoki dom treba ostati otvoren prema javnosti, ali i vi\u0161e od toga, Hrvatski sabor treba danas preuzeti vode\u0107u ulogu u onome \u0161to je Hrvatskoj danas najpotrebnije u obnovi unutra\u0161nje demokratske stabilnosti dru\u0161tva u konsolidaciji svih sastavnica dr\u017eavnog i dru\u0161tvenog \u017eivota zemlje. Punu usredoto\u010denost na dosljedno i u\u010dinkovito ostvarenje temeljnih ciljeva i interesa Hrvatske u ovoj etapi na\u0161eg razvoja jest i uklju\u010divanje u najva\u017enije europske i me\u0111unarodne procese. Jedna od garancija za ostvarivanje tih zada\u0107a upravo je prvi me\u0111u jednakima u ovom visokom domu primus inter pares, a to je predsjednik Hrvatskog sabora. Upravo zbog toga, a vjeruju\u0107i u ozra\u010dje politi\u010dke sno\u0161ljivosti i dijaloga sa uzajamnim uva\u017eavanjem kao jedan od veterana ove sabornice pozivam sve zastupnice i sve zastupnike u Hrvatskom saboru da podr\u017eimo izbor gospodina Gordana Jandrokovi\u0107a za predsjednika Hrvatskog sabora. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u107",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Ba\u010di\u0107u i otvaram raspravu. Ako nema zainteresiranih zaklju\u010dujem raspravu. Prije nego \u0161to glasujemo, izvje\u0161tavam vas da je 150 zastupnika ispunilo evidenciji listi\u0107, dakle 150 nas je ovdje i za izbor predsjednika sabora potrebna je ve\u0107ina glasova nazo\u010dnih zastupnika. Sada dajem na glasovanje prijedlog da se za predsjednika Hrvatskog sabora izabere Gordan Jandrokovi\u0107. Molim glasujmo. Tko je za? Tko je suzdr\u017ean? I tko je protiv? Ovo je pitanje za one koji ne mogu glasovati elektronski. Jo\u0161 malo vas molim za strpljenje samo da se gore prebroje glasovi. Utvr\u0111ujem da je glasovalo 144 zastupnika, za je glasalo 143, 1 suzdr\u017ean i nitko nije bio protiv te je Gordan Jandrokovi\u0107 izabran za predsjednika Hrvatskog sabora. [[Pljesak.]] Zahvaljujem vam na povjerenju. Objavljujem da je na temelju Odluke predsjednika RH o sazivu Hrvatskog sabora na prvo zasjedanje utvr\u0111enog broja nazo\u010dnih zastupnika i izborom predsjednika Hrvatskog sabora, Hrvatski sabor konstituiran. Gospo\u0111e i gospodo zastupnici sada vas pozivam da odamo po\u010dast domovini izvo\u0111enjem himne \u201eLijepa na\u0161a domovino\u201c. - Izvo\u0111enje himne \u201eLijepa na\u0161a domovino\u201c Pozivam sada sve zastupnike i zastupnice, sve goste, da minutom \u0161utnje odamo po\u010dast prvom hrvatskom predsjedniku dr. Franji Tu\u0111manu, svim preminulim zastupnicima dosada\u0161njeg saziva, svim hrvatskim braniteljima i svima koji su svoj \u017eivot dali za domovinu. - Minuta \u0161utnje \u2013 Neka im je vje\u010dna slava i hvala im. Dopustite mi sada da vam se obratim kratkim govorom. Po\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade RH, po\u0161tovani predsjedni\u010de Vrhovnog suda, po\u0161tovana zamjenice predsjednika Ustavnog suda, po\u0161tovane zastupnice i zastupnici Hrvatskoga sabora. Dopustite mi da vas sve jo\u0161 jednom srda\u010dno pozdravim, a zastupnicama i zastupnicima \u010destitam na izboru i za\u017eelim uspje\u0161an saborski mandat. Zahvaljujem se jo\u0161 jednom i na iskazanom povjerenju. Izborna du\u017enost predsjednika HS-a po drugi put za mene je velika \u010dast i \u010dini me ponosnim. To je potvrda izbornih rezultata koji su pokazali da gra\u0111ani podr\u017eavaju smjer kojim su dosada\u0161nja Vlada i parlamentarna ve\u0107ina vodile dr\u017eavu, kao i priznanje za sva postignu\u0107a ostvarena u prethodne 4 godine. U okvirima nadle\u017enosti iz Ustava RH i Poslovnika HS-a zalagat \u0107u se za promicanje i osna\u017eivanje najvi\u0161ih vrednota ustavnog poretka, slobode, jednakosti, mirotvorstva, socijalne pravde, po\u0161tivanje prava \u010dovjeka, nacionalne ravnopravnosti i ravnopravnosti spolova, vladavine prava i demokratskog vi\u0161estrana\u010dkog sustava. Isto tako, zalagat \u0107u se za sna\u017eenje i po\u0161tivanje institucija, njihovu me\u0111usobnu suradnju, \u010duvanje dobrih obi\u010daja te me\u0111usobno uva\u017eavanje najvi\u0161ih nositelja dr\u017eavne vlasti. Nastojat \u0107u biti objektivan, pa\u017eljivo vas slu\u0161ati te savjesno i odgovorno obavljati svoju du\u017enost. Dana\u0161nji trenutak od svih nas zahtijeva razboritost, smirenost i ozbiljnost i iznad svega, predano slu\u017eene op\u0107em interesu i hrvatskim gra\u0111anima. Ove godine obilje\u017eili smo 30 godina od konstituiranja prvog saziva Hrvatskoga sabora. Demokratski izabranim Hrvatskim saborom u\u010dinjen je prvi korak prema ostvarenju vi\u0161estoljetne te\u017enje hrvatskog naroda, slobodi, samostalnosti i neovisnosti Hrvatske, odnosno uspostavi moderne hrvatske dr\u017eave. To je ujedno bio povratak Hrvatske europskom identitetu, kr\u0161\u0107anskoj tradiciji i univerzalnim humanisti\u010dkim vrijednostima. Tijekom svoje povijesti Hrvatski sabor je uvijek \u010duvao hrvatsku dr\u017eavnost i \u0161titio interese hrvatskoga naroda. Uz prvog hrvatskog predsjednika dr. Franju Tu\u0111mana, imao je klju\u010dnu ulogu u stvaranju moderne demokratske dr\u017eave. U obrani na\u0161e dr\u017eavnosti mnogi znani i neznani, a posebno hrvatski branitelji i njihove obitelji podnijeli su veliku \u017ertvu, na \u010demu im je cijeli hrvatski narod zahvalan. Tu zahvalnost smo i mi zastupnici danas izrazili, a to \u0107emo \u010diniti i na po\u010detku svake sjednice jer Domovinski rat naj\u010dvr\u0161\u0107i je temelj dana\u0161nje Hrvatske u kojoj \u017eivimo u miru i slobodi, a njegove vrijednosti bez kojih ne bi bilo Hrvatske, Hrvatskog sabora i vi\u0161estrana\u010dja, ostavljene su nam u trajno naslje\u0111e. Po\u0161tovani zastupnice i zastupnici, dragi uzvanici. Hrvatska se danas kao i cijeli svijet nalazi u vremenu punom izazova. Suo\u010deni smo pandemijom koja predstavlja opasnost za zdravlje i \u017eivote ljudi. Pandemija je ujedno izazvala jednu od najve\u0107ih gospodarskih kriza u povijesti \u010dovje\u010danstva. Hrvatska je Vlada brzo i u\u010dinkovito reagirala kada je to bilo najva\u017enije te je u\u010dinila sve da o\u010duva zdravlje i \u017eivote gra\u0111ana te njihova radna mjesta. U tim slo\u017eenim okolnostima, HS je kao jedan od rijetkih europskih parlamenata, bez prekida radio donose\u0107i zakone bitne za Hrvatsku. U izazovnom razdoblju koje je pred nama, gospodarski oporavak i daljnji razvoj Hrvatske, bit \u0107e sasvim sigurno u fokusu rada hrvatske Vlade. Koristim ovu prigodu \u010destitati predsjedniku Vlade na izvrsnim vijestima iz Bruxellesu i iznosu od 22 milijarde eura koje \u0107e pripasti Hrvatskoj u sljede\u0107ih 7 godina. Me\u0111utim, na tom putu odgovornost za izgradnju hrvatskog dru\u0161tva le\u017ei i na nama, izabranim zastupnicima, a pravila i obi\u010daju parlamentarne demokracije nala\u017eu da dio odgovornosti moraju preuzeti i pobjednici i oni koji to nisu. Svi mi zajedno svojim darom, znanjem, vizijom, odlu\u010dno\u0161\u0107u, promi\u0161ljeno\u0161\u0107u, ali prije svega, radom, moramo usmjeriti napore prema ispravnom putu i trajnim rje\u0161enjima. Pritom ne o\u010dekuje se politi\u010dka solidarnost, ve\u0107 stvarala\u010dka i principijelna kritika jer samo kriti\u010dkim i pozitivnim intelektualnim stvarala\u0161tvom, svi zajedno mo\u017eemo pridonijeti op\u0107em boljitku dru\u0161tva u kojem \u017eivimo i djelujemo. Ove rije\u010di izgovorio je prvi hrvatski predsjednik na konstituiraju\u0107oj sjednici prvog saziva Hrvatskog sabora. One nas trebaju podsje\u0107ati na odgovorno i razborito pona\u0161anje uz uzajamno po\u0161tovanje te prihva\u0107anje na\u010dela rada za op\u0107e dobro i interese na\u0161e domovine. Danas smo se okupili u ovoj sabornici, mi zastupnici, s razli\u010ditim svjetonazorima, idejama i programima, zrcale\u0107i kao nikada do sada svu raznolikost hrvatskog dru\u0161tva. Ali, uvjeren sam, s dobrom voljom da zajedno tra\u017eimo rje\u0161enja za napredak Hrvatske te da nastavimo graditi na\u0161e dru\u0161tvo na temeljima istine, slobode, pravednosti i jednakosti. Sva zakonska rje\u0161enja i politike koje \u0107emo u ovom sazivu usvajati, moraju odgovoriti na zahtjeve, potrebe i visoka o\u010dekivanja na\u0161ih gra\u0111ana. Svijest o ulozi i zada\u0107ama koje Hrvatski sabor ima kao i svijest o na\u0161oj odgovornosti prema hrvatskim bira\u010dima koji su nam dali svoje povjerenje, pridonijet \u0107e ve\u0107oj u\u010dinkovitosti na\u0161ega rada. Ta odgovornost mora se odraziti i na politi\u010dku kulturu koju trebamo osna\u017eivati. Da bi uvjerili suprotnu stranu u ispravnost argumenata, rasprave mogu i trebaju biti o\u0161tre ali se one trebaju zasnivati na otvorenosti, toleranciji i razumijevanju izre\u010denog te uva\u017eavanju kolega i njihovih suprotnih stavova i mi\u0161ljenja. Svi mi koji smo ovdje u Hrvatskom saboru nismo neprijatelji. Razlikujemo se u idejama ali vjerujem da se svi zala\u017eemo za boljitak Hrvatske. Po\u0161tivanjem toga i stavljanjem politika u fokus na\u0161ih rasprava, utjecat \u0107emo na percepciju javnosti i osna\u017eiti povjerenje u na\u0161 rad. To je posebno va\u017eno u ovom izazovnom vremenu kada na\u0161i ljudi o\u010dekuju za\u0161titu i sigurnost za sebe i svoje obitelji. Po\u0161tovane zastupnice i zastupnici, dragi uzvanici, Sabor se kroz svojih prethodnih 9 saziva razvija u predstavni\u0161tvo sa svim potrebnim demokratskim parlamentarnim obilje\u017ejima koja podrazumijevaju predstavni\u0161tvo sveraznolikosti hrvatskog dru\u0161tva, transparentnost u djelovanju i otvorenost prema svim gra\u0111anima i medijima, uklju\u010divost gra\u0111ana i civilnog dru\u0161tva, odgovornost prema bira\u010dima te djelotvornost u ispunjavanju osnovnih parlamentarnih, zakonodavnih i nadzornih zada\u0107a. Ove zna\u010dajke jednom postignute nisu zauvijek dane ve\u0107 ih moramo kontinuirano unaprje\u0111ivati. Kada je rije\u010d o va\u017enim postignu\u0107ima, podsjetit \u0107u da smo napravili iskorak u promicanju prava osoba sa invaliditetom i ostvarivanju jednakosti pristupu informacijama za sve hrvatske gra\u0111ane. Nastavit \u0107emo sa prijenosom plenarnih sjednica na hrvatskom znakovnom jeziku na javnoj televiziji i dodatno raditi na uklju\u010divanju osoba sa invaliditetom. Pru\u017eat \u0107emo i nadalje potporu svim projektima mladih poput simulirane sjednice Hrvatskog sabora za u\u010denike srednjih \u0161kola i studente koje imaju za cilj educiranje u njihovoj ulozi u razvoju dru\u0161tva i poticaja njihovog sna\u017enijeg politi\u010dkog anga\u017emana. Nove tehnologije i br\u017ea komunikacija ubrzano mijenjaju na\u0161 \u017eivot a mladi su upravo ti koji mo\u017eda bolje od nas razumiju vrijeme u kojem danas \u017eivimo i stoga im moramo pru\u017eiti priliku da svojim znanjem i entuzijazmom pridonesu razvoju Hrvatske. Na po\u010detku govora spomenuo sam ravnopravnost spolova kao jednu od najvi\u0161ih ustavnih vrednota. Drago mi je da \u0107e u ovom sazivu Hrvatskog sabora biti ve\u0107a zastupljenost zastupnica nego u pro\u0161lom me\u0111utim ona jo\u0161 uvijek nije dovoljna. Nadam se da \u0107emo svi zajedno raditi na tome kako bi smo tu neravnote\u017eu ispravili jer opredjeljenje za jednakost preduvjet je svake istinske demokracije. Nadalje, izmjenama Poslovnika Hrvatskog sabora omogu\u0107ili smo ve\u0107u dinami\u010dnost rasprava te odr\u017eavanje sjednica elektroni\u010dkim putem odnosno normalno funkcioniranje Hrvatskog sabora u uvjetima pandemije. Nastavit \u0107emo sa digitalizacijom poslovanja Hrvatskog sabora te pobolj\u0161avati ve\u0107 usvojene modele rada. Po\u0161tovane zastupnice i zastupnici, dragi uzvanici, u o\u017eujku ove godine mnogi su stanovnici Zagreba i okolice na\u017ealost osjetili razorne posljedice potresa. Jedan od prvih zakona koje \u0107e ovaj saziv Hrvatskog sabora donijeti je onaj o obnovi na\u0161eg glavnog grada i okolice s uvjeren sam, dugoro\u010dnim, sustavnim i kvalitetnim rje\u0161enjima. Povratak gra\u0111ana u njihove domove, obnova ku\u0107a, zgrada, bolnica, \u0161kola te povijesne i sakralne zagreba\u010dke ba\u0161tine na\u0161 je prioritet, du\u017enost i obaveza. Me\u0111u mnogim povijesnim zagreba\u010dkim zgradama koje su o\u0161te\u0107ene, nalazi se i zgrada Hrvatskog sabora. U ovom sazivu o\u010dekuje nas po\u010detak njezine obnove. Bit \u0107e to dugotrajan i zahtjevan proces kao \u0161to je bio dugotrajan i inicijalni projekt izgradnje dana\u0161nje saborske pala\u010de projektanta Lava Kalda i Karla Susana. Me\u0111utim uvjeren sam da \u0107e ovaj spomenik kulture dobiti novo ruho dostojno zna\u010daju koji Hrvatski sabor ima. Nadam se da \u0107emo uspjeti na reprezentativan na\u010din spojiti njegovu pro\u0161lost sa suvremeno\u0161\u0107u za budu\u0107e nara\u0161taje. I na kraju, budu\u0107i da zbog izvanrednih okolnosti danas nismo mogli pozvati sve visoke uzvanike da uveli\u010daju ovu sjednicu, \u017eelim ih pozdraviti a posebno pozdravljam sve prethodne predsjednike Hrvatskog sabora te biv\u0161e kolegice i kolege. Po\u0161tovane zastupnice i zastupnici, jo\u0161 jednom \u017eelim vam svima uspje\u0161an parlamentarni rad. Zahvaljujem. [[Pljesak.]] Po\u0161tovane gospo\u0111e i gospodo zastupnici, u pozivu koji ste primili za ovu sjednicu temeljem \u010dl. 5. Poslovnika Hrvatskog sabora, najavljen je izbor predsjednika, potpredsjednika i \u010dlanova Mandatno-imunitetnog povjerenstva i izbor potpredsjednika Hrvatskog sabora, razrje\u0161enje i imenovanje zamjenika tajnika Hrvatskog sabora i tajnika plenarne sjednice te izbor predsjednika, potpredsjednika i \u010dlanova radnih tijela Hrvatskog sabora Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav, Odbora za zakonodavstvo, Odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo, Odbora za izbor, imenovanje i upravne poslove, Odbora za europske poslove i Odbora za financije. Stoga da bi Sabor mogao normalno funkcionirati, predla\u017eem slijede\u0107i dnevni red nastavka konstituiraju\u0107eg djela sjednice: 1. Izbor predsjednika, potpredsjednika i \u010dlanova Mandatno-imunitetnog povjerenstva 1. Izvje\u0161\u0107e Mandatno-imunitetnog povjerenstva o provedenim izborima 1. Davanje prisege zastupnika 1. Izbor potpredsjednika Hrvatskog sabora 1. Prijedlog Odluke o razrje\u0161enju i imenovanju zamjenika tajnika Hrvatskog sabora i tajnika plenarne sjednice 6. Izbor predsjednika, potpredsjednika i \u010dlanova radnih tijela; Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav, Odbora za zakonodavstvo, Odbora za europske poslove, Odbora za financije, Odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo i Odbora za izbor, imenovanje i upravne poslove Prijedlog dnevnog reda i predlo\u017eeni akti dostavljeni su vam elektroni\u010dkim putem. Ima li tko od zastupnika prigovor na predlo\u017eeni dnevni red? Ako nema, utvr\u0111ujem da je dnevni red prihva\u0107en.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u110",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de, ja predla\u017eem da sjednicu Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav i sjednicu Odbora za zakonodavstvo da imamo zajedni\u010dku sjednicu da raspravimo taj zakon na zajedni\u010dkoj sjednici. To mo\u017eemo ja mislim ve\u0107 u 13 sati krenut.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u113",
        "text": "Hvala. Hvala vam lijepa. STANKA U 12,40 SATI Sada prelazimo na rad prema utvr\u0111enom dnevnom redu. - Izbor predsjednika, potpredsjednika i \u010dlanova Mandatno-imunitetnog povjerenstva \u010cl. 5. Poslovnika utvr\u0111uje da prijedlog za izbor predsjednika, potpredsjednika i \u010dlanova Mandatno-imunitetnog povjerenstva ima pravo podnijeti 1/3 izabranih zastupnika. \u010cl. 117. Poslovnika utvr\u0111eno je da povjerenstvo osim predsjednika i potpredsjednika ima i 7 \u010dlanova. Sukladno strana\u010dkom dogovoru podnesen je slijede\u0107i prijedlog. Za predsjednika povjerenstva je predlo\u017een zastupnik Robert Jankovics, za potpredsjednicu Barbara Atnoli\u0107 Vupora, za \u010dlanove Tomislav Klari\u0107, Nikolina Baradi\u0107, Ivan Radi\u0107, Ivan Celjak, Romana Nikoli\u0107, Zlatko Hasanbegovi\u0107 i Ante Kujund\u017ei\u0107. Otvaram raspravu. Nitko se ne javlja, pa raspravu zaklju\u010dujem i dajem na glasovanje prijedlog za izbor predsjednika, potpredsjednika i \u010dlanova Mandatno-imunitetnog povjerenstva, molim glasujmo. Tko je za? Hvala. Tko je suzdr\u017ean? I tko je protiv? Molio bih vas na galeriji da provjeriti jer imamo jedan glas vi\u0161e nego \u0161to je to mogu\u0107e. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 148 glasova za izabrano Mandatno-imunitetsko povjerenstvo. \u010cestitam predsjedniku, potpredsjednici i \u010dlanovima Mandatno-imunitetskog povjerenstva na izboru i pozivam ih da odmah odr\u017ee sjednicu i pripreme izvje\u0161\u0107a sukladno \u010dl. 6. Poslovnika HS. Sjednica povjerenstva odr\u017eat \u0107e se u dvorani Stjepana Radi\u0107a. Do izrade izvje\u0161\u0107a Mandatno-imunitetnog povjerenstva odre\u0111ujem stanku u trajanju od 30 minuta, dakle nastavit \u0107emo u 11 sati i zahvaljujem uzvanicima na nazo\u010dnosti na konstituiraju\u0107oj sjednici HS. STANKA U 10,32 SATI",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u118",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de, po\u0161tovani, cijenjene kolegice i kolege, Mandatno-imunitetno povjerenstvo Hrvatskog sabora na prvoj sjednici odr\u017eanoj 22. srpnja 2020. godine razmotrilo je objavljenje kona\u010dne slu\u017ebene rezultate izbora za zastupnike u Hrvatski sabor Dr\u017eavnog izbornog povjerenstva RH od 16. srpnja 2020. godine. Nakon \u0161to je Hrvatski sabor donio odluku o svojem raspu\u0161tanju koja je stupila na snagu dana 18. svibnja 2020. godine, predsjednik RH Zoran Milanovi\u0107 donio je odluku o raspisivanu izbora za zastupnike u Hrvatski sabor koji su provedeni 4. i 5. srpnja 2020. godine. Dr\u017eavno izborno povjerenstvo RH podnijelo je predsjedniku RH Zoranu Milanovi\u0107u izvje\u0161\u0107e o provedenim izborima za zastupnike u Hrvatski sabor koje je protekom rokova za podno\u0161enje \u017eali postalo i kona\u010dno. Povjerenstvo je utvrdilo da je u Hrvatski sabor temeljem odredbi Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor izabran 151 zastupnik i to, 140 zastupnika izabrano je sa liste u 10 izbornih jedinica temeljem odredbi \u010clanka 38. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor, 3 zastupnika izabrano je sa liste u posebnoj izbornoj jedinici temeljem odredbi \u010clanka 44. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor, 8 zastupnika nacionalnih manjina izabrano je sa liste u posebnoj izbornoj jedinici temeljem odredbi \u010clanaka 16. i 17. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor. Povjerenstvo je utvrdilo da su zastupnici 9. saziva Hrvatskog sabora nakon, nakon odluke o raspu\u0161tanju sabora u skladu s odredbama, s odredbom \u010clanka 11. Poslovnika Hrvatskog sabora nastavili obna\u0161ati zastupni\u010dki mandat te da im danom konstituiranja novog saziva prestaje zastupni\u010dki mandat. Istog dana prestaje zastupnicima prethodnog saziva sabora \u010dlanstvo u tijelima i organizacijama izvan sabora na koje ih je imenovao sabor iz reda zastupnika ako je imenovanje uvjetovano obna\u0161anjem du\u017enosti zastupnika, a toga dana prestaje i \u010dlanstvo u radnim tijelima sabora imenovanim \u010dlanovima odbora. Slijedom iznijetog, povjerenstvo je temeljem \u010clanaka 6. i 10. Poslovnika Hrvatskog sabora donijelo zaklju\u010dak. Pod 1. danom konstituiranja sabora prestaje mandat zastupnicima prethodnog saziva sabora, a u 10. saziv Hrvatskog sabora izabrani su slijede\u0107i zastupnici poredani abecednim redom: Mirela Ahmetovi\u0107, Josip Aladrovi\u0107, Barbara Antoli\u0107 Vupora, Ivan Anu\u0161i\u0107, Branko Ba\u010di\u0107, Damir Bajs, Damir Baki\u0107, Marijana Bali\u0107, Mario Bano\u017ei\u0107, Nevenko Barbari\u0107, Dra\u017een Bari\u0161i\u0107, Stephen Nikola Bartulica, Arsen Bauk, Vesna Bedekovi\u0107, Kre\u0161o Beljak, Sandra Be\u010di\u0107, Davor Bernardi\u0107, Vili Bero\u0161, Vladimir Bilek, Bla\u017eenko Boban, Rada Bori\u0107, Dra\u017een Bo\u0161njakovi\u0107, Davor Bo\u017einovi\u0107, Luka Br\u010di\u0107, Zvane Brumni\u0107, Kre\u0161imir Bubalo, Miro Bulj, Zdravka Bu\u0161i\u0107, Oleg Butkovi\u0107, Gari Cappelli, Ivan Celjak, Radimir \u010ca\u010di\u0107, Tomislav \u0106ori\u0107, Pero \u0106osi\u0107, Tuklo Demetlika, Ante Deur, Goran Dodig, Davor Dretar, Nediljko Duji\u0107, Josip \u0110aki\u0107, Erik Fabijani\u0107, Mato Frankovi\u0107, Katica Glamuzina, Sabina Glasovac, Bojan Glava\u0161evi\u0107, Pe\u0111a Grbin, Branko Gr\u010di\u0107, Vinko Grgi\u0107, Gordan Grli\u0107 Radman, Nikola Grmoja, Damir Habijan, Sini\u0161a Hajda\u0161 Don\u010di\u0107, Domagoj Hajdukovi\u0107, Zlatko Hasanbegovi\u0107, Darko Horvat, Dario Hrebak, Silvano Hrelja, Mi\u0161el Jak\u0161i\u0107, Gordan Jandrokovi\u0107, Robert Jankovics, Dragana Jeckov, Sini\u0161a Jenka\u010d, Veljko Kajtazi, Bo\u017eidar Kalmeta, Mladen Karli\u0107, Krunoslav Kati\u010di\u0107, Ivan Kirin, Tomislav Klari\u0107, Darko Klasi\u0107, Anton Kliman, \u017deljko Kolar, Zlatko Komadina, Stjepan Kova\u010d, Andro Krstulovi\u0107 Opara, Ante Kujund\u017ei\u0107, Marijan Kusti\u0107, Matko Kuzmani\u0107, Boris Lalovac, Ermina Lekaj Prljaskaj, \u017deljko Lenart, Marin Leroti\u0107, Ivan Malenica, Andreja Mari\u0107, Zdravko Mari\u0107, Danijel Maru\u0161i\u0107, Predrag Fred Mati\u0107, Vilim Matula, Tomo Medved, Ante Mihanovi\u0107, Zvonko Milas, Marin Mileti\u0107, Boris Milo\u0161evi\u0107, Anka Mrak-Tarita\u0161, Nad Murgani\u0107, Vesna Na\u0111, Katarina Nemet, Romana Nikoli\u0107, Nina Obuljen Kor\u017einek, Marina Opa\u010dak Bili\u0107, Dalija Ore\u0161kovi\u0107, Rajko Ostoji\u0107, Marko Pavi\u0107, Marijan Pavli\u010dek, Ivan Penava, Katarina Peovi\u0107, Grozdana Peri\u0107, Marijana Petir, Bo\u017eo Petrov, Andrej Plenkovi\u0107, Ivana Posavec Krivec, Matija Posavec, Antun Prka\u010din, Marijana Puljak, Darko Pulja\u0161i\u0107, Milorad Pupovac, Ivan Radi\u0107, Mario Radi\u0107, Furio Radin, Sanja Radolovi\u0107, Nino Raspudi\u0107, \u017deljko Reiner, Renata Sabljak Dra\u010devac, \u017deljko Sa\u010di\u0107, Josip Salapi\u0107, Ante Sanader, Marija Selak Raspudi\u0107, Davor Ivo Stier, An\u0111elko Stri\u010dak, Rade \u0160imi\u010devi\u0107, Hrvoje \u0160imi\u0107, Josip \u0160kori\u0107, Miroslav \u0160koro, Predrag \u0160tromar, Tomislav Toma\u0161evi\u0107, Ru\u017ea Toma\u0161i\u0107, Miro Totgergeli, Nata\u0161a Trami\u0161ak, Zvonimir Troskot, Miroslav Tu\u0111man, \u017darko Tu\u0161ek, Sanja Udovi\u0107, Davorko Vidovi\u0107, Franko Vidovi\u0107, Karolina Vidovi\u0107 Kri\u0161to, Radoje Vidovi\u0107, Milan Brkljan, Vesna Vu\u010demilovi\u0107, Nik\u0161a Vukas, Ru\u017eica Vukovac, Hrvoje Zekanovi\u0107 i Dario Zurovec. 2. Sukladno \u010dl. 9. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor zbog nespojivosti zastupni\u010dke du\u017enosti sa istodobnim obna\u0161anjem du\u017enosti navedenih u citiranom \u010dlanku povjerenstvo je utvrdilo da su se stekli uvjeti za po\u010detak mirovina zastupni\u010dkog mandata sljede\u0107im zastupnicima: Andrej Plenkovi\u0107, Davor Bo\u017einovi\u0107, Zdravko Mari\u0107, Goran Grli\u0107 Radman, Vili Bero\u0161, Oleg Butkovi\u0107, Tomo Medved, Tomislav \u0106ori\u0107, Ivan Malenica, Josip Aladrovi\u0107, Mario Bano\u017ei\u0107, Nina Obuljen Kor\u017einek, Darko Horvat, Zvonko Milas, Danijel Maru\u0161i\u0107, Radimir \u010ca\u010di\u0107, Damir Bajs, \u017deljko Kolar, Luka Br\u010di\u0107, Bla\u017eenko Boban, Ivan Anu\u0161i\u0107, Josip \u0160kori\u0107, Matija Posavec i Zlatko Komadina. 3. Povjerenstvo je utvrdilo da su se sukladno \u010dl. 14. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor stekli uvjeti za po\u010detak mirovanja zastupni\u010dkog mandata sljede\u0107im zastupnicima: Mario Radi\u0107, Kre\u0161imir Bubalo, Marijan Kusti\u0107, Nediljko Duji\u0107, Bo\u017eidar Kalmeta, Ante Mihanovi\u0107 i Andro Krstulovi\u0107 Opara. 4. Povjerenstvo je utvrdilo da se sukladno \u010dl. 10. st. 1. to\u010dke 1. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor stekli uvjeti za prestanak mandata sljede\u0107im zastupnicima: Ru\u017ea Toma\u0161i\u0107 i Predrag Fred Mati\u0107. 5. U skladu s \u010dl. 42. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatski sabor izabranim zastupnicima koji su stavili mandat u mirovanje odre\u0111eni su zamjenici i to: Ljubica Luka\u010di\u0107 zamjenica zastupnika kandidirana u 1. izbornoj jedinici kao kandidatkinje na listi HDZ-a, HSLS-a umjesto Andreja Plenkovi\u0107a. Kre\u0161imir Ra\u010dkar zamjenik zastupnika kandidiranog u 6. izbornoj jedinici kao kandidat na listi HDZ-a umjesto Davora Bo\u017einovi\u0107a. Ljubica Maksim\u010duk zamjenica zastupnika kandidirana u 5. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi HDZ-a umjesto Zdravka Mari\u0107a. Darko Sobota zamjenik zastupnika kandidiranog u 2. izbornoj jedinici kao kandidat na listi HDZ-a, HSLS-a umjesto Gordana Grli\u0107a Radmana. Jure Brkan zamjenik zastupnika kandidiranog u 10. izbornoj jedinici kao kandidat na listi HDZ-a, Hrvatske demokr\u0161\u0107anske stranke umjesto Vilija Bero\u0161a. Josip Bori\u0107 zamjenik zastupnika kandidiranog u 8. izbornoj jedinici kao kandidat na listi HDZ-a umjesto Olega Butkovi\u0107a. Marija Jelkovac zamjenica zastupnika kandidirana u 7. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi HDZ-a umjesto Tome Medveda. Domagoj Ivan Milo\u0161evi\u0107 zamjenik zastupnika kandidiranog u 7. izbornoj jedinici kao kandidat na listi HDZ-a umjesto Tomislava \u0106ori\u0107a. Branka Juri\u010dev Martin\u010dev zamjenica zastupnika kandidirana u 9. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi HDZ-a umjesto Ivana Malenice. Anamarija Bla\u017eevi\u0107 zamjenica zastupnika kandidirana u 5. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi HDZ-a umjesto Josipa Aladrovi\u0107a. Josip \u0160ari\u0107 zamjenik zastupnika kandidiran u 5. izbornoj jedinici kao kandidat na listi HDZ-a umjesto Marija Bano\u017ei\u0107a. Ivan \u0106eli\u0107 zamjenik zastupnice kandidiran u 1. izbornoj jedinici kao kandidat na listi HDZ-a, HSLS-a umjesto Nine Obuljen Kor\u017einek. Ljubomir Kolarek zamjenik zastupnika kandidiran u 3. izbornoj jedinici kao kandidat na listi HDZ-a umjesto Darka Horvata. Mario Kapulica zamjenik zastupnika kandidiranog u 1. izbornoj jedinici kao kandidat na listi HDZ-a, HSLS-a umjesto Zvonka Milasa. Ankica Zmaji\u0107 zamjenica zastupnika kandidirana u 5. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi HDZ-a umjesto Danijela Maru\u0161i\u0107a. Natalija Martin\u010devi\u0107 zamjenica zastupnika kandidirana u 3. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Narodne stranke-Reformisti - Reformisti Hrvatska selja\u010dka stranka bra\u0107e Radi\u0107 - HSS bra\u0107e Radi\u0107 stranke hrvatskih umirovljenika \u2013 Umirovljenici - Umirovljenici umjesto Radimira \u010ca\u010di\u0107a. Martina Grman Kizivat zamjenica zastupnika kandidirana u 2. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi SDP-a, HSS-a, HSU-a, SNAGA, GLAS-a, IDS-a, PGS-a umjesto Damira BAjsa. \u017deljko Pavi\u0107 zamjenik zastupnika kandidiran u 3. izbornoj jedinici kao kandidat na listi SDP-a, HSS-a, HSU-a, SNAGA, GLAS, IDS-a, PGS-a umjesto \u017deljka Kolara. Vinko Zulin zamjenik zastupnika kandidiran u 9. izbornoj jedinici kao kandidat na listi HDZ-a umjesto Luke Br\u010di\u0107a. Ivan Budali\u0107 zamjenik zastupnika kandidiranog u 10. izbornoj jedinici kao kandidat na listi HDZ-a, HDS-a umjesto Bla\u017eenka Bobana. Stipan \u0160a\u0161lin zamjenik zastupnika kandidiran u 4. izbornoj jedinici kao kandidat na listi HDZ-a umjesto Ivana Anu\u0161i\u0107a. Marin Mandari\u0107, zamjenik zastupnika kandidiranog u 4. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice, HDZ umjesto Josipa \u0160kori\u0107a; Bo\u0161ka Ban Vlahek, zamjenica zastupnika kandidiranog u 3. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi HDZ-a umjesto Josipa \u0160kori\u0107a; Bo\u0161ka Ban Vlahek, zamjenica zastupnika kandidiranog u 3. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Socijaldemokratske partije, SDP, Hrvatske selja\u010dke stranke, HSS, Hrvatske stranke umirovljenika, HSU, SNAGA, Stranke narodnog i gra\u0111anskog aktivizma, Gra\u0111ansko liberalnog saveza, GLAS, Istarskog demokratskog sabora, IDS, Primorsko goranskog saveza, PGS umjesto Matije Posavca; Irena \u0160imuni\u0107, zamjenica zastupnika kandidirana u 7. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Socijaldemokratske partije, SDP, Hrvatske selja\u010dke stranke, HSS, Hrvatske stranke umirovljenika, HSU, SNAGA, Stranke narodnog i gra\u0111anskog aktivizma, Gra\u0111ansko liberalnog saveza, GLAS, Istarskog demokratskog sabora, IDS, Primorsko goranskog saveza, PGS umjesto Zlatka Komadine; Danijel Spaji\u0107, zamjenik zastupnika kandidiran u 4. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Domovinskog pokreta Miroslava \u0160kore, Domovinski pokret, Hrvatski suverenisti, Blok za Hrvatsku, Hrvatske konzervativne stranke, HKS, HRAST, Pokret za uspje\u0161nu Hrvatsku, Stranke umirovljenika, SU, umjesto Maria Radi\u0107a; Stipo Mlinari\u0107 zamjenik zastupnika kandidiran u 4. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Domovinskog pokreta Miroslava \u0160kore, Domovinski pokret, Hrvatski suverenisti, Blok za Hrvatsku, Blok, Hrvatske konzervativne stranke, HKS, HRAST, Pokret za uspje\u0161nu Hrvatsku, Stranke umirovljenika, SU, Zelena lista, umjesto Kre\u0161imira Bubala; Anita Pocrni\u0107 Rado\u0161evi\u0107, zamjenica zastupnika kandidirana u 9. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Hrvatske demokratske zajednice, HDZ umjesto Marijana Kusti\u0107a; Josip Begonja, zamjenik zastupnika kandidiranog u 9. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice, umjesto Nediljka Duji\u0107a; Nikolina Baradi\u0107, zamjenica zastupnika kandidiranog u 9. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi na listi Hrvatske demokratske zajednice, umjesto Bo\u017eidara Kalmete; Ante Ba\u010di\u0107, zamjenik zastupnika kandidiranog u 10. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice, Hrvatske demokr\u0161\u0107anske stranke, HDS, umjesto Ante Mihanovi\u0107a; Danica Bari\u010devi\u0107, zamjenica zastupnika kandidirana u 10. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Hrvatske demokratske zajednice, Hrvatske demokr\u0161\u0107anske stranke, HDS, umjesto Andre Krstulovi\u0107a Opare; Marko Milanovi\u0107 Litre, zamjenik zastupnice kandidiran u 10. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Domovinskog pokreta Miroslava \u0160kore, Domovinski pokret, Hrvatski suverenisti, Blok za Hrvatsku, Blok, Hrvatske konzervativne stranke, HKS, HRAST, Pokret za uspje\u0161nu Hrvatsku, Stranke umirovljenika, SU, Zelena lista, umjesto Ru\u017ee Toma\u0161i\u0107, Martina Vla\u0161i\u0107 Iljki\u0107, zamjenica zastupnika kandidirana u 5. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Socijaldemokratske partije Hrvatske, SDP, Hrvatske selja\u010dke stranke, HSS, Hrvatske stranke umirovljenika, HSU, SNAGA, Stranke narodnog i gra\u0111anskog aktivizma, Gra\u0111ansko liberalnog saveza, GLAS, Istarskog demokratskog sabora, IDS, Primorsko goranskog saveza, PGS umjesto Predraga Freda Mati\u0107a. Sukladno gore navedenom, Mandatno-imunitetno povjerenstvo temeljem \u010dlanaka 9., 10., 11. i 14. Zakona o izborima zastupnika u Hrvatskom saboru predla\u017ee Hrvatskom saboru dono\u0161enje odluke: 22. srpnja 2020. g. po\u010dinju mirovanja zastupni\u010dkog mandata i prestanak zastupni\u010dkog mandata izabranim zastupnicima te s tim danom zastupni\u010dku du\u017enost po\u010dinju obna\u0161ati zamjenici zastupnika. 1. Ljubica Luka\u010di\u0107, zamjenica zastupnika kandidiranog u 1. izbornoj jedini kao kandidatkinja na listi Hrvatske demokratske zajednice, HDZ, Hrvatske socijalno-liberalne stranke HSLS, umjesto Andreja Plenkovi\u0107a; Kre\u0161imir A\u010dkar, zamjenik zastupnika kandidiranog u 6. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice, HDZ umjesto Davora Bo\u017einovi\u0107a; Ljubica Maksim\u010duk, zamjenica zastupnika kandidirana u 5. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Hrvatske demokratske zajednice, HDZ umjesto Zdravka Mari\u0107a, Darko Sobota, zamjenik zastupnika kandidiranog u 2. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice, HDZ, Hrvatsko socijalno-liberalne stranke, HSLS umjesto Gordan Grli\u0107a Radmana; Jure Brkan, zamjenik zastupnika kandidiranog u 10. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice, HDZ, Hrvatske demokr\u0161\u0107anske stranke, HDS, umjesto Vilija Bero\u0161a; Josip Bori\u0107, zamjenik zastupnika kandidiranog u 8. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice, HDZ, umjesto Olega Butkovi\u0107a; Marija Jelkovac, zamjenica zastupnika kandidirana u 7. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Hrvatske demokratske zajednice, umjesto Tome Medveda; Domagoj Ivan Milo\u0161evi\u0107, zamjenik zastupnika kandidiran u 7. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice, umjesto Tomislava \u0106ori\u0107a; Branka Juri\u010dev-Martin\u010dev, zamjenica zastupnika kandidirana u 9. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Hrvatske demokratske zajednice, umjesto Ivana Malenice, Anamarija Bla\u017eevi\u0107, zamjenica zastupnika kandidirana u 5. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Hrvatske demokratske zajednice, umjesto Josipa Aladrovi\u0107a; Josip \u0160ari\u0107, zamjenik zastupnika kandidiran u 5. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice, HDZ, umjesto Maria Bano\u017ei\u0107a; Ivan \u0106eli\u0107, zamjenik zastupnice kandidiran u 1. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice, Hrvatsko socijalno-liberalne stranke, umjesto Nine Obuljen Kor\u017einek; Ljubomir Kolarek, zamjenik zastupnika kandidiran u 3. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice, umjesto Darka Horvata, Mario Kapulica, zamjenik zastupnika kandidiran u 1. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Hrvatske demokratske zajednice, Hrvatsko socijalno-liberalne stranke, HSLS umjesto Zvonka Milasa; Ankica Zmaji\u0107, zamjenica zastupnika kandidirana u 5. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Hrvatske demokratske zajednice, HDZ, umjesto Danijela Maru\u0161i\u0107a; Natalija Martin\u010devi\u0107, zamjenica zastupnika kandidirana u 3. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Narodne stranke reformisti, Hrvatske selja\u010dke stranke bra\u0107e Radi\u0107, HSS bra\u0107a Radi\u0107, Stranke hrvatskih umirovljenika, Umirovljenici, umjesto Radimira \u010ca\u010di\u0107a, Martina Grmat Kizivat, zamjenica zastupnika kandidirana u 2. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Socijaldemokratske partije Hrvatske, SDP, Hrvatske selja\u010dke stranke, HSS, Hrvatske stranke umirovljenika, HSU, SNAGA, Stranke narodnog i gra\u0111anskog aktivizma, Gra\u0111ansko liberalnog saveza, GLAS, Istarskog demokratskog sabora, IDS, Primorsko goranskog saveza, PGS umjesto Damira Bajsa; \u017deljko Pavi\u0107, zamjenik zastupnika kandidiran u 3. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Socijaldemokratske partije, SDP, Hrvatske selja\u010dke stranke, HSS, Hrvatske stranke umirovljenika, HSU, SNAGA, Stranke narodnog i gra\u0111anskog aktivizma, Gra\u0111ansko-liberalnog aktivizma, GLAS, Istarsko demokratskog sabora, IDS, Primorsko-goranskog saveza, PGS umjesto \u017deljka Kolara. Vinko Zulin, zamjenik zastupnika kandidiran u IX. Izbornoj jedinici kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice, HDZ umjesto Luke Br\u010di\u0107a. Ivan Budali\u0107, zamjenik zastupnika kandidiran u X. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice i Hrvatske demokr\u0161\u0107anske stranke umjesto Bla\u017eenka Bobana. Stipan \u0160a\u0161lin zamjenik zastupnika kandidiran u IV. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice umjesto Ivana Anu\u0161i\u0107a. Marin Mandari\u0107, zamjenik zastupnika kandidiran u X. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice umjesto Josipa \u0160kori\u0107a. Bo\u0161ka Ban Vlahek, zamjenica zastupnika kandidirana u III. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Socijaldemokratske partije Hrvatske, SDP, Hrvatske selja\u010dke stranke, HSS, Hrvatske stranke umirovljenika, HSU, SNAGA, Stranke narodnog i gra\u0111anskog aktivizma, Gra\u0111ansko-liberalnog aktivizma, GLAS, Istarsko demokratskog sabora, IDS, Primorsko-goranskog saveza, PGS umjesto Matije Posavca. Irena \u0160imuni\u0107 zamjenica zastupnika kandidirana u VII. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi na listi Socijaldemokratske partije Hrvatske, SDP, Hrvatske selja\u010dke stranke, HSS, Hrvatske stranke umirovljenika, HSU, SNAGA, Stranke narodnog i gra\u0111anskog aktivizma, Gra\u0111ansko-liberalnog aktivizma, GLAS, Istarsko demokratskog sabora, IDS, Primorsko-goranskog saveza, PGS umjesto Zlatka Komadine. Danijel Spaji\u0107, zamjenik zastupnika kandidiran u IV. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Domovinskog pokreta Miroslava \u0160kore, Domovinski pokret, Hrvatski suverenisti, Blok za Hrvatsku, Blok Hrvatske konzervativne stranke, HKS, HRAST, Pokret za uspje\u0161nu Hrvatsku, Stranke umirovljenika, SU, Zelena lista umjesto Marija Radi\u0107a. Stipo Mlinari\u0107, zamjenik zastupnika kandidiran u VI. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Domovinskog pokreta Miroslava \u0160kore, Domovinski pokret, Hrvatski suverenisti, Blok za Hrvatsku, Blok Hrvatske konzervativne stranke, HKS, HRAST, Pokret za uspje\u0161nu Hrvatsku, Stranke umirovljenika, SU, Zelena lista umjesto Kre\u0161imira Bubala. Anita Pocrni\u0107 Rado\u0161evi\u0107 zamjenica zastupnika kandidirana u IX. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Hrvatske demokratske zajednice, HDZ umjesto Marijana Kusti\u0107a. Josip Begonja, zamjenik zastupnika kandidiran u IX. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice, HDZ umjesto Nediljka Duji\u0107a. Nikolina Baradi\u0107, zamjenica zastupnika kandidirana u IX. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Hrvatske demokratske zajednice umjesto Bo\u017eidara Kalmete. Ante Ba\u010di\u0107, zamjenik zastupnika kandidiran u X. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Hrvatske demokratske zajednice, Hrvatske demokr\u0161\u0107anske stranke, HDS umjesto Ante Mihanovi\u0107a. Danica Bari\u010devi\u0107, zamjenica zastupnika kandidirana u X. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Hrvatske demokratske zajednice, Hrvatske demokr\u0161\u0107anske stranke, HDS umjesto Andre Krstulovi\u0107a Opare. Marko Milanovi\u0107 Litre, zamjenik zastupnice kandidiran u X. izbornoj jedinici kao kandidat na listi Domovinskog pokreta Miroslava \u0160kore, Domovinski pokret, Hrvatski suverenisti, Blok za Hrvatsku, Blok Hrvatske konzervativne stranke, HKS, HRAST, Pokret za uspje\u0161nu Hrvatsku, Stranke umirovljenika, SU, Zelena lista umjesto Ru\u017ee Toma\u0161i\u0107. Martina Vla\u0161i\u0107 Iljki\u0107, zamjenica zastupnika kandidirana u V. izbornoj jedinici kao kandidatkinja na listi Socijaldemokratske partije Hrvatske, SDP, Hrvatske selja\u010dke stranke, HSS, Hrvatske stranke umirovljenika, HSU, SNAGA, Stranke narodnog i gra\u0111anskog aktivizma, Gra\u0111ansko-liberalnog aktivizma, GLAS, Istarsko demokratskog sabora, IDS, Primorsko-goranskog saveza, PGS umjesto Predraga Freda Mati\u0107a. Za svog izvjestitelja na sjednici Hrvatskog sabora Mandatno-imunitetno povjerenstvo je odredila Roberta Jankovisca predsjednika povjerenstva temeljem \u010dl. 6. stavka 5. Poslovnika Hrvatskog sabora. Nakon \u0161to Sabor zaklju\u010dkom prihvati izvje\u0161\u0107e, ono \u0107e se objaviti u Narodnim novinama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u119",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Jankoviscu, predsjedniku povjerenstva. Otvaram raspravu o ovom izvje\u0161\u0107u. Budu\u0107i da nema nikog tko bi \u017eelio sudjelovati u raspravi, zaklju\u010dujem raspravu i dajem na glasovanje slijede\u0107i zaklju\u010dak: Prihva\u0107a se izvje\u0161\u0107e Mandatno-imunitetnog povjerenstva o provedenim izborima za Hrvatski sabor. Tako\u0111er dajem na glasovanje i odluku koju je temeljem \u010dl. 9. i 116. Poslovnika Hrvatskog sabora predlo\u017eilo Mandatno-imunitetno povjerenstvo a koja glasi: 22. srpnja 2020. g. po\u010dinju mirovanja zastupni\u010dkog mandata i prestanak zastupni\u010dkog mandata izabranim zastupnicima te s tim danom zastupni\u010dku du\u017enost po\u010dinju obna\u0161ati zamjenici zastupnika a kako je predlo\u017eeno u izvje\u0161\u0107u Mandatno-imunitetnog povjerenstva, molim glasujmo. Tko je za? Hvala. Tko je suzdr\u017ean? I tko je protiv? Utvr\u0111ujem da je jednoglasno sa 149 glasova \u201eza\u201c prihva\u0107en predlo\u017eeni zaklju\u010dak i donesena odluka kako ju je predlo\u017eilo Mandatno-imunitetno povjerenstvo. Sada prelazimo na davanje prisege zastupnika. Nakon izvje\u0161\u0107a Mandatno-imunitetnog povjerenstva o provedenim izborima, sukladno \u010dl. 7. Poslovnika, pozivam vas da pristupimo davanju prisege. U \u010dlanku 7. Poslovnika utvr\u0111eno je da predsjedatelj pro\u010dita tekst prisege, a nakon toga poimeni\u010dno proziva zastupnike. Samo radi poja\u0161njenja, dakle svi koji sjedite u klupama, imate mikrofon, a oni koji su na galerijama, molim da pristupe mikrofonima kao i kolege s moje lijeve strane. Molio bi samo gospodina s kamerom da se odavde makne kako bi mogli zastupnici mogli pristupiti ovom mikrofonu. Dakle sada \u0107u pro\u010ditati tekst prisege i nakon toga \u0107u prozivati zastupnike i zastupnice koji \u0107e izgovoriti rije\u010d \u201eprise\u017eem\u201c. Kolega Bauk, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u121",
        "text": "G. predsjedni\u010de, prisega je sve\u010dani \u010din za svakog izabranog zastupnika i mislim da bi trebali u\u010diniti napor da svi koji prisegnu, prisegnu u ovim klupama, tako da oni koji su u salonu, da do\u0111u tu prisegnuti, mislim da je to korektnije prema njima i da bi taj napor od 10-ak minuta bilo vrijedno u\u010diniti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u122",
        "text": "To je vrlo, ne znam za\u0161to ste to predlo\u017eili jer je vrlo nespretno i morali bi imati puno kretanja koje nije najbolje epidemiolo\u0161ki i ne znam \u0161to je problem. Kolega Beljak, to ste vi, jeste da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u123",
        "text": "Ako smijem dat prijedlog samo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u124",
        "text": "Da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u125",
        "text": "Pa ono kako neko odglasa prisegu, iza\u0111e van, pa do\u0111e neko drugi, vrlo jednostavno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u126",
        "text": "Nemojte se ljutiti, ali napravit \u0107emo ovako jer je ovako najspretnije i mislim da je isto tako sasvim primjereno i s dignitetom. Prelazimo sada na tekst prisege koji glasi: \u201ePrise\u017eem svojom \u010da\u0161\u0107u da \u0107u du\u017enost zastupnika u Hrvatskom saboru obna\u0161ati savjesno i odgovorno i da \u0107u se u svom radu dr\u017eati Ustava i zakona i po\u0161tovati pravni predak te da \u0107u se zauzimati za svekoliki napredak RH.\u201c Sada \u0107emo prije\u0107i na prozivanje zastupnika. Kre\u0161imir A\u010dkar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u127",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u128",
        "text": "Mirela Ahmetovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u129",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u130",
        "text": "Barbara Antoli\u0107 Vupora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u131",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u132",
        "text": "Ante Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u133",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u134",
        "text": "Branko Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u135",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u136",
        "text": "Damir Baki\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u137",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u138",
        "text": "Marijana Bali\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u139",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u140",
        "text": "Bo\u0161ka Ban Vlahek.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u141",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u142",
        "text": "Nikolina Baradi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u143",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u144",
        "text": "Nevenko Barbari\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u145",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u146",
        "text": "Danica Bari\u010devi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u147",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u148",
        "text": "Dra\u017een Bari\u0161i\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u149",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u150",
        "text": "Stiven Nikola Bartulica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u151",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u152",
        "text": "Arsen Bauk.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u153",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u154",
        "text": "Vesna Bedekovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u155",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u156",
        "text": "Josip Begonja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u157",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u158",
        "text": "Kre\u0161o Beljak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u159",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u160",
        "text": "Sandra Ben\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u161",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u162",
        "text": "Davor Bernardi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u163",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u164",
        "text": "Vladimir Bilek.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u165",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u166",
        "text": "Anamarija Bla\u017eevi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u167",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u168",
        "text": "Josip Bori\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u169",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u170",
        "text": "Rada Bori\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u171",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u172",
        "text": "Dra\u017een Bo\u0161njakovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u173",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u174",
        "text": "Jure Brkan.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u175",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u176",
        "text": "Zvane Brumni\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u177",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u178",
        "text": "Ivan Budali\u0107",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u179",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u180",
        "text": "Miro Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u181",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u182",
        "text": "Zdravka Bu\u0161i\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u183",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u184",
        "text": "Gari Cappelli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u185",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u186",
        "text": "Ivan Celjak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u187",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u188",
        "text": "Ivan \u0106eli\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u189",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u190",
        "text": "Pero \u0106osi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u191",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u192",
        "text": "Tulio Demetlika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u193",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u194",
        "text": "Ante Deur.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u195",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u196",
        "text": "Goran Dodig.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u197",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u198",
        "text": "Davor Dretar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u199",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u200",
        "text": "Josip \u0110aki\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u201",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u202",
        "text": "Erik Fabijani\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u203",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u204",
        "text": "Mato Frankovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u205",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u206",
        "text": "Katica Glamuzina.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u207",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u208",
        "text": "Sabina Glasovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u209",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u210",
        "text": "Bojan Glava\u0161evi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u211",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u212",
        "text": "Pe\u0111a Grbin.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u213",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u214",
        "text": "Branko Gr\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u215",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u216",
        "text": "Vinko Grgi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u217",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u218",
        "text": "Martina Grman Kizivat.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u219",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u220",
        "text": "Nikola Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u221",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u222",
        "text": "Damir Habijan.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u223",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u224",
        "text": "Sini\u0161a Hajda\u0161 Don\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u225",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u226",
        "text": "Domagoj Hajdukovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u227",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u228",
        "text": "Zlatko Hasanbegovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u229",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u230",
        "text": "Dario Hrebak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u231",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u232",
        "text": "Silvano Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u233",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u234",
        "text": "Mi\u0161el Jak\u0161i\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u235",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u236",
        "text": "Gordan Jandrokovi\u0107. Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u239",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u240",
        "text": "Dragana Jeckov.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u241",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u242",
        "text": "Marija Jelkovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u243",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u244",
        "text": "Sini\u0161a Jenka\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u245",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u246",
        "text": "Branka Juri\u010dev-Martin\u010dev.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u247",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u248",
        "text": "Veljko Kajtazi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u249",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u250",
        "text": "Mario Kapulica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u251",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u252",
        "text": "Mladen Karli\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u253",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u254",
        "text": "Krunoslav Kati\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u255",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u256",
        "text": "Ivan Kirin.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u257",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u258",
        "text": "Tomislav Klari\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u259",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u260",
        "text": "Darko Klasi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u261",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u262",
        "text": "Anton Kliman.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u263",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u264",
        "text": "Ljubomir Kolarek.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u265",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u266",
        "text": "Stjepan Kova\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u267",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u268",
        "text": "Ante Kujund\u017ei\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u269",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u270",
        "text": "Matko Kuzmani\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u271",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u272",
        "text": "Boris Lalovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u273",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u274",
        "text": "Ermina Lekaj Prljaskaj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u275",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u276",
        "text": "\u017deljko Lenart.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u277",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u278",
        "text": "Marin Leroti\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u279",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u280",
        "text": "Ljubica Luka\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u281",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u282",
        "text": "Ljubica Maksim\u010duk.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u283",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u284",
        "text": "Marin Mandari\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u285",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u286",
        "text": "Andreja Mari\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u287",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u288",
        "text": "Natalija Martin\u010devi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u289",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u290",
        "text": "Vilim Matula.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u291",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u292",
        "text": "Marko Milanovi\u0107 Litre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u293",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u294",
        "text": "Marin Mileti\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u295",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u296",
        "text": "Boris Milo\u0161evi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u297",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u298",
        "text": "Domagoj Ivan Milo\u0161evi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u299",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u300",
        "text": "Stipo Milinari\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u301",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u302",
        "text": "Anka Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u303",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u304",
        "text": "Nada Murgani\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u305",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u306",
        "text": "Vesna Na\u0111.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u307",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u308",
        "text": "Katarina Nemet.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u309",
        "text": "Prise\u017eem, lo giuro.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u310",
        "text": "Romana Nikoli\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u311",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u312",
        "text": "Marina Opa\u010dak Bili\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u313",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u314",
        "text": "Dalija Ore\u0161kovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u315",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u316",
        "text": "Rajko Ostoji\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u317",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u318",
        "text": "Marko Pavi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u319",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u320",
        "text": "\u017deljko Pavi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u321",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u322",
        "text": "Marijan Pavli\u010dek.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u323",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u324",
        "text": "Ivan Penava.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u325",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u326",
        "text": "Katarina Peovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u327",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u328",
        "text": "Grozdana Peri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u329",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u330",
        "text": "Marijana Petir.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u331",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u332",
        "text": "Bo\u017eo Petrov.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u333",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u334",
        "text": "Anita Pocrni\u0107 Rado\u0161evi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u335",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u336",
        "text": "Ivana Posavec Krivec.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u337",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u338",
        "text": "Ante Prka\u010din.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u339",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u340",
        "text": "Marijana Puljak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u341",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u342",
        "text": "Darko Pulja\u0161i\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u343",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u344",
        "text": "Milorad Pupovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u345",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u346",
        "text": "Ivan Radi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u347",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u348",
        "text": "Furio Radin.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u349",
        "text": "Lo giuro, prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u350",
        "text": "Sanja Radolovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u351",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u352",
        "text": "Nino Raspudi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u353",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u354",
        "text": "\u017deljko Reiner.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u355",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u356",
        "text": "Renata Sabljar Dra\u010devac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u357",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u358",
        "text": "\u017deljko Sa\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u359",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u360",
        "text": "Josip Salapi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u361",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u362",
        "text": "Ante Sanader.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u363",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u364",
        "text": "Marija Selak Raspudi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u365",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u366",
        "text": "Darko Sobota.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u367",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u368",
        "text": "Danijel Spaji\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u369",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u370",
        "text": "Davor Ivo Stier.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u371",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u372",
        "text": "An\u0111elko Stri\u010dak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u373",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u374",
        "text": "Josip \u0160ari\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u375",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u376",
        "text": "Stipan \u0160a\u0161lin.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u377",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u378",
        "text": "Rade \u0160imi\u010devi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u379",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u380",
        "text": "Hrvoje \u0160imi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u381",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u382",
        "text": "Irena \u0160imuni\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u383",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u384",
        "text": "Miroslav \u0160koro.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u385",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u386",
        "text": "Predrag \u0160tromar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u387",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u388",
        "text": "Tomislav Toma\u0161evi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u389",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u390",
        "text": "Miro Totgergeli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u391",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u392",
        "text": "Nata\u0161a Trami\u0161ak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u393",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u394",
        "text": "Zvonimir Troskot.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u395",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u396",
        "text": "Miroslav Tu\u0111man.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u397",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u398",
        "text": "\u017darko Tu\u0161ek.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u399",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u400",
        "text": "Sanja Udovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u401",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u402",
        "text": "Davorko Vidovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u403",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u404",
        "text": "Franko Vidovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u405",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u406",
        "text": "Karolina Vidovi\u0107 Kri\u0161to.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u407",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u408",
        "text": "Radoje Vidovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u409",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u410",
        "text": "Martina Vla\u0161i\u0107 Iljki\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u411",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u412",
        "text": "Milan Vrkljan.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u413",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u414",
        "text": "Vesna Vu\u010demilovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u415",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u416",
        "text": "Nik\u0161a Vukas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u417",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u418",
        "text": "Ru\u017eica Vukovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u419",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u420",
        "text": "Hrvoje Zekanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u421",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u422",
        "text": "Vinko Zulim.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u423",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u424",
        "text": "Ankica Zmaji\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u425",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u426",
        "text": "I zadnji, Dario Zurovec.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u427",
        "text": "Prise\u017eem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u428",
        "text": "Do\u0161li smo do kraja, dakle svi zastupnici i zastupnice polo\u017eili su prisegu. \u010cestitam svima na polo\u017eenoj prisezi i \u017eelim vam svima uspjeh u obavljanju \u010dasne i odgovorne zastupni\u010dke du\u017enosti. [[Pljesak]] Sada \u0107emo prije\u0107i na: 4. Izbor potpredsjednika Hrvatskog sabora U skladu s me\u0111ustrana\u010dkim dogovorom 10. saziv Hrvatskog saziva imat \u0107e pet potpredsjednika. Temeljem \u010dl. 32. Poslovnika ako se bira pet potpredsjednika, tri potpredsjednika se biraju na prijedlog parlamentarne ve\u0107ina, a dva na prijedlog parlamentarne manjine. U skladu s navedenim \u010dlankom Poslovnika za potpredsjednike Hrvatskog sabora iz redova parlamentarne ve\u0107ine predlo\u017eeni su: \u017deljko Reiner, Ante Sanader i Furio Radin, a iz redova parlamentarne manjine za potpredsjednike Hrvatskog sabora predlo\u017eeni su: Rajko Ostoji\u0107 i Miroslav \u0160koro. \u017dele li predstavnici predlagatelja obrazlo\u017eiti prijedlog? Ne. Otvaram raspravu. Javlja li se netko za raspravu? Ne. Zaklju\u010dujem raspravu. I prije nego \u0161to se izjasnimo o prijedlozima podsje\u0107am da je za izbor potpredsjednika Sabora potrebna ve\u0107ina glasova nazo\u010dnih zastupnika. Prvo, dajem na glasovanje Prijedlog da se za potpredsjednika Hrvatskog sabora izabere zastupnik \u017deljko Reiner. Molim glasujmo. Tko je za? Hvala. Tko je suzdr\u017ean? Tko je protiv? Molim rezultate. Utvr\u0111ujem da je glasovalo 137 zastupnika, 136 bilo je za i jedan je bio suzdr\u017ean, pa je tako zastupnik \u017deljko Reiner izabran za potpredsjednika Hrvatskog sabora. \u010cestitam. [[Pljesak]] Sad dajem na glasovanje Prijedlog da se za potpredsjednika Hrvatskog sabora izabere zastupnik Ante Sanader. Molim glasujmo. Tko je za? Tko je suzdr\u017ean? Tko je protiv? Imamo rezultate. Glasovalo 135 zastupnika, 134 za i jedan suzdr\u017ean, pa je tako zastupnik Ante Sanader izabran za potpredsjednika Hrvatskog sabora. \u010cestitam. [[Pljesak]] Dajem na glasovanje Prijedlog da se za potpredsjednika Hrvatskog sabora izabere zastupnik Furio Radin. Molim glasujmo. Tko je za? Tko je suzdr\u017ean? Tko je protiv? Glasovalo je 135 zastupnika i svih 135 bilo je za tako da je za potpredsjednika Hrvatskog sabora izabran zastupnik Furio Radin. \u010cestitam. [[Pljesak]] Sada dajem na glasovanje Prijedlog da se za potpredsjednika Hrvatskog sabora izabere zastupnik Rajko Ostoji\u0107. Molim glasujmo. Tko je za? Hvala. Tko je suzdr\u017ean? Tko je protiv? Utvr\u0111ujem da je glasovalo 143 zastupnika i jednoglasno 143 glasa za, zastupnik Rajko Ostoji\u0107 izabran je za potpredsjednika Hrvatskog sabora. \u010cestitam. [[Pljesak]] Izvolite kolega Bauk.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u430",
        "text": "Gospodine predsjedni\u010de klub SDP-a tra\u017ei stanku od 15 minuta kako bi se konzultirali oko daljeg nastavka sjednice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u431",
        "text": "Koji je razlog?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u432",
        "text": "Sukladno Poslovniku tema je izbor potpredsjednika Hrvatskog sabora i to je razlog.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u437",
        "text": "Zna\u010di tra\u017eim stanku za klub od 10 minuta jer fali jo\u0161 u Odboru za europske poslove jedan \u010dlan i samo bi nadopunili prijedlog.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u438",
        "text": "Fali potpredsjednik?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u439",
        "text": "\u2026/Upadica Toma\u0161evi\u0107: To\u010dno./\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u440",
        "text": "Fali potpredsjednik iz reda oporbe, pretpostavljam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u441",
        "text": "\u2026/Upadica Toma\u0161evi\u0107: Da./\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u442",
        "text": "Tra\u017eite sada stanku da bi se konzultirali\u2026?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u443",
        "text": "[[Upadica Toma\u0161evi\u0107: Da bi nadopunili prijedlog.]] Molim? [[Upadica Toma\u0161evi\u0107: Da bi nadopunili prijedlog.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u444",
        "text": "Dobro. A ve\u0107 ste dogovorili to? [[Upadica Toma\u0161evi\u0107: Da.]] Pa ne moramo onda, ne moramo imati stanku, samo predlo\u017eite, govorite u ime cijele oporbe.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u445",
        "text": "\u2026/Upadica Toma\u0161evi\u0107: Zna\u010di evo, Bojan Glava\u0161evi\u0107 za potpredsjednika./\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u446",
        "text": "Bojan Glava\u0161evi\u0107?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u447",
        "text": "[[Upadica Toma\u0161evi\u0107: Da, iz oporbene kvote.]] Dobro. Bojan Glava\u0161evi\u0107 u Odboru za europske poslove za potpredsjednika. To je to? [[Upadica Toma\u0161evi\u0107: Da.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u448",
        "text": "Dobro, mo\u017ee. Kolega Grmoja, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u449",
        "text": "\u2026 [[Govornik nije uklju\u010den.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u450",
        "text": "Dobro, odobravam stanku. Kolega, oprostite, Zekanovi\u0107, izvolite, nisam sku\u017eio.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u451",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora, tako\u0111er tra\u017eim stanku ispred kluba Hrvatskih suverenista da bi se konzultirali o ovoj novonastaloj situaciji, dakle i ovo je nama novi motiv, novi moment i ovdje ako \u0107e g. Toma\u0161evi\u0107 predlo\u017eiti g. Glava\u0161evi\u0107a, evo mi predla\u017eemo generala Sa\u010di\u0107a na to mjesto kao oporba.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u452",
        "text": "Kolega Vrkljan, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u453",
        "text": "U ime stranke Domovinski pokret, tako\u0111er se pridru\u017eujem tome da imamo stanku od 15 minuta zato \u0161to ovaj prijedlog koji je sad izi\u0161ao, nije posljedica dogovora u opozicijskim klubovima nego je o\u010dito nastao naknadno nakon \u0161to smo se ve\u0107 razi\u0161li i mislim da se klubovi opozicijski i klubovi trebaju ponovno sastati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u456",
        "text": "Nije u redu. Po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora, ovo nije u skladu s dogovorom koji smo imali maloprije. Dakle, dogovor je bio da \u0107emo se tek dogovoriti o, da, evo, neka kolege potvrde, kolega Bauk, kolega Bauk, malo mi je nezgodno govoriti s galerije, ali evo, vi sad potvrdite jesmo li mi se dogovorili maloprije na sastanku da \u0107e kolega Glava\u0161evi\u0107 biti prijedlog oporbe za ovo mjesto. Molim?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u457",
        "text": "Evo, kolega Bauk, izvolite [[Upadica: Kolega Grmoja je tu tako\u0111er bio i kolega Hrelja.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u458",
        "text": "G. predsjedni\u010de, zbog transparentnosti, da objasnim o \u010demu se radi. Mi smo dogovorili raspodjelu \u010delnih mjesta u odborima u oporbenoj kvoti i definirali smo da potpredsjednika iz oporbene kvote u Odboru za europske poslove ima Klub zastupnika Mo\u017eemo i ostale stranke koje ga \u010dine i to je po prijedlogu g. Toma\u0161evi\u0107a, kolega Bojan Glava\u0161evi\u0107. Ono \u0161to smo dogovorili na sastanku koje spominje kolega Zekanovi\u0107 je da \u0107emo za ostale odbore sukladno novoj situaciji jer jedan klub nije formiran koji je sudjelovao u dogovorima, definirati novi raspored nakon ove sjednice za sljede\u0107i petak, a da \u0107emo ovo izglasati, uklju\u010duju\u0107i i kolegu Glava\u0161evi\u0107a. To smo dogovorili, tu su kolege iz Domovinskog pokreta, iz IDS-a, iz stranke Mo\u017eemo i iz Mosta. I bio je kolega Zekanovi\u0107, ne znam je li to shvatio, ali to smo [[Upadica: Nisam uop\u0107e shvatio.]] to smo dogovorili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u459",
        "text": "Dobro, ovako, kolega Zekanovi\u0107, molim vas. Molim vas sada, dakle stavit \u0107emo prvo objedinjeno glasovanje o 5 odbora o kojima postoji dogovor. Nakon toga \u0107emo glasovati o Odboru za europske poslove budu\u0107i da ve\u0107ina kolega iz oporbe sugerira da je dogovoreno da kolega Glava\u0161evi\u0107 bude na mjestu potpredsjednika, glasujte onda sukladno vlastitoj odluci va\u0161ega kluba. Izvolite jo\u0161 kolega Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u460",
        "text": "Dakle ja bih samo potvrdio ovo \u0161to je rekao kolega Bauk, istina je da smo se mi dogovorili oko ovog potpredsjedni\u010dkog mjesta, ali s obzirom da je do\u0161lo do promjena odre\u0111enih i oko toga da imamo jedan klub manje u Hrvatskome saboru i oko toga da odre\u0111eni zastupnici danas nisu glasovali sukladno dogovoru oporbe, ja predla\u017eem da se ipak ne glasuje o ovom potpredsjedni\u010dkom mjestu, nego da se nakon ovog izra\u010duna pristupi glasovanju oko svih ovih mjesta, mislim da bi to bilo da se ne bi ostale kolege osjetili mo\u017eda mislim da bi to bilo da se ne bi ostale kolege osjetili mo\u017eda zakinutim i mislim da bi to bilo pravedno bez obzira na ovaj dogovor koji imamo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u461",
        "text": "Dobro, malo me sada dovodite kao predsjedavaju\u0107eg u nezgodnu situaciju jer vidim da izme\u0111u oporbe ne postoji dogovor oko toga ko bi trebao biti potpredsjednik Odbora za europske poslove, jedan dio mi sugerira da je dogovoreno, drugi dio da nije. I na odre\u0111eni na\u010din me dovodite sada u poziciju da ja arbitriram izme\u0111u vas \u0161to nikako ne bi htio. Dakle, opredijelit \u0107u se za slijede\u0107i pristup. Glasovat \u0107emo onda za onaj prijedlog koji je bio inicijalni, dakle bez kolege Glava\u0161evi\u0107a, a vi izme\u0111u sebe onda dogovorite za idu\u0107i puta tako da oporba bude ta koja \u0107e definirati ko \u0107e biti potpredsjednik tog odbora. U slu\u010daju da ne bude postojao dogovor izme\u0111u oporbe i drugi puta, onda \u0107emo glasovati sa kandidatima koje \u0107ete iz oporbenih redova predlo\u017eiti, pa \u0107e ko dobije ve\u0107inu biti potpredsjednik toga odbora. Ja vas molim za razumijevanje jer ne \u017eelim arbitrirati u onome \u0161to je dio oporbenog paketa za \u010dlanove predsjednika i potpredsjednika odbora. Dakle, idemo onda glasovati sada o onom prvom inicijalnom prijedlogu za izbor predsjednika, potpredsjednika i \u010dlanova radnih tijela kako su predlo\u017eeni, molim glasujmo. Tko je za? Tko je suzdr\u017ean? I tko je protiv? Utvr\u0111ujem da smo jednoglasno sa 138 glasova izabrali radna tijela HS kako su i predlo\u017eena, dakle Odbore za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav, Odbor za zakonodavstvo, Odbor za europske poslove, Odbor za financije, Odbor za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo, Odbor za izbor, imenovanja i upravne poslove. \u010cestitam predsjednicima, potpredsjednicima i \u010dlanovima na izboru. Po\u0161tovane gospo\u0111e i gospodo zastupnici time smo iscrpili dnevni red konstituiraju\u0107eg dijela sjednice. [[NASTAVAK NAKON STANKE U 14,32 SATI]] Na redu je: - Kona\u010dni prijedlog Zakona o ustrojstvu i djelokrugu tijela dr\u017eavne uprave, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 1. Predlagatelji su 72 zastupnice i zastupnika na temelju \u010dl. 85. Ustava i \u010dl. 172. i 204. Poslovnika HS. Prigodom utvr\u0111ivanja dnevnog reda prihvatili smo prijedlog predlagatelja da se ovaj zakonski prijedlog raspravi po hitnom postupku. Sukladno \u010dl. 204. Poslovnika hitni postupak objedinjuje prvo i drugo \u010ditanje. Amandmani se mogu podnositi do kraja rasprave, \u010dl. 197. Poslovnika. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav. Molio bih sada predstavnika predlagatelja da da dodatno obrazlo\u017eenje. To \u0107e u\u010diniti po\u0161tovani zastupnik Branko Ba\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u463",
        "text": "Zahvaljujem g. predsjedni\u010de. Po\u0161tovane kolegice i kolege zastupnici, 72 zastupnika u HS predlo\u017eilo je Prijedlog zakona o ustrojstvu i djelokrugu tijela dr\u017eavne uprave, kao \u0161to je ve\u0107 predsjednik rekao uvodno, mi \u0107emo ovaj zakon raspraviti u hitnoj proceduri, tako da raspravljamo kao kona\u010dni prijedlog zakona. Prijedlogom zakona o ustrojstvu i djelokrugu tijela dr\u017eavne uprave s kona\u010dnim prijedlogom zakona definiramo novi zakonodavni okvir za rad tijela dr\u017eavne uprave. Naime, radi se o organskom zakonu koji ure\u0111uje ustrojstvo, djelokrug i na\u010din rada tijela dr\u017eavne uprave, te se sukladno odredbama Ustava RH donosi ve\u0107inom glasova svih zastupnika u HS. Ovaj prijedlog zakona na tragu je predizbornih obe\u0107anja HDZ-a i mandatara za sastav idu\u0107e vlade g. Andreja Plenkovi\u0107a, te na tom tragu dakle jesu i definirana osnovna tijela dr\u017eavne uprave kao \u0161to su ministarstva i dr\u017eavne upravne organizacije odnosno sredi\u0161nji dr\u017eavni uredi. Kao \u0161to sam i rekao smanjenje broja ministarstava najavili smo ve\u0107 u na\u0161em predizbornom programu, a pri racionalizaciji postoje\u0107eg ustroja vodili smo ra\u010duna o u\u010dinkovitosti, funkcionalnosti, te ekonomi\u010dnosti tijela dr\u017eavne uprave. Izme\u0111u ostalog jednostavnije je upravljati vladom s manjim brojem ministarstava s obzirom da se budu\u0107i predsjednik vlade republike Andrej Plenkovi\u0107 imati vi\u0161e vremena posvetiti svakom od resora koji su definirani ovim zakonom. Ujedno navedeno donosi i zna\u010dajnu racionalizaciju tro\u0161kova. \u0160to se ti\u010de broja dr\u017eavnih slu\u017ebenika, racionalizacija je jedan od temeljnih ciljeva politike vlade ve\u0107 du\u017ee vrijeme. Prema novom ustrojstvu kojega ovim zakonom predla\u017eemo, ukupno \u0107e biti 16 ministarstava, \u0161to je u odnosu na trenutni sastav vlade smanjenje za ukupno 4 ministarstva. Istodobno, ostaje jednak broj sredi\u0161njih dr\u017eavnih ureda budu\u0107i da je biv\u0161i Sredi\u0161nji dr\u017eavni ured za sport integriran u Ministarstvu turizma, a osniva se novi Sredi\u0161nji dr\u017eavni ured, onaj za demografiju i mlade. Stupanjem na snagu ovog zakona bez izmjene nastavljaju s radom slijede\u0107a ministarstva: Ministarstvo vanjskih i europskih poslova, MUP, Ministarstvo obrane, Ministarstvo financija, Ministarstvo znanosti i obrazovanja, Ministarstvo regionalnog razvoja i fondova EU, Ministarstvo poljoprivrede, Ministarstvo mora, prometa i infrastrukture, Ministarstvo hrvatskih branitelja i Ministarstvo zdravstva. Tako\u0111er nastavljaju radom i Sredi\u0161nji dr\u017eavni ured za sredi\u0161nju i javnu nabavu, Sredi\u0161nji dr\u017eavni ured za obnovu i stambeno zbrinjavanje, Sredi\u0161nji dr\u017eavni ured za Hrvate izvan RH i druge postoje\u0107e dr\u017eavne upravne organizacije, ja bih svejedno pro\u010ditao, a to su: Hrvatska vatrogasna zajednica, Dr\u017eavni inspektorat, Dr\u017eavna geodetska uprava, Dr\u017eavni hidrometeorolo\u0161ki zavod, Dr\u017eavni zavod za intelektualno vlasni\u0161tvo i Dr\u017eavni zavod za mjeriteljstvo. Ministarstvo gospodarstva i odr\u017eivog razvoja ustrojava se s novim djelokrugom na na\u010din da nastavlja obavljati poslove iz djelokruga dosada\u0161njeg Ministarstva za\u0161tite okoli\u0161a i energetike, te preuzima i poslove iz djelokruga dosada\u0161njeg Ministarstva gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrtni\u0161tva. Dakle, ono \u0107e obuhva\u0107ati i gospodarstvo i energetiku, klimatske promjene i za\u0161titu okoli\u0161a odnosno sve teme koje reflektiraju aktivnosti na europskoj razini vezane uz Green Deal. Klju\u010dna pretpostavka gospodarskog razvoja je da on bude odr\u017eiv. Hrvatska ekonomija u narednom razdoblju svoju perspektivu treba tra\u017eiti u onim industrijama i rje\u0161enjima koja se baziraju na za\u0161titi okoli\u0161a, o\u010duvanju biljnog i \u017eivotinjskog svijeta, smanjenju emisije CO2, prilagodbi klimatskim promjenama, kao i o\u010duvanju prirodnih odnosno vodnih resursa i afirmaciji obnovljivih izvora energije. Uz gospodarenje otpadom koje mora uva\u017eavati koncept kru\u017enog gospodarstva svi gore navedeni segmenti pretpostavka su tog odr\u017eivog razvoja zbog \u010dega se i formira posebno ministarstvo odnosno ministarstvo koje u svom nazivu ima i odr\u017eivi razvoj. Naizgled konfliktno Ministarstvo gospodarstava i odr\u017eivog razvoja sadr\u017ei sve sastavnice presudne za razvoj gospodarstva u skladu s ciljevima odr\u017eivog razvoja. Ministarstvo kulture nastavlja obavljati poslove iz svog djelokruga uz izmjenu naziva, te postaje Ministarstvo kulture i medija, \u010dime se dodatno nagla\u0161avaju poslovi iz podru\u010dja medija. Ministarstvo turizma i sporta ustrojava se s novim djelokrugom na na\u010din da nastavlja obavljati poslove iz djelokruga dosada\u0161njeg Ministarstva turizma ali preuzima i poslove iz djelokruga dosada\u0161njeg Sredi\u0161njeg dr\u017eavnog ureda za \u0161port \u010dime taj dr\u017eavni ured prestaje djelovati. Hrvatska je globalno prepoznatljiva po turizmu i po sportu. To su na\u0161i vrhunski brandovi koje treba njegovati i u koje moramo ulagati. Njihova sinergija \u0107e doprinijeti promociji i ja\u010danju drugih sektora gospodarstva RH. Te su dvije dru\u0161tvene i gospodarske aktivnosti u potpunosti kompatibilne. Prihodi od turizma a vezano uz razne sportske aktivnosti na razini godine iznosi oko 11% prema analizi be\u010dkog Instituta za sportske analitike. Promocija RH a time i prihodi dr\u017eave od turizma, u velikoj mjeri ovise o sportskim postignu\u0107ima pa i na\u0161ih najpoznatijih sporta\u0161a. Ta je sinergija dobitna kombinacija za RH. Ministarstvo rada i mirovinskog sustava, obitelji i socijalne politike ustrojava se s novim djelokrugom na na\u010din da obavlja poslove iz djelokruga dosada\u0161njeg ministarstva rada i mirovinskog sustava te preuzima poslove u podru\u010dju obitelji i socijalne politike iz djelokruga Ministarstva za demografiju, obitelj, mlade i socijalnu politiku. Usustavit \u0107e se i sustav socijalnih naknada koji je povezan sa mirovinskim sustav me\u0111ugeneracijske solidarnosti. Skladnije \u0107e se povezati teme iz europskog stupa socijalnog prava. Manji broj potrebnih slu\u017ebenika i du\u017enosnika i ekonomi\u010dnost u poslovanju navedenog ministarstva i prije svega socijalna za\u0161tita \u0107e biti koordinirana iz jednog mjesta \u0161to do sada nije bio slu\u010daj. Za obavljanje preostalih poslova iz djelokruga dosada\u0161njeg Ministarstva za demografiju, obitelj, mlade i socijalnu politiku, ustrojava se novo tijelo dr\u017eavne uprave, Sredi\u0161nji dr\u017eavni ured za demografiju i mlade koji \u0107e horizontalno pratiti politike Vlade u ova dva va\u017ena segmenta. Dakle, cilj je da se u pitanju demografske politike da ve\u0107a pozornost u budu\u0107nosti i da imamo jedan horizontalan pristup. Ministarstvo prostornog ure\u0111enja, graditeljstva i dr\u017eavne imovine ustrojava se na na\u010din da nastavlja obavljati poslove iz djelokruga dosada\u0161njeg Ministarstva graditeljstva i prostornog ure\u0111enja te preuzima poslove iz djelokruga dosada\u0161njeg Ministarstva dr\u017eavne imovine \u010dime ono prestaje sa djelovanjem. U cilju racionalizacije sustava dr\u017eavne uprave, ovim zakonom spajaju se i dosada\u0161nje Ministarstvo pravosu\u0111a i Ministarstvo uprave. U novo ostvareno tijelo dr\u017eavne uprave, Ministarstvo pravosu\u0111a i uprave. Spajanje ova dva ministarstva, jednim je djelom i posljedica reformskih aktivnosti ove Vlade odnosno decentralizacije poslova dr\u017eavne uprave \u010dime je opseg poslova Ministarstva uprave postao bitno manji. Prema podacima Ministarstva uprave, temeljem reforme \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u464",
        "text": "Kolega Ba\u010di\u0107, ja vas molim kolege i kolegice da si sjednete, da rasprave koje vodite, vodite izvan sabornice da mo\u017eemo u miru raditi, nemojte se ljutiti ali postoji nekakvo ipak nekakvo pravilo pona\u0161anja ovdje. I jo\u0161 jedna stvar, molio bih one koji nemaju maske da stave maske. Mi smo ovdje sada u vrlo sku\u010denim okolnostima organizirali sjednicu, ali to zahtijeva od svih nas da se strogo pridr\u017eavamo epidemiolo\u0161kih mjera, dakle velika ve\u0107ina zastupnika ima maske, ja vas molim da to imate i svi drugi jer time ugro\u017eavate mogu\u0107e zdravlje drugoga, ne \u0161titite samo sebe maskom nego maska je isto tako na\u010din da sprije\u010dite da sa sebe prenesete na drugog eventualnu bolest, tako da molim da se dr\u017eimo reda. Izvolite, kolega Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u465",
        "text": "Zahvaljujem, g. predsjedni\u010de. Dakle, htio sam re\u0107i na tragu smanjenja opsega poslova Ministarstva uprave temeljem reforme javne uprave koja je napravljena pro\u0161lu godinu, kada su tijela odnosno uredi dr\u017eavne uprave na podru\u010dju pojedinih \u017eupanija i grada Zagreba, u potpunosti preneseni na podru\u010dnu samoupravu, da je u Ministarstvu uprave zna\u010dajno smanjen broj djelatnika za negdje oko 2418. Dakle samom tom \u010dinjenicom gdje je zna\u010dajno smanjen broj djelatnika Ministarstva uprave, vidi se da je Ministarstvo uprave prepustilo temeljem zakona jasno, \u017eupanijama u RH, zna\u010dajne ovlasti koje su do ove nove godine, do 1. sije\u010dnja 2020. g. obavljale Ministarstvo uprave. Spajanjem Ministarstva pravosu\u0111a i Ministarstva uprave ni na koji na\u010din ne naru\u0161ava se na\u010delne neovisnosti pravosu\u0111a jer Ministarstvo pravosu\u0111a ostaje i dalje tijelo nadle\u017eno za obavljanje poslova pravosudne uprave te kao dio izvr\u0161ne vlasti nema nikakve ovlasti u odnosu na bitnu funkciju sudova tj. na funkciju su\u0111enja kao ni na funkciju i poslove dr\u017eavnih odvjetni\u0161tava. Dodatne poslove iz djelokruga dosada\u0161njeg Ministarstva uprave koji se odnose na razvitak informacijskog sustava dr\u017eavne uprave, preuzima Sredi\u0161nji dr\u017eavni ured za razvoj digitalnog dru\u0161tva. Nadalje, zakonom se predla\u017ee urediti radno-pravni status dr\u017eavnih slu\u017ebenika zate\u010denih na obavljanju poslova u tijelima dr\u017eavne uprave koja prestaju sa radom ili mijenjaju djelokrug zbog preuzimanja poslova iz djelokruga drugog tijela dr\u017eavne uprave koji ovim zakonom prestaje s radom. Propisuje se i rok za uskla\u0111ivanje posebnih zakona s odredbama ovog zakona te rokovi za dono\u0161enje propisa o unutarnjem ustrojstvu sredi\u0161njih tijela dr\u017eavne uprave. Jasno da nakon ovog zakona kada on bude usvojen i nakon imenovanja Vlada, ... [[Govornik se ne razumije.]] slijede uredbe o unutarnje ustrojstvu ministarstava i drugih sredi\u0161njih tijela dr\u017eavne uprave kojim \u0107e propisom biti definirane i upravljanje ministarstvima i potreban broj izvr\u0161itelja po svakom radnom mjestu u pojedinom ministarstvu kojega se ovim zakonom i sredi\u0161njem dr\u017eavnom tijelu koja se ovim zakonom ustrojava. Nadalje, smanjenje broja ministarstava zna\u010di manji broj ministara, manji broj dr\u017eavnih tajnika, manji broj tajnika ministarstva, \u0161efova kabineta ministra, savjetnika ministra itd. Ipak, uz ovaj zakon kojega danas predla\u017eemo, sveobuhvatna reforma administracije s kona\u010dnim ciljem stvaranja racionalne, profesionalne i korisnicima orijentirane javne uprave, paralelan proces koji je tek pred nama. Ovo je tek po\u010detak, kako bi u narednim danima, prije svega, sutra, kako je planirano, imamo namjeru, imenovati vladu koja \u0107e sada imati 16 ministarstava odnosno 18 \u010dlanova vlade. Ovaj zakon je pretpostavka da se pri\u0111e imenovanju vlade i kao \u0161to je obi\u010daj gotovo u svim sazivima Hrvatskoga sabora u proteklih 10 saziva Hrvatskoga sabora, prije nego \u0161to je Vlada imenovana, ovakvi su zakoni doneseni po hitnome postupku, \u0161to ne zna\u010di da tijekom rada jedne vlade, vrlo vjerojatno mo\u017ee do\u0107i do izmjene odre\u0111enih dr\u017eavnih, sredi\u0161njih dr\u017eavnih tijela, prije svega mislim na sredi\u0161nja dr\u017eavna, sredi\u0161nje dr\u017eavne urede, ne na ministarstva. Prema tome, to je jedan proces kojega \u0107emo nastaviti u ovom periodu vode\u0107i ra\u010duna o potrebi najavljene reforme javne, dr\u017eavne i lokalne, odnosno lokalne odnosno podru\u010dne samouprave. Dakle, zaklju\u010dno, dr\u017eimo da je ovim zakonom, da \u0107e ovim zakonom, odnosno njegovim usvajanjem Vlada biti funkcionalnija, operativnija i da \u0107emo svjedo\u010diti kako \u0107e ta vlada temeljem ovog zakona mo\u0107i provesti program kojega \u0107e sutra mandatar predstaviti ovdje u HS-u. Evo, stoga i preporu\u010dam da u HS-u usvojimo ovakav prijedlog zakona. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u466",
        "text": "Hvala kolega Ba\u010di\u0107. Na va\u0161e izlaganje imamo 5 replika. Prva je kolegica Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u467",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani predsjedni\u010de HS-a, uva\u017eeni kolega Ba\u010di\u0107. Naravno da HDZ na temelju svojih izbornih rezultata i temelju programa mo\u017ee predlagati i smanjenje i ministarstava odnosno ureda. Kad se sla\u017ee, kad se smanjuje, onda imate ugrubo 3 modela. Jedan model je po ljudima, to smo vidjeli zadnji puta kad se osnivalo Ministarstvo imovine, drugi model je prema poruci koju ho\u0107ete poslati prema van, kakva smo dr\u017eava, s \u010dime se bavimo i tre\u0107a model je kakvu ho\u0107ete poslati prema unutra, \u0161to nam je va\u017eno. I stoga me za\u010du\u0111uje da ste se, kad je rije\u010d o mladima i demografiji, krenuli i odlu\u010dili napraviti sredi\u0161nji dr\u017eavni ured. To je ono kad ne znamo \u0161to \u0107emo s mladima, kad nam je demografija puna usta i ne znamo \u0161to raditi, e onda po tom modelu, hajdemo sad sredi\u0161nji ured pa nek se oni krenu baviti i nek se bavi neko vrijeme. Ovdje se napravili kozmeti\u010dki zahvat, ali stvarno, niste napravili. Krenuli ste spajati stvari koje su nespojive i to \u0107e vam se samima obiti o glavu, to \u0107emo [[Upadica: Hvala vam.]] ubrzo vidjeti koji \u0107e biti rezultat. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u468",
        "text": "Hvala vam. Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u469",
        "text": "Zahvaljujem g. predsjedni\u010de. Po\u0161tovana kolegice Mrak-Tarita\u0161. Prije svega, ovdje se Vlada, odnosno vladaju\u0107a ve\u0107ina vodila modelom operativnosti funkcionalnosti budu\u0107e vlade. To je bio prvi temelj koji je, na kojem po\u010diva ovaj zakon. Druga stvar, nismo se vodili osnivanjem ministarstava na na\u010din da ih ustrojavamo sukladno osobama du\u017enosnicima budu\u0107im ministrima jer smo kao \u0161to i sami vidite, smanjili za 20% broj ministarstava. I tre\u0107a stvar, mislim da je ovim zakonom poslana poruka da doista se vodi ra\u010duna i o demografiji i o mladima. Dosada su oni bili tek jedna uprava u sastavu, odnosno briga za mlade i demografiju vo\u0111ena je kroz jednu upravu u resornom ministarstvu, a sada se on izdvaja u sredi\u0161nji dr\u017eavni ured koji ima horizontalan pregled [[Upadica: Hvala vam kolega Ba\u010di\u0107.]] nad radom svih ministarstava [[Upadica: Hvala vam.]] i pra\u0107enje politike mladih za demografiju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u470",
        "text": "Kolega Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u471",
        "text": "Hvala lijepo. Naravno da novoizabrana tj. ve\u0107ina i Vlada ima pravo raditi, \u0161to se ti\u010de ministarstava i djelokrug dr\u017eavne uprave ono \u0161to im ... [[Govornik se ne razumije.]] najbolje, me\u0111utim, ovdje se spaja voda i vatra. Ministarstvo gospodarstva i okoli\u0161a. Kako je to mogu\u0107e, g. Ba\u010di\u0107u, tolike interese nespojive, jer vatra i voda ne mogu zajedno, ne more npr. Mari\u0161\u0107ina, Le\u0107evica, centar za gospodarenje otpadom, interesi rudarski, kamenolomi koji ni\u010du svagdje sa ekologijom. Zna\u010di vi ovdje spajate nespojivo. Zbog \u010dega to radite, da nije mo\u017eda zbog vjetroelektrana kao \u0161to su ... [[Govornik se ne razumije.]] ili ne\u0161to sli\u010dno, ne znam zbog \u010dega su ti sad interesi odjednom spojiti nespojivo. Okoli\u0161 je vrlo bitna, \u010disti zrak, ekologija, okoli\u0161. A spajati je sa nespojivim po meni je protiv interesa za\u0161tite na\u0161ih prirodnih resursa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u472",
        "text": "Zahvaljujem g. predsjedni\u010de. Kolega Bulj, potpuno ste u krivu. Morate kona\u010dno shvatiti da otpad nije sme\u0107e. Da je otpad sirovina i da na temelju politike koju moramo voditi, politike kru\u017enog gospodarstva, cirkularne ekonomije, kako god ho\u0107ete, ta sirovina predstavlja pretpostavku gospodarskog oporavka Hrvatske i na tom modelu odr\u017eivog razvoja Hrvatske vidimo i \u010dinjenicu da se upravlja otpadom u Hrvatskoj, da se njime gospodari, da ga se ne baca, da ne zatvaramo ta odlagali\u0161ta i da sve ono \u0161to radimo, radimo u funkciji oporavka hrvatskog gospodarstva. Ostalom, velika poruka EU komisije govori o Green Dealu, dakle o Zelenom planu, kojega, kojim se i mi moramo uskladiti. Ako se ne uskladimo s tim Green Dealom, te\u0161ko da \u0107emo mo\u0107i ostvariti sve ove projekte koje je ju\u010der premijer obja\u0161njavao kada je rekao da je Hrvatska u idu\u0107em 7-godi\u0161njem razdoblju dobila 22 milijarde eura.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u473",
        "text": "Hvala. Kolega Stier. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u474",
        "text": "Hvala g. predsjedni\u010de. Ovaj zakon jest dio, ispunjavanje dio programa HDZ-a i predstavlja odre\u0111enu racionalizaciju, ali najva\u017enije, naravno, predstavlja bolje funkcioniranje Vlade jer je puno lak\u0161e koordinirati manji broj ministarstava i time postignuti ve\u0107u u\u010dinkovitost. Me\u0111utim, htio sam se referirati na ovo spajanje Ministarstva gospodarstva i odr\u017eivoga razvoja. Po meni to nije spajanje nespojivog, nego upravo suprotno. Bavio sam se odr\u017eivim razvojem i u EU parlamentu i upravo su tamo bile preporuke da se kroz promicanje jednog koncepta odr\u017eivog razvoja gleda i sagledava cjelokupno gospodarstvo. Prema tome, to itekako ima smisla i mislim da to pokazuje da demokr\u0161\u0107anska politika mo\u017ee ujedno i voditi ra\u010duna, naravno, o za\u0161titi okoli\u0161a zajedno sa gospodarskim razvojem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u475",
        "text": "Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u476",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Stier, vi ste u stvari u svojoj replici nastavili moj odgovor na repliku kolegi Bulju. I sla\u017eem se s vama, dakle, da politika odr\u017eivog razvoja i balansa izme\u0111u razvoja i o\u010duvanja resursa i mora biti jedan od temeljnih promi\u0161ljanja u radu ove Vlade. I nije to nespojivo kao \u0161to sam i ja rekao i vi ste rekli. To na izgled nekome tko povr\u0161no gleda izgleda nespojivo, ali u stvari je to prava mjera izme\u0111u gospodarskog razvoja o\u010duvanja okoli\u0161a i kori\u0161tenja resursa kojega u Hrvatskoj ima preko 4,5 miliona tona godi\u0161nje, da ne zavr\u0161avaju na nekakvim raznim smetli\u0161tima ili ne znam komunalnim otvorenim otpadima, nego da taj otpad kona\u010dno postane sirovina koja \u0107e omogu\u0107iti jeftinije gospodarenje u RH. I na tom tragu je, jest ovaj zakon, a da ne govorim da je dobro tamo gdje je energetika, da tamo bude i za\u0161tita okoli\u0161a jer je to \u010desto puta jedno s drugim u suprotnosti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u477",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Ba\u010di\u0107, ja pozdravljam sve ovo \u0161to ste rekli vezano uz ovaj zakon o ustrojstvu dr\u017eavne uprave u smislu da \u017eelim navesti da ova Vlada svojevrsnog kontinuiteta ispunjava ne samo u ovom mandatu nego i u prethodnom smo krenuli sa reformom javne uprave. Sjetimo se da smo urede dr\u017eavne uprave prepustili \u017eupanijama iako je veliki dio oporbe tada bio protiv toga, da smo ukinuli brojne agencije i organizacije jer smo smatrali da nam treba manji dr\u017eavni aparat i manje du\u017enosnika. Ovim predlo\u017eenim ustrojem sa manje ministarstva podsje\u0107aju\u0107i da smo ukinuli i du\u017enosti pomo\u0107nika ministara, \u017eelimo svesti broj du\u017enosnika na zaista odgovaraju\u0107i minimum da dr\u017eava mo\u017ee funkcionirati. Upravo ovaj zakon to nudi i nadam se da \u0107e ga svi podr\u017eati jer je to u interesu svih nas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u478",
        "text": "Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u479",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. Kolega Bori\u0107, ja nisam u svom uvodnom govoru rekao osim \u0161to sam nazna\u010dio da \u0107e nakon ovog zakona Vlada putem uredbi definirati unutarnji ustroj pojedinog ministarstva i sredi\u0161njeg dr\u017eavnog ureda. Zahvaljujem se na va\u0161oj intervenciji i iz razloga \u0161to kao \u0161to znate provedeni je natje\u010daj za odabir ravnatelja pojedinih uprava u ministarstvima, ali sada ovim zakonom do\u0107i \u0107e do reorganizacije i smanjenja broja uprava ukupno u dr\u017eavnoj upravi, dakle u svim tijelima, bilo u ministarstvima, bilo u sredi\u0161njim dr\u017eavnim tijelima, \u0161to zna\u010di da \u0107emo morati napraviti jedan preustroj i eventualno nove natje\u010daje ili poni\u0161tenje natje\u010daja koji su iza nas. Dakle, na tom tragu reorganizacije i depolitizacije dr\u017eavne uprave slijedi imenovanje ravnatelja uprava umjesto dosada\u0161njih pomo\u0107nika ministara, a kao \u0161to smo najavili kao \u0161to ste vi rekli i proveli u dosada\u0161njem mandatu koji je iza nas. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u480",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovana zastupnica Glasovac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u481",
        "text": "Hvala vam lijepo gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u482",
        "text": "Kolegice Glasovac, samo sekundu, izgleda da je do\u0161lo do nekih problema sa mjerenjem vremena, pa \u0107u ja ovaj vas zamoliti evo prema onome zna\u010di na 50 smo, imate minutu. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u483",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani kolega Ba\u010di\u0107u, moje pitanje se nastavlja na neki na\u010din na va\u0161 odgovor na repliku gospodinu Bori\u0107u. Dakle, vi ste pod krinkom ukidanja pomo\u0107nika ministara proveli natje\u010daje za ravnatelje uprava rekav\u0161i da je to depolitizacija iako stalo skrivaju\u0107i zapravo \u010dinjenicu da su hrvatski gra\u0111ani nepotrebno \u010dak 3 godine pla\u0107ali za iste poslove i dr\u017eavne tajnike i pomo\u0107nike ministara, a onda ste u 4 godini mandata pred izbore odlu\u010dili kao ukidati pomo\u0107nike i smanjiti tro\u0161kove. Mene zanima, \u0161to \u0107ete vi sada s provedenim natje\u010dajima gdje su izabrane mahom politi\u010dke osobe koje jo\u0161 nisu stupile na du\u017enost ravnatelja pojedinih uprava? Ho\u0107ete li ponovno provoditi te natje\u010daje, koliko \u0107e to sve skupa ko\u0161tati hrvatske gra\u0111ane i kolike u\u0161tede \u0107e proiza\u0107i iz ove va\u0161e racionalizacije ministarstava?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u484",
        "text": "Hvala vam. Odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u485",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. Po\u0161tovana kolegice Glasovac, da mi smo 2000 u mandatu 2008. \u2013 2011. bili ukinuli pomo\u0107nike ministara kako bi na \u010delna mjesta u najva\u017enije, najva\u017enija tijela u ministarstvima, a to su uprave zaposlili ljude koji imaju respektabilnu karijeru u svom poslu dr\u017eavnog slu\u017ebenika. I to je trebala biti vrhunac karijere jednog dr\u017eavnog slu\u017ebenika, imenovanje na \u010delno mjesto u pojedinu upravu. Vi ste to 2011. godine sve ukinuli i ponovo vratili 3 razinu politi\u010dara u ministarstva. Mi smo sada ponovno, kad smo preuzeli odgovornost na vo\u0111enje Hrvatske vratili na 2, dakle na ministra i dr\u017eavnog tajnika i depolitizirali uprave na na\u010din da na njima, da njima upravljaju ravnatelji uprava [[Upadica: Hvala vam.]] to \u0107emo nastaviti, s time \u0107emo zavr\u0161iti i to \u0107e predstavljat [[Upadica: Hvala kolega Ba\u010di\u0107.]] znatne u\u0161tede u dr\u017eavnom prora\u010dunu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u486",
        "text": "Hvala vam lijepa. Nemamo vi\u0161e replika, pa \u0107u pozvati izvjestitelja odbora, \u017eeli li uzeti rije\u010d? Ne, ako ne onda prelazimo na raspravu. Prvi se javio u ime Kluba zastupnika suverenista po\u0161tovani kolega Hrvoje Zekanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u487",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de sabora, po\u0161tovane kolegice i kolege, ovdje imamo jedan zakon koji je predstavljen od strane predlagatelja kao racionalizacija me\u0111utim, hrvatska javnost mora znati da se ne radi o racionalizaciji. Ako govorimo o racionalizaciji ovdje \u0107emo imati u\u0161tedu tek na 4 radna mjesta, 4 du\u017enosnika, to su 4 ministra, a ne\u0107e biti ni toliko smanjenje radnih mjesta, pogotovo du\u017enosni\u010dkih radnih mjesta jer njih imamo vi\u0161e nego ikad. I to je ono \u0161to moramo znati. Kolegica lijepo napomenula, lani smo zamijenili pomo\u0107nike ministara sa ravnateljima uprava, imali smo jednu farsu od natje\u010daja jer su svi pomo\u0107nici se javili na natje\u010daj i svatko tko se javio, svatko je bio primljen za ravnatelja uprava. I to je ono \u0161to moramo znati, da se na najvi\u0161oj instanci izigravaju hrvatski zakoni. Niti jedan pomo\u0107nik koji je obna\u0161ao tu du\u017enost kao du\u017enosnik nije pao na natje\u010daju, svi su pro\u0161li. Dakle, to je obmanjivanje hrvatske javnosti na najvi\u0161oj distanci. Ovdje imamo, ponovit \u0107u formalno racionalizaciju, formalno ukidanje \u010detiri ministarstva, a zapravo imamo objedinjavanje osam ministarstava. Ono \u0161to mene smeta i \u0161to moram ovdje s ovog mjesta istaknuti, a to je ovo ministarstvo pod rednim brojem 11., Ministarstvo rada, mirovinskog sustava, obitelji i socijalne politike. Za one koji ne znaju u pro\u0161lom sazivu smo imali dva ministarstva, Ministarstvo rada i mirovinskog sustava i Ministarstvo demografije, mladih, obitelji i socijalne politike i odjednom najva\u017eniji resor u koji se klela hrvatska Vlada, na\u0161 Andrej Plenkovi\u0107 nestaje. Oni \u0107e re\u0107i, dobro, imamo sada ured. Dakle, najve\u0107i problem Hrvatske dr\u017eave je demografija i prirodno kretanje stanovni\u0161tva odnosno negativni prirodni prira\u0161taj odnosno prirodni pad i negativna migracijska bilanca. A hrvatska Vlada se usudila danas nama dati prijedlog da nemamo Ministarstva demografije. Ja \u0107u malo podsjetiti na kampanju iste ove garniture ili sli\u010dne garniture 2016. godine kada je demografija bila u fokusu, samo se o njoj govorilo. Me\u0111utim, Hrvatska je za vrijeme mandata ove pro\u0161le Vlade, a evo kako stvari stoje bit \u0107e i sljede\u0107a Vlada, izgubila jo\u0161 nekoliko stotina tisu\u0107a ljudi, mladih ljudi koji su napustili Hrvatsku i onemogu\u0107ila mladim obiteljima da stvaraju obitelj, da imaju potomke. I onda kao to\u010dka na i tobo\u017enja racionalizacija, najva\u017enije ministarstvo se ukida i nemamo vi\u0161e Ministarstvo demografije. Koju poruku po\u0161tovani predlagatelju \u0161aljete hrvatskoj javnosti, koju poruku? Da demografija vi\u0161e nije bitna. Jel to poruka? Dakle vi ste poslali zapravo jednu sjajnu poruku odmah na po\u010detku kada ste odmah u izbornoj re\u0107i rekli va\u0161im prijateljima iz SDSS-a da ponovno \u017eeli da Hrvatskom upravlja hrvatsko-srpska trgova\u010dka koalicija. I to je legitimno. Vi ste imali pravo koga ste god htjeli odnosno zamoliti, pitati, vi ste izabrali Milorada Pupovca, Borisa Milo\u0161evi\u0107a kojem \u0107ete \u010dak dati i mjesto potpredsjednika Vlade u istoj ovoj Vladi racionaliziranoj, racionaliziranoj Vladi i to za ljudska prava. Alo. Pa jel vas imalo sram? Jel vas imalo sram pred va\u0161im glasa\u010dima, glasa\u010dima HDZ-a? I glasa\u010dima HDZ-a jedna poruka, kako vi gledate na ovo, kako vi gledate na ovu \u201eprincipijelnu koaliciju\u201c izme\u0111u SDSS-a kao predstavnika Srpske nacionalne manjine i HDZ-a? Samo naprijed. Hrvatski suverenist \u0107e sve \u010detiri godine upozoravati na ovu neprincipijelnu koaliciju, trgova\u010dku koaliciju. I mo\u017eda jo\u0161 samo jedna objekcija s moje strane, govorili smo odnosno smanjuju se ministarstva za \u010detiri. Koji je razlog tome? Dobro, mo\u017ee biti PR pa \u0107e Plenkovi\u0107 sad mo\u0107 govoriti u medijima kako je racionalizirao, ima \u010detiri ministarstva manje, pa \u0107e onda neki mo\u017eda njegovi prore\u017eimski mediji to stavljati u fokus, kako je to dobra Vlada, manje ministara, a zapravo sve isto, \u010dak ima vi\u0161e du\u017enosnika. A mo\u017eda je razlog \u0161to je to napravio jer nema ljude od povjerenja. Nemojmo zaboraviti da pro\u0161la Vlada u ovoj kombinaciji gotovo se \u010ditava izrotirala, gotovo svi ministri su promijenjeni. Mo\u017eda jednostavno Andrej Plenkovi\u0107 nema ljude od povjerenja, mo\u017eda neke kolege koje je vratio u zastupni\u010dke klupe mo\u017eda u njih nema povjerenja. Ja bih se zapitao. Upravo ove kolege koji su danas u zastupni\u010dkim klupama. Dakle, imate legitimitet da na isti na\u010din kroz hrvatsko-srpsku trgova\u010dku koaliciju upravljate Hrvatskom dr\u017eavom, upravljajte. Demografiju, molim vas vi\u0161e ne spominjite jer vi ste krivi za demografsku propast. A \u0161to mislite o demografskom oporavku Hrvatske najbolje ste rekli kroz ukidanja Ministarstva demografije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u488",
        "text": "Imamo dvije povrede Poslovnika. Prvi je na redu po\u0161tovani kolega Pe\u0111a Grbin. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u489",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de. Neke stvari se nastavljaju iz mandata u mandat pa je tako kolega Zekanovi\u0107 nastavio kr\u0161iti Poslovnik o radu Hrvatskog sabora i to \u010dl. 240. st. 4. koji se odnosi na govor mr\u017enje. Gospodinu Zekanovi\u0107u vjerojatno ne bi smetala trgova\u010dka koalicija da je on njen dio, ali mu smeta kada su u tzv. trgova\u010dkoj koaliciji predstavnici drugih nacionalnosti. Gospodine Zekanovi\u0107u, vi itekako imate pravo na politi\u010dki stav, ali prozivati nekog i dati mu pravo da bude potpredsjednik Vlade ili ne, na temelju njegove nacionalnosti to je apsolutno neprihvatljivo u Hrvatskom saboru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u490",
        "text": "Kolega Grbin molim da se dr\u017eimo 30 sekundi koje su predvi\u0111eni za povredu Poslovnika. Moja je procjena da Poslovnik nije povrije\u0111en, gospodin zastupnik je iznosio svoj stav. S njime se ne sla\u017eem, ali on ima pravo govoriti na na\u010din na koji je govorio. Drugi je po redu kolega Branko Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u491",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. Kolega Zekanovi\u0107 je povrijedio \u010dl. 238. omalova\u017eava i vrije\u0111a ostale zastupnike, konkretno zastupnike HDZ-a jer ka\u017ee da bi se mi ne\u010dega trebali stiditi i sramiti. Gospodine Zekanovi\u0107u, za politiku HDZ-a \u0161to o njoj misle gra\u0111ani za koje vi govorite da bi se mi trebali stidjeti su rekli na protekli parlamentarnim izborima kada su nam dali.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u492",
        "text": "Kolega Ba\u010di\u0107, hvala vam lijepa. Nije povrije\u0111en Poslovnik, rekao sam ovo sad \u0161to ve\u0107 govorite ve\u0107 ulazi u repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u493",
        "text": "Da zaklju\u010dim, zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. \u2026 /Govornice govore u isto vrijeme./ \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u494",
        "text": "Kolega Ba\u010di\u0107u. Kolega Zekanovi\u0107, vi ne sjedite tamo, nemate masku i ja bih vas molio da se dr\u017eite onoga \u0161to smo bili dogovorili kao pravila pona\u0161anja u Saboru. Sve ostale isto tako koji nemaju masku pozivam da masku stave jer nose\u0107i masku \u0161titite zdravlje drugih. Dakle, ako ne brinete o sebi to je va\u0161a stvar. Me\u0111utim, nositi masku u zatvorenom prostoru zna\u010di brinuti se o drugima i na tome \u0107u inzistirati. Tako da bih molio i kolegicu Vidovi\u0107 Kri\u0161to isto tako da si stavi masku jer smo ovdje u malim udaljenostima i molim vas da imate masku svi koji ste u sabornici da nosite masku. U redu? Ne vidim u \u010demu je problem, ako mo\u017ee 150 zastupnika, onda vjerojatno mo\u017eete i vi. Kolega Zekanovi\u0107, izvolite. Pardon, pardon, imamo kolegu Pe\u0111u Grbina, povreda Poslovnika [[Upadica iz klupe: Pa ja sam povredu tra\u017eio]] Ne, ne, on je na mene reagirao [[Upadica iz klupe: Dobro]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u495",
        "text": "\u2026 [[Govornik nije uklju\u010den]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u496",
        "text": "Fala vam, fala vam lijepa, moja je procjena da granica nije pre\u0111ena. Ako smatrate da sam pogrije\u0161io mo\u017eete se obratiti Odboru za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav. Izvolite kolega Zekanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u497",
        "text": "Ispri\u010davam se radi maskica, ali lak\u0161e mi je govoriti bez nje. Dakle, po\u0161tovani kolega Grbin, kolega Ba\u010di\u0107, ono \u0161to je sporno ovdje, neko je Srbin, neko je Rom, neko je Hrvat, neko je \u0161to god, Jugoslaven, i to nije sporno. \u2026 [[Govornik se ne razumije]] je sporno ako neko je izabran u HS po posebnom zakonu i da onda koristi to pravo da upravlja hrvatskom dr\u017eavom, to je sporno jer neki su ravnopravni, a neki su ravnopravniji. I to je op\u0107e sporno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u498",
        "text": "Kolega Zekanovi\u0107, kolega Zekanovi\u0107, dakle sad ste zloupotrijebili\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u499",
        "text": "238 ina\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u500",
        "text": "\u2026zloupotrijebili ste Poslovnik, dobivate opomenu. Drugo, molim vas da sjednete na mjesto koje je predvi\u0111eno za Klub zastupnika suverenista.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u501",
        "text": "\u2026 [[Govornik se ne razumije]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u502",
        "text": "Onda morate biti gore, pa \u0107u drugi puta voditi o tome ra\u010duna, ali ovdje sjedi SDP.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u503",
        "text": "I molim vas da nam omogu\u0107ite da, molim da omogu\u0107ite Klubu hrvatskih suverenista da ima mjesta u sabornici.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u504",
        "text": "Ako \u017eelite biti dio Kluba SDP-a, morate se s njima dogovoriti. Hvala vam lijepa. Molim vas ne \u017eelim se s vama prepirati. Drugi na redu je sada Klub zastupnika SDP-a, po\u0161tovani kolega Arsen Bauk, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u505",
        "text": "Zahvaljujem g. predsjedni\u010de, po\u0161tovane kolegice i kolege. Pravo je parlamentarne ve\u0107ine da na po\u010detku mandata, a i tijekom mandata kreira sastav vlade, ministarstava i drugih dr\u017eavnih tijela onako kako misli da je najbolje i da to prezentira kao operacionalizaciju, ali ne i racionalizaciju svog politi\u010dkog programa ili onoga za \u0161to su dobili povjerenje na izborima ili ono \u0161to su se dogovorili nakon \u0161to su sklopili koaliciju. To se doga\u0111alo u svim sazivima HS osim onog pretpro\u0161log, valjda je zato tako kra\u0107e i trajao. I to \u0107e se vjerojatno dogoditi i u ovome sazivu HS. Dapa\u010de, u pro\u0161lom sazivu se dva puta u mjesec dana na po\u010detku mandata dogodila izmjena ovog zakona. Najprije kada ste izmijenili osnovni zakon, a onda kada je ministar bez portfelja Goran Mari\u0107 shvatio da nema ministarstvo i da mu je dosadno u vladi, pa mu je trebalo izmislit ministarstvo odnosno trebalo je unaprijediti dr\u017eavni ured na razinu ministarstva. Tako da govoriti o nekim velikim znanstvenim nau\u010dnim dostignu\u0107ima od operacionalizacije politi\u010dkog programa nema nekog velikog smisla. Dakle, \u017eelite formirati vladu koja \u0107e biti ne\u0161to manja, ministarstva \u0107e onda biti ne\u0161to ve\u0107a, neka, neka i ne\u0107e bit ministarstva i tako \u0107ete poku\u0161ati dok imate parlamentarnu ve\u0107inu voditi vladu i formirati, formirati svoju vladu sutra kad, nakon \u0161to ovaj zakon stupi na snagu, kad se izglasa povjerenje. Tako\u0111er dosada\u0161nja je praksa da stranke parlamentarne ve\u0107ine glasaju za ovaj zakon u pravilu, a stranke opozicije u pravilu ne glasaju za ovaj zakon, ali i to se mo\u017ee ovoga promijeniti. Meritum ovog zakona je smanjenje broja ministarstava, smanjenje broja \u010dlanova vlade. To da odma budemo na\u010disto, ne zna\u010di nu\u017eno i smanjenje broja du\u017enosnika jer u jednom ministarstvu koje je malo ve\u0107e mo\u017ee bit vi\u0161e dr\u017eavnih tajnika, pa \u0107e broj du\u017enosnika ostat isti. Ne zna\u010di ni smanjenje broja slu\u017ebenika jer broj slu\u017ebenika \u0107e se odredit tek uredbama u roku 60, nema replika, u roku 60 dana, a onda jo\u0161 pravilnicima u roku 30 dana. Prema tome, ovaj zakon zna\u010di samo smanjenje broja ministara, ali ne i nu\u017eno smanjenje tro\u0161kova u dr\u017eavnom prora\u010dunu, pa ni za du\u017enosnike, tako i to moramo znati. \u0160to se ti\u010de politi\u010dke poruke o smanjenju broja ministarstava i broja ministara, ima jedna bitna. Ako je iz pro\u0161le vlade trebalo oti\u0107 2/3 ministara, dakle negdje 15, ako iz ove vlade ode 2/3 ministara, to je 12, ve\u0107 3 afere manje. Ako ministri budu lo\u0161ije radili, bit \u0107e i manje zahtjeva za opoziv, dakle dali ste i opoziciji manje posla da pi\u0161e zahtjeve za opoziv samo sa smanjenjem broja ministarstava. Vidite kako, kako ste u stvari olak\u0161ali malo funkcio, jel da, e, prema tome imat \u0107ete sigurno po zakonu vjerojatnosti 3 afere manje jer imate 6, 5-6 ministara manje i imat \u0107ete manje zahtjeva za opoziv jer ima manje ministara. Dodu\u0161e, ve\u0107ina vam je tanja nego prije, pa \u0107emo vidjet kako \u0107e to, kako \u0107e to funkcionirati. Sada malo o sastavu. Dakle, politi\u010dka poruka. Obzirom da je mladih u zemlji sve manje, logi\u010dno je da nema vi\u0161e potrebe za ministarstvom, jel tako? Dakle, mladi odlaze, njih je manje i ukinuli ste ministarstvo koje ima u nazivu mlade, a u zadnjih godina branitelja je sve vi\u0161e, njih ne\u0107emo ukidati. Prema tome, logi\u010dna je politi\u010dka poruka. \u0160to se ti\u010de spajanje Ministarstva uprave i pravosu\u0111a, ima ona jedna navija\u010dka standardna uprava odlazi, evo upravo odlazi, odlazi u pravosu\u0111e, ovoga i mislim da to nije najpametnije rje\u0161enje. Dakle, po, po poslovima Ministarstva uprave bilo bi logi\u010dnije da je spojeno sa MUP-om i da oja\u010da ovaj ne policijski dio MUP-a. Me\u0111utim, nismo mi jedina zemlja koja \u0107e imati spojeno Ministarstvo uprave i pravosu\u0111a, negdje se zove i lokalne samouprave, pa na taj na\u010din mo\u017eemo re\u0107i da nismo izmislili toplu vodu. Ok, to postoji negdje drugdje, suci su se malo pobunili zbog toga \u0161to ocjenjuju da bi samostalno Ministarstvo pravosu\u0111a vi\u0161e brinulo o sustavu pravosu\u0111a, ministra u \u010dijem je resoru i politi\u010dki sustav a i pravosu\u0111e, malo vi\u0161e izla\u017eete s jedne strane o dnevno-politi\u010dkim stvarima a s druge strane nekakvoj ulozi gdje se ipak o\u010dekuje malo mrvicu neutralnije za Ministarstvo pravosu\u0111a, ali i to mo\u017eemo na neki na\u010din, to \u0107e isto na\u0161a demokracija pre\u017eivjeti. Kada se ovaj zakon stupi na snagu, kada se donesu uredbe o unutarnjem ustrojstvu, tek \u0107emo onda vidjeti koliko imamo ravnatelja, tek \u0107emo onda vidjeti koliko ima uprava u ministarstvima, tek \u0107emo mo\u017eda onda koliki je projicirani broj radnih mjesta, koliki je broj voditeljskih radnih mjesta. To se ne doga\u0111a u Saboru, to se doga\u0111a u Vladi koja ipak nije toliko izlo\u017eena i raspravama i nekakvoj lupi javnosti, jedino \u0161to nam nemojte govorit da je ovo neka racionalizacija. Racionalizaciju uvijek mo\u017eete provesti sa 5 ministarstava vi\u0161e od dana\u0161njih da smanjite broj uprave i broj slu\u017ebenika. Evo kako je, rekli ste kolega Ba\u010di\u0107, da Ministarstvo uprave je dobilo 2000 slu\u017ebenika manje, to je djelomi\u010dno to\u010dno, nisu oni nikad bili zaposlenici Ministarstva uprave nego su bili u tzv. prora\u010dunskom razdjelu i pre\u0161li su u \u017eupanije, dobili su ne\u0161to ve\u0107u pla\u0107u, tako da gra\u0111ani \u0107e otprilike pla\u0107ati isto a neki su dobili otpremninu, ali lijepo zvu\u010di u broju manje. Manje je vi\u0161e, kako to ve\u0107 ide. S druge strane, tek \u0107e se pravi u\u010dinci vidjeti kada te uredbe stupe na snagu, kada se operacionaliziraju preko pravilnika i kada budemo znali broj zaposlenih koji primaju7 pla\u0107u iz dr\u017eavnog prora\u010duna ili izvanprora\u010dunskih fondova ili onih koji se financiraju iz prora\u010duna itd., itd. To je jedna druga pri\u010da. Dakle, ovaj zakon je politi\u010dka poruka, politi\u010dki zakon. Operacionalizacija a ne racionalizacija. Naravno, pravo je ve\u0107ine da ga donese i pravo je ve\u0107ine da temeljem tog zakona formiraju Vladu a o politi\u010dkim konotacijama formiranja Vlade, kadrovskom sastavu i svemu ostalom, naravno, rasprava \u0107e o tome biti sutra i neizmjerno joj se veselim. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u506",
        "text": "Idemo dalje, sada je na redu Klub zastupnika HDZ-a, po\u0161tovani kolega Dra\u017een Bo\u0161njakovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u507",
        "text": "Hvala lijepo g. predsjedni\u010de, kolegice i kolege. Pred nama je zakon kojim ustrojavamo poslove dr\u017eavne uprave i iznimno va\u017ean za sve gra\u0111ane RH. Mislim da ovdje nije najva\u017enije pitanje racionalizacije nit je to njegova temeljena i najva\u017enija poruka nego je to pitanje budu\u0107nosti kako \u0107e dr\u017eavna uprava funkcionirat u budu\u0107nosti. Nedvojbeno je saborska ve\u0107ina imala legitimitet ovaj zakon predlo\u017eit, saborska ve\u0107ina je odnijela pobjedu na izborima na jednom programu ali ne samo na programu nego i na rezultatima koji su ostvareni u protekle 4 g. i ti rezultati su ostvareni dakle sa ve\u0107im brojem ministarstava, sa Vladom koja je upravljala sa ve\u0107im brojem ministarstava i o\u010dito je da te stvari nisu bile presudne. Ono \u0161to je presudno zapravo i \u0161to se od svake uprave, ja koliko se sje\u0107am, uvijek smo govorili o upravi koja mora bit servis gra\u0111ana, koja mora bit stru\u010dna, koja mora bit u\u010dinkovita, koja mora biti efikasna i to su one klju\u010dne stvari koje mi moramo osigurat. Da li \u0107e ministarstva bit 15 ili 20, mo\u017eda i nije najva\u017enija stvar. Ovdje oni koji govore da se \u0161alje poruka kako se ne\u0107e vodit briga o mladima, kako ovo ili ono, ako pro\u010ditaju sadr\u017eaj ovog zakona, vidjet \u0107e da svi poslovi koji su obavljani \u0107e se obavljati u odnosu na mlade i odnosu na sve druge i sada, samo u druga\u010dije organiziranim institucijama. Ono \u0161to se meni \u010dini \u0161to je Vlada ve\u0107 u proteklom mandatu po\u010dela raditi i o\u010dekujem da se to nastavi i u slijede\u0107em, to je sna\u017eni zamah i sna\u017eni iskoraci u digitalizaciji. Mi danas \u017eivimo u 2020. g. i neki modeli postupanja, pona\u0161anja u dr\u017eavnoj upravi zapravo su vi\u0161e neodr\u017eivi i pro\u0161la Vlada je tu napravila velike iskorake u digitalizaciji u onom programu gdje su zapravo sva ministarstva poku\u0161avala sjedinjavati, zna\u010di bit dio iste baze podataka kako ne bi svako za sebe razvijao svoju zasebnu nekakvu digitalnu bazu podataka koje bi bile odvojene jedne od drugih. Sada se to zapravo u pro\u0161lom mandatu po\u010delo sve vrlo bitno pomicati prema naprijed i mislim da sa tim procesima treba jo\u0161 sna\u017enije nastaviti. Naravno da upravi su potrebni kvalitetni i stru\u010dni ljudi, ona je jedan od velikih izazova koji je Vlada i najavila a to je zapravo reguliranje i pla\u0107a u dr\u017eavnoj upravi. To je jedan sustav koji je zapravo dugo godina bio izvrgnut da se onako dio po dio mijenjao i da je naru\u0161en jedan ukupni sustav. I u pro\u0161lom mandatu Vlada je rekla da \u0107e se taj dio urediti, da \u0107e se u ukupnosti sagledat zapravo sve okolnosti i svi odnosi i da \u0107e napraviti ukupno novi sustav koji bi trebao biti stimulativan za ljude koji \u0107e raditi u dr\u017eavnoj upravi jer bez stru\u010dnog a stru\u010dnog opet ne\u0107emo dobiti bez da je dobro pla\u0107en, ta na\u0161a dr\u017eavna uprava ne\u0107e funkcionirati. Zato mislim da su to va\u017ena i bitna pitanja. Ono \u0161to je vladaju\u0107a koalicija, \u0161to su dobiveni izbori i na rezultatima protekle 4 g., ali i na programu koji je predstavljen, vladaju\u0107a koalicija ovdje zapravo preuzima i jednu veliku odgovornost da mora sa ustrojem upravnih tijela odgovoriti na na\u010din da taj ustroj jam\u010di provedbu programa kojem su gra\u0111ani dali ovako zna\u010dajnu podr\u0161ku ovim izborima. I ja sam siguran da \u0107e ovaj model, da \u0107e ovaj model odgovoriti na to pitanje pozitivno i da \u0107emo mi u idu\u0107e 4 godine nastaviti one procese gra\u0111enja dobre dr\u017eavne uprave gdje \u0107emo imati stru\u010dne ljude, pogotovo sada kada vidimo da je Hrvatska dobila 22 milijarde eura iz EU, mo\u017eemo vidjeti koliko je to zapravo sredstava koje treba povu\u0107i i mo\u017eemo vidjeti koliko je tu potrebno napraviti programa, koliko je tu potrebno struke u te programe ulo\u017eiti. To je jako va\u017eno. Zato nam trebaju stru\u010dni ljudi, a stru\u010dne ljude mo\u017eemo dobiti ako i napravimo dobar sustav pla\u0107a, ako im osiguramo materijalne uvjete dobre za rad i stoga, ja mislim da rad dr\u017eavne uprave u budu\u0107nosti treba gledati zapravo kroz te nekakve parametre. Da li je klju\u010dno, je li ima 15 ili 20. Mislim da to nije presudno. Ovdje je bilo istaknuto pitanje ravnatelja, pomo\u0107nika, to\u010dno je, od 2007. do 2011. imali smo sustav, imali smo sustav, najprije pomo\u0107nika, pa se pre\u0161lo na sustav ravnatelja. To se sje\u0107am, i\u0161li su javni natje\u010daji, ravnatelji su do\u0161li temeljem javnog natje\u010daja i 2011., 2012., to je poni\u0161teno i i\u0161lo se jedan sustav politi\u010dkog imenovanja pomo\u0107nika. Jako se dobro sje\u0107am kako je taj proces i\u0161ao i ono \u0161to bih ovdje rekao, ne sad da zamjeram ovima ili onima za\u0161to su ovo napravili, ali va\u017eno je upravu depolitizirati, va\u017eno je upravo depolitizirati i mislim da ovaj sustav ravnatelja koji ide zapravo za javnim natje\u010dajem, da \u0107e omogu\u0107iti da stru\u010dni i kvalitetni ljudi do\u0111u na \u010delna mjesta da upravljaju upravnim tijelima i zna\u010di da nam uprava, poslije svakih izbora da se to ne mijenja, nego naprosto da ti ljudi koji su imenovani po javnom natje\u010daju, da osiguravaju jedan kontinuitet dobrog postupanja. Vlada je u pro\u0161lom sazivu provela javni natje\u010daj, sada nova Vlada, vidjet \u0107emo kakva \u0107e biti sudbina tih javnih natje\u010daja jer ovdje dolazi i od spajanja ministarstava, do novih tijela, ali u svakom slu\u010daju, bio je iskorak i tra\u017eilo se i to je klju\u010dni korak prema depolitizaciji. Dakle, neke stvari su va\u017ene u kreiranju nove uprave i depolitizacija, ali naravno i digitalizacija i kada se sve ti parametri stave na stol, mi \u0107emo tada, ja bih rekao imati jednu dobru upravi i uprava, mi mo\u017eemo donijeti zakon da je ona od sutra ovakva ili onakva. Ali to je zapravo proces, dobiti pravu dr\u017eavnu upravu koja \u0107e odgovoriti na one temeljne zahtjeve. To je jedan proces u kojem se moramo izgraditi i kao dru\u0161tvo u kojem moramo osigurati i okvire da sutra takva uprava i bude. Naravno, Klub HDZ-a koji je jedan i od autora najve\u0107ih, ovog zakona, jasno je da \u0107e zakon podr\u017eati, ni ne mo\u017ee druga\u010dije, ali smatramo da ovakav organizacioni oblik, da \u0107e osigurati, u svakom slu\u010daju, da se realizira onaj program koji su gra\u0111ani na izborima rekli uvjerljivo da. Evo, hvala lijepo, HDZ \u0107e podr\u017eati ovaj zakon.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u508",
        "text": "Sada je na redu Kluba zastupnika Mosta i po\u0161tovani kolega Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u509",
        "text": "... [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] izabrani saborski zastupnici koji su danas dali prisegu, ve\u0107ina ima pravo zna\u010di raditi prijedloge, ustrojstva i djelokruga tijela dr\u017eavne uprave i to je legitimno. Me\u0111utim, tako\u0111er je stav, moj stav, da oporba mora upozoriti na odre\u0111ene nelogi\u010dnosti koje se nalaze u ovome zna\u010di prijedlogu. Prije svega, mene bi osobno interesiralo i Klub Mosta, koji su financijski u\u010dinci ovog zna\u010di prijedloga zakona, tj. ovaj koji ste vi nama dali na stol. Cilj Hrvatskoga sabora bi bio da hrvatska dr\u017eava prosperira, da se za\u0161tite nacionalni interesi, da bude Hrvatska pravedna dr\u017eava, da bude dr\u017eava bez korupcije, bez kriminala i naravno na taj na\u010din da se mo\u017ee razvijati. Me\u0111utim, \u010dinjenica je da bi ja bio puno sretniji \u0161to je kolega Bo\u0161njakovi\u0107 sada rekao u ime svoga kluba gdje se pozvao na to da je vrijeme digitalizacije, vidjeli smo u ovoj korona krizi da su sve lo\u0161e politike koje su bile u RH, da je odjednom sve mogu\u0107e, osim jedne stvari i zato me ovo spajanje Ministarstva uprave sa Ministarstvom pravosu\u0111a, koja je rak rana razvoja hrvatskog dru\u0161tva jer je vrlo bitno pravosu\u0111e, ljudi odlaze zbog pravosu\u0111a, gospodarstva, zbog nefunkcionalnog, koruptivnog i svega onoga lo\u0161ega. Osnovno je pitanje, zbog \u010dega nismo imali, na\u0161i gra\u0111ani, koji su lo\u0161e politike iselile, 6% BDP-a na\u0161ih ljudi, koji se iselili vanka je, u je BDP-a RH. Zna\u010di lo\u0161e politike su dvije tre\u0107ine Hrvatske iselile. I sad ti ljudi nisu dobili mogu\u0107nost glasanja dopisno i elektronsko. Zna\u010di da li \u0107e ovo Ministarstvo pravosu\u0111a i dalje poni\u017eavati ljude koji su .../nerazumljivo/... tj. inicijative, kao npr. Narod odlu\u010duje, referendumsku inicijativu o Izbornom zakonu, gdje je tako\u0111er, odre\u0111eno elektronsko i dopisno glasovanje. Da li \u0107e ova Vlada nastaviti, bez obzira \u0161to ste dobili potporu, da li \u0107ete i dalje pljuvati po demokraciji i referendumskim inicijativama, a to je bilo, sjetimo se, 400 tisu\u0107a potpisa. Zasigurno bi bilo puno demokrati\u010dnije ovi izbori koji su bili na rubu zakonitosti zbog koronavirusa, zbog svih okolnosti koje su se doga\u0111ale, da je bilo omogu\u0107eno elektronsko i dopisno glasanje. Zna\u010di ako je ovo Ministarstvo uprave i pravosu\u0111a se spojilo, zna\u010di sad pod jedno je ministarstvo, e ako se ispune te demokratske procedure koje narod \u017eeli, koje je referendumom su \u017eeljeli da se iska\u017ee volja ve\u0107ine. Naravno, nitko nije trebao glasati za to, nitko ne triba ni cijenit tu udrugu, me\u0111utim je, tu inicijativu, me\u0111utim \u010dinjenica da se ponizilo 400.000 potpisa i da se u biti pljunulo na ljude i na demokraciju. Zna\u010di, svi preustroji ako gledamo i financijske aspekte koje ja nisam vidio od kolege Ba\u010di\u0107a kao u ime predlagatelja \u0161to imate legitimno pravo vi predlo\u017eiti, financijski aspekti ovdje nisu izre\u010deni. Vrlo je bitno kad govorimo, evo ja sam maloprije rekao da voda i vatra ne mogu zajedno. Jednostavno to je neprirodno stanje, vatra se gasi vodom. Naravno da je Ministarstvo okoli\u0161a vrlo bitno, okoli\u0161 je vrlo bitan i spajanje sa Ministarstvom gospodarstva u trenucima kada kolega Ba\u010di\u0107 ka\u017ee da sme\u0107e nije sme\u0107e, da sla\u017eem se da je otpad gospodarska grana, a da Hrvatska ima najgori gospodarski zna\u010di u\u010dinke po pitanju odlaganja otpada pa primjera sjetite se da iz Vrgorca prevoze otpad 120 km u Sinj na Mojanku, pa sjetite se dr\u017eavnom cestom D1, naravno da to ne\u0107emo dozvoliti bez obzira \u0161to je to inspektorat nalo\u017eio jer to je \u0161teta za okoli\u0161. Imamo \u0161tetnih projekata koji su na \u0161tetu gra\u0111ana RH. Mi moramo za\u0161titi, zna\u010di izdvojiti Ministarstvo okoli\u0161a i da ono bdije nad gospodarskim razvojem koji je vrlo bitan, zna\u010di koji je vrlo bitan gospodarski razvoj ali moramo donositi odva\u017ene odluke, odluke ono \u0161to smo predlagali u proteklom sazivu i kao oporba \u0107emo i dalje, mi Klub MOST-a to predlagati, da voda bude osnovno ljudsko pravo, pitka voda, da u\u0111e u Ustav, na tome \u0107emo mi. Mi \u0107emo tra\u017eiti da se proglasi isklju\u010divi gospodarski pojas na Jadranu. Ako mi imamo Ministarstvo poljoprivrede samo radi Ministarstva poljoprivrede koje ka\u017ee da \u0107e, da je podijelilo poticaje iz EU fondova, a dodijelilo primjera poticaje za eko odr\u017eavanje pa\u0161njaka, npr. na Kame\u0161nici, ljudima ili nekim drugim dijelovima, ljudima i OPG-ovima koji jednostavno ne znaju kako izgledaju krave. Ja sam doslovno jednom rekao, mo\u017eda sam rekao slikovito pa je ostalo u javnosti, dijeljeni su poticaji ljudima koji ne dr\u017ee stoke, ne zna kako izgleda krava, ne znaju koliko krava ima sisa, doslovno ne znaju. Dobivaju poticaje, nije smije\u0161no kolega Ba\u010di\u0107u, a oni ljudi na tim prostorima koji bi se bavili i koji se bave ne mogu dobiti te poticaje ili potpore iz europskih fondova, bilo kao eko rentu za odr\u017eavanje tih pa\u0161njaka ili na bilo koji drugi, poglavito na kr\u0161kim podru\u010djima. Ili kad govorimo o samodostatnosti, a govorimo o poljoprivredi, mi govorimo ovde o Ministarstvu poljoprivrede, ali je \u010dinjenica da imamo, evo npr. u Neretvi, odakle dolazi kolega Grmoja, maloprije, cijeli dan smo o tome pri\u010dali s poljoprivrednicima, da li je mogu\u0107e da \u0107e ti ljudi zaorati svoje dinje, paprike, lubenice, da \u0107e zaorati dok \u0107emo mi uvoziti tko zna kakvu hranu, mi moramo za\u0161titi doma\u0107u proizvodnju i naravno da to ministarstvo mora raditi u interesu. To je bitno. Nije bitno samo preustroj. Ja kao oporbeni zastupnik u ovome trenutku \u0107u podr\u017eati sve \u0161to je dobro sa strane ve\u0107ine, ali ono klju\u010dno je samoodr\u017eivost, samodostatnost i nacionalna sigurnost. Poglavito to u ovoj korona krizi vidimo \u0161to se doga\u0111a i na koji na\u010din sve to skupa funkcionira. I naravno da \u0107u biti jedan od onih koji \u0107e i dalje govoriti da trebamo zabraniti GMO hranu \u0161tetnu. I davat \u0107u te prijedloge. Ja o\u010dekujem da \u0107e to Ministarstvo poljoprivrede podr\u017eati u svojstvu za\u0161tite doma\u0107e proizvodnje. Zna\u010di, to su vrlo, vrlo bitne stvari i \u010dinjenice. Da li \u0107e ih biti 20 ili 16 ako su financijski u\u010dinci i ako je samo poruka da \u0107e se smanjiti dr\u017eavna uprava, ne na djelokrug ovaj dr\u017eavne uprave smanjenje financijsko onda ok, me\u0111utim kako ja mogu kao saborski zastupnik pro\u0161log saziva koji je ovdje molio sa svojim kolegama da ukinemo \u017eupanije jer su bespotrebne ne da smo ih ukinuli nego smo 3 mjeseca, 52 zakona smo mijenjali da bi uredi dr\u017eavne uprave pri\u0161li u \u017eupanije i da bi se osna\u017eile te tvorevine koje su u biti ko\u010dnica razvoja RH. Samo od Krke do Neretve. Od kad su osnovane \u017eupanije od kad postoje 100.000 ljudi je manje. Da ne govorimo o sto\u010dnom fondu, da ne govorimo o poljoprivredi, to su prazni prostori koji su demografski bili najpotentniji, najve\u0107i broj ljudi je dolazio iz tih krajeva, koji je popunjavao i Zagreb i Europu. Za\u0161to? Jer nemamo hrabrosti. Ako imamo ministra graditeljstva, ako to spajamo graditeljstvo i sve, ako spajamo imovinu i sve to \u0161to trebamo spojiti, onda je o\u010dekujem da \u0107e se prema teleoperaterima u RH ono \u0161to sam tra\u017eio u pro\u0161lom sazivu da \u0107e to ministarstvo prihvatiti. Da se teleoperateri pona\u0161aju u RH kao u svojim dr\u017eavama i da im je potrebna za postavljanje njihovih antenskih stupova, baznih stanica, da \u0107e im trebati gra\u0111evinska dozvola kao u svim dr\u017eavama Europe i EU. Ako vi to spajate samo da spojite, a u biti financijskih u\u010dinaka nemamo, ako nema to nacionalni interes i na\u0161i gra\u0111ani nemaju bolje uvijete \u017eivljenja i ako mi imamo tu da nam strani teleoperateri imaju najve\u0107u dobit u RH 42% mar\u017ee, dok u dr\u017eavama EU imaju ispod 20% i u zemljama odakle dolaze jo\u0161 i manje imaju mar\u017eu onda mi ne govorimo ovdje o onome \u0161to bi trebalo. Mi imamo Ministarstvo regionalnog razvoja, ja bi bio najsretniji kada bi sve ove aglomeracije, puste milijarde koje se spominju, koje do 2023. godine trebali biti gotovo, 2023. godine tribali bi biti odra\u0111eni poslovi, a ne da dolazi pod upitnik aglomeracija u mome Sinju koja je 302 miliona osigurana, Ka\u0161telanski zaljev 2 milijarde i svi drugi aglomeracijski projekti odr\u017eavanja. Volio bi da ova ministarstva ka\u017eu da, mi imamo sredstva koja nismo iskoristili, nismo navodnili na\u0161a polja, ali je mogu\u0107e da nije navodnjeno Sinjsko polje, Petrovo polje i brojna druga polja, da nije zadarsko zale\u0111e, Ravni kotari. Zna\u010di imamo brojne probleme. \u0160to se ti\u010de okoli\u0161a ja bih volio da u okoli\u0161u ne bude kao \u0161to je bilo kolegici Zmijanovi\u0107 da se primio netko tko je iz HNS-a, tko ima 2 iskaznice i HDZ Nacionalni park Krka, a gospo\u0111a Zmijanovi\u0107 je imala puno bolje uvjete, ne samo uvjete nego je imala i status i hrvatskoga branitelja uz bolje uvjete, ali je primljena osoba koja je ku\u017eala 2 iskaznice. Zna\u010di, imala je iskaznicu HDZ-a i HNS-a i to nije skrb o okoli\u0161u, o vodama i od onome o \u010demu \u0107e Klub MOST-a kao u proteklom sazivu \u017eestoko se boriti, a nadam se va\u0161oj potpori. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u510",
        "text": "Sada prelazimo na pojedina\u010dnu raspravu, prvi je na redu po\u0161tovani kolega Pe\u0111a Grbin. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u511",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de, uva\u017eene kolegice i kolege. Vi\u0161e puta je danas re\u010deno, ali treba ponoviti, da, sa pobjedom na izborima dolazi i pravo predlagati novi ustroj sredi\u0161njih tijela dr\u017eavne uprave ili da pojednostavimo za one koji nas gledaju, novi sastav Vlade, bilo po tome koliko \u0107e biti ministarstava, bilo o tome tko \u0107e voditi ta ministarstva. To je pravo, ali vi\u0161e od prava to je odgovornost izbornog pobjednika. Me\u0111utim, isto tako i odgovornost onih koji predla\u017eu ovakav zakon objasniti \u0161to njime dobivaju hrvatski gra\u0111ani, a to ovim prijedlogom zakona nije u\u010dinjeno. Dat \u0107u vam samo jedan primjer. Govorimo o spajanju Ministarstva pravosu\u0111a i uprave, na\u010delno, protiv tog prijedloga nemam ni\u0161ta, ali obrazlo\u017eiti to \u010dinjenicom da smo na \u017eupanije prebacili ovlasti ureda dr\u017eavne uprave, a da nismo napravili apsolutno ni\u0161ta kako bi se njihov na\u010din rada unaprijedio, to po\u0161tovane kolegice i kolege ne stoji. Mi smo naprosto prebacili nadle\u017enost s jednog tijela na drugo, promijenili smo plo\u010du, a sve je ostalo isto. Ljudi i dalje \u010dekaju u redovima, ve\u0107ini se stvari ne mo\u017ee niti pristupiti, niti dobiti elektronski, sustav e-Gra\u0111ani do\u017eivio je minimalna unapre\u0111enja u zadnjih pet godina i govorimo da Ministarstvo uprave ima manje posla. Po\u0161tovane kolegice i kolege nema. Ministarstvo pravosu\u0111a i uprave ako doista ho\u0107emo provesti reforme o kojima je danas iz usta premijera Plenkovi\u0107a, svaki dan se spominju reforme i vezano uz novac koji \u0107emo dobiti iz EU, ako to doista ho\u0107emo napraviti onda se nemojte skrivati iza prebacivanja ovlasti nego recite \u0161to \u0107ete konkretno napraviti. A to danas, po\u0161tovane kolegice i kolege iz HDZ-a niste rekli. Dopustite mi i drugu primjedbu, primjedbu koja se odnosi i na sam sadr\u017eaj promjena koje ste predlo\u017eili, a konkretno odnosi se na Ministarstvo gospodarstva i odr\u017eivog razvoja. Po\u0161tovane kolegice i kolege, potpuno je jasno da danas i Hrvatsku i svijet mu\u010di jedna kriza, da tako ka\u017eemo lije\u010dni\u010dkim rje\u010dnikom koja je akutna, a to je kriza uzrokovana corona virusom. Prvo se odnosi na \u017eivot i zdravlje ljudi, a podredno i na na\u0161u ekonomsku stvarnost odnosno na gospodarsku krizu koja je tu, \u010dak ne vi\u0161e pred vratima nego smo u nju duboko zagazili. Me\u0111utim, kriza uzrokovana corona virusom nije ni\u0161ta prema jednoj kroni\u010dnoj bolesti od koje pati \u010ditavo \u010dovje\u010danstvo. Slu\u0161ali smo sad od kolege Bulja od samodostatnosti i samoodr\u017eivosti, ali kada govorimo o problemu klimatskih promjena, kada govorimo o problemu zaga\u0111enja okoli\u0161a onda ne mo\u017eemo biti niti samodostatni, niti samoodr\u017eivi niti otok. Ali isto tako ne mo\u017eemo dopustiti Ministarstvu gospodarstva da u drugi plan stavi za\u0161titu okoli\u0161a i odr\u017eivi razvoj i da na u\u0161trb onoga \u0161to imamo i \u0161to trebamo ugro\u017eavamo i na\u0161u sada\u0161njost i na\u0161u budu\u0107nost. Po\u0161tovane kolegice i kolege, ako je neko ministarstvo trebalo spojiti sa drugime onda to sigurno nije bila za\u0161tita okoli\u0161a. S druge strane primjerice, samo primjera radi, Ministarstvo hrvatskih branitelja je mo\u017eda bilo primjer ne\u010dega \u0161to se moglo spojiti, ali to niste u\u010dinili. 25 godina nakon \u0161to je rat zavr\u0161en, mi i dalje odr\u017eavamo Ministarstvo hrvatskih branitelja, vjerojatno iz razloga kojeg je spomenuo kolega Bauk, a to je zato \u0161to broj branitelja svakim danom raste. S time niste htjeli \u010diniti racionalizaciju, racionalizaciju ste \u010dinili tamo gdje racionalizaciji nije mjesto, kod za\u0161tite okoli\u0161a ili primjerice kod socijalne politike. Po\u0161tovane kolegice i kolege kao \u0161to sam rekao, sa pobjedom na izborima dolaze odre\u0111ena prava, ali dolazi i velika odgovornost. Ovaj zakon pokazuje da toga uop\u0107e niste svjesni. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u512",
        "text": "Imamo nekoliko replika, to\u010dnije \u010detiri. Prvi je na redu po\u0161tovani kolega Reiner. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u513",
        "text": "Hvala lijepa gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani kolega Grbin. Mene malo \u010dudi taj izri\u010daj koji \u010dujem o tome da zapravo to ni\u0161ta ne predstavlja smanjiti broj ministarstava kad prije nekih osam, devet mjeseci se upravo iz va\u0161ih redova \u010dulo da ako vi pobijedite na izborima \u0107e biti negdje 13-ak ministarstava, to je va\u0161 bio plan, o\u010dito ste valjda imali ideju mislili da je to dobro i sve. Sad najedanput kada to radi HDZ sad to vi\u0161e nije dobro. Prema tome, te\u0161ko mi je to nekako shvatiti da u jednom trenutku kada se vama \u010dini da je to korisno, imate odre\u0111ene prijedloge, dapa\u010de, prijedlog je upravo bio objedinjavanje Ministarstva pravosu\u0111a i uprave, sad najedanput se to kritizira zato jer to rade vladaju\u0107i. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u514",
        "text": "Hvala vam. Odgovor na repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u515",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Reineru, poku\u0161at \u0107u objasniti da i vi razumijete. Nitko nema ni\u0161ta protiv smanjenja broja ministarstava, dapa\u010de, kada spominjete konkretno pravosu\u0111e i upravo, upravo prije niti tri minute rekao sam da to podr\u017eavam. Ali po\u0161tovani gospodine Reineru, imamo protiv ovakve racionalizacije, imamo protiv ovakvog smanjenja broja ministarstava, imamo ne\u0161to protiv smanjenja u kojem se ostavlja Ministarstvo hrvatskih branitelja, a ukida se odnosno u drugi plan stavlja za\u0161tita okoli\u0161a. Protiv toga imamo puno i ne\u0107emo \u0161utiti smo zato \u0161to vi to od nas tra\u017eite. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u516",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Grbin, \u010disto radi podsje\u0107anja, ovo je od 2009. g. najmanja Vlada po broju ministarstava i mogu\u0107ih du\u017enosnika. Vi ste u mandatu 2011.-2015. imali 20 ministarstava i nije vas tada smetalo niti broj ministarstava niti broj du\u017enosnika. Sje\u0107amo se da ste tada vratili te famozne pomo\u0107nike ministara koje smo mi pro\u0161le godine ponovno ukinuli a va\u0161 kolega Bauk cijelo vrijeme te rasprave govorio kako \u0107e kad vi do\u0111ete na vlast, ponovno vratiti ukupno tj. te pomo\u0107nike ministara kako bi se pove\u0107ao broj du\u017enosnika. To je ono pitanje vjerodostojnosti kada govorimo politike za \u0161to se zala\u017eemo. Vidjeli ste kako je takva politika pro\u0161la na ovim izborima. Nikad manji broj mandata i nikad gora kampanja SDP-a koja je rezultirala s ovim brojem zastupnika koje imate. Sla\u017eem se s vama i sa onom va\u0161om re\u010denicom koju sam neki dan \u010duo, nije dovoljno samo kritizirati, treba ne\u0161to i ponuditi. Ovo \u0161to se danas ponudili u raspravi, nije ni\u0161ta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u517",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u518",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Bori\u0107u, ja znam da je to te\u0161ko ali ja \u0107u vas zamoliti, prestanite se u svojim raspravama vra\u0107ati 8, 9 ili 10 g. unazad, dobro je za vas, dobro je za nas, mislim, dobili ste na svom otoku 400\u2014tinjak glasova, u Rabu. Neki koji ovdje sjedimo, dobili smo vi\u0161e od vas, ne \u017eivimo na tom otoku, nemojte se vra\u0107ati u pro\u0161lost, govorimo o budu\u0107nosti. Govorimo o sada\u0161njosti. Govorimo o ovome \u0161to je tu pred nama. Ja vas pitam kao nekoga sa hrvatskog Jadrana, kao nekoga ko vidi posljedice primjerice izlijevanja rijeke Po i sme\u0107a koje nam dolazi s te strane Jadrana, da li trebamo imati posebnu instituciju koja \u0107e se brinuti o za\u0161titi na\u0161eg okoli\u0161a, koja \u0107e se brinuti o \u010disto\u0107i mora, koja \u0107e brinuti o tome da razvoj ne ugrozi neke stvari koje imamo. Ja mislim da treba, vi mislite da ne treba i to je razlika, to nije kritika, [[Upadica predsjednik: Hvala vam.]] to je samo izno\u0161enje razli\u010ditog vi\u0111enja razvoja Hrvatske danas i u budu\u0107nosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u519",
        "text": "Hvala kolega Grbin. Hvala vam lijepa. Tre\u0107a replika, po\u0161tovana kolegica Mrak-Tarita\u0161, izvolite. Samo sekundu, kolega Sa\u010di\u0107, \u0161to biste vi \u017eeljeli?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u520",
        "text": "\u2026 [[Upadica Sa\u010di\u0107, govornik nije uklju\u010den.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u521",
        "text": "Ali niste se javili za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u522",
        "text": "\u2026 [[Upadica Sa\u010di\u0107, govornik nije uklju\u010den.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u523",
        "text": "Ne, vidio bih vas da ste mahali ili kolegica ili ja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u524",
        "text": "\u2026 [[Upadica Sa\u010di\u0107, govornik nije uklju\u010den.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u525",
        "text": "Dobro ali niste se javili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u526",
        "text": "\u2026 [[Upadica Sa\u010di\u0107, govornik nije uklju\u010den.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u527",
        "text": "Ne, ne, nije to pitanje, pitanje moram vas vidjet, morate se javiti. Sada je kasno, drugi put. Kolegice Mrak-Tarita\u0161, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u528",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Grbin, vi ste u svom izlaganju se referirali na odnos gospodarstva i za\u0161tita okoli\u0161a odnosno odr\u017eivog razvoja. I apsolutno tu mi kao zemlja pokazujemo nekakav smjera kojim idemo a nije na tragu svih onih zelenih politika ali negdje ispod radara ostaje jedno drugo ministarstvo. Imamo novo Ministarstvo turizma i sporta. Dakle, dr\u017eavni ured koji je bio sport ide u ministarstvo \u0161to ja moram priznati, budu\u0107i da imamo dobre odnose sa svim mogu\u0107im sportovima, ne mislim lo\u0161e ali to je samo moje osobno mi\u0161ljenje, bilo je vrlo logi\u010dno da mo\u017eda turizam ide u gospodarstvo a da za\u0161tita okoli\u0161a ostane nego ovako kao \u0161to smo zadnji put imali jedno ministarstvo imovine zbog odre\u0111enog ministra, bojim se da sad \u0107emo imati Ministarstvo turizma i sporta i to sigurno nije dobro i ne daje vjeru i nadu da \u0107emo biti operativni. Ali zaista kad odr\u017eivi razvoj, kad za\u0161titu okoli\u0161a ve\u017eete uz gospodarstvo, jasno ka\u017eete koliko vam je stalo do toga.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u529",
        "text": "Hvala. Hvala vam. Izvolite, odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u530",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovana kolegice, ja se s ovim \u0161to ste rekli, uvelike mogu slo\u017eiti i mislim da je vrijeme da postavimo pitanje da li nam pored HTZ-a koja je u zadnjih 5 g. svake godine pove\u0107anjem boravi\u0161ne pristojbe ili pove\u0107anim dolaskom turista skupila milijune, treba i Ministarstvo turizma kao posebna dr\u017eavna institucija. Imao sam prilike tijekom kampanje sudjelovati u raspravi sa g. Stani\u010di\u0107em koji je na \u010delu turisti\u010dke zajednice i on nam je tamo rekao da se na promociju Hrvatske od bud\u017eeta turisti\u010dke zajednice koji je preko 500 milijuna kuna, tro\u0161i nekakvih 180, 190 milijuna kuna. Dakle 2/3 bud\u017eeta HTZ-a ne tro\u0161e se na promociju Hrvatske i hrvatskog turizma. A mi onda jo\u0161 pored turisti\u010dke zajednice imamo i Ministarstvo turizma. Meni to nije logi\u010dno. Meni to nije logi\u010dno i ako govorimo o racionalizaciji, mo\u017eda bi tu ta racionalizacija trebala biti [[Upadica predsjednik: Hvala vam.]] a ne recimo na onom \u0161to smo rekli, na za\u0161titi okoli\u0161a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u531",
        "text": "Hvala vam kolega Grbin. Zadnja replika, kolega Totgergeli, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u532",
        "text": "Kolega Grbin, govorili ste o unaprje\u0111enju rada u \u017eupanijama, a va\u0161a uzdanica u ovim izborima Damir Bajs, \u017eupan bjelovarsko-bilogorski, \u0161alje mail ravnateljima po\u010dev\u0161i od danas, 14. srpnja 2020. g., sve osnovne i srednje \u0161kole kao i u\u010deni\u010dki domovi kojima je osniva\u010d Bjelovarsko-bilogorska \u017eupanija, du\u017ene su sve natje\u010daje koje raspisuju za zapo\u0161ljavanje djelatnika kao i natje\u010daje za imenovanje ravnatelja, Bjelovarsko-bilogorskoj \u017eupaniji dostavljati isklju\u010divo i jedino na kabinet \u017eupana Bjelovarsko-bilogorske \u017eupanije i to na mail kabinet \u017eupana te niti jednom drugom upravnom odjelu. Mene zanima jel vi podr\u017eavate tu \u017eelju \u017eupana Damira Bajsa da kontrolira sve natje\u010daje u osnovnim i srednjim \u0161kolama kod zapo\u0161ljavanja?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u533",
        "text": "Sekundu samo, kolega Grbin. Dakle, signaliziraju mi sad kolege zastupnici da opet nemaju svi maske. Ja ponovo pozivam zastupnike i zastupnice da stave maske zato \u0161to nemanjem maske, ugro\u017eava druge zastupnike. Ne zbog vas, ako vi ne \u017eelite imati masku, to je va\u0161a stvar ali vi ugro\u017eavate druge u ovom relativno malom prostoru. Kolega Grbin, molim i vas isto tako.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u534",
        "text": "Smijem vas samo pitati u ime hrvatskih gra\u0111ana, objasnite zbog \u010dega nosimo maske? Rekli ste zatvoreni prostor. Puno su manji prostori kafi\u0107a, hodnika itd., nitko ih ne nosi. U sabornici isto kad govorimo, skinemo ih [[Upadica predsjednik: Kolegice Vidovi\u0107 Kri\u0161to, prvo\u2026]] Pitala sam i gospodina\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u535",
        "text": "Samo malo, ne mo\u017eete ovako, ne mo\u017eete, morate se javiti za rije\u010d, to je prva stvar ali u redu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u536",
        "text": "\u2026/Upadica Vidovi\u0107 Kri\u0161to: Javila sam se./\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u537",
        "text": "Moram ja i vama dati rije\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u538",
        "text": "\u2026/Upadica Vidovi\u0107 Kri\u0161to: Ispri\u010davam se./\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u539",
        "text": "Zato \u0161to su takva pravila, zato \u0161to smo u prostoru koji je relativno mali zatvoren jako dugo vremena, ima nas puno i preporuke su takve da se u takvim situacijama nose maske. Dakle, nije ni meni ugodno imati masku, ali ju moram imati zato \u0161to na taj na\u010din \u0161titim zdravlje drugih, pa bi vas molio da i vi stavite masku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u540",
        "text": "Razumijem vas kad govorite o preporukama, ja sam dobila preporuke raznih epidemiologa i lije\u010dnika koji su kontradiktorni ovim preporukama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u541",
        "text": "Kolegice Kri\u0161to Vidov\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u542",
        "text": "Al o istom dobronamjerno vas pitam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u543",
        "text": "Ja vas molim stavite masku, molim vas lijepo jer to rade svi i na taj na\u010din brinemo o zdravlju drugih.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u544",
        "text": "Na koji na\u010din, samo nam objasnite. Zna\u010di, dobronamjerno vas pitam na koji na\u010din se \u0161titimo kada nosimo ovdje masku?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u545",
        "text": "Ja nisam epidemiolog, ja slu\u0161am preporuke epidemiologa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u546",
        "text": "Pa o tome se radi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u547",
        "text": "Molim vas stavite masku i ne\u0107u vi\u0161e polemizirati. Kolega Grbin, i vas molim isto tako da stavite masku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u548",
        "text": "Ali uistinu su kontradiktorne informacije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u549",
        "text": "\u2026 [[Govornik se ne razumije]] prije nego \u0161to krenem sa replikom, s obzirom da ste vi danas zapo\u010deli sa praksom skidanja maske kad govorimo, molim onda da postignemo dogovor da li \u0107emo maske nositi cijelo vrijeme ili \u0107emo ih skidati kad govorimo?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u550",
        "text": "Masku sam skinuo samo u trenutku kada sam govorio ovdje za govornicom i to je u redu jer je veliki prostor, 3 metra je do idu\u0107eg zastupnika, svo ovo ostale pozicije su na vrlo bliskoj udaljenosti. Ja sam ovdje udaljen sad od vas, ali iz solidarnosti isto nosim masku, vi isto ste prema meni 3 metra, ali ne bi bilo fer da vi sad nemate, a svi ostali da imaju masku. I molim da se toga dr\u017eimo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u551",
        "text": "Sla\u017eem se s vama, samo da postignemo dogovor oko toga i tako \u0107emo se pona\u0161ati i ubudu\u0107e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u552",
        "text": "U redu. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u553",
        "text": "No, da repliciram uva\u017eenom kolegi Totgergeliju, ispri\u010davam se. Ako je intencija g. Bajsa da kontrolira da ne bude nepotrebnih zapo\u0161ljavanje da tako ka\u017eem ili da bude nepotrebnih javnih nabava ja ju podr\u017eavam. Ako je intencija da se na to stave \u0161ape, apsolutno sam protiv toga. A za\u0161to sad radim ovu distinkciju? Da vam poka\u017eem koliko \u0107e Ministarstvo uprave i pravosu\u0111a imati posla, izme\u0111u ostalog da se redi rad \u017eupanija jer ovo \u0161to ste vi rekli u potpunosti potvr\u0111uje moje tvrdnje i mi se u stvari sla\u017eemo. U pitanju rada hrvatskih \u017eupanija, ali i \u010ditave lokalne samouprave ima toliko puno posla da \u0107e se budu\u0107i ministar uprave i pravosu\u0111a vjerojatno na\u0107i u nebranom gro\u017e\u0111u i vrlo skoro pitati \u0161to je njemu ovo trebalo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u554",
        "text": "Idemo sada na drugu raspravu, javio se po\u0161tovani kolega Dario Zurovec.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u555",
        "text": "Po\u0161tovane zastupnice i zastupnici, za po\u010detak moram priznati kad slu\u0161am ovakve rasprave da mi je jasno zbog \u010dega se sabor ovako malo gleda, no to ostavljam ljudima ipak na njihovu du\u0161u. Moram tako\u0111er primijetiti da tu pri\u010damo o digitalizaciji, o novitetima, a opet vidimo ovdje hrpu papira ovaj kod pojedinaca. Ako ve\u0107 \u017eelimo govoriti o digitalizaciji moramo svojim primjerom to prikazati. Tako\u0111er moram priznati \u0161to se ti\u010de ove tzv. racionalizacije, svako \u0107e naravno potpisat, kao \u0161to je rekao kolega Grbin da bude manje ministarstava. No, s druge strane ako mi radimo konfekcijsku promjenu, mi nismo napravili ni\u0161ta. Pa evo jedan brzinski pregled kako to izgleda u ostalim zemljama kojima mislim da bi trebali ovaj ipak te\u017eiti. Slovenija ima 14 ministarstava, Austrija ima 11. Znate koliko ima Njema\u010dka? Tako\u0111er ima 14. A da ne govorimo o dr\u017eavnim tvrtkama ili nekim \u017eupanijskima koje moram priznati da stvarno imaju svrhu biti sami sebi ili mo\u017eda radi nekakve politike. Mi se tu pona\u0161amo na najgori mogu\u0107i na\u010din i ne dopu\u0161tamo uop\u0107e bilo tr\u017ei\u0161tu ili ljudima koji \u017eele biti produktivni i koji \u017eele raditi da jednostavno prodi\u0161u. Slu\u0161ali smo isto tako o nekakvom tzv. besplatnom novcu. Ljudi moji ni\u0161ta nije besplatno na ovome svijetu, ni\u0161ta, ne postoji besplatno, sve to netko mora pla\u0107ati, a to pla\u0107aju ili porezni obveznici RH ili EU, uvijek to netko pla\u0107a. E sad, samo ovisi koliko se to skupo pla\u0107a. Do sada smo puno toga pla\u0107ali jako jako skupo. Tu se pri\u010dalo o gospodarenju otpadom, mi \u0161to se ti\u010de otpada moramo biti vrlo jasni. Mi se pona\u0161amo koda smo na tulumu. I sad smo mi na tulumu, mi smo se svi isponapijali, mi smo se svi ovaj najeli, ostavili smo nered i drugi dan ne da to nismo po\u010distili nego smo to pospremili pod tepih. Nigdje se tu ne govori da se zatvaraju odre\u0111ena odlagali\u0161ta po ko zna kakvom kriteriju, automatski cijene otpada rastu za sve one koji \u2026 [[Govornik se ne razumije]] voze na postoje\u0107a odlagali\u0161ta, a termi\u010dku obradu otpada, ja tu ne govorim o klasi\u010dnoj spalionici, termi\u010dku obradu koja bi trebala biti spojena sa nekakvom industrijom di je recimo se tu spominjalo okoli\u0161 i gospodarstvo, nitko \u017eiv ne \u017eeli re\u0107i ni rije\u010di. Imamo moderna rje\u0161enja koja su prihvatljiva, ima nekih rje\u0161enja po zadanim zemljama koja mogu re\u0107i da meni osobno i nisu prihvatljiva, a kamoli Stranci Fokus. Tako\u0111er, g. Bulj je fino istaknuo da mi dajemo poticaje nekim ljudima koji zaista ne znaju, pa ne samo koliko krava ima sisa nego kako krava uop\u0107e izgleda. A ono \u0161to je suprotno i bilo kakvom zdravom razumu je \u0161to se dogodilo posljedi\u010dno, mi otkad dajemo poticaje, otkad dajemo subvencije, ljudi se manje bave sto\u010darstvom i manje se bave poljoprivredom. Primijetite kako je to u Americi i mi samo tu prena\u0161amo potpuno identi\u010dan sustav. Isto tako da ne ka\u017eem za vrijeme ove krize, pa kolko sam ja vidio najvi\u0161e se tu kupovala germa, kupovao se wc papir, pa nije ba\u0161 da je ne\u0161to ovaj ljudi falilo ispred pekara. Sve u svemu u ime Stranke Fokus mogu re\u0107i da \u0107emo biti protiv ovoga. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u556",
        "text": "Imamo jednu repliku. Kolega Bulj, izvolite. Kolega Bulj, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u557",
        "text": "Evo ja bi samo kolegi rekao da je vrlo malo politika hrvatska bila usmjerena ka za\u0161titi na\u0161e prirode i okoli\u0161a i zato me \u010dudi kako se sada spaja nespojivo, Ministarstvo gospodarstva tj. biv\u0161e i zajedno sa ministarstvom tj. sa ekologijom tj. odr\u017eivim razvojom, \u0161to je spajanje vode i vatre tj. \u0161to je nespojivo. I zbog toga ste dobro primijetili kolega da u RH danas imamo gospodarenje otpadom u kaoti\u010dnoj situaciji i imamo \u0161tetne projekte kao \u0161to je Centar za gospodarenjem otpadom, primjer Marin\u0161\u0107ina ili Centar za gospodarenjem otpadom Le\u0107evica, koja \u0107e uni\u0161titi klju\u010dne resurse na\u0161e koje bi morali za\u0161titi ustavom to je voda, a vi kao lokalni \u010delnik znate \u0161ta zna\u010di gospodarenje otpadom i koje ovaj treba ulo\u017eiti napore da bi se odvajao otpad [[Upadica: Hvala vam]] npr. kao na Krku. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u558",
        "text": "Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u559",
        "text": "Po\u0161tovanje g. Bulj. Za po\u010detak moram istaknuti da vas jako cijenim kao branitelja znam puno va\u0161ih kolega sa rati\u0161ta. Moram re\u0107i samo tu jednu napomenu, zna\u010di ono \u0161to mi govorimo \u0161to se ti\u010de gospodarenja otpadom i ostalo i to je u jednom dijelom vezano uz gospodarstvo, al ne samo da su problemi i ovo \u0161to ste vi sami naveli, zapitajmo se \u0161to mi recimo radimo sa Sovjakom, zna\u010di gdje mi imamo jamu od 2 nogometna igrali\u0161ta gdje se isparava plavi dim, a ljudi \u017eive oko toga. To su ozbiljni problemi. Evo, svako dobro.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u560",
        "text": "Idemo sada na idu\u0107u raspravu. Sada je na redu po\u0161tovana kolegica Anka Mrak Tarita\u0161. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u561",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eene kolegice i kolege ja \u0107u ponoviti onu re\u010denicu koja je ve\u0107 nekoliko puta re\u010dena, a to je dakle vladaju\u0107a stranka koja je osvojila i dobila na izborima ima apsolutno pravo i sastavljati Vladu onako kako misli da je najbolje, a jednako tako ima pravo i predlo\u017eiti zakon o novom ustrojstvu ministarstava i ureda odnosno tijela dr\u017eavne uprave, a mi koji smo u oporbi jednako tako treba jasno i glasno re\u0107i koje su to stvari koje su suspektne i s kojima se ne sla\u017eemo i sukladno tome i glasati. Kada je, kad smo kroz medije vidjeli, prvo smo vidjeli da se raspravlja o tome da bi bilo zajedni\u010dko ministarstvo obrane i branitelja i apsolutno je i od nas bi dobili podr\u0161ku u tom smislu jer mislimo da je do\u0161lo vrijeme da zaista to bude na jednom mjestu i tako odre\u0111eno i napravljeno, no o\u010dito su nekakvi zahtjevi bili puno ve\u0107i. Kao \u0161to sam u replici gospodinu Ba\u010di\u0107u rekla, ponovit \u0107u jo\u0161 jedanput, kad krenete slagati ministarstva odnosno pojedina tijela prema ljudima onda tu uvijek napravite nekakve propuste kao \u0161to je prije bilo kada je jedan ministar u vladi trebao dobiti ministarstvo pa je napravljeno Ministarstvo imovine da bi se nakon 4 godine odustalo. Ja sam bila od onih koja sam rekla, ako imamo Ministarstvo imovine i ako \u0107emo zaista po\u010deti rje\u0161avati dr\u017eavnu imovinu onda to zajedno ima smisla, no malo se je igralo pa je malo bilo Ministarstvo imovine, a sad \u0107e do\u0107i u Ministarstvo graditeljstva i prostornog ure\u0111enja i da budem po\u0161tena do kraja ja bih puno radije voljela da se to ministarstvo zove prostornog ure\u0111enja, graditeljstva i imovine i mislim osobno da imovina tamo i treba biti i spada. Ali za razliku od toga, svi su odnosno ve\u0107 su moji prethodnici rekli nije dobro da spajamo Ministarstvo gospodarstva i odr\u017eivog razvoja. Ono \u0161to bi bilo dobro bila bi dobra poruka da zaista i Ministarstvo za\u0161tite okoli\u0161a ostalo posebno u kontekstu i zelenog plana, u kontekstu klimatskih promjena, u kontekstu nekih novih tehnologija i na taj na\u010din bi Hrvatska dr\u017eava poslala odre\u0111enu poruku da joj je to va\u017eno. Ovako pitanje koju poruku \u0161aljemo. Jednako tako, malo se znate, igramo se od mandata do mandata. U pro\u0161lom mandatu smo imali Dr\u017eavni ured za sport, sad vi\u0161e ne\u0107emo imati Dr\u017eavni ured za sport nego \u0107emo imati Ministarstvo turizma i sporta jer je o\u010dito bio zaklju\u010dak da imati samo Ministarstvo turizma je premalo pa treba jo\u0161 ne\u0161to dati, ali pri tom se nije odlu\u010dilo odraditi stvar do kraja pa mo\u017eda dati mladi i demografiju tu, pa mo\u017eda to napraviti, nego tu \u0107emo imati dr\u017eavni ured. Svi znamo kako dakle, u smislu financija to u odnosu na na\u0161 bud\u017eet ne\u0107e biti nekakve enormne stavke, nekoliko novih plo\u010da i nekoliko novih rje\u0161enja. No u smislu funkcioniranja pitanje je kakvu, \u0161ta, kakvu poruku ova Vlada \u0161alje? Da li ova Vlada \u0161alje poruku da mladi i demografija ba\u0161 i nisu va\u017eni ve\u0107 su oti\u0161li negdje pa \u0161to se njih ti\u010de mogu oti\u0107i i dalje ili ova Vlada \u0161alje poruku da joj je to ipak bitno ili va\u017eno? Da li ova Vlada zaista \u0161alje poruku da joj je sport bitan pa bi bilo dobro da recimo onda ti sporta\u0161i koji \u0107e biti u okviru Ministarstva turizma zaista i budu i predstavnici tog turizma u, op\u0107e u svijetu? Vrlo zanimljivo mi je, vam je recimo vidjeti mi imamo olimpijske prvake u jedrenju, imamo dr\u017eavu koja je svoj turizam bazi\u010dno bazira na Mediteranu, ali nismo imali prilike ni na jednom plakatu, ni na jednom uop\u0107e vidjeti da ti koji su olimpijski pobjednici, dakle imamo dvojac olimpijski pobjednici i srebrnu medalju, da su oni ti koji predstavljaju turizam. Mo\u017eda se to promijeni. Naravno, u mojim rije\u010dima odnosno osje\u0107ate jedan sarkazam. Bilo bi puno logi\u010dnije da je turizam zavr\u0161io zajedno s gospodarstvom. Ali onaj koji pobjedi ima pravo svim tim upravljati i baratati. Ne, nije tu neko stra\u0161no smanjenje sa 20 na 16 odnosno 17, da se je htjelo napraviti iskorak, iskorak se mogao napraviti ali o\u010dito se nije odlu\u010dilo i\u0107i do kraja i to \u0107emo imati prilike i vidjeti kroz ovaj mandat \u0161to i kako se de\u0161ava i da se de\u0161ava sve ono kao \u0161to sa pomo\u0107nicima ministara. Premijer je na moje jedno pitanje u prvoj godini mandata rekao da \u0107e u tre\u0107oj godini mandata vi\u0161e ne\u0107e biti pomo\u0107nika nego \u0107e biti ravnatelja uprave, a sad je taj mandat i pro\u0161ao, a jo\u0161 uvijek imamo pomo\u0107nike ministra, pa bojim se da \u0107e i ove stvari zavr\u0161iti na taj na\u010din. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u562",
        "text": "Hvala lijepa. Na va\u0161e izlaganje imamo vi\u0161e replika. Krenimo redom, prvi je po\u0161tovani zastupnik Sa\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u563",
        "text": "Hvala vam lijepo. Zapravo sam osupnut i zgranut koli\u010dinom omalova\u017eavanja, uvrede i marginaliziranja hrvatskih branitelja i neshvatljivo mi je da kolegica Mrak Tarita\u0161 tako naprosto neargumentirano, neshvatljivo, nezahvalno se odnosi prema ljudima \u010dije su \u017ertve u temeljima ove domovine i ako je i\u0161ta vrijedno u ovom prijedlogu zakona ja \u0107u svakako dati apsolutnu potporu ideji i predlaga\u010du kada ka\u017ee da Ministarstvo hrvatskih branitelja treba biti zasebno i dok je jedan hrvatski branitelj \u017eiv hrvatski narod bi molio da podr\u017ei da hrvatsko ministarstvo branitelja o njima skrbi na simboli\u010dan na\u010din. Mi znademo za 100-tinu problema u funkcioniranju tog ministarstva, ali jedan jedini je najva\u017eniji, a to je simbolika pobjede u Domovinskom ratu. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u564",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovana zastupnica Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u565",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni saborski zastupnik Sa\u010di\u0107 je o\u010dito iz mojih rije\u010di \u010duo ne\u0161to \u0161to nije bilo uop\u0107e niti ideja, niti sam izgovorila. Jednako tako ni na koji na\u010din se ne umanjuje zna\u010daj Domovinskog rata, niti se umanjuje zna\u010daj branitelja kada bi oni bili zajedno u jednom ministarstvu kojem je \u010dak bila ideja da bude isti ministar koji je sada ministar branitelja da bude tu. Jednako tako svoja prava sva ostala oni mogu zadovoljiti odnosno dobiti interes i u tom ministarstvu ne morate imati posebno ministarstvo za to. A na simboli\u010dki na\u010din svako od nas se odnosi prema na\u0161oj pro\u0161losti na na\u010din na koji misli da je adekvatan, pa se tako odnosim i ja, a bojim se da neki drugi se odnose na jedan puno, puno neobi\u010dniji na\u010din. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u566",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Tomislava Klari\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u567",
        "text": "Uva\u017eena kolegice. Rekli ste da je po vama nespojivo odr\u017eivi razvoj i gospodarstvo. A \u0161ta je gospodarstvo ako nije razvoj? Ja ve\u0107 \u010detiri mandata uporno u svome gradu sa svojim suradnicima konstantno ula\u017eem ogromna sredstva u gospodarstvo i vidimo da je rezultat tog ulaganja itekako razvojan. Po meni je to jednostavno prirodno nasu\u0161no i trebalo je odavno napravit. Ne razumijem to va\u0161e stajali\u0161te da razvoj nema veze sa gospodarstvom. A s \u010dime \u0107e imati veze?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u568",
        "text": "Po\u0161tovana zastupnica Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u569",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni kolega. Ode se na wikipediju i vidi se \u0161ta zna\u010di pojam odr\u017eivog razvoja. Pojam odr\u017eivog razvoja zna\u010di da svi koji \u017eivimo u Hrvatskoj pa bez obzira da li \u017eive u Bakru, u Zagrebu ili u Lipiku imaju iste uvjete \u017eivota, stanovanja, mogu\u0107nost zapo\u0161ljavanja i sveg ostalog i sve \u0161to je vezano uz to spada u odr\u017eivi razvoj. Ali zemlja koja \u017eeli naglasiti va\u017enost toga \u0107e uvijek ostaviti ministarstvo koje \u0107e biti posebno ministarstvo koje \u0107e se baviti tim jer to ministarstvo onda ima mogu\u0107nost djelovanja i u nekim drugim tijelima. Na taj na\u010din \u0161aljete odre\u0111enu poruku. Malo pogledajte resore koji su u nekakvim drugim zemljama koji se bave tematikom, dakle odr\u017eivi razvoj je puno, puno \u0161iri pojam. Sada se ve\u0107 polako i odustalo uop\u0107e od pojma odr\u017eivog razvoja, kre\u0107emo s nekakvim drugim idejama i pojmovima, ali je tema poruku koju \u0161aljemo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u570",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Davora Ive Stiera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u571",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolegice Mrak Tarita\u0161 drago mi je da ste otvorili temu same definicije odr\u017eivog razvoja, rekli ste da se pogleda wikipedija, a mo\u017eemo pogledati i dokumente UN-a mislim da su relevantni i koncept odr\u017eivog razvoja podrazumijeva tri dimenzije, okoli\u0161nu, dru\u0161tvenu i gospodarsku. Prema tome, gospodarski razvoj jest dio samog koncepta odr\u017eivog razvoja i time apsolutno ima smisla da se stvori Ministarstvo gospodarstva i odr\u017eivog razvoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u572",
        "text": "Po\u0161tovana zastupnica Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u573",
        "text": "Po\u0161tovani kolega, namjerno sam govorila o tome jer o tome mislim o\u010dito druga\u010dije nego vi i dobro je da mislimo druga\u010dije i dobro da i raspravljamo da mislimo druga\u010dije. Ja mislim da jedna zemlja koja se zala\u017ee za svoj odr\u017eivi razvoj koji uklju\u010duje sve, dakle sve ovo \u0161to ste vi rekli i \u0161to sam ja rekla, da bi se ta zemlja trebala odlu\u010diti i re\u0107i imam ministarstvo koje se s tim bavi. Na po\u010detku svog izlaganja sam rekla da sam ja jedna bila od rijetkih koja je rekla ok, i Ministarstvo imovine bez obzira \u0161to smo svi znali da je to zbog toga da bi jedan \u010dovjek bio ministar ima smisla jer na taj na\u010din zemlja \u0161alje poruku, imamo imovinu ne upravljamo s njom, \u017eelimo upravljati s tom imovinom dalje, tako je vezano uz odr\u017eivi razvoj. Apsolutno je gospodarstvo moglo biti i neke druge teme su mogle biti u Ministarstvu gospodarstva, ali ja bih voljela zaista da \u017eivim u zemlji koja ima posebno ministarstvo koje govori, nama je odr\u017eivi razvoj u ovom trenutku prioritet.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u574",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovane zastupnice Nade Murgani\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u575",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolegice zastupnice Mrak Tarita\u0161. Ja \u0107u u svojoj replici ne\u0161to samo kratko re\u0107i vezano na va\u0161 upit, da li to vlada HDZ-ova odnosno vlada Andreja Plenkovi\u0107a \u0161alje poruku da nije va\u017ena demografija i mladi. Upravo suprotno. 2016. godina vlada Andreja Plenkovi\u0107a je u fokusu zbivanja upravo stavila niz aktivnosti zakona i mjera vezana za demografiju. Iako znamo da su demografski problemi nastajali desetlje\u0107ima ranije, to je prva vlada koje je govorila i bavila se sa demografijom. Ali i tada kada se je raspravljalo o Zakonu o ustroju vlade bilo je primjedbi za\u0161to je to Ministarstvo demografije sa socijalnom politikom i da \u0107e socijalna politika gu\u0161iti demografiju i \u0161to\u0161ta sva\u0161ta. Upravo su stru\u010dni demografi, dakle ta javnost govorila da je potreban sredi\u0161nji dr\u017eavni ured da bi se moglo zaista baviti samo demografijom na me\u0111uresornoj suradnji direktno pod ingerencijom premijera i mislim da je ovo korak naprijed.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u576",
        "text": "Odgovor po\u0161tovane zastupnice Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u577",
        "text": "Hvala lijepo. Ja sam apsolutno mi\u0161ljenja i u mojim raspravama i u biv\u0161em sazivu Sabora i u ovom nebrojeni broj puta \u0107u ponoviti da mislim da je demografija izuzetno va\u017ena, da je uop\u0107e jedna strategija demografskog revitalizacija oporavka kako god \u017eelimo to nazvati jedna od va\u017enih stvari za ovu zemlju i da bi to trebalo \u010dak konsenzusom, bez obzira da li je neko lijevo, srednje, desno, sada vidimo imamo interesantan saziv Sabora i sigurno \u0107e biti zanimljivo, ali ja sam apsolutno i na to sam ukazala. Ja imam osje\u0107aj kao da ne znamo \u0161to \u0107emo do kraja sa mladima i demografijom pa smo se malo onda pro\u0161li mandat igrali i bilo je u ministarstvu jer na taj na\u010din smo htjeli re\u0107i da nam je va\u017eno, a sad iz ministarstva idemo u ured pa \u0107e sada prebaciti ured, pa ono \u0161to se tamo nije napravilo ne\u0107e se napraviti ured. Ajde da budemo po\u0161teni do kraja, ako imate ideju, ako imate viziju, ako znate \u0161to \u0107e biti manje je va\u017eno gdje je i da se ne\u0161to napravi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u578",
        "text": "Hvala lijepo. Sljede\u0107a je replika po\u0161tovanog zastupnika An\u0111elka Stri\u010daka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u579",
        "text": "Hvala kolegice. Pa oboje smo bili zastupnici i u proteklom mandatu. Podsjetit \u0107u vas da je bilo na stotine rasprava o tome kako je dr\u017eavni aparat glomazan, skup, prekobrojan, da se sporo sve rje\u0161ava i nakon toga Vlada kre\u0107e u spajanje 54 agencije, zavoda i institucije i ti isti koji su redovito prozivali kako doslovno ni\u0161ta ne valja su na\u0161li na desetke razloga zbog \u010dega uop\u0107e ne\u0161to spajati, napraviti u\u010dinkovitijim, jeftinijim, boljim, naprednijim. Upravo smatram da i ova dana\u0161nja rasprava je na tom tragu. Zbog \u010dega da bude ne\u0161to bolje? Zbog \u010dega napraviti dr\u017eavu efikasnijom, jeftinijom, u\u010dinkovitijom. Najbolje da ostane sve po starom. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u580",
        "text": "Po\u0161tovana zastupnica Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u581",
        "text": "Hvala lijepo. Dakle, kad ni\u0161ta ne radite, onda ne mo\u017eete ni pogrije\u0161iti. Ni\u0161ta ne radite, to vam je krasan primjer obnova grada Zagreba, 3 mjeseca od potresa, nit zakona nit se kre\u0107e, ni\u0161ta se ne radi pa se ne mo\u017ee ni pogrije\u0161iti. Da ste ne\u0161to radilo, sigurno bi se ne\u0161to pogrije\u0161ilo. Ovu raspravu zaista treba shvatiti na na\u010din da mi ukazujemo na stvari koje nam se \u010dini da treba mijenjati, stvari koje nam se \u010dini da nije dobro, da nisu dobre, nama je svima stalno, mi svi \u017eivimo u ovoj zemlji. Netko ima neku zamjensku, ja je nemam i meni je stalo da ova zemlja bude bolja. \u010cak mi je stalo da i kad je Vlada koju, za koju ja ne\u0107u glasati i koja nije moja, da bude bolja, da bude u\u010dinkovitija i sve ostalo i u tom smislu je rasprava. Bilo je stvari koje se moglo napraviti. Znate, kad ne donesete odluku, onda je te\u0161ko iza toga donositi odluku. Prema tome, ova rasprava je u tom smislu i ja jasno govorim o tome \u0161to mislim da nije dobro i \u0161to bi trebalo biti bolje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u582",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ivana \u0106eli\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u583",
        "text": "Uva\u017eena kolegice Mrak-Tarita\u0161, da je ne daj Bo\u017ee, kojim slu\u010dajem pobijedila koalicija \u010dija ste vi \u010dlanica, znate koji bi danas bio prvi prijedlog zakona o kojem bi raspravljali? Prijedlog zakona o ustrojstvu i djelokrugu tijela dr\u017eavne uprave, samo \u0161to bi bio prijedlog da bude vi\u0161e od 20 ministarstava, a ne manje od 20 ministarstava jer je puno politi\u010dkih stranaka bilo u toj va\u0161oj koaliciji. Ono \u0161to je najzanimljivije kod tih reustroja, recimo, spominjali ste promjenu plo\u010da, a to je za mene promjena naziva Ministarstva zdravstva u Ministarstva zdravlja, kao da je to neka va\u017ena stvar, a to je radila koalicija u kojoj ste vi bili i ministrica. To je politi\u010dka odluka, ali zasigurno je premijer vodio ra\u010duna i o struci i o na\u010delu harmonizacije, racionalizacije, tra\u017eenja prikladnog rje\u0161enja, mislim da je na\u0161a stranka i mandatar dobio legitimitet 5. srpnja [[Upadica: Hvala.]] i da je ovo najbolje optimalno rje\u0161enje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u584",
        "text": "Po\u0161tovana zastupnica Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u585",
        "text": "Hvala lijepo. U va\u0161em izlaganju, ja se apsolutno, kolega \u0106eli\u0107, mogu slo\u017eiti s va\u0161om prvom re\u010denicom. Da je pobijedila koalicija \u010diji je GLAS bila \u010dlanica i ja na listi, sigurno bi ovo isto bila tema da li danas popodne ili neki drugi datum, ali o tome koliko bi bilo ministarstava i kako bi bilo slo\u017eeno, tad bi imali priliku razgovarati, a ne \u0161to bi bilo kad bi bilo. Mo\u017eda bi ja narasla 10 cm, pa bi bila 10 cm vi\u0161a. To vam je otprilike na tom tragu. Zaista, na\u0161a koalicija kad je razmi\u0161ljala o tome, mi smo razmi\u0161ljali izme\u0111u 12 i 15 ministarstava i moram vas podsjetiti da je to na taj na\u010din i komunicirano. Od g. Plenkovi\u0107a, cijelo vrijeme je, da se vratimo i na tu kampanju, nismo u nijednom trenutku dobili koliko to ministarstava on mora smanjiti jer uvijek tu mora zadovoljiti pojedine apetite jer to smo imali prilike \u010duti od jednog va\u0161eg uva\u017eenog \u010dlana, da su to apetiti teritorijalne podjele Hrvatske, pa svaki dio Hrvatske [[Upadica: Hvala.]] mora dobiti ministra.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u586",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovane zastupnice Jelene Posavec Krivec, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u587",
        "text": "Hvala uva\u017eeni potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovana kolegice Mrak-Tarita\u0161. Postavljate osnovno pitanje koja je poruka ove Vlade sa ovim novim ustrojem dr\u017eavne uprave. Pa jasna je poruka Vlade da imamo novi brand kao \u0161to je rekao premijer Plenkovi\u0107, to su turizam i sport. Dakle, Vlada nam je poru\u010dila da brand nisu mladi, da brand nije znanje, da brand nisu ljudi, da ne trebamo vi\u0161e ulagati u ljude, ve\u0107 \u0107emo sada ulagati u mega ministarstva i kroz ta mega ministarstva zapravo utopiti neke prioritete i mo\u017eda zamra\u010diti neka sredstva. Ovime nam zapravo Vlada poru\u010duje, da kada spaja Ministarstvo rada, obitelji i socijalne politike, da zapravo transferira novac samo najpotrebnijima, a ne \u017eeli izgraditi ljude i socijalno investirati. Na ovaj na\u010din, Vlada nam mo\u017eda i zaustavlja neka sredstva iz fondova EU jer postavlja se pitanje ho\u0107emo li uspjeti alocirati sva ona sredstva koja smo [[Upadica: Hvala.]] imali u staroj dr\u017eavnoj ... [[Govornik se ne \u010duje.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u588",
        "text": "Odgovor po\u0161tovane zastupnice Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u589",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eena kolegice. Dakle, apsolutno ova Vlada \u0161alje odre\u0111ene poruke i g. Plenkovi\u0107 jednako tako, \u0161alje odre\u0111ene poruke. Za\u0161to? Zato \u0161to to mo\u017ee. Zato \u0161to u ovom trenutku ima 76 ruku pa \u0107emo vidjeti \u0161to \u0107e se tu jo\u0161 izde\u0161avati, ali zaista, ono \u0161to svojom Vladom jedan premijer treba poslati, on \u0161alje u kojem smislu vidi razvoj zemlje, koju poruku \u0161alje ljudima, dakle mladim ljudima. Ovo \u0161to imamo prilike vidjeti kroz ovaj prijedlog zakona, napravili smo malo kozmetike, umjesto 20 ministarstava imamo 16, po teritorijalnom ustroju \u0107emo podijeliti ministarstva pojedinim ministrima tako da svaki teritorij ima svog ministra da netko ne bude zakinut, a ono \u0161to bi se trebalo raditi je manje va\u017eno, pa nema veze. Ako radi\u0161, mo\u017ee\u0161 i pogrije\u0161iti, najmanje mo\u017ee\u0161 pogrije\u0161iti ako ne radi\u0161 ni\u0161ta pa \u0107emo zapravo vidjeti koliko \u0107e se taj uop\u0107e efekt rada vidjeti u tim ministarstvima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u590",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava bit \u0107e po\u0161tovane zastupnice Sabine Glasovac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u591",
        "text": "Hvala vam g. potpredsjedni\u010de HS-a. Po\u0161tovane kolegice i kolege. Neosporna je \u010dinjenica da onaj tko osvoji ve\u0107inu na parlamentarnim izborima, preuzima odgovornost za popravljanje dr\u017eavom, samim time ima odrije\u0161ene ruke za organizaciju posla. I ovdje u prijedlogu ovog Zakona o ustrojstvu i djelokrugu tijela dr\u017eavne uprave citiram ka\u017ee postoji potreba za reorganizacijom sustava dr\u017eavne uprave s ciljem pove\u0107anja u\u010dinkovitosti i kvalitete pru\u017eanja usluge gra\u0111anima, ujedno prepoznata je nu\u017enost racionalizacije ustrojstva dr\u017eavne uprave u svrhu odgovora zahtjevima na\u010dela ekonomi\u010dnosti. Nedostaje jo\u0161 samo potpuna profesionalizacija i depolitizacija, pa da imamo potpuni do\u017eivljaj deja-vu-a kojeg smo imali ovdje prilike gleda prije nepunih godinu dana. Tada ste gospodo, isti vi, pred HS do\u0161li s prijedlogom ukidanja du\u017enosni\u010dkih mjesta pomo\u0107nika ministara rekav\u0161i da \u017eelite depolitizirati, profesionalizirati upravu i da \u017eelite imenovati ravnatelje uprava u ministarstvima. Licemjerno zaboravljav\u0161i spomenuti da ste \u010dak 3 godine od hrvatskih gra\u0111ana muzli novce da bi pla\u0107ali paralelno i dr\u017eavne tajnike i pomo\u0107nike ministara za iste poslove koje su radili, pa ste tako u jednom trenutku, dat \u0107u samo zorni primjer, u Ministarstvu obrazovanja i znanosti imali \u010dak 10 dr\u017eavnih du\u017enosnika, hrvatski gra\u0111ani su pla\u0107ali 3 godine 10 dr\u017eavnih du\u017enosnika koji su radili isti posao kao 5 dr\u017eavnih du\u017enosnika protekle 4 godine prije njih. To je va\u0161a racionalizacija. A \u0161to se ti\u010de depolitizacije, provedeni su natje\u010daji i za te famozne ravnatelje dr\u017eavnih uprava u ministarstvima koji bi trebali svoj posao obavljati potpuno profesionalno. Nisu svugdje jo\u0161 objavljena imena iako su natje\u010daji provedeni. Za\u0161to nisu objavljena? Zato \u0161to su i\u0161li izbori. A za\u0161to je to va\u017eno? Pa zato \u0161to nema dr\u017eavnog tajnika koji se javio na natje\u010daj za ravnatelja uprave, a da nije izabran. \u0160ta to zna\u010di? Politi\u010dki imenovana osoba se zapo\u0161ljava na stalno u sustavu. To je va\u0161a depolitizacija, to je ono \u0161to vi ostavljate u amanet. No me\u0111utim, i ti ljudi koji su izabrani za ravnatelje, e da, a ovi drugi koji se nisu javili njima smo osigurali 6+6 pla\u0107e, 6 mjeseci pune pla\u0107e, 6 mjeseci pola pla\u0107e nakon \u0161to su 3 godine radili isti posao kao i va\u0161i dr\u017eavni tajnici, to je va\u0161a racionalizacija i to je ekonomi\u010dnost HDZ-a s partnerima bez obzira tko ti partneri bili. Idemo dalje, sada nam obe\u0107avate svjetlu budu\u0107nost hvaliv\u0161i se kako broj ministarstava smanjujete sa 20 na 16. I onda kada malo pogledamo u samu tu strukturu tih ministarstava onda vidimo da je glavnina ostala ista, ali ste odlu\u010dili, kao \u0161to su kolege ve\u0107 rekle da se sada ne ponavljam, napraviti jedan protuprirodni blud, re\u0107i \u0107u to tako, spojiv\u0161i ministarstvo odnosno podru\u010dje gospodarstva i odr\u017eivog razvoja u jedno ministarstvo. Pravosu\u0111e i uprave \u010dak po meni i ima nekakvu, nekakvu logiku. Ministarstvo kulture i medija, a kada pogledate \u010dlanak u kome se definira \u0161to bi to ministarstvo zapravo trebalo raditi, onda ne\u0107ete na\u0107 niti jednu jedinu re\u010denicu koja se ti\u010de medija. Sve je prepisano iz onog ustroja Ministarstva kulture i dodana je mo\u017eda jedna rije\u010d medija. Mislim da biste najvi\u0161e napravili za medije u RH to da maknete svoje politi\u010dke \u0161apice sa njih i da prestanete kroz Ministarstvo kulture ovaj devastirati neprofitne medije u RH. Ova kozmetika da u ministarstvu dodajete nazivlje medij, hrvatskim gra\u0111anima ne zna\u010di apsolutno ni\u0161ta. Potpuni fijasko va\u0161e demografske politike, brige o obitelji i mladima i demografiji pokazujete time \u0161to ste odustali od zasebnog ministarstva za to podru\u010dje, pa ste ga pripojili radu i mirovinskom sustavu. Imate potpuno pravo, da zavr\u0161im, raditi \u0161to god \u017eelite, organizirat se kako god \u017eelite, a bojim se da od ovoga hrvatski gra\u0111ani ne\u0107e imati apsolutno nikakve koristi. Problem je u neu\u010dinkovitosti ministarstava, dr\u017eavnih slu\u017ebenika, dr\u017eavnih agencija, a ne u broju ministarstava. Na kraju krajeva, mandat ste izborili na kontinuitetu, sigurnosti, stabilnosti i najmanji problem u va\u0161oj vladi je zapravo bio broj ministarstava, imali ste vi puno ve\u0107ih problema i gre\u0161aka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u592",
        "text": "Hvala. Imamo nekoliko replika i na va\u0161e izlaganje, prva je po\u0161tovanog zastupnika Arsena Bauka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u593",
        "text": "Zahvaljujem. Kolegice Glasovac, spomenuli ste ovu tzv. depolitizaciju ravnatelje i pomo\u0107nike. I kolege iz HDZ-a su spominjali tu 2008. Ja \u0107u vam re\u0107 \u0161to smo zatekli recimo 2012. Dakle, na \u010delu jedne uprave u ministarstvu bio je biv\u0161i predsjednik mlade\u017ei HSS-a koji nikad nije radio u dr\u017eavnoj upravi. Poslije su oni i\u0161li s nama u koaliciju, pa smo bili zajedno u narodnoj koaliciji, sad je zavr\u0161io na listi Domovinskog pokreta. Kakve veze ima on s depolitizacijom? To je bila potpuna politizacija. Dao sam amandman na Zakon o sustavu dr\u017eavne uprave da se za te ravnatelje depolitizirane stavi odredba da moraju biti dr\u017eavni slu\u017ebenici 10 godina, taj amandman je odbijen. E to bi ve\u0107 bila depolitizacija jel onda bi mogli stavit ove va\u0161e koje ste planirali stavit. Prema tome, ono \u0161to je dobro, sad \u0107ete provest natje\u010daj, imat \u0107e 4 godine i trajat \u0107e im mandat kolko bude eventualno trajao i va\u0161 mandat i to je to.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u594",
        "text": "Po\u0161tovana zastupnica Glasovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u595",
        "text": "Ma to je potpuna parta sa ravnateljima uprava. Me\u0111utim, ja nisam dobila odgovor kolege Ba\u010di\u0107a kada sam ga pitala u replici na njegovo uvodno izlaganje \u0161to \u0107e biti sa netom provedenim natje\u010dajima, zna\u010di li to za RH da \u0107emo ponovno i\u0107i u natje\u010daj? Jel gledajte, vi ste dobili mandat, ponovit \u0107u, na tome da je potrebno i hrvatski kontinuitet, a ne netko tko \u0107e se uhodavat. Kad mi usvojimo ovaj zakon, kad pogledate rokove 30 dana prvo za dono\u0161enje uredbe, pa 60 dana za pravilnike, pa za rje\u0161enja, 150 dana \u0107e trebati da se po\u010dne raditi po ovom zakonu i po novom, 150 dana gubimo i mislim da je to potpuno, potpuno nepotrebno, pogotovo zbog toga \u0161to ste tukli politi\u010dke protivnike upravo time da RH treba kontinuitet, da nemamo vremena \u010dekati, europski procesi idu, neki procesi idu, dolazi nam recesija, imamo korona krizu, a sada radite ovo, od \u010dega na\u017ealost bojim se u operativnom smislu u kona\u010dnici gra\u0111ani ne\u0107e imati ni\u0161ta, jedino mo\u017eda vi i va\u0161i neki strana\u010dki prvaci.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u596",
        "text": "Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ante Kujund\u017ei\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u597",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovana kolegice Glasovac, pa \u010dak i ne mislim da je va\u017ean broj samih ministarstava u biti koliko ono \u0161to je va\u017eno je zapravo u\u010dinkovitost istih. Cijeli niz evo godina ve\u0107 svjedo\u010dimo zapravo da mi nemamo jasnu strategiju na ni jednome podru\u010dju u RH, nijedno ministarstvo nema jednu strategiju koja bi zapravo na jednom zavr\u0161etku odre\u0111enoga razdoblja imala jasno mjerljive brojke. Primjerice, poljoprivreda obra\u0111uje se samo 11%, cijeli niz problema mislim da vi\u0161e-manje svi znamo. Turizam pro\u0161le godine upriho\u0111eno 10 milijardi EUR-a zapravo strate\u0161ki gledano ljudi koji iznajmljuju podignu kredite, vra\u0107aju ih u ovom periodu se dogodilo to \u0161to se dogodilo. Isto tako svjedo\u010dite i obrazovanju koje je zalutalo i lutalo ve\u0107 4 godine mo\u017eda nikad na lo\u0161ijim granama. Tako da u sumi sumarum svega izre\u010denoga smatram da zapravo ono \u0161to bi trebao biti nekakav mediokritet, temeljem kojega bismo trebali [[Upadica: hvala.]] prosuditi rad ministarstava i u\u010dinkovitost.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u598",
        "text": "Po\u0161tovana zastupnica Glasovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u599",
        "text": "U potpunosti se sla\u017eem s vama, ne\u0161to sam o tome i rekla u svojoj raspravi. Zna\u010di jedno ministarstvo ne bi trebalo ko\u010diti povla\u010denje sredstava iz EU. Zna\u010di gra\u0111ani ne bi imali ni\u0161ta protiv toga da mi i ostanemo na 20 ministarstava, bili bi najsretniji da ne moraju znati ni imena ministara, ali da ta ministarstva rade u njihovu korist i najsretnije su sigurno zemlje gdje gra\u0111ani ni ne znaju kako im se zovu ovaj ministri zbog toga \u0161to nemaju potrebu psovati im svaki dan zato \u0161to rade ne u njihovom nego protivno njihovom interesu. I tu se potpuno sla\u017eemo. I mislim da se zapravo ve\u0107ina energije trebala usmjeriti kada ve\u0107 nastavljate mandat, dobili ste priliku nastaviti mandat, ispravljati ono \u0161to ste vidjeli da su najslabije karike u prethodnom mandatu, a broj ministarstava mislim da je bio najmanji problem prethodne vlade iz kojeg je \u010dak 15 do 20 ministara oti\u0161lo, 11 zbog ozbiljnih sumnji u korupciju, neu\u010dinkovita dr\u017eavna uprava izme\u0111u ostalog i ministarstva i tu je trebalo tra\u017eiti i rije\u0161iti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u600",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovane zastupnice Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u601",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eena kolegice, dakle spominjali ste pomo\u0107nike i ravnatelja uprava. Da malo u\u0111emo u povijest ne tako daleku, 2011. pred izbore je HDZ je razrije\u0161io pomo\u0107nike i napravio javni natje\u010daj i u principu u glavnini njih imenovalo na ravnatelje uprava i to otprilike 2 mjeseca pred izbore i na taj na\u010din nekako vezao ruke novoj vladi koja je do\u0161la, nova vlada se odlu\u010dila napraviti druga\u010diji preustroj i imalo pomo\u0107nike. Sad, bez obzira na najavu koja je ve\u0107 bila samim ustrojstvom ove Vlade koja je, dakle sutra \u0107emo imati novu ovu zadnju Vladu, to se nije napravilo do kraja. Nije se napravilo do kraja i \u010dekalo se jer se nije znalo kako \u0107e zavr\u0161iti izbori pa se onda to vezalo uz to. Dakle, to je cijelo vrijeme nekako iz \u0161upljeg u prazno [[Upadica: Hvala vam.]] umjesto da jasno znamo \u0161to imamo i da se toga pridr\u017eavamo barem jedan [[Upadica: Hvala.]] du\u017ei vremenski period. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u602",
        "text": "Odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u603",
        "text": "Hvala lijepo. Ja uvijek poti\u010dem zapo\u0161ljavanje, ali ne na ovakav na\u010din kako to radi ova Vlada RH. Zna\u010di ona je potaknula zapo\u0161ljavanje u ministarstvima ljudi koji ulaze u sustav trajno, koje \u0107e pla\u0107ati hrvatski gra\u0111ani, a koji su zapravo do\u0161li na mala vrata kroz politi\u010dka imenovanja. I umjesto da se tu poticalo zapo\u0161ljavanje u realnom sektoru, u gospodarstvu, poticalo se zapravo zapo\u0161ljavanje i bujanje ve\u0107 ionako preoptere\u0107ene i neu\u010dinkovite administracije. I to je naprosto ne\u0161to evo \u0161to vidimo da se ve\u0107 doga\u0111alo u pro\u0161losti, to je jedan princip koji o\u010dito ovaj obrazac koji se ponavlja jer kad se do\u0111e na vlast nekima je o\u010dito bitno samo \u0161to vi\u0161e pelcera ostaviti u ministarstvima i dr\u017eavnim firmama koji sutra mogu biti poslu\u0161nici, davati informacije, ispunjavati \u017eelje stranke koja ih je tamo ne postavila nego na kraju i zaposlila.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u604",
        "text": "Idemo sada na zadnju repliku. Po\u0161tovani kolega Hajdukovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u605",
        "text": "Hvala lijepo predsjedni\u010de. Kolegice Glasovac, pa mislim da ste jako lijepo opisali tu depolitizaciju uprave na HDZ-ov na\u010din. Umjesto da se poticala izvrsnost, umjesto da su do\u0161li novi ljudi, nova krv, sposobni ljudi koji bi mogli ponijeti i reformu dr\u017eavne uprave, \u0161to smo dobili na kraju, ovo \u0161to ste sad rekli. Politi\u010dke poslu\u0161nike, ljude koji su se na politiku na mala vrata zapravo uvukli u sustav i u njemu \u0107e taboriti da tako ka\u017eem biti dugo i onemogu\u0107avati zapravo neke njegove korjenitije promjene. Drugim rije\u010dima, a to je kako bi narod rekao \u201enije vrat nego je \u0161ija\u201c, nisu pomo\u0107nici nego su \u0161efovi sektora, uprava ili \u0161to ve\u0107. I htio bih dodati jo\u0161 u va\u0161e izlaganje jedan moj prijatelj je napisao u facebooku svoje promi\u0161ljanje ka\u017ee da je Plenkovi\u0107 mo\u017eda pogrije\u0161io sa smanjenjem broj ministarstava jer da ih je toliko imao u pro\u0161lom mandatu to bi zna\u010dilo da bi svi bili smijenjeni zbog sumnje na korupciju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u606",
        "text": "Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u607",
        "text": "Da kolega sad ste bili malo ironi\u010dni na samom kraju. \u0160to se ti\u010de ovog dijela o kome ste govorilo o novoj svje\u017eoj krvi, evo sutra \u0107emo upravo raspravljati o tome kada nam premijer bude predstavio svoje nove \u010dlanice i \u010dlanove vlade. Sude\u0107i prema natpisima u medijima odlu\u010dio se za osvje\u017eenje u tom pogledu, u jednom dobrom, dobrom dijelu i ja se nadam da se onom povijesna, ona povijesna vlada iz pro\u0161log mandata vi\u0161e ne\u0107e ponoviti i da je izbornik ovaj put odlu\u010dio stvarno ovaj igrati s najkvalitetnijim ljudima, ali o tome \u0107emo sutra pretpostavljam raspravljati cijeli dan, pa \u0107emo mo\u0107i re\u0107i \u0161to mislimo i o svakom od pojedina\u010dnih kadrovskih rje\u0161enja jer koliko god su va\u017ene ideje ovaj neki ka\u017eu svaka politika je kadrovska politika nije nebitno tko su ljudi koji utjelovljuju te politike i ljudi koji trebaju provoditi te politike.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u608",
        "text": "Hvala vam. Idemo sada na idu\u0107u pojedina\u010dnu raspravu. Po\u0161tovana kolegica Sandra Ben\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u609",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de sabora i kolegice i kolege, mogu ustati, hvala. Dakle, iznijela bih nekoliko zapravo tvrdnji oko zapravo ovog kozmeti\u010dkog poku\u0161aja pove\u0107anja u\u010dinkovitosti dr\u017eavnog i javnog sektora. Za\u0161to kozmeti\u010dkog poku\u0161aja? Jer kada bi zaista bio cilj pove\u0107ati kvalitetu na\u0161ih javnih usluga i usluga koje pru\u017ea dr\u017eavna uprava na\u0161im gra\u0111anima onda bi ovaj zakon do\u0161ao u paketu sa zakonom koji bi regulirao pitanja teritorijalnog preustroja, ukidanja ogromnog broja \u017eupanija koje imamo, osnivanja funkcionalnih regija, ali isto tako i u paketu sa svim onim zakonima koji bi omogu\u0107ili da na\u0161 javni sektor bude orijentiran na pru\u017eanje s jedne strane skrbi, a s druge strane kvalitetnih usluga gra\u0111anima. Ovako ono \u0161to smo dobili je jedan propis koji \u0107e sa 20 ministarstava smanjiti taj broj na 16, a da nemamo niti jedan jedini podatak o tome o kojim se konkretno u\u0161tedama na razini kojih resora radi, kako \u0107e izgledati uprave sada unutar tih resora, a nemamo niti podatke o tome koliki \u0107e biti administrativni teret cjelokupne ove mini, mini reforme jer naravno da ovi 150 dana koliko \u0107e trebati sada ministarstvima da se ustroje \u0107e itekako ko\u0161tati. A ko\u0161tat \u0107e koga? Ko\u0161tat \u0107e gra\u0111ane RH koji \u0107e tih 150 dana imati slabije usluge, a pla\u0107at \u0107e ih isto ili jo\u0161 vi\u0161e. Dakle, to je jedan dio problema. Drugi dio problema da kada se i\u0161lo u ovu vrstu promjene nije se i\u0161lo sa aspekta suo\u010davanja sa tri klju\u010dne krize koje imamo. Krizu koju ste uzrokovali, na\u017ealost \u2026 vladaju\u0107i zadnjih 30 godina, a to je kriza koju imamo zbog korupcije i nepotizma u Hrvatskoj, krizu koju imamo sada kao zdravstvenu krizu, ali i ekonomsku krizu zbog covida i tre\u0107e, ekolo\u0161ku krizu. Svi resori koji su klju\u010dni za ove tri krize se spajaju, tako spajamo upravo i pravosu\u0111e gdje se trebaju provesti dvije majke reformi koje bi trebali voditi i koje su klju\u010dne sa aspekta borbe protiv korupcije, dakle reformu pravosu\u0111a i reformu uprave. Za\u0161to je problemati\u010dno to spajanje? Iz razloga \u0161to \u0107e do\u0107i do difuzije odgovornosti s jedne strane, a s druge strane mi \u0107emo imati situaciju gdje \u0107e sada suci koji su zadu\u017eeni za kontrolu zakonitosti odluka ministra uprave, dakle suci su ti koji kontroliraju njegovu zakonitost biti dovedeni u polo\u017eaj da donose odluke o zakonitosti odluka svog ministra koji je zadu\u017een za bud\u017eet njihovih sudova. Da li \u0107e to pomo\u0107i borbi protiv korupcije, da li \u0107e to pomo\u0107i nezavisnosti pravosu\u0111a u Hrvatskoj? \u010cini mi se da zbilja ne\u0107e. Ajmo govoriti o drugoj stvari za\u0161to je nelogi\u010dno spajanje uprave i pravosu\u0111a. Iz razloga \u0161to mi do sada \u010ditavo ovo vrijeme imamo sustav unutar pravosudnog teritorijalnog ustroja koji prati teritorijalni ustroj RH i to je potpuno pogre\u0161no. Dakle sustav op\u0107inskih i \u017eupanijskih sudova nije sustav koji nam omogu\u0107uje ve\u0107u efikasnost u pravosu\u0111u, a na\u017ealost nije rezultirao niti boljim pristupom sudovima od strane gra\u0111ana. Tu logiku trebamo razdvojiti, a mi je sada ponovno spajamo. I jedno od najva\u017enijih stvari, osim uprave i pravosu\u0111a je spajanje resora rada i mirovinskog sustava sa \u010ditavim resorom koje regulira socijalnu politiku i socijalnu skrb. Niko jo\u0161 ovdje nije primijetio, ali moram naglasiti da smo dobili \u010dudovi\u0161no ministarstvo koje \u0107e upravljati sa 60 milijardi kuna. Dakle, ta dva resora kada se spoje \u010dine vi\u0161e od tre\u0107ine prora\u010duna. Jedan ministar \u0107e upravljati sa vi\u0161e od tre\u0107ine prora\u010duna. Meni se \u010dini da to sa aspekta i kontrole tro\u0161kova i u\u010dinkovitosti zaista nije ne\u0161to \u0161to \u0107e doprinijeti ovime \u0161to se navodi kao ciljevi. Druga stvar, resor socijalne skrbi je jedan od najzapu\u0161tenijih resora. \u010citavo ovo vrijeme svih 30 godina nismo uspjeli napraviti apsolutno ni\u0161ta od reformi u tom sustavu, sada \u0107e \u0161anse da \u0107e se taj sustav reformirati biti jo\u0161 manji. I \u0161ta \u0107e se jo\u0161 dogoditi? Dakle, ono pitanje koje je bilo klju\u010dno kako \u0107emo zapravo ostvariti skrb za sve one ljude koji \u0107e sada biti suo\u010deni sa krizom i ekonomskom krizom, mi ne\u0107emo uspjeti rje\u0161avati zato \u0161to \u0107e neke druge stvari biti pre\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u610",
        "text": "Hvala vam. Imamo dvije replike, prvi je kolega \u0106eli\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u611",
        "text": "Uva\u017eena kolegice Ben\u010di\u0107. Pa\u017eljivo sam slu\u0161ao va\u0161e izlaganje, otvorili ste puno tema i ja bih se zadr\u017eao samo na temi zdravstvene krize koju ste spomenuli vjerojatno u kontekstu korona epidemije. Zanima me na osnovu kojih kriterija govorite o zdravstvenoj krizi u Hrvatskoj? Naime, prema svim recentnim publikacijama koje se ti\u010du korona epidemije Hrvatska je u vrhu po uspje\u0161nosti, ne samo na europskoj nego i na globalnoj razini, dakle konkretni pokazatelji pitanje je letaliteta, pitanje drugih pokazatelja, dakle molim vas da pau\u0161alno ne iznosite. Postoje neke stvari, imate potpuno pravo da se kriti\u010dki osvrnite na neke odre\u0111ene teme, ali mislim \u0161to se ti\u010de zdravstvenog sustava dolazim od tamo i svakodnevno sam radio u vrijeme najrestriktivnijih mjera, mogu vam re\u0107 da mo\u017eemo svi biti ponosni bez obzira na politi\u010dke boje, na uspjehe koje je postigla hrvatska medicina.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u612",
        "text": "Hvala vam. Izvolite, odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u613",
        "text": "Pa evo da vam odmah odgovorim. Mi ne samo da imamo pandemiju i da imamo i krizu, naravno da imamo krizu zdravstvenog sustava, pa neki dan smo govorili o blokadi isporuke lijekova zbog duga bolnica prema veledrogerijama, naravno da imamo tu krizu. Ali ja sam govorila sa aspekta \u010dinjenice da imamo pandemiju koja uzrokuje ne samo zdravstvene probleme nego uzrokuje i potencijalnu ekonomsku krizu, ne samo na razini Hrvatske nego mi se potencijalno suo\u010davamo sa globalnom ekonomskom krizom. U tom kontekstu smatramo da je trebalo oja\u010dati resor socijalne skrbi i da je to resor u koji smo sad trebali duplo vi\u0161e ulo\u017eiti da bi se mogli suo\u010diti sa onima \u0161to \u010deka gra\u0111ane i pru\u017eiti im za\u0161titu i skrb u vremenima koja dolaze, a ne i\u0107i na spajanje resora koje se skrbi s jedne strane o socijalno najugro\u017eenijima i s druge strane, jo\u0161 ima 3, 4 klju\u010dna resora gdje se zato to pitanje ne\u0107e mo\u0107i do\u0107i do izra\u017eaja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u614",
        "text": "Hvala. Molim vas da se dr\u017eimo vremena samo. Kolegice Posavec Krivec, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u615",
        "text": "Hvala vam g. predsjedni\u010de. Kolegice Ben\u010di\u0107, dobro ste primijetili \u0161to nam se doga\u0111a s ovim novim ustrojem. Dakle, dobit \u0107emo nesrazmjer izme\u0111u ministarstava, imat \u0107emo ogromna mega ministarstva koja \u0107e upravljati i do dva se naziru iz ove cijele mini reforme kako ste ju nazvali koje \u0107e upravljati glavninom sredstava. Zapravo to je jasan odgovor ove Vlade na nastavak borbe protiv korupcije jer u takvoj masi sredstava i u takvom te\u0161kom upravljanju, ne\u0107e se sve ono primijetiti i svi ti transferi ne\u0107e se vidjeti a potpuno je evidentno i da je Vlada na margine stavila socijalnu politiku upravo u trenucima kada se Hrvatska bori sa situacijom u kojoj je velik broj gra\u0111ana na razini siroma\u0161tva, kada ljudi pre\u017eivljavaju sa iznimno malim iznosima, Vlada u ovo doba korone i ove krize zapravo njima uop\u0107e nije pomogla. Pomogla je ne\u0161to gospodarstvu, pomogla je ne\u0161to o\u010duvanju radnih mjesta. I sada kada trebamo privu\u0107i i kada smo \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u616",
        "text": "Hvala vam. Izvolite, odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u617",
        "text": "Pa evo rekla bi jo\u0161 ne\u0161to. Dakle, sa aspekta spajanja zaista je \u010dudno da vi s jedne strane idete spajati resor socijalne skrbi sa radom i mirovinskim sustavom, dodu\u0161e, da smo malo zlo\u010desti, mo\u017eda bi mogli i re\u0107i da nije \u010dudno da spajate socijalno najugro\u017eenije sa radom jer mnogi koji rade u Hrvatskoj jesu socijalno ugro\u017eeni jer 40 000 ljudi nam prima minimalnu pla\u0107u u Hrvatskoj i ne mo\u017ee pre\u017eivjeti od po\u010detka do kraj mjeseca, tako da mo\u017eda vam je to bila logika spajanja ali \u017eelim re\u0107i jo\u0161 jednu stvar. S druge strane niste i\u0161li na spajanje primjerice Ministarstva branitelja sa ministarstvom socijalne politike ili socijalne skrbi gdje bi zapravo to imalo logike kao jednu od dru\u0161tvenih skupina da budu unutar Ministarstva socijalne skrbi i sada ono \u0161to imamo jer da sve dru\u0161tvene skupine posebno ranjive skupine, nemaju vi\u0161e ministarstvo koje brine o njima nego su dio ve\u0107eg mega ministarstva a jedna dru\u0161tvena skupina, jedna ranjiva skupina, ima specijalni svoj resor. Dakle, radi se o nepravednoj podjeli i odnosu prema ranjivim skupinama u Hrvatskoj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u618",
        "text": "Hvala vam. Sada je na redu po\u0161tovani kolega Domagoj Hajdukovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u619",
        "text": "Hvala lijepo g. predsjedni\u010de. Ve\u0107 je puno kolegica i kolega prije mene govorilo o tome kako sam broj ministarstava nije garancija niti racionalizacije niti optimizacije rada javne uprave. Ja se s time sla\u017eem. Mislim da je ovo nedovoljno promi\u0161ljena promjena i ne\u0161to o \u010demu zapravo treba dugoro\u010dno razmi\u0161ljati \u0161to bojim se da kod nas \u010desto izostaje, ne samo \u0161to se ti\u010de javne uprave, ve\u0107 kada govorimo i o gospodarstvu i o obrazovanju i o svemu ostalom zapravo. Pa htio bi va\u0161oj pa\u017enji prinijeti recimo \u0161vedski model. U \u0161vedskom modelu postoji 12 ministarstva koja su stalna, koja se ne mijenjaju, 22 ministra i jedan premijer. Kako taj model funkcionira? Unutar jednog ministarstva koje infrastrukturno opslu\u017euje ministra i upravu koju on vodi, djeluje vi\u0161e ministara pa tako primjerice, u Ministarstvu pravde djeluju 2 ministra, ministar pravde i migracije i ministar materijalnih poslova, unutarnjih poslova, pardon. Recimo u Ministarstvu vanjskih poslova djeluju 3 ministra. Ministar vanjskih poslova, ministar vanjske trgovine i nordijske suradnje i ministar me\u0111unarodnog razvoja i suradnje. U Ministarstvu financija djeluju 3 ministra, ministar financija, ministar financijskih tr\u017ei\u0161ta i stanovanja i ministar javne uprave i potro\u0161a\u010dkih odnosa. Dakle ho\u0107u vam re\u0107i da sama \u010dinjenica da \u0107emo imati manje ministarstava ne zna\u010di koliko sam ja shvatio, da \u0107emo smanjiti dr\u017eavni aparat, da \u0107e on biti efikasniji, da \u0107e vi\u0161e biti na usluzi gra\u0111anima, da smo na kraju dana poslali dobre poruke jer kao \u0161to su kolegice i kolege prije mene govorili, neki resori koji se spajaju su nelogi\u010dni i mo\u017eda \u0161alju krive poruke. Osim toga, osim 16 ministarstava, imamo i 12 dr\u017eavnih upravnih organizacija odnosno 5 sredi\u0161njih dr\u017eavnih ureda i ostalih zavoda i institucija koje se tako\u0111er reguliraju ovim zakonom. Prema tome, imamo 28 dr\u017eavnih upravnih organa uklju\u010duju\u0107i tu i ministarstava i one ostale koji su van Vlade. A vi meni recite, jer ja isto to nisam shvatio do kraja odnosno po mom shva\u0107anju ne\u0107e se ni\u0161ta promijeniti, jer svaki sredi\u0161nji dr\u017eavni ured ima dr\u017eavnog tajnika koji je \u010delu, ima ljude koji mu poma\u017eu, ima svoje ra\u010dunovodstvo, ima svoju infrastrukturu itd., itd., itd. I da smo zaista htjeli racionalizirati i smanjiti dr\u017eavnu upravu, mislim da bi se razmi\u0161ljalo druga\u010dije i da bi ova cijela rasprava i cijela koncepcija Vlade, i\u0161la u drugom smjeru jer fokus je ovdje bio na broju ministara i ministarstava a ne na racionalizaciji sustava. Sustav ne\u0107e biti efikasniji, ja se u to mogu kladiti. Ka\u017ee premijer da \u0107e se lak\u0161e neke stvari rje\u0161avati u Vladi itd., kako su se opet resori spajali, meni se \u010dini da to ipak ne\u0107e biti slu\u010daj. Prema tome, trebali smo barem po meni razmotriti vi\u0161e na\u010dina na koji se mo\u017ee racionalizirati kada govorimo o upravljanju o dr\u017eavnim du\u017enosnicima itd., na\u010din na koji smo mogli sustav postaviti tako da bude efikasniji jer ka\u017eem i ponavljam, sam broj ministara nije garancija i ministarstava, nije garancija da \u0107emo upravljati niti efikasnije niti bolje, niti u kona\u010dnici imati bolje rezultate za na\u0161e gra\u0111ane. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u620",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo jednu repliku, kolega Reiner, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u621",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani kolega Hajdukovi\u0107, dozvolite mi samo da citiram jednog \u010dlana va\u0161e koalicije: Plenkovi\u0107 bi prije svega trebao re\u0107i imamo previ\u0161e ministarstava pa \u0107emo sad smanjiti ali on nije rekao da su pogrije\u0161ili, dakle on la\u017ee kad govori da \u0107e smanjiti broj ministarstava i dr\u017eavnih du\u017enosnika. Sad je imao priliku to napraviti u 4 g. a \u010dak nije ni rekao da je pogrije\u0161io i da \u0107e to ispraviti. To su \u0161arene la\u017ei i HDZ-ov program, svi HDZ-ovi programi od 1990. i Franje Tu\u0111mana.\u201c Dakle, to je rekao prije nedavno jedan \u010dlan va\u0161e koalicije s kojom ste vi poku\u0161ali prodati pri\u010du o tome da \u0107ete vi smanjiti ako do\u0111ete na vlast broj ministarstava, sad najedanputa to ne valja i evo ga, kako \u0107ete [[Upadica: Hvala.]] s ovim kontradikcijama iza\u0107i na kraj? Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u622",
        "text": "Hvala vam. Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u623",
        "text": "Hvala lijepo. Pa dakle uva\u017eeni kolega Reiner. Smanjenje broja ministarstava ne zna\u010di smanjenje broja dr\u017eavnih du\u017enosnika. Tu mislim da smo bili jasni. Osim toga, cijeli dan smo pri\u010dali o ovoj HDZ-ovoj depolitizaciji uprave, nije vrat nego \u0161ija, nisu pomo\u0107nici nego su na\u010delnici sektora, uprave, itd. Ni na kraju dana nisam protiv per se smanjenja ministarstava, ono o \u010demu sam pri\u010dao, da se spajanja nekih resora potpuno nelogi\u010dna i ja bih \u010dak, prije preuzeo ovaj \u0161vedski ili norve\u0161ki model ili jednim dijelom on egzistira i u Danskoj, Finskoj, gdje u ministarstvima imate vi\u0161e ministara. Zna\u010di ministarstva su ta koja su fiksna, koja se ne mijenjaju, broj slu\u017ebenika se ne mijenja, a Vlada sukladno svojim prioritetima i izdvajaju\u0107i pojedine osobe kao ministre sa odre\u0111enim resorima unutar tog ministarstva, jasno ocrtava svoje prioritete i trasira put za ispunjenje svog politi\u010dkog programa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u624",
        "text": "Hvala vam. Sada je na redu po\u0161tovani zastupnik Tomislav Toma\u0161evi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u625",
        "text": "Bez maske ili sa maskom? Bez maske da govorim? Sa. Dobro. Dobar dan zastupnici i zastupnici. Htio bih ne\u0161to re\u0107i vezano za ovaj zakon o dva ministarstva koja se spajaju. Jedno bi mogli nazvati ministarstvo pleonazma i oksimorona, a radi se o Ministarstvu gospodarstva i odr\u017eivog razvoja. A drugo bi mogli nazvati nesu\u0111eno ministarstvo Zr\u0107e, a to je bilo Ministarstvo turizma i sporta, koje je u jednoj varijanti imalo i mlade, me\u0111utim, mladi su sad ponovno ba\u010deni u sredi\u0161nji dr\u017eavni ured, na neadekvatan na\u010din, o \u010demu \u0107u re\u0107i ne\u0161to malo vi\u0161e kasnije. Da se vratimo na ministarstvo pleonazma, i volio bih evo, da kolega Stier se isto uklju\u010di u raspravu budu\u0107i da je o tome govorio. Nema nijedan znanstveni \u010dlanak koji ja znam koji ne vidi kao dio odr\u017eivog razvoja tri stupa, jedan stup je gospodarstvo, drugi stup je dru\u0161tvo i tre\u0107i stup je okoli\u0161. Zna\u010di potpuno je suludo da se ministarstvo zove Ministarstvo gospodarstva i odr\u017eivoga razvoja jer je gospodarstvo je zapravo sastavni dio odr\u017eivog razvoja, osim ako se odr\u017eivi razvoj gleda isklju\u010divo iz perspektivne za\u0161tite okoli\u0161a, kao \u0161to se to u Hrvatskoj obi\u010dno gleda jer se gleda za\u0161titu okoli\u0161a kao geto, kao geto, umjesto da se gleda taj sektor na jedan integrativan na\u010din sa svim politikama i sa svim resorima. Da ste vi rekli, to \u0107e se zvati ministarstvo odr\u017eivog razvoja, samo ministarstvo odr\u017eivog razvoja, jer vidimo, gospodarstvo i dru\u0161tveni razvoj i za\u0161titu okoli\u0161a kao jedan razvoj, jedan jedini koncept razvoja za RH, ja bih rekao oke. Me\u0111utim, iz perspektive Ministarstva za\u0161tite okoli\u0161a i energetike koja je onda spojena sa gospodarstvom, pa je to onda skra\u0107eno u ovoj verziji sada kao Ministarstvo gospodarstva i odr\u017eivog razvoja, to je besmislica. To je besmislica i to je pleonazam jer ako je odr\u017eivi razvoj onda je gospodarstvo uklju\u010deno u to. Osim, ako ne uzimamo neku drugu definiciju odr\u017eivog razvoja. Slu\u017ebena definicija najrasprostranjenija definicija je da je odr\u017eivi razvoj onaj koncept razvoja koji zadovoljava potrebe sada\u0161nje generacije, a da ne ugro\u017eava potrebe budu\u0107ih generacija. Ako ovo gospodarstvo je izdvojeno iz odr\u017eivog razvoja, pa to bi zna\u010dilo da na\u0161e gospodarstvo onda ne\u0107e zadovoljavati potrebe sada\u0161njih generacija. Zna\u010di to nema nikakvog smisla. A posebice nema smisla, kad imamo na umu, a o tome \u0107emo sutra govoriti koji \u0107e ministar biti na \u010delu tog ministarstva i \u0161to je taj ministar radio za za\u0161titu okoli\u0161a u pro\u0161lom sazivu Vlade i \u0161to od njega mo\u017eemo o\u010dekivati da \u0107e raditi u sljede\u0107em sazivu Vlade. Konkretno, za aferu Kr\u0161 Pa\u0111ene, gdje je taj ministar zaustavio postupak za\u0161tite okoli\u0161a odnosno procjene utjecaja na ekolo\u0161ku mre\u017eu, zaustavio, koji su stru\u010dnjaci u njegovom ministarstvu prethodno tra\u017eili i Agencija za za\u0161titu prirode, kako bi se i\u0161lo na korak investitoru, tako da mi je sasvim jasno u sukobu ili u napetosti izme\u0111u za\u0161tite okoli\u0161a i gospodarstva, koji dio \u0107e izvu\u0107i deblji kraj. Zna\u010di ja uop\u0107e nemam nikakve sumnje da \u0107e to biti za\u0161tita okoli\u0161a. Da se vratimo na temu mladih. Ja sa 20 godina, koliko se bavim odr\u017eivim razvojem bavim i temom mladih i bio sam predsjednik krovne udruge mladih u Hrvatskoj i uvijek me smetalo i prije 20 godina, \u0161to se mlade u Hrvatskoj isklju\u010divo gledao kao socijalni problem. Kao problem socijalne za\u0161tite. I jo\u0161 u SDP-ovoj Vladi dok nije bilo ministarstva u kojem je u svom imenu imalo mlade, to se rje\u0161avalo kroz tzv. Dr\u017eavni zavod za za\u0161titu obitelji, materinstva i mlade\u017ei. Pa sad ve\u0107 vidite iz tog imena kako se pristupa mladima, na jedan patroniziraju\u0107i na\u010din, iako su mladi do 30 godina starosti i ne treba ih patronizirati, oni nisu djeca da se njih treba \u0161tititi. I ne treba ih patronizirati nego ih treba gledati kao resurs, kao resurs koji odlazi iz ove zemlje sve vi\u0161e i vi\u0161e zbog politika kakve o\u010dito imamo u zadnjih 20 godina. S druge strane, kasnije je to pretvoreno u Ministarstvo socijalne politike i mladih pa su se mladi barem na\u0161li u imenu ministarstva, ali su spojeni naravno sa socijalnom politikom jer je to opet problem socijalne za\u0161tite, tako se vidi mlade u Hrvatskoj. Nakon toga u ovom zadnjem ministarstvu koje je bilo su bili mladi i demografija i obitelj i socijalna politika opet. I sada to socijalna politika ide u ovaj mega resor o kojem je kolegica Ben\u010di\u0107 govorila, a mlade se spu\u0161ta, zna\u010di idemo nazad, vi\u0161e nisu u rangu ministarstva, nisu u imenu ministarstvo nego ih se spu\u0161ta u sredi\u0161nji dr\u017eavni ured i to sa demografijom. Kombinacije koje su do sada bile, za\u0161to sam rekao ministarstvo Zr\u0107e, zato \u0161to su kombinacije do sada bile da \u0107e biti sport, turizam i mladi, pa to je, je li, kao Zr\u0107e. Me\u0111utim, sad se od toga ipak odustalo pa se mladi spu\u0161taju na svoje mjesto kako ih vidi [[Upadica: Hvala vam.]] politi\u010dka elita u ovoj zemlji i mislim da je to lo\u0161e [[Upadica: Hvala vam.]] I mislim da je lo\u0161e, mislim da je pogre\u0161no i zato \u0107u glasati protiv ovog zakona.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u626",
        "text": "Hvala vam. Imamo 3 replike. Prvi je na redu po\u0161tovani kolega Stier.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u627",
        "text": "Hvala vam g. predsjedni\u010de. Kolega Toma\u0161evi\u0107, te\u0161ko da \u0107ete na\u0107i zemlju gdje ne postoji ministarstvo gospodarstva, pa naravno da \u0107e i hrvatska Vlada imati Ministarstvo gospodarstva, ali \u017eeli se naglasiti da razvoj gospodarstva bit \u0107e u skladu i sa konceptom odr\u017eivog razvoja. I \u010dinjenica jest da za razliku od kolega SDP-a vi jeste to\u010dno rekli koja je definicija odr\u017eivog razvoja koja ima 3 dimenzije, ali one moraju biti integrirane, pogledajte Strategiju UN-a od 2015. poziva se upravo na integraciju gospodarske, dru\u0161tvene i okoli\u0161ne dimenzije. Prema tome, apsolutno stoji da to bude i integrirano u jedno ministarstvo. Mo\u017ee se i na drugi na\u010din, ali apsolutno stoji da je potpuno legitimno u\u010dinkovito integrirati 3 dimenzije odr\u017eivog razvoja unutar istog ministarstva.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u628",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u629",
        "text": "Zastupni\u010de Stier, itekako postoje zemlje koje imaju Ministarstvo odr\u017eivog razvoja, ali samo odr\u017eivog razvoja jer gledaju da je odr\u017eiv razvoj i na sve te 3 dimenzije, zato i je, to je poanta odr\u017eivog razvoja da je on multidisciplinaran, da je on holisti\u010dki, da se ne mo\u017ee gledat gospodarstvo odvojeno od za\u0161tite okoli\u0161a jer tako ne\u0107emo nigdje do\u0107, to je razvoj, koncept razvoja koji nas je doveo tu gdje jesmo 2020.g. Iz te perspektive, ka\u017eem, bilo bi progresivno od ove vlade da je stavila Ministarstvo odr\u017eivog razvoja, ovako mogla je staviti i Ministarstvo okoli\u0161a, gospodarstva i dru\u0161tvenog razvoja, pa bi svi rekli da je to Ministarstvo odr\u017eivog razvoja. Ovakva socijalna politika je oti\u0161la u jednom smjeru. Za\u0161to okoli\u0161a vi\u0161e nije u imenu? Znaju\u0107i kakav je bio koncept pro\u0161le vlade, ja sam itekako uvjeren da \u0107e za\u0161tita okoli\u0161a tu izvu\u0107i deblji kraj i zato mi se ne svi\u0111a ovaj model, ali da je bilo Ministarstvo odr\u017eivog razvoja i da imamo nekog drugog ministra onda bi mogli na druga\u010diji na\u010din govoriti [[Upadica: Hvala vam]] a ovako na\u017ealost, tu nije do\u0161lo do osvje\u017eenja [[Upadica: Hvala vam]] u tom resoru i o\u010dekujem, a o tome \u0107emo govoriti sutra kada \u0107e ministar \u0106ori\u0107 biti predlo\u017een.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u630",
        "text": "Kolega Toma\u0161evi\u0107, molim vas da se dr\u017eimo vremena. Inzistiram na tome kod svih, pa molim i vas. Kolega Hajdukovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u631",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Toma\u0161evi\u0107, zada\u0107a je svakog Ministarstva gospodarstva stvarati povoljne uvjete za gospodarstvenike da se mogu djelovati, razvijati i zapo\u0161ljavati itd. Evo u samo zadnjih nekoliko mjeseci imali smo slu\u010daj viroviti\u010dke \u0161e\u0107erane koja se zatvara, sad je i Meggle najavio zatvaranje u Osijeku. Ja se pitam \u0161to je slijede\u0107e, a na\u017ealost toga \u0107e i bit. Govorili ste o ispunjavanju potreba sada\u0161njih i budu\u0107ih nara\u0161taja, dakle ne ugro\u017eavaju\u0107i potrebe budu\u0107ih, bojim se da HDZ-ova ministarstva dosad nisu ispunjavala potrebe ni sada\u0161njih, a bome ni budu\u0107ih nara\u0161taja. Prema tome i sukladno tome koliko su efikasni bili mislim da ovo ministarstvo mo\u017eemo ono alanfordovski nazvat, Ministarstvo ruda i gubljenja vremena jer ja ne vjerujem da \u0107e tu pomaka biti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u632",
        "text": "Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u633",
        "text": "Pa dobro, ja bi se zadr\u017eao na svom nazivu ako mogu, ne Ministarstvu gubljenja vremena nego Ministarstvo pleonazma, a mo\u017eda i oksimorona s obzirom da \u0107e za\u0161tita okoli\u0161a i gospodarstava bit u jako te\u0161kom spoju u ovakvoj vladi, ali sla\u017eem se s vama, mislim da u RH o\u010dito na\u0161 gospodarski model ne zadovoljava niti potrebe sada\u0161njih generacija. I ono \u0161to bi trebao bit prioritet nekakve nove zelene transformativne ekonomije i industrijalizacije u ovoj zemlji i kako tro\u0161iti novac iz europskog fonda \u2026 [[Govornik se ne razumije]] jest upravo tako da pove\u0107avamo zaposlenost u ovoj zemlji, da stvaramo nova radna mjesta da nam mladi ne odlaze iz ove zemlje i to radimo na na\u010din da smanjujemo zaga\u0111enje okoli\u0161a odnosno da smanjujemo emisije stakleni\u010dkih plinova \u0161to je na\u0161a i obaveza me\u0111unarodna zbog klimatskih promjera, a ne zbog klimatskih promjena i me\u0111unarodnih obaveza nego zbog nas jer \u0107e te klimatske promjene itekako i nas pogoditi, pogodit \u0107e razli\u010dite dru\u0161tvene ranjive skupine na razli\u010dit na\u010din, na\u0161e ribare, poljoprivrednike, obrtnike [[Upadica: Hvala]] ljude koji si ne mogu priu\u0161titi [[Upadica: Hvala vam]] da plate osiguranje ku\u0107a od poplave itd [[Upadica: Hvala vam lijepa]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u634",
        "text": "Ne mo\u017eete repliku, repliku samo mo\u017eete na osnovno izlaganje. Ipak imamo 4 replike, sugerirala mi je kolegica, nisam vidio kolegu Troskota, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u635",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de HS, a uva\u017eeni kolegice i kolege zastupnici. Ja bi dodatno u replici htio samo pro\u0161iriti izlaganje g. Toma\u0161evi\u0107a barem kroz perspektivu odr\u017eivog razvoja kroz 3 stupa koja su navedena od g. Stiera, ali to na primjeru Hidrocentrale Le\u0161\u0107e. Ako \u0107emo gledat gospodarstvo i na\u017ealost i ta hidrocentrala bila je izgra\u0111ena za vrijeme vladavine HDZ-a, ako \u0107emo gledat gospodarstvo, dakle ta hidrocentrala daje relativno mali udio u proizvodnji struje u na\u0161em sistemu energetike, bio je naveden u, u studiji da \u0107e bit turizam pove\u0107an, od toga nismo ni\u0161ta dobili. Ako \u0107emo gledat dru\u0161tveni, dakle potopljene su nekretnine i ljudi se boje za \u017eivot s obzirom da hladna voda je utjecala na vodostaj i ljudi se ne mogu vi\u0161e kupat slobodno i ekolo\u0161ki, dakle ta hidrocentrala je dovela do ekocida endemskih vrsta i uni\u0161tenje flora i fauna [[Upadica: Hvala]] [[Upadica: Hvala]] i dodatnih rijeka Mre\u017enica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u636",
        "text": "Hvala. Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u637",
        "text": "Ja se sla\u017eem s vama zastupni\u010de Zurovec da poanta odr\u017eivog razvoja zna\u010di balans, balans izme\u0111u ekonomije i odr\u017eive ekonomije radnih mjesta i za\u0161tite okoli\u0161a i nekad se tu naprave dobri projekti, a nekad lo\u0161i projekti. Za mene je Hidroelektrana Le\u0161\u0107e, ja se s vama sla\u017eem, lo\u0161 projekt i ja sam se protivio tom projektu i u \u010dak u postupku procijene utjecaja na okoli\u0161 jer sam smatrao da \u0107e do\u0107i upravo do ovih negativnih efekata koji su se na\u017ealost dogoditi. Me\u0111utim, zna\u010di hidroelektrane ne moraju biti ekolo\u0161ke, ne moraju biti, zna\u010di ovisi od projekta do projekta, ali s druge strane sve ove velike hidroelektrane koje smo izgradili su apsolutno na\u0161e obiteljsko srebro i u tom smislu to je najve\u0107e bogatstvo koje HEP ima i privatizacija bilo kakvog dijela HEP-a radi dokapitalizacije ili bilo kojih drugih razloga je za nas neprihvatljiva iz te perspektive. Zna\u010di, ove hidroelektrane koje su napravili jo\u0161, jo\u0161 u pro\u0161loj dr\u017eavi, uglavnom te velike hidrocentrale su na\u0161e najve\u0107e obiteljsko srebro i to treba zadr\u017eati u javnim rukama [[Upadica: Hvala vam]] a za svaku novu hidrocentralu treba [[Upadica: Hvala vam kolega Toma\u0161evi\u0107]] itekako posebno razmotriti okoli\u0161ne uvjete.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u638",
        "text": "Molim vas da se dr\u017eite minute, ono nije bio kolega Zurovec nego kolega Troskot, ali jo\u0161, jo\u0161 smo\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u639",
        "text": "Ja sam krivo vidio.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u640",
        "text": "\u2026sve je u redu, ne jo\u0161 smo malo novi, pa se u\u010dimo. I kolegice Vu\u010demilovi\u0107 izvolite, vi ste.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u641",
        "text": "Isprika zastupniku Troskotu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u642",
        "text": "Zahvaljujem. Uva\u017eeni zastupni\u010de, ne bih se osvrtala na va\u0161u raspravu koja mi se \u010dini da je vi\u0161e terminolo\u0161ke prirode, a vezano za odr\u017eivi razvoj, hvala vam na definiciji koja mislim da je manje-vi\u0161e svima nama poznata, \u017eivimo u 21. stolje\u0107u, ali ono \u0161to o\u010dekujem od vas to je da se ispri\u010date svih hrvatskim sporta\u0161ima koji su veliki promotori hrvatske dr\u017eave i hrvatskog turizma u svijetu, a vi ste ih nazvali obi\u010dnim partijanerima koji partijaju na Zr\u0107u zato \u0161to ste to ministarstvo prozvali ministarstvo Zr\u0107e ako se ne varam, pomno sam slu\u0161ala, pa prema tome mislim da svi vrhunski hrvatski sporta\u0161i i ne samo oni, nego isto tako i sportski djelatnici o\u010dekuju i zaslu\u017euju od vas ispriku. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u643",
        "text": "Odgovor na repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u644",
        "text": "Nemam se namjeru ispri\u010dati zato \u0161to nisam nikoga uvrijedio. Jasno je onaj tko je slu\u0161ao je mogao \u010duti u kakvom sam to kontekstu rekao. Govorio sam o tome da se mladi ostavljaju u resore u koje ne spadaju. Smatram da ne spadaju mladi u resor socijalne politike i smatram da bi trebali biti u nazivu nekog ministarstva. Me\u0111utim stavljeni su sada u sredi\u0161nji dr\u017eavni ured. O tome da se Vlada, nova Vlada nije snalazila gdje da stavi mlade pokazuje i \u010dinjenica da su stavili mlade zajedno sa sportom i turizmom. \u0160to meni ne ide u glavu da mo\u017ee biti kombinacija, pa su na kraju od toga i odustali, zbog kritika javnosti. I u tom kontekstu da su mladi ostali sa sportom i turizmom nazvao bi to ministarstvo Zr\u0107e. Me\u0111utim, to ne nije na kraju dogodilo nego su mladi pro\u0161li jo\u0161 gore i spu\u0161teni su na razinu sredi\u0161njeg dr\u017eavnog ureda \u0161to je za 21. stolje\u0107e za zemlju koja ostaje bez mladih koji odlaze iz ove zemlje i za nekog tko se bavio politikom prema mladima 20 godina meni potpuno neprihvatljivo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u645",
        "text": "Idemo dalje s raspravom. Sada je na redu po\u0161tovani kolega \u017deljko Sa\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u646",
        "text": "Hvala vam lijepo. Sve vas lijepo pozdravljam jo\u0161 jednom. Dakle, mogao bi diskusijom krenuti u interesu podr\u017eavanja inicijative da se hrvatski branitelji zadr\u017ee kao institucija i dalje kao zasebno ministarstvo iz poznatih razloga da se ne ponavljam. Svima onima kojima to smeta iz onih financijskih, nekakvih razloga u\u0161teda itd., nasuprot stavljam argumente da je zna\u010daj simboli\u010dni koje ima to ministarstvo za jednu najpo\u017ertvovniju generaciju kako ste vi uva\u017eeni predsjedni\u010de lijepo danas govorili o hrvatskim braniteljima, nemjerljivo i ono ima simboli\u010dno zna\u010daj s tim da to zna\u010di da se treba itekako puno truda ulo\u017eiti da ono bolje funkcionira. \u0160to se ti\u010de ovih primjedbi dragih kolega u vezi odr\u017eivog razvoja i spajanja odr\u017eivog razvoja u jedinstveno u jedinstveno ministarstvo gospodarstva i zna\u010di odre\u0111enih ekolo\u0161kih standarda institucija koje su se do sada bavile isklju\u010divo uskom temom, vrlo va\u017enom, zna\u010dajnom za\u0161tite na\u0161eg okoli\u0161a ja samo mogu re\u0107i da se itekako sla\u017eem sa svima, sa njihovom argumentacijom, posebno gospodina Bulja i ostalih kolega koji su i kolegica koje su to izra\u017eavale jer na\u0161e dosada\u0161nje iskustvo nas u\u010di da ne smijemo davati ovaj liscu da \u010duva koko\u0161i i brine o jajima, da ne smijemo isto u isto, u isto zapravo ministarstvo simboli\u010dno re\u010deno stavljati u, pod istu hijerarhijsku strukturu i branitelje odvjetnike i dr\u017eavne odvjetnike i suce jer to je naprosto sukob interesa, nespojivo, tako je i ovdje nespojivo. Imamo slu\u010daj prisjetimo se prije nekoliko godina, prije 4 godine ako se ne varam i sam sam sudjelovao u jednom protestu na Plitvi\u010dkim jezerima gdje su hrvatski branitelji upravo digli svoj glas u interesu za\u0161tite na\u0161eg ekolo\u0161kog dobra, na\u0161eg bogatstva, na\u0161eg bo\u017ejeg dobra, Plitvi\u010dkih jezera, gdje je ba\u0161 ekonomski faktor i ba\u0161 \u017eelja za profitom za turizmom koji je legitiman ugrozio u potpunosti i jo\u0161 uvijek ugro\u017eava na\u0161e bogatstvo na\u0161a Plitvi\u010dka jezera. Prema tome, mogli bi govoriti o vjetroelektranama gdje je interes ne znam kako bi ga nazvao, neki ne bi rekao uop\u0107e dru\u0161tveni interes nego nekakav druga\u010diji interes prevladao nad ovaj za\u0161titom standarda koje treba jedna dru\u0161tvena zajednica odgovorna, organizirana, u kojem treba voditi ra\u010duna za budu\u0107nost, za budu\u0107e generacije. I sad bi mogli govoriti o tome jo\u0161 daleko \u0161ire, ali vrijeme isti\u010de. Ono \u0161to apeliram na predlaga\u010da ovog zakona, razmotrite jo\u0161 jednom \u010demu slu\u017ee agencije, uredi, to su paralelna ministarstva, paralelno uhljebljivanje, ne\u0161to \u0161to nije dobro, \u0161to nas povijest u\u010di da se tu zapravo stvaraju ovaj nekakvi d\u017eepovi za ljude koji nisu ili iz politi\u010dkih ili iz tko zna kojih razloga u prvom planu, u prvom e\u0161alonu za izvr\u0161nu vlast, ve\u0107 se moraju skloniti ali da se ne zamjere poziciji ili opoziciji eto na\u0161li su njima mjesta da ih se uhljebi, oni doista, neka se ne uvrijede, ali kako stvari stoje meni nije jasno \u010demu slu\u017ei 100 agencija za poljoprivredu gospo\u0111a Marijana Petir bi tome mogla daleko ovaj u\u010dinkovitije i obrazlo\u017eenije od mene govoriti pored Ministarstva poljoprivrede. A imamo svakodnevno iznimno, iznimno velike, negativne u\u010dinke u pogledu nedostatka proizvoda koje nas hrvatski poljoprivrednik treba proizvesti a ne mo\u017ee, ne\u0107e, ne smije, ne da mu se, prema tome idemo raditi u\u010dinkovito. Imamo priliku, napravite sada to. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u647",
        "text": "Kolega Sa\u010di\u0107 imate 4 replike, prva je na redu po\u0161tovana kolegica Jelkovac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u648",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani predsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega da, ova Vlada HDZ-a je u proteklom mandatu pokazala koliko joj je va\u017eno Ministarstvo branitelja i kroz zakon koji je donesen i sve ono \u0161to je osigurala za na\u0161e branitelje, a isto tako i dalje \u0107e postojanje ovog ministarstva pokazati koliko se cijeni briga prema svakom hrvatskom branitelji i nije to samo zbog simbolike. \u0160to se ti\u010de ostalih resora i ove cijele rasprave ja bih rekla samo jedno. Mislim da je puno puta va\u017eniji sadr\u017eaj od forme, uvjerena sam da \u0107e kroz sve ove predlo\u017eene na ovakav na\u010din resore sve ono \u0161to \u0107e se provoditi sadr\u017eajno tj. program Vlade koji \u0107e se provoditi pokazati takve rezultate da \u0107e nam gra\u0111ani ponovno za 4 godine dati povjerenje. Uvjerena sam u to. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u649",
        "text": "Kolega Sa\u010di\u0107, \u017eelite li odgovor? [[Upadica Sa\u010di\u0107: Ne, hvala.]] Dobro. Kolega Bulj, vi ste drugi, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u650",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Sa\u010di\u0107u, hrvatski branitelji su obranili RH koju imamo u sada\u0161njim granicama ali na\u017ealost imamo teritorij nikad prazniji. Ba\u0161 zbog ovoga \u0161to se spaja na ovaj na\u010din vatra i voda, Ministarstvo gospodarstva sa za\u0161titom okoli\u0161a ili kako vi zovete odr\u017eivi razvoj koji bi trebao biti klju\u010d razvoja RH. Me\u0111utim, ja se nadam da \u0107e ovaj put ve\u0107ina podr\u017eati i progla\u0161enje isklju\u010divog gospodarskog pojasa da za\u0161titimo na\u0161 Jadran, da \u0107e podr\u017eati za\u0161titu na\u0161ih klju\u010dnih resursa, pravo na pitku vodu, da voda u\u0111e pitka u Ustav, to je napravila Slovenija, zbog \u010dega se mi bojimo? Da zaustavimo \u0161tetne projekte gospodarenja otpada kao \u0161ta je Marin\u0161\u010dina ili kao \u0161to je Le\u010devica gdje se u kr\u0161u odla\u017ee taj otpad gdje on nije otpad s kojim se gospodari nego je otpad s kojim se uni\u0161tava hrvatski resursi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u651",
        "text": "Hvala. Idemo dalje, kolega Bauk, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u652",
        "text": "Zahvaljujem. Kolega Sa\u010di\u0107u, u replici kolegici Mrak-Tarita\u0161 spominjali ste odnos ili gledanje na Ministarstvo branitelja ili na branitelje ukupno kao takve. Dakle, \u017eelio bih podsjetiti da \u0161to se ti\u010de Ministarstva branitelja, ono je ukinuto odlukom HDZ-ove ve\u0107ine 2008. g. a vra\u0107eno je odlukom SDP-ove ve\u0107ine 2012. godine. Samo da utvrdimo \u010dinjeni\u010dno stanje. Da li treba biti 2020. g. je legitimna politi\u010dka rasprava i u samom HDZ-u su postojale ideje da nije nu\u017eno da bude samostalno. \u0160to se ti\u010de moje stranke, s ponosom isti\u010dem da je u Europskom parlamentu, da su dva hrvatska branitelja od \u010dega je Fred Mati\u0107 jedini logora\u0161 koji je u Europskom parlamentu i mi nemamo nikakav problem s odnosom prema tom djelu povijesti ni prema bilokojem drugom djelu povijesti ali \u017eelimo malo gledati i u budu\u0107nost. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u653",
        "text": "Hvala. Izvolite, odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u654",
        "text": "Pa drago mi je \u010duti od uva\u017eene kolege Arsena da tako krasno zbori o hrvatskim braniteljima, dapa\u010de da se to meni svi\u0111a i svima nama, ali istodobno moramo biti svjesni da svako zadiranje i potezanje tih pitanja oko ukidanja branitelja, iznimno traumatizira tu na\u0161u populaciju, moramo biti vrlo oprezni jer onda vidite, ja sam ve\u0107 dobivam nekakve aluzije da tu ne\u0161to se doga\u0111a, da je to korak do nekakvog progla\u0161enja gra\u0111anskog rata kao \u0161to kolege iz SDSS-a potenciraju, nema potrebe, ostavimo to na\u0161oj, neka ta na\u0161a ratna generacija u miru tu svoju starost koja je sve kra\u0107a do\u017eivljava.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u655",
        "text": "Kolegice Petir, izvolite, vi ste.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u656",
        "text": "Hvala lijepo g. predsjedni\u010de. Evo kolega Sa\u010di\u0107u, sla\u017eem se s vama je da poljoprivreda doista strate\u0161ka grana, da ju na taj na\u010din moramo tretirati, znamo da je ustvari zajedni\u010dka poljoprivredna politika najskuplja i najdugovje\u010dnija politika EU-a, u tom smislu sastavljena je od dva stupa, to su potpore, oni poticaji i ruralni razvoj i da bi se to transparentno ispla\u0107ivalo i kontroliralo, zato su va\u017ene i odre\u0111ene agencije koje idu uz Ministarstvo poljoprivrede kako tu ne bi bilo nekih politi\u010dkih konotacija ili umanjenja transparentnosti, tako da to nije ustvari inovacija Hrvatske nego je zahtjev EU-a upravo iz tog razloga jer naravno da EU \u017eeli znati na koji na\u010din se tro\u0161i njen novac. Tako\u0111er bih rekla da se ja jednako kako i vi \u010dudim onima koji danas ponovo u ovom sada\u0161njem trenutku poku\u0161avaju izvrgnuti ruglu i sramu hrvatske branitelje jer \u017eelim podsjetit da zahvaljuju\u0107i njima, mi danas jedimo ovdje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u657",
        "text": "Hvala vam. Nema odgovora, hvala. Onda idemo na idu\u0107u raspravu, to je po\u0161tovana kolegica Nada Murgani\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u658",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovane kolegice i kolege. Dala bi i ja doprinos ovoj raspravi, a naro\u010dito \u0107u se osvrnuti na onaj dio zakona u kojem smo se i u ovoj raspravi vrlo \u010desto svi skupa osvrtali a vezano je za biv\u0161e odnosno jo\u0161 uvijek danas Ministarstvo za demografiju, obitelj, mlade i socijalnu politiku. U raspravama su brojni kolege istakli zna\u010daj svakog ovog segmenta svake ove djelatnosti koja je \u010dinila i \u010dini jo\u0161 uvijek ovo ministarstvo i s pravom o tome na taj na\u010din govore, me\u0111utim ja sam sigurna da nitko od njih nije mislio da bi svaka od ovih djelatnosti trebala imati zasebno ministarstvo, dakle 4 ministarstva, sigurno to ne. I sve \u0161ta je ovdje bilo u raspravi re\u010deno a vezano je za kritiku oko zakona, bilo je za\u0161to se ne\u0161to ovako spojilo ali nitko nije rekao kako bi to bilo dobro biti spojeno. I slo\u017eit \u0107u se s onim \u0161to je ovdje re\u010deno, da je va\u017eno kakav nam je sadr\u017eaj i kako \u0107emo raditi i kakve imamo strategije, programe, projekte, kakva imamo financijska sredstva i sigurno na tragu onoga \u0161to je ostavljeno, \u0161to je Vlada do sada u\u010dinila u svim ovim djelatnostima, imamo dobar temelj za daljnji napredak. Demografija, ne\u0107emo daleko u pro\u0161lost ali ponovo \u0107u naglasiti, 19. 10. 2016. g. govorilo se da ne treba biti uz socijalnu skrb, me\u0111utim tada isto prvi puta se kritizira sve ono \u0161to je Vlada u\u010dinila za demografiju a nitko ne\u0107e re\u0107i da se do tada demografski problem nije isticao, nije se krenulo u sustavnom rje\u0161avanju demografskog problema a znamo da su nastali i stalo\u017eili su se desetlje\u0107ima unazad, 60-ih godina nemamo pozitivni prirodni prirast, imamo na\u017ealost jednu iseljeni\u010dku tradiciju koja nas je posebno pogodila sada nedavno ulaskom u EU, i ja \u0107u se slo\u017eit sa svima onima kojima je \u017eao \u0161to nam odlaze mladi i mlade obitelji, te\u0161ko smo i krvavo borili se za slobodnu dr\u017eavu i sigurno da nam te\u0161ko pada da u ovoj lijepoj dr\u017eavi neki mladi ne vide svoju budu\u0107nost me\u0111utim u\u010dinilo se puno toga da ih zadr\u017ei i tako isto vjerujem i da ih se vrati. Ja ne\u0107u isticati sve \u0161to je demografski u\u010dinjeno, brojne naknade, financijske potpore mladim obiteljima, stambeno, rje\u0161avanje stambenih problema. Da se je vodilo ra\u010duna o uskla\u0111ivanju obiteljskog i poslovnog \u017eivota stvaranjem pred\u0161kolskih ustanova i \u0161to\u0161ta jo\u0161. Da se je digao taj problem i na razinu EU komisije jer nemamo samo ovaj problem mi. \u0160to se ti\u010de socijalne skrbi, re\u0107i \u0107u ne\u0161to. Ovdje je bilo u raspravi istaknuto da \u0107e biti ovo mega ministarstvo sa 60 milijardi, ne\u0107e toliko biti prora\u010dun, 40 i ne\u0161to milijardi su mirovine, 6 i pol milijardi je socijalna skrb zajedno bila sa demografijom i ne\u0107u se slo\u017eiti s onima koji ka\u017eu da treba ja\u010dati financijska sredstva za socijalnu skrb. Da, dok je to potrebno, me\u0111utim, mi moramo ja\u010dati mirovine, nama umirovljenici ne smiju biti u socijalnoj skrbi, moramo imati dobre pla\u0107e, radna mjesta, zapo\u0161ljavanje. Socijalna skrb je od dru\u0161tva namijenjena onima koji nikako ne mogu \u017eivjeti od svoga rada zbog trajne ili privremene nesposobnosti ... [[Govornik se ne razumije.]] graditi takovo dru\u0161tvo da imamo \u0161to manje ljudi na socijalnim naknadama. Sustav prati reforme, sustav prati modernizaciju, sustav prati i transformaciju i deinstitucionalizaciju, vjerujte nama koji smo dugo u sustavu, te\u0161ko padaju rije\u010di da je to zapu\u0161ten sustav, te\u0161ko pada svima nama kada smo \u010duli da za sve probleme i neuspjehe pojedinaca koji silom prilika ulaze u sustav socijalne skrbi, teret i odgovornost nose socijalni radnici etiketirani kao netko tko nije dovoljno ili educiran ili radno motiviran, a to je ne\u0161to \u0161to ne koristi niti sustavu niti koristi onima koji su, na\u0161i gra\u0111ani, okrenuti tom sustavu. Dakle, vjerujem da ova Vlada je i socijalno osjetljiva, demokratski sigurno je isto tako osvije\u0161tena, taj problem imamo, borimo se, a rezultati \u0107e se, na\u017ealost vidjeti za nekoliko godina, kao \u0161to se [[Upadica: Hvala.]] nekoliko godina i stvarali.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u659",
        "text": "Hvala vam. Imamo \u010dak 8 replika. Prvi je na redu kolega Reiner, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u660",
        "text": "Po\u0161tovani g. predsjedni\u010de HS-a, pa po\u0161tovana kolegice Murgani\u0107. Ja se potpuno sla\u017eem s onim \u0161to ste vi rekli i upravo zato ponekad mi zazvu\u010di tijekom ove cijele rasprave bizarno ono \u0161to se \u010duje od strane SDP-a, od kritike smanjenja broja ministarstava, a oni su predlagali da se smanji na 13 otprilike, to kritike spajanja Ministarstva pravosu\u0111a i uprave, a oni su to upravo imali u svom programu pa i do \u010dinjenice da su oni resor gospodarstva zapravo htjeli pretvoriti u jedno mega ministarstvo kojem bi se priklju\u010dilo 5 do 6 ministarstava koje imaju bilo kakav doticaj sa gospodarstvom. I sad slu\u0161aju\u0107i sve to \u0161to se govori danas u diskusiji, ja ne znam vi\u0161e \u0161to bih mislio. S jedne strane su govorili puno ekstremnije stvari nego \u0161to se sad [[Upadica: Hvala.]] predla\u017eu, a sad su protiv njih. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u661",
        "text": "Odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u662",
        "text": "Pa evo to ide na tragu onoga \u0161to sam u uvodu rekla, voljeli bi uz te kritike \u010duti i prijedloge, je li, pa da vidimo kako bi se spojila ministarstva ili bi ih jo\u0161, iz ovih izlaganja o\u010dito trebali imati i vi\u0161e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u663",
        "text": "Kolegice Bedekovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u664",
        "text": "Hvala vam lijepo predsjedni\u010de, kolegice Murgani\u0107. Ja \u0107u se samo kratko osvrnuti na ovo \u0161to ste govorili vezano za dakle problem demografije i naglasit \u0107u dakle i podcrtati ono \u0161to ste i vi rekli jer imamo potrebu posebno to naglasiti da je ova Vlada prva vlada u povijesti hrvatske dr\u017eave koja je pitanju i problemu demografije pristupila na jedan sustavan na\u010din i naziv demografije uop\u0107e uklju\u010dila u naziv jednog ministarstva i pitanje demografije i demografskih izazova nametnula kao bitnu problematiku na razini EU i pitanje demografije uvrstila upravo na inicijativu Hrvatske i na\u0161eg premijera g. Plenkovi\u0107a u strate\u0161ki program EU za naredno 5-godi\u0161nje razdoblje. Za\u0161to demografija na ovaj na\u010din kako ju sada \u017eelimo slo\u017eiti, kako ju sada sla\u017ee hrvatska Vlada, prije svega zato \u0161to [[Upadica: Hvala.]] je demografija horizontalno pitanje i [[Upadica: Hvala vam.]] postoji itekako dobar razlog da se demografija rije\u0161i na ovaj na\u010din.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u665",
        "text": "Odgovor na repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u666",
        "text": "Evo pa organizacijski se je odmah savjetovalo da to bude sredi\u0161nji ured gdje \u0107e biti stru\u010dna osoba, da \u0107e se voditi ra\u010duna o me\u0111uresornoj suradnji, horizontalnoj, vertikalnoj i ponavljam, puno toga se u\u010dinilo, u\u010dinilo se ba\u0161 upravo i na ovoj vertikalnoj razini gdje su brojne op\u0107ine i gradovi i \u017eupanije usvojile brojne demografske programe i da ne ka\u017eem da smo se informati\u010dki i umre\u017eili i imamo o tome i zajedni\u010dke podatke. Dakle, mislim da tu temelji odli\u010dni i da u tom pravcu \u0107e se svakako i dalje i dalje to razvijati. Ali, ono \u0161to ne mo\u017eemo do\u010dekati rezultate, me\u0111utim, ja cijelo vrijeme govorim da stvaranje jednog pozitivnog ozra\u010dja je itekako va\u017eno jer nije samo niti financijska situacija ta koja mo\u017ee doprinijeti stvaranju mladih obitelji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u667",
        "text": "Hvala vam. Kolega Toma\u0161evi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u668",
        "text": "Pa ja ne znam zastupnice Murgani\u0107 kako niste primijetili u mom izlaganju prijedloge jer sam o\u010dito govorio o prijedlozima. Govorio sam o tome da ili za\u0161titu okoli\u0161a treba odvojiti i doista pokazati da za\u0161tita okoli\u0161a ne mo\u017ee biti u istom resoru sa gospodarstvom, ako se to gleda na odvojeni na\u010din ili bi trebalo biti Ministarstvo odr\u017eivog razvoja i to\u010dka. Ne Ministarstvo gospodarstva. Pa i sami je zastupnik Reiner isto govorio da razli\u010dita ministarstva isto tako pokrivaju razli\u010dite aspekte gospodarstva, pa svejedno imamo i Ministarstvo gospodarstva. Zna\u010di to je bio moj prijedlog. \u0160to se ti\u010de konkretno ministarstva, \u0161to se ti\u010de Sredi\u0161njeg dr\u017eavnog ureda za demografiju i mlade, pa vi ste vodili ministarstvo koje je upravo imalo mlade u imenu i sada to argumentirate s time da je dobro da su mladi u sredi\u0161njem dr\u017eavnom uredu kako bi do\u0161lo do me\u0111uresorne bolje koordinacije horizontalne i vertikalne, a \u0161to zna\u010di da u va\u0161em ministarstvu nije bilo takve koordinacije. Zna\u010di stavljanje mladih izvan ministarstva iz naziva.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u669",
        "text": "Kolega Toma\u0161evi\u0107, vrijeme je isteklo. Molim vas da se dr\u017eite, svaki put odete dalje i ne zaustavljate se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u670",
        "text": "A treba bi malo da se u\u0161telam na minuta\u017eu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u671",
        "text": "Razumijem, sve u redu, razumijevam vas, ali vas molim da se dr\u017eimo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u672",
        "text": "Prvi dan je. Znate kako je prvi dan na poslu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u673",
        "text": "Sve je u redu. Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u674",
        "text": "Pa evo ne mogu odgovoriti jer nisam u toj svoj zavrzlami razumjela \u0161ta se predla\u017ee, ali u svakom slu\u010daju mi imamo ovaj prijedlog, vi \u0107ete sigurno uz kritiku o tome na taj na\u010din i glasovati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u675",
        "text": "Kolegice Luka\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u676",
        "text": "Hvala vam lijepa. Po\u0161tovana kolegice Murgani\u0107. Evo dobro je da ste pojasnili koliko je to u protekle \u010detiri godine u\u010dinjeno za demografiju, mislim da vi to kao biv\u0161a ministrica jako dobro znate jer ste i osobno \u010dinili jako puno. Moje osobno mi\u0161ljenje je da \u0107e za demografiju sada biti jo\u0161 vi\u0161e mogu\u0107e u\u010diniti, a jednako tako i za socijalnu skrb obzirom da se ona nu\u017eno naslanja na sustav kojem sada pripada dakle sustav rada i znamo da je u ve\u0107ini zemalja EU upravo postoji takvo ministarstvo rada i socijalne skrbi. Stoga evo nije to\u010dno \u0161to mnogi govore da \u0107e i demografija i socijalna skrb pasti u drugi plan. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u677",
        "text": "Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u678",
        "text": "Evo upravo tako zastupnice, \u0161to se ti\u010de socijalne skrbi puna potpora osobama koje ne mogu \u017eivjeti od svoga rada i mislim da sve ono \u0161to se u\u010dinilo kroz naknade, kroz usluge i prema osobama s invaliditetom u smislu materijalne pomo\u0107i, ali i kroz asistencijske usluge i radnih asistenata u smislu uklju\u010divanja u svakodnevni \u017eivot i u radnu sferu osoba s invaliditetom, pomo\u0107 roditeljima koji imaju te\u0161ko oboljelu djecu pokazalo, a i razvoj na\u0161ih institucija i van institucija je pokazalo koliko se brine upravo o ovim na\u0161im gra\u0111anima. Ali ono \u0161to je va\u017eno u rad, u radne procese \u0161to prije sve one koji mogu raditi i koji su radno sposobni poslove i radne zadatke koji su prikladni njihovom zdravstvenom stanju i njihovom obrazovanju. I mislim da u tom pravcu smo krenuli da to tako treba i usmjerit.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u679",
        "text": "Hvala vam. Kolega Stri\u010dak, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u680",
        "text": "Hvala. Kolegice, u svojoj raspravi dotakli ste se prvenstveno problematike demografije s kojom vi\u0161e od pola \u010dlanica EU tako\u0111er ima problema, me\u0111utim s tom temom je doslovno vezano sve, a biv\u0161a Vlada je po tom pitanju u pro\u0161lom mandatu zaista napravila jedan veliki iskorak. Ostvareno je preko 100.000 radnih mjesta, rast pla\u0107a, mirovina, socijalnih naknada, izgra\u0111eno na stotine vrti\u0107a, obnovljene \u0161kole, uglavnom nema tog dijela koji Vlada svojim radom i djelovanjem nije pokrila upravo zato da se \u0161to bolje i kvalitetnije rije\u0161i to pitanje. Ali da bi se to rije\u0161ilo u\u010dinkovito potrebna je jedna sinergija od lokalne razine op\u0107inske, gradske, \u017eupanijske do dr\u017eavne i ono \u0161to ste naglasila rezultati \u0107e se tek vidjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u681",
        "text": "Hvala vam. Ho\u0107ete odgovoriti?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u682",
        "text": "Pa evo ja \u0107u odgovoriti kolegi. Zaista je va\u017ena ta vertikalna i horizontalna povezanost, stvaranje dobrih pla\u0107a, dobrih radnih mjesta omogu\u0107iti mladim roditeljima ravnopravno roditeljstvo i stvaranje svojih karijera uz podizanje i odgajanje djece sve smo to mi dotakli. Imali smo manje-vi\u0161e, pa ja \u0107u re\u0107i i kroz ove kritike prisutnost u medijima, gra\u0111ani su ipak vidjeli i prepoznali \u0161to i kako se radi i u kojem smjeru se ide. Ali isto tako malo optimizma i pozitivnog ozra\u010dja ne bi \u0161kodilo nigdje pa i u ovom na\u0161em podru\u010dju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u683",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovana zastupnica Ben\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u684",
        "text": "Po\u0161tovana zastupnice Murgani\u0107. Moramo vam re\u0107 da je pove\u0107an bio iznos prora\u010dunski za Ministarstvo rada uslijed covid krize i iz tog razloga sada kada se zbroje ta dva prora\u010duna imamo prora\u010dun gotovo 60 milijardi, a nije za o\u010dekivati da \u0107emo mo\u0107i ga smanjivati s obzirom na situaciju sa covid krizom koju imamo i mogu\u0107u ekonomsku krizu kao i krizu nezaposlenosti koju o\u010dekujemo na jesen uslijed lo\u0161e turisti\u010dke sezone, ali i posljedica covida op\u0107enito. Tako\u0111er bi vam rekla, vi ste spomenuli da ne treba pove\u0107avat socijalne transfere, moramo vam re\u0107i 100 zemalja svijeta je uslijed covid krize pove\u0107alo socijalne transfere, Hrvatska nije jedna od tih 100 zemalja koje su pove\u0107ale socijalne transfere. To je kao da ka\u017eete doslovno neka jedu kola\u010de. Dakle, morate biti svjesni situacije koja se trenutno doga\u0111aju i koja \u0107e biti jo\u0161 gora na jesen, da masa na\u0161ih sezonskih radnika i radnica je ostalo bez posla, da su bez primanja i da mi moramo pove\u0107ati socijalne transfere na jesen.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u685",
        "text": "Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u686",
        "text": "U ovom mandatu upravo socijalni transferi su podignuti sa 4 milijarde i 600 na 6 milijardi i 500, dakle to je samo prora\u010dun socijalne skrbi. Je, ne mo\u017eete ba\u0161 mahati tu su dvije ministrice valjda toliko smo zapamtili. \u0160to se ti\u010de naknada koje su i\u0161le za vrijeme covid krize, i\u0161le su upravo zaposlenima i za \u010duvanje radnih mjesta i za pomo\u0107 poslodavcima. Dakle ne mo\u017eete re\u0107i da Hrvatska je ta koja ne vodi ra\u010duna o socijalnim transferima. Ja govorim o socijalnim naknadama koje koriste na\u017ealost kod nas i radno sposobni zato \u0161to ili ni nemaju adekvatno radno mjesto ili im nije ponu\u0111eno, a oni su kao posljedica na\u0161ih tranzicijskih problema. I u tom kontekstu sam rekla da je sretno dru\u0161tvo koje ne mora davati socijalne naknade radno sposobnima nego usmjeravati ljude na rad i stvarati radna mjesta, dobre pla\u0107e i dobro radno okru\u017eenje [[Upadica: Vrijeme.]] a da ne govorim i ve\u0107e mirovine.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u687",
        "text": "Hvala. Hvala slijede\u0107a replika uva\u017eena zastupnica Peri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u688",
        "text": "Po\u0161tovana kolegice, u svojoj raspravi ste spominjali upravo svoj doprinos koji je bio kroz ministarstvo va\u0161e koje ste vi vodili i svako vrijeme donosi zapravo potrebe da se o svakom segmentu vrlo temeljito raspravlja. Ono \u0161to treba istaknuti da je upravo u tom periodu, a i dalje, su velike pomo\u0107i napravljene jedinicama lokalne samouprave za zbrinjavanje odnosno za izgradnju vrti\u0107a \u0161to je jako puno pomoglo mladim obiteljima. Isto tako, kad pogledamo rodiljne, roditeljske naknade i sve ono \u0161to se omogu\u0107ilo da upravo taj mladi svijet mo\u017ee kvalitetno podizati djecu. Isto tako stambeno kreditiranje, a upravo zbog toga moramo to sagledavati u kontekstu svih onih doga\u0111anja koje se doga\u0111a i u svijetu prema tome nismo mi ti koji smo specifi\u010dni po tome.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u689",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u690",
        "text": "Evo, hvala. Ja \u0107u mo\u017eda jo\u0161 samo re\u0107i, manje se je spominjalo upravo ovaj dio rodiljne i roditeljske naknade gdje smo zna\u010dajno sa 2.600 na 5.600 pove\u0107ali ovaj drugi dio kori\u0161tenja roditeljskog dopusta i to je veliki iskorak, ali ono \u0161to posebno me veseli to su ve\u0107 ovdje spomenuti 300 ugovorenih, izgradnje novih vrti\u0107a, 252 vrti\u0107a su se sufinancirala iz dr\u017eavnog prora\u010duna kroz ulaganje u bolje uvjete poslovanja, zapo\u0161ljavale su se tete, omogu\u0107ili su se brojni programi. A za\u0161to je to va\u017eno? Zato \u0161to smo shvatili da vrti\u0107i nisu samo \u010duvanje djece ve\u0107 je to pred\u0161kolski odgoj i obrazovanje, da je to ve\u0107 o najranijih dana, od ranijih takore\u0107i mjeseci mo\u017eemo re\u0107i da nam je va\u017eno da sva djeca imaju jednaki start i jednake mogu\u0107nosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u691",
        "text": "Hvala. I zadnja replika uva\u017eeni zastupnik \u0160imi\u010devi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u692",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Kolegice Murgani\u0107 iz va\u0161eg uvoda koji ste govorili sla\u017eem se da bi trebalo ulagati jo\u0161 i vi\u0161e. Sad da li \u0107e ured biti adekvatan ministarstvu ja se nadam da ho\u0107e jer sve po\u010diva na mladima. Ja bi mo\u017eda ovdje problematizirao koliko lokalna uprava i samouprava daje odre\u0111enih sredstava i da li \u0107e dr\u017eava sa spajanjem ovih ministarstava ova u\u0161te\u0111ena sredstva dati u prilog demografskoj obnovi. Isto tako \u010dini mi se da mi Hrvati imamo dovoljno nekretnina mo\u017eda vi\u0161e nego dr\u017eave u okru\u017eenju, a za\u0161to se odlu\u010dujemo na kasnije stupanje u brak, na kasnije stvaranje djece, to je sad pitanje sigurnosti. Mi Hrvati volimo imati komfor da bismo stvarali obitelj. Ako se vratimo unazad nekih 50 i vi\u0161e godina [[Upadica: Vrijeme.]] zapravo onda je obitelj bila sve i onda su i djeca bila plod ljubavi i obitelji. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u693",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u694",
        "text": "Svakako, svakako da sve ove teme koje smo se ovdje dotakli su itekako zna\u010dajne, mislim da \u0107e kroz ovaj sredi\u0161nji ured mladi i dalje imati zna\u010dajnu pozornost, ali i ranije su ne samo kroz jedno ministarstvo nego evo re\u0107i \u0107u i kroz Ministarstvo rada brojna sredstva financijska su bila usmjerena na aktivne mjere zapo\u0161ljavanje mladih, dakle i rje\u0161avanje stambenih pitanja i svakako da imamo brojne nekretnine bilo u zemlji\u0161nom vlasni\u0161tvu ili u gra\u0111evinama koje mo\u017eemo i trebamo usmjeriti prema rje\u0161avanju stambenih pitanja mladih, ali njihova je zna\u010daj, va\u017enost i u tome da oni mogu \u017eivjeti samostalno od svoga rada. Sve ovo \u0161to vlada \u010dini ne samo kroz pojedini resor nego kroz sve resore usmjereni su upravo u tom pravcu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u695",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a pojedina\u010dna rasprava uva\u017eeni zastupnik Hrvoje Zekanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u696",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovane kolegice i kolege, evo slu\u0161am ovdje kolegicu Murgani\u0107, kolegicu Bedekovi\u0107, pa se pitam jesam na satu matematike ili geometrije ili u Hrvatskom saboru. Ja stvarno ne znam, evo mo\u017eda me netko podu\u010di u replici \u0161to je to horizontalno, vertikalno, to je po\u010deo koristiti premijer predsjednik Vlade nedavno i odjednom su ga po\u010deli svi kopirati horizontalno, vertikalno, a ja nisam \u010duo niti jednu konkretnu mjeru govorim o demografiji bar je to bila tema va\u0161eg izlaganja, konkretnu demografsku mjeru koja je urodila plodom jer su brojke neumoljive, brojke ka\u017eu da je Hrvatska i lani i preklani i zapreklani i prije 4 godine prirodnim kretanjem gubila izme\u0111u 14 i skoro 17.000 ljudi, prirodnim kretanjem. Kad govorimo o migracijskoj bilanci ona je strahovita, to\u010dne podatke nemamo jer imamo friziranje, to sami znate, a radi se o 100-tinama tisu\u0107a ljudi koji su napustili Hrvatsku. I to je jedino istina. I sada, ja \u0107u ipak prije nego \u0161to vas po\u010dnem kritizirati re\u0107i niste samo vi krivi, ovo je jedan globalan problem, problem koji se odnosi na \u010ditavu EU, na \u010ditavu zapadnu civilizaciju. Me\u0111utim, nemojte sami sebe hvaliti jer je Hrvatska za vrijeme va\u0161ega mandata do\u017eivjela najve\u0107u demografsku katastrofu ikad. I ne postoji niti jedna mjera, niti jedna mjera koja je urodila plodom i ne vidi se perspektiva za nikoga, kad govorimo o demografskoj katastrofi, ne vidi se. Ja bi ovdje podsjetio na jednog \u010dovjeka, neki su ga zaboravila, evo ja nisam zove se preziva Strmota, Marin Strmota bio je va\u0161 tajnik gospo\u0111o Murgani\u0107, on je bio va\u0161 tajnik pa je i demograf je i \u010dovjek se razumije u tu struku, na vrijeme napustio taj resor, oti\u0161ao je glavom bez obzira jer je vidio da je sve to kozmetika da nema konkretne politi\u010dke volje da se taj problem rije\u0161i. I vi to znate jako dobro i nemojte braniti neobranjivo. A to \u0161to je ukinuto Ministarstvo demografije, jer je ukinuto, uga\u0161eno, taj naziv vi\u0161e ne postoji. To ne mo\u017ee nitko u ovoj sabornici zna\u010di obraniti niti zna\u010di iti jedan argument koji \u0107e govoriti u korist toga. Dakle ne postoji niti jedan argument. Samo ga\u0161enje Ministarstva demografije je glavni i najva\u017eniji pokazatelj stava hrvatske Vlade, nove hrvatske Vlade, budu\u0107e hrvatske Vlade prema goru\u0107em i najva\u017enijem problemu na\u0161e dr\u017eave. Netko \u0107e re\u0107i imamo sada ured. \u010cujte, svi znate, ministarstvo je ministarstvo, ured je ured, ako je ne\u0161to va\u017eno i zna\u010dajno, hajmo onda staviti, ne znam, Ured za obranu, nek ne bude Ministarstvo obrane. Hajmo staviti Ured za unutra\u0161nje poslove, ako je to va\u017enije. Dakle sve ono \u0161to je manje va\u017eno, rje\u0161ava se u uredu, ono \u0161to se vi\u0161e va\u017eno, prebacuje se na razinu ministarstva. Dakle, ovo je jedna sramotna odluka, sramotna odluka, gdje se \u010dak ni ono PR-ovski nije htjelo vi\u0161e malo mazati o\u010di hrvatskoj javnosti i re\u0107i okej, bavit \u0107emo se demografijom, nego je kapitulacija. U potpunosti kapitulacija. Na\u017ealost, ako ovaj va\u0161 mandat odnosno ove hrvatske Vlade potraje 4 godine, ja \u0107u mo\u0107i i za 4 godine, ako Bog da zdravlja imati isti, istovjetan govor, sa istim brojkama i vi to znate i vi to jako dobro znate jer niste uspjeli i ne postoji na vidiku niti jedna demografska mjera. I moram ipak re\u0107i jo\u0161 jednu stvar koja je jako bitna, neke su kolege spominjali i treba ponavljati. Dakle, ga\u0161enje ministarstava, ta 4 ministarstava, odnosno spajanje, nije stvar racionalizacije nego samo mazanje o\u010diju hrvatskoj javnosti i to je napravljeno za po nalogu PR stru\u010dnjaka koji su to savjetovali Andreju Plenkovi\u0107u. Ja garantiram, a vi to znate i neka mi, evo premijer sutra kad do\u0111e u Hrvatski sabor ka\u017ee koja su to radna mjesta uga\u0161ena, ja \u0107u mu re\u0107i niti jedno mjesto. Mo\u017eda ta 4 ministarska, ali opet, i ti ljudi koji su radili u tim uredima, zbrinuti su negdje drugdje. Dakle, radi se o kozmeti\u010dkoj mjeri, radi o savjetu PR stru\u010dnjaka jer racionalizacije nema.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u697",
        "text": "Hvala. Imamo nekoliko replika. Prva je uva\u017eeni zastupnik Arsen Bauk.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u698",
        "text": "Zahvaljujem kolega Zekanovi\u0107u. Pitali ste matemati\u010dke izraze horizontalno i vertikalno. Dakle, ja \u0107u vam poku\u0161ati objasniti politi\u010dki. \u0160to je horizontalno? Horizontalno je kad dr\u017eavna tajnica iz Ministarstva uprave ide u Ministarstvo poljoprivrede kod tajnice Kabineta ministra pa kad ide u Ministarstvo gospodarstva, to je horizontalno. A kad ide kod na\u010delnice op\u0107ine Gra\u010dac, to vam je vertikalno. Evo, jedna kratka matemati\u010dka lekcija iz operativne politike, a u kontekstu zakona da mi potpredsjednik ne da opomenu da se ne dr\u017eim teme. Ima tu jo\u0161 raznih ovaj mogu\u0107nosti matemati\u010dke interpretacije ali mislim da sam vam dovoljno objasnio temu horizontalno i vertikalno. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u699",
        "text": "Odgovor uva\u017eeni Zekanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u700",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Bauk, hvala na obja\u0161njenju. Djelomi\u010dno je to to\u010dno, ja se s vama djelomi\u010dno sla\u017eem, imali smo neko vrijeme je predsjednik Vlade koristio izraz transparentno, pa su onda svi HDZ-ovci govorili transparentno, prije toga su govorili o reformama, pa su svi govorili o reformama, sad govorimo horizontalno, vertikalno. Ljudi, hajmo, zamolite predsjednika Vlade da promjeni pri\u010du ili neka objasni \u0161to je to horizontalno, \u0161to vertikalno ili je mo\u017eda kolega Bauk ipak to\u010dno rekao.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u701",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika uva\u017eeni zastupnik Ivan Penava.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u702",
        "text": "Po\u0161tovani kolege zastupnici, pa moram se slo\u017eiti s g. Zekanovi\u0107em i re\u0107i da od ovoga predlo\u017eenog modela, da sam o\u010dekivao vi\u0161e, da sam o\u010dekivao da \u0107e iza tog prijedloga stajati konkretna mjerila, odnosno \u0161to nam zapravo te promjene u broju ministarstava konkretno donose. Ovako pri\u010dati je li to brojka 16 ili 12 ili 18 je u redu ukoliko nam je, zna\u010di mjerilo uspje\u0161nosti i ispunjavanja tog obe\u0107anja puko smanjivanje broja, ukupnog broja ministarstava. Ukoliko ta tema je dovedena do apsurda, najbolje zapravo govori ovaj podatak i ova klju\u010dna problematika koja ti\u0161ti dru\u0161tvo i dr\u017eavu op\u0107enito, a to je upravo demografija, da se mi danas, evo dok pri\u010damo u Saboru o ovim izmjenama, konstatiramo, odnosno gasimo ministarstvo za demografiju [[Upadica: Vrijeme.]] da paralelno sa tim tijekom protekle godine bilje\u017eimo brojku od 36 471 novoro\u0111eno dijete u RH [[Upadica: Vrijeme.]] , \u0161to dovoljno govori o tome koliko smo mi nesadr\u017eajni i koliko zapravo proma\u0161ujemo bit stvari.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u703",
        "text": "Odgovor na repliku uva\u017eeni zastupnik Zekanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u704",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Penava, hvala vam. Evo, drago mi je da ste vi u HS-u, drago mi je da imamo evo predstavnike izvr\u0161ne vlasti iz grada Vukovara i vas i kolegu Pavli\u010deka. Lijepo ste primijetili, ja bih vas jo\u0161 nadopunio, vi \u0107ete to najbolje razumjeti vi iz Vukovara. To vam je isto kao i sa progla\u0161enjem Vukovara mjestom posebnog pijeteta gdje je odjednom, svi su sretni, Vukovar je postao mjesto posebnog pijeteta, a razlog za\u0161to je taj zakon uop\u0107e trebao do\u0107i na svjetlo dana je da se ukinu dvojezi\u010dne plo\u010de, \u0107irili\u010dne plo\u010de, a one nisu ukinute tim zakonom. Dakle, ukidanjem ministarstava trebalo je biti racionalizacija, a racionalizacije nema. Kad se Vukovar trebao biti mjesto posebnog pijeteta, da nema \u0107irili\u010dnih plo\u010da, a ima ih. Eto, to vam je Vlada Andreja Plenkovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u705",
        "text": "Sljede\u0107a replika uva\u017eena zastupnica Nada Murgani\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u706",
        "text": "Evo, hvala. Ja \u0107u se, kolega Zekanovi\u0107 s vama slo\u017eiti u ovoj jednoj re\u010denici koju ste istakli i koja govori sve. Vi ste rekli da \u0107ete vi za 4 godine, ako Bog dragi da, biti ovdje i vi \u0107ete govoriti isto. I to je to\u010dno. Vi ste i ove 4 godine govorili isto, vi ste zatvoreni za sve informacije, za sve pozitivna kretanja, do vas ne mo\u017ee doprijeti apsolutno ni\u0161ta \u0161to su \u010dinjenice jer vi ste se opredijelili. Sve ... [[Govornik se ne razumije.]] sve kritizirati, pa i sve vrije\u0111ati bez da dajete ikakve konkretne prijedloge, a to da nije u\u010dinjeno ni\u0161ta sigurno nije to\u010dno i vi to znate. A mislim da vas to najvi\u0161e i boli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u707",
        "text": "Odgovor uva\u017eeni zastupnik Zekanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u708",
        "text": "Po\u0161tovana kolegice Murgani\u0107, ja cijenim va\u0161 trud i rad \u0161to ste vi radili. Me\u0111utim, ne mo\u017eete ili poku\u0161ajte, evo ga, tra\u017eiti od nekih stanku ili ne\u0161to, pa recite, objasnite hrvatskoj javnosti brojke, brojke su neumoljive, brojke su neumoljive. Dakle, mi imamo katastrofalno visok prirodni pad i katastrofalno visoku negativnu migracijsku bilancu. I ako se sjetite moje rasprave, ja sam rekao, \u010dak niste ni vi krivi, to je jedan civilizacijski problem, problem zapadne civilizacije, problem EU i tu sam se obranio. Me\u0111utim, \u010dinjenica je da je u jednom trenutku iz ministarstva oti\u0161ao va\u0161 glavni suradnik za demografiju. Za\u0161to je oti\u0161ao? Jer se dobro radilo. G\u0111o. Murgani\u0107, vi ste tu najmanje krivi jer da je bilo politi\u010dke volje u onom samom vrhu vlade, a mislim na predsjednika vlade, e onda bi se na\u0161lo sredstava da ih vi mo\u017eete na pravi na\u010din plasirati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u709",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika uva\u017eena zastupnica Bedekovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u710",
        "text": "Hvala lijepa. Kolega Zekanovi\u0107u, vidim da ste me u svojoj kratkoj raspravi na po\u010detku malo eto pozvali i prozvali. Shvatila sam, pozorno sam vas slu\u0161ala, iz va\u0161e rasprave da vam nije dovoljno jasno pojmovi horizontalno i vertikalno vezani uz pojam demografije, ni sama demografija i njena su\u0161tina vama nije ba\u0161 previ\u0161e jasna, poku\u0161ao vam je ove pojmove horizontalno i vertikalno objasniti kolega Bauk, dodu\u0161e neuspje\u0161no. Da biste shvatili su\u0161tinu i kompleksnost demografije kao horizontalnog pitanja i da biste shvatili i razumjeli mjere s demografskim u\u010dinkom i vrijeme koje je potrebno da bi se njihov u\u010dinak vidio, ja vas pozivam da do\u0111ete na instrukcije, do\u0111ite na konzultacije, pa \u0107emo vam objasniti, pa \u0107emo vidjeti ho\u0107ete li za 4.g. sjediti u ovom, na ovom istom mjestu. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u711",
        "text": "Po\u0161tovana\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u712",
        "text": "g. Zekanovi\u0107, maska, \u0161ta je s maskom?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u713",
        "text": "Maska, govorim vam, al nema stvarno 3 metra nikog od mene, smijem?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u714",
        "text": "Morate radi kolega i mikrofon i tako, do\u0107i \u0107e drugi kolega iza vas na mikrofon.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u715",
        "text": "Dakle, po\u0161tovana kolegice Bedekovi\u0107, evo malo ste me nasmijali moram priznati. Prvo bi vas zamolio ako ve\u0107 koristite neke izraze koje ne znate objasniti i niste ih objasnili jer nemate ni vi pojma o \u010demu se radi, samo citirate va\u0161eg predsjednika vlade, al to je isto u redu, to, to se radi tako, ja vam to ne zamjeram, samo to je smije\u0161no, onda koristite hrvatske izraze, vodoravno i okomito. Evo ga, mo\u017eda promijenite malo vodoravne mjere i okomite mjere. Mislim znate \u0161to je vodoravno? Ja znam \u0161to je vodoravno, ovo je otprilike vodoravno, a okomito je ono \u0161to je otprilike ovako je li? Dakle, kolegice, poku\u0161ajmo govoriti ovaj hrvatskim jezikom. Na\u017ealost kolegice, ja ne likujem, nego mi je \u017eao \u0161to ni vi, ni va\u0161a prethodnica, a ni va\u0161 nasljednik ne\u0107e napraviti ni\u0161ta. Ne likujem nego mi je \u017eao i to morate shvatiti. I vi sami znate da ste vi taj resor tako\u0111er ostavili kako ste ga ostavili i znate kako \u0107e bit dalje. Na\u017ealost, nije meni drago zbog toga, nego mi je krivo. Bio sam biograf i bavim se demografijom, mo\u017eete vi do\u0107 kod mene, imam puno savjeta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u716",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika uva\u017eeni zastupnik Tomislav Klari\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u717",
        "text": "Uva\u017eeni kolega Zekanovi\u0107, kad ste skinuli masku, uzeli mikrofon, stavili ruku u d\u017eep, ja sam imao osje\u0107aj da \u0107ete vi gore zapjevat, a onda ste po\u010deli vertikalno horizontalno, a onda ste me uvjerili u ne\u0161to \u0161to mi svi ovdje znamo jer vas slu\u0161amo protekle 4.g., pa izgleda da \u0107emo vas opet 4.g., uvijek jedno te isto pri\u010date, a ni\u0161ta ne ka\u017eete. Kod mene dolje u primorju postoji jedna izreka, puno akti ni\u0161 u bon, \u0161to u prijevodu zna\u010di puno govora nikakve koristi, a to smo sad \u010duli upravo od vas. I \u010ditavo vrijeme slu\u0161amo vas, sve ove 4.g., non stop kritizirate, non stop prozivate, niti jednu pohvalu na bilo \u0161to dobro niste dali i uvijek jedno te isto pri\u010date i u potpunosti se sla\u017eem, mislim da smo svi ovdje svjesni da \u0107ete vi i naredne 4.g. pri\u010dat isto i nadam se da onih budu\u0107ih 4 ne\u0107e bit jer je narod kona\u010dno prepoznao tko radi i tko \u0161ta stvara.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u718",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku zastupnik Zekanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u719",
        "text": "g. Klari\u0107u, najprije maskicu sam skinuo, evo ja sam se ispri\u010dao zbog toga, stavio sam je ponovno, evo sad je sve u redu, sve su mjere zadovoljene. Ko \u0107e za 4.g. bit gdje vi ste meni isto prognozirali nekakvu druga\u010diju sudbinu, pa evo opet sam tu, zna\u010di opet sam tu sa ne\u0161to vi\u0161e preferencijalnih glasova nego \u0161ta sam imao sa ne\u0161to boljim statusom, ima nas puno vi\u0161e nego \u0161to nas je bilo i to je vama krivo. Smisao oporbe je i kritika. Na\u017ealost, ja vas sada da vas ho\u0107u pohvalit, ja vas ne mogu pohvaliti. Ja sad stvarno ne znam zbog \u010dega bi ja vas pohvalio. Mo\u017eda da vas pohvalim zato \u0161to smo na predzadnjem mjestu zajedno sa Bugarskom u EU po razvijenosti, da vas pohvalim zbog toga \u0161to smo na istom mjestu po demografskim kretanjima. Daj recite mi samo \u0161to, ja \u0107u vas pohvaliti. Evo, ja \u0107u pohvaliti hrvatsku reprezentaciju nogometnu jer je osvojila sjajno mjesto na Svjetskom nogometnom prvenstvu. Ali vas nemam \u0161to pohvaliti, nemam vas radi \u010dega pohvaliti, kad bude, vjerujte pohvalit \u0107u vas. Bilo je situacija da sam pohvalio neke stvari, ali trenutno i po ovom pitanju ukidanja ministarstava vas na\u017ealost, na\u017ealost, ne likuje, ali to vi znate, nemam vas za\u0161to hvaliti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u720",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je uva\u017eena zastupnica Marijana Petir.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u721",
        "text": "Hvala g. potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege. Prije svega, svima \u010destitke na izboru u HS, vjerujem da svi \u017eelimo dobro i RH i hrvatskom narodu samo \u0161to mo\u017eda druga\u010dije vidimo puteve i ciljeve na koji na\u010din to ostvariti. To pokazuje i ova rasprava i dobro je da smo razli\u010diti, ali je dobro da se me\u0111usobno uva\u017eavamo kad iznosimo argumente i da poku\u0161amo kroz na\u0161e argumente doprinjeti zakonodavstvo koje se ovdje donosi bude bolje i da slu\u017ei svrsi. Bilo je dobrih argumenata koji su re\u010deni i sa jedne i sa druge strane kad je rije\u010d o dono\u0161enju ovog zakona i kad se spominje racionalizacija i efikasnost i u\u010dinkovitost i smanjenje broja ministarstava i smanjenje broj \u010dlanova vlade. No ono \u0161to bih ja podcrtala da je ovdje rije\u010d o ispunjenju programa, programa koji je predlo\u017een gra\u0111anima, kojeg su gra\u0111ani prepoznali, kojeg su visoko ocijenili i dali povjerenje da se taj program preto\u010di u zakon i da se provodi u djelo. Tako\u0111er, ono \u0161to mislim da nije bilo spomenuto tijekom prija\u0161njih rasprava, a \u010dini mi se da je klju\u010d dono\u0161enja ovog zakona je ustvari pozicija Hrvatske kao \u010dlanice EU-a i na\u0161a obaveza s jedne strane a s druge strane \u0161ansa da arhitekturom Vlade, pratimo arhitekturu i programe EU-a kako bi bili efikasniji u kori\u0161tenju sredstava koja smo osigurali. A dobre vijesti su stigle iz Bruxellesa da se kroz vi\u0161egodi\u0161nji financijski okvir i kroz program EU idu\u0107e generacije, osiguralo preko 22 milijarde eura. Mi taj novac niti smijemo prokockati niti ga smijemo potro\u0161it uludo niti nam se smije dogoditi da ga ne potro\u0161imo na pravi na\u010din i ne smije nam se dogoditi da ga pogre\u0161no programiramo. Ja \u0107u podsjetiti da smo takve pogre\u0161ke gledali. Ne \u017eelim nikog prozivat, ne \u017eelim se vra\u0107a u pro\u0161lost, samo \u0107u re\u0107i da 2013. g. je program ruralnog razvoja bio toliko katastrofalno isprogramiran da je 5 puta vra\u0107en na doradu, da se nije \u017eeljelo slu\u0161ati upozorenja sektora i da nam se dogodilo to da dok su druge dr\u017eave \u010dlanice upravo kroz dobrobit \u017eivotinja spa\u0161avale svoj posrnuli sto\u010darski sektor, mi tu mjeru nismo mogli koristiti do nedavno, zato \u0161to je bila krivo isprogramirana kao \u0161to je ve\u0107ina tih mjera bila pogre\u0161no odabrana. 2,4 milijarde eura se moglo iskoristit na puno bolji na\u010din, da se pomogne revitalizaciji hrvatskog sela, da se zadr\u017ei mlade na hrvatskom selu u koje se toliko kunemo i ovdje o njima govorimo, da se pomogne podi\u0107i poljoprivrednu proizvodnju, da se pomogne prera\u0111iva\u010dkoj industriji. Dakle takva gre\u0161ka se vi\u0161e ne smije ponoviti i zbog toga je ova arhitektura va\u017ena jer jedan od krucijalnih programa osim ovog kojeg spominjem a to je poljoprivreda i mislim da vi\u0161e nikom ne moramo nakon COVID krize obja\u0161njavati da poljoprivreda je strate\u0161ka grana, da takva treba biti, da ju se treba tretirati jer je to pitanje nacionalnog interesa i o\u010duvanja na\u0161eg suvereniteta. Druga to\u010dka koja je va\u017ena a koju preuzimamo od EU-a je pitanje zelenog plana i zato mislim da ove rasprave koje jesu bile i konstruktivne vjerujem i dobronamjerne, ipak trebaju uva\u017eiti argument a to znaju kolege i sa lijeve i sa desne strane, posebno oni koji su bili ministri, da na Vije\u0107u ministara kad je rasprava o zelenom planu ili sjedi ministar gospodarstva ili sjedi ministrica poljoprivrede a ponajmanje sjedi ministar okoli\u0161a. Logi\u010dno je stoga da ako \u017eelimo poticati otvaranje onih radnih mjesta odnosno gospodarstvo koje \u0107e otvarat radna mjesta, koja \u0107e \u0161titit okoli\u0161, koja \u0107e \u0161titit socijalnu sigurnost gra\u0111ana, da uzmemo iz tog zelenog plana ono \u0161to je najbolje a tu le\u017ei 1 bilijun eura koje ne treba zanemariti, koje mo\u017eemo ulo\u017eiti u restrukturiranje na\u0161eg gospodarstva, u inovacije, u tehnologiju i na taj na\u010din doprinijeti odr\u017eivom razvoju za kojeg sam koliko ovdje razumijem, shvatila da se svi sla\u017eemo da to mora biti prioritet i da na to trebamo staviti na\u0161e naglaske. Briga je nas ovdje u Saboru kao \u0161to je briga Vlade voditi ra\u010duna o dobrobiti gra\u0111ana, to je na\u0161 posao, na\u0161 posao im je pru\u017eiti sigurnost i kroz ovakvo zakonodavstvo i kroz ono \u0161to \u0107emo donositi, vjerujem da zajedni\u010dkim snagama mo\u017eemo taj cilj ispuniti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u722",
        "text": "Hvala. Imamo tri replike, prva je uva\u017eeni zastupnik Tomislav Klari\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u723",
        "text": "Po\u0161tovana kolegice zastupnice, spomenuli ste racionalizaciju i iskustvo drugih \u010dlanica, pogre\u0161no odabrane mjere i logi\u010dno je da na ovim sastancima sjedi ministar gospodarstva a ne i okoli\u0161a. Mi smo svojevremeno tamo od 2011. na ovamo bili svjesni kako su se ra\u0111ala ministarstva. Pa je od Ministarstva gospodarstva bilo nastalo \u010dak Ministarstvo gospodarstva i Ministarstvo poduzetni\u0161tva. Pa se ni\u0161ta nije u racionalnom smjeru napravilo i jedina sre\u0107a ove zemlje je sada u ovom trenutku kontinuitet vlasti i u\u010denje na gre\u0161kama i iskustvima koje smo u protekle 4 g. stekli. I u tom djelu ovaj prijedlog spajanja ministarstava, u kona\u010dnici vodi k jednom cilju, upravo ovome \u0161to ste vi rekli, racionalizaciji tro\u0161kova, u\u010dinkovitosti i pove\u0107anju broja realiziranih projekata, naro\u010dito u ovim okolnostima kad je kontinuitet vlasti 4 g. i ova uloga koju Hrvatska sad ima u institucijama EU-a je toliko jaka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u724",
        "text": "Vrijeme. Odgovor, uva\u017eena zastupnica Petir.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u725",
        "text": "Pa ja vjerujem da evo sve one politi\u010dke opcije koje su imale priliku sastavljati Vladu, kad su sastavljale Vladu i utvr\u0111ivale kako \u0107e resori izgledat su to radili u dobroj namjeri i vjerovatno u onom trenutku koji je zahtijevao odre\u0111ene poteze, tako da tu doista ne \u017eelim nikog optu\u017eivati ali mislim da sad imamo iskustvo koje je vrijedno i \u010dlanica smo EU-a i u tom smislu trebamo postupati. Kad bi pogledali i pitali ministre, opet ka\u017eem i jedne druge opcije, re\u0107i \u0107e vam da su im mo\u017eda ponekad najbolji projekti propadali zato \u0161to su \u010dekali suglasnost drugog ministarstva. Nama se ne smije sada dogodit da nam ovako veliki projekti, ovako velike novci propadaju dok \u010dekamo da nam administracija odradi svoje dok jedno ministarstvo drugom \u0161alje papir i u tom je poanta. Dakle, ja ne \u017eelim da se ova tema politizira nego da shvatimo da smo mi odgovorni, da imamo veliku \u0161ansu i da kona\u010dno tu \u0161ansu ugrabimo u na\u0161e ruke za na\u0161e ljude da oni \u017eive bolje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u726",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika, uva\u017eena zastupnica Vesna Vu\u010demilovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u727",
        "text": "Zahvaljujem. Uva\u017eena kolegice Petir, drago mi je da ste otvorili pitanje poljoprivrede i povla\u010denje sredstava iz europskih fondova koje je izuzetno va\u017eno. Isto tako va\u017eno je \u0161to u ovom novom sastavu Vlade i Ministarstvo poljoprivrede, ostaje samostalno, nije u\u0161lo u ovaj proces spajanja \u0161to nikako ne bi bilo dobro i ne bi trebalo podr\u017eat. Ono \u0161to \u017eelim naglasiti i nadam se da se tu sa mnom svi sla\u017eu a to je \u010dinjenica da mi dok god ne za\u0161titimo na\u0161e poljoprivredne proizvo\u0111a\u010de, njihova \u0107e ljetina propadati dok \u0107e uvozna prodavati na policama trgova\u010dkih lanaca. Dolaze nam slike iz doline Neretve, iz poljoprivrede, gdje njihovi proizvodi propadaju njihovi proizvodi propadaju i dok ne napravimo ono \u0161to je napravila recimo \u010ce\u0161ka gdje je rekla da do 2027. svi moraju na policama imati 85% doma\u0107ih proizvoda, a u na\u0161em slu\u010daju barem 50% na\u0161i poljoprivrednici \u0107e i dalje imati problema i ta sredstva ne\u0107e do\u0107i tamo gdje trebaju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u728",
        "text": "Odgovor na repliku uva\u017eena zastupnica Petir.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u729",
        "text": "Ja \u0107u dati apsolutnu podr\u0161ku dr\u017eavnim institucijama da se na maksimalno okrutan i principijelan na\u010din razra\u010dunaju sa nepo\u0161tenom trgova\u010dkom praksom i uvozom jer mislim da je to rak rana hrvatske poljoprivrede i da u tom smislu treba povu\u0107i doista o\u0161tre mjere bez ikakvih milosti. Ono za \u0161to se zala\u017eem jest da mi propi\u0161emo kvalitetu na\u0161ih proizvoda i na taj na\u010din smanjimo uvoz i bolje plasiramo na\u0161 hrvatski poljoprivredni proizvod. Tako\u0111er mislim da je va\u017eno da i u turizmu nagradimo one koji \u0107e hrvatski selja\u010dki proizvod nuditi gostima, da li to kroz zvjezdicu, da li kroz suncokret, da li kroz smanjenje PDV-a ili nekih drugih davanja, postoji niz mogu\u0107nosti. I mislim da sada \u017eivimo u trenutku u kojem bi trebali posti\u0107i suglasnost da se na taj na\u010din moramo pona\u0161ati jer poljoprivreda mora biti strate\u0161ka gospodarska grana, a hrvatske seljake treba tretirati kao \u010duvare hrvatskog prostora.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u730",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika uva\u017eena zastupnica Ivana Posavec Krivec.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u731",
        "text": "Hvala vam gospodine predsjedavaju\u0107i. Po\u0161tovana kolegice Petir. Dobro ste primijetili da bi poljoprivreda trebala biti strate\u0161ka razvojna grana RH, dobro ste primijetili da imamo iznimno velika sredstva od EU koja bismo trebali utro\u0161iti za obnovu i za pomo\u0107 stradalima covid-om. Jednako tako je \u010dinjenica da je ovaj zakon koji je danas pred nama u raspravi i sutra\u0161nja imenovanja zapravo politika jednog kontinuiteta. I tu je ono \u0161to mene zajedno sa vama u brizi za hrvatsko selo, za provedbu Lider programa ili nekih drugih programa ruralnog razvoja brine jer se bojim ako nastavimo s kontinuitetom koji smo imali od ove Vlade i od ove ministrice, a rije\u010d je o pro\u0161logodi\u0161njem rastu BDP-a u Hrvatskoj od 2,9% kojem je poljoprivreda pripomogla sa negativnih -1% da ne idemo u dobrom smjeru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u732",
        "text": "Odgovor na repliku uva\u017eena zastupnica Petir.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u733",
        "text": "Dobro ste primijetili kolegice Posavec Krivec da ja doista smatram i za to \u0107u se boriti svim srcem kao \u0161to se borim svih ovih godina da poljoprivreda treba biti strate\u0161ka gospodarska grana, ali mislim da ste krivo razumjeli SDP je bio 2013. godine na vlasti, ministar Jakovina pogre\u0161no je isprogramirao, a onda jo\u0161 tome i namje\u0161tao natje\u010daje financijerima njegove kampanje pa smo imali tu nadzor Europske komisije i umalo ostali bez cijele omotnice od 2,4 milijarde eura, a mjere je on pogre\u0161no odabrao pa smo mi te mjere morali provoditi. Ono na \u0161to ja upozoravam da se ta situacija danas ne smije ponoviti, da se pogre\u0161no odaberu mjere jer imamo i ve\u0107u fleksibilnost koju nam je dala EU u izradi vlastitog strate\u0161kog plana pa mi je drago da \u0107emo kona\u010dno dobiti strategiju poljoprivrede koja je sada u javnoj raspravi i koja \u0107e dati onda i okosnicu tog \u0161to su prioriteti i da \u0107emo na to staviti naglasak, da doista ulo\u017eimo novac u ono \u0161to je najpotrebnije, a ne da silne milijarde rasipamo samo da bi ih potro\u0161ili. 9% je bilo ugovoreno na kraju va\u0161eg mandata, sad je 95% mo\u017eemo biti bolji i trudit \u0107emo se biti bolji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u734",
        "text": "Sjede\u0107a replika uva\u017eena zastupnica Ru\u017eica Vukovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u735",
        "text": "Hvala lijepa. Dakle, drago mi je naravno da je kolegica Marijana Petir otvorila problematiku poljoprivrede ve\u0107 na ovoj sjednici, me\u0111utim kolegica se vratila samo u 2013., a i unazad \u010detiri godine tako\u0111er se doga\u0111aju odre\u0111ene disonance u tom ministarstvu. Ja \u0107u samo spomenuti dono\u0161enje Strategije razvoja poljoprivrede koju je isto tako kolegica spomenula koja nije uskla\u0111ena sa dvije izuzetno bitne strategije to je Strategija od polja do stola i Strategija o bioraznolikosti, dakle dvije strategije koje nama izuzetno puno zna\u010de. Strategija razvoja poljoprivrede je done\u0161ena prije nego li su se te strategije unutar zajedni\u010dke poljoprivredne politike EU donijele. Smatram da je to ogroman problema. A drugim problem vidim u recimo evo pa samo Zakon o poljoprivrednom zemlji\u0161tu koji je donesen 2018., pitajte u ministarstvu koliko je novih ugovora temeljem tog zakona potpisano, a koliko je sto\u010dara jo\u0161 uvijek na \u010dekanju da do\u0111e do posjeda dr\u017eavnog zemlji\u0161ta. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u736",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku uva\u017eena zastupnica Petir.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u737",
        "text": "Strategija poljoprivrede nije jo\u0161 usvojena ona je u javnoj raspravi i tu imamo priliku i vi i ja i svi zainteresirani utjecati da se neke stvari poprave ako ih treba popraviti. Izvrsne su Strategije od polja do stola i Strategija biolo\u0161ke raznolikosti, samo mislim da ih trebate detaljnije pro\u010ditat jer osim \u0161to dobro zvu\u010de i nude puno rje\u0161enja one nude i puno obveza za poljoprivrednike, a te obaveze ne raspore\u0111uju ravnomjerno, primjerice na trgovce i ugostitelje. Kako \u0107e poljoprivrednici sa manje novca posti\u0107 vi\u0161e, prilagodit se klimatskim promjenama i izazovima, smanjiti pesticide za 50%, gnojiva za 20% to mi neko treba objasniti. Ako mi svi ne ulo\u017eimo napore, ako ne osiguramo financijska sredstva i ako im ne pomognemo da kroz kratke lance opskrbe hrane primjerice bar u\u0111u u kuhinje javnih institucija kao \u0161to su \u0161kole, vrti\u0107i, domovi za starije i nemo\u0107ne ili neke druge ustanove. Dakle, jesam za to da se to uskladi, ali se na europskoj razini jo\u0161 uvijek te strategije bistre i uskla\u0111uju jer i ministri su rekli neki dan da su nedore\u010dene i da previ\u0161e ostavljaju obaveza za poljoprivrednike.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u738",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je uva\u017eeni zastupnik Miro Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u739",
        "text": "Hvala lijepo. Evo kao \u0161to sam rekao i u ime kluba ponovit \u0107u jo\u0161 jednom ono \u0161to je bitno. Zna\u010di hrvatska Vlada ima tj. ve\u0107ina ima pravo donijeti, ima pravo po izbornom legitimitetu koji je naravno upitan iz vi\u0161e razloga i ja \u0107u ga spomenuti za\u0161to je upitan, prije svega zakon je bio tj. izborni zakon kojim ste izabrani i mi svi u Saboru nije legitiman isklju\u010divo zbog toga \u0161to svi na\u0161i gra\u0111ani nisu imali mogu\u0107nost glasati u ovoj korona krizi. Zbog toga o\u010dekujem od Ministarstva uprave tj. sada uprave i pravosu\u0111a da napokon raspi\u0161u referendum koji je prikupilo zna\u010di 400.000 gra\u0111ana RH koji je ba\u010den pod noge od Ministarstva uprave, biv\u0161a Plenkovi\u0107eva Vlada nadam se da \u0107e budu\u0107a dozvoliti da narod odlu\u010di na referendumu izmjene izbornog zakona i da se dopusti elektronsko i dopisno glasanje, jer 6% BDP je od lo\u0161ih politika, zbog lo\u0161ih politika iselilo na\u0161ih Hrvata koji 6% BDP pla\u0107aju sad u Hrvatsku svojim roditeljima priko NHB-a to je podatak, \u0161to zna\u010di da, lo\u0161e politike su sve pokazale. Otvoreno je pitanje poljoprivrede, u proteklom mandatu to Ministarstvo poljoprivrede je bilo anti Ministarstvo poljoprivrede jer je radilo isklju\u010divo za uvozne lobije i tu su unutar \u0161teto\u010dine u biti, \u0161teto\u010dine unutar ministarstva. Ja sam im davao zakone, mogu ih nabrojiti, zabrana GMO-a uvoza, prijevoza, sadnje i trgovine, zakon o zabrani glifosata, zakon o poticaju doma\u0107e proizvodnje i naravno zakon o podjeli poljoprivrednoga zemlji\u0161ta gdje su \u017eupanije uklju\u010dene. Zna\u010di da maknemo \u017eupane iz \u017eupanije koje ko\u010de dodjelu poljoprivrednoga zemlji\u0161ta i rekao sam toj ministrici, rekao sam tada ministrici Vu\u010dkovi\u0107 da \u0107u dat, dignut obe ruke za nju samo neka se podjeli 800.000 hektara neobra\u0111enog poljoprivrednog zemlji\u0161ta RH, 7 dana neka nam zatvore granice mi ne\u0107emo imati pomidore ili raj\u010dice na tr\u017ei\u0161tu. Pa o \u010demu mi pri\u010damo svako 4 godine, o strategijama, pa gdje su vi\u0161e te strategije, koliko je miliona potro\u0161eno u strategije, znate \u0161to je strategija, da su 2/3 Hrvatske prazne. Imamo Sinjsko polje, 30 km od Splita nenavodnjeno, a uvozimo pomidore \u010dak u selima prodajemo te uvozne pomidore iz Italije koje su iste sad kad ih kupite i dogodine, zna\u010di jednostavno tko zna kako su proizvedene jesu li uop\u0107e vidle zemlji\u0161te i kako su uzgojene i na koji na\u010din, zbog toga jo\u0161 jednom apeliram da Ministarstvo poljoprivrede ono klju\u010dno ministarstvo koje nije dovoljno da je slovo na papiru, mi moramo podijeliti poljoprivredno zemlji\u0161te hitno uzorati, samo u mojoj Dalmaciji 200 hektara neobra\u0111enog poljoprivrednog zemlji\u0161ta koje more hraniti 11 miliona ljudi, a mi uvozimo 3 milijarde EUR-a prehrambenih proizvoda \u0161tetnih, dok u isto vrijeme sad uvozimo paprike, lubenice, povr\u0107e, vo\u0107e iz Albanije, Srbije, a na\u0161i ljudi zaoraju dinje, lubenice, paprike, pilaju vo\u0107njak i zbog toga imamo 2/3 Hrvatske prazne. U Slavoniji ljudi, prazna Slavonija, kumpir baci\u0161 on \u0107e niknut, sade u Irskoj kumpir na\u0161i poljoprivrednici, prazne farme, ma koje strategije, \u010dije strategije, uvozni lobiji su \u0161teto\u010dine, \u0161teto\u010dine koje su uni\u0161tile hrvatsko selo, a bez bogata sela i seljaka nema bogate Hrvatske i to je \u010dinjenica. Sve \u0161to je se radilo do sada unutar ministarstava, sve ove zakone koje sam predlagao na\u017ealost ve\u0107ina, na\u017ealost neki koji se nazivaju ne znam suverenisti\u010dko do dr\u017eavotvornim strankama nisu to prihva\u0107ali, ja ne znam razloge ali vjerujem da ovaj parlament \u0107e to podr\u017eati bez obzira ko predlo\u017eio. Bile su ovdje rasprave dugo u no\u0107, niste \u017eeljeli podr\u017eati u prethodnim mandatima zato sad ovih 16 ministarstava koje imamo i kad vidimo malopre kolegicu Murgani\u0107 koja spominje demografske mjere, pa vi ste ukinuli ministarstvo, nema vi\u0161e Ministarstva demografije klju\u010dno pitanje RH, 2/3 Hrvatske su prazne. Izborili smo se za slobodu Hrvatske, krvlju obranjenu u Domovinskom ratu na zajedni\u0161tvu, nikada nije bila praznija Hrvatska od svih okupatora do sada. Imamo prazan teritorij bez naroda, to su va\u0161e strategije i demografske mjere, la\u017ei i obmane, vrime je da zajedno donesemo ovaj sabor [[Upadica: Vrijeme.]] ne direktive EU nego ovaj sabor, nego ovaj sabor donese mjere za opstanak naroda na ovim podru\u010djima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u740",
        "text": "Hvala. Imamo nekoliko replika, prva je uva\u017eeni zastupnik Rade \u0160imi\u010devi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u741",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Gospon Bulj, ja sam gore jel me vidite, di ste? Evo, vi i ve\u0107ina prethodnika su kazala da vladaju\u0107i imaju pravo ovaj raditi racionalizaciju ali nitko od vas nije dao pravo tim vladaju\u0107ima vrijeme pa da vidimo \u0161to \u0107e oni napraviti. Ako u slijede\u0107a 3 mjeseca ne naprave ni\u0161ta onda mo\u017eete ovdje napraviti kako se ka\u017ee frku i galamu, ali sla\u017eem se s vama u jednom da bi doista trebali \u0161to se ti\u010de poljoprivrede kona\u010dno ocijeniti proizvod na\u0161eg seljaka, ne uvoziti robu koja nije ni pribli\u017eno na\u0161e kvalitete jer uni\u0161tavamo tako i seljaka i zemlju, a i uni\u0161tavamo i sve one vrijednosti koje proizvodi hrvatski \u010dovjek.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u742",
        "text": "Odgovor uva\u017eeni zastupnik Miro Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u743",
        "text": "Kolega, ba\u0161 sam govorio o tome, o prijedlozima koje sam dao u pro\u0161lom mandatu. Zabrana GMO-a uvoza, prijevoza, sadnje i prodaje da bi potakli doma\u0107u proizvodnju, ve\u0107ina to nije prihvatila. Dao sam zakon o podjeli neobra\u0111enog poljoprivrednoga zemlji\u0161ta koji je \u010disto, \u010disto zemlji\u0161te samo ga obraditi triba dati poljoprivredniku seljaku mogu\u0107nost da obrani, obradi, nisu ni to prihvatili. Tra\u017eio sam ovdje u saboru tj. molio sam da se raspravi o zakonu o o\u010duvanju tj. navodnjavanju na\u0161ih poljoprivrednih parcela jer nemogu\u0107e je opstati danas, a nemate navodnjavanje. Zamislite Cetina te\u010de usred Sinjskog polja, nemamo navodnjavanje, a obradiva \u010disti ekolo\u0161ki o\u010duvana, niste ni to \u017eeljeli. Zna\u010di najmanje smo sredstava povukli iz EU fondova za navodnjavanje polja zbog toga imamo 2/3 Hrvatske [[Upadica: Vrijeme.]] prazne.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u744",
        "text": "Slijede\u0107a replika uva\u017eena zastupnica Ru\u017eica Vukovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u745",
        "text": "Dakle, jo\u0161 jednom ponavljam iznimno mi je drago da se danas otvaraju ove bitne teme koje zna\u010de \u017eivot za Slavoniju, ali i dobar dio ruralnog prostora RH. Poljoprivredno zemlji\u0161te rak rana hrvatske poljoprivrede, s njime se nije do sada raspolagalo transparentno, dakle najve\u0107im dijelom u posjedu su ratari, dok sto\u010dari \u010dekaju svoju priliku. Sto\u010dari su ti koji proizvode meso i mlijeko, koji hrane naciju, koji \u010duvaju suverenitet, koji zapo\u0161ljavaju, koji ... [[Govornik se ne razumije.]] svoju obitelj da se i ona nastavlja dalje baviti tom proizvodnjom, ne mogu do\u0107i do zemlji\u0161ta. Prijedlogu je promjena zakona, izmjena i dopuna Zakona o poljoprivrednom zemlji\u0161tu koja predla\u017ee da se zapravo zadr\u017ei dosada\u0161nji posjed. Zadr\u017ei dosada\u0161nji posjed, dobro ste me \u010duli. Zna\u010di svi vidimo da sve propada, da je sve manje proizvodnje hrane u Hrvatskoj, da je sve pustiji taj ruralni prostor, a mi predla\u017eemo izmjenu i dopunu Zakona o poljoprivrednom zemlji\u0161tu kojim \u017eelimo zadr\u017eati postoje\u0107e stanje. Ja apeliram ve\u0107 sada na vas sve ovdje da to ne dozvolite, [[Upadica: Vrijeme.]] dajmo zemlji\u0161te onima koji proizvode i stvaraju. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u746",
        "text": "Odgovor, uva\u017eeni zastupnik Miro Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u747",
        "text": "Evo, drago mi je da je moja biv\u0161a kolegica iz kluba, Ru\u017eica, govorila o ovoj temi jer, za\u0161to? Zbog toga \u0161to sam dao te prijedloge i zakone u proceduru i raspravljao o njima, zna\u010di dao sam. I nisu prihva\u0107eni da se podijeli poljoprivredno zemlji\u0161te, da se makne \u017eupan, u vas triba najprije lokalni \u010delnici potpisati, pa \u017eupani, dok ministarstvo raspi\u0161e raspodjelu zemlji\u0161ta, a lokalna samouprava provodi to. Nikada ne\u0107e podijeliti 800 tisu\u0107a hektara poljoprivrednoga zemlji\u0161ta sad le\u017ei neobra\u0111eno. Nismo samodostatni zbog uvoznih lobija. U isto vrijeme 3 milijarde eura uvozimo prehrambenih proizvoda tko zna kakve upitne kvalitete, dok na\u0161i vo\u0107ari pilaju vo\u0107ku jer ne mogu prodati, oni koji sade u Neretvi ili dinje i lubenice moraju uzorati, u mojoj Cetinskoj krajini poljoprivredne proizvode tako\u0111er, jednostavno ugu\u0161ili smo selo i seljaka i zbog toga je Hrvatska poklekla. Moramo je digniti ovaj saziv, nema izbora. Ovo je zadnji trenutak da ... [[Govornik se ne razumije.]] selo na \u010delo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u748",
        "text": "Hvala vam. Po\u0161tovana kolegice Marijana Petir, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u749",
        "text": "Hvala vam lijepo kolega Bulj. Mi imamo Zakon o zabrani sjetve genetski modificiranih organizama, pa i u pokusne svrhe. Taj zakon je donesen, ja sam mu bila predlagateljica, prije vi\u0161e od 9 godina i on je na snazi, nije se promijenio, dakle u Hrvatskoj nije dozvoljena sjetva GMO-a, pa niti u pokusne svrhe. Osim toga, ta tema je izuzetno va\u017ena i digla sam ju na europsku razinu tako da sam sa dr\u017eavama koje sli\u010dno razmi\u0161ljaju kao mi, jer Hrvatska je zemlja slobodna od GMO-a, krenuli smo u uspostavljanje Alfa-Adria regije slobodne od GMO-a zato \u0161to smatram da je to prednost za na\u0161u poljoprivredu i za na\u0161 turizam i da na tom trebamo ustrajati i na taj na\u010din se brendirati. Tako da ja pretpostavljam da vi mo\u017eda govorite o poljoprivrednim proizvodima koji se uvoze i imaju primjese GMO-a jer sjetve GMO-a u Hrvatskoj temeljem na\u0161eg zakona ne smije biti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u750",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u751",
        "text": "Pa to je problem kolegice ... [[Govornik se ne razumije.]] pa je li se dozvolilo da se uvozi \u0161tetna GMO hrana nekontrolirana i koja se prodaje na na\u0161im policama dok na\u0161 doma\u0107i proizvo\u0111a\u010d mora uzorati svoje poljoprivredne proizvode. Ja sam zato da se zabrani i uvoz i prijevoz i prodaja i sadnja. Je li ku\u017eite? Vi ste zna\u010di dozvolili da stranci ovdje prodaju na\u0161i uvozni lobiji \u0161tetnu hranu poljoprivrednih proizvoda na na\u0161im policama. Ja sam za da se zabrani sve, zna\u010di zabrana prodaja, trgovina, uvoz i sadnja poljoprivrednih, ovaj, GMO proizvoda, da bi potakli doma\u0107u proizvodnju. Da bi bili eko zona doma\u0107e prehrambene proizvodnje, a to mo\u017eemo u turizmu, a to ne radimo. \u0160teto\u010dine unutar ministarstava, ponavljam jo\u0161 jednom su uni\u0161tile hrvatsko selo i seljaka. Mi se hvalimo sa nekakvom proizvodnjom, a u biti, sve poticaje smo dali ljudima koji nemaju apsolutno, 90% sa poljoprivrednom proizvodnjom. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u752",
        "text": "Hvala vam. Kolega \u0110aki\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u753",
        "text": "Hvala lijepo g. predsjedni\u010de HS-a. Kolega Bulj. Svoju raspravu ste usmjerili na Ministarstvo poljoprivrede kao jedan od resora koji ostaje kao cjelina i tu vam je najve\u0107a problematika neobra\u0111eno poljoprivredno zemlji\u0161te. Vi ste prisutni bili kada je donesen zakon 22. velja\u010de 2018. g. o poljoprivrednom zemlji\u0161tu u kojemu op\u0107ine, gradovi, donose plan raspolaganja poljoprivrednim zemlji\u0161tem, \u017eupanije daju na\u010delnu suglasnost, a ministarstvo daje suglasnost na plan raspolaganja. Ja bih se slo\u017eio s vama da je previ\u0161e neobra\u0111enog poljoprivrednog zemlji\u0161ta i u tom praznom prostoru, dok se donose ove odluke, potrebno je staviti u funkciju ovo neobra\u0111eno zemlji\u0161te i s tim bi se slo\u017eili, tu mora postojati instrument jednogodi\u0161njeg u\u017eivanja po op\u0107ini, gradu ili eventualno \u017eupanije, ali \u017eupanije vam nisu krive za ovaj, ovu problematiku neobra\u0111enog poljoprivrednog zemlji\u0161ta nego birokracija koja nije donijela [[Upadica: Hvala.]] kona\u010dne odluke.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u754",
        "text": "Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u755",
        "text": "Kolega \u0110aki\u0107u, zna\u0161 kako bi ja sad to opisao \u0161to se ti\u010de poljoprivrednog, \u0161to se ti\u010de poljoprivrednoga zemlji\u0161ta? Tu svak svakoga dr\u017ei kao u kozara\u010dkom kolu, a nitko ne pu\u0161ta, tako da onaj koji mora raspodijeliti zemlji\u0161te, to je lokalna samouprava, mora \u017eupan dati suglasnost, nikad je ne\u0107e dati dok ne da svome. Na taj na\u010din politi\u010dki se kontrolira i te \u017eupanije su problem same po sebi i prvo \u0161to bi trebalo napraviti u nekakvim novim mjerama, ne osna\u017eiti \u017eupanije nego ukinuti \u017eupanije da bi prodisala Hrvatska. To bi trebala biti prvi udar na opstanak ljudi na podru\u010djima, poglavito odakle ja dolazim, a tako i u Slavoniji jer sav novac za poljoprivredu, podjela zemlji\u0161ta, sve se kontrolira od faraona tzv. \u017eupani i to treba biti prvi potez, prvi potez da bi se spasilo ovo \u0161to se da spasiti jer samo u mojoj \u017eupaniji od kad je osnovana 100 tisu\u0107a ljudi je manje. 100 tisu\u0107a. Toliki nije bio odliv od Turaka do danas svi okupatori [[Upadica: Hvala.]] koji su pro\u0161li. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u756",
        "text": "Hvala. Kolega Penava izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u757",
        "text": "Hvala lijepo. Pa evo jo\u0161 jednom \u0107u se slo\u017eiti sa kolegom Buljom, dotaknuo se Slavonije, praznih sela, ja znam da to i kolege iz HDZ-a da ih ve\u0107ina dijeli i osje\u0107a tu problematiku, me\u0111utim, to je su\u0161tina stvari o kojoj, kad mi govorimo o Prijedlogu Zakona o Vladi, odnosno o smanjenju broja ministarstava, dojam, barem je moj op\u0107i dojam, ali vidio sam izlaganja i nekoliko kolega da dijelimo otprilike stav, vi\u0161e govorimo o formi zna\u010di pukoj brojci ho\u0107e li to biti 10, 12, 18, 20, 25, a nekako ispod radara nam ostaju ovi konkretni, konkretni pokazatelji. Ja bi zna\u010di bio puno sretniji da mi govorimo o konkretnim brojkama \u0161to \u0107e odre\u0111ena izmjena u odre\u0111enom resoru ili naziv toga resora, \u0161to sumnjam da uop\u0107e donosi ne\u0161to sa sobom puki naziv ministarstva. \u0160to to konkretno zna\u010di, bilo da govorimo o demografiji, bilo da govorimo o snazi sela, o plasmanu proizvoda hrvatskog seljaka [[Upadica: Hvala]] bilo da govorimo o administraciji i o ubrzavanju [[Upadica: Hvala vam]] tih procesa, zna\u010di u\u010dinkovitosti javne uprave, mislim da bi to trebala bit su\u0161tina.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u758",
        "text": "Hvala. Kolega Bulj izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u759",
        "text": "Hvala lipa. Pa klju\u010dni problem je u biti prazno selo. Slavonija kad je prazna zna\u010di, koja bi trebala hraniti sve gra\u0111ane RH i bit izvoznik proizvoda, mi u ovome trenutku najvi\u0161e uvozimo tjestenina npr., od tijesta milijardu kuna, svinjetine milijardu kuna, 3 milijarde EUR-a prehrambenih proizvoda dok su na\u0161i ljudi i ovo malo \u0161to proizvode ne mogu na tr\u017ei\u0161tu prodat jel su podcijenjeni. Zna\u010di da uvozni lobiji apsolutno \u0161tetnu hranu koja je recimo svinjetina koja je hranjena sa sojinom sa\u010dmom iz Brazila koja je tretirana glifosatom ono u ogromnim koli\u010dinama i to na\u0161i ljudi jedu za 12 kuna vrat svinjski i tako dok na\u0161i doma\u0107i proizvo\u0111a\u010di moraju odlaziti iz RH. 6% BDP-a je od iseljenih Hrvata, najprije su iselili te na\u0161e selo, na\u0161e gra\u0111ane, na\u0161e najkvalitetnije ljude i jo\u0161 im nisu dozvolili da glasaju dopisno i elektronski, to im je bio priu\u010dni cilj i zbog toga su ovakvi rezultati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u760",
        "text": "Hvala vam. Imamo jo\u0161 2 rasprave, dakle to je jo\u0161 otprilike 10 minuta + replike, zna\u010di vrlo skoro uslijedit \u0107e glasovanje, pa vas molim da svi oni koji \u017eele sudjelovati u glasovanju budu na svojim mjestima. Prije nego \u0161to dam rije\u010d kolegici Ore\u0161kovi\u0107 samo informacija za sutra\u0161nji dan. Dakle, zapo\u010det \u0107emo isto u 10 sati predstavljanjem Vlade RH i glasovanjem o povjerenju Vladi RH, u 13 sati bit \u0107e slobodni govori u ime klubova i nezavisnih zastupnika, radit \u0107emo sve dok ne zavr\u0161imo tu to\u010dku, nakon toga \u0107emo glasovati, onda \u0107emo napraviti jednu malu stanku jer jedan dio zastupnika, ako sve bude u redu i ako se vladi izglasa povjerenje, prelaze iz statusa zastupnika u vladine du\u017enosnike, pa \u0107e MIP, Mandatno-imunitetno povjerenstvo napraviti tu zamjenu onda zastupnika i onda nakon 5 do 10 minuta bi jo\u0161 jednom glasovali o mandatima novih zastupnika, tako da si planirate sutra\u0161nji dan isto tako vjerojatno \u0107e trajati cijeli dan. Izvolite kolegice Ore\u0161kovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u761",
        "text": "Hvala po\u0161tovani \u2026 [[Govornik se ne razumije]] HS, drage kolege, uva\u017eeni zastupnici i zastupnice. Puno toga \u0161to smo danas imali prilike ovdje \u010duti zapravo je dobro i nije lo\u0161e da ve\u0107 na prvi dan ovako konkretiziramo razli\u010dite stavove i politike do kojih nam je stalo. No, mo\u017eda smo se u jednom trenu malo udaljili od same teme i od su\u0161tine o kojoj raspravljamo, pa \u0107u se ja vratiti na po\u010detak i na one uvodne rije\u010di predlagatelje ovog zakona koji je istaknuo kako je cilj predlo\u017eenog preustroja dobra uprava koju \u0107e provoditi stru\u010dni ljudi. Tako\u0111er je re\u010deno kako je upravo ovakav kroj zami\u0161ljen kako biste time lak\u0161e ostvarili one ciljevi i oni programi za koji su gra\u0111ani na izborima vladaju\u0107oj ve\u0107ini dali povjerenje. E pa samo bi \u017eeljela podsjetiti da mi ovog trena zapravo i ne znamo kakav je program vlade jer \u0107emo ga \u010duti tek sutra. No osobno nadam se da je on puno ambiciozniji i puno hrabriji od ove najave koja se mo\u017ee i\u0161\u010ditati iz zakona o kojem sada raspravljamo. \u010cini se kako je on krojen prema potrebama rasporeda ljudi na odre\u0111ene funkcije, a manje prema potrebi kreiranja javne uprave RH prikladne viziji jedne nove uprave za 21. stolje\u0107e. RH treba temeljitu promjenu svog ustroja, ne samo kozmeti\u010dku promjenu naziva pojedinih tijela, a jo\u0161 manje samo nominalno spajanje nekoliko resornih ministarstava. Od takvih promjena najvi\u0161e \u0107e imati koristi oni koji \u0107e eto tiskati nove table i plo\u010de, a ponajmanje na\u0161i gra\u0111ani. Isti\u010dem da broj\u010dano, financijski i organizacijski niste nas uvjerili da ova izmjena, ovaj novi zakon donosi bilo \u0161to novo, a sude\u0107i prema osobama koje \u0107e se, eto sukladno medijskim najavama sutra predlo\u017eiti kao nositelji preimenovanih ministarstava, ona va\u0161a najava da \u0107e klju\u010dna ministarstva voditi dobri ljudi, stru\u010dni i koji \u0107e time jam\u010diti dobru upravu, pa eto ve\u0107 sad na neki na\u010din izaziva jedan blagi oblak sumnje. Za\u0161to? Zato \u0161to ni\u0161ta novo nije re\u010deno o tome \u0161to \u0107e biti kriterij imenovanja, \u0161to \u0107e biti kriterij mjerenja uspjeha i kontrole njihova rada. Uvjerena sam da u ovoj sabornici me\u0111u ostalim kolegama ima puno dobrih ideja kako posti\u0107i ve\u0107u transparentnost u sustavu javne uprave, ve\u0107u racionalizaciju i njezinu ve\u0107u efikasnost. Tako\u0111er se \u010dulo i puno strahova za koje smatram da ih mo\u017eemo otkloniti boljim dijalogom. Primjerice, ne mislim da ako spojimo nekoliko razli\u010ditih resora putem kojih se distribuiraju velika materijalna sredstva mo\u017ee do\u0107i do daljnjih velikih korupcijskih afera. Tome mo\u017eemo dosko\u010diti uporabom odre\u0111enih antikorupcijskih mjera i alata za koje se zala\u017eem, pa tako i putem pune fiskalne transparentnosti objave svake pojedina\u010dne uplate i isplate, o \u010demu ve\u0107 imamo dobre primjere u pojedinim lokalnim jedinicama. O tome mo\u017eemo govoriti o strategiji suzbijanja korupciji i osigurati neke druge mjere i osigura\u010de, a pomo\u0107i na\u0161oj upravi da bude manja, u\u010dinkovitija, jeftinija i dostupnija za na\u0161e gra\u0111ane. Tako\u0111er puno toga mo\u017eemo posti\u0107i ve\u0107om digitalizacijom. Ne smatram da spajanjem pojedinih ministarstava dolazi do toga da se jedno s drugim nu\u017eno kosi. Ne bi interesi razli\u010ditih resora trebali biti suprotstavljeni, nego bi trebali biti u sinergiji, pomo\u0107i tome da i gospodarstvo i gra\u0111ani idu prema naprijed. Danas je problem \u0161to izme\u0111u pojedinih dr\u017eavnih tijela ne postoji gotovo nikakva komunikacija, nikakva razmjena informacija, ve\u0107 se njihov rad svodi na produkciju nepotrebnih pravilnika. No su\u0161tina mog prigovora na predlo\u017eeni zakon je u tome \u0161to u njemu nema analize brojeva, dakle ona je u ovom prijedlogu izostala. Nema niti kriterija postavljanja klju\u010dnih ljudi i kriterija imenovanja. Nema kriterija mjerenja ni u\u010dinka rada javne uprave, \u0161to zna\u010di da jo\u0161 uvijek nismo osigurali kvalitetne modele uspostave meritokracije. Bez meritokracije dobre javne uprave naprosto nema. Stoga ovaj zakon u ime Stranke s imenom i prezimenom ne\u0107u podr\u017eati. No ukoliko se uskoro pojavi na stolu bolje pripremljen prijedlog koji \u0107e ujedno i oporbi kao i \u0161iroj stru\u010dnoj i drugoj zainteresiranoj javnosti omogu\u0107iti da pravovremeno stavi [[Upadica: Hvala vam]] kvalitetne amandmane, spremna sam razmotriti kako \u0107emo drugi put glasati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u762",
        "text": "Hvala. I idemo na zadnju pojedina\u010dnu raspravu, po\u0161tovani kolega Miroslav \u0160koro izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u763",
        "text": "Uva\u017eeni g. predsjedni\u010de HS, uva\u017eene kolegice i kolege. Ja sam o\u010dekivao da \u0107e dana\u0161nja sjednica, konstituiraju\u0107a sjednica HS kojoj nazo\u010dim drugi puta u \u017eivotu, evo nakon 12.g. biti vi\u0161e rekao bih protokolarnog tipa jer razgovaramo o stvarima koja su nu\u017ena pretpostavka da bi uop\u0107e mogli djelovati. Ono \u0161to smo se dogovorili u Domovinskom pokretu je da ne\u0107emo uzaludno tro\u0161iti vrijeme, pa se nismo ni javili za raspravu u ime kluba nego evo imamo nekoliko replika i ja \u0107u u svojoj pojedina\u010dnoj raspravi samo ukratko re\u0107i da se nadam da je vladaju\u0107a koalicija kvalitetno pripremila promjenu ovoga zakona jel ona zadire u puno toga i ne\u0107u govoriti kao \u010dovjek koji je u opoziciji, pa \u0107u automatski se suprotstaviti svemu onome \u0161to vladaju\u0107i predlo\u017ee, niti danas, niti u budu\u0107nosti. Me\u0111utim, promjena zakona o kojem mi govorimo u biti svojoj ima definitivno neke stvari koje ne bi valjalo trivijalizirati, radi se o demografiji. Ako se u RH, a slu\u017ebene su to brojke, iselilo odnosno iz nje nekih 240 000 ljudi u zadnjih nekoliko godina, ako znamo da se rodi nekakvih 40-tak tisu\u0107a, rekao je kolega Penava \u010dini mi se i to\u010dno \u010dak i manje, onda je to nekih 6 generacija i to je bitna stvar za hrvatsku dr\u017eavu. Isto tako kada je u pitanju kultura, ja znam da mnoge od vas to slabo zanima, ali spajanje kulture i medija samo po sebi name\u0107e jedno pitanje je li to uop\u0107e spojivo zato \u0161to po\u010desto kultura i mediji nemaju zajedni\u010dki interes, dapa\u010de mi \u017eivimo u vremenu i u prostoru u kojemu kada je u pitanju kultura mo\u017eemo govoriti i o kreativnim industrijama, trebamo govoriti o novim tehnologijama, trebamo govoriti o nekim stvarima koje \u010dak mogu biti i zama\u0161njak hrvatskoga gospodarstva. Ono \u0161to je tako\u0111er jako va\u017eno je, ja se nadam da postoji kvalitetna studija koja \u0107e pokazati, koja pokazuje \u0161to \u0107e se dogoditi s uposlenima u ministarstvima koja se fuzioniraju s nekim drugim ministarstvima. Dakle, koliko \u0107e se to u financijskom smislu o\u010ditovati na ono \u0161to najvi\u0161e \u0161titi na\u0161e, ti\u0161ti na\u0161e gra\u0111ane, a to je dakle ta nu\u017ena racionalizacija o kojoj smo svi govorili. Me\u0111utim, evo bez obzira na sve, ka\u017eem, mi smo u Domovinskom pokretu, od kojih su mnoge kolege po prvi puta u HS, smatrali da ovaj dio trebamo odraditi najkorektnije \u0161to mo\u017eemo ne zamaraju\u0107i one koji nas prate ako nas uop\u0107e u ovo doba vi\u0161e iko i prati, ali dakle sve smo podr\u017eali i moram slobodno ovdje re\u0107i i re\u0107i \u0107u to da \u0107emo podr\u017eati i ovaj zakon. Mi nemamo razloga sumnjati da bi to, mi ne \u017eelimo vjerovati da bi to bila pretpostavka za dodatne probleme. Cijelo vrijeme smo komunicirali u predizbornoj kampanji da \u0107emo se boriti i zalagati za smanjenje broja ministarstava i svega onoga \u0161to ti\u0161ti hrvatsku javnu i dr\u017eavnu upravu. Tako da \u017eelim re\u0107i kako ne\u0107emo a priori osu\u0111ivati ono \u0161to ste nakanili, \u017eelimo vjerovati bez obzira \u0161to nemamo kvalitetne materijale na osnovu kojih bi to prosudili da \u0107emo to \u010diniti na dobrobit kada budemo glasovali i razgovarali o vladi, to je drugi par opanaka, me\u0111utim evo za sada mogu samo re\u0107i da \u0107e se saborski zastupnici Domovinskog pokreta pozitivno o\u010ditovati prema \u010dinjenici da postoji dobra \u017eelja da se smanji broj ministarstava i da se smanji taj pritisak na broj koji optere\u0107uje dr\u017eavnu upravu. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u764",
        "text": "Imamo 2 replike, prvi je na redu kolega Grbin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u765",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani g. predsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega, kolegica Glasovac je prije govorila o ne\u010demu \u0161to ste sada spomenuli, odnosi se na Ministarstvo kulture i medija. I da ste ju pa\u017eljivije slu\u0161ali vjerojatno bi znali da je odredba koja je sada sadr\u017eana u \u010dl. 12., a to je da Ministarstvo kulture i medija obavlja normativne i upravne poslove u podru\u010dju medija ostala potpuno ista kao \u0161to je do sada glasila odredba u istom ovakvom zakonu koju je ure\u0111ivao nadle\u017enost Ministarstva kulture. Jedino \u0161to ovaj zakon mijenja je naziv ministarstva. Jedino \u0161to ovaj zakon \u0107e prouzro\u010diti u praksi, jer sve drugo ostaje isto, je tro\u0161ak za promjenu plo\u010da, za promjenu pe\u010data i za promjenu drugih slu\u017ebenih materijala ministarstva, sve ostalo ostaje isto. Ve\u0107 da je samo to bilo bi dovoljno da glasujemo protiv ovakvog zakona. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u766",
        "text": "Hvala. Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u767",
        "text": "Hvala vam lijepa. Po\u0161tovani kolega Grbin, ja sam rekao da ne\u0107u ulaziti u bit stvari, svjestan sam toga o \u010demu vi govorite, me\u0111utim sama \u010dinjenica da ne mo\u017eemo, nalazimo se u jednoj vrsti paradoksa i silogizma, ne mo\u017eemo izglasati vladu ukoliko ne usvojimo promjenu tog zakona, da ste vi do\u0161li na vlast, mi ili neko tre\u0107i isto bi u\u010dinio i smatram da je svaka druga diskusija ustvari nepotrebno tro\u0161enje vremena, u hrvatskoj dr\u017eavi postoje daleko va\u017eniji problemi od ovog zakona. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u768",
        "text": "Idemo na drugu repliku, po\u0161tovani kolega Salapi\u0107, izvolite. Samo stavite masku, molim vas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u769",
        "text": "Hvala lijepo g. predsjedni\u010de. Uva\u017eeni zastupni\u010de \u0160koro, moram pohvaliti ovo \u0161to ste rekli da ne\u0107ete a priori biti protiv onih stvari koje su klju\u010dne za hrvatski nacionalni interes. Pa ja sve kolege evo na dana\u0161njem prvom zasjedanju pozivam, bez obzira bili lijevi, desni ili manjine, da bi ispravan put bio Hrvatske, trebamo letjeti i desno i lijevo. Mi smo Hrvatski sabor i nadam se da \u0107emo u vremenu izazova koji su pred nama i to pozivam vas kao predsjednika Domovinskog pokreta sa velikim brojem zastupnika, svi zajedno raditi za hrvatske nacionalne interese, gospodarske, financijske i porezne. Pustite kampanju, kampanja je pro\u0161la, imali smo svoje programe, hrvatski gra\u0111ani su izabrali, ja vas sve zajedno, a posebno vas sa sli\u010dnim programima pozivam na zajedni\u0161tvo zbog budu\u0107nosti na\u0161e djece i hrvatskog naroda, hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u770",
        "text": "Izvolite, odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u771",
        "text": "U svakom slu\u010daju uva\u017eeni kolega Salapi\u0107u, mi \u0107emo biti konstruktivna oporba i naravno da \u0107emo uvijek pa\u017eljivo saslu\u0161ati i uvijek \u0107emo dati svoje mi\u0161ljenje a sama odluka \u0107e biti donesena u jednom demokratskom procesu u okviru kluba na\u0161ih zastupnika, mi nismo stranka u kojoj vlada bilokakvo jednoumlje, sve ono \u0161to je na dobrobit hrvatskog naroda, sve ono \u0161to je na dobrobit hrvatske dr\u017eave i sviju nas, bit \u0107e apsolutno podr\u017eano, hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u772",
        "text": "Ovim smo do\u0161li do kraja rasprave, ja ju zaklju\u010dujem pa prelazimo na glasovanje o raspravljenom zakonu. Nagla\u0161avam da je za dono\u0161enje ovog zakona potrebna natpolovi\u010dna ve\u0107ina svih zastupnika, dakle 76 sukladno \u010dl. 252. Poslovnika. Dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedlog Zakona o ustrojstvu i djelokrugu tijela dr\u017eavne uprave, molim glasujmo. Tko je za? Tko je suzdr\u017ean? Tko je protiv? Utvr\u0111ujem da je glasovao 121 zastupnik, 85 bilo je za, 6 suzdr\u017eanih i 30 protiv pa utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova donesen Zakon o ustrojstvu i djelokrugu tijela dr\u017eavne uprave. Time smo do\u0161li do kraja rada za dana\u0161nji dan, sutra kao \u0161to sam rekao, po\u010dinjemo u 10 sati predstavljanjem Vlade RH i glasovanje o povjerenju Vladi RH. Zahvaljujem. SJEDNICA PREKINUTA U 18,34 SATI",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "reco": "po\u0161tovane kolegice i kolege",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 348.334,
                "time_e": 348.834
            },
            {
                "time_s": 348.914,
                "time_e": 349.354
            },
            {
                "time_s": 349.374,
                "time_e": 349.414
            },
            {
                "time_s": 349.474,
                "time_e": 349.794
            }
        ],
        "start": 348.334,
        "end": 349.794,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u454",
        "text": "Dobro. Odobravam stanku do 12 sati i 25 minuta pa vas molim da budete ovdje. Samo jedna informacija, u slu\u010daju da se ne uspijete dogovoriti oko tog mjesta, predlo\u017eit \u0107u da glasujemo onda o onome \u0161to nije sporno a morat \u0107emo glasovati o Odboru za europske poslove o ovim \u010dlanovima koje imamo kako bi on mogao nastaviti s radom a ja se nadam da \u0107ete uspjeti posti\u0107i dogovor. STANKA U 12,14 SATI [[NASTAVAK NAKON STANKE U 12,30 SATI]] Molim vas da zauzmete svoja mjesta kako bismo mogli nastaviti s radom. Dobio sam informaciju da oporba se nije usuglasila oko, da se je usuglasila oko pozicije potpredsjednika Glava\u0161evi\u0107a. To je usugla\u0161eno [[Upadica: Kako nije usugla\u0161eno? Usugla\u0161eno je.]] Dobro. Dobro, idemo ovako. Samo sekundu, ovako \u0107emo napraviti. Glasovat \u0107emo prvo, 5 odbora, a ne\u0107emo glasovati o Odboru za europske poslove, pa \u0107emo onda nakon toga dati glasovanje za Odbor za europske poslove sa potpredsjednikom Glava\u0161evi\u0107em i onda glasujte kako tko ho\u0107e. Je li to u redu? [[Upadica: U redu.]]",
        "match_error": null,
        "norm": "ja se nadam da \u0107ete uspjeti posti\u0107i dogovor stanka u 12 14 sati molim vas da zauzmete svoja mjesta kako bismo mogli nastaviti s radom",
        "words": [
            {
                "time_s": 349.72,
                "time_e": 349.76,
                "char_s": 328,
                "char_e": 330
            },
            {
                "time_s": 349.82,
                "time_e": 349.86,
                "char_s": 331,
                "char_e": 333
            },
            {
                "time_s": 349.92,
                "time_e": 350.08,
                "char_s": 334,
                "char_e": 339
            },
            {
                "time_s": 350.52,
                "time_e": 350.6,
                "char_s": 340,
                "char_e": 342
            },
            {
                "time_s": 351.16,
                "time_e": 351.26,
                "char_s": 343,
                "char_e": 347
            },
            {
                "time_s": 351.28,
                "time_e": 351.88,
                "char_s": 348,
                "char_e": 355
            },
            {
                "time_s": 352.1,
                "time_e": 352.4,
                "char_s": 356,
                "char_e": 363
            },
            {
                "time_s": 352.42,
                "time_e": 352.7,
                "char_s": 364,
                "char_e": 371
            },
            {
                "time_s": 352.72,
                "time_e": 353.24,
                "char_s": 373,
                "char_e": 379
            },
            {
                "time_s": 353.26,
                "time_e": 353.28,
                "char_s": 380,
                "char_e": 381
            },
            {
                "time_s": 353.32,
                "time_e": 353.36,
                "char_s": 382,
                "char_e": 384
            },
            {
                "time_s": 353.6,
                "time_e": 353.64,
                "char_s": 385,
                "char_e": 387
            },
            {
                "time_s": 362.02,
                "time_e": 362.1,
                "char_s": 388,
                "char_e": 392
            },
            {
                "time_s": 362.12,
                "time_e": 362.36,
                "char_s": 432,
                "char_e": 437
            },
            {
                "time_s": 362.4,
                "time_e": 362.52,
                "char_s": 438,
                "char_e": 441
            },
            {
                "time_s": 362.54,
                "time_e": 362.6,
                "char_s": 442,
                "char_e": 444
            },
            {
                "time_s": 362.68,
                "time_e": 363.14,
                "char_s": 445,
                "char_e": 453
            },
            {
                "time_s": 363.16,
                "time_e": 363.44,
                "char_s": 454,
                "char_e": 459
            },
            {
                "time_s": 363.5,
                "time_e": 363.86,
                "char_s": 460,
                "char_e": 466
            },
            {
                "time_s": 363.94,
                "time_e": 364.14,
                "char_s": 467,
                "char_e": 471
            },
            {
                "time_s": 364.18,
                "time_e": 364.4,
                "char_s": 472,
                "char_e": 477
            },
            {
                "time_s": 364.46,
                "time_e": 364.66,
                "char_s": 478,
                "char_e": 483
            },
            {
                "time_s": 364.68,
                "time_e": 365.16,
                "char_s": 484,
                "char_e": 493
            },
            {
                "time_s": 365.22,
                "time_e": 365.28,
                "char_s": 494,
                "char_e": 495
            },
            {
                "time_s": 365.32,
                "time_e": 365.62,
                "char_s": 496,
                "char_e": 501
            }
        ],
        "start": 349.72,
        "end": 365.62,
        "reco": "ja vas molim da zauzmete svoja mjesta kako bismo mogli nastaviti s radom molim vas da zauzmete svoja mjesta kako bismo mogli nastaviti s radom",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 349.854,
                "time_e": 349.894
            },
            {
                "time_s": 349.954,
                "time_e": 350.074
            },
            {
                "time_s": 350.154,
                "time_e": 350.394
            },
            {
                "time_s": 350.574,
                "time_e": 350.614
            },
            {
                "time_s": 350.734,
                "time_e": 351.234
            },
            {
                "time_s": 351.314,
                "time_e": 351.514
            },
            {
                "time_s": 351.574,
                "time_e": 351.894
            },
            {
                "time_s": 351.974,
                "time_e": 352.154
            },
            {
                "time_s": 352.194,
                "time_e": 352.414
            },
            {
                "time_s": 352.494,
                "time_e": 352.714
            },
            {
                "time_s": 352.814,
                "time_e": 353.274
            },
            {
                "time_s": 353.354,
                "time_e": 353.394
            },
            {
                "time_s": 353.434,
                "time_e": 353.754
            },
            {
                "time_s": 362.16,
                "time_e": 362.4
            },
            {
                "time_s": 362.44,
                "time_e": 362.56
            },
            {
                "time_s": 362.58,
                "time_e": 362.64
            },
            {
                "time_s": 362.72,
                "time_e": 363.18
            },
            {
                "time_s": 363.26,
                "time_e": 363.46
            },
            {
                "time_s": 363.54,
                "time_e": 363.88
            },
            {
                "time_s": 363.98,
                "time_e": 364.16
            },
            {
                "time_s": 364.22,
                "time_e": 364.42
            },
            {
                "time_s": 364.5,
                "time_e": 364.72
            },
            {
                "time_s": 364.8,
                "time_e": 365.18
            },
            {
                "time_s": 365.26,
                "time_e": 365.28
            },
            {
                "time_s": 365.36,
                "time_e": 365.64
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 0,
            "insert": 0,
            "replace": 11,
            "num": 25,
            "corr": 14,
            "wer": 0.44,
            "cer": 0.368
        }
    },
    {
        "reco": "da",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 365.7,
                "time_e": 365.76
            }
        ],
        "start": 365.7,
        "end": 365.76,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "doda",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 368.409,
                "time_e": 368.569
            }
        ],
        "start": 368.409,
        "end": 368.569,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u433",
        "text": "Dobro. Sukladno Poslovniku ja vam stanku moram odobriti, pa dajem stanku u trajanju od 10 minuta i nakon toga nastavljamo s glasovanjem. STANKA U 11:51 SATI [[NASTAVAK NAKON STANKE U 12:02 SATI]] Po\u0161tovane zastupnice i po\u0161tovani zastupnici, molim vas da zauzmete svoja mjesta kako bismo mogli nastaviti sa glasovanjem. Na redu je sada Prijedlog da se za potpredsjednika Hrvatskog sabora izabere zastupnik Miroslav \u0160koro. Molim glasujmo. Tko je za? Tko je suzdr\u017ean? Tko je protiv? Utvr\u0111ujem da je glasovalo 113 zastupnika, 110 je bilo za i 2 suzdr\u017eana i 1 protiv, pa je zastupnik Miroslav \u0160koro izabran za potpredsjednika Hrvatskog sabora. \u010cestitam. [[Pljesak]]",
        "match_error": null,
        "norm": "po\u0161tovane zastupnice i po\u0161tovani zastupnici molim vas da zauzmete svoja mjesta kako bismo mogli nastaviti sa glasovanjem na redu je sada prijedlog da se za potpredsjednika hrvatskog sabora izabere zastupnik miroslav \u0161koro molim glasujmo tko je",
        "words": [
            {
                "time_s": 407.18,
                "time_e": 407.66,
                "char_s": 196,
                "char_e": 205
            },
            {
                "time_s": 407.74,
                "time_e": 408.5,
                "char_s": 206,
                "char_e": 216
            },
            {
                "time_s": 408.52,
                "time_e": 408.54,
                "char_s": 217,
                "char_e": 218
            },
            {
                "time_s": 408.56,
                "time_e": 409.12,
                "char_s": 219,
                "char_e": 228
            },
            {
                "time_s": 409.2,
                "time_e": 410.3,
                "char_s": 229,
                "char_e": 239
            },
            {
                "time_s": 410.36,
                "time_e": 410.58,
                "char_s": 241,
                "char_e": 246
            },
            {
                "time_s": 410.62,
                "time_e": 410.74,
                "char_s": 247,
                "char_e": 250
            },
            {
                "time_s": 410.78,
                "time_e": 410.84,
                "char_s": 251,
                "char_e": 253
            },
            {
                "time_s": 410.92,
                "time_e": 411.36,
                "char_s": 254,
                "char_e": 262
            },
            {
                "time_s": 411.38,
                "time_e": 411.62,
                "char_s": 263,
                "char_e": 268
            },
            {
                "time_s": 411.68,
                "time_e": 412.26,
                "char_s": 269,
                "char_e": 275
            },
            {
                "time_s": 412.32,
                "time_e": 412.56,
                "char_s": 276,
                "char_e": 280
            },
            {
                "time_s": 412.6,
                "time_e": 412.88,
                "char_s": 281,
                "char_e": 286
            },
            {
                "time_s": 412.9,
                "time_e": 413.2,
                "char_s": 287,
                "char_e": 292
            },
            {
                "time_s": 413.22,
                "time_e": 413.78,
                "char_s": 293,
                "char_e": 302
            },
            {
                "time_s": 413.86,
                "time_e": 413.94,
                "char_s": 303,
                "char_e": 305
            },
            {
                "time_s": 414.0,
                "time_e": 415.04,
                "char_s": 306,
                "char_e": 317
            },
            {
                "time_s": 416.76,
                "time_e": 416.9,
                "char_s": 319,
                "char_e": 321
            },
            {
                "time_s": 416.96,
                "time_e": 417.22,
                "char_s": 322,
                "char_e": 326
            },
            {
                "time_s": 417.26,
                "time_e": 417.32,
                "char_s": 327,
                "char_e": 329
            },
            {
                "time_s": 417.42,
                "time_e": 418.1,
                "char_s": 330,
                "char_e": 334
            },
            {
                "time_s": 418.22,
                "time_e": 419.24,
                "char_s": 335,
                "char_e": 344
            },
            {
                "time_s": 419.34,
                "time_e": 419.48,
                "char_s": 345,
                "char_e": 347
            },
            {
                "time_s": 419.58,
                "time_e": 419.68,
                "char_s": 348,
                "char_e": 350
            },
            {
                "time_s": 419.78,
                "time_e": 419.88,
                "char_s": 351,
                "char_e": 353
            },
            {
                "time_s": 420.0,
                "time_e": 421.08,
                "char_s": 354,
                "char_e": 369
            },
            {
                "time_s": 421.14,
                "time_e": 421.68,
                "char_s": 370,
                "char_e": 379
            },
            {
                "time_s": 421.78,
                "time_e": 422.64,
                "char_s": 380,
                "char_e": 386
            },
            {
                "time_s": 422.9,
                "time_e": 423.36,
                "char_s": 387,
                "char_e": 394
            },
            {
                "time_s": 423.44,
                "time_e": 424.2,
                "char_s": 395,
                "char_e": 404
            },
            {
                "time_s": 424.22,
                "time_e": 424.78,
                "char_s": 405,
                "char_e": 413
            },
            {
                "time_s": 424.86,
                "time_e": 425.66,
                "char_s": 414,
                "char_e": 419
            },
            {
                "time_s": 426.24,
                "time_e": 426.6,
                "char_s": 421,
                "char_e": 426
            },
            {
                "time_s": 426.66,
                "time_e": 427.52,
                "char_s": 427,
                "char_e": 435
            },
            {
                "time_s": 438.88,
                "time_e": 439.02,
                "char_s": 437,
                "char_e": 440
            },
            {
                "time_s": 439.04,
                "time_e": 439.1,
                "char_s": 441,
                "char_e": 443
            }
        ],
        "start": 407.18,
        "end": 439.1,
        "reco": "po\u0161tovane zastupnice i po\u0161tovani zastupnici molim vas da zauzmete svoja mjesta kako bismo mogli nastaviti sa glasovanjem na redu je sada prijedlog da se za potpredsjednika hrvatskog sabora izabere zastupnik miroslav \u0161koro molim glasujmo tko",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 407.239,
                "time_e": 407.679
            },
            {
                "time_s": 407.779,
                "time_e": 408.479
            },
            {
                "time_s": 408.599,
                "time_e": 408.619
            },
            {
                "time_s": 408.679,
                "time_e": 409.159
            },
            {
                "time_s": 409.239,
                "time_e": 409.899
            },
            {
                "time_s": 410.439,
                "time_e": 410.619
            },
            {
                "time_s": 410.659,
                "time_e": 410.759
            },
            {
                "time_s": 410.799,
                "time_e": 410.859
            },
            {
                "time_s": 410.959,
                "time_e": 411.399
            },
            {
                "time_s": 411.479,
                "time_e": 411.659
            },
            {
                "time_s": 411.719,
                "time_e": 412.099
            },
            {
                "time_s": 412.359,
                "time_e": 412.599
            },
            {
                "time_s": 412.659,
                "time_e": 412.899
            },
            {
                "time_s": 412.999,
                "time_e": 413.239
            },
            {
                "time_s": 413.319,
                "time_e": 413.819
            },
            {
                "time_s": 413.899,
                "time_e": 413.959
            },
            {
                "time_s": 414.039,
                "time_e": 414.639
            },
            {
                "time_s": 416.846,
                "time_e": 416.906
            },
            {
                "time_s": 416.986,
                "time_e": 417.226
            },
            {
                "time_s": 417.286,
                "time_e": 417.346
            },
            {
                "time_s": 417.446,
                "time_e": 417.706
            },
            {
                "time_s": 418.246,
                "time_e": 418.826
            },
            {
                "time_s": 419.346,
                "time_e": 419.426
            },
            {
                "time_s": 419.606,
                "time_e": 419.686
            },
            {
                "time_s": 419.806,
                "time_e": 419.866
            },
            {
                "time_s": 420.026,
                "time_e": 420.946
            },
            {
                "time_s": 421.166,
                "time_e": 421.686
            },
            {
                "time_s": 421.786,
                "time_e": 422.206
            },
            {
                "time_s": 422.926,
                "time_e": 423.366
            },
            {
                "time_s": 423.466,
                "time_e": 424.106
            },
            {
                "time_s": 424.286,
                "time_e": 424.706
            },
            {
                "time_s": 424.886,
                "time_e": 425.246
            },
            {
                "time_s": 426.266,
                "time_e": 426.526
            },
            {
                "time_s": 426.686,
                "time_e": 427.126
            },
            {
                "time_s": 438.891,
                "time_e": 439.031
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 1,
            "insert": 0,
            "replace": 0,
            "num": 36,
            "corr": 35,
            "wer": 0.028,
            "cer": 0.012
        }
    },
    {
        "reco": "je suzdr\u017ean",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 439.071,
                "time_e": 439.131
            },
            {
                "time_s": 439.211,
                "time_e": 439.751
            }
        ],
        "start": 439.071,
        "end": 439.751,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je glasovalo 113 zastupnika 110 je bilo za 2 suzdr\u017eana i 1 protiv pa je zastupnik miroslav \u0161koro izabran za potpredsjednika hrvatskog sabora \u010destitam",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 457.983,
                "time_e": 458.483
            },
            {
                "time_s": 458.523,
                "time_e": 458.583
            },
            {
                "time_s": 458.603,
                "time_e": 458.643
            },
            {
                "time_s": 458.683,
                "time_e": 459.123
            },
            {
                "time_s": 459.303,
                "time_e": 460.063
            },
            {
                "time_s": 460.183,
                "time_e": 460.823
            },
            {
                "time_s": 461.023,
                "time_e": 461.483
            },
            {
                "time_s": 461.623,
                "time_e": 461.663
            },
            {
                "time_s": 461.723,
                "time_e": 461.883
            },
            {
                "time_s": 462.023,
                "time_e": 462.103
            },
            {
                "time_s": 462.483,
                "time_e": 462.503
            },
            {
                "time_s": 462.843,
                "time_e": 463.383
            },
            {
                "time_s": 463.443,
                "time_e": 463.463
            },
            {
                "time_s": 463.623,
                "time_e": 463.643
            },
            {
                "time_s": 463.823,
                "time_e": 464.223
            },
            {
                "time_s": 464.303,
                "time_e": 464.363
            },
            {
                "time_s": 464.403,
                "time_e": 464.463
            },
            {
                "time_s": 464.503,
                "time_e": 464.963
            },
            {
                "time_s": 465.023,
                "time_e": 465.363
            },
            {
                "time_s": 465.423,
                "time_e": 465.683
            },
            {
                "time_s": 465.823,
                "time_e": 466.243
            },
            {
                "time_s": 466.283,
                "time_e": 466.343
            },
            {
                "time_s": 466.443,
                "time_e": 467.063
            },
            {
                "time_s": 467.123,
                "time_e": 467.463
            },
            {
                "time_s": 467.523,
                "time_e": 467.843
            },
            {
                "time_s": 468.083,
                "time_e": 468.483
            }
        ],
        "start": 457.983,
        "end": 468.483,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "5. razrje\u0161enje i imenovanje zamjenika tajnika hrvatskog sabora i tajnika plenarne sjednice prijedlog odluke dostavljen je u skladu s \u010dlankom 5. poslovnika hrvatskog sabora prijedlog akta primili ste elektroni\u010dkim putem \u017eeli li predstavnik predlagatelja dodatno obrazlo\u017eiti prijedlog ne otvaram raspravu i zaklju\u010dujem raspravu pa dajem na glasovanje prijedlog prvo da se razrije\u0161i zamjenik tajnika hrvatskog sabora i tajnik plenarne sjednice ivan bukarica molim glasujmo tko je za",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 476.198,
                "time_e": 476.278
            },
            {
                "time_s": 476.578,
                "time_e": 477.138
            },
            {
                "time_s": 477.178,
                "time_e": 477.198
            },
            {
                "time_s": 477.218,
                "time_e": 477.658
            },
            {
                "time_s": 477.738,
                "time_e": 478.178
            },
            {
                "time_s": 478.278,
                "time_e": 478.598
            },
            {
                "time_s": 478.678,
                "time_e": 479.038
            },
            {
                "time_s": 479.118,
                "time_e": 479.438
            },
            {
                "time_s": 479.478,
                "time_e": 479.518
            },
            {
                "time_s": 479.578,
                "time_e": 479.898
            },
            {
                "time_s": 479.998,
                "time_e": 480.378
            },
            {
                "time_s": 480.458,
                "time_e": 480.958
            },
            {
                "time_s": 481.118,
                "time_e": 481.438
            },
            {
                "time_s": 481.498,
                "time_e": 481.778
            },
            {
                "time_s": 481.858,
                "time_e": 482.258
            },
            {
                "time_s": 482.298,
                "time_e": 482.338
            },
            {
                "time_s": 482.378,
                "time_e": 482.398
            },
            {
                "time_s": 482.438,
                "time_e": 482.758
            },
            {
                "time_s": 482.938,
                "time_e": 482.978
            },
            {
                "time_s": 483.038,
                "time_e": 483.398
            },
            {
                "time_s": 483.458,
                "time_e": 483.518
            },
            {
                "time_s": 483.758,
                "time_e": 484.198
            },
            {
                "time_s": 484.258,
                "time_e": 484.638
            },
            {
                "time_s": 484.738,
                "time_e": 485.098
            },
            {
                "time_s": 485.178,
                "time_e": 485.498
            },
            {
                "time_s": 485.558,
                "time_e": 485.778
            },
            {
                "time_s": 485.878,
                "time_e": 486.158
            },
            {
                "time_s": 486.218,
                "time_e": 486.298
            },
            {
                "time_s": 486.338,
                "time_e": 486.938
            },
            {
                "time_s": 487.018,
                "time_e": 487.378
            },
            {
                "time_s": 488.078,
                "time_e": 488.258
            },
            {
                "time_s": 488.298,
                "time_e": 488.338
            },
            {
                "time_s": 488.438,
                "time_e": 488.858
            },
            {
                "time_s": 488.918,
                "time_e": 489.518
            },
            {
                "time_s": 489.618,
                "time_e": 489.958
            },
            {
                "time_s": 489.998,
                "time_e": 490.518
            },
            {
                "time_s": 490.598,
                "time_e": 491.078
            },
            {
                "time_s": 491.398,
                "time_e": 491.458
            },
            {
                "time_s": 492.358,
                "time_e": 492.698
            },
            {
                "time_s": 492.738,
                "time_e": 493.218
            },
            {
                "time_s": 494.842,
                "time_e": 494.862
            },
            {
                "time_s": 494.942,
                "time_e": 495.422
            },
            {
                "time_s": 495.482,
                "time_e": 495.902
            },
            {
                "time_s": 496.022,
                "time_e": 496.082
            },
            {
                "time_s": 496.162,
                "time_e": 496.322
            },
            {
                "time_s": 496.382,
                "time_e": 496.422
            },
            {
                "time_s": 496.462,
                "time_e": 496.882
            },
            {
                "time_s": 496.962,
                "time_e": 497.442
            },
            {
                "time_s": 497.602,
                "time_e": 497.802
            },
            {
                "time_s": 497.882,
                "time_e": 497.942
            },
            {
                "time_s": 498.022,
                "time_e": 498.082
            },
            {
                "time_s": 498.142,
                "time_e": 498.602
            },
            {
                "time_s": 498.682,
                "time_e": 499.062
            },
            {
                "time_s": 499.122,
                "time_e": 499.422
            },
            {
                "time_s": 499.482,
                "time_e": 499.802
            },
            {
                "time_s": 499.882,
                "time_e": 500.162
            },
            {
                "time_s": 500.202,
                "time_e": 500.222
            },
            {
                "time_s": 500.282,
                "time_e": 500.522
            },
            {
                "time_s": 500.582,
                "time_e": 500.882
            },
            {
                "time_s": 500.962,
                "time_e": 501.402
            },
            {
                "time_s": 501.902,
                "time_e": 502.062
            },
            {
                "time_s": 502.122,
                "time_e": 502.602
            },
            {
                "time_s": 502.742,
                "time_e": 502.922
            },
            {
                "time_s": 502.962,
                "time_e": 503.402
            },
            {
                "time_s": 504.222,
                "time_e": 504.362
            },
            {
                "time_s": 504.462,
                "time_e": 504.502
            },
            {
                "time_s": 504.582,
                "time_e": 504.642
            }
        ],
        "start": 476.198,
        "end": 504.642,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "ko je suzdr\u017ean",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 513.447,
                "time_e": 513.527
            },
            {
                "time_s": 513.707,
                "time_e": 513.787
            },
            {
                "time_s": 514.407,
                "time_e": 514.947
            }
        ],
        "start": 513.447,
        "end": 514.947,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je glasovalo 140 zastupnika i da smo jednoglasno razrije\u0161ili du\u017enosti zamjenika tajnika hrvatskog sabora i tajnika plenarne sjednice ivana bukaricu a sada dajem na glasovanje prijedlog da se za zamjenika tajnika hrvatskog sabora i tajnika plenarne sjednice imenuje ponovo ivan bukarica molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 526.605,
                "time_e": 527.165
            },
            {
                "time_s": 527.265,
                "time_e": 527.325
            },
            {
                "time_s": 527.385,
                "time_e": 527.445
            },
            {
                "time_s": 527.505,
                "time_e": 528.005
            },
            {
                "time_s": 528.125,
                "time_e": 528.805
            },
            {
                "time_s": 528.945,
                "time_e": 529.645
            },
            {
                "time_s": 529.905,
                "time_e": 529.925
            },
            {
                "time_s": 530.185,
                "time_e": 530.245
            },
            {
                "time_s": 530.345,
                "time_e": 530.465
            },
            {
                "time_s": 530.545,
                "time_e": 531.145
            },
            {
                "time_s": 531.205,
                "time_e": 531.725
            },
            {
                "time_s": 531.805,
                "time_e": 532.165
            },
            {
                "time_s": 532.245,
                "time_e": 532.605
            },
            {
                "time_s": 532.685,
                "time_e": 533.005
            },
            {
                "time_s": 533.065,
                "time_e": 533.405
            },
            {
                "time_s": 533.465,
                "time_e": 533.765
            },
            {
                "time_s": 533.805,
                "time_e": 533.845
            },
            {
                "time_s": 533.905,
                "time_e": 534.185
            },
            {
                "time_s": 534.245,
                "time_e": 534.505
            },
            {
                "time_s": 534.565,
                "time_e": 535.005
            },
            {
                "time_s": 535.145,
                "time_e": 535.345
            },
            {
                "time_s": 535.405,
                "time_e": 535.925
            },
            {
                "time_s": 536.765,
                "time_e": 536.785
            },
            {
                "time_s": 536.885,
                "time_e": 537.085
            },
            {
                "time_s": 537.125,
                "time_e": 537.305
            },
            {
                "time_s": 537.345,
                "time_e": 537.405
            },
            {
                "time_s": 537.445,
                "time_e": 537.905
            },
            {
                "time_s": 537.985,
                "time_e": 538.345
            },
            {
                "time_s": 538.445,
                "time_e": 538.505
            },
            {
                "time_s": 538.625,
                "time_e": 538.685
            },
            {
                "time_s": 538.785,
                "time_e": 538.865
            },
            {
                "time_s": 538.985,
                "time_e": 539.405
            },
            {
                "time_s": 539.505,
                "time_e": 539.805
            },
            {
                "time_s": 539.865,
                "time_e": 540.265
            },
            {
                "time_s": 540.345,
                "time_e": 540.665
            },
            {
                "time_s": 540.705,
                "time_e": 540.745
            },
            {
                "time_s": 540.805,
                "time_e": 541.125
            },
            {
                "time_s": 541.205,
                "time_e": 541.525
            },
            {
                "time_s": 541.625,
                "time_e": 542.105
            },
            {
                "time_s": 542.325,
                "time_e": 542.645
            },
            {
                "time_s": 542.765,
                "time_e": 543.105
            },
            {
                "time_s": 543.325,
                "time_e": 543.485
            },
            {
                "time_s": 543.565,
                "time_e": 544.045
            },
            {
                "time_s": 544.185,
                "time_e": 544.365
            },
            {
                "time_s": 544.405,
                "time_e": 544.825
            }
        ],
        "start": 526.605,
        "end": 544.825,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "tko je suzdr\u017ean",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 555.696,
                "time_e": 555.836
            },
            {
                "time_s": 555.956,
                "time_e": 556.016
            },
            {
                "time_s": 556.316,
                "time_e": 556.836
            }
        ],
        "start": 555.696,
        "end": 556.836,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je glasovalo 141 zastupnik i jednoglasno 141 gls za tako da je gospodin ivan bukarica imenovan na du\u017enost zamjenika tajnika hrvatskog sabora i tajnika plenarne sjednice \u010destitam",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 567.827,
                "time_e": 568.267
            },
            {
                "time_s": 568.287,
                "time_e": 568.347
            },
            {
                "time_s": 568.367,
                "time_e": 568.407
            },
            {
                "time_s": 568.447,
                "time_e": 568.907
            },
            {
                "time_s": 569.007,
                "time_e": 569.947
            },
            {
                "time_s": 570.107,
                "time_e": 570.807
            },
            {
                "time_s": 570.967,
                "time_e": 570.987
            },
            {
                "time_s": 571.207,
                "time_e": 571.747
            },
            {
                "time_s": 571.827,
                "time_e": 572.687
            },
            {
                "time_s": 572.867,
                "time_e": 573.187
            },
            {
                "time_s": 573.387,
                "time_e": 573.447
            },
            {
                "time_s": 574.047,
                "time_e": 574.287
            },
            {
                "time_s": 574.367,
                "time_e": 574.427
            },
            {
                "time_s": 574.587,
                "time_e": 574.647
            },
            {
                "time_s": 575.747,
                "time_e": 576.167
            },
            {
                "time_s": 576.307,
                "time_e": 576.507
            },
            {
                "time_s": 576.567,
                "time_e": 577.047
            },
            {
                "time_s": 577.207,
                "time_e": 577.647
            },
            {
                "time_s": 577.707,
                "time_e": 577.767
            },
            {
                "time_s": 577.887,
                "time_e": 578.167
            },
            {
                "time_s": 578.207,
                "time_e": 578.607
            },
            {
                "time_s": 578.687,
                "time_e": 579.007
            },
            {
                "time_s": 579.067,
                "time_e": 579.407
            },
            {
                "time_s": 579.487,
                "time_e": 579.847
            },
            {
                "time_s": 579.927,
                "time_e": 579.967
            },
            {
                "time_s": 580.047,
                "time_e": 580.387
            },
            {
                "time_s": 580.487,
                "time_e": 580.827
            },
            {
                "time_s": 580.887,
                "time_e": 581.327
            },
            {
                "time_s": 581.487,
                "time_e": 581.907
            }
        ],
        "start": 567.827,
        "end": 581.907,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "sada prelazimo na izbor predsjednika potpredsjednika i \u010dlanova radnih tijela hrvatskoga sabora odbora za ustav poslovnik i politi\u010dki sustav odbora za zakonodavstvo odbora za europske poslove odbora za financije odbora za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo i odbora za izbor imenovanja i upravne poslove \u010dlanak 5. poslovnika utvr\u0111uje da prijedlog za izbor predsjednika potpredsjednika i \u010dlanova radnih tijela hrvatskog sabora na konstituiraju\u0107oj sjednici mo\u017ee podnijeti 13 zastupnika sukladno me\u0111ustrana\u010dkom dogovoru podneseni su slijede\u0107i prijedlozi",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 587.695,
                "time_e": 587.895
            },
            {
                "time_s": 588.115,
                "time_e": 588.615
            },
            {
                "time_s": 588.695,
                "time_e": 588.755
            },
            {
                "time_s": 588.855,
                "time_e": 589.135
            },
            {
                "time_s": 589.255,
                "time_e": 589.775
            },
            {
                "time_s": 589.875,
                "time_e": 590.595
            },
            {
                "time_s": 590.615,
                "time_e": 590.655
            },
            {
                "time_s": 590.715,
                "time_e": 591.035
            },
            {
                "time_s": 591.095,
                "time_e": 591.355
            },
            {
                "time_s": 591.415,
                "time_e": 591.615
            },
            {
                "time_s": 591.675,
                "time_e": 592.115
            },
            {
                "time_s": 592.235,
                "time_e": 592.635
            },
            {
                "time_s": 592.975,
                "time_e": 593.275
            },
            {
                "time_s": 593.355,
                "time_e": 593.415
            },
            {
                "time_s": 593.475,
                "time_e": 593.695
            },
            {
                "time_s": 593.755,
                "time_e": 594.195
            },
            {
                "time_s": 594.235,
                "time_e": 594.255
            },
            {
                "time_s": 594.295,
                "time_e": 594.715
            },
            {
                "time_s": 594.815,
                "time_e": 595.195
            },
            {
                "time_s": 595.255,
                "time_e": 595.495
            },
            {
                "time_s": 595.575,
                "time_e": 595.615
            },
            {
                "time_s": 595.695,
                "time_e": 596.435
            },
            {
                "time_s": 596.495,
                "time_e": 596.735
            },
            {
                "time_s": 596.795,
                "time_e": 596.855
            },
            {
                "time_s": 596.915,
                "time_e": 597.275
            },
            {
                "time_s": 597.355,
                "time_e": 597.775
            },
            {
                "time_s": 597.815,
                "time_e": 598.035
            },
            {
                "time_s": 598.115,
                "time_e": 598.155
            },
            {
                "time_s": 598.255,
                "time_e": 598.815
            },
            {
                "time_s": 599.375,
                "time_e": 599.675
            },
            {
                "time_s": 599.735,
                "time_e": 599.795
            },
            {
                "time_s": 599.895,
                "time_e": 600.295
            },
            {
                "time_s": 600.335,
                "time_e": 600.735
            },
            {
                "time_s": 600.775,
                "time_e": 600.795
            },
            {
                "time_s": 600.835,
                "time_e": 601.495
            },
            {
                "time_s": 601.655,
                "time_e": 601.675
            },
            {
                "time_s": 601.815,
                "time_e": 602.095
            },
            {
                "time_s": 602.175,
                "time_e": 602.235
            },
            {
                "time_s": 602.295,
                "time_e": 602.555
            },
            {
                "time_s": 602.655,
                "time_e": 603.175
            },
            {
                "time_s": 603.275,
                "time_e": 603.335
            },
            {
                "time_s": 603.395,
                "time_e": 603.675
            },
            {
                "time_s": 603.755,
                "time_e": 604.175
            },
            {
                "time_s": 604.815,
                "time_e": 605.095
            },
            {
                "time_s": 605.175,
                "time_e": 605.235
            },
            {
                "time_s": 605.455,
                "time_e": 605.915
            },
            {
                "time_s": 605.995,
                "time_e": 606.475
            },
            {
                "time_s": 606.555,
                "time_e": 606.595
            },
            {
                "time_s": 606.695,
                "time_e": 607.015
            },
            {
                "time_s": 607.075,
                "time_e": 607.115
            },
            {
                "time_s": 607.175,
                "time_e": 607.375
            },
            {
                "time_s": 607.455,
                "time_e": 607.875
            },
            {
                "time_s": 607.955,
                "time_e": 608.595
            },
            {
                "time_s": 608.615,
                "time_e": 608.655
            },
            {
                "time_s": 608.715,
                "time_e": 609.055
            },
            {
                "time_s": 609.095,
                "time_e": 609.355
            },
            {
                "time_s": 609.415,
                "time_e": 609.615
            },
            {
                "time_s": 609.675,
                "time_e": 610.055
            },
            {
                "time_s": 610.135,
                "time_e": 610.515
            },
            {
                "time_s": 610.995,
                "time_e": 611.035
            },
            {
                "time_s": 611.115,
                "time_e": 611.855
            },
            {
                "time_s": 611.935,
                "time_e": 612.335
            },
            {
                "time_s": 612.395,
                "time_e": 612.555
            },
            {
                "time_s": 612.655,
                "time_e": 613.015
            },
            {
                "time_s": 613.295,
                "time_e": 613.575
            },
            {
                "time_s": 613.955,
                "time_e": 614.575
            },
            {
                "time_s": 615.095,
                "time_e": 615.455
            },
            {
                "time_s": 615.515,
                "time_e": 616.195
            },
            {
                "time_s": 616.255,
                "time_e": 616.655
            },
            {
                "time_s": 616.755,
                "time_e": 617.215
            },
            {
                "time_s": 617.295,
                "time_e": 617.355
            },
            {
                "time_s": 617.435,
                "time_e": 617.915
            },
            {
                "time_s": 618.115,
                "time_e": 618.595
            }
        ],
        "start": 587.695,
        "end": 618.595,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "dakle odbor za ustav poslovnik i politi\u010dki sustav za predsjednika dra\u017een bo\u0161njakovi\u0107 za potpredsjednicu vesna na\u0111 za \u010dlanove branko ba\u010di\u0107 ivanceljak krunoslav kati\u010di\u0107 marija jelkovac milorad pupovac damir habijan pe\u0111a grbin arsen bauk miroslav \u0161koro bo\u017eo petrov i katarina peovi\u0107 odbor za zakonodavstvo za predsjednicu marija jelkovac za potpredsjednicu katarina peovi\u0107 za \u010dlanove dra\u017een bo\u0161njakovi\u0107 damir habijan ivan seljak ljubica luka\u010di\u0107 a nit podsarni\u0107 rado\u0161evi\u0107jubica maksim\u010duk vesna na\u0111 romana nikoli\u0107 anka mrak tarita\u0161 ru\u017eica vukovac i nikola grmoja odbor za europske poslove za predsjednika domagoj hajdukovi\u0107 za potpredsjednika domagoj ivan milo\u0161evi\u0107 za \u010dlanove davor ivo stier garikapeli marijana bali\u0107 ivan \u0107eli\u0107 marijana petir danica bari\u010devi\u0107 marko pavi\u0107 kre\u0161imirar erikfabijani\u0107 sabina glasovac matko kuzmani\u0107 steven nikola bartulica i zvonimir troskot odbor za financije i dr\u017eavni prora\u010dun za predsjednicu grozdana peri\u0107 za potpredsjednika boris lalovac za \u010dlanove anton kliman branka juri\u010dev martin\u010dev marin mandari\u0107 domago ivan milo\u0161evi\u0107 robert jankovi\u0107 \u017earko tu\u0161ek branko gr\u010di\u0107 martina grman kizivat vesna vu\u010demilovi\u0107 zvonimir troskot i damir baki\u0107 odbor za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo za predsjednika predrag \u0161tromar za potpredsjednika vinko grgi\u0107 za \u010dlanove branko ba\u010di\u0107 tomislav klari\u0107 pero \u0107osi\u0107 nevenko barbari\u0107 sini\u0161a jenka\u0107 miro totgergeli zvane brumni\u0107 anka mraktarita\u0161 ivan penava tomislav toma\u0161evi\u0107 i marija selakraspudi\u0107 odbor za izbor imenovanja i upravne poslove za predsjednicu nada murgani\u0107 za potpredsjednika silvano hrelja za \u010dlanove miro totgergeli an\u0111elko stri\u010dak darko sobota rade \u0161imi\u0107evi\u0107 mario kapulica krunoslav kati\u010di\u0107 arsen bauk nik\u0161a vukasmirelahmetovi\u0107 ru\u017eica vukovac i ante kujund\u017ei\u0107 otvaram raspravu",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 622.197,
                "time_e": 622.437
            },
            {
                "time_s": 622.517,
                "time_e": 622.737
            },
            {
                "time_s": 622.797,
                "time_e": 622.857
            },
            {
                "time_s": 622.937,
                "time_e": 623.177
            },
            {
                "time_s": 623.237,
                "time_e": 623.677
            },
            {
                "time_s": 623.717,
                "time_e": 623.737
            },
            {
                "time_s": 623.797,
                "time_e": 624.177
            },
            {
                "time_s": 624.277,
                "time_e": 624.777
            },
            {
                "time_s": 625.097,
                "time_e": 625.157
            },
            {
                "time_s": 625.277,
                "time_e": 625.777
            },
            {
                "time_s": 625.857,
                "time_e": 626.157
            },
            {
                "time_s": 626.197,
                "time_e": 626.917
            },
            {
                "time_s": 627.077,
                "time_e": 627.117
            },
            {
                "time_s": 627.217,
                "time_e": 628.057
            },
            {
                "time_s": 628.277,
                "time_e": 628.557
            },
            {
                "time_s": 628.637,
                "time_e": 628.937
            },
            {
                "time_s": 629.457,
                "time_e": 629.517
            },
            {
                "time_s": 629.637,
                "time_e": 630.037
            },
            {
                "time_s": 630.137,
                "time_e": 630.437
            },
            {
                "time_s": 630.537,
                "time_e": 630.937
            },
            {
                "time_s": 630.997,
                "time_e": 631.617
            },
            {
                "time_s": 631.697,
                "time_e": 632.137
            },
            {
                "time_s": 632.197,
                "time_e": 632.677
            },
            {
                "time_s": 632.737,
                "time_e": 632.997
            },
            {
                "time_s": 633.057,
                "time_e": 633.537
            },
            {
                "time_s": 633.617,
                "time_e": 633.917
            },
            {
                "time_s": 633.977,
                "time_e": 634.457
            },
            {
                "time_s": 634.537,
                "time_e": 634.777
            },
            {
                "time_s": 634.837,
                "time_e": 635.257
            },
            {
                "time_s": 635.697,
                "time_e": 635.917
            },
            {
                "time_s": 635.977,
                "time_e": 636.357
            },
            {
                "time_s": 636.497,
                "time_e": 636.777
            },
            {
                "time_s": 636.857,
                "time_e": 637.177
            },
            {
                "time_s": 637.257,
                "time_e": 637.597
            },
            {
                "time_s": 637.677,
                "time_e": 638.017
            },
            {
                "time_s": 638.217,
                "time_e": 638.477
            },
            {
                "time_s": 638.557,
                "time_e": 638.937
            },
            {
                "time_s": 639.077,
                "time_e": 639.097
            },
            {
                "time_s": 639.177,
                "time_e": 639.597
            },
            {
                "time_s": 639.697,
                "time_e": 640.157
            },
            {
                "time_s": 641.217,
                "time_e": 641.477
            },
            {
                "time_s": 641.537,
                "time_e": 641.597
            },
            {
                "time_s": 641.677,
                "time_e": 642.397
            },
            {
                "time_s": 642.477,
                "time_e": 642.537
            },
            {
                "time_s": 642.637,
                "time_e": 643.157
            },
            {
                "time_s": 643.217,
                "time_e": 643.437
            },
            {
                "time_s": 643.517,
                "time_e": 644.037
            },
            {
                "time_s": 644.137,
                "time_e": 644.197
            },
            {
                "time_s": 644.297,
                "time_e": 644.997
            },
            {
                "time_s": 645.077,
                "time_e": 645.517
            },
            {
                "time_s": 645.617,
                "time_e": 646.017
            },
            {
                "time_s": 646.157,
                "time_e": 646.217
            },
            {
                "time_s": 646.357,
                "time_e": 646.757
            },
            {
                "time_s": 647.377,
                "time_e": 647.677
            },
            {
                "time_s": 647.737,
                "time_e": 648.357
            },
            {
                "time_s": 648.437,
                "time_e": 648.657
            },
            {
                "time_s": 648.757,
                "time_e": 649.177
            },
            {
                "time_s": 649.257,
                "time_e": 649.457
            },
            {
                "time_s": 649.557,
                "time_e": 649.897
            },
            {
                "time_s": 649.937,
                "time_e": 650.277
            },
            {
                "time_s": 650.337,
                "time_e": 650.817
            },
            {
                "time_s": 650.997,
                "time_e": 651.017
            },
            {
                "time_s": 651.077,
                "time_e": 651.237
            },
            {
                "time_s": 651.357,
                "time_e": 651.797
            },
            {
                "time_s": 651.857,
                "time_e": 652.877
            },
            {
                "time_s": 652.937,
                "time_e": 653.577
            },
            {
                "time_s": 654.097,
                "time_e": 654.377
            },
            {
                "time_s": 654.457,
                "time_e": 654.717
            },
            {
                "time_s": 654.817,
                "time_e": 655.117
            },
            {
                "time_s": 655.177,
                "time_e": 655.597
            },
            {
                "time_s": 655.737,
                "time_e": 655.957
            },
            {
                "time_s": 655.997,
                "time_e": 656.217
            },
            {
                "time_s": 656.277,
                "time_e": 656.717
            },
            {
                "time_s": 657.257,
                "time_e": 657.657
            },
            {
                "time_s": 657.737,
                "time_e": 658.197
            },
            {
                "time_s": 658.517,
                "time_e": 658.557
            },
            {
                "time_s": 658.637,
                "time_e": 658.937
            },
            {
                "time_s": 659.257,
                "time_e": 659.557
            },
            {
                "time_s": 660.852,
                "time_e": 661.072
            },
            {
                "time_s": 661.152,
                "time_e": 661.212
            },
            {
                "time_s": 661.272,
                "time_e": 661.632
            },
            {
                "time_s": 661.732,
                "time_e": 662.092
            },
            {
                "time_s": 662.172,
                "time_e": 662.212
            },
            {
                "time_s": 662.292,
                "time_e": 662.792
            },
            {
                "time_s": 662.852,
                "time_e": 663.212
            },
            {
                "time_s": 663.292,
                "time_e": 663.912
            },
            {
                "time_s": 664.032,
                "time_e": 664.092
            },
            {
                "time_s": 664.192,
                "time_e": 664.972
            },
            {
                "time_s": 665.072,
                "time_e": 665.412
            },
            {
                "time_s": 665.532,
                "time_e": 665.712
            },
            {
                "time_s": 665.752,
                "time_e": 666.432
            },
            {
                "time_s": 666.872,
                "time_e": 666.932
            },
            {
                "time_s": 667.052,
                "time_e": 667.452
            },
            {
                "time_s": 667.692,
                "time_e": 667.932
            },
            {
                "time_s": 667.972,
                "time_e": 668.092
            },
            {
                "time_s": 668.172,
                "time_e": 668.472
            },
            {
                "time_s": 668.532,
                "time_e": 669.212
            },
            {
                "time_s": 669.272,
                "time_e": 669.652
            },
            {
                "time_s": 669.752,
                "time_e": 670.112
            },
            {
                "time_s": 670.212,
                "time_e": 670.392
            },
            {
                "time_s": 670.472,
                "time_e": 670.832
            },
            {
                "time_s": 670.892,
                "time_e": 671.232
            },
            {
                "time_s": 671.332,
                "time_e": 671.712
            },
            {
                "time_s": 672.252,
                "time_e": 672.592
            },
            {
                "time_s": 672.672,
                "time_e": 673.312
            },
            {
                "time_s": 673.552,
                "time_e": 673.852
            },
            {
                "time_s": 673.972,
                "time_e": 674.352
            },
            {
                "time_s": 674.432,
                "time_e": 675.272
            },
            {
                "time_s": 675.492,
                "time_e": 676.372
            },
            {
                "time_s": 676.452,
                "time_e": 676.752
            },
            {
                "time_s": 676.832,
                "time_e": 677.452
            },
            {
                "time_s": 677.932,
                "time_e": 678.212
            },
            {
                "time_s": 678.292,
                "time_e": 678.872
            },
            {
                "time_s": 679.052,
                "time_e": 679.372
            },
            {
                "time_s": 679.432,
                "time_e": 679.692
            },
            {
                "time_s": 679.792,
                "time_e": 680.372
            },
            {
                "time_s": 680.692,
                "time_e": 680.712
            },
            {
                "time_s": 680.752,
                "time_e": 681.112
            },
            {
                "time_s": 681.192,
                "time_e": 681.752
            },
            {
                "time_s": 682.632,
                "time_e": 682.832
            },
            {
                "time_s": 682.892,
                "time_e": 682.952
            },
            {
                "time_s": 683.032,
                "time_e": 683.452
            },
            {
                "time_s": 683.472,
                "time_e": 683.512
            },
            {
                "time_s": 683.552,
                "time_e": 683.812
            },
            {
                "time_s": 683.872,
                "time_e": 684.352
            },
            {
                "time_s": 684.392,
                "time_e": 684.452
            },
            {
                "time_s": 684.532,
                "time_e": 685.012
            },
            {
                "time_s": 685.072,
                "time_e": 685.452
            },
            {
                "time_s": 685.572,
                "time_e": 685.932
            },
            {
                "time_s": 686.052,
                "time_e": 686.112
            },
            {
                "time_s": 686.192,
                "time_e": 686.892
            },
            {
                "time_s": 686.992,
                "time_e": 687.252
            },
            {
                "time_s": 687.312,
                "time_e": 687.832
            },
            {
                "time_s": 688.612,
                "time_e": 688.672
            },
            {
                "time_s": 688.792,
                "time_e": 689.212
            },
            {
                "time_s": 689.712,
                "time_e": 689.972
            },
            {
                "time_s": 690.072,
                "time_e": 690.432
            },
            {
                "time_s": 690.572,
                "time_e": 690.932
            },
            {
                "time_s": 691.132,
                "time_e": 691.472
            },
            {
                "time_s": 691.512,
                "time_e": 692.092
            },
            {
                "time_s": 692.152,
                "time_e": 692.412
            },
            {
                "time_s": 692.492,
                "time_e": 693.012
            },
            {
                "time_s": 693.132,
                "time_e": 693.392
            },
            {
                "time_s": 693.452,
                "time_e": 693.592
            },
            {
                "time_s": 693.632,
                "time_e": 694.192
            },
            {
                "time_s": 694.292,
                "time_e": 694.572
            },
            {
                "time_s": 694.632,
                "time_e": 695.032
            },
            {
                "time_s": 695.092,
                "time_e": 695.352
            },
            {
                "time_s": 695.452,
                "time_e": 695.872
            },
            {
                "time_s": 696.392,
                "time_e": 696.692
            },
            {
                "time_s": 696.792,
                "time_e": 697.192
            },
            {
                "time_s": 697.292,
                "time_e": 697.692
            },
            {
                "time_s": 697.772,
                "time_e": 698.032
            },
            {
                "time_s": 698.152,
                "time_e": 698.672
            },
            {
                "time_s": 699.072,
                "time_e": 699.372
            },
            {
                "time_s": 699.432,
                "time_e": 700.112
            },
            {
                "time_s": 700.232,
                "time_e": 700.592
            },
            {
                "time_s": 700.652,
                "time_e": 701.212
            },
            {
                "time_s": 701.452,
                "time_e": 701.492
            },
            {
                "time_s": 701.552,
                "time_e": 701.832
            },
            {
                "time_s": 701.912,
                "time_e": 702.352
            },
            {
                "time_s": 703.372,
                "time_e": 703.592
            },
            {
                "time_s": 703.652,
                "time_e": 703.712
            },
            {
                "time_s": 703.772,
                "time_e": 704.172
            },
            {
                "time_s": 704.212,
                "time_e": 704.612
            },
            {
                "time_s": 704.652,
                "time_e": 704.692
            },
            {
                "time_s": 704.712,
                "time_e": 705.352
            },
            {
                "time_s": 705.432,
                "time_e": 705.492
            },
            {
                "time_s": 705.552,
                "time_e": 706.032
            },
            {
                "time_s": 706.112,
                "time_e": 706.412
            },
            {
                "time_s": 706.492,
                "time_e": 706.892
            },
            {
                "time_s": 706.972,
                "time_e": 707.032
            },
            {
                "time_s": 707.112,
                "time_e": 707.792
            },
            {
                "time_s": 707.872,
                "time_e": 708.132
            },
            {
                "time_s": 708.212,
                "time_e": 708.572
            },
            {
                "time_s": 708.692,
                "time_e": 708.752
            },
            {
                "time_s": 708.892,
                "time_e": 709.272
            },
            {
                "time_s": 709.812,
                "time_e": 710.132
            },
            {
                "time_s": 710.212,
                "time_e": 710.632
            },
            {
                "time_s": 710.712,
                "time_e": 711.132
            },
            {
                "time_s": 711.212,
                "time_e": 711.672
            },
            {
                "time_s": 711.812,
                "time_e": 712.032
            },
            {
                "time_s": 712.192,
                "time_e": 712.612
            },
            {
                "time_s": 712.692,
                "time_e": 712.992
            },
            {
                "time_s": 713.072,
                "time_e": 713.532
            },
            {
                "time_s": 713.632,
                "time_e": 713.972
            },
            {
                "time_s": 714.072,
                "time_e": 714.472
            },
            {
                "time_s": 714.552,
                "time_e": 714.732
            },
            {
                "time_s": 714.812,
                "time_e": 715.412
            },
            {
                "time_s": 715.992,
                "time_e": 716.312
            },
            {
                "time_s": 716.372,
                "time_e": 716.812
            },
            {
                "time_s": 716.972,
                "time_e": 717.212
            },
            {
                "time_s": 717.252,
                "time_e": 717.992
            },
            {
                "time_s": 718.092,
                "time_e": 718.292
            },
            {
                "time_s": 718.412,
                "time_e": 718.732
            },
            {
                "time_s": 718.972,
                "time_e": 719.372
            },
            {
                "time_s": 719.432,
                "time_e": 720.032
            },
            {
                "time_s": 720.152,
                "time_e": 720.172
            },
            {
                "time_s": 720.252,
                "time_e": 720.492
            },
            {
                "time_s": 720.592,
                "time_e": 721.432
            },
            {
                "time_s": 722.751,
                "time_e": 723.011
            },
            {
                "time_s": 723.091,
                "time_e": 723.151
            },
            {
                "time_s": 723.371,
                "time_e": 723.611
            },
            {
                "time_s": 723.631,
                "time_e": 724.171
            },
            {
                "time_s": 724.291,
                "time_e": 724.311
            },
            {
                "time_s": 724.371,
                "time_e": 724.671
            },
            {
                "time_s": 724.751,
                "time_e": 725.151
            },
            {
                "time_s": 725.251,
                "time_e": 725.311
            },
            {
                "time_s": 725.431,
                "time_e": 726.051
            },
            {
                "time_s": 726.251,
                "time_e": 726.451
            },
            {
                "time_s": 726.511,
                "time_e": 726.991
            },
            {
                "time_s": 727.091,
                "time_e": 727.151
            },
            {
                "time_s": 727.231,
                "time_e": 727.891
            },
            {
                "time_s": 727.951,
                "time_e": 728.351
            },
            {
                "time_s": 728.431,
                "time_e": 728.751
            },
            {
                "time_s": 729.271,
                "time_e": 729.311
            },
            {
                "time_s": 729.411,
                "time_e": 729.791
            },
            {
                "time_s": 729.911,
                "time_e": 730.091
            },
            {
                "time_s": 730.171,
                "time_e": 730.731
            },
            {
                "time_s": 730.911,
                "time_e": 731.231
            },
            {
                "time_s": 731.291,
                "time_e": 731.791
            },
            {
                "time_s": 731.871,
                "time_e": 732.111
            },
            {
                "time_s": 732.211,
                "time_e": 732.571
            },
            {
                "time_s": 732.671,
                "time_e": 732.851
            },
            {
                "time_s": 732.931,
                "time_e": 733.531
            },
            {
                "time_s": 733.611,
                "time_e": 733.851
            },
            {
                "time_s": 733.951,
                "time_e": 734.471
            },
            {
                "time_s": 734.931,
                "time_e": 735.411
            },
            {
                "time_s": 735.491,
                "time_e": 735.991
            },
            {
                "time_s": 736.131,
                "time_e": 736.451
            },
            {
                "time_s": 736.531,
                "time_e": 736.871
            },
            {
                "time_s": 736.951,
                "time_e": 737.251
            },
            {
                "time_s": 737.331,
                "time_e": 738.751
            },
            {
                "time_s": 739.191,
                "time_e": 739.571
            },
            {
                "time_s": 739.631,
                "time_e": 740.131
            },
            {
                "time_s": 740.251,
                "time_e": 740.271
            },
            {
                "time_s": 740.511,
                "time_e": 740.851
            },
            {
                "time_s": 741.351,
                "time_e": 741.871
            },
            {
                "time_s": 743.198,
                "time_e": 743.618
            },
            {
                "time_s": 743.798,
                "time_e": 744.238
            }
        ],
        "start": 622.197,
        "end": 744.238,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "budu\u0107i se nitko ne javlja za rije\u010d zaklju\u010dujem raspravu pa predla\u017eem ako se sla\u017eete da o prijedlozima glasujemo objedinjeno izvolite kolega toma\u0161evi\u0107",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 746.942,
                "time_e": 747.242
            },
            {
                "time_s": 747.362,
                "time_e": 747.422
            },
            {
                "time_s": 747.482,
                "time_e": 747.722
            },
            {
                "time_s": 747.922,
                "time_e": 747.982
            },
            {
                "time_s": 748.042,
                "time_e": 748.222
            },
            {
                "time_s": 748.302,
                "time_e": 748.362
            },
            {
                "time_s": 748.422,
                "time_e": 748.622
            },
            {
                "time_s": 748.702,
                "time_e": 749.242
            },
            {
                "time_s": 749.322,
                "time_e": 749.802
            },
            {
                "time_s": 749.942,
                "time_e": 749.982
            },
            {
                "time_s": 750.102,
                "time_e": 750.522
            },
            {
                "time_s": 750.582,
                "time_e": 750.702
            },
            {
                "time_s": 750.762,
                "time_e": 750.822
            },
            {
                "time_s": 750.882,
                "time_e": 751.282
            },
            {
                "time_s": 751.342,
                "time_e": 751.402
            },
            {
                "time_s": 751.462,
                "time_e": 751.482
            },
            {
                "time_s": 751.542,
                "time_e": 752.082
            },
            {
                "time_s": 752.142,
                "time_e": 752.762
            },
            {
                "time_s": 753.062,
                "time_e": 753.622
            },
            {
                "time_s": 755.049,
                "time_e": 755.469
            },
            {
                "time_s": 755.629,
                "time_e": 755.869
            },
            {
                "time_s": 755.929,
                "time_e": 756.469
            }
        ],
        "start": 746.942,
        "end": 756.469,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "zna\u010di tra\u017eim stanku za klub od 10 minuta jel fali jo\u0161 u odboru za europske poslove jedan \u010dlan pa samo mi na dopunilo prijedlo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 761.036,
                "time_e": 761.196
            },
            {
                "time_s": 761.316,
                "time_e": 761.536
            },
            {
                "time_s": 761.596,
                "time_e": 761.836
            },
            {
                "time_s": 761.916,
                "time_e": 761.956
            },
            {
                "time_s": 762.016,
                "time_e": 762.176
            },
            {
                "time_s": 762.196,
                "time_e": 762.256
            },
            {
                "time_s": 762.396,
                "time_e": 762.456
            },
            {
                "time_s": 762.516,
                "time_e": 762.836
            },
            {
                "time_s": 762.996,
                "time_e": 763.096
            },
            {
                "time_s": 763.216,
                "time_e": 763.476
            },
            {
                "time_s": 763.696,
                "time_e": 763.936
            },
            {
                "time_s": 764.376,
                "time_e": 764.396
            },
            {
                "time_s": 764.456,
                "time_e": 764.676
            },
            {
                "time_s": 764.736,
                "time_e": 764.776
            },
            {
                "time_s": 764.836,
                "time_e": 765.036
            },
            {
                "time_s": 765.116,
                "time_e": 765.456
            },
            {
                "time_s": 765.556,
                "time_e": 765.716
            },
            {
                "time_s": 765.796,
                "time_e": 765.996
            },
            {
                "time_s": 766.196,
                "time_e": 766.236
            },
            {
                "time_s": 766.416,
                "time_e": 766.556
            },
            {
                "time_s": 766.596,
                "time_e": 766.636
            },
            {
                "time_s": 766.716,
                "time_e": 766.776
            },
            {
                "time_s": 766.816,
                "time_e": 767.096
            },
            {
                "time_s": 767.196,
                "time_e": 767.416
            }
        ],
        "start": 761.036,
        "end": 767.416,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "ali potpredsjednik to\u010dno hvali potpredsjednik iz reda oporbe pretpostavljam tra\u017eite sada stanku da bi se konzultirali da bi nadopunili prijedlog molim da bi nadopunili prijedlog dobro a ve\u0107 ste dogovorili to da zna\u010di ne moramo imati stanku samo predlo\u017eite govorite ina\u010de evo zna\u010di bojan glava\u0161evi\u0107 za potpredsjednika bojan glava\u0161evi\u0107 iz oporbe neka dobro bojan glava\u0161evi\u0107 eu odbor za europske poslove za potpredsjednika to je to ta da dobro mo\u017ee",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 771.069,
                "time_e": 771.249
            },
            {
                "time_s": 771.889,
                "time_e": 772.589
            },
            {
                "time_s": 772.849,
                "time_e": 773.129
            },
            {
                "time_s": 774.749,
                "time_e": 774.949
            },
            {
                "time_s": 775.009,
                "time_e": 775.589
            },
            {
                "time_s": 775.629,
                "time_e": 775.709
            },
            {
                "time_s": 775.769,
                "time_e": 775.949
            },
            {
                "time_s": 776.049,
                "time_e": 776.349
            },
            {
                "time_s": 776.429,
                "time_e": 777.049
            },
            {
                "time_s": 777.749,
                "time_e": 778.089
            },
            {
                "time_s": 778.169,
                "time_e": 778.369
            },
            {
                "time_s": 778.429,
                "time_e": 778.789
            },
            {
                "time_s": 778.869,
                "time_e": 778.909
            },
            {
                "time_s": 778.949,
                "time_e": 778.989
            },
            {
                "time_s": 779.069,
                "time_e": 779.109
            },
            {
                "time_s": 779.189,
                "time_e": 779.829
            },
            {
                "time_s": 780.109,
                "time_e": 780.149
            },
            {
                "time_s": 780.209,
                "time_e": 780.249
            },
            {
                "time_s": 780.309,
                "time_e": 780.709
            },
            {
                "time_s": 780.749,
                "time_e": 781.089
            },
            {
                "time_s": 781.569,
                "time_e": 781.749
            },
            {
                "time_s": 782.069,
                "time_e": 782.109
            },
            {
                "time_s": 782.169,
                "time_e": 782.209
            },
            {
                "time_s": 782.289,
                "time_e": 782.809
            },
            {
                "time_s": 782.889,
                "time_e": 783.269
            },
            {
                "time_s": 784.794,
                "time_e": 785.054
            },
            {
                "time_s": 785.434,
                "time_e": 785.474
            },
            {
                "time_s": 785.514,
                "time_e": 785.634
            },
            {
                "time_s": 785.674,
                "time_e": 785.754
            },
            {
                "time_s": 785.834,
                "time_e": 786.274
            },
            {
                "time_s": 786.374,
                "time_e": 786.414
            },
            {
                "time_s": 786.974,
                "time_e": 787.034
            },
            {
                "time_s": 787.794,
                "time_e": 787.974
            },
            {
                "time_s": 788.834,
                "time_e": 788.894
            },
            {
                "time_s": 788.954,
                "time_e": 789.114
            },
            {
                "time_s": 789.154,
                "time_e": 789.354
            },
            {
                "time_s": 789.414,
                "time_e": 789.734
            },
            {
                "time_s": 789.794,
                "time_e": 789.974
            },
            {
                "time_s": 790.074,
                "time_e": 790.614
            },
            {
                "time_s": 790.654,
                "time_e": 790.954
            },
            {
                "time_s": 791.014,
                "time_e": 791.314
            },
            {
                "time_s": 791.454,
                "time_e": 791.554
            },
            {
                "time_s": 791.654,
                "time_e": 791.854
            },
            {
                "time_s": 791.914,
                "time_e": 792.094
            },
            {
                "time_s": 792.114,
                "time_e": 792.594
            },
            {
                "time_s": 792.634,
                "time_e": 792.674
            },
            {
                "time_s": 792.734,
                "time_e": 793.374
            },
            {
                "time_s": 793.714,
                "time_e": 793.934
            },
            {
                "time_s": 793.954,
                "time_e": 794.614
            },
            {
                "time_s": 795.014,
                "time_e": 795.094
            },
            {
                "time_s": 795.154,
                "time_e": 795.394
            },
            {
                "time_s": 795.434,
                "time_e": 795.674
            },
            {
                "time_s": 795.714,
                "time_e": 795.914
            },
            {
                "time_s": 796.334,
                "time_e": 796.534
            },
            {
                "time_s": 796.574,
                "time_e": 797.034
            },
            {
                "time_s": 797.074,
                "time_e": 797.114
            },
            {
                "time_s": 797.154,
                "time_e": 797.354
            },
            {
                "time_s": 797.394,
                "time_e": 797.454
            },
            {
                "time_s": 797.534,
                "time_e": 797.834
            },
            {
                "time_s": 797.934,
                "time_e": 798.334
            },
            {
                "time_s": 798.614,
                "time_e": 798.674
            },
            {
                "time_s": 798.834,
                "time_e": 799.574
            },
            {
                "time_s": 799.934,
                "time_e": 799.994
            },
            {
                "time_s": 800.034,
                "time_e": 800.074
            },
            {
                "time_s": 800.114,
                "time_e": 800.174
            },
            {
                "time_s": 800.334,
                "time_e": 800.394
            },
            {
                "time_s": 801.961,
                "time_e": 802.001
            },
            {
                "time_s": 802.241,
                "time_e": 802.461
            },
            {
                "time_s": 802.801,
                "time_e": 803.041
            }
        ],
        "start": 771.069,
        "end": 803.041,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "kolega grmoja izvolite",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 807.678,
                "time_e": 807.938
            },
            {
                "time_s": 807.998,
                "time_e": 808.278
            },
            {
                "time_s": 808.318,
                "time_e": 808.698
            }
        ],
        "start": 807.678,
        "end": 808.698,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "pa s obzirom ne zna se o poore sdp",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 816.651,
                "time_e": 816.731
            },
            {
                "time_s": 816.871,
                "time_e": 816.891
            },
            {
                "time_s": 816.951,
                "time_e": 817.331
            },
            {
                "time_s": 817.551,
                "time_e": 817.611
            },
            {
                "time_s": 817.711,
                "time_e": 817.791
            },
            {
                "time_s": 818.031,
                "time_e": 818.091
            },
            {
                "time_s": 818.151,
                "time_e": 818.171
            },
            {
                "time_s": 818.411,
                "time_e": 818.931
            },
            {
                "time_s": 819.631,
                "time_e": 819.911
            }
        ],
        "start": 816.651,
        "end": 819.911,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "a",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 829.257,
                "time_e": 829.277
            }
        ],
        "start": 829.257,
        "end": 829.277,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "dobro odobravam stanku kolega oprostite zekanfi\u0107 izvolite po\u0161tovani predsjedni\u010de sabora tako\u0111er tra\u017eim stanku ispred kluba hrvatskih suverenista da biste konzultirali o ovoj novonastaloj situaciji dakle i o nama novi motiv novi moment i ovdje ako \u0107e gospodin toma\u0161evi\u0107 predlo\u017eiti gospodina glava\u0161evi\u0107a evo mi predla\u017eemo generala sa\u010di\u0107a na to mjesto kao oporba",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 839.551,
                "time_e": 839.791
            },
            {
                "time_s": 840.511,
                "time_e": 841.031
            },
            {
                "time_s": 841.131,
                "time_e": 841.531
            },
            {
                "time_s": 843.331,
                "time_e": 843.751
            },
            {
                "time_s": 844.311,
                "time_e": 844.811
            },
            {
                "time_s": 845.531,
                "time_e": 846.151
            },
            {
                "time_s": 846.371,
                "time_e": 846.791
            },
            {
                "time_s": 848.031,
                "time_e": 848.411
            },
            {
                "time_s": 848.511,
                "time_e": 848.831
            },
            {
                "time_s": 848.871,
                "time_e": 849.151
            },
            {
                "time_s": 849.211,
                "time_e": 849.531
            },
            {
                "time_s": 850.211,
                "time_e": 850.471
            },
            {
                "time_s": 850.511,
                "time_e": 850.831
            },
            {
                "time_s": 850.871,
                "time_e": 851.111
            },
            {
                "time_s": 851.151,
                "time_e": 851.331
            },
            {
                "time_s": 851.411,
                "time_e": 851.691
            },
            {
                "time_s": 851.751,
                "time_e": 852.271
            },
            {
                "time_s": 852.331,
                "time_e": 852.391
            },
            {
                "time_s": 852.431,
                "time_e": 852.591
            },
            {
                "time_s": 852.671,
                "time_e": 853.251
            },
            {
                "time_s": 853.991,
                "time_e": 854.011
            },
            {
                "time_s": 854.071,
                "time_e": 854.171
            },
            {
                "time_s": 854.231,
                "time_e": 854.691
            },
            {
                "time_s": 854.731,
                "time_e": 855.251
            },
            {
                "time_s": 855.631,
                "time_e": 855.891
            },
            {
                "time_s": 855.991,
                "time_e": 856.011
            },
            {
                "time_s": 856.111,
                "time_e": 856.131
            },
            {
                "time_s": 856.631,
                "time_e": 856.791
            },
            {
                "time_s": 856.871,
                "time_e": 857.011
            },
            {
                "time_s": 857.071,
                "time_e": 857.351
            },
            {
                "time_s": 858.011,
                "time_e": 858.111
            },
            {
                "time_s": 858.151,
                "time_e": 858.491
            },
            {
                "time_s": 858.691,
                "time_e": 858.751
            },
            {
                "time_s": 858.991,
                "time_e": 859.211
            },
            {
                "time_s": 859.851,
                "time_e": 860.031
            },
            {
                "time_s": 860.131,
                "time_e": 860.191
            },
            {
                "time_s": 860.651,
                "time_e": 860.991
            },
            {
                "time_s": 861.051,
                "time_e": 861.471
            },
            {
                "time_s": 861.531,
                "time_e": 861.991
            },
            {
                "time_s": 862.631,
                "time_e": 863.011
            },
            {
                "time_s": 863.071,
                "time_e": 863.671
            },
            {
                "time_s": 863.771,
                "time_e": 863.871
            },
            {
                "time_s": 863.931,
                "time_e": 863.971
            },
            {
                "time_s": 864.051,
                "time_e": 864.551
            },
            {
                "time_s": 864.711,
                "time_e": 865.051
            },
            {
                "time_s": 865.131,
                "time_e": 865.471
            },
            {
                "time_s": 865.551,
                "time_e": 865.591
            },
            {
                "time_s": 865.651,
                "time_e": 865.711
            },
            {
                "time_s": 865.791,
                "time_e": 866.051
            },
            {
                "time_s": 866.931,
                "time_e": 867.151
            },
            {
                "time_s": 867.231,
                "time_e": 867.511
            }
        ],
        "start": 839.551,
        "end": 867.511,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "kolega vrkjan izvolite",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 871.294,
                "time_e": 871.574
            },
            {
                "time_s": 871.634,
                "time_e": 871.934
            },
            {
                "time_s": 871.974,
                "time_e": 872.354
            }
        ],
        "start": 871.294,
        "end": 872.354,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "u ime stranke domovinski pokret tako\u0111er se pridru\u017eujem tome da imamo stanku od 15 minuta zato \u0161to ovaj prijedlog koji je sada izi\u0161ao nije posljedica dogovora u opozicijskim klubovima nego je o\u010dito nastao naknadno nakon \u0161to smo se ve\u0107 razi\u0161li i mislim da se klubovi opozicijski klubovi trebaju ponovno sastati odobravam stanku do 12 sati i 25 minuta pa vas molim da budete ovdje samo jedna informacija u slu\u010daju da se ne uspijete dogovoriti oko tog mjesta predlo\u017eit \u0107u da glasujemo onda o onome \u0161to nije sporno a morat \u0107emo glasovati o odboru za europske poslove o ovim \u010dlanovima koje imamo kako bi on mogao raditi s radom nastaviti s radom a ja se nadam da \u0107ete uspjeti posti\u0107i dogovor",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 877.338,
                "time_e": 877.358
            },
            {
                "time_s": 877.398,
                "time_e": 877.518
            },
            {
                "time_s": 877.598,
                "time_e": 877.998
            },
            {
                "time_s": 878.838,
                "time_e": 879.278
            },
            {
                "time_s": 879.438,
                "time_e": 879.798
            },
            {
                "time_s": 879.878,
                "time_e": 880.258
            },
            {
                "time_s": 880.318,
                "time_e": 880.378
            },
            {
                "time_s": 880.498,
                "time_e": 881.118
            },
            {
                "time_s": 881.218,
                "time_e": 881.418
            },
            {
                "time_s": 881.558,
                "time_e": 881.598
            },
            {
                "time_s": 881.838,
                "time_e": 882.178
            },
            {
                "time_s": 882.718,
                "time_e": 883.118
            },
            {
                "time_s": 883.178,
                "time_e": 883.238
            },
            {
                "time_s": 883.518,
                "time_e": 883.558
            },
            {
                "time_s": 883.758,
                "time_e": 884.158
            },
            {
                "time_s": 884.938,
                "time_e": 885.178
            },
            {
                "time_s": 885.298,
                "time_e": 885.398
            },
            {
                "time_s": 885.498,
                "time_e": 885.638
            },
            {
                "time_s": 885.758,
                "time_e": 886.178
            },
            {
                "time_s": 886.278,
                "time_e": 886.438
            },
            {
                "time_s": 886.498,
                "time_e": 886.558
            },
            {
                "time_s": 886.678,
                "time_e": 886.878
            },
            {
                "time_s": 886.918,
                "time_e": 887.438
            },
            {
                "time_s": 887.978,
                "time_e": 888.218
            },
            {
                "time_s": 888.658,
                "time_e": 889.258
            },
            {
                "time_s": 889.378,
                "time_e": 889.918
            },
            {
                "time_s": 890.158,
                "time_e": 890.178
            },
            {
                "time_s": 890.238,
                "time_e": 890.978
            },
            {
                "time_s": 891.078,
                "time_e": 891.578
            },
            {
                "time_s": 891.678,
                "time_e": 891.878
            },
            {
                "time_s": 891.918,
                "time_e": 891.978
            },
            {
                "time_s": 892.098,
                "time_e": 892.478
            },
            {
                "time_s": 892.938,
                "time_e": 893.418
            },
            {
                "time_s": 893.538,
                "time_e": 894.178
            },
            {
                "time_s": 894.498,
                "time_e": 894.738
            },
            {
                "time_s": 894.798,
                "time_e": 894.878
            },
            {
                "time_s": 894.938,
                "time_e": 895.038
            },
            {
                "time_s": 895.118,
                "time_e": 895.178
            },
            {
                "time_s": 895.218,
                "time_e": 895.338
            },
            {
                "time_s": 895.418,
                "time_e": 895.858
            },
            {
                "time_s": 896.318,
                "time_e": 896.358
            },
            {
                "time_s": 896.398,
                "time_e": 896.618
            },
            {
                "time_s": 896.658,
                "time_e": 896.758
            },
            {
                "time_s": 896.838,
                "time_e": 896.898
            },
            {
                "time_s": 896.978,
                "time_e": 897.338
            },
            {
                "time_s": 897.598,
                "time_e": 898.298
            },
            {
                "time_s": 898.378,
                "time_e": 898.658
            },
            {
                "time_s": 898.718,
                "time_e": 898.918
            },
            {
                "time_s": 898.998,
                "time_e": 899.218
            },
            {
                "time_s": 899.278,
                "time_e": 899.658
            },
            {
                "time_s": 900.158,
                "time_e": 900.718
            },
            {
                "time_s": 900.778,
                "time_e": 901.198
            },
            {
                "time_s": 901.278,
                "time_e": 901.338
            },
            {
                "time_s": 901.698,
                "time_e": 901.758
            },
            {
                "time_s": 901.918,
                "time_e": 902.298
            },
            {
                "time_s": 902.618,
                "time_e": 902.638
            },
            {
                "time_s": 903.278,
                "time_e": 903.938
            },
            {
                "time_s": 904.198,
                "time_e": 904.638
            },
            {
                "time_s": 904.798,
                "time_e": 904.838
            },
            {
                "time_s": 904.898,
                "time_e": 905.018
            },
            {
                "time_s": 905.078,
                "time_e": 905.278
            },
            {
                "time_s": 905.318,
                "time_e": 905.358
            },
            {
                "time_s": 905.418,
                "time_e": 905.718
            },
            {
                "time_s": 905.818,
                "time_e": 906.098
            },
            {
                "time_s": 906.558,
                "time_e": 906.738
            },
            {
                "time_s": 906.818,
                "time_e": 906.998
            },
            {
                "time_s": 907.058,
                "time_e": 907.698
            },
            {
                "time_s": 907.778,
                "time_e": 907.818
            },
            {
                "time_s": 907.858,
                "time_e": 908.318
            },
            {
                "time_s": 908.918,
                "time_e": 908.998
            },
            {
                "time_s": 909.458,
                "time_e": 909.518
            },
            {
                "time_s": 909.578,
                "time_e": 909.638
            },
            {
                "time_s": 909.698,
                "time_e": 910.058
            },
            {
                "time_s": 910.138,
                "time_e": 910.698
            },
            {
                "time_s": 910.778,
                "time_e": 910.898
            },
            {
                "time_s": 910.998,
                "time_e": 911.138
            },
            {
                "time_s": 911.198,
                "time_e": 911.558
            },
            {
                "time_s": 912.818,
                "time_e": 913.318
            },
            {
                "time_s": 913.418,
                "time_e": 913.498
            },
            {
                "time_s": 913.578,
                "time_e": 913.618
            },
            {
                "time_s": 913.698,
                "time_e": 914.138
            },
            {
                "time_s": 914.198,
                "time_e": 914.358
            },
            {
                "time_s": 914.398,
                "time_e": 914.418
            },
            {
                "time_s": 914.438,
                "time_e": 914.618
            },
            {
                "time_s": 914.678,
                "time_e": 914.798
            },
            {
                "time_s": 914.878,
                "time_e": 915.018
            },
            {
                "time_s": 915.118,
                "time_e": 915.558
            },
            {
                "time_s": 916.258,
                "time_e": 916.278
            },
            {
                "time_s": 916.618,
                "time_e": 916.818
            },
            {
                "time_s": 916.878,
                "time_e": 917.038
            },
            {
                "time_s": 917.098,
                "time_e": 917.638
            },
            {
                "time_s": 917.758,
                "time_e": 917.778
            },
            {
                "time_s": 917.818,
                "time_e": 918.158
            },
            {
                "time_s": 918.258,
                "time_e": 918.338
            },
            {
                "time_s": 918.418,
                "time_e": 918.758
            },
            {
                "time_s": 918.858,
                "time_e": 919.258
            },
            {
                "time_s": 919.358,
                "time_e": 919.378
            },
            {
                "time_s": 919.418,
                "time_e": 919.618
            },
            {
                "time_s": 919.718,
                "time_e": 920.158
            },
            {
                "time_s": 920.258,
                "time_e": 920.398
            },
            {
                "time_s": 920.478,
                "time_e": 920.678
            },
            {
                "time_s": 920.778,
                "time_e": 920.958
            },
            {
                "time_s": 921.038,
                "time_e": 921.078
            },
            {
                "time_s": 921.158,
                "time_e": 921.238
            },
            {
                "time_s": 921.278,
                "time_e": 921.518
            },
            {
                "time_s": 921.578,
                "time_e": 921.858
            },
            {
                "time_s": 921.938,
                "time_e": 921.978
            },
            {
                "time_s": 922.018,
                "time_e": 922.378
            },
            {
                "time_s": 923.318,
                "time_e": 923.678
            },
            {
                "time_s": 923.738,
                "time_e": 923.758
            },
            {
                "time_s": 923.818,
                "time_e": 924.098
            },
            {
                "time_s": 924.258,
                "time_e": 924.278
            },
            {
                "time_s": 924.358,
                "time_e": 924.398
            },
            {
                "time_s": 924.498,
                "time_e": 924.538
            },
            {
                "time_s": 924.598,
                "time_e": 924.818
            },
            {
                "time_s": 924.858,
                "time_e": 924.898
            },
            {
                "time_s": 924.978,
                "time_e": 925.138
            },
            {
                "time_s": 925.218,
                "time_e": 925.478
            },
            {
                "time_s": 925.558,
                "time_e": 925.898
            },
            {
                "time_s": 925.958,
                "time_e": 926.298
            }
        ],
        "start": 877.338,
        "end": 926.298,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "po\u0161tovane kolegice i kolege molim vas da zauzmete svoja mjesta",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1947.739,
                "time_e": 1948.159
            },
            {
                "time_s": 1948.239,
                "time_e": 1948.679
            },
            {
                "time_s": 1948.719,
                "time_e": 1948.739
            },
            {
                "time_s": 1948.819,
                "time_e": 1949.179
            },
            {
                "time_s": 1949.299,
                "time_e": 1949.499
            },
            {
                "time_s": 1949.559,
                "time_e": 1949.699
            },
            {
                "time_s": 1949.779,
                "time_e": 1949.819
            },
            {
                "time_s": 1950.079,
                "time_e": 1950.639
            },
            {
                "time_s": 1950.719,
                "time_e": 1950.939
            },
            {
                "time_s": 1950.999,
                "time_e": 1951.359
            }
        ],
        "start": 1947.739,
        "end": 1951.359,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "pasivne o",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1958.84,
                "time_e": 1959.48
            },
            {
                "time_s": 1960.46,
                "time_e": 1960.48
            }
        ],
        "start": 1958.84,
        "end": 1960.48,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "molim vas da zauzmete svoja mjesta kako bismo mogli nastaviti s radom",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1994.842,
                "time_e": 1995.042
            },
            {
                "time_s": 1995.062,
                "time_e": 1995.182
            },
            {
                "time_s": 1995.242,
                "time_e": 1995.282
            },
            {
                "time_s": 1995.362,
                "time_e": 1995.922
            },
            {
                "time_s": 1996.222,
                "time_e": 1996.462
            },
            {
                "time_s": 1996.522,
                "time_e": 1996.862
            },
            {
                "time_s": 1996.942,
                "time_e": 1997.142
            },
            {
                "time_s": 1997.202,
                "time_e": 1997.462
            },
            {
                "time_s": 1997.562,
                "time_e": 1997.882
            },
            {
                "time_s": 1998.242,
                "time_e": 1998.842
            },
            {
                "time_s": 1999.222,
                "time_e": 1999.262
            },
            {
                "time_s": 1999.342,
                "time_e": 1999.682
            }
        ],
        "start": 1994.842,
        "end": 1999.682,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "dobio sam informaciju da oporba se nije usuglasila oko da se je usuglasila oko pozicije potpredsjednika glava\u0161evi\u0107a to je usugla\u0161eno",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2003.889,
                "time_e": 2004.129
            },
            {
                "time_s": 2004.209,
                "time_e": 2004.329
            },
            {
                "time_s": 2004.369,
                "time_e": 2005.069
            },
            {
                "time_s": 2005.309,
                "time_e": 2005.369
            },
            {
                "time_s": 2005.649,
                "time_e": 2005.989
            },
            {
                "time_s": 2006.329,
                "time_e": 2006.389
            },
            {
                "time_s": 2006.469,
                "time_e": 2006.629
            },
            {
                "time_s": 2006.729,
                "time_e": 2007.409
            },
            {
                "time_s": 2007.609,
                "time_e": 2007.809
            },
            {
                "time_s": 2008.389,
                "time_e": 2008.449
            },
            {
                "time_s": 2008.529,
                "time_e": 2008.609
            },
            {
                "time_s": 2008.689,
                "time_e": 2008.749
            },
            {
                "time_s": 2008.869,
                "time_e": 2009.429
            },
            {
                "time_s": 2009.829,
                "time_e": 2009.989
            },
            {
                "time_s": 2010.269,
                "time_e": 2010.789
            },
            {
                "time_s": 2011.589,
                "time_e": 2012.409
            },
            {
                "time_s": 2012.469,
                "time_e": 2013.169
            },
            {
                "time_s": 2014.029,
                "time_e": 2014.089
            },
            {
                "time_s": 2014.129,
                "time_e": 2014.169
            },
            {
                "time_s": 2014.209,
                "time_e": 2014.829
            }
        ],
        "start": 2003.889,
        "end": 2014.829,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "kako nije usugla\u0161eno",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2018.368,
                "time_e": 2018.548
            },
            {
                "time_s": 2018.628,
                "time_e": 2018.748
            },
            {
                "time_s": 2018.828,
                "time_e": 2019.328
            }
        ],
        "start": 2018.368,
        "end": 2019.328,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "dobro idemo ovako samo sekundu ovako \u0107emo napraviti ovako \u0107emo napraviti glasovat \u0107emo prvo o 5 odbora a ne\u0107emo glasovati o odboru za europske poslove pa \u0107u onda nakon toga dati glasovanje za odbor za europske poslove sa potpredsjednikom glava\u0161evi\u0107em i onda glasujte kako tko ho\u0107e jel to u nije u redu po\u0161tovani predsjedni\u010de sabora ovo nije u skladu sa dogovorom kojeg smo imali maloprije",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2033.094,
                "time_e": 2033.294
            },
            {
                "time_s": 2033.354,
                "time_e": 2033.574
            },
            {
                "time_s": 2033.654,
                "time_e": 2034.034
            },
            {
                "time_s": 2034.434,
                "time_e": 2034.614
            },
            {
                "time_s": 2034.694,
                "time_e": 2035.074
            },
            {
                "time_s": 2035.134,
                "time_e": 2035.374
            },
            {
                "time_s": 2035.454,
                "time_e": 2035.594
            },
            {
                "time_s": 2035.654,
                "time_e": 2036.134
            },
            {
                "time_s": 2038.031,
                "time_e": 2038.291
            },
            {
                "time_s": 2038.371,
                "time_e": 2038.531
            },
            {
                "time_s": 2038.591,
                "time_e": 2039.031
            },
            {
                "time_s": 2039.091,
                "time_e": 2039.491
            },
            {
                "time_s": 2039.551,
                "time_e": 2039.711
            },
            {
                "time_s": 2039.831,
                "time_e": 2040.051
            },
            {
                "time_s": 2040.131,
                "time_e": 2040.151
            },
            {
                "time_s": 2040.271,
                "time_e": 2040.291
            },
            {
                "time_s": 2040.551,
                "time_e": 2040.931
            },
            {
                "time_s": 2042.618,
                "time_e": 2042.638
            },
            {
                "time_s": 2042.718,
                "time_e": 2043.018
            },
            {
                "time_s": 2043.078,
                "time_e": 2043.518
            },
            {
                "time_s": 2043.558,
                "time_e": 2043.578
            },
            {
                "time_s": 2043.598,
                "time_e": 2043.798
            },
            {
                "time_s": 2043.838,
                "time_e": 2043.898
            },
            {
                "time_s": 2043.958,
                "time_e": 2044.278
            },
            {
                "time_s": 2044.378,
                "time_e": 2044.758
            },
            {
                "time_s": 2045.718,
                "time_e": 2045.778
            },
            {
                "time_s": 2045.878,
                "time_e": 2045.938
            },
            {
                "time_s": 2045.998,
                "time_e": 2046.138
            },
            {
                "time_s": 2046.198,
                "time_e": 2046.458
            },
            {
                "time_s": 2046.538,
                "time_e": 2046.718
            },
            {
                "time_s": 2046.798,
                "time_e": 2047.078
            },
            {
                "time_s": 2047.358,
                "time_e": 2047.998
            },
            {
                "time_s": 2048.578,
                "time_e": 2048.638
            },
            {
                "time_s": 2048.778,
                "time_e": 2048.978
            },
            {
                "time_s": 2049.038,
                "time_e": 2049.098
            },
            {
                "time_s": 2049.138,
                "time_e": 2049.458
            },
            {
                "time_s": 2049.538,
                "time_e": 2049.978
            },
            {
                "time_s": 2050.098,
                "time_e": 2050.158
            },
            {
                "time_s": 2050.298,
                "time_e": 2051.058
            },
            {
                "time_s": 2051.118,
                "time_e": 2051.798
            },
            {
                "time_s": 2051.838,
                "time_e": 2051.858
            },
            {
                "time_s": 2051.918,
                "time_e": 2052.058
            },
            {
                "time_s": 2052.118,
                "time_e": 2052.558
            },
            {
                "time_s": 2052.698,
                "time_e": 2052.918
            },
            {
                "time_s": 2052.998,
                "time_e": 2053.078
            },
            {
                "time_s": 2053.178,
                "time_e": 2053.458
            },
            {
                "time_s": 2054.338,
                "time_e": 2054.418
            },
            {
                "time_s": 2054.498,
                "time_e": 2054.558
            },
            {
                "time_s": 2054.638,
                "time_e": 2054.658
            },
            {
                "time_s": 2056.118,
                "time_e": 2056.238
            },
            {
                "time_s": 2056.258,
                "time_e": 2056.278
            },
            {
                "time_s": 2056.318,
                "time_e": 2056.518
            },
            {
                "time_s": 2057.138,
                "time_e": 2057.418
            },
            {
                "time_s": 2057.438,
                "time_e": 2057.698
            },
            {
                "time_s": 2057.718,
                "time_e": 2058.018
            },
            {
                "time_s": 2058.138,
                "time_e": 2058.258
            },
            {
                "time_s": 2058.398,
                "time_e": 2058.518
            },
            {
                "time_s": 2058.558,
                "time_e": 2058.598
            },
            {
                "time_s": 2058.618,
                "time_e": 2058.858
            },
            {
                "time_s": 2058.898,
                "time_e": 2058.958
            },
            {
                "time_s": 2058.978,
                "time_e": 2059.238
            },
            {
                "time_s": 2059.258,
                "time_e": 2059.358
            },
            {
                "time_s": 2059.398,
                "time_e": 2059.498
            },
            {
                "time_s": 2059.538,
                "time_e": 2059.718
            },
            {
                "time_s": 2059.778,
                "time_e": 2060.158
            }
        ],
        "start": 2033.094,
        "end": 2060.158,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "dakle dogovor je bio da \u0107emo se tek dogovoriti da evo neke kolege potvrde kolega bauk",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2063.75,
                "time_e": 2064.01
            },
            {
                "time_s": 2064.27,
                "time_e": 2064.51
            },
            {
                "time_s": 2064.55,
                "time_e": 2064.59
            },
            {
                "time_s": 2064.65,
                "time_e": 2064.77
            },
            {
                "time_s": 2064.83,
                "time_e": 2064.89
            },
            {
                "time_s": 2064.99,
                "time_e": 2065.17
            },
            {
                "time_s": 2066.5,
                "time_e": 2066.56
            },
            {
                "time_s": 2066.64,
                "time_e": 2066.8
            },
            {
                "time_s": 2066.86,
                "time_e": 2067.44
            },
            {
                "time_s": 2068.8,
                "time_e": 2068.86
            },
            {
                "time_s": 2070.0,
                "time_e": 2070.1
            },
            {
                "time_s": 2070.28,
                "time_e": 2070.48
            },
            {
                "time_s": 2070.7,
                "time_e": 2070.96
            },
            {
                "time_s": 2071.04,
                "time_e": 2071.4
            },
            {
                "time_s": 2071.64,
                "time_e": 2071.84
            },
            {
                "time_s": 2071.92,
                "time_e": 2072.24
            }
        ],
        "start": 2063.75,
        "end": 2072.24,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "kolega bauk malo mi nezgodno odgovoriti iz galerije ali evo vi samo potvrdite jesmo li mi se dogovorili malo prije na sastanku da \u0107e kolega glava\u0161i\u0107 bi ti prijedlog oporbe za ovo mjesto",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2074.646,
                "time_e": 2074.806
            },
            {
                "time_s": 2074.866,
                "time_e": 2075.026
            },
            {
                "time_s": 2075.066,
                "time_e": 2075.186
            },
            {
                "time_s": 2075.226,
                "time_e": 2075.266
            },
            {
                "time_s": 2075.306,
                "time_e": 2075.586
            },
            {
                "time_s": 2075.606,
                "time_e": 2075.926
            },
            {
                "time_s": 2075.946,
                "time_e": 2076.006
            },
            {
                "time_s": 2076.026,
                "time_e": 2076.406
            },
            {
                "time_s": 2077.366,
                "time_e": 2077.446
            },
            {
                "time_s": 2077.506,
                "time_e": 2077.586
            },
            {
                "time_s": 2077.646,
                "time_e": 2077.686
            },
            {
                "time_s": 2077.746,
                "time_e": 2077.846
            },
            {
                "time_s": 2077.886,
                "time_e": 2078.326
            },
            {
                "time_s": 2078.426,
                "time_e": 2078.706
            },
            {
                "time_s": 2078.746,
                "time_e": 2078.806
            },
            {
                "time_s": 2078.886,
                "time_e": 2078.966
            },
            {
                "time_s": 2079.126,
                "time_e": 2079.186
            },
            {
                "time_s": 2079.266,
                "time_e": 2079.726
            },
            {
                "time_s": 2080.346,
                "time_e": 2080.486
            },
            {
                "time_s": 2080.546,
                "time_e": 2080.646
            },
            {
                "time_s": 2080.686,
                "time_e": 2080.726
            },
            {
                "time_s": 2080.806,
                "time_e": 2081.266
            },
            {
                "time_s": 2081.326,
                "time_e": 2081.386
            },
            {
                "time_s": 2081.466,
                "time_e": 2081.526
            },
            {
                "time_s": 2081.586,
                "time_e": 2081.826
            },
            {
                "time_s": 2081.866,
                "time_e": 2082.326
            },
            {
                "time_s": 2082.366,
                "time_e": 2082.406
            },
            {
                "time_s": 2082.446,
                "time_e": 2082.486
            },
            {
                "time_s": 2082.566,
                "time_e": 2082.906
            },
            {
                "time_s": 2082.986,
                "time_e": 2083.266
            },
            {
                "time_s": 2083.346,
                "time_e": 2083.386
            },
            {
                "time_s": 2083.446,
                "time_e": 2083.526
            },
            {
                "time_s": 2083.566,
                "time_e": 2083.846
            }
        ],
        "start": 2074.646,
        "end": 2083.846,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "molim kolega bauk izvolite kolega grmoja je tu tako\u0111er bio i kolega predsjedni\u010de zbog transparentnosti da objasnim o \u010demu se radi mi smo dogovorili raspodjelu \u010delnih mjesta u odborima u oporbenoj kvoti i definirali smo da potpredsjednika iz oporbene kvote u odboru za europske poslove ima klub zastupnika mo\u017eemo i ostale stranke koje ga \u010dine i to je po prijedlogu gospodina toma\u0161evi\u0107a kolega bojan glava\u0161evi\u0107 ono \u0161to smo dogovorili na sastanku koji spominje kolega zekanovi\u0107 i da \u0107emo za ostale odbore sukladno novoj situaciji jer jedan klub nije formiran koji je sudjelovao u dogovorima definirati novi raspored nakon ove sjednice za sljede\u0107i petak a da \u0107emo ovo izglasati uklju\u010duju\u0107i i kolegu glava\u0161evi\u0107a to smo dogovorili tu s kolege iz domovinskog pokreta iz idsa iz stranke mo\u017eemo i iz mosta i bio je kolega zekanovi\u0107 ne znam jel to shvatio ali to nisam o\u010di shvatio to smo dogovorili dobro ovako kolega zekanovi\u0107 molim vas sada dakle stavit \u0107emo prvo objedinjeno glasovanje o 5 odbora u kojima postoji dogovor nakon toga \u0107emo glasovati o odboru za europske poslove budu\u0107i da ve\u0107ina kolega iz oporbe sugerira da je dogovoreno da kolega glava\u0161evi\u0107 bude na mjestu potpredsjednika glasujte onda sukladno vlastitoj odluci va\u0161ega kluba izvolite jo\u0161 kolega grmoja",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2086.809,
                "time_e": 2087.029
            },
            {
                "time_s": 2087.629,
                "time_e": 2087.909
            },
            {
                "time_s": 2087.969,
                "time_e": 2088.189
            },
            {
                "time_s": 2088.249,
                "time_e": 2088.609
            },
            {
                "time_s": 2089.978,
                "time_e": 2090.178
            },
            {
                "time_s": 2090.238,
                "time_e": 2090.438
            },
            {
                "time_s": 2090.458,
                "time_e": 2090.518
            },
            {
                "time_s": 2090.558,
                "time_e": 2090.598
            },
            {
                "time_s": 2090.678,
                "time_e": 2091.038
            },
            {
                "time_s": 2091.078,
                "time_e": 2091.238
            },
            {
                "time_s": 2091.378,
                "time_e": 2091.418
            },
            {
                "time_s": 2091.778,
                "time_e": 2091.958
            },
            {
                "time_s": 2092.778,
                "time_e": 2093.458
            },
            {
                "time_s": 2093.798,
                "time_e": 2094.098
            },
            {
                "time_s": 2094.318,
                "time_e": 2095.278
            },
            {
                "time_s": 2095.818,
                "time_e": 2095.878
            },
            {
                "time_s": 2095.958,
                "time_e": 2096.378
            },
            {
                "time_s": 2096.418,
                "time_e": 2096.458
            },
            {
                "time_s": 2096.498,
                "time_e": 2096.678
            },
            {
                "time_s": 2096.758,
                "time_e": 2096.818
            },
            {
                "time_s": 2096.878,
                "time_e": 2097.118
            },
            {
                "time_s": 2098.286,
                "time_e": 2098.346
            },
            {
                "time_s": 2098.446,
                "time_e": 2098.606
            },
            {
                "time_s": 2099.586,
                "time_e": 2100.066
            },
            {
                "time_s": 2100.126,
                "time_e": 2100.666
            },
            {
                "time_s": 2101.106,
                "time_e": 2101.426
            },
            {
                "time_s": 2101.506,
                "time_e": 2101.846
            },
            {
                "time_s": 2102.386,
                "time_e": 2102.406
            },
            {
                "time_s": 2102.466,
                "time_e": 2102.886
            },
            {
                "time_s": 2102.946,
                "time_e": 2102.966
            },
            {
                "time_s": 2103.026,
                "time_e": 2103.466
            },
            {
                "time_s": 2103.526,
                "time_e": 2103.826
            },
            {
                "time_s": 2105.244,
                "time_e": 2105.284
            },
            {
                "time_s": 2105.364,
                "time_e": 2105.944
            },
            {
                "time_s": 2106.044,
                "time_e": 2106.144
            },
            {
                "time_s": 2106.244,
                "time_e": 2106.304
            },
            {
                "time_s": 2106.444,
                "time_e": 2107.264
            },
            {
                "time_s": 2107.324,
                "time_e": 2107.404
            },
            {
                "time_s": 2107.464,
                "time_e": 2107.884
            },
            {
                "time_s": 2107.964,
                "time_e": 2108.304
            },
            {
                "time_s": 2109.004,
                "time_e": 2109.044
            },
            {
                "time_s": 2109.104,
                "time_e": 2109.424
            },
            {
                "time_s": 2109.504,
                "time_e": 2109.564
            },
            {
                "time_s": 2109.624,
                "time_e": 2109.984
            },
            {
                "time_s": 2110.084,
                "time_e": 2110.504
            },
            {
                "time_s": 2111.324,
                "time_e": 2111.504
            },
            {
                "time_s": 2112.424,
                "time_e": 2112.684
            },
            {
                "time_s": 2112.784,
                "time_e": 2113.444
            },
            {
                "time_s": 2115.134,
                "time_e": 2115.534
            },
            {
                "time_s": 2115.654,
                "time_e": 2115.694
            },
            {
                "time_s": 2115.794,
                "time_e": 2116.074
            },
            {
                "time_s": 2116.154,
                "time_e": 2116.474
            },
            {
                "time_s": 2116.554,
                "time_e": 2116.654
            },
            {
                "time_s": 2116.714,
                "time_e": 2116.774
            },
            {
                "time_s": 2116.874,
                "time_e": 2117.074
            },
            {
                "time_s": 2117.934,
                "time_e": 2117.974
            },
            {
                "time_s": 2118.094,
                "time_e": 2118.154
            },
            {
                "time_s": 2118.254,
                "time_e": 2118.334
            },
            {
                "time_s": 2118.474,
                "time_e": 2118.554
            },
            {
                "time_s": 2118.634,
                "time_e": 2118.994
            },
            {
                "time_s": 2119.074,
                "time_e": 2119.474
            },
            {
                "time_s": 2119.574,
                "time_e": 2120.194
            },
            {
                "time_s": 2120.314,
                "time_e": 2120.594
            },
            {
                "time_s": 2120.674,
                "time_e": 2120.874
            },
            {
                "time_s": 2120.894,
                "time_e": 2121.534
            },
            {
                "time_s": 2122.314,
                "time_e": 2122.474
            },
            {
                "time_s": 2122.554,
                "time_e": 2122.674
            },
            {
                "time_s": 2122.794,
                "time_e": 2122.934
            },
            {
                "time_s": 2123.074,
                "time_e": 2123.634
            },
            {
                "time_s": 2123.694,
                "time_e": 2123.754
            },
            {
                "time_s": 2123.854,
                "time_e": 2124.294
            },
            {
                "time_s": 2124.354,
                "time_e": 2124.474
            },
            {
                "time_s": 2124.554,
                "time_e": 2124.974
            },
            {
                "time_s": 2125.534,
                "time_e": 2125.834
            },
            {
                "time_s": 2125.914,
                "time_e": 2126.474
            },
            {
                "time_s": 2126.514,
                "time_e": 2126.534
            },
            {
                "time_s": 2126.594,
                "time_e": 2126.634
            },
            {
                "time_s": 2126.714,
                "time_e": 2126.874
            },
            {
                "time_s": 2126.974,
                "time_e": 2127.054
            },
            {
                "time_s": 2127.714,
                "time_e": 2128.134
            },
            {
                "time_s": 2128.194,
                "time_e": 2128.574
            },
            {
                "time_s": 2130.027,
                "time_e": 2130.487
            },
            {
                "time_s": 2130.767,
                "time_e": 2131.027
            },
            {
                "time_s": 2131.107,
                "time_e": 2131.787
            },
            {
                "time_s": 2132.467,
                "time_e": 2132.587
            },
            {
                "time_s": 2132.647,
                "time_e": 2132.847
            },
            {
                "time_s": 2132.927,
                "time_e": 2133.107
            },
            {
                "time_s": 2133.167,
                "time_e": 2133.307
            },
            {
                "time_s": 2133.387,
                "time_e": 2133.787
            },
            {
                "time_s": 2133.827,
                "time_e": 2133.927
            },
            {
                "time_s": 2133.967,
                "time_e": 2134.007
            },
            {
                "time_s": 2134.067,
                "time_e": 2134.407
            },
            {
                "time_s": 2134.427,
                "time_e": 2134.447
            },
            {
                "time_s": 2134.507,
                "time_e": 2135.007
            },
            {
                "time_s": 2135.647,
                "time_e": 2136.307
            },
            {
                "time_s": 2136.827,
                "time_e": 2137.027
            },
            {
                "time_s": 2137.087,
                "time_e": 2137.587
            },
            {
                "time_s": 2138.167,
                "time_e": 2138.507
            },
            {
                "time_s": 2139.107,
                "time_e": 2139.227
            },
            {
                "time_s": 2139.327,
                "time_e": 2139.787
            },
            {
                "time_s": 2140.027,
                "time_e": 2140.087
            },
            {
                "time_s": 2140.447,
                "time_e": 2140.767
            },
            {
                "time_s": 2140.867,
                "time_e": 2141.227
            },
            {
                "time_s": 2141.327,
                "time_e": 2141.367
            },
            {
                "time_s": 2141.447,
                "time_e": 2141.487
            },
            {
                "time_s": 2141.607,
                "time_e": 2141.807
            },
            {
                "time_s": 2142.487,
                "time_e": 2142.647
            },
            {
                "time_s": 2142.787,
                "time_e": 2143.347
            },
            {
                "time_s": 2143.547,
                "time_e": 2144.187
            },
            {
                "time_s": 2144.667,
                "time_e": 2144.687
            },
            {
                "time_s": 2144.887,
                "time_e": 2145.187
            },
            {
                "time_s": 2145.247,
                "time_e": 2145.887
            },
            {
                "time_s": 2146.187,
                "time_e": 2146.247
            },
            {
                "time_s": 2146.367,
                "time_e": 2146.487
            },
            {
                "time_s": 2146.647,
                "time_e": 2147.147
            },
            {
                "time_s": 2147.227,
                "time_e": 2147.307
            },
            {
                "time_s": 2147.407,
                "time_e": 2147.427
            },
            {
                "time_s": 2147.487,
                "time_e": 2147.787
            },
            {
                "time_s": 2147.827,
                "time_e": 2147.887
            },
            {
                "time_s": 2147.927,
                "time_e": 2148.327
            },
            {
                "time_s": 2148.387,
                "time_e": 2148.827
            },
            {
                "time_s": 2149.327,
                "time_e": 2149.427
            },
            {
                "time_s": 2149.467,
                "time_e": 2149.927
            },
            {
                "time_s": 2150.007,
                "time_e": 2150.107
            },
            {
                "time_s": 2150.227,
                "time_e": 2150.587
            },
            {
                "time_s": 2150.687,
                "time_e": 2151.047
            },
            {
                "time_s": 2151.947,
                "time_e": 2151.967
            },
            {
                "time_s": 2151.987,
                "time_e": 2152.127
            },
            {
                "time_s": 2152.167,
                "time_e": 2152.467
            },
            {
                "time_s": 2153.467,
                "time_e": 2153.507
            },
            {
                "time_s": 2153.627,
                "time_e": 2153.707
            },
            {
                "time_s": 2153.747,
                "time_e": 2153.787
            },
            {
                "time_s": 2153.847,
                "time_e": 2154.087
            },
            {
                "time_s": 2154.167,
                "time_e": 2154.627
            },
            {
                "time_s": 2154.687,
                "time_e": 2154.747
            },
            {
                "time_s": 2154.787,
                "time_e": 2154.887
            },
            {
                "time_s": 2154.947,
                "time_e": 2155.047
            },
            {
                "time_s": 2155.087,
                "time_e": 2155.127
            },
            {
                "time_s": 2155.227,
                "time_e": 2155.507
            },
            {
                "time_s": 2155.547,
                "time_e": 2155.607
            },
            {
                "time_s": 2155.667,
                "time_e": 2155.707
            },
            {
                "time_s": 2156.007,
                "time_e": 2156.187
            },
            {
                "time_s": 2156.267,
                "time_e": 2156.387
            },
            {
                "time_s": 2156.487,
                "time_e": 2156.787
            },
            {
                "time_s": 2156.987,
                "time_e": 2157.027
            },
            {
                "time_s": 2157.127,
                "time_e": 2157.227
            },
            {
                "time_s": 2157.307,
                "time_e": 2157.787
            },
            {
                "time_s": 2157.887,
                "time_e": 2158.087
            },
            {
                "time_s": 2158.187,
                "time_e": 2158.487
            },
            {
                "time_s": 2158.567,
                "time_e": 2158.807
            },
            {
                "time_s": 2158.867,
                "time_e": 2159.347
            },
            {
                "time_s": 2161.147,
                "time_e": 2161.347
            },
            {
                "time_s": 2161.367,
                "time_e": 2161.487
            },
            {
                "time_s": 2161.547,
                "time_e": 2161.747
            },
            {
                "time_s": 2162.727,
                "time_e": 2162.947
            },
            {
                "time_s": 2163.287,
                "time_e": 2163.567
            },
            {
                "time_s": 2163.647,
                "time_e": 2163.847
            },
            {
                "time_s": 2164.027,
                "time_e": 2164.267
            },
            {
                "time_s": 2164.647,
                "time_e": 2165.207
            },
            {
                "time_s": 2165.287,
                "time_e": 2165.827
            },
            {
                "time_s": 2165.927,
                "time_e": 2165.947
            },
            {
                "time_s": 2166.087,
                "time_e": 2166.107
            },
            {
                "time_s": 2166.347,
                "time_e": 2166.707
            },
            {
                "time_s": 2168.167,
                "time_e": 2168.207
            },
            {
                "time_s": 2168.307,
                "time_e": 2168.567
            },
            {
                "time_s": 2168.687,
                "time_e": 2169.087
            },
            {
                "time_s": 2169.147,
                "time_e": 2169.547
            },
            {
                "time_s": 2170.367,
                "time_e": 2170.647
            },
            {
                "time_s": 2170.727,
                "time_e": 2170.967
            },
            {
                "time_s": 2171.427,
                "time_e": 2171.627
            },
            {
                "time_s": 2171.707,
                "time_e": 2172.387
            },
            {
                "time_s": 2172.687,
                "time_e": 2172.707
            },
            {
                "time_s": 2173.187,
                "time_e": 2173.507
            },
            {
                "time_s": 2173.587,
                "time_e": 2173.647
            },
            {
                "time_s": 2173.707,
                "time_e": 2174.087
            },
            {
                "time_s": 2174.167,
                "time_e": 2174.627
            },
            {
                "time_s": 2175.367,
                "time_e": 2175.647
            },
            {
                "time_s": 2175.687,
                "time_e": 2175.727
            },
            {
                "time_s": 2175.807,
                "time_e": 2176.187
            },
            {
                "time_s": 2176.307,
                "time_e": 2176.627
            },
            {
                "time_s": 2176.687,
                "time_e": 2176.787
            },
            {
                "time_s": 2176.847,
                "time_e": 2177.147
            },
            {
                "time_s": 2177.247,
                "time_e": 2177.727
            },
            {
                "time_s": 2178.267,
                "time_e": 2178.327
            },
            {
                "time_s": 2178.467,
                "time_e": 2178.507
            },
            {
                "time_s": 2179.067,
                "time_e": 2179.687
            },
            {
                "time_s": 2179.787,
                "time_e": 2179.847
            },
            {
                "time_s": 2180.067,
                "time_e": 2180.347
            },
            {
                "time_s": 2180.947,
                "time_e": 2181.547
            },
            {
                "time_s": 2181.627,
                "time_e": 2181.807
            },
            {
                "time_s": 2181.847,
                "time_e": 2181.887
            },
            {
                "time_s": 2181.947,
                "time_e": 2182.167
            },
            {
                "time_s": 2182.227,
                "time_e": 2183.007
            },
            {
                "time_s": 2183.227,
                "time_e": 2183.687
            },
            {
                "time_s": 2183.787,
                "time_e": 2183.967
            },
            {
                "time_s": 2184.067,
                "time_e": 2184.487
            },
            {
                "time_s": 2184.767,
                "time_e": 2185.367
            },
            {
                "time_s": 2185.527,
                "time_e": 2185.867
            },
            {
                "time_s": 2185.907,
                "time_e": 2186.227
            },
            {
                "time_s": 2186.327,
                "time_e": 2186.587
            },
            {
                "time_s": 2188.142,
                "time_e": 2188.482
            },
            {
                "time_s": 2188.522,
                "time_e": 2188.602
            },
            {
                "time_s": 2188.662,
                "time_e": 2188.922
            },
            {
                "time_s": 2189.002,
                "time_e": 2189.282
            }
        ],
        "start": 2086.809,
        "end": 2189.282,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "dakle ja bih samo potvrdio ovo \u0161to je rekao kolega bauk istina je da smo se mi dogovorili oko ovog potpredsjedni\u010dkog mjesta ali s obzirom da je do\u0161lo do promjena odre\u0111enih i oko toga da imamo jedan klub manje u hrvatskom saboru i oko toga da odre\u0111eni zastupnici danas nisu glasovali sukladno dogovoru oporbe ja predla\u017eem da se ipak ne glasuje o ovom potpredsjednikom mjestu nego da se nakon ovog izra\u010duna pristupi glasovanju oko svih ovih mjesta mislim da bi to bilo da se ne bi ostale kolege osjetili mo\u017eda zakinuti i mislim da bi to bilo pravedno bez obzira na ovaj dogovor koji imamo dobro malo me sada dovodite kao predsjedavaju\u0107eg u nezgodnu situaciju jer vidim da izme\u0111u oporbe ne postoji dogovor oko toga tko bi trebao biti potpredsjednik odbora za europske poslove jedan dio mi sugerira da je dogovoreno drugi dio da nije",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2193.566,
                "time_e": 2193.746
            },
            {
                "time_s": 2193.786,
                "time_e": 2193.826
            },
            {
                "time_s": 2193.886,
                "time_e": 2193.966
            },
            {
                "time_s": 2194.046,
                "time_e": 2194.226
            },
            {
                "time_s": 2194.326,
                "time_e": 2194.786
            },
            {
                "time_s": 2194.866,
                "time_e": 2194.966
            },
            {
                "time_s": 2195.266,
                "time_e": 2195.366
            },
            {
                "time_s": 2195.426,
                "time_e": 2195.466
            },
            {
                "time_s": 2195.506,
                "time_e": 2195.766
            },
            {
                "time_s": 2195.866,
                "time_e": 2196.166
            },
            {
                "time_s": 2196.666,
                "time_e": 2197.046
            },
            {
                "time_s": 2197.186,
                "time_e": 2197.506
            },
            {
                "time_s": 2197.546,
                "time_e": 2197.586
            },
            {
                "time_s": 2197.626,
                "time_e": 2197.666
            },
            {
                "time_s": 2197.746,
                "time_e": 2197.826
            },
            {
                "time_s": 2197.926,
                "time_e": 2198.006
            },
            {
                "time_s": 2198.086,
                "time_e": 2198.146
            },
            {
                "time_s": 2198.226,
                "time_e": 2198.806
            },
            {
                "time_s": 2198.886,
                "time_e": 2199.086
            },
            {
                "time_s": 2199.626,
                "time_e": 2199.766
            },
            {
                "time_s": 2199.846,
                "time_e": 2200.526
            },
            {
                "time_s": 2200.586,
                "time_e": 2200.886
            },
            {
                "time_s": 2200.926,
                "time_e": 2201.006
            },
            {
                "time_s": 2201.106,
                "time_e": 2201.126
            },
            {
                "time_s": 2201.206,
                "time_e": 2201.646
            },
            {
                "time_s": 2202.286,
                "time_e": 2202.346
            },
            {
                "time_s": 2202.486,
                "time_e": 2202.546
            },
            {
                "time_s": 2202.746,
                "time_e": 2203.106
            },
            {
                "time_s": 2203.206,
                "time_e": 2203.246
            },
            {
                "time_s": 2203.386,
                "time_e": 2203.806
            },
            {
                "time_s": 2203.906,
                "time_e": 2204.526
            },
            {
                "time_s": 2204.646,
                "time_e": 2204.686
            },
            {
                "time_s": 2204.806,
                "time_e": 2205.066
            },
            {
                "time_s": 2205.666,
                "time_e": 2205.866
            },
            {
                "time_s": 2205.946,
                "time_e": 2206.006
            },
            {
                "time_s": 2206.066,
                "time_e": 2206.306
            },
            {
                "time_s": 2206.406,
                "time_e": 2206.586
            },
            {
                "time_s": 2206.686,
                "time_e": 2206.886
            },
            {
                "time_s": 2206.966,
                "time_e": 2207.206
            },
            {
                "time_s": 2207.266,
                "time_e": 2207.286
            },
            {
                "time_s": 2207.346,
                "time_e": 2207.826
            },
            {
                "time_s": 2207.966,
                "time_e": 2208.326
            },
            {
                "time_s": 2208.846,
                "time_e": 2208.886
            },
            {
                "time_s": 2208.966,
                "time_e": 2209.146
            },
            {
                "time_s": 2209.266,
                "time_e": 2209.486
            },
            {
                "time_s": 2209.666,
                "time_e": 2209.746
            },
            {
                "time_s": 2210.566,
                "time_e": 2211.006
            },
            {
                "time_s": 2211.126,
                "time_e": 2211.706
            },
            {
                "time_s": 2211.786,
                "time_e": 2212.106
            },
            {
                "time_s": 2212.306,
                "time_e": 2212.606
            },
            {
                "time_s": 2212.666,
                "time_e": 2213.206
            },
            {
                "time_s": 2213.366,
                "time_e": 2213.846
            },
            {
                "time_s": 2214.406,
                "time_e": 2214.846
            },
            {
                "time_s": 2214.906,
                "time_e": 2215.286
            },
            {
                "time_s": 2215.846,
                "time_e": 2215.926
            },
            {
                "time_s": 2216.106,
                "time_e": 2216.686
            },
            {
                "time_s": 2216.806,
                "time_e": 2216.866
            },
            {
                "time_s": 2217.066,
                "time_e": 2217.126
            },
            {
                "time_s": 2217.306,
                "time_e": 2217.686
            },
            {
                "time_s": 2217.766,
                "time_e": 2217.846
            },
            {
                "time_s": 2217.906,
                "time_e": 2218.366
            },
            {
                "time_s": 2218.526,
                "time_e": 2218.546
            },
            {
                "time_s": 2218.606,
                "time_e": 2218.766
            },
            {
                "time_s": 2218.846,
                "time_e": 2219.546
            },
            {
                "time_s": 2219.606,
                "time_e": 2219.966
            },
            {
                "time_s": 2220.366,
                "time_e": 2220.566
            },
            {
                "time_s": 2220.626,
                "time_e": 2220.686
            },
            {
                "time_s": 2220.806,
                "time_e": 2220.866
            },
            {
                "time_s": 2220.986,
                "time_e": 2221.306
            },
            {
                "time_s": 2221.366,
                "time_e": 2221.666
            },
            {
                "time_s": 2222.026,
                "time_e": 2222.706
            },
            {
                "time_s": 2223.166,
                "time_e": 2223.726
            },
            {
                "time_s": 2223.826,
                "time_e": 2224.406
            },
            {
                "time_s": 2224.466,
                "time_e": 2224.626
            },
            {
                "time_s": 2224.726,
                "time_e": 2224.986
            },
            {
                "time_s": 2225.026,
                "time_e": 2225.226
            },
            {
                "time_s": 2225.286,
                "time_e": 2225.586
            },
            {
                "time_s": 2225.646,
                "time_e": 2225.866
            },
            {
                "time_s": 2225.906,
                "time_e": 2225.966
            },
            {
                "time_s": 2226.006,
                "time_e": 2226.066
            },
            {
                "time_s": 2226.146,
                "time_e": 2226.206
            },
            {
                "time_s": 2226.326,
                "time_e": 2226.506
            },
            {
                "time_s": 2226.886,
                "time_e": 2226.946
            },
            {
                "time_s": 2227.046,
                "time_e": 2227.106
            },
            {
                "time_s": 2227.186,
                "time_e": 2227.246
            },
            {
                "time_s": 2227.306,
                "time_e": 2227.366
            },
            {
                "time_s": 2227.766,
                "time_e": 2228.126
            },
            {
                "time_s": 2228.226,
                "time_e": 2228.586
            },
            {
                "time_s": 2229.026,
                "time_e": 2229.426
            },
            {
                "time_s": 2229.506,
                "time_e": 2229.766
            },
            {
                "time_s": 2230.286,
                "time_e": 2230.826
            },
            {
                "time_s": 2230.866,
                "time_e": 2230.886
            },
            {
                "time_s": 2230.946,
                "time_e": 2231.186
            },
            {
                "time_s": 2231.226,
                "time_e": 2231.266
            },
            {
                "time_s": 2231.326,
                "time_e": 2231.366
            },
            {
                "time_s": 2231.466,
                "time_e": 2231.526
            },
            {
                "time_s": 2231.626,
                "time_e": 2231.806
            },
            {
                "time_s": 2232.206,
                "time_e": 2232.566
            },
            {
                "time_s": 2232.646,
                "time_e": 2232.806
            },
            {
                "time_s": 2232.866,
                "time_e": 2233.126
            },
            {
                "time_s": 2233.186,
                "time_e": 2233.246
            },
            {
                "time_s": 2233.286,
                "time_e": 2233.406
            },
            {
                "time_s": 2233.486,
                "time_e": 2233.746
            },
            {
                "time_s": 2233.786,
                "time_e": 2233.946
            },
            {
                "time_s": 2233.986,
                "time_e": 2234.166
            },
            {
                "time_s": 2235.906,
                "time_e": 2236.026
            },
            {
                "time_s": 2236.106,
                "time_e": 2236.226
            },
            {
                "time_s": 2236.286,
                "time_e": 2236.326
            },
            {
                "time_s": 2236.406,
                "time_e": 2236.606
            },
            {
                "time_s": 2236.686,
                "time_e": 2237.106
            },
            {
                "time_s": 2237.206,
                "time_e": 2237.346
            },
            {
                "time_s": 2237.426,
                "time_e": 2238.266
            },
            {
                "time_s": 2238.406,
                "time_e": 2238.426
            },
            {
                "time_s": 2238.486,
                "time_e": 2238.826
            },
            {
                "time_s": 2238.906,
                "time_e": 2239.466
            },
            {
                "time_s": 2239.546,
                "time_e": 2239.626
            },
            {
                "time_s": 2239.666,
                "time_e": 2239.866
            },
            {
                "time_s": 2239.906,
                "time_e": 2239.966
            },
            {
                "time_s": 2240.046,
                "time_e": 2240.386
            },
            {
                "time_s": 2240.466,
                "time_e": 2240.786
            },
            {
                "time_s": 2240.886,
                "time_e": 2240.946
            },
            {
                "time_s": 2241.106,
                "time_e": 2241.546
            },
            {
                "time_s": 2241.646,
                "time_e": 2242.046
            },
            {
                "time_s": 2242.086,
                "time_e": 2242.226
            },
            {
                "time_s": 2242.346,
                "time_e": 2242.606
            },
            {
                "time_s": 2242.686,
                "time_e": 2242.826
            },
            {
                "time_s": 2242.946,
                "time_e": 2243.006
            },
            {
                "time_s": 2243.066,
                "time_e": 2243.386
            },
            {
                "time_s": 2243.446,
                "time_e": 2243.646
            },
            {
                "time_s": 2243.726,
                "time_e": 2244.546
            },
            {
                "time_s": 2245.286,
                "time_e": 2245.586
            },
            {
                "time_s": 2245.666,
                "time_e": 2245.706
            },
            {
                "time_s": 2245.786,
                "time_e": 2246.146
            },
            {
                "time_s": 2246.226,
                "time_e": 2246.686
            },
            {
                "time_s": 2247.006,
                "time_e": 2247.226
            },
            {
                "time_s": 2247.306,
                "time_e": 2247.546
            },
            {
                "time_s": 2247.886,
                "time_e": 2247.946
            },
            {
                "time_s": 2248.026,
                "time_e": 2248.466
            },
            {
                "time_s": 2248.526,
                "time_e": 2248.586
            },
            {
                "time_s": 2248.626,
                "time_e": 2248.666
            },
            {
                "time_s": 2248.706,
                "time_e": 2249.266
            },
            {
                "time_s": 2249.426,
                "time_e": 2249.646
            },
            {
                "time_s": 2249.706,
                "time_e": 2249.866
            },
            {
                "time_s": 2249.966,
                "time_e": 2250.006
            },
            {
                "time_s": 2250.126,
                "time_e": 2250.406
            }
        ],
        "start": 2193.566,
        "end": 2250.406,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "i na odre\u0111eni na\u010din me dovodite sada u poziciju da ja arbitriram izme\u0111u vas \u0161to nikako ne bih htio",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2253.406,
                "time_e": 2253.426
            },
            {
                "time_s": 2255.103,
                "time_e": 2255.163
            },
            {
                "time_s": 2255.283,
                "time_e": 2255.683
            },
            {
                "time_s": 2255.763,
                "time_e": 2256.063
            },
            {
                "time_s": 2256.103,
                "time_e": 2256.163
            },
            {
                "time_s": 2256.243,
                "time_e": 2256.663
            },
            {
                "time_s": 2256.743,
                "time_e": 2256.983
            },
            {
                "time_s": 2257.043,
                "time_e": 2257.063
            },
            {
                "time_s": 2257.123,
                "time_e": 2257.563
            },
            {
                "time_s": 2257.643,
                "time_e": 2257.683
            },
            {
                "time_s": 2257.763,
                "time_e": 2257.823
            },
            {
                "time_s": 2257.943,
                "time_e": 2258.563
            },
            {
                "time_s": 2258.623,
                "time_e": 2258.923
            },
            {
                "time_s": 2258.983,
                "time_e": 2259.183
            },
            {
                "time_s": 2259.303,
                "time_e": 2259.423
            },
            {
                "time_s": 2259.503,
                "time_e": 2259.783
            },
            {
                "time_s": 2259.843,
                "time_e": 2259.903
            },
            {
                "time_s": 2259.983,
                "time_e": 2260.063
            },
            {
                "time_s": 2260.103,
                "time_e": 2260.383
            }
        ],
        "start": 2253.406,
        "end": 2260.383,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "dakle opredijeliti \u0107u se za sljede\u0107i pristup glasovat \u0107emo onda za onaj prijedlog koji je bio inicijalni dakle bez kolege glava\u0161evi\u0107a a vi izme\u0111u sebe onda dogovorite za idu\u0107i puta tako da oporba bude ta koja \u0107e definirati tko \u0107e biti potpredsjednik tog odbora u slu\u010daju da ne bude postojao dogovor izme\u0111u oporbe i drugi puta onda \u0107emo glasovati sa kandidatima koje \u0107ete iz oporbenih redova predlo\u017eiti pa \u0107e tko dobije ve\u0107inu biti potpredsjednik toga odbora ja vas molim za razumijevanje jer ne \u017eelim arbitrirati u onome \u0161to je dio oporbenog paketa za \u010dlanove predsjednike i potpredsjednike odbora dakle idemo onda glasovati sada o onom prvom inicijalnom prijedlogu za izbor predsjednika potpredsjednika i \u010dlanova radnih tijela kako su predlo\u017eeni molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2262.468,
                "time_e": 2262.788
            },
            {
                "time_s": 2263.428,
                "time_e": 2263.928
            },
            {
                "time_s": 2263.968,
                "time_e": 2264.008
            },
            {
                "time_s": 2264.088,
                "time_e": 2264.148
            },
            {
                "time_s": 2264.208,
                "time_e": 2264.268
            },
            {
                "time_s": 2264.348,
                "time_e": 2264.728
            },
            {
                "time_s": 2264.828,
                "time_e": 2265.328
            },
            {
                "time_s": 2266.088,
                "time_e": 2266.548
            },
            {
                "time_s": 2266.628,
                "time_e": 2266.808
            },
            {
                "time_s": 2266.868,
                "time_e": 2267.048
            },
            {
                "time_s": 2267.148,
                "time_e": 2267.228
            },
            {
                "time_s": 2267.328,
                "time_e": 2267.468
            },
            {
                "time_s": 2267.568,
                "time_e": 2268.068
            },
            {
                "time_s": 2268.548,
                "time_e": 2268.668
            },
            {
                "time_s": 2268.728,
                "time_e": 2268.768
            },
            {
                "time_s": 2268.848,
                "time_e": 2269.028
            },
            {
                "time_s": 2269.188,
                "time_e": 2269.848
            },
            {
                "time_s": 2270.868,
                "time_e": 2271.068
            },
            {
                "time_s": 2271.168,
                "time_e": 2271.348
            },
            {
                "time_s": 2271.408,
                "time_e": 2271.688
            },
            {
                "time_s": 2271.748,
                "time_e": 2272.428
            },
            {
                "time_s": 2273.448,
                "time_e": 2273.468
            },
            {
                "time_s": 2273.548,
                "time_e": 2273.608
            },
            {
                "time_s": 2273.688,
                "time_e": 2273.988
            },
            {
                "time_s": 2274.108,
                "time_e": 2274.328
            },
            {
                "time_s": 2274.408,
                "time_e": 2274.548
            },
            {
                "time_s": 2274.628,
                "time_e": 2275.168
            },
            {
                "time_s": 2275.268,
                "time_e": 2275.328
            },
            {
                "time_s": 2275.388,
                "time_e": 2275.648
            },
            {
                "time_s": 2275.768,
                "time_e": 2276.088
            },
            {
                "time_s": 2276.408,
                "time_e": 2276.648
            },
            {
                "time_s": 2276.748,
                "time_e": 2276.808
            },
            {
                "time_s": 2277.468,
                "time_e": 2277.808
            },
            {
                "time_s": 2277.908,
                "time_e": 2278.108
            },
            {
                "time_s": 2278.248,
                "time_e": 2278.308
            },
            {
                "time_s": 2278.488,
                "time_e": 2278.648
            },
            {
                "time_s": 2278.748,
                "time_e": 2278.808
            },
            {
                "time_s": 2278.868,
                "time_e": 2279.588
            },
            {
                "time_s": 2281.128,
                "time_e": 2281.228
            },
            {
                "time_s": 2281.328,
                "time_e": 2281.368
            },
            {
                "time_s": 2281.428,
                "time_e": 2281.608
            },
            {
                "time_s": 2281.668,
                "time_e": 2282.268
            },
            {
                "time_s": 2282.348,
                "time_e": 2282.488
            },
            {
                "time_s": 2282.528,
                "time_e": 2282.848
            },
            {
                "time_s": 2283.628,
                "time_e": 2283.668
            },
            {
                "time_s": 2283.748,
                "time_e": 2284.188
            },
            {
                "time_s": 2284.248,
                "time_e": 2284.308
            },
            {
                "time_s": 2284.408,
                "time_e": 2284.468
            },
            {
                "time_s": 2284.568,
                "time_e": 2284.728
            },
            {
                "time_s": 2284.848,
                "time_e": 2285.528
            },
            {
                "time_s": 2285.948,
                "time_e": 2286.368
            },
            {
                "time_s": 2286.448,
                "time_e": 2286.748
            },
            {
                "time_s": 2286.828,
                "time_e": 2287.148
            },
            {
                "time_s": 2287.208,
                "time_e": 2287.228
            },
            {
                "time_s": 2287.288,
                "time_e": 2287.528
            },
            {
                "time_s": 2287.628,
                "time_e": 2287.948
            },
            {
                "time_s": 2288.408,
                "time_e": 2288.548
            },
            {
                "time_s": 2288.628,
                "time_e": 2288.808
            },
            {
                "time_s": 2288.888,
                "time_e": 2289.548
            },
            {
                "time_s": 2289.668,
                "time_e": 2289.748
            },
            {
                "time_s": 2289.888,
                "time_e": 2290.508
            },
            {
                "time_s": 2290.588,
                "time_e": 2290.688
            },
            {
                "time_s": 2290.808,
                "time_e": 2291.008
            },
            {
                "time_s": 2291.268,
                "time_e": 2291.368
            },
            {
                "time_s": 2291.468,
                "time_e": 2291.948
            },
            {
                "time_s": 2291.988,
                "time_e": 2292.308
            },
            {
                "time_s": 2292.468,
                "time_e": 2293.008
            },
            {
                "time_s": 2293.108,
                "time_e": 2293.148
            },
            {
                "time_s": 2293.268,
                "time_e": 2293.308
            },
            {
                "time_s": 2293.568,
                "time_e": 2293.648
            },
            {
                "time_s": 2293.728,
                "time_e": 2293.968
            },
            {
                "time_s": 2294.008,
                "time_e": 2294.328
            },
            {
                "time_s": 2294.388,
                "time_e": 2294.528
            },
            {
                "time_s": 2294.608,
                "time_e": 2295.308
            },
            {
                "time_s": 2295.508,
                "time_e": 2295.688
            },
            {
                "time_s": 2295.748,
                "time_e": 2296.088
            },
            {
                "time_s": 2296.848,
                "time_e": 2296.908
            },
            {
                "time_s": 2296.948,
                "time_e": 2297.048
            },
            {
                "time_s": 2297.108,
                "time_e": 2297.308
            },
            {
                "time_s": 2297.368,
                "time_e": 2297.448
            },
            {
                "time_s": 2297.748,
                "time_e": 2298.368
            },
            {
                "time_s": 2298.628,
                "time_e": 2298.788
            },
            {
                "time_s": 2299.288,
                "time_e": 2299.348
            },
            {
                "time_s": 2299.408,
                "time_e": 2299.628
            },
            {
                "time_s": 2299.688,
                "time_e": 2300.288
            },
            {
                "time_s": 2300.348,
                "time_e": 2300.368
            },
            {
                "time_s": 2300.428,
                "time_e": 2300.628
            },
            {
                "time_s": 2300.728,
                "time_e": 2300.828
            },
            {
                "time_s": 2300.888,
                "time_e": 2300.928
            },
            {
                "time_s": 2301.008,
                "time_e": 2301.208
            },
            {
                "time_s": 2301.828,
                "time_e": 2302.528
            },
            {
                "time_s": 2302.688,
                "time_e": 2303.148
            },
            {
                "time_s": 2303.588,
                "time_e": 2303.648
            },
            {
                "time_s": 2304.348,
                "time_e": 2304.748
            },
            {
                "time_s": 2305.028,
                "time_e": 2305.468
            },
            {
                "time_s": 2305.508,
                "time_e": 2305.528
            },
            {
                "time_s": 2305.568,
                "time_e": 2306.108
            },
            {
                "time_s": 2306.148,
                "time_e": 2306.448
            },
            {
                "time_s": 2307.248,
                "time_e": 2307.448
            },
            {
                "time_s": 2307.488,
                "time_e": 2307.688
            },
            {
                "time_s": 2307.728,
                "time_e": 2307.868
            },
            {
                "time_s": 2307.948,
                "time_e": 2308.488
            },
            {
                "time_s": 2308.608,
                "time_e": 2308.888
            },
            {
                "time_s": 2309.088,
                "time_e": 2309.128
            },
            {
                "time_s": 2309.208,
                "time_e": 2309.408
            },
            {
                "time_s": 2309.568,
                "time_e": 2309.868
            },
            {
                "time_s": 2310.028,
                "time_e": 2310.588
            },
            {
                "time_s": 2310.668,
                "time_e": 2311.128
            },
            {
                "time_s": 2311.408,
                "time_e": 2311.468
            },
            {
                "time_s": 2311.648,
                "time_e": 2311.888
            },
            {
                "time_s": 2311.988,
                "time_e": 2312.468
            },
            {
                "time_s": 2312.568,
                "time_e": 2313.268
            },
            {
                "time_s": 2313.308,
                "time_e": 2313.328
            },
            {
                "time_s": 2313.388,
                "time_e": 2313.768
            },
            {
                "time_s": 2313.888,
                "time_e": 2314.188
            },
            {
                "time_s": 2314.248,
                "time_e": 2314.528
            },
            {
                "time_s": 2314.688,
                "time_e": 2314.888
            },
            {
                "time_s": 2314.988,
                "time_e": 2315.068
            },
            {
                "time_s": 2315.248,
                "time_e": 2315.768
            },
            {
                "time_s": 2316.148,
                "time_e": 2316.348
            },
            {
                "time_s": 2316.388,
                "time_e": 2316.848
            }
        ],
        "start": 2262.468,
        "end": 2316.848,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "tko je suzdr\u017ean",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2327.462,
                "time_e": 2327.602
            },
            {
                "time_s": 2327.702,
                "time_e": 2327.762
            },
            {
                "time_s": 2327.862,
                "time_e": 2328.362
            }
        ],
        "start": 2327.462,
        "end": 2328.362,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "i tko je protiv",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2333.807,
                "time_e": 2333.847
            },
            {
                "time_s": 2333.967,
                "time_e": 2334.147
            },
            {
                "time_s": 2334.287,
                "time_e": 2334.347
            },
            {
                "time_s": 2334.527,
                "time_e": 2334.887
            }
        ],
        "start": 2333.807,
        "end": 2334.887,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da smo jednoglasno sa 138 glasova izabrali radna tijela hrvatskog sabora kako su i predlo\u017eena dakle odbor je za ustav poslovnik i politi\u010dki sustav odbor za zakonodavstvo odbor za europske poslove odbor za financije odbor za prostorno ure\u0111enje i graditeljstvo odbor za izbor imenovanja i upravne poslove \u010destitam predsjednicima potpredsjednicima i \u010dlanovima na izboru",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2340.187,
                "time_e": 2340.747
            },
            {
                "time_s": 2340.827,
                "time_e": 2340.887
            },
            {
                "time_s": 2340.987,
                "time_e": 2341.107
            },
            {
                "time_s": 2341.187,
                "time_e": 2341.767
            },
            {
                "time_s": 2341.867,
                "time_e": 2341.907
            },
            {
                "time_s": 2342.007,
                "time_e": 2342.907
            },
            {
                "time_s": 2343.087,
                "time_e": 2343.547
            },
            {
                "time_s": 2344.247,
                "time_e": 2344.747
            },
            {
                "time_s": 2344.827,
                "time_e": 2345.067
            },
            {
                "time_s": 2345.147,
                "time_e": 2345.367
            },
            {
                "time_s": 2345.427,
                "time_e": 2345.867
            },
            {
                "time_s": 2345.947,
                "time_e": 2346.327
            },
            {
                "time_s": 2346.407,
                "time_e": 2346.607
            },
            {
                "time_s": 2346.667,
                "time_e": 2346.727
            },
            {
                "time_s": 2346.767,
                "time_e": 2346.787
            },
            {
                "time_s": 2346.887,
                "time_e": 2347.467
            },
            {
                "time_s": 2347.547,
                "time_e": 2347.907
            },
            {
                "time_s": 2348.207,
                "time_e": 2348.467
            },
            {
                "time_s": 2348.487,
                "time_e": 2348.527
            },
            {
                "time_s": 2348.587,
                "time_e": 2348.647
            },
            {
                "time_s": 2348.707,
                "time_e": 2348.927
            },
            {
                "time_s": 2349.007,
                "time_e": 2349.427
            },
            {
                "time_s": 2349.487,
                "time_e": 2349.507
            },
            {
                "time_s": 2349.547,
                "time_e": 2349.967
            },
            {
                "time_s": 2350.047,
                "time_e": 2350.407
            },
            {
                "time_s": 2350.467,
                "time_e": 2350.707
            },
            {
                "time_s": 2350.747,
                "time_e": 2350.827
            },
            {
                "time_s": 2350.887,
                "time_e": 2351.627
            },
            {
                "time_s": 2351.687,
                "time_e": 2351.847
            },
            {
                "time_s": 2351.907,
                "time_e": 2351.967
            },
            {
                "time_s": 2352.027,
                "time_e": 2352.367
            },
            {
                "time_s": 2352.447,
                "time_e": 2352.827
            },
            {
                "time_s": 2352.867,
                "time_e": 2353.007
            },
            {
                "time_s": 2353.067,
                "time_e": 2353.127
            },
            {
                "time_s": 2353.207,
                "time_e": 2353.727
            },
            {
                "time_s": 2354.287,
                "time_e": 2354.487
            },
            {
                "time_s": 2354.527,
                "time_e": 2354.587
            },
            {
                "time_s": 2354.647,
                "time_e": 2355.027
            },
            {
                "time_s": 2355.067,
                "time_e": 2355.427
            },
            {
                "time_s": 2355.447,
                "time_e": 2355.467
            },
            {
                "time_s": 2355.507,
                "time_e": 2356.167
            },
            {
                "time_s": 2356.307,
                "time_e": 2356.507
            },
            {
                "time_s": 2356.567,
                "time_e": 2356.627
            },
            {
                "time_s": 2356.707,
                "time_e": 2356.927
            },
            {
                "time_s": 2357.027,
                "time_e": 2357.547
            },
            {
                "time_s": 2357.707,
                "time_e": 2357.727
            },
            {
                "time_s": 2357.847,
                "time_e": 2358.167
            },
            {
                "time_s": 2358.267,
                "time_e": 2358.707
            },
            {
                "time_s": 2359.207,
                "time_e": 2359.707
            },
            {
                "time_s": 2359.787,
                "time_e": 2360.407
            },
            {
                "time_s": 2360.507,
                "time_e": 2361.307
            },
            {
                "time_s": 2361.427,
                "time_e": 2361.447
            },
            {
                "time_s": 2361.547,
                "time_e": 2361.987
            },
            {
                "time_s": 2362.047,
                "time_e": 2362.087
            },
            {
                "time_s": 2362.147,
                "time_e": 2362.467
            }
        ],
        "start": 2340.187,
        "end": 2362.467,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "po\u0161tovane gospo\u0111e i gospodo zastupnici time smo iscrpili dnevni red konstituiraju\u0107eg dijela sjednice sukladno \u010dl 13. poslova sada predla\u017eem dnevni red radnog dijela konstituiraju\u0107e sjednice s jednom to\u010dkom to je prijedlog zakona o ustrojstvu i djelokrugu tijela dr\u017eavne uprave s kona\u010dnim prijedlogom zakona hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz br 1 predlagatelji i zastupnici u hrvatskom saboru prijedlog dnevnog reda i materijali dostavljeni su vam elektroni\u010dkim putem \u010dlanak 227. poslovnika odre\u0111uje da se najprije odlu\u010duje o prijedlogu da se pojedini zakon donese po hitnom postupku ima li tko od zastupnika primjedbi na primjenu hitnog postupka kod dono\u0161enja predlo\u017eenog zakona",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2364.714,
                "time_e": 2365.114
            },
            {
                "time_s": 2365.194,
                "time_e": 2365.514
            },
            {
                "time_s": 2365.554,
                "time_e": 2365.574
            },
            {
                "time_s": 2365.614,
                "time_e": 2365.954
            },
            {
                "time_s": 2366.034,
                "time_e": 2366.594
            },
            {
                "time_s": 2366.654,
                "time_e": 2366.834
            },
            {
                "time_s": 2366.874,
                "time_e": 2366.974
            },
            {
                "time_s": 2367.034,
                "time_e": 2367.494
            },
            {
                "time_s": 2367.574,
                "time_e": 2367.894
            },
            {
                "time_s": 2367.974,
                "time_e": 2368.174
            },
            {
                "time_s": 2368.274,
                "time_e": 2369.154
            },
            {
                "time_s": 2369.194,
                "time_e": 2369.414
            },
            {
                "time_s": 2369.614,
                "time_e": 2370.074
            },
            {
                "time_s": 2370.294,
                "time_e": 2370.614
            },
            {
                "time_s": 2370.694,
                "time_e": 2370.774
            },
            {
                "time_s": 2371.234,
                "time_e": 2371.374
            },
            {
                "time_s": 2371.534,
                "time_e": 2372.014
            },
            {
                "time_s": 2372.094,
                "time_e": 2372.274
            },
            {
                "time_s": 2372.354,
                "time_e": 2372.814
            },
            {
                "time_s": 2372.914,
                "time_e": 2373.274
            },
            {
                "time_s": 2373.534,
                "time_e": 2373.794
            },
            {
                "time_s": 2373.954,
                "time_e": 2374.314
            },
            {
                "time_s": 2374.334,
                "time_e": 2374.554
            },
            {
                "time_s": 2374.614,
                "time_e": 2375.254
            },
            {
                "time_s": 2375.334,
                "time_e": 2375.814
            },
            {
                "time_s": 2376.194,
                "time_e": 2376.234
            },
            {
                "time_s": 2376.314,
                "time_e": 2376.554
            },
            {
                "time_s": 2376.654,
                "time_e": 2377.094
            },
            {
                "time_s": 2377.254,
                "time_e": 2377.294
            },
            {
                "time_s": 2377.354,
                "time_e": 2377.394
            },
            {
                "time_s": 2377.474,
                "time_e": 2377.794
            },
            {
                "time_s": 2377.874,
                "time_e": 2378.214
            },
            {
                "time_s": 2378.254,
                "time_e": 2378.274
            },
            {
                "time_s": 2378.314,
                "time_e": 2378.794
            },
            {
                "time_s": 2378.814,
                "time_e": 2378.854
            },
            {
                "time_s": 2378.894,
                "time_e": 2379.314
            },
            {
                "time_s": 2379.394,
                "time_e": 2379.614
            },
            {
                "time_s": 2379.694,
                "time_e": 2379.974
            },
            {
                "time_s": 2380.034,
                "time_e": 2380.374
            },
            {
                "time_s": 2380.834,
                "time_e": 2380.854
            },
            {
                "time_s": 2380.914,
                "time_e": 2381.294
            },
            {
                "time_s": 2381.354,
                "time_e": 2381.734
            },
            {
                "time_s": 2381.814,
                "time_e": 2382.214
            },
            {
                "time_s": 2382.614,
                "time_e": 2382.854
            },
            {
                "time_s": 2382.954,
                "time_e": 2383.454
            },
            {
                "time_s": 2383.534,
                "time_e": 2383.674
            },
            {
                "time_s": 2383.714,
                "time_e": 2383.754
            },
            {
                "time_s": 2383.774,
                "time_e": 2383.954
            },
            {
                "time_s": 2384.034,
                "time_e": 2384.354
            },
            {
                "time_s": 2384.494,
                "time_e": 2384.734
            },
            {
                "time_s": 2385.014,
                "time_e": 2385.074
            },
            {
                "time_s": 2385.394,
                "time_e": 2385.434
            },
            {
                "time_s": 2385.634,
                "time_e": 2386.314
            },
            {
                "time_s": 2386.374,
                "time_e": 2386.394
            },
            {
                "time_s": 2386.474,
                "time_e": 2386.974
            },
            {
                "time_s": 2387.014,
                "time_e": 2387.034
            },
            {
                "time_s": 2387.074,
                "time_e": 2387.414
            },
            {
                "time_s": 2387.534,
                "time_e": 2387.874
            },
            {
                "time_s": 2388.434,
                "time_e": 2388.754
            },
            {
                "time_s": 2388.814,
                "time_e": 2389.094
            },
            {
                "time_s": 2389.134,
                "time_e": 2389.314
            },
            {
                "time_s": 2389.354,
                "time_e": 2389.374
            },
            {
                "time_s": 2389.414,
                "time_e": 2389.914
            },
            {
                "time_s": 2389.994,
                "time_e": 2390.454
            },
            {
                "time_s": 2390.534,
                "time_e": 2390.574
            },
            {
                "time_s": 2390.614,
                "time_e": 2390.714
            },
            {
                "time_s": 2390.774,
                "time_e": 2391.414
            },
            {
                "time_s": 2391.514,
                "time_e": 2391.854
            },
            {
                "time_s": 2392.434,
                "time_e": 2392.674
            },
            {
                "time_s": 2392.754,
                "time_e": 2393.634
            },
            {
                "time_s": 2393.854,
                "time_e": 2394.374
            },
            {
                "time_s": 2394.454,
                "time_e": 2394.814
            },
            {
                "time_s": 2394.854,
                "time_e": 2394.894
            },
            {
                "time_s": 2394.974,
                "time_e": 2395.014
            },
            {
                "time_s": 2395.114,
                "time_e": 2395.434
            },
            {
                "time_s": 2395.474,
                "time_e": 2395.834
            },
            {
                "time_s": 2395.874,
                "time_e": 2395.894
            },
            {
                "time_s": 2395.974,
                "time_e": 2396.274
            },
            {
                "time_s": 2396.334,
                "time_e": 2396.374
            },
            {
                "time_s": 2396.434,
                "time_e": 2396.494
            },
            {
                "time_s": 2396.594,
                "time_e": 2396.914
            },
            {
                "time_s": 2396.974,
                "time_e": 2397.254
            },
            {
                "time_s": 2397.334,
                "time_e": 2397.654
            },
            {
                "time_s": 2397.734,
                "time_e": 2397.774
            },
            {
                "time_s": 2397.874,
                "time_e": 2398.154
            },
            {
                "time_s": 2398.234,
                "time_e": 2398.694
            },
            {
                "time_s": 2399.214,
                "time_e": 2399.354
            },
            {
                "time_s": 2399.394,
                "time_e": 2399.434
            },
            {
                "time_s": 2399.494,
                "time_e": 2399.614
            },
            {
                "time_s": 2399.674,
                "time_e": 2399.754
            },
            {
                "time_s": 2400.714,
                "time_e": 2401.294
            },
            {
                "time_s": 2401.474,
                "time_e": 2401.934
            },
            {
                "time_s": 2402.014,
                "time_e": 2402.054
            },
            {
                "time_s": 2402.174,
                "time_e": 2402.474
            },
            {
                "time_s": 2402.554,
                "time_e": 2402.834
            },
            {
                "time_s": 2402.894,
                "time_e": 2403.334
            },
            {
                "time_s": 2403.414,
                "time_e": 2403.494
            },
            {
                "time_s": 2403.554,
                "time_e": 2403.934
            },
            {
                "time_s": 2404.034,
                "time_e": 2404.494
            },
            {
                "time_s": 2404.534,
                "time_e": 2404.914
            }
        ],
        "start": 2364.714,
        "end": 2404.914,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "ako nema primjedbi smatra se da je prihva\u0107en prijedlog za provo\u0111enje hitnog postupka sukladno \u010dl 205. poslovnika gospo\u0111e i gospodo zastupnici utvr\u0111ujem da je dnevni red radnog djela konstituiraju\u0107e sjednice usvojen sada odre\u0111ujem stanku u trajanju od 1 sat i 50 minuta dakle nastavit \u0107emo u 14 i 30 minuta u to vrijeme molim da mati\u010dna radna tijela rasprave zakon i dostave nam izvje\u0161\u0107a pa bi onda nastavili popodne s raspravom o predlo\u017eenom zakonu dakle u 1430 podsje\u0107am zastupnike da \u0107emo na kraju rasprave glasovati onda o tom prijedlogu i molim vas da budete onda nazo\u010dni sve do kraja rasprave kako bismo onda glasovali na kraju dana odbor za izbor imenovanja i upravne poslove hrvatskog sabora odr\u017eat \u0107e se danas \u0161to je to",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2406.985,
                "time_e": 2407.145
            },
            {
                "time_s": 2407.285,
                "time_e": 2407.545
            },
            {
                "time_s": 2407.745,
                "time_e": 2408.145
            },
            {
                "time_s": 2408.225,
                "time_e": 2408.565
            },
            {
                "time_s": 2408.645,
                "time_e": 2408.705
            },
            {
                "time_s": 2408.785,
                "time_e": 2408.825
            },
            {
                "time_s": 2408.865,
                "time_e": 2408.905
            },
            {
                "time_s": 2408.985,
                "time_e": 2409.425
            },
            {
                "time_s": 2409.565,
                "time_e": 2410.065
            },
            {
                "time_s": 2410.245,
                "time_e": 2410.305
            },
            {
                "time_s": 2410.465,
                "time_e": 2410.885
            },
            {
                "time_s": 2410.945,
                "time_e": 2411.225
            },
            {
                "time_s": 2411.285,
                "time_e": 2411.705
            },
            {
                "time_s": 2411.805,
                "time_e": 2412.145
            },
            {
                "time_s": 2412.205,
                "time_e": 2412.285
            },
            {
                "time_s": 2412.605,
                "time_e": 2413.025
            },
            {
                "time_s": 2413.285,
                "time_e": 2413.845
            },
            {
                "time_s": 2414.665,
                "time_e": 2415.005
            },
            {
                "time_s": 2415.025,
                "time_e": 2415.045
            },
            {
                "time_s": 2415.085,
                "time_e": 2415.405
            },
            {
                "time_s": 2415.605,
                "time_e": 2416.165
            },
            {
                "time_s": 2416.205,
                "time_e": 2416.785
            },
            {
                "time_s": 2418.265,
                "time_e": 2418.325
            },
            {
                "time_s": 2418.385,
                "time_e": 2418.485
            },
            {
                "time_s": 2419.365,
                "time_e": 2419.645
            },
            {
                "time_s": 2419.725,
                "time_e": 2419.925
            },
            {
                "time_s": 2419.985,
                "time_e": 2420.265
            },
            {
                "time_s": 2420.305,
                "time_e": 2420.505
            },
            {
                "time_s": 2420.605,
                "time_e": 2421.305
            },
            {
                "time_s": 2421.385,
                "time_e": 2421.805
            },
            {
                "time_s": 2421.985,
                "time_e": 2422.405
            },
            {
                "time_s": 2423.585,
                "time_e": 2423.825
            },
            {
                "time_s": 2424.485,
                "time_e": 2424.925
            },
            {
                "time_s": 2425.005,
                "time_e": 2425.445
            },
            {
                "time_s": 2425.845,
                "time_e": 2425.865
            },
            {
                "time_s": 2425.985,
                "time_e": 2426.485
            },
            {
                "time_s": 2426.785,
                "time_e": 2427.045
            },
            {
                "time_s": 2427.545,
                "time_e": 2427.565
            },
            {
                "time_s": 2427.745,
                "time_e": 2427.985
            },
            {
                "time_s": 2428.045,
                "time_e": 2428.085
            },
            {
                "time_s": 2428.185,
                "time_e": 2428.525
            },
            {
                "time_s": 2428.685,
                "time_e": 2429.065
            },
            {
                "time_s": 2429.165,
                "time_e": 2429.345
            },
            {
                "time_s": 2429.425,
                "time_e": 2429.825
            },
            {
                "time_s": 2429.905,
                "time_e": 2430.085
            },
            {
                "time_s": 2430.285,
                "time_e": 2430.305
            },
            {
                "time_s": 2431.105,
                "time_e": 2431.145
            },
            {
                "time_s": 2431.705,
                "time_e": 2431.725
            },
            {
                "time_s": 2431.885,
                "time_e": 2432.225
            },
            {
                "time_s": 2432.385,
                "time_e": 2432.825
            },
            {
                "time_s": 2433.725,
                "time_e": 2433.745
            },
            {
                "time_s": 2433.885,
                "time_e": 2433.965
            },
            {
                "time_s": 2434.085,
                "time_e": 2434.345
            },
            {
                "time_s": 2434.425,
                "time_e": 2434.645
            },
            {
                "time_s": 2434.705,
                "time_e": 2434.745
            },
            {
                "time_s": 2434.845,
                "time_e": 2435.325
            },
            {
                "time_s": 2435.405,
                "time_e": 2435.685
            },
            {
                "time_s": 2435.805,
                "time_e": 2436.125
            },
            {
                "time_s": 2436.205,
                "time_e": 2436.705
            },
            {
                "time_s": 2436.805,
                "time_e": 2437.165
            },
            {
                "time_s": 2437.185,
                "time_e": 2437.225
            },
            {
                "time_s": 2437.265,
                "time_e": 2437.625
            },
            {
                "time_s": 2437.685,
                "time_e": 2437.805
            },
            {
                "time_s": 2437.865,
                "time_e": 2438.265
            },
            {
                "time_s": 2439.165,
                "time_e": 2439.205
            },
            {
                "time_s": 2439.305,
                "time_e": 2439.365
            },
            {
                "time_s": 2439.465,
                "time_e": 2439.625
            },
            {
                "time_s": 2439.705,
                "time_e": 2440.265
            },
            {
                "time_s": 2441.005,
                "time_e": 2441.525
            },
            {
                "time_s": 2441.725,
                "time_e": 2441.745
            },
            {
                "time_s": 2441.805,
                "time_e": 2442.285
            },
            {
                "time_s": 2442.365,
                "time_e": 2442.385
            },
            {
                "time_s": 2442.485,
                "time_e": 2443.005
            },
            {
                "time_s": 2443.085,
                "time_e": 2443.485
            },
            {
                "time_s": 2443.545,
                "time_e": 2443.725
            },
            {
                "time_s": 2443.745,
                "time_e": 2443.765
            },
            {
                "time_s": 2444.025,
                "time_e": 2444.685
            },
            {
                "time_s": 2444.965,
                "time_e": 2445.465
            },
            {
                "time_s": 2445.545,
                "time_e": 2446.145
            },
            {
                "time_s": 2446.205,
                "time_e": 2446.265
            },
            {
                "time_s": 2446.365,
                "time_e": 2446.525
            },
            {
                "time_s": 2446.645,
                "time_e": 2446.705
            },
            {
                "time_s": 2446.865,
                "time_e": 2447.145
            },
            {
                "time_s": 2447.205,
                "time_e": 2447.725
            },
            {
                "time_s": 2448.205,
                "time_e": 2448.825
            },
            {
                "time_s": 2448.925,
                "time_e": 2449.145
            },
            {
                "time_s": 2449.265,
                "time_e": 2449.305
            },
            {
                "time_s": 2449.405,
                "time_e": 2449.545
            },
            {
                "time_s": 2449.645,
                "time_e": 2450.085
            },
            {
                "time_s": 2450.585,
                "time_e": 2450.605
            },
            {
                "time_s": 2450.685,
                "time_e": 2450.905
            },
            {
                "time_s": 2450.945,
                "time_e": 2451.205
            },
            {
                "time_s": 2451.325,
                "time_e": 2451.385
            },
            {
                "time_s": 2451.665,
                "time_e": 2452.025
            },
            {
                "time_s": 2452.205,
                "time_e": 2452.385
            },
            {
                "time_s": 2452.465,
                "time_e": 2452.945
            },
            {
                "time_s": 2453.505,
                "time_e": 2453.625
            },
            {
                "time_s": 2453.685,
                "time_e": 2453.745
            },
            {
                "time_s": 2453.825,
                "time_e": 2454.005
            },
            {
                "time_s": 2454.085,
                "time_e": 2454.545
            },
            {
                "time_s": 2454.625,
                "time_e": 2454.845
            },
            {
                "time_s": 2454.905,
                "time_e": 2455.145
            },
            {
                "time_s": 2455.205,
                "time_e": 2455.385
            },
            {
                "time_s": 2455.645,
                "time_e": 2456.245
            },
            {
                "time_s": 2456.425,
                "time_e": 2456.465
            },
            {
                "time_s": 2456.545,
                "time_e": 2456.745
            },
            {
                "time_s": 2456.845,
                "time_e": 2457.125
            },
            {
                "time_s": 2458.205,
                "time_e": 2458.485
            },
            {
                "time_s": 2458.565,
                "time_e": 2458.625
            },
            {
                "time_s": 2458.705,
                "time_e": 2458.945
            },
            {
                "time_s": 2458.965,
                "time_e": 2459.545
            },
            {
                "time_s": 2459.605,
                "time_e": 2459.625
            },
            {
                "time_s": 2459.705,
                "time_e": 2460.025
            },
            {
                "time_s": 2460.105,
                "time_e": 2460.405
            },
            {
                "time_s": 2460.465,
                "time_e": 2460.825
            },
            {
                "time_s": 2460.905,
                "time_e": 2461.325
            },
            {
                "time_s": 2462.065,
                "time_e": 2462.385
            },
            {
                "time_s": 2462.425,
                "time_e": 2462.485
            },
            {
                "time_s": 2462.565,
                "time_e": 2462.645
            },
            {
                "time_s": 2462.725,
                "time_e": 2463.265
            },
            {
                "time_s": 2463.565,
                "time_e": 2463.685
            },
            {
                "time_s": 2463.745,
                "time_e": 2463.785
            },
            {
                "time_s": 2463.865,
                "time_e": 2463.905
            }
        ],
        "start": 2406.985,
        "end": 2463.905,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "odbor za imenovanje i upravne poslove odr\u017eat \u0107e danas u 22 danas u dvorani ivana ma\u017eurani\u0107a u stanci zasjedanja svoju sjednicu kolega bo\u0161njakovi\u0107 izvolite samo malo vas molim kolega i",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2466.105,
                "time_e": 2466.365
            },
            {
                "time_s": 2466.425,
                "time_e": 2466.485
            },
            {
                "time_s": 2466.525,
                "time_e": 2467.005
            },
            {
                "time_s": 2467.325,
                "time_e": 2467.345
            },
            {
                "time_s": 2467.405,
                "time_e": 2467.665
            },
            {
                "time_s": 2467.725,
                "time_e": 2467.965
            },
            {
                "time_s": 2468.285,
                "time_e": 2468.525
            },
            {
                "time_s": 2468.585,
                "time_e": 2468.645
            },
            {
                "time_s": 2468.865,
                "time_e": 2469.105
            },
            {
                "time_s": 2469.165,
                "time_e": 2469.185
            },
            {
                "time_s": 2469.265,
                "time_e": 2469.685
            },
            {
                "time_s": 2470.185,
                "time_e": 2470.625
            },
            {
                "time_s": 2471.205,
                "time_e": 2471.225
            },
            {
                "time_s": 2471.285,
                "time_e": 2471.625
            },
            {
                "time_s": 2471.685,
                "time_e": 2471.885
            },
            {
                "time_s": 2471.945,
                "time_e": 2472.665
            },
            {
                "time_s": 2472.885,
                "time_e": 2472.905
            },
            {
                "time_s": 2472.965,
                "time_e": 2473.285
            },
            {
                "time_s": 2473.365,
                "time_e": 2473.925
            },
            {
                "time_s": 2474.605,
                "time_e": 2474.765
            },
            {
                "time_s": 2474.845,
                "time_e": 2475.305
            },
            {
                "time_s": 2476.365,
                "time_e": 2476.705
            },
            {
                "time_s": 2476.765,
                "time_e": 2477.405
            },
            {
                "time_s": 2477.445,
                "time_e": 2477.885
            },
            {
                "time_s": 2478.065,
                "time_e": 2478.225
            },
            {
                "time_s": 2478.265,
                "time_e": 2478.445
            },
            {
                "time_s": 2478.485,
                "time_e": 2478.605
            },
            {
                "time_s": 2478.665,
                "time_e": 2478.845
            },
            {
                "time_s": 2478.905,
                "time_e": 2479.425
            },
            {
                "time_s": 2481.137,
                "time_e": 2481.157
            }
        ],
        "start": 2466.105,
        "end": 2481.157,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "samo malo vas malim po\u0161tovani predsjedni\u010de ja predla\u017eem da sjednicu odbora za ustav poslovnik i politi\u010dki sustav i sjednicu odbora za zakonodavstvo da imamo zajedni\u010dku sjednicu da raspravimo taj zakon na zajedni\u010dkoj sjednici to je da to mo\u017eemo ja mislim ve\u0107 u 13 sati krem samo onda",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2487.402,
                "time_e": 2487.562
            },
            {
                "time_s": 2487.642,
                "time_e": 2487.822
            },
            {
                "time_s": 2487.882,
                "time_e": 2488.002
            },
            {
                "time_s": 2488.062,
                "time_e": 2488.242
            },
            {
                "time_s": 2488.782,
                "time_e": 2489.202
            },
            {
                "time_s": 2489.282,
                "time_e": 2489.842
            },
            {
                "time_s": 2489.902,
                "time_e": 2489.962
            },
            {
                "time_s": 2490.062,
                "time_e": 2490.562
            },
            {
                "time_s": 2490.622,
                "time_e": 2490.682
            },
            {
                "time_s": 2491.502,
                "time_e": 2491.962
            },
            {
                "time_s": 2492.042,
                "time_e": 2492.362
            },
            {
                "time_s": 2492.462,
                "time_e": 2492.522
            },
            {
                "time_s": 2492.622,
                "time_e": 2492.942
            },
            {
                "time_s": 2493.342,
                "time_e": 2493.882
            },
            {
                "time_s": 2493.922,
                "time_e": 2493.962
            },
            {
                "time_s": 2494.042,
                "time_e": 2494.582
            },
            {
                "time_s": 2494.682,
                "time_e": 2495.122
            },
            {
                "time_s": 2495.582,
                "time_e": 2495.622
            },
            {
                "time_s": 2496.122,
                "time_e": 2496.562
            },
            {
                "time_s": 2496.622,
                "time_e": 2496.922
            },
            {
                "time_s": 2497.022,
                "time_e": 2497.082
            },
            {
                "time_s": 2497.162,
                "time_e": 2497.862
            },
            {
                "time_s": 2497.922,
                "time_e": 2497.982
            },
            {
                "time_s": 2498.062,
                "time_e": 2498.302
            },
            {
                "time_s": 2498.422,
                "time_e": 2498.922
            },
            {
                "time_s": 2499.002,
                "time_e": 2499.402
            },
            {
                "time_s": 2499.482,
                "time_e": 2499.542
            },
            {
                "time_s": 2499.622,
                "time_e": 2500.062
            },
            {
                "time_s": 2500.142,
                "time_e": 2500.262
            },
            {
                "time_s": 2500.342,
                "time_e": 2500.642
            },
            {
                "time_s": 2500.802,
                "time_e": 2500.862
            },
            {
                "time_s": 2500.922,
                "time_e": 2501.382
            },
            {
                "time_s": 2501.442,
                "time_e": 2501.842
            },
            {
                "time_s": 2502.182,
                "time_e": 2502.262
            },
            {
                "time_s": 2502.322,
                "time_e": 2502.382
            },
            {
                "time_s": 2503.022,
                "time_e": 2503.062
            },
            {
                "time_s": 2503.142,
                "time_e": 2503.202
            },
            {
                "time_s": 2503.342,
                "time_e": 2503.682
            },
            {
                "time_s": 2503.762,
                "time_e": 2503.822
            },
            {
                "time_s": 2503.882,
                "time_e": 2504.122
            },
            {
                "time_s": 2504.202,
                "time_e": 2504.422
            },
            {
                "time_s": 2504.582,
                "time_e": 2504.622
            },
            {
                "time_s": 2504.962,
                "time_e": 2505.022
            },
            {
                "time_s": 2505.162,
                "time_e": 2505.482
            },
            {
                "time_s": 2505.902,
                "time_e": 2506.142
            },
            {
                "time_s": 2506.202,
                "time_e": 2506.402
            },
            {
                "time_s": 2506.462,
                "time_e": 2506.622
            }
        ],
        "start": 2487.402,
        "end": 2506.622,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u111",
        "text": "Samo onda budu\u0107i da vas ima dosta odite u malu vije\u0107nicu da bude epidemiolo\u0161ki dobro. Zna\u010di, u 13 sati, ali vas molim da do 14 i 30 imamo izvje\u0161\u0107e.",
        "match_error": null,
        "norm": "budu\u0107i da vas ima dosta odite u malu vije\u0107nicu da bude epidemiolo\u0161ki dobro zna\u010di u 13 sati ali vas molim da do 14 i 30 imamo izvje\u0161\u0107e",
        "words": [
            {
                "time_s": 2506.68,
                "time_e": 2507.0,
                "char_s": 10,
                "char_e": 16
            },
            {
                "time_s": 2507.04,
                "time_e": 2507.1,
                "char_s": 17,
                "char_e": 19
            },
            {
                "time_s": 2507.16,
                "time_e": 2507.3,
                "char_s": 20,
                "char_e": 23
            },
            {
                "time_s": 2507.34,
                "time_e": 2507.48,
                "char_s": 24,
                "char_e": 27
            },
            {
                "time_s": 2507.54,
                "time_e": 2507.78,
                "char_s": 28,
                "char_e": 33
            },
            {
                "time_s": 2507.84,
                "time_e": 2508.08,
                "char_s": 34,
                "char_e": 39
            },
            {
                "time_s": 2508.1,
                "time_e": 2508.12,
                "char_s": 40,
                "char_e": 41
            },
            {
                "time_s": 2508.2,
                "time_e": 2508.38,
                "char_s": 42,
                "char_e": 46
            },
            {
                "time_s": 2508.44,
                "time_e": 2509.06,
                "char_s": 47,
                "char_e": 56
            },
            {
                "time_s": 2509.12,
                "time_e": 2509.24,
                "char_s": 57,
                "char_e": 59
            },
            {
                "time_s": 2509.3,
                "time_e": 2509.84,
                "char_s": 60,
                "char_e": 64
            },
            {
                "time_s": 2509.88,
                "time_e": 2510.68,
                "char_s": 65,
                "char_e": 78
            },
            {
                "time_s": 2510.7,
                "time_e": 2510.8,
                "char_s": 79,
                "char_e": 84
            },
            {
                "time_s": 2510.82,
                "time_e": 2510.92,
                "char_s": 86,
                "char_e": 91
            },
            {
                "time_s": 2511.62,
                "time_e": 2511.64,
                "char_s": 93,
                "char_e": 94
            },
            {
                "time_s": 2511.66,
                "time_e": 2511.86,
                "char_s": 95,
                "char_e": 97
            },
            {
                "time_s": 2511.88,
                "time_e": 2512.12,
                "char_s": 98,
                "char_e": 102
            },
            {
                "time_s": 2512.26,
                "time_e": 2512.36,
                "char_s": 104,
                "char_e": 107
            },
            {
                "time_s": 2512.42,
                "time_e": 2512.54,
                "char_s": 108,
                "char_e": 111
            },
            {
                "time_s": 2512.58,
                "time_e": 2512.78,
                "char_s": 112,
                "char_e": 117
            },
            {
                "time_s": 2512.82,
                "time_e": 2512.92,
                "char_s": 118,
                "char_e": 120
            },
            {
                "time_s": 2512.98,
                "time_e": 2513.06,
                "char_s": 121,
                "char_e": 123
            },
            {
                "time_s": 2513.34,
                "time_e": 2513.84,
                "char_s": 124,
                "char_e": 126
            },
            {
                "time_s": 2513.86,
                "time_e": 2513.88,
                "char_s": 127,
                "char_e": 128
            },
            {
                "time_s": 2513.9,
                "time_e": 2513.94,
                "char_s": 129,
                "char_e": 131
            },
            {
                "time_s": 2513.98,
                "time_e": 2514.18,
                "char_s": 132,
                "char_e": 137
            },
            {
                "time_s": 2514.2,
                "time_e": 2514.56,
                "char_s": 138,
                "char_e": 146
            }
        ],
        "start": 2506.68,
        "end": 2514.56,
        "reco": "budu\u0107i da vas ima dosta odite u malu vije\u0107nicu da bude epidemiolo\u0161ki 13 ali vas molim da do 1430 imamo izvje\u0161\u0107e",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2506.682,
                "time_e": 2507.022
            },
            {
                "time_s": 2507.082,
                "time_e": 2507.122
            },
            {
                "time_s": 2507.162,
                "time_e": 2507.282
            },
            {
                "time_s": 2507.342,
                "time_e": 2507.482
            },
            {
                "time_s": 2507.562,
                "time_e": 2507.802
            },
            {
                "time_s": 2507.882,
                "time_e": 2508.082
            },
            {
                "time_s": 2508.142,
                "time_e": 2508.182
            },
            {
                "time_s": 2508.222,
                "time_e": 2508.402
            },
            {
                "time_s": 2508.462,
                "time_e": 2508.962
            },
            {
                "time_s": 2509.142,
                "time_e": 2509.202
            },
            {
                "time_s": 2509.322,
                "time_e": 2509.522
            },
            {
                "time_s": 2509.922,
                "time_e": 2510.702
            },
            {
                "time_s": 2511.662,
                "time_e": 2511.702
            },
            {
                "time_s": 2512.282,
                "time_e": 2512.382
            },
            {
                "time_s": 2512.422,
                "time_e": 2512.542
            },
            {
                "time_s": 2512.602,
                "time_e": 2512.802
            },
            {
                "time_s": 2512.862,
                "time_e": 2512.902
            },
            {
                "time_s": 2513.002,
                "time_e": 2513.062
            },
            {
                "time_s": 2513.362,
                "time_e": 2513.882
            },
            {
                "time_s": 2513.982,
                "time_e": 2514.182
            },
            {
                "time_s": 2514.242,
                "time_e": 2514.562
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 6,
            "insert": 0,
            "replace": 1,
            "num": 27,
            "corr": 20,
            "wer": 0.259,
            "cer": 0.165
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2020-07-22-0.u112",
        "text": "Evo, u 13 sati mala vije\u0107nica.",
        "match_error": null,
        "norm": "evo",
        "words": [
            {
                "time_s": 2514.62,
                "time_e": 2514.76,
                "char_s": 0,
                "char_e": 3
            }
        ],
        "start": 2514.62,
        "end": 2514.76,
        "reco": "evo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2514.622,
                "time_e": 2514.742
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 0,
            "insert": 0,
            "replace": 0,
            "num": 1,
            "corr": 1,
            "wer": 0.0,
            "cer": 0.0
        }
    },
    {
        "reco": "u 13 hvala vam i",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2514.802,
                "time_e": 2514.822
            },
            {
                "time_s": 2515.102,
                "time_e": 2515.142
            },
            {
                "time_s": 2516.442,
                "time_e": 2516.602
            },
            {
                "time_s": 2516.682,
                "time_e": 2516.782
            },
            {
                "time_s": 2516.842,
                "time_e": 2516.862
            }
        ],
        "start": 2514.802,
        "end": 2516.862,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "roda",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2524.955,
                "time_e": 2525.355
            }
        ],
        "start": 2524.955,
        "end": 2525.355,
        "match_error": "only in reco"
    }
]