[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108175",
        "text": "Po\u0161tovani saborski zastupnici. Trenutno va\u017ee\u0107i Zakon o dr\u017eavnoj izmjeri i katastru nekretnina iz 2007. g., sa 5 izmjena i dopuna u primjeni je dakle ve\u0107 11 god. U me\u0111uvremenu pojavili su se novi zahtjevi tr\u017ei\u0161ta nekretnina i rje\u0161avanje imovinsko-pravnih odnosa u cilju stvaranja preduvjeta za nove investicije i razvoj gospodarstva te razvoj tehnologije u podru\u010dju pristupa i kori\u0161tenju podataka. Konkretna pitanja koja se zakonom ure\u0111uju odnosi se na dr\u017eavni izmjeri, katastar nekretnina, katastra infrastrukture, registar zgrada, registar prostornih jedinica, registar geografskih imena, nadle\u017enost i obavljanje navedenih poslova i \u010duvanje i kori\u0161tenje podataka dr\u017eavne izmjere i katastar nekretnina. Dono\u0161enjem novog zakona uspostavljaju se odnosno unaprje\u0111uju registri za nadle\u017enost dr\u017eavne geodetske uprave, unaprje\u0111uje se postupanje u okviru upravnog podru\u010dja dr\u017eavne izmjene i katastra nekretnina, zajedni\u010dki informacijski sustav ZIS, zemlji\u0161ne knjige, katastra i elektroni\u010dko poslovanje. Ujedno se osigurava br\u017ei i u\u010dinkovitiji pristup i kori\u0161tenje a\u017eurnih podataka iz nadle\u017enosti Dr\u017eavne geodetske uprave. Zakon propisuje poslove dr\u017eavne izmjere i to osnovne geodetske radove, topografsku izmjeru, izradu dr\u017eavnih karata te izmjeru te ozna\u010davanje i vo\u0111enje evidencija o dr\u017eavnoj granici i na kopnu. Nadalje propisuje se podru\u010dje katastra nekretnina a to izrade katastra nekretnina po pojedinim katastarskim op\u0107inama odnosno do pojedina\u010dnog prevo\u0111enje katastarskih \u010destica u katastar nekretnina, odr\u017eava \u0107e se katastar zemlji\u0161ta na na\u010din postupnog prilago\u0111avanja katastra nekretnina. Za one katastarske op\u0107ine i katastarske \u010destice na kojim \u0107e se ispuniti odgovaraju\u0107i preduvjeti propisani ovim zakonom, katastarske \u010destice prevodit \u0107e se i pojedina\u010dno iz katastra zemlji\u0161ta u katastarske \u010destice katastra nekretnina. Obavljanje poslova iz podru\u010dja katastra nekretnina planira se vi\u0161egodi\u0161njim programom koji donosi Hrvatski sabor a kojeg Vladi RH predla\u017ee Dr\u017eavna geodetska uprava uz prethodnu suglasnost ministarstva nadle\u017enog za poslove pravosu\u0111a te u djelu evidentiranja pomorskog dobra uz prethodnu suglasnost ministarstva nadle\u017enog za poslove mora. Navedenim programom \u0107e se osigurati obnova katastarskog operata i zemlji\u0161nih knjiga sa naglaskom na pro\u0161irena gra\u0111evinska podru\u010dja. Osigurat \u0107e se kvaliteta i podataka terenskih mjerenja, ... [[Govornik se ne razumije.]] to\u010daka me\u0111a i drugih granica katastarskih \u010destica te zgrada i drugih gra\u0111evina standardnim polo\u017eajem to\u010dnosti do 10 cm \u0161to doprinosi pove\u0107anju sigurnosti u podatke koji su dio slu\u017ebene evidencije katastra nekretnina. Izmijenjeni su postupci u katastarskoj izmjeri uvo\u0111enjem u postupak i ... [[Govornik se ne razumije.]] kolokvijalno re\u010deno predizlaganje podataka iskazanih u elaboratu katastarske izmjere i to osobama iskaznima u elaboratu \u0161to \u0107e za posljedice imati ubrzanje postupaka izlaganja na javni uvid podataka prikupljenih katastarskom izmjerom a koji postupak provodi povjerenstvo Dr\u017eavne Geodetske uprave istovremeno i povezano s postupkom osnivanja obnove dopune zemlji\u0161ne knjige. Isto \u0107e utjecati na gra\u0111ane, poduzetnike, poljoprivrednike i sve ostale korisnike zemlji\u0161ne administracije \u010dime \u0107e se ubrzati i u\u010diniti efikasnijim postupak stavljanja u primjenu katastarskih operata i zemlji\u0161nih knjiga. U svrhu pobolj\u0161anja kvalitete postoje\u0107ih katastarskih planova izra\u0111enih grafi\u010dkim metodama izmjere, provodi se postupak homogenizacije katastarskih planova koji tehni\u010dkim postupkom se provodi polo\u017eajno pobolj\u0161anje katastarskih planova te ispravljanjem unutra\u0161njih nehomogenosti katastarskog plana a koji nema utjecaja na podatke iskazane u popisnom knji\u017enom djelu katastarskog operata. Nadalje, propisuje se daljnja odr\u017eavanja zajedni\u010dkog informacijskog sustava zemlji\u0161ne knjige i katastra koji je ve\u0107 u primjeni u svim katastarskim uvjetima. Osobe koje imaju suglasnost za obavljanje stru\u010dnih geodetskih poslova, odr\u017eavanje katastra zemlji\u0161ta i katastra nekretnina, sukladno posebnom zakonu mogu podnositi zahtjev za potvr\u0111ivanje geodetskog elaborata digitalnim putem uz prilago\u0111avanje elaborata u digitalnom obliku \u0161to \u0107e ubrzati pregled i ovjeru elaborata. Registar zgrada \u0107e se uspostaviti kao evidencija u svim zgradama i posebnim dijelovima zgrada izgra\u0111enim na podru\u010dju RH i kao takav imat \u0107e prostornu komponentu. U svrhu osnivanja registra zgrada uzimaju se i koriste podaci iz katastra nekretnina, dr\u017eavne izmjene, registra posebnih jedinica, zemlji\u0161ne knjige, evidencija jedinica lokalne i podru\u010dne (regionalne) samouprave, podaci za ... [[Govornik se ne razumije.]] gradnju prema posebnim propisima iz podru\u010dja posebnog ure\u0111enja i gradnji i evidencija koju vodi upravitelj zgrada te iz drugih izvora. Propisuje se nadle\u017enost Dr\u017eavne geodetske uprave za odre\u0111ivanje ku\u0107nih brojeva s tim da jedinicama lokalne samouprave koje su te poslove do sada ustrojili, obavljali, zakonom prenesena ovlast, da te poslove i dalje obavljaju te ostale jedinice lokalne samouprave mogu obavljati navedene poslove uz ispunjavanje uvjeta propisani zakonom. Propisuje se nadle\u017enost Dr\u017eavne geodetske uprave za osnivanje, vo\u0111enje, odr\u017eavanje katastra infrastrukture kao i stavljanja na raspolaganje o infrastrukturi te obavijestima o teku\u0107im ili planiranim gra\u0111evinskim radovima za podru\u010dje cijele RH \u010dime \u0107e se uspostaviti jedinstvena i sveobuhvatna evidencija za podru\u010dje cijele dr\u017eave. Jedinicama lokalne samouprave koje su te poslove do sada ustrojili i obavljali zakonom je prenesena ovlast da te poslove i dalje obavljaju. Za jedinice lokalne samouprave koje ne nastavljaju obavljanje navedenih poslova iste obavlja Dr\u017eavna geodetska uprava. Tako\u0111er, ostale jedinice lokalne samouprave odnosno tijelo nadle\u017eno za hidrografsku izmjeru na moru mogu obavljati navedene poslove uz ispunjavanje uvjeta propisanih zakonom. Unapre\u0111enjem Registra prostornih jedinica kao jednog od temeljnih registara stvaraju se preduvjeti za u\u010dinkovitije vo\u0111enje te razmjerno kori\u0161tenje podataka registara prostornih jedinica od strane ostalih dr\u017eavnih tijela i subjekata. Postoje\u0107i registar uspje\u0161no je ve\u0107 implementiran u informacijski sustav prostornog ure\u0111enja Ministarstva graditeljstva i prostornog ure\u0111enja i poslu\u017eit \u0107e za uvo\u0111enje novog modula e-arhiv izdanih gra\u0111evinskih dozvola. Unapre\u0111enjem Registra geografskih imena nadogradit \u0107e se sustav prikupljanja geografskih imena \u0161to \u0107e rezultirati ve\u0107om dostupno\u0161\u0107u i olak\u0161anim kori\u0161tenjem navedenih prostornih podataka od strane ostalih dr\u017eavnih tijela i drugih korisnika. Zakonom se osniva interdisciplinarno tijelo nadle\u017eno za standardizaciju geografskih imena koje \u0107e imati odgovornost i nadle\u017enost stru\u010dnog ure\u0111ivanja problematike geografskih imena u skladu s me\u0111unarodnim normama. Zakonom se tako\u0111er ure\u0111uje postupanje u elektroni\u010dkom poslovanju za izdavanje podataka iz evidencije dokumentacije Dr\u017eavne geodetske uprave. Propisuje se dostupnost podataka putem mre\u017enih usluga \u0161to omogu\u0107ava lak\u0161i i u\u010dinkovitiji pristup podacima. Propisuje se da su podaci iz nadle\u017enosti javni ukoliko odre\u0111eno ograni\u010denje nije propisano posebnim zakonom. Unapre\u0111enjem sustava digitalne arhive rije\u0161it \u0107e se problem ote\u017eanog pristupa arhivskoj dokumentaciji dr\u017eavne izmjere katastra nekretnina te osigurati trajno \u010duvanje dokumentacije i podataka. Prevo\u0111enje analogne gra\u0111e u digitalni oblik obavlja se u centrima za konverziju u Dr\u017eavnoj geodetskoj upravi. A u odnosu na tekst prijedloga zakona koji je usvojen u prvom \u010ditanju u Hrvatskom saboru, kona\u010dni prijedlog zakona dora\u0111en je u nomotehni\u010dkom smislu te su dora\u0111ene odredbe u dijelu propisivanja vi\u0161egodi\u0161njih i godi\u0161njih programa koji se odnose na poslove katastra nekretnine, a u vezi s evidentiranjem pomorskog dobra. Propisani su uvjeti sukladno kojima jedinice lokalne samouprave mogu iznimno obavljati poslove odre\u0111ivanja ku\u0107nih brojeva te poslove osnivanja, vo\u0111enja i odr\u017eavanja katastra infrastrukture. Pro\u0161iren je sastava povjerenstva za standardizaciju geografskih imena te odre\u0111ivanje stvarnih tro\u0161kova uporabe podataka i uvjeta kori\u0161tenja istih uskla\u0111eno s propisima koji ure\u0111uju ponovno upravu informacija. A tijelima dr\u017eavne uprave jedinicama lokalne, podru\u010dne (regionalne) samouprave za pristup podacima izdavanja potvrda, izvadaka i sl. iz nadle\u017enosti Dr\u017eavne geodetske uprave stvarni tro\u0161kovi se ne napla\u0107uju. Zaklju\u010dno, novim \u0107e se zakonom posti\u0107i slijede\u0107i pozitivni efekti, osiguranje stvaranja okvira za uspostavu sredi\u0161njeg sustava za izradu, pohranu i distribuciju te vo\u0111enje katastra infrastrukture za podru\u010dje cijele RH, stvaranje okvira za uspostavu registra zgrada odnosno evidencije o zgradama i dijelovima zgrada, stvaranje okvira za unapre\u0111enje zemlji\u0161no informacijskog, zajedni\u010dkog informacijskog sustava zemlji\u0161nih knjiga i katastra, unaprijediti registar prostornih jedinica i registar geografskih imena, revidirati poslovne procese, postupanje u katastru i nastavno zemlji\u0161nim knjigama. U domeni katastarskih izmjera planiraju se pobolj\u0161anja koja \u0107e utjecati na gra\u0111ane, poduzetnike, poljoprivrednike i sve ostale korisnike zemlji\u0161ne administracije \u010dime \u0107e se ubrzati i u\u010diniti efikasnijim postupak stavljanja u primjenu katastarskih operata. Eto, na kraju prihva\u0107amo amandmane Odbora za zakonodavstvo. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108176",
        "text": "Zahvaljujem, imamo tri replike. Prvi je na redu, po\u0161tovani kolega \u017dagar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108177",
        "text": "Hvala predsjedni\u010dke Hrvatskog sabora, uva\u017eena dr\u017eavna tajnice, \u0161to se ti\u010de samoga ovoga prijedloga zakona op\u0161iran je zakon, nema nekih bitnih primjedbi osim u \u010dlanku 121. vezano, to \u0107u kasnije obrazlo\u017eit u pojedina\u010dnoj raspravi, mislim da \u0107u stavit jedan amandman, ali ono \u0161to bih sad htio ovako slikovito re\u0107 znate kako sad ve\u0107 se razgovara o tome ka\u017eu da ona izreka \u201ekad na vrbi rode gro\u017e\u0111e\u201c, zamijenila se izreka \u201ekad se spoje gruntovnica i katastar\u201c. Ovaj zakon ima sigurno velike implikacije, vi ste na po\u010detku rekli i na investicije ovo je jako bitan zakon jer mi u RH ako ne sredimo i zemlji\u0161no knji\u017eno stanje i stanje u katastru ne\u0107emo imati investicije, jer se ta dva stanja razliku, a onda se razlikuju ta dva stanja sa stanjem u prostoru. Ono \u0161to je najopasnije mi smo svega prema podacima 5% ima, 5% smo zemlji\u0161ta izmjerili u RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108178",
        "text": "Odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108179",
        "text": "U pravu ste sve, vi\u0161e-manje \u0161to ste rekli ovaj zakon definira i unapre\u0111uje sustav poslovanju u katastru, ali u svakom slu\u010daju to je jedan temelj za i za gruntovnicu i za sre\u0111ivanje stanja i u gruntovnici. Naravno za sre\u0111ivanje stanja u gruntovnici morati \u0107emo mijenjati i zakone koji se ti\u010du zemlji\u0161nih knjiga i gruntovnica, ali ka\u017eem ovo je prvi korak jedan iskorak kako bi se svi ti podaci uskladili kako bi bila jedna baza podataka na kraju posebna baza zemlji\u0161nih podataka koja se i dan danas ve\u0107 je u funkciji i puni se, a ovaj zakon omogu\u0107uje pojedina\u010dno prevo\u0111enje katastarskih \u010destica i dijelova katastarskih op\u0107ina iz katastra zemlji\u0161ta u katastar nekretnina koji je sastavni dio baze zemlji\u0161nih podataka, gdje su podaci uskla\u0111eni. \u0160to se ti\u010de [[Upadica: Hvala vam, isteklo je vrijeme.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108180",
        "text": "Idemo na repliku, po\u0161tovana kolegice Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108181",
        "text": "\u2026 [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] Hrvatskog sabora, uva\u017eena dr\u017eavna tajnice, dakle moje pitanje se odnosi na jednu novu glavu koja je u ovom zakonu a govori se o registru zgrada. Dakle, tema registra zgrada da se registriraju i zgrade i njeni posebni dijelovi evidentno ide u smislu sre\u0111ivanja stanja u prostoru i u smislu evidentiranja za sve daljnje postupke koji je znamo da je nekoliko puta bio najavljivan mogu\u0107nost poreza na nekretnine i u smislu toga da bi, op\u0107e se stekli uvjeti da bi to moglo funkcionirati, izme\u0111u ostalog moraju imati dobru bazu podataka. Mene zanima koliko \u0107e Dr\u017eavnoj geodetskoj upravi, koje je poslove do sad napravila, da bi se uop\u0107e otvorila ta ni\u0161a registra zgrade i kad se o\u010dekuje da bi to bilo gotovo i da bi to moglo profunkcionirati, odnosno da se mo\u017ee puniti odre\u0111enim podacima. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108182",
        "text": "Odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108183",
        "text": "Hvala lijepa. Evo kao \u0161to sam uvodno i rekla, ovim Kona\u010dnim prijedlogom Zakona o dr\u017eavnoj izmjeri i katastru nekretnina, stvorit \u0107e se zakonski okvir za uspostavu Registra zgrada odnosno evidencija o zgradama i dijelovima zgrada. A u tijeku je priprema projektne dokumentacije za dobivanje bespovratnih sredstava iz europskog Fonda za regionalni razvoj, u iznosu od, taj projekt je vrijedan oko 12 milijuna kuna, da \u0107e se u omjeru 85% financirati iz europskog Fonda za regionalni razvoj, a 15% iz prora\u010duna Republike Hrvatske. Dr\u017eavan geodetska uprava u suradnji sa Ministarstvom graditeljstva i prostornog ure\u0111enja i Dr\u017eavnim zavodom za statistiku, radi trenutno na objedinjavanju postoje\u0107ih podataka koje vode razli\u010dite institucije, a kako bi se uspostavila jedinstvena evidencija Registar zgrada. Uspostava Registra zgrada o\u010dekuje se u razdoblju od 4 godine. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108184",
        "text": "Idemo na tre\u0107u repliku, po\u0161tovani kolega Glasnovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108185",
        "text": "Po\u0161tovani kolege. Ovako, 30 godina nakon pada Berlinskog zida, Hrvatska jo\u0161 nije rije\u0161ila pitanje privatnog vlasni\u0161tva. Kakve koordinacije izme\u0111u Ministarstava? Imali ste pilot projekte, digitalizacije, zemlji\u0161ta, ste imali, ovaj, Po\u017eega, Zadar. \u0160ta se tu doga\u0111a? \u0160ta su uzroci toga? Meni dolaze ljudi svaki tjedan, kako je mogu\u0107e da se netko prepi\u0161e na \u010desticu nekoga drugoga? To je nezamislivo u normalnim dr\u017eavama. \u0160ta se doga\u0111a tu? 5% zemlji\u0161nih knjiga su digitalizirane, a katastar iz 19. stolje\u0107a. \u0160ta su uzroci toga? Znamo \u0161ta su uzroci, o tome nitko ne govori, to naravno otima\u010dina i tako dalje, \u0161to je provedeno nakon '45.-te godine. Svi na\u0161i problemi su iz '45. godine, a predstavnici tog re\u017eima koji su preokrenuli sad kao demokrati, sjede u ovom Saboru. O tome se ne govori. \u0160ta je sa poljoprivrednim zemlji\u0161tom? Digitalizacija milijune kuna, u\u010dinak apsolutna nula. Koliko dugo \u0107e trajati taj avar\u0161luk?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108186",
        "text": "Odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108187",
        "text": "Hvala lijepa. \u010cesto se problematika katastra nekretnina ve\u017ee sa vlasni\u0161tvom. Me\u0111utim poslovi upisivanja podataka o pravnom stanju nekretnina u gruntovne knjige nisu predmet ovog Zakona, ali su dobar temelj za smanjenje broja procedura u katastarskim i zemlji\u0161no-knji\u017enim postupcima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108188",
        "text": "Kolega Glasnovi\u0107, molim vas. Idemo dalje. Da li predsjednici odnosno izvjestitelji Odbora \u017eele uzeti rije\u010d? Ako ne, onda otvaram raspravu. Prvi je na redu Klub zastupnika GLS-a i HSU-a i po\u0161tovana kolegica Mrak-Tarita\u0161. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108189",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eena dr\u017eavna tajnice, ravnatelj, zamjenik, kolege iz Dr\u017eavne geodetske uprave. Pred nama je u drugom \u010ditanju Zakon o dr\u017eavnoj izmjeri i katastru nekretnina. Ni\u0161ta nije po\u010delo danas, niti \u0107e zavr\u0161iti danas, sve je po\u010delo znatno prije. Dakle, Hrvatska je zemlja koja posebno ima katastar, a posebno ima gruntovnicu. I moramo biti tu po\u0161teni i re\u0107i sljede\u0107e, da svi zajedno nismo vodili ba\u0161 previ\u0161e ra\u010duna o svojim nekretninama i da nismo a\u017eurirali svoje podatke niti u katastru, niti u gruntovnici. Pogledajte malo svoje nekretnine, pa vidite da li imate sre\u0111en katastar i gruntovnica, i uvijek je to bila obaveza nas da to odradimo. Za\u0161to je to bilo tako? Jer, u katastru se je vodilo posjedovno stanje, a u gruntovnici se je vodilo vlasni\u0161tvo. I prije i to je danas. I kad malo usporedite te podatke, oni su, ti su podaci \u010desto, vrlo te\u0161ko usporedivi. Uzmite recimo primjer Zagreb, ja uvijek volim govoriti o primjeru Zagreba, recimo, glavnina Novog Zagreba vam je livada, kada je, problem se otvorio, kad je bila prodaja dru\u0161tvenih stanova onda se je posebno u gruntovnici moralo otvoriti Knjiga polo\u017eenih ugovora iz jednostavnog razloga da bi ljudi mogli evidentirati svoje vlasni\u0161tvo. Jednako tako postupak nakon postupka legalizacije je isto tako se u gruntovnici su se neke stvari promijenile. Kad govorimo o reformama, jedna ozbiljna reforma koja bi ovoj dr\u017eavi bila potrebna, bi bila na tragu toga ujedinjena katastra i gruntovnice. Hrvatska je ostala, ja mislim jedina od zemalja Europske unije koja ima posebno katastar, koja ima posebnu gruntovnicu. \u010cak zemlje iz na\u0161eg okru\u017eenja, kad uzmete, oni su to objedinili i napravili na jednom mjestu. Od kad je, kad pogledate malo \u0161to je bilo u postupku Austro-Ugarske, posebno se je, dakle, vodio se je katastar, i ja moram re\u0107i da taj katastar, Austro-Ugarski, je odli\u010dan katastar i pri tom su, se je paralelno vodile i onaj gruntovnice i stanje koje je. Prema tome, jedna ozbiljna reforma i jedan ozbiljan iskorak bi bilo da imamo zajedno katastar i gruntovnicu, da imamo zajedno propise, da to provodimo na isti na\u010din. Jednako tako je bio i ZIS, dakle, Zajedni\u010dki informacijski sustav, koje je ujedinjavao formalno katastar i gruntovnicu, koji 2 to\u010dna podatka, daju to\u010dan podatak. Ali \u010dim imate dva neto\u010dna podatka, ZIS ne funkcionira. I to je \u010dinjenica, i to je stanje, i oko toga mi cijelo vrijeme govorimo, ali tu nismo spremni ili ne \u017eelimo, ja vi\u0161e ne znam koji su to razlozi, napraviti jedan iskorak. Svi koji su, ovdje ima dosta na\u010delnika i gradona\u010delnika, znaju kako se s tim mu\u010de, svi koji se bave investicijama znaju kako se to mu\u010de. Ovaj Zakon je na tragu postoje\u0107eg zakonodavstva, on je u svojim tehni\u010dkim elementima korektan, ali je do\u0161lo vrijeme kad moramo napraviti iskorak. Napraviti iskorak nije jednostavno, to je iskorak da na jednom mjestu bude i da imamo jedan proces. Ja moram priznati, mene je osobno razveselilo kad sam vidjela da \u0107e se raditi katastar za pojedine dijelove, pri tom govorim za gra\u0111evinska podru\u010dja, jer je to investicija, ja ne mislim da treba raditi svaki put izmjere ispo\u010detka, izmjere traje odre\u0111eno vrijeme, iza toga ide javna objava, iza toga ide gruntovnica. Dok mi to sve radimo, stvarnost ide dalje. Ljudi ne\u0161to grade, ne\u0161to se de\u0161ava, ne\u0161to se prodaje. I mislila sam, ajde hvala dragom Bogu, imamo sada, \u0107emo imati u Zakonu ne\u0161to jednostavniji postupak i onda dolazimo do \u010dl. 34 koji ka\u017ee da je mogu\u0107e, dakle, katarske izmjene i tehni\u010dke reambulacije i sve ostalo. No, ajmo mi vidjeti kako je Zakon to predvidio. Da bi to bilo mogu\u0107e, vratimo se na \u010dl. 8. Pa \u010dl. 8. ka\u017ee da najprije moraju biti Vi\u0161egodi\u0161nji programi. Te Vi\u0161egodi\u0161nje programe donosi Sabor, objavljuje se u Narodnim novinama, prijedlog daje Dr\u017eavna geodetska uprava uz prethodnu suglasnost Ministarstva nadle\u017enog za poslove pravosu\u0111a. Dakle, napravi se Vi\u0161egodi\u0161nji program, onda Ministarstvo pravosu\u0111a daje suglasnost, onda ga donosi Sabor i objavljuje se u Narodnim novinama, al tu nije kraj. Iza toga mora biti Godi\u0161nji program, koji iza toga Godi\u0161njeg programa donosi Vlada, ali ni tu nije kraj. Iza toga Jednogodi\u0161njeg programa odnosno Godi\u0161njeg programa koji donosi Vlada, stupa na djelo i ravnatelj Dr\u017eavne geodetske uprave koji jo\u0161 jedanput donosi odluku. Dakle, ajdemo vidjeti \u0161to radimo. Dajmo da uklju\u010dimo svi zrnce razuma. Ho\u0107emo ne\u0161to napraviti brzo, ho\u0107emo ne\u0161to biti ekspeditivni, ho\u0107emo re\u0107i ljudi moji, imamo investicije u Slavoniji, pojavljuje se \u0160eik iz Katara i ka\u017ee ho\u0107u u Slavoniji napraviti 3 tvornice igra\u010daka. Ho\u0107u 3 tvornice igra\u010daka, evo mene. Mi do\u0111emo i ka\u017eemo ej, \u010dek, sad tu imamo malo problem. Katastar nam je jo\u0161 Austro-Ugarski, kada uzmete vlasni\u0161tvo, vlasni\u0161tvo nam je jo\u0161 ostalo, ne znam, tamo jo\u0161 upisana, recimo, \u0161ta ja znam, netko iz, ne znam otkud, idemo to sada mi brzo napraviti. Nema majci brzo. Prvo, Vi\u0161egodi\u0161nji program koji donosi Sabor, iza toga Godi\u0161nji program koji donosi Vlada, iza toga ravnatelj DGU-a. Dok mi to sve odradimo, ka\u017ee nama, ovaj Emir, dru\u0161tvo moje samo vi radite, idem ja u Makedoniju u kojoj \u0107e mi to rije\u0161iti brzo. Dakle, postoji ona jedna uzre\u010dica, put do pakla je poplo\u010den dobrim namjerama. Ako \u017eelimo biti brzi, ako \u017eelimo biti ekspeditivni, onda to moramo omogu\u0107iti i kroz Zakone i onda te Zakone moramo provoditi. To ovaj Zakon ne\u0107e omogu\u0107iti, to ovaj Zakon ne\u0107e napraviti i zato sam rekla uvodno, on je korektan, on je jedna tradicija onoga \u0161to imamo danas, on govori o tom jednom sporom aparatu koji se sporo mijenja. Mi smo potro\u0161ili novce, financirali su nas djelomi\u010dno Norve\u017eani, kada uzmete koliko je uop\u0107e ulo\u017eeno sve i onda vi ho\u0107ete ulagati na Visu. Uzmete katastar Visa, usporedite katastar sa, recimo, snimkom preletom iz 2011.-te i ku\u0107e su vam u moru. Pogledajte, sada mo\u017eete, vidim da tu netko ima laptop, mo\u017eete uredno to napraviti, napraviti preklop jednog i drugog, katastar vam je tu talijanski koji se malo druga\u010dije vodi nego \u0161to se vodi Austro-Ugarski. Kada vidite stvarno stanje Visa i kada gore stavite katastar, onda je taj pomak da su ku\u0107e u moru. To vam je stanje. Dakle, ljudi moji, ako ho\u0107emo ne\u0161to napraviti, mi moramo napraviti jedan ozbiljan iskorak. Kada razgovarate s kolegama, ovako za nekakvim okruglim stolom, onda se svi tu mo\u017eemo slo\u017eiti. Kada do\u0111emo do Zakona, u Zakonu stavljamo toliko ograda i toliko si mi sami stavljamo tih stepenica, da do ne\u010dega do\u0107i, mo\u017eete zaista izginuti. Uvodimo jo\u0161 registar zgrada, ja sam namjerno pitala, dakle, znamo za\u0161to nam treba registar zgrada. Registar zgrada nam treba, izme\u0111u ostalog, da imamo ih registriranog, a izme\u0111u ostalog, \u0161to je jedna od tema koje se cijelo vrijeme provode, pa, to vam je Porez na nekretnine i onda je izme\u0111u ostaloga re\u010deno da bi uop\u0107e Porez na nekretnine mogao biti, da moramo imati nekakvu bazu podataka i neku evidenciju. Da bi se uop\u0107e stvorili uvjeti, da bi imali registre zgrada, ja sam namjerno to pitala i na Odboru i sada sam pitala tu u replici, 4 godine \u0107e trebati da uop\u0107e stvorimo bazu u kojem bi se stvarili registar zgrada. Pri tome imamo razli\u010dita iskustva, imamo iskustva, ja ne\u0107u re\u0107i jer to bi bilo nepristojno da ka\u017eemo o kojoj op\u0107ini je rije\u010d, ali je rije\u010d o jednoj op\u0107ini s mora koja je imala stra\u0161no puno bespravno izgra\u0111enih objekata. Jednog na\u010delnika koji je bio dosta promu\u0107uran i mudar i koji je rekao i naru\u010dio je kod jedne firme da mu evidentira sve zgrade koje ima. I ona mu je evidentirala odnosno to je bilo snimak, trajao je, ja mislim, negdje projekt izme\u0111u 6 i 9 mjeseci, oni su evidentirali sve i on je krenuo napla\u0107ivati komunalnu naknadu prema stvarnom stanju. I komunalna naknada prema stvarnom stanju je pove\u0107anje bilo 90% u odnosu na ono \u0161to je imao prije toga. Njemu se je projekt isplatio odmah. Dakle, \u0161to vam ja ho\u0107u re\u0107i? Ja ho\u0107u re\u0107i, izme\u0111u ostaloga, da mi imamo odre\u0111ene baze podataka, koje samo trebamo me\u0111usobno uskladiti i me\u0111usobno umre\u017eiti, imati na istom mjestu. Kod nas je obi\u010daj da svatko, to vam je ko jedan, zamislite si jednu veliku komodu sa stra\u0161no puno ladica i svaka ladica ima neke papire i ti papiri su u toj ladici. Al, da su objedine na jednom mjestu, e tu nam treba jako puno. Mi se samo moramo odlu\u010diti \u0161to ho\u0107emo. Da li ho\u0107emo voziti paralelno i nikada se sresti ili ho\u0107emo kona\u010dno re\u0107i, ljudi moji ajde da vidimo \u0161ta imamo. Pri tome imamo, bilo je 800 000 zahtjeva za legalizaciju. Svi zahtjevi nisu se odnosili na zgrade, ajmo biti po\u0161teni, dakle, ima negdje izme\u0111u 200 do 300 000, to je moja slobodna procjena, snimljenih, bespravno izgra\u0111enih zgrada, koji su jednako tako kori\u0161teni u procesu legalizacije, ali nisu vi\u0161e dalje kori\u0161teni u katastru za evidentiranje. Ajdemo, da ne ka\u017eem da je bilo posebnih geodetskih podloga, prije PGP-ovi su se radili, da danas imamo danas imamo geodetske projekte. Dakle mi imamo stra\u0161no puno dokumentacije napravljene ali ona negdje u arhivama \u010du\u010di i stoji. Iskorak ozbiljan bi bio da to evidentiramo na jednom mjestu. Ozbiljan iskorak bi bio da zaista kona\u010dno ka\u017eemo ajdemo da katastar i gruntovnica budu zajedno, da provodimo jedan postupak. Izme\u0111u ostalog kad malo \u010ditate obrazlo\u017eenje zakona onda ka\u017ee biti \u0107e pojednostavljen postupak. I dalje vi imate prvostupanjsko, dakle katastar donosi prvostupanjsko rje\u0161enje. Na njega ima mogu\u0107nost \u017ealbe, u drugom stupnju rje\u0161ava dr\u017eavna geodetska uprava. Kad ste vi u katastru zavr\u0161ili taj proces, vi ste samo odradili tre\u0107inu ili pola, iza toga ide sljede\u0107i proces u guruntovnici. Hajdemo malo razmisliti o tim procesima. Dakle mi idemo sre\u0111ivati vlasni\u0161tvo i sre\u0111ujemo katastar, imamo prvo stupanjsko rje\u0161enje pa mo\u017ee biti \u017ealba pa drugostupanjsko i tu smo odradili katastar. I sad idemo u gruntovnicu, i u gruntovnici ponovno kre\u0107emo ispo\u010detka. Tu sre\u0107e nema. Tu nema jednostavno, rezultat i dalje \u0107e biti da \u0107e neki drugi Sabor u nekom drugom sazivu za neko drugo vrijeme govoriti o tome da nije sre\u0111eno 6% nego da je sre\u0111eno 7% ili da je sre\u0111eno 8%, ali tu sre\u0107e nema. Samo si zamislite nekog investitora koji do\u0111e i uop\u0107e mu nije jasno o \u010demu mi govorimo. Dakle, investitor, ozbiljan investitor kad mi ka\u017eemo gle sad nama treba vrijeme pa \u0107emo katastar, pa \u0107emo gruntovnicu, pa nismo mi ba\u0161 sigurni da ti je vlasnik onaj koji ti je u katastru, pa moramo vidjeti u gruntovnici, pa mo\u017eda bi trebao tu\u017eiti dr\u017eavu. Ljudi moji, ili ho\u0107emo napraviti iskorak ili \u0107emo biti takva dr\u017eava, mo\u017eda mi ne \u017eelimo da, mo\u017eda \u017eelimo biti dr\u017eava u kojoj je to tako, samo moramo znati \u0161to ho\u0107emo. Ja moram priznati, budu\u0107i da uvijek gledam vrijeme i poku\u0161avam re\u0107i ono \u0161to mislim da je bitno i va\u017eno, ajmo \u010dlanak 44. Ka\u017ee vrsta uporabe zgrade mogu biti sljede\u0107e. I sad je tu uvedeno za povremeni boravak. Dakle zgrade dijelimo po namjeni. Namjena je stambena, mje\u0161ovita, javna i sve ostalo. Povremeni boravak je na\u010din kori\u0161tenja. I mene zanima \u0161to se s tim \u017eeli posti\u0107i, da li je tu evidencija na\u0161ih vikendica. Dakle, zgrade dijelimo po namjeni i u katastru ju trebamo definirati po namjeni a ne po tome kako tko zgradu koristi mjesec dana, mogu koristiti 3 mjeseca. \u0160ta je s ljudima koji su oti\u0161li, da li \u0107e oni biti u obvezi u katastru promijeniti pa re\u0107i da njihova stambena ku\u0107a vi\u0161e nije stambena nego je za povremeni boravak. U tom smislu \u0107e Klub GLAS-a dati amandman gore napisan i vjerojatno ve\u0107 je bri\u0161ite povremeni boravak zgrade, definirajte po namjeni stambene, mje\u0161ovite, javne, gospodarske, pomo\u0107ne, tim vi\u0161e \u0161to imate tu i ru\u0161evine i imate i podzemne zgrade \u0161to je izuzetno va\u017eno jer taj katastar podzemlja koji nam je izuzetno va\u017ean. Ali ovaj povremeni boravak \u0107e uvesti nepriliku. Kad ja vi\u0161e ne\u0107u koristiti zgradu za povremeni boravak recimo ima netko vikendicu na moru i odlu\u010di, jer mu je preveliki, dakle porez i sve ostalo. \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] \u0107e se prijaviti u vikendicu na moru. \u0160ta \u0107u onda morati i\u0107i u katastru mijenjati iz povremenog boravka u stambenu. Ja ne razumijem, ja imam osje\u0107aj kao da mi sebi izmi\u0161ljamo posao a imamo dodatan posao. U odnosu na zakon ja ne mogu re\u0107i, on je korektan u odnosu na tradiciju koju imamo. Ono \u0161to trebamo svi zajedno se razmisliti da li ho\u0107emo iskorak ili ne. Ako je iskorak onda trebamo druga\u010dije definirati i u tom smislu \u0107e i Klub GLAS-a i HSU-a u odnosu na ovo biti suzdr\u017ean. Ne\u0161to \u0161to je korektno nije do kraja, ni ne\u0161to \u0161to je prihvatljivo. Dakle ovo je samo ono \u0161to smo imali do sad, malo pospremljeno i neke stvari unutra malo druga\u010dije izdefinirale, ali to nije napravljen posao koji je trebao biti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108190",
        "text": "Idemo na drugi klub, to je Klub zastupnika HDZ-a, po\u0161tovani Branko Ba\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108191",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de, po\u0161tovana dr\u017eavna tajni\u010de, ravnatelju Dr\u017eavne geodetske uprave sa suradnicima, po\u0161tovane kolegice i kolege. Klub zastupnika HDZ-a prihvatiti \u0107e i podr\u017eati Zakon o dr\u017eavnoj izmjeri i katastru nekretnina. Kao \u0161to je ve\u0107 uvodno i dr\u017eavna tajnica rekla osnovni zakon koji je na snazi donesen je 2007. godine i od tada do danas mijenjan je 6 puta. S obzirom na nove zahtjeve i tehni\u010dke i tehnolo\u0161ke i nove procese koji \u0107e se odvijati nakon, po prijedlogu ovog zakona i nakon njegova usvajanja a vode\u0107i ra\u010duna da je 6 puta mijenjan, apsolutno je ispravno da je Vlada predlo\u017eila novi, potpuno novi zakon i da mi danas mo\u017eemo o njemu raspravljati i podr\u017eati ovakva rje\u0161enja koja sam zakon nudi. Ono \u0161to je ve\u0107 tijekom rasprave, dosada\u0161nje rasprave navedeno to je \u010dinjenica da je za vrlo veliku ve\u0107inu Hrvatske vi\u0161e od dvije tre\u0107ine Hrvatske na snazi evidencija, temeljna evidencija o nekretninama koja je nastala na temelju izmjere, grafi\u010dke izmjere iz po\u010detka ili iz sredine 19.-og stolje\u0107a. Ta \u010dinjenica da i danas u najve\u0107oj mjeri pola\u017eemo evidenciju koja je nastala po\u010detkom 19.-og stolje\u0107a, a vodi podatke, evidentira podatke o najva\u017enijom imovini gra\u0111ana RH, jedinica lokalne samouprave ili RH, na odre\u0111eni na\u010din ukazuje na svijest svih nas o uva\u017eavanju vlastitih nekretnina i to onih koji su u svakome slu\u010daju najvrjednija. Ja sam ve\u0107 nekoliko puta govorio ovdje u ovom Saboru da u RH u proteklih 30 godina od osamostaljenja RH gra\u0111ani RH za svoju pokretnu imovinu a to su automobili godi\u0161nje na osiguranje, pla\u0107anje, na osiguranje vozila na tehni\u010dke preglede izdvojeno je negdje oko 6 milijardi kuna \u0161to je za 30 28 godina s Hrvatske samostalnosti negdje oko 200 milijardi kuna. Dok s druge strane za kud i kamo vrjedniju imovinu nepokretnu imovinu, zgrade, zemlji\u0161ta, smo u proteklih 28 g. izdvojili negdje oko milijardu i 500-600 milijuna kn. Dakle to najbolje govori koliko i na koji na\u010din vrednujemo i kako se odnosimo prema najvrjednijoj imovini. S toga je potpuno jasno kako je potrebno u\u0107i u jedan novi projekt, koji \u0107e omogu\u0107iti Hrvatskoj i gra\u0111anima RH da kroz vi\u0161egodi\u0161nji program dr\u017eavne izmjere u\u0111emo u jedan novi ciklus koji bi, koji podrazumijeva kud i kamo vi\u0161e novac, ali koji bi mogao i pri pomo\u0107i sre\u0111ivanju, a\u017euriranju ove imovine. Ve\u0107 je tako\u0111er bilo rije\u010d o tome koliko nesre\u0111eni katastar nea\u017eurna evidencija, neuskla\u0111enost sa stanjem na terenu, neuskla\u0111enost sa zemlji\u0161nom knjigom koliko onemogu\u0107ava bilokakav ozbiljni investicijski ciklus. Pretpostavka investiranja u Hrvatskoj je prije svega sre\u0111ivanje katastra iz zemlji\u0161ne knjige. Nema ozbiljnije investicije u Hrvatskoj koja nije u po\u010detku zapela na nesre\u0111enom katastru i nesre\u0111enoj zemlji\u0161noj knjizi. Dakle da bi se moglo napraviti bilo kakav ozbiljan investicijski ciklus, pretpostavka je prva stvar, sre\u0111ivanje katastra i zemlji\u0161ne knjige, stalan, siguran, stabilan, porezni sustav koji se \u010desto ne mijenja i prekrivenost RH svim predvi\u0111enim prostorno planskim dokumentima. Mi mo\u017eemo donositi zakone o strate\u0161kim investicijskim projektima, mo\u017eemo donositi zakone o poticanju ulaganja, osnivati agencije za konkurentnost i ulaganja u Hrvatskoj, ali nije mogu\u0107e provesti ozbiljniji investicijski ciklus, ukoliko se ne pri\u0111e novoj dr\u017eavnoj izmjeri za \u010ditav prostor RH. Od 3360 katastarskih op\u0107ina, prema podacima Dr\u017eavne geodetske uprave, svega njih 414 prolazi kroz sustav dr\u017eavne izmjere i katastar nekretnina, ali tek ih je 200 u uporabi odnosno, u primjeni i to nas nikako ne mo\u017ee zadovoljiti. Prema analizi, a o tome, ne\u0161to i maloprije i g\u0111a Anka Mrak Tarita\u0161, prema analizi i usporedbi prihoda jedinice lokalne samouprave, na temelju evidencije, ovako nesre\u0111ene evidencije i usporedba sa financijskim prihodima jedinice lokalne samouprave, nakon geodetske izmjere utvr\u0111uje se da u dijelu koji se odnosi na izvorne prihode jedinice lokalne samouprave, u prihoduju vi\u0161e od 40% u odnosu na stanje prije provo\u0111enje same izmjere i to u prvom dijelu na u odnosu na prihode koji podrazumijevaju komunalnu naknadu, komunalni doprinos i s druge strane porez na promet nekretnina, jer provedbom cjelokupne izmjere na prostoru jedinice lokalne samouprave, sre\u0111uje se stanje na katastru i zemlji\u0161noj knjizi i ta \u010dinjenica ubrzava promet nekretninama, a onda jasno s obzirom na prihode, od poreza na promet nekretnina, koji jesu prihod jedinice lokalne samouprave, automatski se pove\u0107ava i taj dio izbornih prihoda jedinice lokalne samouprave. Zato dr\u017eim da je jedna od najva\u017enijih odredbi ovog zakona, odnosi se na obvezu dr\u017eavne \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] odnosno, na obvezu vlade RH da se donese vi\u0161egodi\u0161nji program dr\u017eavne izmjere i katastar nekretnina. Prema onome \u0161to sam \u010duo i o \u010demu se ovim zakonom planira krenulo bi se u ubrzani proces projekt dr\u017eavne izmjere na gra\u0111evinskom zemlji\u0161tu kao najvrjednijem dijelu zemlji\u0161ta, i na taj na\u010din bi se moglo s manje novaca obuhvatiti \u0161to je mogu\u0107i ve\u0107i broj jedinice lokalne samouprave, odnosno, katastarskih op\u0107ina u Hrvatskoj. Pa bih u tom smislu a to sam govorio i u prvom \u010ditanju, predlo\u017eio vladi, predlo\u017eio \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] upravi da taj vi\u0161egodi\u0161nji program dr\u017eavne izmjere i katastar nekretnina bude \u0161to je mogu\u0107e ve\u0107i, bude \u0161to je mogu\u0107e kra\u0107i i da se ne \u0161tedi na novcima koji \u0107e se i jedinice lokalne samouprave, a i RH vratiti kroz vrlo kratak vremenski period. Prema tome, svaka ulo\u017eena kuna u novu dr\u017eavnu izmjeru vratiti \u0107e se vrlo brzo i prora\u010dunu RH, a isto tako \u0107e se vratiti vrlo brzo i u prora\u010dun jedinica lokalne samouprave. Ono \u0161to bih jo\u0161 dodatno izdvojio i \u0161to je bilo dugo vremena stvar prijepora izme\u0111u \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] uprave i jedinice lokalne samouprave, to je vo\u0111enje katastara i infrastrukture, i dobro je da se s ovim zakonom ponovno vra\u0107a ta evidencija u okviru dr\u017eavne \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] uprave, ikada iz nje nije trebala ni izlaziti. A dobro je da se ostavi mogu\u0107nost i onim jedinicama lokalne samouprave a nije ih puno, mislim 5 ili 6 u Hrvatskoj koji su uspostavili sustav katastar infrastrukture, ako \u017eele neka i dalje time raspola\u017eu. Ja bi bio zadovoljniji i bolje je rje\u0161enje da i za te jedinice lokalne samouprave, koje su taj sustav uspostavile vrati se taj posao dr\u017eavnoj geodetskoj upravi. Tako\u0111er je bilo rije\u010d o registru zgrada, ja mislim da je to dobro rje\u0161enje, iako dr\u017eim da osnivanjem novog katastra, nove zemlji\u0161ne knjige, podaci, o svim aspektima, o svim evidencijama i o vodovima i o zgradama i o pomorskom dobru i o \u0161umama i o poljoprivrednom zemlji\u0161tu i o bilo kojem drugom prostoru u RH, biti \u0107e na jednostavan na\u010din dostupan tako da \u0107e sve ove druge evidencije koje \u0107e se provoditi biti \u0107e lako i lak\u0161e dostupne i onda mo\u017eda u tom dijelu \u0107e biti gotovo nepotrebno voditi posebne evidencije, one \u0107e biti sadr\u017eane u samoj temeljnoj evidenciji. Dobro je da \u0107e pri\u0111e homogenizaciji katastarskih planova, da se uskladi sa DOF-om, da se te razlike koje su na odre\u0111enim katastarskim planovima, toliko velike u odnosu na stanje na terenu da se oni, da do\u0111e do njihovog uskla\u0111ivanja prema podacima koje sam \u010duo od strane Dr\u017eavne geodetske uprave u prvom dijelu bi trebalo krenuti negdje sa negdje oko 2,5 tisu\u0107e katastarskih planova, to je posao koji treba raditi i njega treba do kraja realizirati. Tako\u0111er, dobro je da se nastavi sa geodetskim elaboratom koji bi onda tra\u017eio od dr\u017eavne geodetske uprave da rje\u0161enja o provedbi izmjena u katarskom ... [[Govornik se ne razumije.]] sadr\u017ee koordinate lomnih me\u0111nih to\u010dka i na taj na\u010din bi s precizno\u0161\u0107u dana\u0161nje geodetske struke se zna\u010dajno pobolj\u0161ala sama kvaliteta temeljnih katastarskih podataka i one koje slu\u017ee kako strankama tako i svim sudionicima. Kada sam malo prije govorio o 414 jedinica lokalne samouprave odnosno 414 katastarskih op\u0107ina koje su, koje prolaze sustav dr\u017eavne izmjere, izrade katastra nekretnina. Jedna od prepreka koja omogu\u0107uje br\u017eu realizaciju i provedbu dr\u017eavne izmjere je \u010dinjenica da je povjerenstvo koje provodi samo izlaganje vrlo sporo, funkcionira, radi i ono u vi\u0161e navrata ustvari toliko odugovla\u010di realizaciju i provedbu dr\u017eavne izmjere da na kraju podaci nove izmjere do po\u010detka i stavljanja odre\u0111enog elaborata u primjenu polako zastari i vi\u0161e nisu a\u017eurni. Stoga podr\u017eavam rje\u0161enje da cjelokupan projekt javnog uvida i izlaganja, podataka dr\u017eavne izmjere radi ovla\u0161tenik izmjere i da on taj posao dovr\u0161i do kraja \u0161to je dobro a da onda eventualno po \u017ealbi koja nastaje rje\u0161ava povjerenstvo i na taj na\u010din \u0107emo zna\u010dajno ubrzati provedbu cjelokupnog tog sustava. Prema tome, to je jako dobro rje\u0161enje i na taj na\u010din \u0107e se ubrzati realizacija samoga zakona. Dakle mi \u0107emo u Klubu zastupnika HDZ-a ovaj zakon podr\u017eati. Ja bih na tragu obilje\u017eavanja 20-godi\u0161njice provedbe dr\u017eavne izmjere i katastra nekretnina na prostoru Neretve pokazao i htio evo posebno naglasiti koliko je dobro da se taj proces zavr\u0161i. Svojedobno je bio zami\u0161ljen i projekt dr\u017eavni program izmjere, dr\u017eavne izmjere i katastra nekretnina na hrvatskim otocima, me\u0111utim on nije do kraja realiziran. Prema Zakonu o otocima sada smo uvrstili jo\u0161 jednu odredbu i obvezu Vlade RH da se s obzirom na \u010dinjenicu da je upravo na hrvatskim otocima u najve\u0107em dijelu provedena dr\u017eavna izmjere oslonjena na grafi\u010dku metodu i gdje su katastarski planovi i mjerila 1:2880 ili 1:2904 da se ba\u0161 za prostor otoka utvrdi ubrzani projekt dr\u017eavne izmjere i katastra nekretnina pa bih evo i zamolio Dr\u017eavnu geodetsku upravu i Vladu RH da prilikom sa\u010dinjavanja ovog vi\u0161egodi\u0161njeg programa dr\u017eavne izmjere i katastra nekretnina svakako uvrsti i hrvatske otoke jer je to u suglasju sa Zakonom o otocima kojega smo ovdje u Hrvatskom saboru donijeli prije par dana. Prema tome, podr\u017eavam taj stav da se krene u izradu tog dr\u017eavnog programa, da on doista obuhvati one prostore RH koji su najvi\u0161e zapu\u0161teni kada je u pitanju odr\u017eavanje katastra i zemlji\u0161ne knjige, da se svakako to odnosi i na one prostore u kojima jo\u0161 uvijek za mnoge hrvatske gra\u0111ane \u010dudno mjerilo osnovne evidencije a to je 1:2880, da upravo to budu prostori koji \u0107e prioritetno biti odre\u0111eni u tom dr\u017eavnom programu i da na taj na\u010din nadoknadimo ja mislim jedno izgubljeno vrijeme koje je iza nas a to je da smo 28 godina Hrvatske dr\u017eave jo\u0161 uvijek nismo napravili i sredili najva\u017eniju evidenciju a to je katastar i zemlji\u0161na knjiga. Pa u tom smislu \u0107emo mi u Klubu zastupnika ovaj zakon podr\u017eati i nastojati da Vlada \u010dim prije krene sa tim projektom koji je ovim zakonom i osmi\u0161ljen. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108192",
        "text": "Ovime smo do\u0161li do kraja rasprava po klubovima. Prelazimo sada na pojedina\u010dnu raspravu. Prvi bi trebao govoriti kolega Bulj, me\u0111utim nije ovdje i gubi pravo govora. Pa je onda drugi na redu po\u0161tovani kolega Davor Lona\u010dr. Prije nego samo \u0161to po\u010dnete govoriti \u017eelio bih pozdraviti u\u010denike i u\u010denice gimnazije strukovne \u0161kole Bernardina Frankopana iz Ogulina, dobro do\u0161li. [[Pljesak.]] Izvolite kolega Lona\u010dar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108193",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice sa suradnicima, kolege i kolegice. Kako smo prije nekoliko mjeseci imali raspravu o Prijedlogu zakona o izmjeri katastru nekretnina ovim kona\u010dnom prijedlogom koji je ispravio nedoumice moram kazati da je predlagatelj precizno dao odre\u0111ene \u010dlanke ovog zakona ono \u0161to \u0107e u praksi br\u017ee i operativnije provoditi u korist na\u0161ih sugra\u0111ana. Novi zahtjevi tr\u017ei\u0161ta tjeraju nas da moramo \u0161to prije rije\u0161iti imovinsko pravne odnose sve u cilju stvaranja preduvjeta za nove investicije i razvoj gospodarstva. Glavna pitanja ure\u0111enja odnose se na dr\u017eavnu izmjeru, katastar nekretnina, katastar infrastrukture, registra zgrada, prostornih jedinica, geografskih imena itd.. Dono\u0161enjem ovog zakona uspostavljaju se, unapre\u0111uju evidencije kojima upravlja Dr\u017eavna geodetska uprava u okviru upravnog podru\u010dja kroz zajedni\u010dki informacijski sustav vo\u0111enja zemlji\u0161nika i katastra knjiga. Nadalje, osigurava se br\u017ei pristup po kori\u0161tenju podataka i ono \u0161to je bitno nastavlja se katastarska izmjera kroz nu\u0111enje rje\u0161avanja dugo nerije\u0161enog problema uskla\u0111enja posjedovanog, odnosno vlasni\u010dkog stanja po pojedinim katastastarskim op\u0107inama uskla\u0111uju\u0107i pojedinu svaku \u010desticu zemlje na na\u010din postupnog prilago\u0111avanja katastru nekretnina. Valja ista\u0107i novinu da \u0107e se za one katastarske op\u0107ine i katastarske \u010destice na kojima je ispunjen preduvjet ovim zakonom provoditi za svaku pojedinu \u010desticu iz katastra zemlji\u0161ta u \u010destice vlasni\u0161tva nekretnina. Sve ovo utjecati \u0107e na na\u0161e sugra\u0111ane, poduzetnike i druge korisnike zemlji\u0161ne administracije \u010dime \u0107e se ubrzati postupak stavljanja u primjenu katastarskih operata i zemlji\u0161nih knjiga. \u0160to se ti\u010de registra zgrada, uspostaviti \u0107e se evidencija o svim zgradama izgra\u0111enih na podru\u010dju RH. Svrha registra zgrada je preuzimanje podataka iz katastra nekretnina, dr\u017eavne izmjere, registra prostornih jedinica, zemlji\u0161nih knjiga, akata ugradnje i drugo a sve s ciljem kona\u010dne evidencije svih izgra\u0111enih objekata koje dosada nije bilo. Va\u017eno je tako\u0111er naglasiti i vo\u0111enje evidencije u katastru infrastrukture i stavljanja podataka na jednom mjestu za cijelu RH jer sve druge evidencije stvorile bi velike probleme u prostoru i gradnji u RH. Da bi se ovo provodilo, va\u017eno je zna\u010di ve\u0107a sredstva za sve direktne zaposlenike koji provode i unose evidencije jer sada\u0161njim stanjem ne mo\u017eemo nikako biti zadovoljni jer su njihova sada\u0161nja primanja vrlo niska. Stru\u010dni ljudi su jako va\u017eni kod ovih poslova jer RH u ovom momentu nema dovoljno kadra koji bi mogao provoditi sve na\u0161e zahtjeve zato predla\u017eem da ukoliko je to mogu\u0107e u ovom trenutku se izna\u0111u dodatni sredstva \u010dim bi se u skladu zvanja zaposlenika koji rade u Dr\u017eavnoj geodetskoj upravi na zemlji\u0161nim odjelima op\u0107inskih sudova, pove\u0107ala njihova primanja. Na kraju \u0161to se ti\u010de \u010dlanka 124. koji govori o katastru nekretnina a odnosi se na hidrografsku izmjeru na moru gdje se iznimno mogu zadu\u017eiti jedinice lokalne uprave koje moraju imati stru\u010dnog zaposlenika radi ovjera i sli\u010dno, mi\u0161ljenja sam da je to veliki teret za jedinice lokalne uprave gdje one nisu u mogu\u0107nosti ispo\u0161tovati iz niza faktora jer nemaju sredstva i nemaju te\u0161ke opreme i uvjeta da bi to mogli ... [[Govornik se ne razumije.]] Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108194",
        "text": "Idemo na drugu raspravu, po\u0161tovani kolega \u017dagar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108195",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eena dr\u017eavna tajnice sa suradnicima. Vidim ovdje poprili\u010dan broj suradnika, vidim vjerojatno i pretpostavljam ljude koji nisu u ovom sustavu od ju\u010der, koji o ovom sustavu puno znaju. Vi ste do\u0161li ovdje braniti zakon pred nama zastupnicima, ja moram priznati, ja o tom sustavu ne znam puno, znam ono \u0161to mi ljudi ka\u017eu, znamo kao i korisnik, kao gra\u0111anin kad dolazim u katastar ili gruntovnicu \u0161ta se doga\u0111a pa \u0107u vam ispri\u010dati jednu zgodu. Do\u0161av\u0161i u katastar u Slatinu, pitao sam tamo vrijedne ljude za koje se obi\u010dno u javnosti se ka\u017ee da su uhljebi, tamo ima puno vrijednih ljudi u katastru u gruntovnici koji rade svoj posao u te\u0161kim uvjetima, moramo to naglasiti, u tom sam se uvjerio, ne\u0161to \u0107u vam kasnije re\u0107i. Pitam \u0161to je sa ovim projektom objedinjenja gruntovnice i katastra, u kojoj je on fazi, ka\u017ee mi gospo\u0111a u nikakvoj, nije jo\u0161 ni krenuo. Dakle, ovdje se radi kao \u0161to sam u replici prvoj rekao, o vrlo va\u017enom zakonu i vi ste to dr\u017eavna tajnice, naglasili, kasnije u raspravama i kolega Ba\u010di\u0107 je spomenuo, rije\u010d je o investicijama, dakle svim onim preprekama koje bi mogle sprije\u010diti da investicije do\u0111u, o tome je govorila i kolegica Mrak-Tarita\u0161, na njih \u0107u se referirati jer su oni otvorili dvije na\u010delne stvari u ime kluba, jedna je stvar sama provedba ili ono \u0161to mi \u017eelimo organizirati u prostoru, na koji na\u010din to mo\u017eemo ostvariti i drugo je onda sve prepreke koje mi sami i ovdje zakonodavac, stavljamo pred realizaciju ili pred implementaciju tih odredbi u praksi. Naime, kolegica Mrak-Tarita\u0161 je govorila o ovom vi\u0161egodi\u0161njem programu. E sad ako vi\u0161egodi\u0161nji program donosi Hrvatski sabor onda je jasno da, a predla\u017ee ga Dr\u017eavna geodetska uprava ili kako ve\u0107, ili ide njoj na razmatranje, nisam ba\u0161 moram priznati, nije mi to najjasnije ali Sabor je politi\u010dko tijelo i Sabor bi mogao odrediti da one jedinice lokalne samouprave za koje on smatram da se na njima provede, da se prije tamo provede izmjera nego na nekim drugim jedinicama lokalne samouprave. Ovdje se mora razmi\u0161ljati o tri bitne stvari. Jedno su nekretnine, ono \u0161to imamo do sad uglavnom i kad govorimo o komunalnoj naknadi, to su uglavnom bili ljudi, komunalni redari, netko tko je i\u0161ao pa je metrom mjerio gabarite zgrada da bi na temelju toga odre\u0111ivao komunalnu naknadu i sigurno je da bi puno vrjednije i puno bolje podatke dobili ako bi te izmjere bile pravilnije. Druga stvar koja je bitna za jedinice lokalne samouprave je poljoprivredno zemlji\u0161te. Poljoprivredno zemlji\u0161te je od posebnog interesa za RH, to smo naveli u zakonima koji se ti\u010du poljoprivrede i u strategijama i zbog toga je jako bitno da se izmjera poljoprivrednog zemlji\u0161ta napravi \u010dim prije. Evo na primjeru jedne op\u0107ine iz koje ja dolazim, koja raspola\u017ee sa 3500 ha poljoprivrednog zemlji\u0161ta u dr\u017eavnom vlasni\u0161tvu, negdje do sad je provedeno na 400 ha izmjera, zadnjim planom je obuhva\u0107eno 600 ha, to je poslano u Dr\u017eavnu geodetsku upravu ali znate \u0161ta je sad tu problem? Kako da op\u0107ina osigura onaj dio sredstava koji ona mora? Mislim da je onaj model bio 30-30-30, u postotcima jedinica lokalne samouprave, \u017eupanija i dr\u017eave i to je dobar model ali kako da se ipak ta sredstva osiguraju i kako da se to \u0161to prije doradi jer negdje na tih 3500 ha, procjena je da 5 milijuna kuna ko\u0161ta izmjera \u0161to i nisu neke velike cijene barem po onom \u0161to smo do sad pla\u0107ali. Ali ono sufinanciranje koje op\u0107ina mora dati jer zna\u010dajno za jedan prora\u010dun op\u0107ine iako op\u0107ina od naravno, od zakupa poljoprivrednog zemlji\u0161ta dobiva onaj svoj dio. Netko je ovdje spomenuo da se takva izmjera mo\u017ee u budu\u0107nosti isplatiti me\u0111utim moramo uzeti u obzir da postoje i drugi tro\u0161kovi koji se moraju, i odr\u017eavanje poljskih puteva, nerazvrstanih cesta i sve ono \u0161to jo\u0161 op\u0107ina mora isfinancirati. Dakle sa stajali\u0161ta jedinica lokalne samouprave je izmjera svakako problem i bez pomo\u0107i dr\u017eave, govorim o manjim jedinicama lokalne samouprave, manjim op\u0107inama, to \u0107e te\u0161ko biti ostvarivo a kao \u0161to vidimo, mali broj je ostvaren. \u0160to se ti\u010de opet rada ako govorimo o ljudima u katastru i gruntovnici, eto imao sam prilike do\u0107i u gruntovnicu, znate ako tra\u017eite nekakav ugovor recimo iz '80-te godine vezano za teret na nekakvoj nekretnini, onda sam se morao sam osobno pomo\u0107i gospo\u0111i penjati se na stolicu jer je majstor odnio ljestve, kasnije smo dobili ljestve pa smo to tra\u017eili, \u0161to ho\u0107u re\u0107i? Ljudi rade u te\u0161kim uvjetima i da bi ovo sve ostvarili, morat \u0107emo ulo\u017eiti ne\u0161to iz sredstava ne samo u informacijski sustav nego op\u0107enito ekipirati ljude, pomo\u0107i im da te poslove odrade \u0161to je bolje i ne znam prema onom \u0161to se stje\u010de dojam u javnost da je u dana\u0161nje doba geodetska struka zanemarena, da je nekako ipak stavljena na margine. Ja taj osje\u0107aj osobno nemam ali ljudi tako govore. Pri\u010daju da geodetska struka nije ba\u0161 danas na cijeni, istina je kad ljudi \u017eele ne\u0161to napraviti, bilo nekakvu parcelaciju, sve da se njima \u010dini da su te cijene vrlo visoke ali mislim da to onda nije sa stajali\u0161ta njihove pozicije njihovih usluga na tr\u017ei\u0161tu, kada govorimo o privatnim geodetima, ve\u0107 vi\u0161e o njihovom odnosu dr\u017eave prema njima, pa i u ovom poslu. Mislim da se ovdje mogu anga\u017eirati svi raspolo\u017eivi resursi u RH, da se ovaj proces napravi \u0161to prije, da se ne bi doga\u0111alo kada imamo investicije, da moramo, da imamo Zakon izvla\u0161tenju, pa niti on nije dovoljan. Evo imali smo to u Saboru, nedavno Zakon o za\u0161titi \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] podru\u010dja rijeke Kupe, gdje smo morali nositi jo\u0161 poseban zakon, da bi mogla ta investicija za\u017eivjeti. Dakle, malo sam ra\u0161irio pri\u010du, ali s te strane ovaj zakon je iznimno bitan. Me\u0111utim, ono \u0161to upozorava kolegica Mrak Tarita\u0161, a vjerujem ja, bila je ministrica i zna koji su problemi, da se bojimo da ovim zakonom, ne\u0107emo posti\u0107i onaj klju\u010dan cilj, a to je \u0161to prije, \u0161to lak\u0161e to sve omogu\u0107iti. Jer navesti \u0107u vam jo\u0161 jedan primjer, volim navoditi primjere, druga\u010dije to ovoga, nema onu te\u017einu, jer ja ka\u017eem, ja nisam stru\u010dnjak, mo\u017eda kao vi, kada sam bio na\u010delnik op\u0107ine biv\u0161i na\u010delnik je napravio projekt za izgradnju jedne nerazvrstane ceste, sve je to uredno napravio, do\u0161li smo s projektnom dokumentacijom u nadle\u017ene dr\u017eavne urede i rekli smo da to mo\u017eemo i taj projekt mo\u017eemo ostaviti u stari papir. Tada sam se prvi put susreo s tim, da mi je \u010dovjek objasnio kako se ne samo rijeka, i cesta se pomi\u010de u prostoru s vremenom, jednostavno se cesta pomaknula. I sada da bi vi rije\u0161ili te imovinsko pravne odnose, to je gotovo pa nemogu\u0107e. S jedne strane dr\u017eava mora u\u010diniti sve kako bi te probleme rje\u0161avala i s druge strane, netko je ovdje spomenuo u raspravi, da imamo problema, da i tradicijski ili kako god ho\u0107emo ljudi nisu skloni i\u0107i rje\u0161avati sami svoje imovinsko pravne odnose u gruntovnicu, jer to na kraju krajeva, iziskuje odre\u0111eni dio novaca, kada sam sam i\u0161ao za svoju obitelj ne\u0161to vidjeti, pa sam tamo stvarno vidio na pojedinim \u010desticama, da se vodi po 20-tak vlasnika, mnogi su od njih mrtvi i to je jednostavno onda proces, ako idemo u taj zemljo knji\u017eni ispravni postupak, to ko\u0161ta novca, vremena i mislim da bi dr\u017eava u tom smjeru, neka ministarstvo razmisli, mo\u017eda da poti\u010de, da odre\u0111ene tro\u0161kove preuzme i dr\u017eava da bi se to \u010dim prije rije\u0161io. Koliko je toga, ja ne znam, mo\u017eda je to ogroman novac, ali o\u010digledno, da ovim tempom ne\u0107emo puno napraviti, ja sam rekao, krivi podatak u replici, nije 5% nego 6% izmjere i onda to nije ba\u0161 najbolje rje\u0161enje. Evo i sada jo\u0161 na kraju, vezano za \u010dl. 121. ku\u0107ni broj, ja sam \u010ditao \u0161to se ovdje dogodilo u Zagrebu, pa je to mo\u017eda onako jedan grublji primjer, gdje su se, ajde ako to radi geodetska struka, pa ka\u017ee, ili nekakav gradski ured, koji donosi takvu odluku, pa se onda znate, na nekakva pro\u010delja zgrada koja su i mo\u017eda su i za\u0161ti\u0107ena, spomenici kulture, pa se onda odredi nekakav tabla, pa se zalijepi plava tabla s nekakvim fontom slova, a ono \u0161to je bilo prije, \u0161to ima nekakvu kulturnu vrijednost, jednostavno i\u0161\u010dupa. To se dogodilo u Gradu Zagrebu, ja sam vidio i slike, di jedan \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] lijepi stup, se nalijepi pravokutna tabla i to naru\u0161i cijeli izgled. Zbog toga mislim, da kada, ako jedinice lokalne samouprave, preuzimaju na sebe obvezu odre\u0111ivanje ku\u0107nih brojeva i postavljanje tih brojeva, da onda, da to radi ipak, ne samo geodetska struka, nego i neke druge struke, arhitektonske ili neke druge struke da se \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] naru\u0161i izgledi. A \u0161to se ti\u010de samog odre\u0111ivanja ku\u0107nih brojeva, jedinice lokalne samouprave, tj. op\u0107ina, ovdje ka\u017ee, postoje mogu\u0107nost da tone, pazite to je nemogu\u0107e, to op\u0107ine te\u0161ko, jer ovdje se odre\u0111uje da one zaposle \u010dovjeka na tome, \u010dovjeka sa stru\u010dnom spremom, stru\u010dnim ispitom to ne nemogu\u0107e. Jedino je mogu\u0107e mo\u017eda ako ja \u0107u poku\u0161ati amandman sastaviti da to rade \u017eupanije, a s obzirom na ovu intenciju vlade, da se uklone dr\u017eavni uredi iz \u017eupanija, pa onda da \u017eupanija preuzme te odluke, da mo\u017eda \u017eupanija zaposlili ljude koji \u0107e biti na servisu ostalim op\u0107inama. Nadam se da sam ne\u0161to doprinio u razmi\u0161ljanju u svojom raspravom, a vama, naravno ka\u017eem \u010destitke, jer vi ste od struke i nemam bitnije primjedbe na ovaj zakon. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108196",
        "text": "2 replike, po\u0161tovana kolegica Mrak Tarita\u0161, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108197",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni predsjedni\u010de Sabora. Kolega \u017dagar, vi ste u svom izlaganju rekli, zaista niz stvari kako vi to do\u017eivljavate, rekli ste jednu stvar, zaista u uredima rade ljudi koji im rade godinama taj posao, koji ja bih rekla i pokazuje dodatne napore. No, ono \u0161to je uloga i zna\u010daj, zna\u010daj da mi zakonom njima trebamo olak\u0161ati \u017eivot. Da zakoni ne smiju biti takvi, da im mi kompliciramo i da im uvodimo jo\u0161 dodatne procedure, nego da im olak\u0161amo \u017eivot. Oni zakon provode i naravno da je takav odgovor, kakav je. Postoji jedna stvar o kojoj valja razmisliti, dakle, ako ovla\u0161tenik, napravi nekakav prijedlog, ured treba samo evidentirati, da je on napravio taj prijedlog. Prema zakonima koji jesu, jo\u0161 jedanput, dakle u uredima, oni vr\u0161e kontrolu, da li je on napravljen sukladno odre\u0111enim situacijama, dakle, tu se sada svaku u tom procesu treba svoj dio posla odraditi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108198",
        "text": "Odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108199",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de, uva\u017eena kolegice Mrak Tarita\u0161, mo\u017eda je to i prilika da se u javnosti progovori na drugi na\u010din. Kod na se, a i mediji vole o tome pri\u010dati, govori se o hrpi uhljeba koji rade u dr\u017eavnoj ili javnoj upravi. Tu se stvar jednostavno rije\u0161i, kao ajde da malo ka\u017eem, premda nije primjerena usporedba, znate u ratu ili u vojsci, pozove se general, pa on pozove zapovjednike, pa zapovjednici onaj pozdrav, pa se onda vidi \u0161to je problem. Nije \u010dovjek kriv ako ne mo\u017ee raditi svoj posao, ka\u017eu da je uhljeb, a ne mo\u017ee nema ljestve, nema s \u010dim, nema ni ra\u010dunalo mu, softver mu je oti\u0161ao k vragu, dakle, hijerarhija treba i\u0107i od ministarstva prema dolje i vidjeti gdje stvari zapinju i onda bi se stvari puno prije rje\u0161avale i onda bi se zakoni donosili upravo onako da rje\u0161avaju te probleme a ne da mi zakonima, jo\u0161 nagomilavamo tim ljudima, koji ja se sla\u017eem s vama rade vrijedno svoj posao u te\u0161kim uvjetima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108200",
        "text": "2 replika, po\u0161tovani kolega Mi\u0161i\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108201",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Sabora. Kolega \u017dagar vi ste upravo u va\u0161em izlaganju spomenuli uvjeti rada, da, uvjeti rada, vidio sam i sam i u mom gradu, me\u0111utim, napravili ste \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] koliko \u010dujem od gradona\u010delnika, su bili katastrofalni. Ali, nije sada pitanje toga, ja se sje\u0107am kada sam svoj prostor jedan i\u0161ao legalizirati, \u010ditava jedan dio zgrada u Vinkovcima je bio zelena povr\u0161ina. Pa se pitam do '90.-te godine da li se uop\u0107e te gruntovnice, da li su radile ili nisu radile kada je jedan dio zgrada, ne jedna ve\u0107 njih mo\u017eda 30 i vi\u0161e su zelena povr\u0161ina. Ja ne razumijem dovoljno katastar me\u0111utim razumijem kad tra\u017eim, kad imam problem kako do\u0107i najjednostavnije do gruntovnog izvatka, katastarskog i da se to spoji. Naravno odvjetnicima to nikad nije pasalo jer bi oni uzeli taj dio predmeta i vodili i naravno svi bi bili onda u \u010dekanju. Ja mislim da se danas ipak ne\u0161to radi vi\u0161e, ne vi\u0161e nego puno vi\u0161e, pa na kraju i Europa je dala nekakve novce koliko sam \u010duo za rje\u0161avanje ali, [[Upadica predsjednik: Hvala.]] Ali tako je, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108202",
        "text": "Odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108203",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Mi\u0161i\u0107, podsjetili ste me na jo\u0161 jednu stvar, evo do\u0161ao sam u gruntovnicu iz Slatine i onda sam se zapanjio, tamo je hrpa podataka, registratora, mi prepisuju\u0107i direktive EU, vidite za skladi\u0161te krumpira vi morate imati protupo\u017earna vrata\u0161ca, morate \u010duda bo\u017eja da bi. Tamo, ja sam se zapanjio ali bojim se tamo ako slu\u010dajno do\u0111e neka iskra ono \u0107e sve izgorjeti. Dakle o ovim stvarima treba voditi ra\u010duna, u kojim uvjetima mi \u010duvamo na\u0161u dokumentaciju, kako ljudi mogu do nje dolaziti da se \u010dim prije i evo i digitalizacija o kojoj se toliko pri\u010da da \u010dim prije za\u017eivi i da te stvari koje su bitne za budu\u0107nost da se rje\u0161avaju \u010dim prije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108204",
        "text": "Idemo na idu\u0107u pojedina\u010dnu raspravu. Po\u0161tovani kolega Stevo Culej. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108205",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de. Uva\u017eene kolege moje, ja se pitam da li ja i\u0161ta znam o katastru, da li i\u0161ta znam o ortofoto tehnici, o ARKODU, Google, pitam se da li uop\u0107e \u017eivim u istoj dr\u017eavi, da li uop\u0107e slu\u0161amo isti narod koji nam govori ono \u0161to ne valja i ono \u0161to nije dobro. Mi ovdje raspravljamo iz dana u dan, tema na temu ali kao da se uporno gubi jedan veoma bitan dio a to je onaj dio koji govori o odgovornosti, to je onaj dio koji govori o \u010dinjenju ili ne\u010dinjenju, namjernome prikrivanju ili slu\u010dajnome optere\u0107eno\u0161\u0107u poslom, pad sustavu i ostalom. Da li mi uop\u0107e svi \u010ditamo iste novine, medije, koje nam pojedini portali, pojedine novine prenose? Ja \u0107u stoga biti slobodan pa \u0107u vam pro\u010ditati i povezati \u0107u pri\u010du uva\u017eenoga Bo\u017eidara Viduke magistra in\u017eenjera geodezije i geoinformatike. U kratkom vremenu pripremaju\u0107i se za ovo izlaganje zaboravio sam dva dokumenta koja su mi do\u0161li na mail dolje kod na\u0161ega Marina pa ne\u0107u mo\u0107i svjedo\u010diti o jednoj prevari na jednome sudu ali \u0107u zato pro\u010ditati ovo. Hrvatska potro\u0161ila kredit od 5 milijardi eura a zemlji\u0161ne knjige i dalje neupotrjebljive. Ja se pitam da li je to uop\u0107e istina. Da li je ortofoto snimak utvrdio da u luki Brajdice, nije luka nego je zeleno zemlji\u0161te \u0161uma ili je stvarno luka tamo. Ja sam svojevremeno i zastupni\u010dko pitanje na tu temu postavio jer slu\u010dajno znam \u0161ta je ARKOD i kako funkcionira. Jer ja znam da se ARKODOM mo\u017ee utvrditi koliko \u0161ljiva ima u \u0161ljiviku a jedino ne znamo da li je ceri\u0107anka ili je plava. A nije se moglo utvrditi da je tamo luka nego je \u0161uma. Pa to mene jako zbunjuje i ja nisam posebno na\u010ditan tip \u0161to se toga ti\u010de ali ove osnove znam. Interesira me da li je istina o ovih 5 milijardi eura koje su trebale srediti katastarske knjige u Hrvatskoj. Koji su ti ministri koji su se bavili problematikom i raspa\u010davanjem u odre\u0111enom smjeru tih 5 milijardi eura pa da bih ja kao zastupnik mogao do\u0107i ku\u0107i i re\u0107i mom susjedu Janku slu\u0161aj susjed tvoja zemlja nije tvoja jer nije ucrtana ortofoto tehnikom ili Grauss-Krugerovom kartom ili ne znam kojom ili tehnikom drugom. Ja samo znam da smo sada u vrijeme jedne uva\u017eene ministrice morali legalizirati objekte i sad mi stoji jo\u0161 3 tisu\u0107e kuna ra\u010duna ali se pitam da li \u0107e to biti legalizirano ili ne\u0107e biti u nekom budu\u0107em vremenu jer sve karte su ni\u0161tane, sve \u0161to se radilo je ni\u0161tano pa i sama legalizacija. A to, probati \u0107u vam pro\u010ditati iz ovog teksta. Hrvatska je potro\u0161ila kredit od 5 milijardi eura a zemlji\u0161ne knjige i dalje neupotrjebljive. Dana 20. srpnja 2018. kriminal, uspje\u0161an posao Vlade RH pogotovo Ministarstva graditeljstva i prostornog ure\u0111enja, dana 24. kolovoza 2018. godine. \u010cinjeni\u010dno je da zemlji\u0161na knjiga povjerena sudu RH na odr\u017eavanje i pravo kori\u0161tenja. 80% zemlji\u0161ne knjige RH je van snage uporabe od dana 18.11.1924. godine. a ostalih 20% je van snage uporabe od dana 1.1.2010. godine. Predsjednica RH imenovala je glavne krivce za \u010dinjenicu da RH ne raspola\u017ee prostornim registrom nekretnina. Ministarstvo pravosu\u0111a RH je dr\u017eavno tijelo sa prenesenim ovlastima, Dr\u017eavna geodetska uprava RH. Predmetna \u010dinjenica definira da se u slu\u017ebenim prostorijama suda odvija kazneno djelo. Krivotvorene javne isprave, krivotvorena vrijednosnica RH, neosnovane stjecanje materijalne dobiti novca bez pravne osnove, zlouporaba polo\u017eaja i ovlasti. Slu\u017ebene prostorije suda moraju biti zape\u010da\u0107ene odnosno zaprije\u010dene kako se u slu\u017ebenim prostorijama suda ne bi odvijala kaznena djela. Dokument koji sam u \u017eurbi ostavio dolje ako nekog interesira ja \u0107u mu osobno to pokazati da se vidi gdje se u sudu kopira jedan dokument u istome danu sa dva zaklju\u010dka i to je na DORH-u od 2002. godine. Nema jo\u0161 postupanja. Isklju\u010divo je sud odgovoran za plja\u010dku 840 000 gra\u0111ana RH po osnovi Zakona o legalizaciji bespravno izgra\u0111enih objekata i predlagatelj Zakona, Ministarstvo graditeljstva i prostornog ure\u0111enja RH. Da li je moja \u0161tala, \u0161upa, u mome selu legalizirana, da li je cijela Gunja legalizirana, da li je RH legalizirana, ja se pitam da li \u0107e u nekom vremenu i prostoru do\u0107i netko i re\u0107i, to nije dobro, to je bilo protuzakonito. Sud je odgovoran jer je u skladu sa Zakonom o zemlji\u0161nim knjigama \u010dl. 98 nije upisao u plombu u svaku zemlji\u0161nu knjigu, van snage uporabe, od dana prvog 2010.-te godine, a Ministarstvo graditeljstva i prostornog ure\u0111enja RH odgovorno je iz razloga \u0161to je donosilo rje\u0161enje iz Upravnog postupka u skladu sa Zakonom, ni\u0161tavna rje\u0161enja. Ni\u0161tavna rje\u0161enja koja su stjecala pravomo\u0107nost, izvr\u0161nost, po osnovu kojih se nanosila \u0161teta gra\u0111anima, kao uni\u0161tavanjem privatne imovine, tako i naplatom neosnovanih materijalnih tra\u017ebina. Ima toga jo\u0161 puno i mogao bih ja pro\u010ditati, ali pro\u010ditati \u0107u samo zadnje, naslov Epska plja\u010dka, legalizacija legalno izgra\u0111enih objekata u fizi\u010dkom prostora za 840 000 vlasnika nekretnina povjeren je du\u017eni nadzor Ministarstvu graditeljstva i prostornog ure\u0111enja RH. Ja se pitam u \u0161ta je utro\u0161eno tih 5 milijardi EUR-a, gdje su ti novci? Za\u0161to katastar RH nije sre\u0111en? Tko su ti koji su raspolagali tim sredstvima? Gdje su oti\u0161li ti novci? To me interesira. Gledam vas ovdje, gledam vas u ime svih onih koji su morali legalizirati svoje nadstre\u0161nice, \u0161upice, da ne ka\u017eem i klozete, bez inventara, ne bi li bili u skladu s ovom dr\u017eavom u koji \u0107e mnogi u\u0107i i nelegalni i nelegalizirani i bez ijednoga dokumenta. Pitam se u ime svih tih gra\u0111ana zbog \u010dega nismo imali legalizaciju kao i sve normalne dr\u017eave u okru\u017eenju. Jer je nekome bila potrebna jo\u0161 dodatnih 5 milijardi EUR-a bez onih koji su nam bile dostavljene za rje\u0161avanje svega. Da ne bude netko zapostavljen pro\u010ditati \u0107u jo\u0161. Seljaci se pitaju gdje je nestalo 850 tisu\u0107a hektara poljoprivrednog zemlji\u0161ta. \u010cinjenica je da RH ne raspola\u017ee svim svojim zemlji\u0161tem, nema uvid na svoje nekretnine, to nam je i sam ministar Mari\u0107 \u010desto puta ovdje znao potvrditi. Mi ni ne znamo \u0161ta sve posjedujemo. Kaki je gazda koji ne zna \u0161ta posjeduje. Pa to je onaj gazda koji to nije stvarao, koji to nije zaslu\u017eio. Pravi gazda zna svaki pedalj i gdje je kamen zakopan, gdje je brazda do\u0161la, udarila u kamen, to pravi gazda zna. A onaj tko nije stico, on ne zna, jer nije stico, on je to od nekoga dobio, kao i onih 5 milijardi EUR-a. Kako je mogu\u0107e da slu\u017ebenica iz Ministarstva poljoprivrede se bavi uzgojem stoke u Brdsko planinskim podru\u010djima. Ima stotine hektara pa\u0161njaka, a nema niti jednoga grla stoke. I to ne zna niti njezina kolegica, mo\u017eda i zna, niti njezin ministar, a mo\u017eda i zna, o \u010demu mi pri\u010damo ovdje? Mlatimo praznu slamu svakodnevno i nisam se htio javiti dugo, dugo, al, me ova tema posebno ponukala da se javim zbog onih koji su nekada od nekoga ne\u0161ta dobili na u\u017eivanje i nisu se uspjeli legalizirati samo zahvaljuju\u0107i \u0161to su neki ljudi ovdje sjedili, pa nisu im to dozvolili. Ja ne bih vi\u0161e, vama dajem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108206",
        "text": "Imamo jednu repliku, po\u0161tovani kolega Mi\u0161i\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108207",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de Sabora. Kolega Culej, o legalizaciji koju ste vi spominjali u va\u0161em izlaganju, potpuno se mogu slo\u017eiti sa vama. Me\u0111utim, ta legalizacija ima ne\u0161to i dobro, gdje smo ipak te objekte stavili u jedan sustav gdje mo\u017eemo danas sutra raspolagati sa sasvim bolje i katastra i gruntovnica, \u0161to \u0107e danas sutra biti. A ovo \u0161to ste rekli da dr\u017eavna imovina, da dr\u017eava ne zna za dr\u017eavnu imovinu, to je sramota nad sramotama, da dr\u017eava za 28 godina nije poslo\u017eila svoju imovinu da zna \u0161ta je. To je ustvari nerad, nerad i nerad i ja to, u potpunosti se sa vama sla\u017eem. Nemogu\u0107e je da za 28 godina nismo osnovne stvari nismo napravili, a mogu\u0107e je, mogu\u0107e je u ovoj dr\u017eavi sva\u0161ta jel se radilo samo da mi budemo uva\u017eeni, da dobivamo pla\u0107e i tako u svoj birokraciji hrvatskoj, bitan sam ja, nebitno je sve drugo. I to je ono o \u010demu ja se s vama sla\u017eem, molim vas treba raditi, treba slo\u017eiti, treba napraviti. Kada bi tako privatnici radili kao \u0161to radi dr\u017eava, svi bi ispropadali i jednostavno ne bi postojali, jednostavno ne bi mogli, a mi radimo, poduzetnici rade, upla\u0107uju poreze [[Upadica: Hvala]] moraju sve prijavljivati, pa izvolite u dr\u017eavi isto to [[Upadica: Hvala]] raditi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108208",
        "text": "Idemo na zadnju pojedina\u010dnu, a pardon, odgovor na repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108209",
        "text": "Kolega Mi\u0161i\u0107u, u pravu ste, kada po\u0111emo na\u0161om selferijom i pro\u0111em na\u0161om obalom, ja vidim da legalizacija nije napravljena radi sirotinje, nego radi onih koji su bespravno napravili objekte koje slu\u017ee namjenski i svrhi i dobit njihovu. U Slavoniji, bakica koja je morala legalizirati objekte iza pokojnoga dide koji je to 100 godina sa svojim precima gradio, a unuci oti\u0161li u Njema\u010dku, nije mogla legalizirati to i kome \u0107e to pripasti. Ona ne mo\u017ee pla\u0107ati komunalne naknade za sve ono \u0161to su oni stolje\u0107ima sticali i to \u0107e biti tko zna i na koji na\u010din, oduzeto im.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108210",
        "text": "Idemo sada na zadnju raspravu. Po\u0161tovana kolegica Mrak Tarita\u0161, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108211",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni predsjedni\u010de HS-a, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice i sad sve dru\u0161tvo iz DGU-a ne\u0107e mi zamjeriti da tako ka\u017eem. Ja \u0107u se vratiti na bazi\u010dnu raspravu, a bazi\u010dna rasprava je o Zakonu. Legalizacija bi bila mogu\u0107nost jedne posve, posve druge rasprave i o tome kako je i tko to radio i za\u0161to je radio i \u0161to nije radio ja bih samo rekla da ono \u0161to je staro sto godina se sigurno nije trebalo legalizirati, sve \u0161to je starije od 15. velja\u010de 68. je u Hrvatskoj legalno pa tu onda ne\u0107emo imati problema. Ali ajdemo se vratiti na ovaj Zakon. Dakle, kao \u0161to sam ve\u0107 rekla u ime Kluba kad sam raspravljala, Zakon je korektan. Ja ne mogu re\u0107i da on nije korektan, no u nekom trenutku do\u0111ete do jedne situacije u kojem trebate napraviti nekakav zaokret. Mi se svi zajedno mu\u010dimo, ajdemo biti po\u0161teni i re\u0107i da se mu\u010dimo. Imamo gruntovnicu, imamo katastar, imamo procese u katastru, imamo procese u gruntovnici, imamo nesre\u0111en katastar, imamo nesre\u0111enu gruntovnicu i tu moramo znati, uvijek je postojala zakonska obveza da vi svoje papire morate odnijeti u katastar i odnijeti u gruntovnicu, evidentirati stanje. Mi to nismo \u010dinili. Nismo \u010dinili iz nekoliko razloga. Nismo, iz toga \u0161to je bilo podru\u0161tvljeno, pa onda je posjedovno stanje bilo u katastru, to se je radilo u trenutku kad je neka nekretnina bila u prometu i rezultat svega toga je danas. S tim \u0161to moramo znati da zaista veliki dijelovi gradova Hrvatske nisu odra\u0111eni na na\u010din na koji treba, pogotovo, ja to uvijek spominjem, pogledajte recimo \u0160pansko. \u0160pansko je jedno naselje, koje uop\u0107e, vi na orto-foto vidite sve zgrade, no me\u0111utim i te zgrade imaju uporabnu dozvolu, ali one nisu na adekvatan na\u010din provedene i sve ostalo. Dakle, to je jedan ozbiljan posao. Ako znamo da je ozbiljan posao, ako znamo da nam je u 3600 katastarskih op\u0107ina otprilike 400 sre\u0111eno, ljudi moji, ja sam za jednu raspravu izra\u010dunala, 208 godina treba da to napravimo na odre\u0111eni na\u010din. Dakle, mi u jednom trenutku moramo re\u0107i ljudi, na\u010din na koji radimo nije dobar, odnosno, ajmo tim na\u010dinom jednim putem, ali ajdemo napraviti ne\u0161to br\u017ee i u \u017eelji da napravimo ne\u0161to br\u017ee si uvijek kompliciramo \u017eivot. Ja sam namjerno pro\u010ditala odredbe Zakona, nemojmo si komplicirati \u017eivot. Ja moram priznati, se sje\u0107am, perioda, tamo negdje prije, ja sam kao mladi in\u017eenjer radila na tehni\u010dkim pregledima, vi kad ste imali tehni\u010dki pregled, onda ste za tehni\u010dki pregled da bi dobili Uporabnu dozvolu, morali donijeti i snimak svih katastra vodova i formalno ste dobili Uporabnu dozvolu za zgradu imali snimak svih katastra vodova, to dostavili u katastar i to nije do kraja evidentirano. Ono \u0161to bi trebalo u ovom trenutku, meni se \u010dini u\u010diniti, ja sam puno razgovarala sa geodetima i mene je to stra\u0161no puno mu\u010dilo, \u0161to i kako. Ajdemo izvu\u0107 van sve \u0161to imamo i probati sve \u0161to imamo, sve te karte stavit na jedno mjesto, neke slojeve, \u010dini mi se da je to iskorak, ali ja sam i danas jo\u0161 vi\u0161e uvjerena nego \u0161to sam bila pred 4 ili 5 godina, ozbiljan iskorak je napraviti jedinstveno tijelo katastra i gruntovnice, da bude zajedni\u010dki proces, zajedni\u010dki na\u010din i to bi bila jedna ozbiljna reforma u Hrvatskoj. Ja moram priznati, apsolutno podr\u017eavam i ovo \u0161to je u Zakonu, a to je vezano uz more. Hrvatska je jedna od rijetkih dr\u017eava koja ima planiranje kopna i planiranje mora. Mi imamo kroz prostorne planove i planiranje mora, imamo dakle i linije pomorskih dobra i sve ostalo, mi dakle imamo puno toga ali nemamo to na jednom mjestu. To trebamo staviti na jedno mjesto i nema druge. Mi se do tad, budimo po\u0161teni, mu\u010dimo. Ja \u0107u vam, ja imam brdo projekata o kojima mogu govoriti, jedan od projekta je bila Zra\u010dna luka Zagreb. Zra\u010dna luka Zagreb, gdje se moralo, gdje su bile dvije katastarske op\u0107ine, onda kad se sve slo\u017eilo s jednim, s drugim, vidjelo se da granica katastarskih op\u0107ina se ne podudaraju, Zra\u010dna luka Zagreb je trebala biti, dobiti svoju Gra\u0111evinsku dozvolu, imali smo niz obaveza koje smo trebali i u\u017easno je dakle, u istom tijelu, nije bilo sto tijela, Ministarstvo graditeljstva i prostornog ure\u0111enja je izdavalo Gra\u0111evinsku dozvolu, Dr\u017eavna geodetska uprava je pod tim Ministarstvom, sati i sati su bili na sastancima da vidimo kako iz toga iza\u0107i van i odraditi da oni dobiju gra\u0111evinsku dozvolu i sve ostalo. Ja si uop\u0107e ne mogu zamisliti put koji prolaze neki investitori u najboljoj namjeri, oni ne razumiju \u0161to mi govorimo, oni ne razumiju kad mi njima ka\u017eemo, ali znate katastar nije u skladu s gruntovnicom. Oni pitaju jel to ista dr\u017eava, je. Pa kak nije u skladu? Sad dok mi njima objasnimo, do\u0111emo u 45-tu, pa onda objasnimo da imamo i 68., pa da smo onda utvr\u0111ivali iz 68. granice gra\u0111evinskih podru\u010dja koji su bili granice gradova. Oni misle da mi smo malo skrenuli. Imaju potpuno pravo da misle. Ovaj Zakon, ja zaista, grije\u0161ila bih du\u0161u da ka\u017eem da on nije tehni\u010dki korektno napravljen, ali s njim ne\u0107emo posti\u0107i ono \u0161to \u017eelimo posti\u0107i. On, rezultat njega ne\u0107e biti da \u0107e bilo \u0161to biti druga\u010dije. Ja zaista cijenim sve kolege koji rade, cijenim geodetsku struku, ali ja ne mogu razumjeti ne\u0161to, dakle, danas vi ve\u0107 imate satelitske snimke i sve ostalo i svaki put kad ho\u0107ete ne\u0161to napraviti, kre\u0107emo iz po\u010detka. Ka\u017eu geodeti, ja sam to zvala, rekla da svaki geodet ima u svom prtlja\u017eniku one, ima gumene \u010dizme da mo\u017ee i\u0107i na teren. I mi svaki put krenemo iz po\u010detka i svaki put iz po\u010detka snimamo. Ako to meni netko mo\u017ee objasniti, za\u0161to svaki put iz po\u010detka se treba snimati onim dakle, najuobi\u010dajenijim metodama, iako je to snimljeno 16 tisu\u0107a puta, ja to ne mogu razumjeti. \u0160to vam ho\u0107u re\u0107i? Potreban je iskorak, potrebno je ne\u0161to \u0161to mi znamo i volimo zvati reformom, ali to stvarno treba odraditi. Zaista dolazite do nekih klju\u010dnih trenutaka, kad to, do\u0161lo je vrijeme da se to napravi. Kod nas kad uzmete, dakle, jo\u0161 \u0107u samo odnos izme\u0111u javne slu\u017ebe i izme\u0111u privatnika. Vi imate privatne ovla\u0161tenike, oni su registrirani u komori, odnos komore i Dr\u017eavne geodetske uprave neko vrijeme ba\u0161 nije ne\u0161to najbolje funkcionirao ali koliko znam, sad najbolje funkcionira. Nek' mi netko objasni dakle, netko tko je ovla\u0161tenik, napravi ne\u0161to i sad to do\u0111e na ovjeru, ovaj treba samo lupiti pe\u010dat i re\u0107i napravljeno dakle, ima sve elemente koje ima ali to ne radite, vi jo\u0161 jedanput idete kontrolirati ti \u0161to je on napravio. U jednom trenutku mora biti povjerenje u te ovla\u0161tenike. Kad prvi put ovla\u0161tenik napravi ne\u0161to \u0161to je krivo, oduzmite ovla\u0161tenje, nek' ne radi vi\u0161e ali nemojte duplo kontrolirati, to je dupli posao. To je iskorak. To je jedan mali iskorak koji se mo\u017ee napraviti. Ovla\u0161tenik je snimio, dolazi na ovjeru bez obzira u katastar ili dakle negdje u katastar, ne treba jo\u0161 jedanput kontrolirati jel' je ovaj to dobro napravio. \u0160to vam ho\u0107u re\u0107i? Zamislite da u postupku gra\u0111evinske dozvole za slo\u017eene objekte imate statiku, imate reviziju statike i dolazi na izdavanje gra\u0111evinske dozvole, ovaj ka\u017ee, \u017eao mi je, ja sam zavr\u0161io ili zavr\u0161ila gra\u0111evinu, ja \u0107u sad malo izkontrolirati u statiku i mali izkontrolirati tu reviziju. O tome vam ja govorim. Dakle u jednom trenutku treba proces zaista ne samo bit lista lijepih \u017eelja kao \u0161to je u ovom zakonu nego zaista taj proces treba ubrzati. Jedno od ubrzanja je ovo o \u010demu sam sad rekla, dakle u samom procesu a drugo je ponavljam jo\u0161 jedanput, imate sre\u0111ivanje. Prvo obavite katastar, onda imate prvostupanjsko rje\u0161enje u katastru, onda mo\u017ee biti \u017ealba pa drugostupanjsko rje\u0161enje, pa nakon 2 ili 3 g. mirno ka\u017eete rije\u0161io sam katastar. Ne, idemo u gruntovnicu pa ispo\u010detka. Nema tu napretka. Nema tu iskoraka. Napravite ne\u0161to. Dakle ja kad sam bila i resorna ministrica, puno puta sam razgovarala, u jednom \u010dasu su mi geodeti rekli za\u0161to vi nas ne volite, ja ka\u017eem ma nije voljeti ili ne voliti nego je stvar u tome, napravite ne\u0161to. Zadatak je svake struke da napraviti nekakav pomak, da do\u0111emo br\u017ee do kona\u010dnog rje\u0161enja. Prema tome, ja s ove pozicije samo ho\u0107u re\u0107i, ovim nije napravljeno ono \u0161to je trebalo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108212",
        "text": "Imamo 4 replike, prvi je po\u0161tovani kolega Klari\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108213",
        "text": "Uva\u017eena kolegice Mrak-Tarita\u0161, \u010dinjenica je da je ovo jedan korak naprijed i kako ste i sami rekli, vjerujem da \u0107ete i podr\u017eati da je to dobro. Ono \u0161to je \u010dinjenica da je taj korak ovakav, trebalo je napraviti prije 10 g. jer za srediti katastar trebaju godine. \u010cinjenica je isto to \u0161to ste rekli da investitora ne zanimaju ovi na\u0161i problemi, kad \u0107e, \u0161to \u0107e, njih zanima samo jedna stvar, kad mogu dobiti zemlji\u0161te, kad mogu krenuti graditi. Ako im ka\u017eete odmah onda dolaze, svaki dan sam u kontaktu s njima. Ali najozbiljniji iskorak \u0107e biti u trenutku kad ovim ljudima osiguramo dovoljan broj stru\u010dnog kadra i osiguramo dovoljno sredstava da mogu to odra\u0111ivati jer ovo \u0161to se sad doga\u0111a na terenu, da gradovi i op\u0107ine financiraju, sufinanciraju i sudske savjetnike i bilje\u017enice i pisare i ne znam \u0161to sve ne pla\u0107aju op\u0107ine i gradovi koji \u017eele pokrenuti rje\u0161avanje tog pitanja. Dakle, puno kasnimo, previ\u0161e kasnimo, zakon je dobar, treba ga podr\u017eat ali trebamo svi zajedno skupiti glave i odraditi ovaj drugi posla koji je operativan.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108214",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovane zastupnice Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108215",
        "text": "Hvala lijepo. Dakle, imate ne\u0161to \u0161to je korektno ali od toga ne\u0107e biti nekakvog boljeg rezultata nego \u0161to je bilo do sad i to znamo da ne\u0107e biti i ne trebamo se zavaravati da \u0107e biti. Da bilo tko od nas ima \u010darobni \u0161tapi\u0107, sigurno bi na ovoj problematici upotrijebio \u010darobni \u0161tapi\u0107 jer nas to frustrira sve. Frustrira na\u010delnike i gradona\u010delnike koji se nalaze u brdu problema, frustrira investitore. Ono \u0161to cijelo vrijeme ho\u0107u re\u0107i, u jednom trenutku je potrebno zaista donijeti odluku na najve\u0107oj mogu\u0107oj razini. Mi smo sad sudionici ukidanja agencija, objedinjavanja, za\u0161to se nije napravio iskorak i re\u010deno je gruntovnicu i katastar \u0107emo slo\u017eiti kao zajedni\u010dko tijelo, za po\u010detak bi to bilo jedno od rje\u0161enja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108216",
        "text": "Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Klimana.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108217",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Kolegice Tarita\u0161, da, rekli ste da investitori se gube u toj cijeloj situaciji kada dolaze do nekih nerje\u0161ivih predmeta. Ja bih vas samo podsjetio, razgovarali smo vi\u0161e puta o tome, o pravu gra\u0111enja. Mi smo uveli institut pravo gra\u0111enja a jo\u0161 nismo rije\u0161ili situaciju ako na jednom projektu se dobije gra\u0111evinska dozvola sa jednim pravom gra\u0111enja gdje su recimo jedinice lokalne samouprave i s druge strane imate vlastitog zemlji\u0161nog investitora, za zatvoriti cijeli taj predmet bez obzira \u0161to ste dobili gra\u0111evinsku dozvolu, po\u010dinjete se gubiti u tunelu administracije i veoma te\u0161ko \u0107ete rije\u0161iti taj problem. Mislim da definitivno ako smo neki institut proklamirali, ako radimo na tome da pravo gra\u0111enja bude institut koga je jedinice lokalne samouprave primjenjivati, mislim da trebamo na\u0107i put do kraja kako rije\u0161iti sve do uporabnih dozvola. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108218",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovane zastupnice Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108219",
        "text": "Hvala lijepa. Kolega, vi ste spomenuli jedan problem o kojem smo mi u nekoliko navrata razgovarali a taj problem se ne odnosi ni na ovaj zakon niti na bilokoji zakon nego se odnosi na na\u010din na koji netko radi svoj posao. U trenutku kad \u0107e, dakle svima nam je puna usta ljudi koji su upravi i to pogotovo vezano ili uz gra\u0111evinske dozvole i uvijek tu imam osje\u0107aj da nije na na\u010din kako problem rije\u0161iti nego kako problem ne rije\u0161iti. Ja bih rekla da \u0107e veliki iskorak biti u trenutku kad svi koji rade shvate da zapravo oni dobivaju pla\u0107u iz prora\u010duna a prora\u010dun pune investitori i da nije njihova uloga i zada\u0107a tim investitorima kako ote\u017eati \u017eivot, kako im staviti 100 puta nogu u vrata nego kako sukladno zakonima i pravilima struke najbr\u017ee mogu\u0107e do\u0107i do rje\u0161enja. To je smisao.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108220",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a je replika po\u0161tovanog zastupnika \u017dagara. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108221",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Uva\u017eena kolegice Tarita\u0161, dakle upozorili ste jo\u0161 jednom na slo\u017eenost problema. Vi ovdje govorite o neuskla\u0111enosti katastra i gruntovnice i to je sigurno jedan problem koji treba rije\u0161iti. Me\u0111utim, tu je tek onda po\u010detak jer i onda imamo jedan idu\u0107i problem za investitore, vrlo opasan, pa i za jedinice lokalne samouprave a to je neuskla\u0111enost ova dva stanja kada se oni usklade sa stanjem, ... [[Govornik se ne razumije.]] stvarnim stanjem u prostoru. Zna\u010di stvari se jo\u0161 nekad i zakompliciraju do te mjere da ti postupci traju dugo i u tom smislu smatram da je ovo \u0161to vi govorite bitno. I jo\u0161 jedan primjer, \u010dovjek, recimo privatni investitor i kad dobije gra\u0111evinsku dozvolu, kad anga\u017eira sve ovla\u0161tene in\u017eenjere, kad dobije uporabnu dozvolu. I onda se \u010dudi, netko mu ka\u017ee, ali tvoja ku\u0107a jo\u0161 uvijek nije ucrtana. To mnogi ljudi ne znaju i onda tek treba\u0161 i\u0107i opet platiti geodeta da se taj objekt ucrta, treba ucrtati u prostoru. I zbog toga i nekad i zbog neznanja, ljudi nekad i zbog propusta se puno stvari ne sre\u0111uje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108222",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovane zastupnice Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108223",
        "text": "Dakle, ja bih tu mogla konstatirati, uvijek vam godine nerada do\u0111u na naplatu. Dakle kad vi godinama ne\u0161to ne obnavljate i ne radite do\u0111e vam na naplatu. Tu mo\u017eete koristiti nekoliko metoda i tu se je i gledalo \u0161to rade neke druge zemlje. Meni osobno je nekako najprihvatljiviji skandinavski model koji vam ide na na\u010din da vi kad dobijete gra\u0111evinsku dozvolu, odnosno kad napravite prijavu po\u010detka radova odmah evidentirate u katastru nacrt iskol\u010denja. I kako se ku\u0107a radi tako idu evidencije i na kraju kad je ku\u0107a gotova vi dobijete uporabnu dozvolu jer je to uskla\u0111eno jedno s drugim. To je jedan model koji recimo imaju skandinavske zemlje koji je vrlo operativan ali \u0107e jo\u0161 puno, puno, budimo ozbiljni vode pro\u0107i ispod Savskog mosta dok mi ne budemo spremni za to.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108224",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Steve Culeja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108225",
        "text": "Du\u017eno po\u0161tovana kolegice idemo iskora\u010diti iz toga mraka. Iskora\u010dimo na na\u010din da mi odgovorite da ili ne, ne morate mi obja\u0161njavati puno. Kada ste kao ministrica djelovali da li ste vidjeli i jedan euro tih namjenskih sredstava koja su do\u0161la u Hrvatsku za rje\u0161avanje pitanja katastra i da li ste to namjenski upotrijebili gdje i kako i da li je va\u0161 objekt bio legaliziran ili nije?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108226",
        "text": "Odgovor po\u0161tovane zastupnice Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108227",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni zastupni\u010de Culej, evo ja imam prvu priliku da s vama bez obzira \u0161to smo s jedne na drugu stranu govornice da vam na ne\u0161to odgovorim pa vam mogu re\u0107i za ta namjenska sredstva, ona su i\u0161la pred svjetsku banku, o tome je odlu\u010divalo Ministarstvo pravosu\u0111a i Dr\u017eavna geodetska uprava i sva sredstva koja su bila su bila namjenski tro\u0161ena i obja\u0161njenje je bilo dakle oni su bili pri Svjetskoj banci a o legalnim objektima. Ja vam imam stan koji je u ku\u0107i koja je napravljena prije '68., dakle '32. ili '31. i nisam imala problema sa legalizacijom ali mi je legalizacija kao projekt bila izuzetno va\u017ena, legalizacija mi je bila izuzetno bitna i mislim da su zahvaljuju\u0107i legalizaciji na\u0161i gra\u0111ani dobili legalne nekretnine, rje\u0161enje o legalizaciji ... [[Govornik se ne razumije.]] mijenja uporabnu dozvolu i oni se bez problema mogu evidentirati i u katastru i u gruntovnici.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108228",
        "text": "Hvala lijepa. Time bismo zavr\u0161ili ovu raspravu o ovoj to\u010dci pa je ja zaklju\u010dujem a glasovati \u0107emo o njoj kada se steknu uvjeti. Sad prelazimo na Kona\u010dni prijedlog Zakona o dr\u017eavnoj izmjeri i katastru nekretnina, drugo \u010ditanje, P.Z.E. br. 363. Predlagatelj je Vlada RH, amandmane je podnio Odbor za zakonodavstvo, Klub zastupnika GLAS-a i HSU-a. Tijekom rasprave predsjednik predlagatelja prihvatio ja amandmane odbora i oni postaju sastavni dio Kona\u010dnog prijedloga zakona. Molim predstavnika predlagatelja da se o\u010dituje o amandmanu Klub zastupnika GLAS-a i HSU-a. Izvolite, dr\u017eavna tajnica, po\u0161tovana.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108230",
        "text": "Hvala lijepa. Vlada ne prihva\u0107a predlo\u017eeni amandman, budu\u0107i se navedenom odredbom propisuju vrste uporabe zgrada a u okviru pojedine vrste uporabe, stvarni na\u010din uporabe zgrada. Slijedom navedenog a u cilju uskla\u0111enje i povezivanje s propisima o gradnji pojedini stvarni na\u010din uporabe propisati \u0107e se pravilnikom kojeg donosi ravnatelj Dr\u017eavne geodetske uprave uz prethodnu suglasnost ministra nadle\u017enog za graditeljstvo i prostorno ure\u0111enje kako je i navedeno u stavcima 2. i 3. \u010dlanka 44. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108231",
        "text": "Hvala. O\u010ditovanje Kluba zastupnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108232",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjednike Hrvatskoga sabora. Uva\u017eena dr\u017eavna tajnice, o \u010demu je zapravo rije\u010d? Rije\u010d je o tome da zgrade dijelimo prema njihovoj namjeni a na\u010din kori\u0161tenja, dakle povremeno \u0107e sigurno uvesti zbrku, uvesti \u0107e nered i uvesti \u0107e zapravo obavezu na\u0161im gra\u0111anima. Zamislite, recimo koristite povremeno a onda iza toga odlu\u010dite koristiti stalno, svaki put promjene u katastru. Dakle, ako ho\u0107emo nered rje\u0161avati neredom onda je ovo na\u010din. Ako \u017eelimo uvesti nekakav red onda jedan drugi na\u010din. Stoga ja molim glasanje o ovom amandmanu koji niste prihvatili. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108233",
        "text": "Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108234",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog Zakona o dr\u017eavnoj izmjeri i katastru nekretnina, drugo \u010ditanje, P.Z.E. br. 363. Predlagatelj je Vlada RH. Rasprava je zaklju\u010dena. Amandmane Odbora za zakonodavstvo predlagatelj je prihvatio tijekom rasprave. Izja\u0161njavanje o amandmanu Kluba zastupnika GLAS-a i HSU-a proveli smo na sjednici odr\u017eanoj 30. studenog 2018. Sada \u0107emo glasovati o amandmanu kojeg predlagatelj ne prihva\u0107a. Dakle molim glasovanje o amandmanu Kluba zastupnika GLAS-a i HSU-a. Utvr\u0111ujem da amandman nije dobio potreban broj glasova. Te dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedlog Zakona o dr\u017eavnoj izmjeri i katastru nekretnina. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 97 za i 3 suzdr\u017eana donijet Zakon o dr\u017eavnoj izmjeri i katastru nekretnina.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108235",
        "text": "Po\u0161tovane zastupnice i zastupnici sada \u0107emo objediniti raspravu o sljede\u0107e dvije to\u010dke o \u010demu smo se ve\u0107 suglasili, to su dakle, da podsjetim: - Prijedlog Zakona o izmjeni Zakona o obe\u0161te\u0107enju radnika profesionalno izlo\u017eenih azbestu, s kona\u010dnim prijedlogom zakona, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 467; - Prijedlog zakona o izmjenama i dopuni Zakona o obveznom zdravstvenom nadzoru radnika profesionalno izlo\u017eenih azbestu, s kona\u010dnim prijedlogom zakona, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 468; Predlagatelj akata je Vlada RH, temeljem \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanaka 172. i 204. Poslovnika Hrvatskoga sabora. Prilikom utvr\u0111ivanja dnevnog reda prihvatili smo prijedlog predlagatelja da se ovi zakonski prijedlozi rasprave po hitnom postupku. Sukladno \u010dlanku 204. Poslovnika hitni postupak objedinjuje prvo i drugo \u010ditanje a amandmani se mogu podnositi do kraja rasprave sukladno \u010dlanku 197. Poslovnika. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo te Odbor za zdravstvo i socijalnu politiku. \u017deli li predsjednik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? Da, po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu zdravstva \u017deljko Plazoni\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108236",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, uva\u017eeni saborski zastupnici. Dakle, ve\u0107 je potpredsjednik rekao o ova dva Nacrta prijedloga Zakona o izmjenama dopunama. Zna\u010di prvi je Zakon o obveznom zdravstvenom nadzoru radnika koji su profesionalno izlo\u017eeni azbestu kojim se ure\u0111uje i na\u010din pra\u0107enja zdravstvenog stanja radnika izlo\u017eenih azbestu, postupak dijagnosticiranja profesionalnih bolesti uzrokovanih azbestom, tijela nadle\u017enih za pra\u0107enje zdravstvenog stanja i tijela koja su nadle\u017ena za provo\u0111enje dijagnosti\u010dkog postupka kod sumnje na profesionalnu bolest izazvanu azbestom a drugi je zakon Zakon o obe\u0161te\u0107enju radnika profesionalno izlo\u017eenih azbestu kojim se ure\u0111uje i priznavanje od\u0161tetnih zahtjeva radnika oboljelih od bolesti koje su uzrokovane azbestom. Zatim postupak i tijelo koje je nadle\u017eno za rje\u0161avanje od\u0161tetnih zahtjeva te osiguranje sredstava za isplatu od\u0161tetnih zahtjeva radnika oboljelih od profesionalnih bolesti koje su uzrokovane azbestom. Zaklju\u010dkom o smanjenju broja agencija, zavoda, fondova, trgova\u010dkih dru\u0161tava i instituta, zaklada i drugih pravnih osoba sa javnim ovlastima koje je Vlada Republike donijela 2. kolovoza 2018. godine a u svrhu provedbe Nacionalnog ... [[Govornik se ne razumije.]] programa reformi u 2018. godini utvr\u0111eno je da od 1. sije\u010dnja 2019. godine Hrvatski zavod za javno zdravstvo Hrvatski zavod za javno zdravstvo preuzme poslove koje je do tada obavljao Hrvatski zavod za za\u0161titu zdravlja i sigurnost na radu. S obzirom na izmjene Zakona o obveznom zdravstvenom nadzoru radnika profesionalno izlo\u017eenom azbestu, i to Odredba na koja se odnosi na dijelu kod Hrvatskog zavoda za za\u0161titu zdravlja i sigurnosti na radu. Za provedbu ovog Zakona osigurana su sredstva u dr\u017eavnom prora\u010dunu Republike Hrvatske za 2019. godinu, 2020. godinu i 2021. godinu, te nije potrebno osigurati dodatna sredstva u dr\u017eavnom prora\u010dunu. Sukladno \u010dlanku 204., stavku 1., Poslovnika Hrvatskog sabora predla\u017ee se dono\u0161enje ovog Zakona po hitnom postupku, a u cilju izbjegavanje pojave pravnih praznina, uzimaju\u0107i u obzir \u010dinjenicu da od 01. sije\u010dnja 2019. godine, Hrvatski zavod za javno zdravstvo, preuzima poslove koje obavlja Hrvatski zavod za za\u0161titu zdravlja i sigurnost na radu, a \u0161to je osobito opravdani razlog za dono\u0161enje ovoga Zakona po hitnom postupku. Hvala lijepo na pa\u017enji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108237",
        "text": "Hvala, iako kratko va\u0161e izlaganje je izazvalo niz replika, pa prva \u0107e biti ona po\u0161tovanog zastupnika \u017deljka Jovanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108238",
        "text": "Hvala lijepo podpredsjedni\u010de, uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de. Du\u017ean sam postaviti vam jedno pitanje vezano za va\u0161 uvodni dio. To je pitanje potaknuto pismom koje sam dobio od gra\u0111anina iz Kraljevice, gospodina Lazarevi\u0107a. Naime, u Hrvatskoj je od 1990. do 2015.-te, registrirano 1517 oboljelih od profesionalnih bolesti vezanih uz azbest, gospodin Filipovi\u0107 je jedan od njih. On je zabrinut zato \u0161to ne dobiva odgovor od va\u0161eg Ministarstva, budu\u0107i ve\u0107 11 mjeseci ne funkcionira Povjerenstvo za azbestozu, da ga tako nazovemo, i jednostavno svi gra\u0111ani oboljeli od azbestoze nisu u mogu\u0107nosti ostvarivati svoja zakonska prava predvi\u0111ena Zakonom o obe\u0161te\u0107enju oboljelih od azbestoze budu\u0107i to Povjerenstvo ne funkcionira. Za\u0161to ne funkcionira i kada \u0107e po\u010deti funkcionirati?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108239",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika Plazoni\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108240",
        "text": "Meni je jako \u017eao da ste dobili to pismo i da ta Povjerenstva ne funkcioniraju. Moram re\u0107i osobno da nisam upoznat s tim \u010dinjenicom da to Povjerenstvo ne funkcionira, i ja predla\u017eem da se gospodin osobno javi nama u Ministarstvo, u kabinet da \u0107emo mi to odmah rije\u0161iti po hitnom postupku, a ja \u0107u provjeriti kad se vratim za\u0161to Povjerenstvo do sada nije funkcioniralo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108241",
        "text": "Sljede\u0107a replike po\u0161tovanog zastupnika Mladena Karli\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108242",
        "text": "Hvala podpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de. A mene zanima ako imate mo\u017eda podatak koliko je rije\u0161enih od\u0161tetnih zahtjeva vezanih ... [[Govornik se ne razumije.]] uz poslovnu bolest ... [[Govornik se ne razumije.]] azbestom i koliko je sada jo\u0161 u proceduri, da li mo\u017eda imate podatak ... [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108243",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika Plazoni\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108244",
        "text": "Ne, takve podatke ne znam napamet, bilo bi to malo previ\u0161e da sve znam na pamet.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108245",
        "text": "Sljede\u0107a replike po\u0161tovanog zastupnika Ante Ba\u010di\u0107a. Po redu moramo i\u0107i.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108246",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani podpredsjedni\u010de Sabora, dr\u017eavni tajni\u010de. Vi ste evo na tragu kolege iz SDP-a \u0161to je postavio, ja moram potvrdit isto vezano na informaciju biv\u0161eg radnika Salonita Vranjic, to Povjerenstvo ne radi ve\u0107 nekih godinu i pola dana, razlog je vrlo jednostavan ali banalan, a to je zato \u0161to pojedini \u010dlanovi Povjerenstva su ili oti\u0161li u mirovinu, ili iz takvih razloga vi\u0161e ne sudjeluju u Povjerenstvu, tako da evo apeliram na vas. Dali ste uvodni dio odgovora, apeliram na vas da se \u0161to prije oformi Povjerenstvo, da radi u kontinuitetu, pazite na te promjene kod statusa odre\u0111enih \u010dlanova Povjerenstva jel, vezano i za od\u0161tetne zahtjeve, i op\u0107enito zdravstvo, o\u0161te\u0107enika, radnika koji boluje od azbestoze, jednostavno ne mogu \u010dekat da se formira neko Tijelo, nego to mora u kontinuitetu raditi jer novi zahtjevi s godinama se samo pove\u0107avaju. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108247",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108248",
        "text": "Odgovor je u principu isti kao \u0161to je bio uva\u017eenom kolegi Jovanovi\u0107u. Me\u0111utim ja mislim da Povjerenstvo kao takvo nije jedino odgovorno za ne rje\u0161avanje tih pacijenata i tih o\u0161te\u0107enika koji boluju od azbestoze. Postoje oni koji su prije va\u017eni, Povjerenstvo je ono koje daje nekakve osnovne smjernice, ali nije ono, subjekt koji o tome mora odlu\u010divati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108249",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ivana Kirina. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108250",
        "text": "Po\u0161tovani podpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de. Ne\u0107u govoriti o opasnosti za zdravlje glede azbesta, za zdravlje gra\u0111ana, jer o tome ve\u0107 govore i znadu i ptice na grani, to je naslje\u0111e pro\u0161losti, naslje\u0111e koje smo civilizacijski naslijedili. Zanima me po\u0161to je Fond presu\u0161io, kako \u0107e se rije\u0161iti problem oko 1000 tona azbestnog materijala na krovovima grada Rijeke i da li \u0107e one do\u010dekati godinu kada \u0107e postati grad Europske kulture, grad kulture sa takvim krovovima, i kako \u0107e se to rije\u0161iti? Da li \u0107e Grad i \u017dupanija u tome pomo\u0107i? Ako imate informaciju. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108251",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika Plazoni\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108252",
        "text": "Meni je \u017eao \u0161to ja ne radim i u Ministarstvu za\u0161tite okoli\u0161a, jer onda bih vjerojatno bio malo vi\u0161e podataka o tome kako \u0107e biti zbrinuto svih ti slini, sve silne tone azbestnih krovova u Gradu Rijeci. Mislim da je pitanje za drugo Ministarstvo i da bi oni trebali o tome voditi ra\u010duna i iznalaziti metodologiju, a to vjerojatno pitate zbog toga \u0161to su postojale nekakve, kol'ko ja znam, lokacije u Primorsko-goranskoj \u017eupaniji za zbrinjavanje azbesta koje nikada nisu za\u017eivjele zbog neslaganja lokalne zajednice gdje su ti deponiji trebali biti izgra\u0111eni, pa vjerojatno je to jedan od razloga za\u0161to ste uputili ovo pismo, me\u0111utim to se radi o lokalnoj zajednici, o Primorsko-goranskoj \u017eupaniji, a ovaj dio je dio Ministarstva za\u0161tite okoli\u0161a. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108253",
        "text": "Sljede\u0107e replike po\u0161tovanog zastupnika Miranda Mrsi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108254",
        "text": "Uva\u017eeni gospodine tajni\u010de, ne znam za\u0161to su vas poslali, vi nemate pojma o ovome, i ovo \u0161to je tu, je materija koju o\u010dito da je trebao netko do\u0107i ovamo tko bi trebao znati materiju. Povjerenstvo koje rje\u0161ava probleme ljudi oboljelih od azbesta je povjerenstvo koje daje kona\u010dno mi\u0161ljenje i oni temeljem toga ostvaruju svoja prava. S druge strane govorite o sanaciji i odlagali\u0161tima. Odlagali\u0161ta nisu na\u010din kako se sanira azbest, azbest se mora spaliti, uklonit i spalit, prema tome, \u017eao mi je \u0161to su vas izlo\u017eili tu i poslali vas jer to nije va\u0161e podru\u010dje, ali opet s druge strane uz vas je trebalo sjediti i ljudi iz Hrvatskog zavoda koji sada ukidate, i ovo je slika \u0161to \u0107e se desiti kada ukinete jedan Zavod koji je vrlo bitan u tome da ljudi mogu ostvarivati svoja prava a oboljeli su od azbestoze.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108255",
        "text": "Prije odgovora, kolega Mr\u0161i\u0107, nije primjereno govoriti niti kolegama, a niti dr\u017eavnim tajnicima, ministrima i ostalima da nemaju pojma, sjetite se kako su neki va\u0161e kolege silno osjetljivi kad im se ne\u0161to spomene iz pro\u0161losti, njihovih pogre\u0161aka u pro\u0161losti itd., a kamoli tako re\u0107i da netko nema pojma. Budimo na razini, pa ovaj, s ne\u010dim se mo\u017eemo slo\u017eiti, s ne\u010dim se ne moramo slo\u017eiti, ali nije lijepo govoriti nekome da nema pojma, jer onda, naravno to ra\u0111a reakciju s druge strane, a onda posebno sa va\u0161e strane su va\u0161i kolege biv\u0161i neki isto kolege jezivo osjetljivi na bilo kakvu primjedbu, a sami si dopu\u0161taju sva\u0161ta da govore. Odgovoriti \u0107e ne\u0161to po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108256",
        "text": "Zahvaljujem se gospodinu potpredsjedniku Hrvatskog sabora, ja sad bi isto mogao bi na neki na\u010din re\u0107i da vi o\u010dito niste pro\u010ditali ove nove prijedloge nacrta zakona jer povjerenstva imaju odre\u0111ene ingerencije koje su upisane u Zakon kao takav, pa bi trebalo i zakonske regulative znati, a i ono \u0161to je domena Povjerenstva. Ina\u010de, evo ja vam se zahvaljujem da vi ka\u017eete o meni da ja nemam pojma o azbestu, doista azbest nije moje u\u017ee djelovanje, me\u0111utim, znam ono \u0161to pi\u0161te u Zakonu, o tome kako se sa Zakonom postupa. To da li je zbrinjavanje azbesta ba\u0161 spaljivanje ili ne\u0161to drugo, o tome, mislim da ovo nije bio trenutak da se o tome uop\u0107e razgovara, ali eto ja \u010destitam na va\u0161em dobrom poznavanju zbrinjavanja azbesta kao gra\u0111evinskog materijala koji se vi\u0161e ne koristi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108257",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ante Babi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108258",
        "text": "Hvala vam lijepo gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, rekli ste sami da je nacionalnim programom reformi za 2018. godinu kod smanjenja agencija, o tome samo razgovarali u Hrvatskom saboru, ukidanje Ureda dr\u017eavne uprave, da nemamo odre\u0111ene paralelizme u dru\u0161tvu i pojavila se naravno skepsa dijelom u javnosti onih koji ne zagovaraju taj put, odnosno i na na\u0161im saborskim Odborima, pa vas ja evo ovdje javno pitam, je li se, je li Hrvatski zavod za javno zdravstvo mo\u017ee preuzeti ingerencije Hrvatskog zavoda za za\u0161titu zdravstva i sigurnosti za\u0161tite na radu po ovome pitanju, s obzirom da je ovo hitni postupak, a i sami ste rekli da se zbog pravnih, da se ne dogode te pravne praznine zapravo ova obadva zakona moraju donijeti do kraja 2018. godine.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108259",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika Plazoni\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108260",
        "text": "Pa mi ako ukidamo zavode neke, onda ne ukidamo ljude koji su u tim zavodima radili. I ti isti ljudi koji su do sad radili u Zavodu, raditi \u0107e dalje u novoj organizacijskoj shemi koja \u0107e biti podre\u0111ena tome da taj Zavod funkcionira na isti na\u010din na koji je funkcionirao i do sada a mo\u017eda \u010dak i bolje s obzirom na ove, koliko sam \u010duo da postoje i primjedbe na njegov rad i na njegovo funkcioniranje. Prema tome, mi ne ukidamo ljude, mi samo organizacijske strukture ovim Zakonom i ovim izmjenama Zakona ukidamo, a funkcionalnost i sve ostalo bi trebalo ostati isto, s tim da ono \u0161to prati zavode, Upravna vije\u0107a itd., to \u0107e biti na neki na\u010din u\u0161teda financijska u budu\u0107nosti jer oni ne\u0107e vi\u0161e biti potrebni.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108261",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ivana \u0106eli\u010da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108262",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, pa evo danas je mo\u017eda ove izmjene zakona su prije svega tehni\u010dke naravi, a ne same sadr\u017eajne naravi i ja apsolutno vjerujem da \u0107e Hrvatski zavod za javno zdravstvo sa pripajanjem Hrvatskog zavoda za za\u0161titu zdravlja i sigurnost na radu obavljati kvalitetno. Oni nedostaci koji postoje, oni se mogu relativno brzo popraviti, no ovdje je dakle, ja se nadam da ova Vlada Republike Hrvatske, na \u010delu sa gospodinom Andrejem Plenkovi\u0107em ne\u0107e stati na pripajanju, jer mislim da imamo previ\u0161e Agencija i previ\u0161e razli\u010ditih institucija koje nemaju potrebe da budu odvojene, da imaju odvojena ra\u010dunovodstva, pravne i ekonomske slu\u017ebe, tako da mislim da treba nastaviti u tom smjeru i i\u0107i u tom pravcu. Evo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108263",
        "text": "Hvala vam lijepa. \u017dele li izvjestitelji Odbora uzeti rije\u010d? Joj oprostite, nisam vidio, izvolite, po\u0161tovani zastupnik Silvano Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108264",
        "text": "Po\u0161tovanje, zahvaljujem, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, ja vas mo\u017eda me\u0111u rijetkima iznimno cijenim u sustavu zdravstva da svojim iskustvom mo\u017eete doprinijeti, ali ne razumijem tko vam je uvalio ovaj vru\u0107i krumpir, jer ovo doista jesu tehni\u010dke izmjene zakona, me\u0111utim problematika nije tako jednostavna. Problematika kori\u0161tenja azbesta u Hrvatskoj, zabrane kori\u0161tenja, problematika azbestoze, bilo profesionalne, bilo domicilne, problematika kontaminiranosti cijelih prostora azbestnim vlaknima nije tako jednostavna i to se mo\u017ee, to mogu raditi samo institucije koje su specijalizirane. Mislim da u ovom trenutku, ukoliko Hrvatski zavod za javno zdravstvo integrira ovaj drugi Zavod, koji nestaje, za za\u0161titu zdravlja i sigurnost na radu, mo\u017eda \u0107e imati rezultate, ali ja se jako bojim za ove ljude.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108265",
        "text": "Hvala, \u017eele li sad izvjestitelji Odbora uzeti rije\u010d? Ne, onda otvaram raspravu i prvi Klub zastupnika biti \u0107e onaj HDZ-a, u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Mladen Karli\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108266",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, po\u0161tovane kolegice i kolege. Evo pred nama su dva prijedloga koji izgledaju kao \u0161to je re\u010deno tehni\u010dki zapravo jako se malo mijenja, zna\u010di s jedne strane uskla\u0111uje sa zakonodavstvom ... [[Govornik se ne razumije.]] uskla\u0111ivanje zakonodavstva EU-a s pravnom ste\u010devinom EU-a i s druge strane zbog smanjenja broja agencija zna\u010di zaklju\u010dka hrvatske Vlade od 2. kolovoza prelazi zna\u010di sa hrvatskog odnosno Zavoda za za\u0161titu zdravlja i sigurnost u radu prelazi u ingerenciju HZJZ-a odnosno on preuzima te poslove sa ovim djelatnicima. Ali ono \u0161to je ovdje nekako va\u017eno za naglasiti mo\u017eda jer mislim da veliki broj na\u0161ih gra\u0111ana ima veliki strah pa mo\u017eda \u010desto i neopravdan od samoga azbesta i kori\u0161tenja azbesta. Ono \u0161to je bitno za znati da od 2006.g. u Hrvatskoj u potpunosti je zabranjeno stavljanje u promet ili kori\u0161tenje azbestnih vlakana i proizvoda koji sadr\u017ee azbest a u zabrani je 6 vrsta azbesta. Od tih 6 vrsta azbesta, 2 su najopasnija, to je amozit i plavi azbest ili krokidolit. Ono \u0161to je isto tako va\u017eno, azbest nije \u0161tetan dok ga se ne dira. Opasan je onda kad se re\u017ee, kad se bu\u0161i, kad se o\u0161te\u0107uje, kad se s njim posebno djeca igraju na raznim odlagali\u0161tima nesvjesna toga o \u010demu se radi. No posljedice kori\u0161tenja tog materijala u pro\u0161losti a i danas su prisutne, najbolje to znaju i radnici salonita pa i nekih mnogih drugih poduze\u0107a koji su bili s njim u susretu godinama i zbog toga i imamo zapravo 6 neovisnih bolesti koje se mogu pojaviti nakon izlaganja azbestu i to u jednom du\u017eem vremenu, zna\u010di 10, 20, 30 pa i vi\u0161e godina kori\u0161tenja i naravno od onih mo\u017eda najbla\u017eih oblika plu\u0107nih sa fibrozom do karcinoma, plu\u0107a i susjednih bronha i ... [[Govornik se ne razumije.]] organa. Tako da zbog toga je jako va\u017eno da imamo rije\u0161en ovaj zakon koji bi trebao \u0161tititi gra\u0111ane ali naravno s druge strane morale bi i sve druge institucije se uklju\u010diti u taj proces da se s azbesta ili tih proizvoda azbesta bude \u0161to manje uop\u0107e u upotrebi, kori\u0161tenju, uvozu ili bilokakvom kontaktu koji bi mogao kasnije izazvati neku od ovih profesionalnih bolesti koje naravno ostavljaju trajne posljedice i izazivaju naravno onda potrebu da i ovakvo jedno povjerenstvo mora raditi \u0161to \u010de\u0161\u0107e, kvalitetnije, zna\u010di i naravno nadzirati svake 3 g. te bolesnike odnosno gra\u0111ane koji su oboljeli od ove posebne bolesti i zbog toga evo je va\u017eno da se ovim zakonom uredi i priznavanje od\u0161tetnih zahtjeva radnika oboljelih od bolesti uzrokovanih azbestom, zna\u010di postupak tijela nadle\u017ena za rje\u0161avanje, po\u010detnih zahtjeva osiguranja sredstava za isplatu, od\u0161tetnih zahtjeva radnika i naravno da sustav odnosno sada to HZJZ preuzme od Hrvatskog zavoda za za\u0161titu zdravlja i sigurnosti na radu i tako zapravo nemamo lo\u0161iju nego dapa\u010de bolju za\u0161titu napih radnika koji su na\u017ealost bili izlo\u017eeni azbestu do sada a naravno sa \u017eeljom da ih bude \u0161to manje. Evo HDZ \u0107e podr\u017eati ova oba zakona na hitnom postupku jer je jako va\u017eno da to donesemo do 1.1.2019. g.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108267",
        "text": "Hvala lijepa. Slijede\u0107i je Klub zastupnika SDP-a u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik \u017deljko Jovanovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108268",
        "text": "Hvala lijepo predsjedavaju\u0107i, uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de, kolegice i kolege. Klub SDP-a \u0107e podr\u017eati ove dvije zakonske izmjene iz Zakona o obe\u0161te\u0107enju radnika profesionalno izlo\u017eenih azbestu i Zakona o obveznom zdravstvenom nadzoru radnika profesionalno izlo\u017eenih azbestu iz zakona o obveznom zdravstvenom nadzoru radnika profesionalno izlo\u017eenih azbestu iz jednostavnog razloga \u0161to je va\u017eno osigurati i urediti priznavanje od\u0161tetnih zahtjeva svih radnika oboljelih od azbestoze, postupke i tijela nadle\u017ena za rje\u0161avanje od\u0161tetnih zahtjeva i osiguranje sredstava za isplatu od\u0161tetnih zahtjeva svih oboljelih od profesionalnih bolesti vezanih za azbest. Me\u0111utim kao i uvijek do sada, lako je i izmijeniti zakon ako zakon ne funkcionira. Dakle vidjeli ste iz predstavnici svih klubova koji su govorili uvodno kao repliku dr\u017eavnom tajniku koji zaista ni\u0161ta nije kriv. Povjerenstvo za azbestozu da ga tako nazovemo, ne funkcionira i mo\u017eda je dobro da ova na\u0161a rasprava dana potakne da \u0161to prije po\u010dne funkcionirati, dakle ve\u0107 11 mj. svi koji su oboljeli, koji imaju profesionalnu bolest kao posljedicu izlo\u017eenosti azbestu, ne mogu rje\u0161avati svoja prava jer povjerenstvo ne funkcionira a istovremeno unato\u010d zastupni\u010dkom pitanju koje sam uputio unato\u010d pisanju gra\u0111anina iz Kraljevice koji se na koncu meni obratio, niti on niti ja nismo dobili odgovore zbog \u010dega ovo povjerenstvo ne funkcionira. Tako\u0111er i danas mo\u017eemo izraziti skepsu zbog prestanka rada Hrvatskog zavoda za za\u0161titu zdravlja i sigurnosti na radu, ja ne smatram da HZJZ nije u stanju preuzeti sve poslove koje je obavljao Hrvatski zavod za za\u0161titu zdravlja i sigurnosti na radu ali moram i ovom prilikom naglasiti da gra\u0111ani u Hrvatskoj po odlasku u mirovinu \u017eive zdravije, kra\u0107e duplo nego njihove kolege u EU-u \u0161to pokazuje u kojoj mjeri kod nas za\u0161tita i sigurnost na radu moraju biti unaprije\u0111eni i zbog toga je pred HZJZ-om va\u017ean posao i va\u017ean iskorak da sve ono \u0161to je radio Hrvatski zavod za za\u0161titu zdravlja i sigurnosti na radu dobro, da radi jo\u0161 bolje i na unaprijedi \u0161to nije bilo dobro. Dakle, ja ne\u0107u govoriti danas puno o samom azbestu, bitno je re\u0107i da je od 1990. do 2015. od kada se vodi registar profesionalnih bolesti, u Hrvatskoj je registrirano 4 187 profesionalnih bolesti, od \u010dega je 1517 profesionalnih bolesti zbog izlo\u017eenosti azbestu, \u0161to je 36,2%. Najvi\u0161e oboljelih dolazi i Dubrova\u010dko-neretvanske \u017eupanije, 56,7%, Splitsko-dalmatinske \u017eupanije 31,4% i Primorsko-goranske \u017eupanije 7,5%. Naravno, to je zbog karaktera industrije, tako da su naj\u010de\u0161\u0107e oboljeli radnici Plobesta, Salonita, Brodosplita i Uljanika. Prema tome, ja pozivam sve da ova rasprava i prihva\u0107anje ovih, zaista tehni\u010dkih izmjena bude i poticaj da Povjerenstvo po\u010dne \u0161to prije raditi i ispunjavati svoje obveza kako bi svi profesionalno oboljeli od bolesti povezanih s azbestom dobio adekvatnu za\u0161titu. Naravno, ovdje mo\u017eemo postaviti pitanje Fondu za za\u0161titu okoli\u0161a, zbog \u010dega je prestao subvencionirati zbrinjavanje otpada koji sadr\u017ei azbest, znamo da su brojni krovovi i fasade u Hrvatskoj sadr\u017ee azbest i da je do 2016. subvencionirano zbrinjavanje tog otpada. Danas imamo subvencioniranje energetske obnove zgrada, ali nekako su krovovi i fasade koje sadr\u017ee azbest iznad fokusa Fonda, \u0161to nije dobro, ako znamo da je to 2016. zbrinuto negdje od prilike 60 tisu\u0107a tona azbesta u otpadu. I dalje u Hrvatskoj ima puno otpada koji bi trebalo zbrinuti na kvalitetan na\u010din, pa mo\u017eda poziv sa ove na\u0161e rasprave Fondu da razmisli o tome, da izna\u0111e sredstva za subvencioniranje otpada koji sadr\u017ei azbest, evo upravo ulazi i kolega Ba\u010di\u0107. 2014. odr\u017eana je zajedni\u010dka tematska sjednica Odbora za zdravstvo i socijalnu politiku, Odbora za za\u0161titu okoli\u0161a, koja je upravo na temu azbesta izradila vrlo kvalitetne zaklju\u010dke, bilo bi dobro ponovno ih pro\u010ditati i vidjeti da li se oni realiziraju i ako nisu da se realiziraju. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108269",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107i Klub zastupnika, onaj GLAS-a i HSU-a u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Silvano Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108270",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, kolegice i kolege. Mi u, po na\u0161em Poslovniku nemamo mogu\u0107nost odr\u017eavati tematske sjednice Sabora, a problematika azbestoze bi zaslu\u017eila u Republici Hrvatskoj bi zaslu\u017eila jednu takvu tematsku sjednicu. Pa dozvolite mi, bez obzira \u0161to se radi o tehni\u010dkim izmjenama dva zakona, da ne\u0161to vi\u0161e ka\u017eem o toj po\u0161asti, jer sam se negdje sa po\u010detkom mog bavljenja sa za\u0161titom na radu u brodogradili\u0161tu Uljanik sreo sa problemom azbestoze, iako je tak problem u to vrijeme ve\u0107 bio u brodogra\u0111evnoj industriji na zalazu, jer je intenzivna primjena azbesta u brodogra\u0111evnoj industriji bila izme\u0111u 60-tih i 70-tih godina pro\u0161loga stolje\u0107a i prva je to industrija koja je do\u017eivjela profesionalna oboljenja i kancerogena oboljenja uzrokovana azbestom potvr\u0111ena, dijagnosticirana na svim mjerodavnim mjestima, govorim ve\u0107 u biv\u0161oj dr\u017eavi. Moramo znati da je biv\u0161a dr\u017eava iz koje crpimo i preuzeli smo ve\u0107i dio zakonodavstva, prihvatila Konvenciju me\u0111unarodne organizacije rada i zabranila upotrebu azbesta. I to je bilo prije stvaranja hrvatske dr\u017eave, me\u0111utim mi ovu obavezu po\u0161tovanja Konvencije nismo po\u0161tivali u na\u0161oj dr\u017eavi. Naime po\u010deli smo, odnosno nastavili smo sa proizvodnjom, odnosno sa preradom azbesta, netko je jako dobro zaradio na proizvodnji azbestno-cementnih cijevi koje su ugra\u0111ene ispod autoceste za odvodnju oborinskih voda. Dobro zaradio, zbrisao i nama je ostalo javno-zdravstveni problem, jer da nije tako ne bi odgovornost pala na dr\u017eavu. Pala je na dr\u017eavu jer je dokazivo da smo se i u vrijeme zabrane upotrebe azbesta i prerade azbesta bavili tom djelatno\u0161\u0107u i zato je 2007. donijet Zakon o zabrani potreba azbesta, zato \u0161to smo mi u pregovara\u010dkom poglavlju prihvatili da ne\u0107emo upotrebljavati azbest, odnosno zabrana upotrebe azbesta i zato imamo izme\u0111u ostalo i ovaj problem koji nekonzistentno rje\u0161avamo. Za\u0161to? Rije\u0161ili smo kroz mirovinski sustav jedan dio ovog javno-zdravstvenog problema ali smo zatvorili vrata, rekli smo ovi i nitko vi\u0161e, odnosno ovi i ako povjerenstvo odlu\u010di da \u0107e jo\u0161 netko biti progla\u0161en da je obolio od profesionalnog, od azbestoze, bez obzira da li se radi o profesionalnoj izlo\u017eenosti ili domicilnoj azbestozi jer je azbestoza na neki na\u010din dokaziva. Nitko ne mo\u017ee re\u0107i kad \u0107e azbestoza nastati, bilo u obliku kancera, bilo u obliku fibroze, bilo u obliku zadebljanja pleure. To je \u010destica koja se zabila u tkivo i stvorila svoju \u010dahuru, kada \u0107e ona, ona mo\u017ee tamo ostati do smrti i nikad se ne razviti, mo\u017ee se razviti nakon 3, 5, 15, 20 godina, nikada nitko ne zna tko \u0107e tu jednu \u010dahuru u kojoj je zabijena \u010destica u tkivo, koja \u0107e pokrenuti da se dalje razvija u maligno tkivo. Prema tome, rje\u0161avali smo problem azbestoze u Brodogradnji na na\u010din da su ljudi dobivali od\u0161tete koje, neki su po\u017eivjeli kratko, neki su jo\u0161 dan danas \u017eivi. Me\u0111utim, zbog problema konkretno u Brodogradili\u0161tu Uljanik i 3. Maj, oni svoju naknadu \u0161tete ne dobivaju, oni u ovom trenutku svoju naknadu \u0161tete ne dobivaju. Dakle, imamo jedan problem sa tim ljudima koji su oboljeli od azbesta. Imamo jedan problem u Plobestu Plo\u010de koji nikada nije imao zagovornika ovdje u HS-u kao \u0161to je imao Salonit Vranjic i koji nije imao potporu tada\u0161njeg predsjednika Hrvatske udruge Sindikata, dakle, Plobest Plo\u010de je ostao negdje sa strane, a radili su ko\u010dione papu\u010dice za automobilsku industriju u vrijeme kada su te ko\u010dione papu\u010dice bile prete\u017eno izra\u0111ene od azbesta, oni nikada nisu uspjeli u\u0107i u grupu koja je dobila od\u0161tetu zbog toga \u0161to su bili izlo\u017eeni u azbestu jer je to bilo, naravno, u nekom, u pro\u0161loj dr\u017eavi, ali gra\u0111ani su ove dr\u017eave i mislim da bi pristup prema svima trebao biti jednak. I onda su do\u0161li oni koji su se doista bavili u ovoj dr\u017eavi, dakle, preradom i ugradnjom azbesta u azbestno cementne cijevi i kada je to prestalo, naravno, ostali su bez posla, ali ostali su sa dijagnozama i tu je 2010.-te donijet Zakon kojim se poku\u0161avalo djelomi\u010dno rije\u0161iti ovaj javno zdravstveni problem. Me\u0111utim, veliki broj ljudi je jo\u0161 uvijek izvan okvira, a Povjerenstvo, kako je ve\u0107 iz vi\u0161e klubova re\u010deno, ne radi. Zbog \u010dega ne radi to Povjerenstvo? Ne znam. Gospodin Plazoni\u0107 ne mo\u017ee biti odgovoran jer svi zahtjevi za utvr\u0111ivanje i od\u0161tetni zahtjevi su kod ministra Pavi\u0107a jer je u Ministarstvu rada i mirovinskog sustava bio situiran Zavod za za\u0161titu zdravlja i sigurnost na radu, a to Povjerenstvo, toga Zavoda je rje\u0161avalo tu problematiku. Dakle, Zavod za javno zdravstvo \u0107e morati napraviti korak nazad, cijelu problematiku savladati, integrirati Hrvatski zavod za za\u0161titu zdravlja i sigurnosti na radu odnosno njihove ljude koji o tome gotovo sve znaju i pokrenuti Povjerenstvo da se priznaju od\u0161tetni zahtjevi jer broj oboljelih od azbestoze ne mo\u017ee se re\u0107i, sad je dosta, toga nema, jer upravo zbog one \u010dinjenice koju sam na po\u010detku rekao, da nikada ne znate kada \u0107e ta mikro\u010destica u organizmu se aktivirati. To je problematika azbestoze i svih odnosno problematika rada upotrebe azbesta i svih negativnih pojava vezanih uz azbest. Ono \u0161to se ovim jo\u0161 dokazuje, ovim ishitrenim spajanjem i pripajanjem ovoga Zavod za za\u0161titu zdravlja i sigurnost pri radu je da mi ne \u017eelimo u RH specijaliste za pojedina podru\u010dja, a takav jedan Zavod bi trebao imati zada\u0107u da ulazi u ono najmanje pore pojedine problematike. Al, nije tu kraj. Vi morate do\u010darati sustav za\u0161tite na radu gdje ste i do sada imali Zavod za za\u0161titu na radu, imali ste Zavod za za\u0161titu zdravlja i sigurnost na radu. Dakle, jedan je imao tehni\u010dki aspekt, jedan je imao zdravstveni aspekt i imali ste tre\u0107eg \u010dimbenika, imali ste trolist, a tre\u0107i je HZZO za\u0161tite zdravlja na radu. Dakle, da smo mi normalna dr\u017eava kao \u0161to je Austrija, onda bi ovu problematiku, ovi bi promatrali azbest kao \u0161tetnost, ovi bi promatrali kao otrov koji djeluje na zdravlje, a od\u0161tetne zahtjeve bi rje\u0161avao HZZO za\u0161tite zdravlja na radu. Tako je to u normalno pozicioniranim odnosno u dr\u017eavama koje, gdje se zna tko \u0161to radi. Ovdje i kako \u0107e Hrvatski zavod za javno zdravstvo odlu\u010divati o visinama od\u0161tete, da li to je i dal \u0107e ostati u nadle\u017enosti jednog Povjerenstva ili je pitanje od\u0161teta u nadle\u017enosti suda i prvenstveno suda ili, ajmo re\u0107i neke sudske prakse. Ja duboko sumnjam da \u0107e ovo i\u0107i elegantno i lagano. Mislim da \u0107emo si stvoriti velik broj problema upravo zato \u0161to ne specijaliziramo pojedine djelatnosti odnosno nemamo specijalizirane institucije za rje\u0161avanje pojedina\u010dnih problema. Ja moram re\u0107i, znate, taj HZZO i za\u0161tite zdravlja na radu je bio financiran doprinosima i onih koji su upotrebljavali \u0161tetnosti i opasnosti, bile one fizikalne, kemijske, bio to azbest ili neka druga \u0161tetna supstanca. Oni su pla\u0107ali, dakle, poslodavci su pla\u0107ali doprinos od 0,5% na pla\u0107u kojim se trebao financirati ovaj Hrvatski zavod za zdravstveno osiguranje za\u0161tite zdravlja na radu. Sada toga od 1. sije\u010dnja sljede\u0107e godine nema, nema. Sve ide na teret javnog osiguravatelja odnosno sve \u0107e to morat snositi Hrvatski zavod za zdravstveno osiguranje. Dakle nismo znali koristiti namjenska sredstva koja nisu bila mala. Bila su pola milijarde kuna. Nismo znali re\u0107i da je to izme\u0111u ostaloga i za od\u0161tete od azbestoze. Sada \u0107emo sve generalizirati i sve \u0107e snositi Hrvatski zavod za zdravstveno osiguranje na temelju op\u0107eg osiguranja. Nikada nismo u ovoj zemlji namjenski koristili sredstva, ni za profesionalnu rehabilitaciju i osposobljavanje osoba sa invaliditetom. Uvijek smo skupili 100 milijuna kuna na razini godine, a potro\u0161ili 50. Uvijek je netko drugi upravljao tim sredstvima. I sredstvima Hrvatskog zavoda za zdravstveno osiguranje za\u0161tite zdravlja na radu je upravljao Hrvatski zavod za zdravstveno osiguranje. Nisu nikada upotrijebljena ne na na\u010din, nije njihov proizvod ovo jedan bilten ozljede na radu, osiguranje od ozljede na radu itd. Ali to je samo jedan dio ne\u010dega gdje se trebala razvijati svijest o potrebi osiguranja od ovakvih mogu\u0107ih problema koje danas imamo sa asbestozom. Da li mi znamo da svi materijali koje danas uvodimo u proces rada ne\u0107e uzrokovati za 10, 15, 20 godina jednu sli\u010dnu takvu hajmo re\u0107i lokalnu epidemiju? Jer doista bazen oko Plo\u010da, bazen oko Vranjica, bazeni oko brodogradili\u0161ta a i ono \u0161to je kolega Jovanovi\u0107 govorio i na\u0161i krovovi koji se lome, kr\u0161e, koji padaju, koji se uru\u0161avaju jesu izvor jedne takve epidemije odnosno jesu rizik oboljenja od azbesta i to ne onih ljudi koji su ga profesionalno rezali, ugra\u0111ivali nego oni samo koji \u017eive u susjedstvu sa materijalima koji sadr\u017ee azbest. Re\u010deno je to\u010dno, ako ga ne diram mogu raditi \u0161to god ho\u0107u. Ali ako ga kr\u0161im, lomim, skladi\u0161tim, re\u017eem, brusim onda je problem velik jer problem se stvara u toj azbestnoj pra\u0161ini. Prema tome, ja vam \u017eelim svu sre\u0107u. Ne mogu prihvatiti da Hrvatski zavod za javno zdravstvo odnosno Hrvatski zavod za zdravstveno osiguranje pokriva cijelo ovo podru\u010dje. Puno vi\u0161e bih volio da imamo ljude koji su specijalisti i koje po\u0161tujemo za pojedina podru\u010dja, nego na ovaj na\u010din da sve stavljamo na hrpu pa ne znamo tko \u0107e \u0161to rje\u0161avati. I na \u017ealost ne mogu uz va\u0161e dobre namjere ne mogu podr\u017eati i Klub Glasa i HSU-a ne\u0107e podr\u017eati ova dva zakona.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108271",
        "text": "Hvala lijepa. Sada prelazimo na pojedina\u010dnu raspravu i prvi \u0107e biti po\u0161tovani zastupnik Miro Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108272",
        "text": "Hvala lijepo. Evo nakon rasprave u ime klubova kolege Hrelje, kolege Jovanovi\u0107a i ostalih, vidljivo je da je ovo jedan ogroman problem o kojemu treba govoriti otvoreno jer jednostavno ti ljudi brojni koji su oboljeli od azbestoze jednostavno i umru i ne ostvare svoje pravo od\u0161tete od te bolesti na radnim mjestima. Ali i oni koji \u017eive u blizini. Pa tako evo recimo u okolici Vranjica imamo brodogradili\u0161ta, imamo zna\u010di to je splitski bazen 30 tisu\u0107a ljudi i pitanje je koliko je ljudi obolilo jer se to pojavljuje zna\u010di nakon 25 godina, 30 godina se ta bolest aktivira kako je objasnio kolega Hrelja da se aktivira ta \u010destica ili pra\u0161ina koja u\u0111e u plu\u0107a tek nakon 30-tak godina pa i vi\u0161e. Brojni umru, ali to se ne aktivira. Ali na \u017ealost vidimo da je veliki broj ljudi koji je obolio i koji umire, tako da jednostavno o ovome problemu treba razgovarati ozbiljno. Ja bih ovdje samo postavio i nekoliko pitanja uva\u017eenom tajniku jer se ovdje radi uglavnom o ljudima koji su o\u0161te\u0107eni ili na svom profesionalnom radnom mjestu ili koji \u017eive u blizini \u2026 ovih industrija koje su bile i na podru\u010dju dolje Neretvanske \u017eupanije, dolje Plo\u010da, Splitsko-dalmatinske \u017eupanije oko Vranjica takve su industrije bile, gore Uljanik brodogradili\u0161ta koja su se bavila. Me\u0111utim je \u010dinjenica da je u Dalmaciji 90% ljudi koji su obolili od ovoga primjera. Zanima me da li, \u0161to sa ovim zakonom povjerenstvo koje bi trebalo po\u010deti u odnosu na dosada\u0161nji rad \u0161to \u0107e to biti za one koji su obolili od azbestoze \u0161to zna\u010di ovaj zakona, \u0161to zna\u010di za isplatu njihovih od\u0161teta, obe\u0161te\u0107enja? Koliko je predvi\u0111eno sredstava za njihovo lije\u010denje jer moramo i predvi\u0111ati to? Jer jednostavno mi ovdje glasamo o jednome zakonu gdje kolega Hrelja dobro upozorava. \u0160to mi dobijamo ako gazimo Hrvatski zavod za zdravstveno osiguranje i sigurnost na radnom mjestu, a spajamo ga sa Hrvatskim zavodom za javno zdravstvo? Da li \u0107e to ubrzati rje\u0161enja ili \u0107e \u2026 ovim specijalnim zavodom koji se bavio ovu vrlo ozbiljnu problematiku, jer opet ponavljam samo splitski bazen ima 300 tisu\u0107a ljudi? Prema ameri\u010dkim istra\u017eivanjima koji ka\u017eu da se \u010destice \u0161ire u krugu 11 km \u0161to zna\u010di da recimo evo samo tu 300 tisu\u0107a ljudi koji \u017eive na tom podru\u010dju a ne radnika koji dolaze iz drugih krajeva, iz Zagore koji dolaze u splitski bazen raditi da zna\u010di preko pola milijuna ljudi je zna\u010di samo u splitskom bazenu ugro\u017eeno od pra\u0161ine azbesta i azbestoze i pitanje \u0161to \u0107e se doga\u0111ati. Ovdje je najbitnije govoriti o u\u010dincima toga povjerenstva sredstvima kada \u0107e biti ispla\u0107ena i na koji na\u010din je to regulirano ovim novim izmjenama, tj. ga\u0161enjem, tj. spajanjem, fuziranjem jednoga Zavoda. Dolazim iz tih krajeva, bio sam razgovarao s brojnim ljudima, ima i koji \u017eive blizu mene, koji su radili na tome podru\u010dju, industrijskom podru\u010dju splitskoga bazena i to su ljudi koji su oboljeli na svom radnom mjestu i to su tragedije i u obitelji i ti ljudi su bili, dosta se to aktualiziralo posljednjih 10 godina, dat je Zakon, Zavodi se osnivaju, me\u0111utim, zanima me \u0161to ovo Povjerenstvo rje\u0161aje tim ljudima, da li \u0107e to ubrzati pla\u0107anje od\u0161teta ili \u0107e biti kao i do sada. To je najbitnije pitanje, ali je \u010dinjenica da i ovo \u0161to je kolega Hrelja, to moram ponoviti, da je Hrvatski zavod za javno zdravstvo u biti, gasimo jedan specijalizirani dio za ove probleme koji je bio kao azbestoza i trebali bi vi, ako mo\u017eete tajni\u010de da pojasnite nama ovdje \u0161to je razlika izme\u0111u izmjenama i ga\u0161enja ovoga zakona, ali o\u010dekujemo da \u0161to prije Povjerenstvo po\u010dne raditi i da se bar od\u0161tete isplate za \u017eivota tih ljudi, a ne da brojni umru, ne do\u017eive to i da njihove obitelji moraju rje\u0161avati te probleme, koje su im nanesene \u0161tete zbog, evo ove problematike, koja je problematika gdje bi trebali na\u0107i najbolje rje\u0161enje. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108273",
        "text": "Hvala, imamo nekoliko replika, prva je po\u0161tovanog zastupnika \u017deljka Jovanovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108274",
        "text": "Hvala lijepo, uva\u017eeni kolega Bulj u svojoj raspravi sam spomenuo tematsku sjednicu koju je odr\u017eao Odbor za zdravstvo i Odbor za okoli\u0161, i tu je jedan va\u017ean zaklju\u010dak pa \u0107u vam ga pro\u010ditati, vezano za ovo \u0161to ste vi govorili. U cilju ranog otkivanja novih slu\u010dajeva azbestoze, vezano za zdravlje ljudi na podru\u010djima na kojima je bila utvr\u0111ena ja\u010da izlo\u017eenost azbestozi, utvr\u0111uje se potreba izrade jedne prospektivne studije, obzirom na dugu inkubaciju bolesti, odnosno dugu latenciju simptoma do 30 godina i vi\u0161e, studija bi dugotrajno pratila populaciju izlo\u017eenih uz aktivno tra\u017eenje slu\u010dajeva azbestoze u \u0161to ranijoj fazi bolesti. Predla\u017ee se da nositelj izrade studije bude Hrvatski zavod za za\u0161titu zdravlja i sigurnost na radu, a svakako bi trebalo sudjelovati i \u017eupanijski zavodi za javno zdravstvo onih \u017eupanija gdje je utvr\u0111ena poja\u010dana izlo\u017eenost azbestu. Dakle, trebalo bi i ovaj zaklju\u010dak prenijeti na Hrvatski zavod za javno zdravstvo, jer o\u010dito on do sada on nije proveden.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108275",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108276",
        "text": "Hvala lijepa kolega Jovanovi\u0107u, \u010dinjenica je da moramo biti svjesni svi da smo ugro\u017eeni koji dolazimo s tih podru\u010dja i oni koji dolaze u posjet, turisti su ugro\u017eeni bili u to vrijeme, ali je \u010dinjenica da nisu samo ljudi koji, oni su najugro\u017eeniji koji su radili i profesionalno oboljeli od azbestoze, nego u krugu 11, kako istra\u017eivanje ka\u017ee, 11 kilometara, to zna\u010di za Split 300 tisu\u0107a ljudi samo koji \u017eive, bez ovih koji su dolazili radit, migrirali na dnevnoj bazi. I to je jedan ozbiljan poduhvat i taj zaklju\u010dak zaista treba ispo\u0161tivati i treba napraviti studiju, jer ako se ta bolest nakon 30 godina aktivira ili 40 godina, onda je to ogroman problem i treba samo u\u0107i u svijest svim ljudima da smo mi svi ugro\u017eeni, ne samo jedna skupina ljudi koji su radili u tim industrijama i tim tvornicama nego da je to \u0161iri aspekt, da smo svi, zna\u010di, mogu\u0107i da \u0107emo dobiti tu bolest. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108277",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Nenada Stazi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108278",
        "text": "Sve one koji se razbole od azbestoze, lije\u010dit \u0107e se i dobijat \u0107e nekakve naknade iz dr\u017eavnog novca iz dr\u017eavnog prora\u010duna. U taj dr\u017eavni prora\u010dun upla\u0107ujete vi, upla\u0107ujem ja, upla\u0107uju svi oni koji nas gledaju, ali znate tko ne upla\u0107uju, od \u010dijeg se novca oni ne\u0107e lije\u010diti? Oni koje slavimo, osvaja\u010di Davis Cup-a, Borna \u0106ori\u0107, Marin \u010cili\u0107, Ivan Dodig, Mate Pavi\u0107, \u017eive u poreznim oazama, ne pla\u0107aju ovdje porez, od njihovog novca nikakvu korist za ove oboljele, ali njih za to grli i ljudi predsjednica dr\u017eave.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108279",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108280",
        "text": "Ja mogu kazati kolega Stazi\u0107u da su najve\u0107i promotori Republike Hrvatske sporta\u0161i, slagao se ja s njima ili ne slagao. Sport je promovirao Republiku Hrvatsku na najbolji na\u010din, vi\u0161e nego svi veleposlanici, svi politi\u010dari koji su bili u ovome Saboru, koji su bili na drugoj strani, koji su puno vi\u0161e ko\u0161tali od svih politi\u010dara. \u010cak smatram, da sporta\u0161ima Republika Hrvatska vrlo malo izdvaja od lokalne, regionalne do dr\u017eavne razine, poglavito na razvijenim podru\u010djima. Tako govoriti o sporta\u0161ima ja ne bi \u017eelio, nisam provjeravao gdje tko \u017eivi, tko je u dijaspori, naravno da smo svi porezni obveznici, ali sporta\u0161i su najbolji ambasadori Republike Hrvatske. Ja osobno mogu kazati da sam ponosan. Sva ulaganja koje su \u0161teto\u010dine po ministarstvima, vladama u\u010dinile, na\u0161i sporta\u0161i su za njih u\u010dinili vi\u0161e za Hrvatsku nego svi zajedno koji su sjedili u ovome Parlamenti i prije 90-te a i poslije. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108281",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ante Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108282",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Kolega Bulj, mogu se slo\u017eiti s vama vezano za koli\u010dinu jo\u0161 materijala koji se nalaze posebice u Splitsko-dalmatinskoj \u017eupaniji, koji su vezani za azbest i bili su u krugu posebice u rubnim dijelovima i Solina i Splita, da ne spominjemo Vranjic. Moram vas samo ispraviti, \u0161to se ti\u010de od\u0161teta radnicima, onda su i\u0161le kada je Salonit i\u0161ao u ste\u010daj, bio je jedan kratak zakon kojim je Vlada obe\u0161tetila radnike. Istina je da je dio radnika jo\u0161 ostao bez od\u0161tete, a \u0161to se ti\u010de ovoga povjerenstva, tvrditi da treba po\u010deti raditi, Povjerenstvo radi u kontinuitetu, oformljeno od Vlade, vezano za od\u0161tete, bio je samo problem ovih zadnjih godinu dana, nije imao kvorum radi nekih \u010dlanova koji su oti\u0161li u mirovinu ili iz nekih drugih razloga, tako da ide to svojim tokom, drugi su problemi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108283",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108284",
        "text": "Hvala lijepa. Nije pitanje uop\u0107e, ali je \u010dinjenica da brojni ljudi su svoja prava te\u0161ko ostvarili, ti oboljeli od azbestoze, \u010dinjenica je da smo imali i brojne rudokope na podru\u010dju Splitskog bazena, Mravince, gdje se to odlagalo na na\u010din kako se odlagalo i nelegalno i legalno, odlagalo se nepropisno i ti su ljudi ugro\u017eeni, zna\u010di, mi ne govorimo samo o radnicima. Ovo triba pro\u0161iriti da su svi na podru\u010dju Splitskog bazena, kada govorimo o Splitskom bazenu, tako i o Rije\u010dkom bazenu, na koji je bio, ovaj, jel, gdje god je Brodogradnja, zna\u010di, mi govorimo o cilom bazenu i nelegalnim \u010dak i odlagali\u0161tima gdje se Salonit, gdje se pra\u0161ina ta odlagala, jel, odlomljene cijevi, tako da ovdje govorimo o \u0161irom aspektu, a ne samo o profesionalno oboljelim,koji su, naravno, bili, najugro\u017eeniji. Zbog toga me zanima, mene da mi se odgovori kada \u0107e po\u010deti raditi Povjerenstvo, \u0161ta je sa Studiom koji kolega, zaklju\u010dkom, koji je spomenuo sa tematske sjednice, \u0161ta je se poduzelo i da taj [[Upadica: Hvala]] da su svi ugro\u017eeni u tom bazenu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108285",
        "text": "Hvala. Hvala lijepa. Prije nego \u0161to nastavimo, dozvolite da pozdravimo svi zajedno Izaslanstvo regionalnog predstavni\u010dkog vije\u0107a Republike Indonezije koje se nalazi na diplomatskoj galeriji. \u2026 [[Pljesak]] Sada \u0107emo nastaviti dalje, pa imamo repliku po\u0161tovanog zastupnika Ante Babi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108286",
        "text": "Hvala po\u0161tovani podpredsjedni\u010de HS-a. Po\u0161tovani kolega Bulj, \u010dudi me, recimo, da se niste sjetili da do 90.-tih godina kada ste spominjali Lagnjin\u010dki bazen, ovaj bazen oko Solina, pa i o Plobest u Plo\u010dama, da se niste sjetili, recimo, da biv\u0161a dr\u017eava ni\u0161ta nije radila po tome pitanju za\u0161tita od azbestoze i odre\u0111enih naknada vezanih za te ljude koji su se bavili time. Dakle, u modernoj RH se puno toga napravilo. Ovo \u0161to sada danas donosimo, ove izmjene dva Prijedloga Zakona, oni nemaju veze onom Zakonu vezano za obe\u0161te\u0107enje radnika od profesionalnih izlo\u017eenih azbestozi. Ovdje samo radimo da ne nastanu pravne praznine, da se ono \u0161to je vezano bilo za Hrvatski zavod za za\u0161titu zdravlja i sigurnost na radu ide u Hrvatski zavod za javno zdravstvo. O tome je rije\u010d vezano za Prijedloge ovih Zakona, a o ovim drugim stvarima \u0107u govoriti o pojedina\u010dnim raspravama. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108287",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108288",
        "text": "Ja se mogu slo\u017eiti s vama, samo ne znam odakle vam ta, ovaj, da sam ja zaboravio kazat, tu su bile industrije na tome podru\u010dju gdje su ljudi radili u to vrijeme il mi implicirate mo\u017eda ne\u0161to drugo, ja ne znam \u0161to ste s tim da sam ja ne\u0161to zaboravio namjerno. \u010cinjenica da su ljudi na tome podru\u010dju radili, \u010dinjenica da je ve\u0107 80.-tih godina trebalo zabraniti i potpisano je da se ne radi od azbesta cijevi u biv\u0161oj dr\u017eavi, da se uop\u0107e ne koristi azbest. Al, me\u0111utim, on se je koristio i to je \u010dinjenica i \u010dinjenica da su isti ljudi \u017eivjeli na tome podru\u010dju, da \u0107e oboljeti isti ljudi. Zna\u010di, i u biv\u0161oj Jugoslaviji su na tome podru\u010dju \u017eivjeli isti ljudi i sada. Ne govorim ja da je to krivnja nekog pojedinca, al je krivnja sustava ako mi obe\u0161te\u0107ene ne isplatimo, ako nismo odradili zaklju\u010dke, a koja je dr\u017eava bila u ovome trenutku to je najmanje bitno. \u010cinjenica je da su te industrije bile u tim bazenima, na tim podru\u010djima i da imamo sada posljedice. Imamo posljedice koje trebamo sanirati. A mi, mi smo ovdje ovla\u0161teni Ministarstvo zdravlja da temeljem brojnih zaklju\u010daka koji se donese, ovdje je jedan od zaklju\u010daka koji je spomenut, bez obzira na [[Upadica: Hvala]] politi\u010dku opciju da se ti ljudi obe\u0161tete, ne [[Upadica: Hvala]] samo radnici, nego svi na tome bazenu. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108289",
        "text": "Hvala lijepa. Slijede\u0107a pojedina\u010dne rasprave, po\u0161tovanog zastupnika Miranda Mrsi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108290",
        "text": "Hvala lijepo gospodine podpredsjedni\u010de. Pa ova rasprava danas nije samo tehni\u010dka rasprava, nego je i rasprava o tome \u0161to \u0107e se de\u0161avati sa azbestom u RH sa radnicima koji su bili izlo\u017eeni azbestu i \u0161to \u0107e se doga\u0111ati sa svima onima koji bi trebali dobiti pravi\u010dno obe\u0161te\u0107enje za bolest koju su dobili, a za koju nisu sami krivi. Ja bih na po\u010detku svoje rasprave pro\u010ditao izjavu gospodina Tomislava Grgi\u0107a iz Vranjica koji je vrlo jasno opisao \u0161to se doga\u0111a sa ljudima koji su bili izlo\u017eeni azbestu. Zna se to\u010dno tko je u Vranjicu slijede\u0107i na redu za oti\u0107i, simptomi se lako prepoznaju, odete u bolnicu, oni vam izvade vodu iz plu\u0107a, vratite se doma, ali ste svjesni da ste za pola godine gotovi. To nije lijepa smrt, to je umiranje u bolovima koje ne bih po\u017eelio nikome. Mirno \u0107e Grgi\u0107 uz opasku da \u0107e toga biti jo\u0161 20 godina. U EU procjenjuje se da \u0107e vrhunac oboljelih biti 2018.-oj, a u RH se azbest zabranio tek 2006.-te, pa ni to ne po\u0161tujemo. Potpuno uklanjanje azbesta iz RH bi trebao biti jedan od prioriteta svih Vlada i to je jedan od prioriteta EU, a uklanjanje azbesta iz RH nije samo fizi\u010dko uklanjanje, nego to je obrazovanje, informiranje, obuka za dr\u017eavne slu\u017ebenike, program za financiranje uklanjanja azbesta, aktivnost za podizanje svijesti o uklanjanju azbesta i proizvoda koji sadr\u017ee azbest. Tako\u0111er je nadzor nad u\u010dinkovitosti postoje\u0107ih zakonskih propisa, procjenu izlo\u017eenosti itd. I dan danas mnogi su radnici izlo\u017eeni azbestu iako je formalno RH bi bila, trebala biti zemlja bez azbesta ili barem zemlja u koju se azbest ne uvozi. To se posebno doga\u0111a u sektorima odr\u017eavanja i dekontaminacije, ali potencijalno utje\u010de na mnoga druga zanimanja kao \u0161to su krovopokriva\u010di, elektri\u010dari, instalateri grijanja, radnici u recikla\u017enim tvrtkama, koordinatori zdravlja i za\u0161tite na radu, inspektori rada i mnogi drugi. Zabrana azbesta u RH nije ne\u0161to \u0161to \u0107e dovesti do toga da azbest nestane iz RH. I ovo \u0161to sada Vlada radi ukidanjem Inspektorata rada, pripajanjem njega Ministarstvu rada i mirovinskog sustava, ukidanjem Zavoda za za\u0161titu zdravlja i sigurnost na radu, pripajanjem Ministarstvu zdravlja, ukidanjem Zavoda za sigurnost na radu \u010dini lo\u0161e gra\u0111anima u Hrvatskoj jer se azbest ne\u0107e tako brzo uklanjati jer ne\u0107e postojati mjesta gdje \u0107e se razmi\u0161ljati o tome da bi trebalo u Hrvatskoj ukloniti azbest. I ne znam koji je razlog za\u0161to Vlada tako silno \u017eeli ukinuti sve dobre agencije koje su u Hrvatskoj postojale? Jasno da postoje agencije koje treba ukinuti koje ni\u0161ta ne rade, ali ovdje ukidamo ne\u0161to \u0161to je tekovina Europske unije. I ja se pitam, tko \u0107e i kako predstavljati Hrvatsku u Oshai dakle organizaciji za sigurnost na radu na razini Europske unije? Potpuno mi je jasno da i znam jer sam bio i ministar kakva je koordinacija me\u0111u ministarstvima u redovitom radu, a pogotovo u ovom specifi\u010dnom dijelu koji su pokrivali ovi zakoni. I cilj da se potpuno ukloni azbest do 2032. godine sasvim sigurno da ovakav na\u010din ne\u0107e biti ispunjen. Europa ka\u017ee da vrlo va\u017enu ulogu u postizanju toga cilja mo\u017ee imati odbor vi\u0161ih inspektora rada i na nacionalnoj razini inspektora rada, pa evo ja postavljam pitanje. Kako \u0107e to funkcionirati kada inspektori rada umjesto da su u posebnom inspektoratu odu sada u jedan veliki dr\u017eavni inspektorat kojemu to ne\u0107e biti primarno i ne\u0107e biti primarni cilj? I nemojmo se \u2026 da u Hrvatskoj azbesta nema. I dan danas u ovom trenutku mo\u017eda preko granice u Hrvatsku ulazi i azbest? I ako ste ba\u0161 naumili da krov svoje ku\u0107e pokrijete salonitnim plo\u010dama, malo proguglajte preko interveta i na\u0107i \u0107ete tvrtke koje \u0107e vam to vrlo legalno uvesti u Hrvatsku. Kada se pita Ministarstvo zdravlja jer sanitarna inspekcija bi trebala biti ta koja bi trebala biti brana ulasku azbesta u Hrvatskoj, oni \u0107e vam re\u0107i da u Hrvatsku azbest ne ulazi. Me\u0111utim, ako pogledate dokumente carine, onda \u0107ete vidjeti da azbest u Hrvatsku i dan danas ulazi. Ne onoliko koliko je ulazio prije tamo negdje 2006. do 2010. kada je ulazilo preko 5 tisu\u0107a tona azbesta u Hrvatsku, bili smo \u2026 za azbest u Europsku uniju jer su svi iz Europske unije nama slali azbest, a onda smo mi to preprodavali negdje drugdje. I da napominjem \u0161to se sve de\u0161avalo u Hrvatskoj u ovo vrijeme i mislim da je do\u0161lo vrijeme da se tome stane na kraj zbog onih koji su bili izlo\u017eeni azbestu, zbog na\u0161ih budu\u0107ih generacija, zbog svih onih koji \u0107e u Hrvatskoj \u017eivjeti, ali i svi oni koji \u0107e mo\u017eda do\u0107i u doticaj sa \u010desticama azbesta i zbog toga dobiti malignu bolest. I nisu to samo problem radnici Vranjica, Klobesta, radnici koji rade u brodogradili\u0161tu. To su problemi koji su vezani i uz \u0161kole, vezani su uz zgrade jer ima puno zgrada i \u0161kola u Hrvatskoj u kojima ima azbesta i Hrvatska bi trebala na tome raditi puno, puno intenzivnije nego gurati glavu u pijesak. \u0160to se u Hrvatskoj radilo? Podsjetimo se na 2007. godinu kada je u Mravincima u onu veliku jamu od lapora gdje se kopao lapor iskrcano negdje oko 20, 30 tona salonitnih plo\u010da i onda je dr\u017eava 111 milijuna kuna potro\u0161ila na sanaciju toga. S time da su na tim nekim odlagali\u0161tima koji su sanirani smo napravili nogometna igrali\u0161ta gdje nam se djeca igraju. Pa kada pitate stru\u010dnjake njima se digne kosa na glavi. Jer evo, dr\u017eavnom tajniku sam replicirao da odlaganje otpada nije trajno rje\u0161enje. Odlaganje salonita nije trajno rje\u0161enje. On se treba rije\u0161iti na drugi na\u010din. Treba se spaliti pirolizom ili na bilo koji drugi na\u010din maknuti iz Hrvatske. Da govorim o tome \u0161to je ste\u010dajni upravitelj Vranjica neposredno pred ste\u010daj napravio kada je uvezao 900 tona azbesta u Hrvatsku. Sve su to stvari koje nas upu\u0107uju da treba u Hrvatskoj puno vi\u0161e koordinacije, puno vi\u0161e \u017eelje dr\u017eave da se rije\u0161i azbesta i puno vi\u0161e volje dr\u017eave da obe\u0161teti sve one koji su dobili bolest zbog toga \u0161to su bili izlo\u017eeni azbestu. A \u0161to se ti\u010de Europske unije, tu je bitno druga\u010dije. Ona je 976. zabranila uvoz azbesta. Ali znate kako je kooperativna pohlepa, ponekad ne gleda na zdravlje ljudi, pa su u \u0160vicarskoj njihovog milijardera i baruna iz Belgije osudili na 16 godina zatvora i 300 milijuna eura od\u0161tete koju su morali platiti obiteljima vi\u0161e od 2 tisu\u0107e oboljelih koji su radili u tvrtci Eternik. I umjesto da se povodimo s time, mi radimo danas jedan potez koji \u0107e dugoro\u010dno dovesti do toga da \u0107e ovaj problem azbesta \u010dekati neku drugu administraciju koja \u0107e imati vi\u0161e volje da rije\u0161i problem azbesta u Hrvatskoj i da rije\u0161i problem radnika koji su dobili profesionalnu bolest zbog izlaganja azbestu [[Upadica Reiner: Hvala.]] Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108291",
        "text": "Imamo nekoliko replika. Prva je po\u0161tovanog zastupnika Silvana Hrelje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108292",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Mrsi\u0107, ja sam siguran da se ovdje suo\u010davamo sa rezultatima na\u0161e neodgovornosti i aljkavosti i neodlu\u010dnosti da neki problem rije\u0161imo suglasan sam s vama ne da bi nam trebamo jedan hrvatski zavod za za\u0161titu zdravlja i sigurnost pri radu za eliminaciju azbesta iz \u017eivota hrvatskih gra\u0111ana nego bi nam trebao jedan specijalisti\u010dki tim koji bi sveobuhvatno rje\u0161avao problematiku azbesta od skidanja sa krovova do skladi\u0161tenja, uni\u0161tavanja azbesta da on nestane iz \u017eivota hrvatskih gra\u0111ana. Jer dokle god postoji na krovovima dokle god sumnjamo da se uvozi da prolazi kroz hrvatsku da ga jo\u0161 uvijek netko negdje tajno ugra\u0111uje u neki proizvod situacija je vrlo opasna i \u0161tetna za hrvatske gra\u0111ane. Mislim da ovaj problem zaslu\u017euje puno puno ve\u0107u pa\u017enju nego koju mi poklanjamo ovom problemu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108293",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Mrsi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108294",
        "text": "Da apsolutno Hrvatska bi trebala imati ne samo tim nego bi na razini Vlade trebala biti volja da se to rije\u0161i. Mislim da bi u Saboru trebao biti jedan jedinstven zakon o azbestu gdje bi potpuno zakonodavno rije\u0161ili problem zbrinjavanja azbesta. Ali ovo \u0161to sada Vlada redi sa spajanjem svih tih Agencija dovesti \u0107e do jo\u0161 ve\u0107ih problema. Evo upravo kad sam se pripremao za ovu raspravu mi je do\u0161la pod ruku jedan \u010dlanak gdje su pitali mog prijatelja profesora Franju Plav\u0161i\u0107a vrhunskog toksikologa, koji je osnova Hrvatski zavod za toksikologiju. Koji se isto tako ukida i pripaja valjda Ministarstvu. Koji je rekao da evo kako se u hrvatsku mogao uvoziti jedan otrovan plin koji se zove fosfin koji je zabranjen u Europi i svugdje koji ubija sve \u017eivo zato \u0161to na granici jednostavno nije funkcionirala sanitarna inspekcija, a nije funkcionirao ni Zavod.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108295",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Branka Ba\u010di\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108296",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Mrsi\u0107 slu\u0161am vas i gotovo ne mogu vjerovati. Ko da niste slu\u0161ali gospodina Jovanovi\u0107a. Mi smo 2014. godine tada sam bio predsjednik Odbora za za\u0161titu okoli\u0161a zajedno sa Odborom za zdravstvo propisali nekoliko Zaklju\u010daka, \u0161to i kako na koji na\u010din Vlada, tada Vlada, \u010diji ste vi bili ministar upravo za ovo zadu\u017een trebala napraviti. To je bilo u o\u017eujku 2014. Tamo na tom sastanku je bila nazo\u010dna va\u0161a pomo\u0107nica i ona je rekla da radite objedinjeni zakon kojega ste sad spomenuli, da bi ga trebala napraviti Vlada. Vi ste tada, va\u0161a pomo\u0107nica je rekla da radite objedinjeni zakon kojim \u0107ete zakonom rije\u0161iti sva otvorena pitanja koja ti\u0161te, mu\u010de ljude fi radnike koji su neposredno ili posredno izlo\u017eeni utjecaju azbesta. I vi sada ovdje nama govorite o tome \u0161to bi trebala napraviti Vlada. Ovim se zakonom to ne\u0107e rije\u0161iti. Vlada \u0107e napraviti zakon kojim \u0107e se definirati ostala ne rije\u0161ena prava svih radnika koji su o\u0161te\u0107eni i izlo\u017eeni neposredno ili posredno azbestu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108297",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Mrsi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108298",
        "text": "Ovo se zove lopta na volej. Gospodine Ba\u010di\u0107u Zakon o azbestu je izra\u0111en u Ministarstvu rada i mirovinskog sustava. Va\u0161a ministrica \u0160iki\u0107 nije napravila ni\u0161ta. Zakon je tamo on je napisan i trebalo ga je pustiti u proceduru. Isto tako ni ministar Pavi\u0107 nije ni\u0161ta napravio po tom pitanju. Prema tome temeljem tog zaklju\u010dka 2014. Ministarstvo rada i mirovinskog sustava je napravilo jedinstveni Zakon o azbestu zajedno u suradnji sa Ministarstvom za\u0161tite okoli\u0161a. Za\u0161to to ministrica \u0160iki\u0107 i ministar Pavi\u0107 jo\u0161 do sada nisu to morate pitati va\u0161u administraciju. Ali pro\u0161li su ve\u0107 4 ili skoro 5 godina od tada i bojim se da prozivate krivu osobu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108299",
        "text": "Sljede\u0107a replika po\u0161tovanog zastupnika \u017deljka Jovanovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108300",
        "text": "Hvala lijepo. Dakle evo , tehni\u010dke izmjene su potaknule dosta \u017eivu raspravu koja \u0107e biti nadam se korisna jer azbest ne poznaje strana\u010dku pripadnost. Kao \u0161to sam rekao od 90-te do 2015. 1517 ljudi je obolilo od profesionalne bolesti vezane uz azbest, a od 2010. do 2015. 441 osoba je preminula. Ono \u0161to zabrinjava da broj oboljelih na 100 tisu\u0107a stanovnika raste, bio je 1,4 2011., pa 2 2013. nemam kasnije podatke. Bilo bi dobro ih znati tako da mislim da je va\u017eno da na temelju ove dana\u0161nje rasprave \u0161to prije rije\u0161imo ove probleme koji su preostali a ina\u010de zanimljivo je da je 2017. broj oboljelih od profesionalnih bolesti bio najve\u0107i u Dubrova\u010dko-neretvanskoj \u017eupaniji u kojoj je najmanje azbesta zbrinuto u ovim godinama dok se jo\u0161 to sufinanciralo. Tako da je to isto jedna zanimljiva koincidencija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108301",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Mrsi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108302",
        "text": "Da mislim da ovo i drago je da smo mi sa ove strane pokrenuli danas diskusiju o azbestu jer je jasno da \u0107e vladaju\u0107i ukinuti Hrvatski zavod za za\u0161titu zdravlja i sigurnost na radu koji je bio jedan od sto\u017eernih Zavoda koji se brinuo o za\u0161titi zdravlja radnika na radu, i da \u0107e time sniziti za\u0161titu zdravlja Hrvatskih radnika. I to je ono \u0161to ja ne razumijem, od po\u010detka od kad je jo\u0161 ministrica Dali\u0107 predstavila nacionalni plan reformi gdje je naletila iz nekih svojih razloga na Zakon o za\u0161titi na radu pa na sve ovo ostalo, ne gledaju\u0107i druge probleme koje je trebalo rije\u0161iti u ekonomiji. I bojim se da ovim dana\u0161njim \u010dinom, ukidanjem Zavoda \u0107emo i ovaj dio staviti pod tepih i da Hrvatska ne\u0107e biti 2032. zemlja bez azbest.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108303",
        "text": "Slijede\u0107a replika po\u0161tovanog zastupnika Sa\u0161e \u0110ui\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108304",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Mrsi\u0107 kada pri\u010damo o azbestu treba spomenuti jo\u0161 jednu stvar, a to je da je Fond za za\u0161titu okoli\u0161a i energetsku u\u010dinkovitost do lipnja 2016. godine financirao odnosno sufinancirao zbrinjavanje otpada koji sadr\u017ei azbest. I 2016. godine u lipnju, dakle dolaskom ove Vlade je ta mjera privremeno obustavljena tako pi\u0161e, privremeno. Pa je onda 2017. ponovo napisano da je privremeno obustavljena a to privremeno 2017. ponovno napisano da je privremeno obustavljena, a to privremeno traje i do dan danas, dakle, do 2016. godine je Fond, ali ajmo to re\u0107i onako da ljudi razumiju. Gra\u0111ani su besplatno mogli deponirati azbesti otpad, nakon 2016. odlukom ove Vlade, to vi\u0161e ne mogu raditi, nego ako \u017eele deponirati azbestni otpad, za to moraju platiti i to sada imamo da ljudi taj azbest bez kontrole odla\u017eu i u okoli\u0161 i gdje god stignu i to je jo\u0161 jedna dodatna ugroza zdravlja za koju su direktno krive su odluke ove Vlade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108305",
        "text": "Hvala, odgovor po\u0161tovanog zastupnika Mr\u0161i\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108306",
        "text": "Da to\u010dno je, i to je na razini Europe je preporuka da se zbrinjavanje otpada azbesta ide se time da se ide kroz energetsku u\u010dinkovitost i kroz Fond za energetsku u\u010dinkovitost i da od 2016. 37 tisu\u0107a krovova koji su bili pokriveni salonitom je promijenjeno i za to je Fond isplatio 144 milijuna kuna i onda su rekli da vi\u0161e nemaju novaca i da jednostavno to neka radi svak tko ho\u0107e i kako ho\u0107e i ako \u010dovjek ho\u0107e sam na vlastitu inicijativu promijeniti krov onda to mora sam platiti a odlaganje vi\u0161e nitko ne pla\u0107a, tako da nalazimo sada azbesta i po pla\u017eama i po jamama, posebno u Dalmaciji jer je tamo bila velika, tamo ima veliki broj krovova koji su pokriveni salonitom. I to je ne\u0161to \u0161to je evo Vlada HDZ-a i jedna i druga napravila hrvatskim gra\u0111anima i vjerojatno je vrijeme da se stvari promijene.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108307",
        "text": "Hvala. Hvala lijepa. Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je po\u0161tovanog zastupnika Ante Babi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108308",
        "text": "Hvala vam po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, kolegice i kolega, evo potaknut va\u0161im uvodnim izlaganjem gospodine dr\u017eavni tajni\u010de, podsjetit \u0107u da su ovdje i drugi kolege, kako u biv\u0161em sazivu tako i u ovome zagovarali zapravo kroz decentralizaciju ukidanje pojedinih agencija, zapravo odre\u0111ene restrikcije, odnosno racionalizaciju kroz tijela dr\u017eavne uprave i danas kada nacionalni program u reformi za 2018. godinu govorimo o tom, odnosno o ukidanju pojedinih agencija gdje ima odre\u0111enih paralelizama u dr\u017eavi, onda danas se zapravo \u010dudimo i napadamo zbog \u010dega donosimo ovaj zakon, odnosno ova dva zakona, u objedinjenoj raspravi po hitnom postupku, a te razloge ste zapravo i sami objasnili u svom uvodu zbog mogu\u0107ih pravnih praznina koje bi mogle nastati, dakle ovdje se radi o tehni\u010dkim izmjenama obadva zakona. Dakle, sada se ukida Hrvatski zavod za za\u0161titu zdravlja i sigurnost na radu i ovo \u0161to se pripaja Hrvatskom zavodu za javno zdravstvo. I sam sam prije 15-tak godina sudjelovao u pojedinim skupovima i raspravama vezano za azbestozu, posebice \u0161to je to bilo najaktualnije u Splitsko-dalmatinskoj \u017eupaniji, dakle, Salonit u Vranjicu, Plovest u Plo\u010dama i o tome sam slu\u0161ao i tu\u017ene pri\u010de o kojima su neki zastupnici ovdje govorili i \u010dinjenici zapravo \u0161to sam azbest, odnosno azbestoza \u010dini po zdravlje ljudi u tim krajevima. Do 90-tih godina, odnosno 95. godine gotovo da nije bilo, gotovo da nije bilo ni jednog pravnog objekta ili javnih ustanova koji nisu u sebi imali ugra\u0111eni azbest, od ku\u0107a, \u0161kola, vodovoda, a sama primjena azbesta bila je i u autoindustriji, u tekstilnoj industriji u brodogradnji, u knji\u017earama, dakle, on se kao materijal zbog \u0161iroke primjene najvi\u0161e koristio u gra\u0111evinarstvu. Ka\u017eem, mo\u017eda najvi\u0161e u Dalmaciji, gotovo da nema ku\u0107e ili objekta koji nema azbest, odnosno salonitne plo\u010de. \u0160to se zapravo dogodilo i \u0161to se dogodilo nastankom moderne Hrvatske dr\u017eave i uvi\u0111aju\u0107i ovaj problem Hrvatska dr\u017eava je zapravo ozbiljno prionula ovome problemu, sagledavaju\u0107i sve \u010dinjenice, pa da ne ulazim u pojedinosti koje su se dogodile, spomenut \u0107u da je kroz Agenciju za za\u0161titu okoli\u0161a, kroz Fond za za\u0161titu okoli\u0161a u kratkom vremenu promjenom vi\u0161e od 40 tisu\u0107a krovova i fasada. Nije to mali broj, on sigurno mo\u017ee biti vi\u0161i, zato trebaju velika sredstva, dakle i samo uklanjanje i vezano za otpad od samog azbesta, ovo o \u010demu je govorio i kolega Mirando Mr\u0161i\u0107, naravno da treba vremena. Ja pretpostavljam i siguran sam recimo da na podru\u010dju Dalmacije, pogotovo u velikim gradovima jo\u0161 uvijek ima vodovodnih cijevi od azbesta, dakle da bismo samo to promijenili to iziskuje jedna velika i ogromna sredstva. \u010cinjenica je tako\u0111er da je Hrvatska dr\u017eava i posebnim zakonom o mirovinama zapravo ovu grupu ljudi kategorizirala po mirovinama, posebnim propisima, dakle ljudi koji su zahva\u0107eni od azbestoze ili oboljeli od azbestoze su obuhva\u0107eni ovim posebnim zakonom. Ovo \u0161to smo danas \u010duli vezano za Povjerenstvo, ne treba zatvarati o\u010di pred tim i kolega Ba\u010di\u0107 je rekao da su se dogodile zbog odre\u0111enih stvari vezano za \u010dlanove Povjerenstva, mislim da se i taj dio mo\u017ee \u0161to je mogu\u0107e hitnije regulirati. Dakle, \u010dulo se danas da se malo radilo na tome, a ja se usu\u0111ujem re\u0107i da se radilo jako puno. Je li to dovoljno i ljudi koji, pogotovo oni koji su oboljeli od azbestoze ili od karcinoma, mezotelijoma, \u010dinjenica je da i oni koji to ovo gledaju se mo\u017eda ne\u0107e slo\u017eiti i oni bi htjeli da se te stvari ubrzaju, da se ti postupci ubrzaju, pogotovo vezano za Povjerenstvo. Rje\u0161avanje azbesta \u0107e biti toliko dugo dok se vjerujem, on ne svede na najmanju mogu\u0107u mjeru, ne\u0107e sigurno prestati njegova proizvodnja i u dr\u017eavama koje su u okru\u017eenju Republike Hrvatske, da ne govorim o nekim drugim dr\u017eavama koje su proizvodile azbest. Tako\u0111er analizama koje su dolazile iz Hrvatskog zavoda za javno zdravstvo, Hrvatski zavod za javno zdravstvo i sam ka\u017ee i priznaje da je bio recimo u periodu od 2010. do 2015. godine oboljelo negdje oko 336 osoba. Dakle, nitko ne taji nikakve podatke jer se zapravo \u017eeli senzibilizirati javnost, a kroz Hrvatski sabor se zapravo \u017eeli kroz odre\u0111ene zakone pomo\u0107i tim ljudima rekao bih za njih u te\u0161kim trenucima. Ono \u0161to jo\u0161 \u017eelim naglasiti, a to je da se, to sam rekao u jednoj replici da se zapravo stvara jedna skepsa da one stvari koje radi Hrvatski zavod ne\u0107e mo\u0107i preuzeti Hrvatski zavod za javno zdravstvo. I dr\u017eavni tajnik je, vi ste zapravo u svom uvodu rekli da djelatnici i ljudi koji su radili u Hrvatskom zavodu ne\u0107e izgubiti taj posao, ve\u0107 \u0107e oni sada u novim okolnostima zapravo preuzeti taj posao odnosno nastaviti dalje raditi na tom problemu vezano za azbest odnosno za azbestozu. Jo\u0161 sam du\u017ean mo\u017eda re\u0107i da \u0161to se ti\u010de Zakona o obe\u0161te\u0107enju radnika profesionalno izlo\u017eenih od azbestoze da se i na tome dosta radilo i mislim da jedan veliki dio ljudi koji su obuhva\u0107eni azbestozom je bio obuhva\u0107en i tim zakonom i da je kroz povjerenstvo do\u0161lo do odre\u0111enog broja obe\u0161te\u0107enja. Jo\u0161 mo\u017eda za sami kraj vezano za otpad odnosno kroz za\u0161titu okoli\u0161a, Fond za za\u0161titu okoli\u0161a, \u010dinjenica je i ovo \u0161to je rekao gospodin \u0110uji\u0107 slo\u017eio bih se s tim, mi smo to upozoravali i na odboru da bismo trebali zapravo razmisliti jo\u0161 jednom o tome da se taj otpad mo\u017ee odlagati na posebnim odlagali\u0161tima bez naknade a sve u cilju za\u0161tite i okoli\u0161a, a i ljudi vezano za azbestozu. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108309",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo nekoliko replika. Prva je po\u0161tovanog zastupnika Miranda Mrsi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108310",
        "text": "Hvala lijepo. Replika na prija\u0161nji stav gospodina Babi\u0107a da biv\u0161a dr\u017eava nije zabranila upotrebu azbesta ne treba se vra\u0107ati tako daleko u pro\u0161lost i misliti da u pro\u0161losti je sve bilo lo\u0161e. Biv\u0161a dr\u017eava je 1974. zabranila upotrebu azbesta u tada biv\u0161oj dr\u017eavi, ali na \u017ealost Republika Hrvatska 1990. kada je preuzimala pravnu ste\u010devinu nije preuzela tu zabranu upotrebe azbesta u Hrvatskoj i do 2006. godine se azbest legalno upotrebljavao u Hrvatskoj i uvozio se uglavnom iz Rusije u kutijama na kojima je bila jedna velika mrtva\u010dka glava i pisalo je otrov. Ono \u0161to bi trebalo gledati u budu\u0107nost je kako u Hrvatskoj rije\u0161iti problem, posebno u Dalmaciji gdje je puno krovova pokriveno salonitom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108311",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Babi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108312",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Mrsi\u0107u ja sam s pozorno\u0161\u0107u slu\u0161ao va\u0161u raspravu vezano za ovu objedinjenu raspravu i za ova oba dva zakona. Naravno vi ste rekli samo da se ovdje ne radi samo o tehni\u010dkim promjenama, ve\u0107 izmjenama, ve\u0107 da treba o ovom problemu govoriti, da ga treba ponovno aktualizirati. Ja sam samo htio re\u0107i da do 90-te odnosno do 95. godine kada se azbest koristio u jednoj \u0161irokoj primjeni pogotovo u gra\u0111evinarstvu, da se tada manje govorilo o tome. Nije to bio samo slu\u010daj Hrvatske, ve\u0107 i drugih zemalja u na\u0161em okru\u017eenju. Nastankom moderne Hrvatske dr\u017eave se u\u010dinilo maksimalno tada u tim okolnostima zapravo da bi se za\u0161titilo same ljude izlo\u017eene azbestozi s jedne strane, s druge strane da bi se zabranila uporaba azbesta. Vi ste rekli u va\u0161oj raspravi da se i danas mo\u017ee do\u0107i do onih ljudi koji nabavljaju azbest. Ako je tome tako to treba prijaviti, ali koliko zakon je to u Republici Hrvatskoj zabranio i po\u0161tuju\u0107i direktive Europske unije u Europskom Vije\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108313",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Tomislava \u017dagara.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108314",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Uva\u017eeni kolega Babi\u0107 dobro da ste spomenuli da postoji niz proizvoda u kojima se nalazi azbest. I on je u ovom trenutku suugra\u0111en bilo u vodovodu, bilo u doma\u0107instvu, bilo u stambenim objektima, zgradama. I ono \u0161to ste vi na kraju va\u0161e rasprave naglasiti, to trebaju posebno predstavnici Ministarstva znati, problem je uklanjanja tih. Nije problem, azbest nije opasan dok je on sada u funkciji bilo da se radi o plo\u010dama, bilo da se radi o vodovodu. Ali onog trenutka kada ga nastojimo ukloniti, kada dolazi do njegovog fizi\u010dkog kidanja, komadanja, kada on dolazi u zrak, onda je opasan. I ministarstvo i fond mora sve u\u010diniti da se vrati ona odredba da se omogu\u0107iti, \u010dak da se poti\u010de pravilno zbrinjavanje tog materijala, a radnicima koji rade s tim azbestom moraju biti upu\u0107eni, moraju znati i naravno da trebaju obe\u0161tetiti, jer mnogi od njih nisu ni bili svjesni kolika je opasnost za njihovo zdravlje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108315",
        "text": "Hvala lijepo. Sada \u0107emo \u010duti odgovor na repliku po\u0161tovanog zastupnika Babi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108316",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Po\u0161tovani kolega \u017dagar, pa i mi kao saborski zastupnici zapravo sudjelujemo u kreiranju javnog mijenja i kroz ovih 20-tak godina u mnogim \u017eupanijama u Republici Hrvatskoj na poticaj jedinica lokalne samouprave, regionalne samouprave, samog ministarstva, Fonda za za\u0161titu okoli\u0161a, same agencije u\u010dinilo se jako puno na zbrinjavanju azbesta odnosno na otpadima. Isto tako i kod promjene krovova i fasada ku\u0107a, rekao sam da je preko 40 tisu\u0107a promijenjeno. Dakle, ono \u0161to ne treba raditi je mo\u017eda po meni sijati paniku da se sada jer kada pogledate studije onda \u0107ete vidjeti da i samo udisanje azbesta nije zdravo, nije po\u017eeljno. Kolega Jovanovi\u0107 je rekao da ondje gdje nije bilo azbesta recimo u Dubrova\u010dko-neretvanskoj \u017eupaniji su rezultati pokazali da sada ima najvi\u0161e profesionalnih oboljenja [[Upadica Reiner: Hvala.]] Ali na nama je da radimo na toj edukaciji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108317",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ante Ba\u010di\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108318",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Babi\u0107u dobro je da ste napomenuli, mislim da ste jedini u ovoj raspravi spomenuli a to je Zakon i posebni propisi i pravo na mirovinu. Po\u0161to dolazite de facto iz tog sustava, je li istina, nisam stigao pitati dr\u017eavnog tajnika, da po sada\u0161njim propisima posebice, posebnim propisima pravo na mirovinu jedino mogu dobiti zna\u010di de facto radnici koji dolaze iz Salonita, nitko okolo tko je vezan za azbest, a znamo da je puno \u0161iri krug. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108319",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Babi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108320",
        "text": "Dakle evo vi ste kolega Ba\u010di\u0107 odgovorili ne\u0161to \u0161to bih ja sad trebao ponoviti, da se nije pru\u017eilo dovoljno pozornosti vezano za radnike koji su radili s azbestom, da se o tome nije govorilo u javnosti, da se nije stvarala dru\u0161tvena klima ne bi niti do\u0161lo zapravo do toga da oni po posebnim uvjetima primaju mirovinu. Dakle mi kada smo razgovarali vezano za sam zakon o mirovinskom osiguranju onda smo nabrojali onih 17 kategorija mirovina po posebnim uvjetima, jedna od tih je vezana za radnike, djelatnike koji su imali doticaja vezano s azbestom. Dakle, oni su vezani za Zakon o posebnim mirovinama, prema Zakonu o mirovinskom osiguranju Republike Hrvatske i po tim posebnim propisima dobivaju mirovine. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108321",
        "text": "Hvala lijepa, sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je po\u0161tovanog zastupnika Ante Ba\u010di\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108322",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Pred nama je danas objedinjena rasprava vezano za izmjene zakona o obe\u0161te\u0107enju radnika profesionalno izlo\u017eenih azbestu i sama izmjena zakona, tj. izmjene i dopune zakona o obaveznom zdravstvenom nadzoru radnika profesionalno izlo\u017eenih azbestu. Oba zakona imaju kratke i male izmjene vezane \u010disto tehni\u010dke naravi, ali kao \u0161to je evo i rasprava krenula vidjeli smo da ovo pitanje itekako \u0161ire, itekako utje\u010de na cijelu Republiku Hrvatsku, na sve dijelove, ali evo posebice \u0107u se osvrnuti na podru\u010dje Dalmacije, Splitsko-dalmatinske \u017eupanije, evo i konkretno Salonita i Vranjica, koji je mo\u017eda najte\u017ee pogo\u0111en ovom problematikom i problematikom op\u0107enito azbesta kao otrovnog materijala. Ovim zakonima rje\u0161avaju se pitanja i radnika koji su profesionalno bili u kontaktu sa samim azbestom, njihovih od\u0161tetnih zahtjeva, samih postupaka i tijela nadle\u017enih za rje\u0161avanje tih zahtjeva, dok drugim zakonom se propisuje i odre\u0111uje na\u010din pra\u0107enja samog zdravstvenog stanja radnika izlo\u017eenih azbestom i glavna je ta novina, vezano i za odluku Vlade Republike Hrvatske o zaklju\u010dku vezanom za smanjenje broja agencija, zavoda, fondova i trgova\u010dkih dru\u0161tva iz kolovoza 2018. i temeljem nacionalnog programa reformi iz 2018. utvr\u0111eno da Hrvatski zavod za javno zdravstvo preuzima upravo poslove obavljanja Hrvatskog zavoda za za\u0161titu zdravlja i sigurnosti na radu. To su novine koje se uskla\u0111uju sada u ova oba prijedloga izmjena i dopuna zakona, koliko \u0107e to dobroga donijeti, vidjet \u0107emo, vjerujem da kada bude pod jednom krovnom institucijom sve vezano za od\u0161tete radnika vezano za azbestozu i za rukovanje s azbestom, mislim da \u0107emo u sljede\u0107em razdoblju definitivno polu\u010diti odre\u0111ene kvalitetne rezultate. Dugo smo ovdje polemizirali, bilo je dosta pri\u010da vezano za Povjerenstvo za rje\u0161avanje samih od\u0161tetnih zahtjeva iz \u010dlanaka 2. i 3. ovoga Zakona, koje osniva sama Vlada Republike Hrvatske, vidjeli smo u zadnjih godinu i pol dana, Povjerenstvo je bilo u odre\u0111enim problemima, jer se sastoji od \u010dlanova iz razli\u010ditih ministarstva, do\u0161lo je do, kako sam bio u kontaktu s nekim kolega i iz Udruga koje su sura\u0111ivale s tim Povjerenstvom i biv\u0161ih radnika iz Salonita i op\u0107enito oboljelih od azbestoze, Povjerenstvo radi pojedinih \u010dlanova koji su i\u0161li u mirovini ili promijenili svoj radni status, ve\u0107 godini pol dana nema kvorum za svoje djelovanje, tako da prvi i glavni apel ne samo Ministarstvu zdravlja nego Ministarstvu rada i ostalim uklju\u010denim u sam rad Povjerenstva je da se \u0161to prije oforme, ne samo oforme da se \u0161to prije popune sa dodatnim \u010dlanovima i da krene u rje\u0161avanje od\u0161tetnih zahtjeva preostalih radnika. To je glavna nekako zamjerka i samih Udruga koje su vezane za radnike koji su oboljeli od same azbestoze i poslije vezanih bolesti, \u0161to se poslije pretvori i u sam rak plu\u0107a, mezatelijon i mnoge druge komplikacije, od koje poslije na\u017ealost ti isti i umiru. Moramo se vratiti malo u povijest, spomenuli smo ovdje 2007. godinu kada se po\u010delo rje\u0161avati pitanje azbesta i samo uklanjanje na podru\u010dju i Vranjica u Kavama, ali i moramo se vratiti u povijest kada u nekim prija\u0161njim ministarstvima je zapo\u010dela raditi jedna radna skupina koja je trebala rije\u0161iti zapravo paket zakona koji bi rije\u0161ili probleme svih biv\u0161ih radnika i Salonita i ostalih tvornica, ali rije\u0161iti pitanja oboljelih od azbestoze, koji su evo mislim i u doba kolege Mrsi\u0107a su se taman tad oformili, nisu puno tada sa navedenim ministarstvom napredovali, poslije su nastavili rad i ostalim ministarstvima i evo do dana dana\u0161njega oni su ve\u0107 tada u kratko vrijeme ponudili rje\u0161enje i prijedloge svojih zakona, a to su novi prijedlog zakona o obe\u0161te\u0107enju radnika profesionalno izlo\u017eenih azbestu, zakon o obe\u0161te\u0107enju radnika trgova\u010dkog dru\u0161tva Salonit d.d. u ste\u010daju i Zakon o uvjetima za stjecanje prava na starosnu mirovinu radnika profesionalno izlo\u017eeno azbestu. Na\u017ealost do dana dana\u0161njega taj paket zakona nije u punom poduhvatu stupio na snagu i s time nismo rije\u0161ili cijeli problem azbestoze i radnika koji imaju pravo i na od\u0161tete, sutra i mirovine i sve \u0161to ih pripada. Na\u017ealost, koliko i samo povjerenstvo ne funkcionira i koliko se nisu rije\u0161ile odre\u0111eni slu\u010dajevi zdravstveno stanje rapidno se i mijenja kod ljudi koji su oboljeli od azbestoze tako da dosta je ljudi u me\u0111uvremenu umrlo. Evo \u010duli smo da je 2018. godina u Europskoj uniji da je po statisti\u010dki trebala biti, a to \u0107emo vidjeti na koncu godinu gdje se najvi\u0161e posljedica same azbestoze javlja tj. gdje bi posljedica mogla biti najve\u0107eg broja umrlih. Ali moramo i otvoriti to pitanje i dobro je da u ovom dijelu rasprave postoje odre\u0111eni konsenzus svih ovdje stranaka i svih koji su sudjelovali u raspravi, a to je da je azbest svuda oko nas. Vidimo posebice i u naseljima poput Jaruna koji su izgra\u0111eni od azbestnih plo\u010da. Da ne spominjem podru\u010dje moga Splita i Solina i cijele Splitsko-dalmatinske \u017eupanije. Evo konkretno ja sam cijeli \u017eivot \u017eivio na rubnom dijelu Splita, pod navodnike u isto\u010dnim Kotarevima Ravne Njive koje su evo do prije nekoliko godina bile de facto skladi\u0161ni prostor za azbestne cijevi koje su stajale na vjetrometini, pokrivali su nekoliko kvartova u Gradu Splitu, u samom rubnom dijelu Grada Splita, da ne spominjemo rubni dio Grada Solina, a i sami Vranjic \u0161to je sve pro\u0161ao i \u0161to sve i dan danas prolazi vezano za ostatke samog azbestnog materijala. \u0160okantan je podatak da i danas odre\u0111eni cjevovodi po Dalmaciji sadr\u017ee azbestni materijal. Da ne spominjemo krovove, fasade i sve \u0161to se koristilo kao izolatori, a znamo da je azbest dugo godina bio kvalitetan i jako preporu\u010dljiv izolator posebice vezano za struju. Tako da je u sada\u0161njim zgradama koje su gra\u0111ene 50-tih i 60-tih, 70-tih imate povi\u0161e onih osigura\u010da azbestnu plo\u010du koja \u0161titi od struje. Moramo i napomenuti da smo dr\u017eava posebice u Dalmaciji koja Republika Hrvatska koja imamo preko, izme\u0111u 2500 i 3000 novooboljelih od raka plu\u0107a. Ne mo\u017eemo naravno sve okriviti azbest, ali jedan dio u Dalmaciji definitivno i uz pu\u0161enje i druge rizike moramo uzeti faktor da je tu azbest dosta pridonio, jer je \u010dudno da smo u vrhu Europske unije upravo po takvim oboljenjima kao \u0161to je rak plu\u0107a, rak \u017eeluca, rak debelog crijeva, \u0161to kada uve\u017eemo sve ove faktore, kada uve\u017eemo koliko jo\u0161 azbestnog materijala je na na\u0161im podru\u010djima definitivno mo\u017eemo se zapitati i koliki je postotak oboljenja upravo vezano za to. Dobro je da postoji odre\u0111eni konsenzus zato \u0161to za sada rje\u0161avamo i nismo rije\u0161ili do kraja ono \u0161to se ka\u017ee profesionalno azbestozu. Zna\u010di ima jo\u0161 iako u onim kratkim zakonom se rije\u0161ilo biv\u0161e radnike salonita, ostalo je mislim negdje oko 42 radnika salonita koji iz odre\u0111enih razloga nisu jo\u0161 obe\u0161te\u0107eni i 100 radnika u samim plo\u010dama. Ali moramo otvoriti temu i komunalne i domicilne azbestoze, a to su ljudi koji su \u017eivjeli u podru\u010djima gdje su bile tvornice azbesta, koji su \u017eivjeli u kvartovima, u mjestima oko gradova koji su bili podlo\u017eni samo po koli\u010dini vjetra, zraka da te \u010destice do\u0111u do njih, tako da definitivno to je tema koju bi morali 2019. dodatno otvoriti. I normalno, odlaganje samoga azbesta ukinuti to financiranje fizi\u010dkim osobama uklanjanje azbesta i potencijalno smo otvorili mogu\u0107i rast novih divljih odlagali\u0161ta. Zna\u010di 2019. godina nam mora definitivno biti godina po\u010detka rje\u0161avanja svih tih propisa. Da ne spominjemo Europsku uniju, fondove, energetsku u\u010dinkovitost gdje mo\u017eemo rije\u0161iti veliki problem na\u0161e infrastrukture koja je oblo\u017eena azbestom. Ali apeliram, evo i Ministarstvu zdravlja ali tu bi trebalo definitivno sjediti i jo\u0161 nekoliko ministarstava da se krene u povjerenstvo jako raditi da se oformi ponovno radna skupina i zahvaljujem na svim podacima i Udruzi \u2026 azbesta, kolegi Mandi\u0107u iz Vranjica [[Upadica Reiner: Hvala lijepa.]] Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108323",
        "text": "Imamo jednu repliku, po\u0161tovanog zastupnika Ante Babi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108324",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine Hrvatskoga sabora, samo da ne bude nedoumice vezano sa ovim povjerenstvom. Ne\u0161to sam sada provjeravao. Dakle, povjerenstvo zbog odre\u0111enih objektivnih okolnosti ne radi. Me\u0111utim, \u0161to se samih gra\u0111ana ti\u010de, dakle sva njihova prava i obaveze koje proizlaze iz toga su vezana, traju od zahtjeva podnesenih povjerenstvu. Dakle, sva prava. Oni ne\u0107e izgubiti ta prava i vjerujem da to treba sada ponovno naglasiti da ne bude nedoumica je li i ho\u0107e li ih izgubiti zbog toga \u0161to povjerenstvo privremeno ne radi ili je obustavljeno zbog objektivnih razloga. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108325",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Ba\u010di\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108326",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega sla\u017eem se s vama. Povjerenstvo nije problem. Svatko tko je podnio od\u0161tetni zahtjev ima pravo. Bit \u0107e obe\u0161te\u0107en. Ali je jedino problem \u0161to evo vidimo i po statistici 2018. godina kada krene azbestoza u odre\u0111ene tipove drugih oboljenja da ne spominjem rak plu\u0107a to krene brzo i ljudi rapidno umiru. Zato je bitno da da povjerenstvo u kontinuitetu radi, da nema odmaka i da nema nikakvih stanki, nego da se to rje\u0161ava u odre\u0111enom kontinuitetu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108327",
        "text": "Hvala lijepo. Posljednja pojedina\u010dna rasprava je po\u0161tovanog zastupnika Ivana \u0106eli\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108328",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, rijetke su prigode u ove dvije godine moga saborskog mandata da se o zdravstvenim zakonima raspravlja u neko pristojno vrijeme. Danas smo \u010duli puno toga o azbestu iz razli\u010ditih podru\u010dja, pa je bilo pitanje i za\u0161tite okoli\u0161a, i pitanje radnih prava. Ali ja mislim da ipak ovdje vrijedi govoriti vi\u0161e iz nekakvog rakursa zdravstva. Dakle, dva su zakona. Jedan se ti\u010de obe\u0161te\u0107enja radnika profesionalno izlo\u017eenih azbestu, a drugi se ti\u010de pitanja obveznog zdravstvenog nadzora radnika koji su profesionalno izlo\u017eeni azbestu. Ako uzmemo u obzir \u010dinjenicu da prema podacima koje smo dobili iz Hrvatskog zavoda za javno zdravstvo, godi\u0161nje 70 do 80 ljudi umre zbog posljedica izlo\u017eenosti azbestu onda svakako ova tema zaslu\u017euje pozornost tim vi\u0161e \u0161to je broj oboljelih u porastu od 2007. godine ve\u0107 smo \u010duli dakle da je razvoj bolesti povezan i sa azbestom dugotrajan i ponekad je potrebno 10 do 20 godina da se bolest razvija. Znakovi raka povezani s azbestom \u010dak i nakon 40 godina tako da \u0107e se dugo raspravljati o ovoj temi u Republici Hrvatskoj bez obzira \u0161to je upotreba azbesta u Rh zabranjena od 2006. godine. Ovdje bih se osvrnuo na direktive Vije\u0107a Europske unije dakle prva direktiva je bila 1983. i ona je vezana uz za\u0161titu radnika od rizika povezanih s izlaganjem azbestu. Bilo je nekoliko izmjena te direktive iz 1983. i onda je izglasana kodificirana verzija direktive iz 2009. godine koja se odnosi na to podru\u010dje i koja je implementirana u Zakon o obveznom zdravstvenom nadzoru radnika profesionalno izlo\u017eenih azbestu. Dakle imali smo incidenciju 2011. 1,4 na 100 tisu\u0107a stanovnika u RH sada je ta brojka 2 na 100 tisu\u0107a i dakle osim ve\u0107 prije spomenutog trajnog o\u0161te\u0107enja plu\u0107a, dakle azbestoze i mezotelijoma od \u010dega na \u017ealost oboljeli naj\u010de\u0161\u0107e umiru recentna medicinska istra\u017eivanja govore i o raku plu\u0107a i o raku probavnih organa povezanih sa izlaganjem azbestu. Postoje dakle i prakti\u010dne preporuke za klini\u010dku procjenu radnika i ono \u0161to se navodi dakle i \u0161to omogu\u0107ava da stru\u010dna tijela donesu preporuke dakle to je u cilju ranog otkrivanja bolesti povezanih sa azbestom s obzirom na najnovija medicinska znanja treba utvrditi prakti\u010dne preporuke u vezi sa klini\u010dkim nadzorom izlo\u017eenih radnika i tu se onda isto tako u prilogu direktive Vije\u0107a Europske unije iz 2009. to\u010dno specificira \u0161to je u ingerenciji medicine rada i ukoliko postoje odre\u0111eni prediktori \u0161to je potrebno raditi sa daljnjim pretragama pulmolo\u0161kim i citolo\u0161kim kako bi se rano otkrila bolest i omogu\u0107ila bolja kvaliteta \u017eivota osobama koje su bile profesionalno izlo\u017eene azbestu. Ve\u0107 sam dakle spomenuo da je broj prijavljenih u porastu nekako od 2007. godine i s obzirom da ja potje\u010dem iz doline Neretve u svojoj blizini sam imao ljude koji su bolovali od azbestoze, jo\u0161 uvijek dakle osim azbesta, donosno Plobesta Plo\u010de i Salonita u Vranjicu tu je isto postojala problematika i u brodogradili\u0161tima prije svega u Brodosplitu i Uljaniku gdje se azbest koristio za brtvljenje cijevi odnosno bojlera, tako da je tu jo\u0161 jedna posebna senzibilizacija za ovu tematiku. Mislim na kraju, dakle, sa Zaklju\u010dkom Vlade RH vezano za nacionalni plan reformi i pripajanja Hrvatskog zavoda za za\u0161titu zdravlja i sigurnosti na radu Hrvatskom zavodu za javno zdravstvo koje vodi registar profesionalnih bolesti mislim da kvaliteta rada vezano za ovu problematiku ni u kojem trenutku ne\u0107e biti umanjena \u0161to je i dr\u017eavni tajnik dr. Plazoni\u0107 istaknuo, jer ti eksperti ti stru\u010dnjaci koji su radili u Hrvatskom zavodu za za\u0161titu zdravlja i sigurnost na radu nastaviti \u0107e raditi samo u instituciji koja se zove Hrvatski zavod za javno zdravstvo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108329",
        "text": "Imamo jednu repliku po\u0161tovanog zastupnika Ivana Kirina.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108330",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, uva\u017eeni zastupni\u010de \u0106eli\u0107u molim vas, dakle upotreba proizvoda i azbesta od 2006. godine je zabranjena u Hrvatskoj. Dakle koga bi trebalo poslije toga sankcionirati, da li one tvrtke i gospodarske subjekte koji koriste azbest ili nekog drugog poslije 2006. godine?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108331",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u010celi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108332",
        "text": "Sa Direktivom iz 1999. zabranjena je primjena azbesta od 1. 1. 2005. u Europskoj uniji, mi u to vrijem nismo bili Europske unija pa je to kod nas postalo primjenjivo od 2006. godine. Vi ste ve\u0107 i prije spominjali, dakle, ja bih ovdje posebno naglasio pitanje javnih ustanova, \u0161kola, bolnica koje su prekrivene sa salonitnim plo\u010dama i uloge odgovaraju\u0107ih tijela i pitanje energetske obnove i svega onoga \u0161to bi trebalo raditi da se to ukloni premda znamo, dakle, da azbest fakti\u010dki nije \u0161tetan dok ga se ne dira. Mislim da tu \u0161to se ti\u010de ovog va\u0161eg pitanja nadle\u017ene inspekcije trebaju djelovati i kad se vidi da se koristi azbest ne\u0161to na novo onda to treba najo\u0161trije sankcionirati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108333",
        "text": "Hvala lijepa. Sad \u0107e zavr\u0161no ne\u0161to re\u0107i u ime predlagatelja po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik Plazoni\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108334",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Po\u0161to je ova objedinjena rasprava bila itekako objedinjena i \u0161iroka , ja \u0107u poku\u0161ati biti vrlo, vrlo kratak. Ja bih volio da neke nesuglasice i nekakve krive interpretacije ne oti\u0111u u javnost a da ih ne uspijem objasniti onakvima kakve one fakti\u010dki jesu. Dakle, ovaj tehni\u010dki dio izmjena i dopuna ovoga Zakona radi toga \u0161to se zbog racionalizacije Zavoda u na\u0161oj dr\u017eavi zbog odluke Vlade RH ni\u0161ta ne ukida jedino se vr\u0161i reorganizacija slu\u017ebe na na\u010din da svi oni izvr\u0161itelji ostaju i dalje izvr\u0161itelji ali se rukovodstveni dio na neki na\u010din mora racionalizirati. To je zna\u010di prvo i osnovno. Ni\u0161ta pod milim Bogom mi ne ukidamo. Pa tako ni ove postoje\u0107e sada Zakone, koji po novom \u0107e zakona do\u0107i u sastave drugih Zavoda. To je prvo i osnovno. Drugo, ovo su zakoni koji govore o ne\u010demu s \u010dim smo mi u Ministarstvu zdravstva itekako svjesni, a to je pitanje azbestoze i azbestoze kao jedne potencijalne prekanceroze. Ovdje je dosta bilo, ja bi rekao ovako, diskusija koje su zbunjuju\u0107e za na\u0161e slu\u0161atelje i gledatelje i na\u0161 narod, nije niti vodovodna cijev niti salonitka sama po sebi kancerogena, ona postaje kancerogena u nekim drugim uvjetima, to je prva i osnovna stvar, a druga stvar, ne oboli svaki \u010dovjek koji je do\u0161ao u kontakt sa azbestom od karcinoma, to bi bilo jako jako lo\u0161e kad bi to tako bilo. Zna\u010di o tome kakav je medicinski aspekt azbesta po pitanju njegovih kancerogenih efekata, reaktivnosti organizma itd., to su stru\u010dni dijelovi koji bi ja mogao razgovarati s onima koji se od prilike razumiju u sam medicinski aspekt a ne ovaj zakonodavni okvir. Zakonodavni okvir ovdje govori da \u0107e posebna pa\u017enja obratiti ljudima koji dolaze u kontakt i koji su profesionalno izlo\u017eeni azbestu, upravo zbog toga da se na vrijeme prepozna i zapo\u010dne sa daljom dijagnostikom u smislu sprje\u010davanja razvoja eventualnih malignih oboljenja u stadijima u kojima se na njega vi\u0161e ne mo\u017ee adekvatno intervenirati. U kontekstu toga je i na\u0161 nacionalni plan za prevenciju lije\u010denja karcinoma plu\u0107a, gdje \u0107e upravo rizi\u010dne skupine biti prvenstveno obra\u0111ene sa ovim na\u0161im preventivnim programima. S druge strane, ono \u0161to smatram da je jako jako va\u017eno, a kako ka\u017eu povjerenje za azbest, povjerenje za azbest kao takvo ne postoji, koliko ja znam postoji, i to pi\u0161e u ovom zakonu, Povjerenstvo za rje\u0161avanje od\u0161tetnih zahtjeva. To Povjerenstvo za rje\u0161avanje od\u0161tetnih zahtjeva osniva Vlada Republike Hrvatske, a sastoji se, evo moram to pro\u010ditati od 9 \u010dlanova, \u010dine ga predstavnici ministarstva nadle\u017enog za gospodarstvo, zdravstvo, financije, nadle\u017enog za pravosu\u0111e, predstavnik Hrvatskog zavoda za za\u0161titu zdravlja i sigurnost na radu, predstavnik Hrvatskog zavoda za zdravstvenog osiguranje, predstavnik Udruga radnika oboljelih od profesionalnih bolesti, uzrokovanih azbestom i dva predstavnika Sindikata. Prema tome, to je to Povjerenstvo koje \u0107e sada biti osnovano i koje \u0107e sada pod hitno sve od\u0161tetne zahtjeve uzeti u razmatranje i \u0161to je mogu\u0107e prije ih rije\u0161iti. Evo toliko za sada, hvala vam lijepa i ja mislim da je s ovim dosta toga poja\u0161njeno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108335",
        "text": "Hvala lijepa. Time zaklju\u010dujem raspravu o ovoj to\u010dci, a glasovat \u0107emo o njoj kad se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108336",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjeni Zakona o obe\u0161te\u0107enju radnika, profesionalno izlo\u017eenih azbestu, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 467, predlagatelj je Vlada RH a rasprava je zaklju\u010dena. Dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedlog zakona o izmjeni Zakona o obe\u0161te\u0107enju radnika, profesionalno izlo\u017eenih azbestu. Glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova, 97 za, 2 suzdr\u017eana i 2 protiv, donijet zakon o izmjeni Zakona o obe\u0161te\u0107enju radnika profesionalno izlo\u017eenih azbestu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108439",
        "text": "Sada \u0107emo nastaviti sa na\u0161im to\u010dkama kako smo se jutros usuglasili. Sada \u0107emo provesti objedinjenu raspravu sljede\u0107ih 5 to\u010daka: - Kona\u010dni prijedlog zakona o prestanku va\u017eenja Zakona o Hrvatskoj poljoprivredno-\u0161umarskoj savjetodavnoj slu\u017ebi, s Kona\u010dnim prijedlogom zakona, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 500; - Prijedlog zakona o izmjenama Zakona o akvakulturi, s Kona\u010dnim prijedlogom zakona, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 501; - Kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama Zakona o drvenastim kulturama kratkih ophodnji, s Kona\u010dnim prijedlogom zakona, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 502; - Kona\u010dni prijedlog zakona o Hrvatskoj agenciji za poljoprivredu i hranu, s Kona\u010dnim prijedlogom zakona, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 503; - Kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama Zakona o za\u0161titi biljnih sorti, s Kona\u010dnim prijedlogom zakona, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 504; Predlagatelj akata je Vlada RH-a na temelju \u010dlanka 85. Ustava RH-a i \u010dlanak 172. i 204. Poslovnika Hrvatskoga sabora. Prigodom utvr\u0111ivanja Dnevnog reda prihvatili smo prijedlog predlagatelja da se ovi zakonski prijedlozi rasprave po hitno postupku. Sukladno \u010dl. 204 Poslovnika hitni postupak objedinjuje prvo i drugo \u010ditanje a amandmani se mogu podnositi do kraja rasprave sukladno \u010dlanku 197. Poslovnika. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo, Odbor za poljoprivredu. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje. Da. Po\u0161tovana dr\u017eavna tajnica u Ministarstvu poljoprivrede gospo\u0111a Marija Vu\u010dkovi\u0107. Izvolite",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108440",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, cijenjena gospodo saborski zastupnici, Vlada RH sukladno Nacionalnom programu reformi i Mjeri 133 racionalizacija pravnih osoba s javnim ovlastima u kolovozu 2018. godine donijela je Zaklju\u010dak kojim se prihva\u0107a prijedlog smanjenja broja Agencija, Zavoda, Zaklada, Instituta, Fondova, trgova\u010dkih dru\u0161tava i drugih pravnih osoba s javnim ovlastima. U dijelu koji se odnosi na Ministarstvo poljoprivrede potrebno je izmijeniti, odnosno donijeti nove zakonske propise te ovim Vlada RH predla\u017ee 5 zakonskih prijedloga koji se odnose na provo\u0111enje i racionalizacije unutar djelokruga Ministarstva poljoprivrede. Zakonom o prestanku va\u017eenja Zakona o hrvatskoj poljoprivrednoj \u0161umarskoj savjetodavnoj slu\u017ebi propisuje se prestanak rada Hrvatske poljoprivredno-\u0161umarske savjetodavne slu\u017ebe a njezine zaposlenike, poslove, ukupnu imovinu, financijske obveze, opremu, sredstva za rad, pismohranu i drugu dokumentaciju preuzima Ministarstvo poljoprivrede. Preuzimanjem ovih poslova u Ministarstvu poljoprivrede osiguravaju se odre\u0111ene direktne u\u0161tede u Dr\u017eavni prora\u010dun, a Ministarstvo poljoprivrede preuzima svih 306 zaposlenika Hrvatske poljoprivredno-\u0161umarske savjetodavne slu\u017ebe. Zakonom o izmjenama Zakona o akvakulturi uskla\u0111uje se sa Zakonom o ukidanju Hrvatske poljoprivredne, o prestanku va\u017eenja Hrvatske poljoprivredno-\u0161umarske savjetodavne slu\u017ebe budu\u0107i da je Zakonom o akvakulturi propisano da javnu savjetodavnu djelatnost i stru\u010dne poslove osposobljavanja za obavljanje djelatnosti akvakulture kao javnu ovlast provodi Hrvatska poljoprivredna \u0161umarska savjetodavna slu\u017eba. Ovom izmjenom predvi\u0111eno je da takve poslove preuzima Ministarstvo poljoprivrede. Zakonom o izmjenama Zakona o drvenastim kulturama kratkih ophodnji mijenja se dio koji se odnosi na stru\u010dni nadzor proizvodnje biomase iz drvenastih kultura kratkih ophodnji koje je do sada obavljala Hrvatska poljoprivredno-\u0161umarska savjetodavna slu\u017eba, a koja se sukladno Zaklju\u010dku Vlade planira ukinuti te ove poslove stru\u010dnog nadzora preuzeti \u0107e Ministarstvo poljoprivrede. Dono\u0161enjem Zakona o hrvatskoj agenciji za poljoprivredu i hranu; Hrvatski centar za poljoprivredu, hranu i selo mijenja naziv, postaje Hrvatska agencija za poljoprivredu i hranu, a njemu se pripajaju u cijelosti Hrvatska agencija za hranu i dio Hrvatske poljoprivredne agencije. Navedenim Zakonom propisano je da preostali dio Hrvatske poljoprivredne agencije odnosno 86 zaposlenika preuzima Ministarstvo poljoprivrede i ovim ukidanjem osigurat \u0107e se odre\u0111ene direktne u\u0161tede u Dr\u017eavnom prora\u010dunu koje se odnose prije svega na pla\u0107e ravnatelja, zamjenika ravnatelja, pripadaju\u0107e materijalne tro\u0161kove i promjenu statusa javnih u dr\u017eavne slu\u017ebenike. Na kraju Zakonom o izmjenama Zakona o za\u0161titi biljnih sorti obuhva\u0107ene su odredbe koje se odnose na promjenu naziva Hrvatskog centra za poljoprivredu, hranu i selo u hrvatsku agenciju za poljoprivredu i hranu koja obavlja, koja preuzima nadle\u017enost u postupku za\u0161tite sorti poljoprivrednog bilja, postupak stjecanja oplemenjiva\u010dkog prava i za\u0161titu nositelja oplemenjiva\u010dkog prava. Ukupne direktne u\u0161tede koje se predvi\u0111aju ovim zakonom sukladno procjeni fiskalnih u\u010dinaka iznose 1 270 000 kuna. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108441",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo dvije replike. Po\u0161tovanog zastupnika Josipa Kri\u017eani\u0107a najprije. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108442",
        "text": "Gospodine potpredsjedni\u010de, gospo\u0111o dr\u017eavna tajnice s obzirom da ovim spajanjem Agencija se ukida savjetodavna slu\u017eba postoji bojazan u javnosti da teren vi\u0161e ne\u0107e biti pokrit na onakav na\u010din kakav je do sada. A znamo da je djelovanje savjetodavne slu\u017ebe od presudne va\u017enosti za mlade poljoprivrednike posebice OPG-ove. Nadalje s obzirom da je ova slu\u017eba bila zadu\u017eena za povla\u010denje sredstava iz Europske unije zanima me kako \u0107e to biti regulirano ubudu\u0107e te da li \u0107e ove poslove vezano uz povla\u010denje sredstava ubudu\u0107e biti novo optere\u0107enje za prora\u010dun. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108443",
        "text": "Odgovor po\u0161tovane dr\u017eavne tajnice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108444",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovani gospodine zastupni\u010de \u0161to se ti\u010de mre\u017ee savjetodavne slu\u017ebe ona \u0107e ostati na terenu kao i do sada sa 129 ureda je bilo, 129 ureda \u0107e ostati i vjerujemo da \u0107e se savjetnici koncentrirati na sektorsku pomo\u0107 poljoprivrednim gospodarstvima upravo na na\u010din na koji treba, a da \u0107e horizontalne poslove odgovaraju\u0107e i racionalno obavljati Ministarstvo poljoprivrede. \u0160to se ti\u010de kori\u0161tenja sredstava Europskog poljoprivrednog fonda za ruralni razvoj Hrvatska poljoprivredno-\u0161umarska savjetodavna slu\u017ena doista je korisnik ovla\u0161ten i to operacija iz mjere 1. i 2. Programa ruralnog razvoja, on \u0107e se koristiti i dalje. Ne\u0107e nastati optere\u0107enje za Dr\u017eavni prora\u010dun, u tijeku su izmjene Programa ruralnog razvoja kojim \u0107e se omogu\u0107iti kori\u0161tenje ovih sredstava za pomo\u0107 svim poljoprivrednicima i za stru\u010dno osposobljavanje od strane Ministarstva poljoprivrede, posebne Uprave.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108445",
        "text": "Hvala lijepo. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika gospodina Tomislava Lipo\u0161\u0107aka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108446",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de, uva\u017eena dr\u017eavna tajnice sa suradnicima. Pa evo, osvrnuo bih se ukratko samo na ovaj dio zakona o hrvatskoj poljoprivredno-\u0161umarskoj savjetodavnoj slu\u017ebi. Naime same poljoprivredne savjetodavne slu\u017ebe bitan su \u010dimbenik u postizanju svih onih strate\u0161kih ciljeva i u poljoprivredi, \u0161umarstvu i ribarstvu zapravo u svim dr\u017eavama Europske unije, a same poljoprivredne stanice znamo da imaju praksu odnosno tradiciju jo\u0161 iz vremena iza 2. svjetskog rata, tako i \u0161umarska savjetodavna slu\u017eba iz 2000.-tih godina i kada smo u ovom visokom domu a mislim da je to bilo u rujnu 2017. godine raspravljali o hrvatskoj poljoprivrednoj \u0161umarskoj savjetodavnoj slu\u017ebi, tada smo rekli i naglasili da je bolje upravljanje i ve\u0107a efikasnost u kori\u0161tenju financijskih sredstava kona\u010dni cilj ovoga sustava. Smatram da ako \u0107emo upravo ovim promjenama i\u0107i u tom smjeru i na korist \u0161umoposjednika, poljoprivrednika i ribara, spominjali ste i direktne u\u0161tede uz zadr\u017eavanje svih zaposlenih, zanima me mo\u017eemo li o\u010dekivati da \u0107emo te direktne u\u0161tede mo\u0107u preusmjeriti upravo krajnjim korisnicima, \u0161umoposjednicima, poljoprivrednicima i ribarima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108447",
        "text": "Hvala, odgovor po\u0161tovane dr\u017eavne tajnice. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108448",
        "text": "Sve \u0161to Ministarstvo poljoprivrede \u010dini usmjereno je cilju ostvarivanju koristi za hrvatske poljoprivrednike, hrvatske ribare i hrvatske \u0161umoposjednike. \u0160to se ti\u010de ove direktne u\u0161tede koja je projicirana za sada, a iznosi milijun i 270 tisu\u0107a kuna, mi vjerujemo da \u0107e na kraju u\u0161tede biti ve\u0107e, rije\u010d je o direktnim u\u0161tedama koje sada mo\u017eemo realno procijeniti na temelju postupka procjene fiskalnih u\u010dinaka. Mi vjerujemo da \u0107e u\u0161tede biti ve\u0107e, a samim dr\u017eavnim potporama, potporama malim vrijednostima i promjenama programa ruralnoga razvoja svim onim \u0161to se \u010dini direktnim pla\u0107anjem, mi nastojimo puno ve\u0107i iznos od tako predvi\u0111enih u\u0161teda usmjeriti dodatno u korist malih poljoprivrednika, ve\u0107ih poljoprivrednika, ribara i \u0161umoposjednika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108449",
        "text": "Hvala, \u017eeli li izvjestitelj Odbora uzeti rije\u010d? Ne. Otvaram raspravu i prvi \u0107e u ime Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista govoriti po\u0161tovani zastupnik Tomislav \u017dagar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108450",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, uva\u017eena dr\u017eavna tajnice sa suradnicima, kolegice i kolege. Nastojat \u0107u kratko u raspravi re\u0107i ono \u0161to smatramo da je bitno a vezano uz dono\u0161enje ovoga Zakona i u tom smjeru trebali li podr\u017eati ovaj zakonski prijedlog ili ne. Dakle, prije svega kad razgovaramo o ustrojstvu nekog sustava, a Ministarstvo je sigurno jedan ogroman sustav, pa nije nelogi\u010dno da je i smisao bio osnivanje Agencije ili poslovnica upravo u rastere\u0107enju tako velikog sustava ili bolje podjele nadle\u017enosti ili rada, efikasnosti rada. Tako se valjda razmi\u0161ljalo kad se osnivalo, kad su se osnivale agencije. Istina, ta je agencija bila prema onome \u0161to mo\u017eemo vidjeti, vertikalno organizirana, iako je imala svoje teritorijalne podru\u017enice, ona je ipak bila, spadala je pod jednu krovnu Agenciju kojoj je opet bilo sjedi\u0161te u Zagrebu. I sad ako postavimo pitanje \u0161to \u0107e se dogoditi ako mi sad umjesto Agencije te iste ljude stavimo opet pod krov u Zagrebu, pod Ministarstvo, pa ni\u0161ta se bitno ne\u0107e dogoditi, ako je ovo to\u010dno, dr\u017eavna tajnice, kad vi ka\u017eete, spominjete iznos od milijun i 270 tisu\u0107a kuna, to je za pozdraviti, to je zna\u010dajan iznos. On mo\u017ee u kona\u010dnici se usmjeriti u opremanje tih ljudi, njihovih prostora, mo\u017eda i njihovog materijalnog statusa, da bi \u0161to bolje radili svoj posao i da bi onda na kraju krajeva bili od ve\u0107eg usluge krajnjim korisnicima, tj. poljoprivrednicima, koji bi onda od njih imali bolje savjete, njima bi se mogli obratiti za pomo\u0107. Me\u0111utim, ako ta izmjena bude samo u smjeru toga da promijenimo tablu na zgradi, a da se stvari nastavljaju i dalje odvijati kako su se odvijale, a samo se pohvalimo eto imamo nacionalni plan reformi pa ga po\u0161tujemo, onda to nije dobro rje\u0161enje. dakle, drago mi je da ste iznijeli ovaj iznos, uglavnom vi ste rekli da se to odnosi, bit \u0107e manje ravnatelja agencija, \u0161to je, u stvari na ravnatelje i sve ono \u0161to ide uz rukovode\u0107a mjesta, ali ono o \u010demu trebate voditi ra\u010duna u budu\u0107nosti, budu\u0107i da \u0107e sada biti to pod Ministarstvom, to je taj teritorijalni ustroj Republike Hrvatske, da omogu\u0107ite u svakoj teritoriji potreban broj, na svakoj \u017dupaniji potreban broj ljudi kako bi bili na ve\u0107oj dispoziciji tim ljudima kojima trebaju na terenu. To je, to bi trebao biti smisao i klju\u010dna vodilja ovoga zakona. Jo\u0161 samo imam jednu primjedbu, evo odlu\u010dili ste se zapravo za Agenciju za poljoprivredno savjetodavnu \u0161umarsku slu\u017ebu, na koji na\u010din vi to birate? Je li postoji neki plan ili je to sad, evo tako, ajmo tamo gdje je, najmanje \u0107e biti otpora, evo, mo\u017eete to kasnije u nekakvoj replici ili ne\u0161to odgovoriti na to pitanje. Uglavnom podr\u017eavamo svaku mjeru koja donosi rastere\u0107enju ili smanjenju rashoda koji u kona\u010dnici nisu neophodni. Najljep\u0161a vam hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108451",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107i Kluba zastupnika, onaj HDZ-a u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Josip Kri\u017eani\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108452",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, dr\u017eavna tajnice sa suradnicima, kolegice i kolege. Koliko god malo nas ima i vas srda\u010dno pozdravljam. Ovim setom zakona, dakle, provodi se odluka Vlade iz 8. mjeseca 18. godine o smanjenju agencija i zavoda, te drugih ustanova s javnim ovlastima. Dakle, cilj je racionalizacija broja ljudi. Ali i smanjivanje tro\u0161kova, dr\u017eavna tajnica je navela tro\u0161kove, poznate koje su ve\u0107 izra\u010dunali milijun i pol kuna, vi ste rekli da je to zna\u010dajan novac, sigurni smo i nadamo se da \u0107e to biti puno vi\u0161e. Svaka od ovih javnih pravnih osoba ne\u0107e imati zna\u010di vi\u0161e svoju javnu nabavu i financiranje, nego \u0107e biti objedinjena nabava i druge neke stvari \u0107e se tu poslo\u017eiti. Financijsko rastere\u0107enje prora\u010duna \u0107emo tek u naredno vrijeme vidjeti, \u0161to \u0107e takvo rastere\u0107enje donijeti, ali sigurni smo ve\u0107 sada da ne\u0107emo imati u tim ustanovama ravnatelje, voza\u010de, tajnice itd. Svi koji smo do sada aludirali za u\u010dinkovitom funkcionalnom i manjom javnom upravom, sada \u0107emo do\u0107i na svoje. Naravno, da se nadamo da je ovo prvi korak i po\u010detak ozbiljnog smanjenja ukupnog broja slu\u017ebenika u javnim slu\u017ebama, a ne samo prelazak javnih slu\u017ebenika u dr\u017eavne slu\u017ebenike. \u017delim jasno re\u0107i da je percepcija javnosti takva, a i dolaze informacije iz pojedinih agencija da je 30-tak posto ljudi previ\u0161e u tim agencijama i da kada bi se 30-tak posto ljudi maknulo da bi bilo opet dobro. Zato pozdravljam svako smanjenje, pa i ovo smanjenje pravnih osoba s javnim ovlastima jer \u0107e ono zasigurno rezultirati manjem tro\u0161enjem sredstava iz dr\u017eavnog prora\u010duna. Me\u0111utim, od svih navedenih zakona koje danas \u0107emo obra\u0111ivati ipak je potrebno re\u0107i da se najbitnije promjene doga\u0111aju u Hrvatskom centru za poljoprivredu, hranu i selo koji \u0107e sukladno ovom zakonu nastaviti poslovati kao Hrvatska agencija za poljoprivredu i hranu sa sjedi\u0161tem u Osijeku, dok \u0107e Hrvatska agencija za hranu i Hrvatska poljoprivredna agencija prestati djelovati kao samostalne institucije. Njihovi \u0107e djelatnici upravo prije\u0107i dijelom u Ministarstvo poljoprivrede, a dijelom u Agenciju za poljoprivredu i hranu. Upravo stoga smo i poduprli amandman Odbora za poljoprivredu koji zbog obavlja upravnih postupaka nove ustrojbene jedinice sa sjedi\u0161tima u Agenciji za poljoprivredu i hranu sa ciljem u\u010dinkovitije reorganizacije javnih ustanova. Dakle Prijedlogom zakona nisu bile navedene ustrojstvene jedinice Agencije njihovo sjedi\u0161te. Mi smo tra\u017eili da se one navedu, pa \u0107e tako u \u010dlanku 4. sada biti navedeno da su ustrojstvene jedinice Agencije Ured ravnatelja sa sjedi\u0161tem u Osijeku, Sektor za podr\u0161ku poslovnih procesa sa sjedi\u0161tem u Osijeku, Centar za sjemenartstvo i rasadni\u010darstvo sa sjedi\u0161tem u Osijeku, Centar za za\u0161titu bilja sa sjedi\u0161tem u Zagrebu, Centar za tlo sa sjedi\u0161tem u Osijeku, Centar za sigurnost hrane sa sjedi\u0161tem u Osijeku, Centar za sto\u010darstvo sa sjedi\u0161tem u Osijeku, Centar za kontrolu kvalitete sto\u010darskih proizvoda sa sjedi\u0161tem u Kri\u017eevcima, Centar za vinogradarstvo, vinarstvo i uljarstvo sa sjedi\u0161tem u Zagrebu i Centar za vo\u0107arstvo i povr\u0107arstvo sa sjedi\u0161tem u Zagrebu. Tako\u0111er podr\u017eavamo i inicijativu u obliku amandmana da Agencija izme\u0111u ostaloga promovira hrvatske poljoprivredne i prehrambene proizvode i kupovinu i prodaju istih u svrhu promocije koje se ne mogu obavljati radi stjecanja dobiti kao i \u0161irenja obuhvata poslova Agencije. \u0160iri obuhvat poslova Agencije predla\u017ee se zbog potpunog obuhvata poslova koje se prenose u nadle\u017enost Hrvatske agencije za poljoprivredu i hranu i pru\u017eanje pomo\u0107i pri uspostavi i djelovanju udruga poljoprivrednih proizvo\u0111a\u010da i proizvo\u0111a\u010dkih organizacija pozitivno \u0107e utjecati na uspostavu i djelovanje istih, a uklju\u010divanjem poslova promocije hrvatskih poljoprivrednih i prehrambenih proizvoda Agencija \u0107e dodatno potaknuti rast i razvoj poljoprivredne proizvodnje uz istodobno ograni\u010davanje obavljanja ovih poslova radi stjecanja dobiti \u010dime se izbjegava utjecaj na tr\u017ei\u0161no natjecanje. Tako se dodaju novi poslovi Agencije pru\u017eanje pomo\u0107i pri uspostavi udruga uzgajiva\u010da doma\u0107ih \u017eivotinja, organizacija sto\u010darskih izlo\u017ebi, ostali poslovi koji pridonose razvoju sto\u010darske proizvodnje, sudjelovanje u obradi uzgojno-selekcijskih podataka, sudjelovanje u izradi i provedbi programa za\u0161tite o\u010duvanja izvornih i za\u0161ti\u0107enih pasmina, pomo\u0107 pri organiziranju prometa uzgojno valjanih grla, pru\u017eanje pomo\u0107i pri uspostavi i razvoju udruga uzgajiva\u010da doma\u0107e \u017eivotinje, sudjelovanje u izradi razvojnih programa sto\u010darske proizvodnje. Za o\u010dekivati je da \u0107e ovakva subordinacija i direktna vertikala rezultirati ve\u0107oj efikasno\u0161\u0107u i funkcionalno\u0161\u0107u te na posljetku ve\u0107em zadovoljstvom krajnjih korisnika na\u0161ih poljoprivrednih proizvo\u0111a\u010da. Tu posebice mislim na prelazak hrvatske poljoprivredne \u0161umarske savjetodavne slu\u017ebe u Ministarstvo poljoprivrede sa svojih 300-tinjak djelatnika koji \u0107e ostati u svojim ispostavama na terenu, ali imati vertikalu zapovijedanja direktno od ministra. Dakle, ne da o\u010dekujemo da \u0107e savjetodavci, zato sam i pitao gospo\u0111u dr\u017eavnu tajnicu, ne da o\u010dekujemo da \u0107e savjetodavci raditi kao \u0161to su radili do sada dobro, nego \u0107e raditi jo\u0161 i bolje jer upravo agronoma u selima nedostaje, a nikada manje nije bilo agronoma nego sada. Na kraju rezultira to sve rezultira sa puno vi\u0161e poticaja u poljoprivredi, a sve manje samodostatnost osnovnih poljoprivrednih proizvoda. Hvala lijepo. Klub HDZ-a \u0107e podr\u017eati svih ovih 5 zakona.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108453",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107i Klub zastupnika je onaj \u017divog zida u ime kojeg \u0107e govoriti Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107. Nema ga. Gubi pravo na govor. Pa \u0107e onda sljede\u0107i klub biti Klub zastupnika SDP-a u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Alen Prelec.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108454",
        "text": "Hvala po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i. Po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice sa suradnicima. Pa evo, SDP-e zasigurno nije protiv racionalizacije i ukidanja agencije, nego dapa\u010de, jesmo za to i smatramo kako racionalizaciju treba napraviti i u poljoprivredi i u ovim svim segmentima hrvatskog dru\u0161tva kako bi bili bolji i u\u010dinkovitiji. Me\u0111utim, kako je i kolega rekao, ako racionalizacija je samo promjena tabli, onda nismo zadovoljni sa ovakvom racionalizacijom. Ako \u0107e biti racionalizacija samo da 3 tisu\u0107e ljudi kojih rade u sustavu Ministarstva i svih ostalih slu\u017ebi u poljoprivredi i oko poljoprivrede, onda mislim da nismo isto ni\u0161ta napravili dobro za poljoprivredu. \u010cinjenica da se mo\u017eemo svi slo\u017eiti da stanje u poljoprivredi je vrlo te\u0161ko. I da li \u0107emo to te\u0161ko stanje popraviti ukidanjem agencija i nekih prate\u0107ih slu\u017ebi, ja se nadam da ho\u0107emo. Ja \u0107u zapljeskati u svakom slu\u010daju onda kada vidim da za godinu i dvije bude stanje u poljoprivredi puno bolje nego danas. Mi danas imamo u sustavu Ministarstva poljoprivrede i svih prate\u0107ih slu\u017ebi 3 tisu\u0107e zaposlenih. Imamo 129 savjetodavnih slu\u017ebi. Ja se pitam, da li \u0107emo sa ovakvom promjenom biti slu\u017ebe dostupnije poljoprivredniku? Ja se nadam da ho\u0107e. \u010cinjenica da sve po\u010dinje od ljudi i mogu se slo\u017eiti da danas imamo preglomaznu administraciju koja se vi\u0161e ne bavi transferom znanja i tehnologije do seljaka ve\u0107 kontrolom novca koje im je dalo. Previ\u0161e agronoma provodi previ\u0161e vremena za stolom i kompjuterom, a premalo ih je u \u010dizmama na gospodarstvu kod seljaka, administracija je uveliko ote\u017eala \u017eivot seljacima i nametnula pravila koja im ote\u017eavaju proizvodnu i \u017eivot. Ovo ka\u017eu i sami poljoprivrednici. Ja vjerujem da Ministarstvo poljoprivrede ima svoju strategiju i zna \u0161to radi, me\u0111utim vi\u0161e puta moram upozorit na neke stvari koje vidim i koje me smetaju. Mi smo ove godine u prvom mjesecu donijeli Zakon o hrvatsko poljoprivredno \u0161umarskoj savjetodavnoj slu\u017ebi, a sad evo 11. mjesec mi to ukidamo. Zna\u010di, ono \u0161to stalno napominjem i mi u SDP-u napominjemo trebamo imati strategiju i mi smo krivi me\u0111u ostalim onih 4 godine kad smo vodili ovu hrvatsku dr\u017eavu da nismo donijeli strategiju, priznam, ali na gre\u0161kama se u\u0107i. U svih ovih godina koliko smo imali ministara poljoprivrede ja bi rekao ni\u0161ta zna\u010dajno nismo napravili. Niti u strategiji nismo se ba\u0161 pokrenuli vezano uz poljoprivredu. U poljoprivredu smo ubacili 36 ili 40 milijardi kuna i \u0161to danas imamo od poljoprivrede, poljoprivreda je 27% slabija u odnosu na prije 10 godina. Dok u istom razdoblju u EU raste poljoprivreda i to za ne veliki postotak ali 7%. \u0160to je uzrok tome? Ja bi morao re\u0107i ovdje da mi prije svega nemamo strategiju to je najva\u017eniji dokument koji bi bio za poljoprivredu i za sve poljoprivrednike, strategiju ali i analizu stanja. Kakvo je stanje danas u hrvatskoj poljoprivredi? Prvo pitanje bi bilo onako op\u0107enito iako nema to ba\u0161 direktne veze sa ovim, ovom temom za\u0161to je hrvatska jabuka ili hrvatska jagoda skuplja u maloprodajnim lancima od uvozne jabuke i uvozne jagode, to je osnovni problem hrvatske poljoprivrede. Za\u0161to u maloprodajnim lancima imamo svinjetinu po 22 kune iz uvoza, a dok na\u0161a svinjetina hrvatska svinjetina \u017eive vage je vi\u0161e od 22 kune, to je osnovni problem hrvatske poljoprivrede. O\u0107emo li napraviti analizu, zbog \u010dega je to tako, a onda kad vidimo analizu i saznamo za\u0161to je to tako, da vidimo \u0161to \u0107emo napraviti da pomognemo svakom hrvatskom poljoprivredniku. Da kad proizvodi, da zna da \u0107e prodati po nekoj cijeni i da \u0107e to biti za njega zadovoljavaju\u0107e. Onda nam mladi ne\u0107e odlazi iz sela, onda nam poljoprivreda ne\u0107e pasti u ovih 10 godina sa 27% unato\u010d 36 milijardi novca ulo\u017eenih u poljoprivredu. To je ne\u0161to \u0161to evo svaki puta iz nova se \u010dudimo iako kolege koji malo vi\u0161e prate mo\u017eda poljoprivredu vani ka\u017eu da austrijanci kad imaju sezonu jagodo onda zabrane uvoz jagoda iz EU, kad imaju sezonu jabuka isto zabrane uvoz. To je na\u010din kako \u0107emo \u0161tititi doma\u0107u proizvodnju i doma\u0107e poljoprivrednike, a da li \u0107e ova racionalizacija agencija i promjenom tabli donijeti dobro hrvatskoj poljoprivredi, ne znam, nadam se, ja \u0107u zapljeskat svakom ministru, zapljeskat \u0107u svakom zakonu za kojeg vidim da \u0107e donijeti dobro hrvatskoj poljoprivredni, me\u0111utim \u010dinjenica da ovih 28 godina hrvatskim poljoprivrednicima je samo lo\u0161ije. Da jedemo stranu hranu, manje kvalitete, to je \u010dinjenica i to je ono \u0161to nas mora brinuti. Mi smo ovdje da donosimo dobre zakone, da podr\u017eavamo zakon za kojeg smatramo da \u0107e donijeti bolje Hrvatskoj, u ovom slu\u010daju bolje poljoprivredi i ja \u0107u u svakom slu\u010daju biti za ovaj zakon, ne\u0107u biti protiv to je sigurno, ne\u0107u biti protiv i mi u SDP-u sigurno ne\u0107emo biti protiv, ali evo da li \u0107e ovaj zakon donijeti ne\u0161to dobro promjenom table ili promjenom ovaj dolaska na posao ljudi iz agencije da \u0107e do\u0107 u ministarstvo. I sasvim svejedno je, a to smo govorili i na odboru da li \u0107e neka savjetodavna slu\u017eba biti u Osijeku ili u Kri\u017eevcima, sasvim svejedno je ako \u0107e donijeti dobro poljoprivrednicima, ako ti poljoprivrednici budu imali savjet zlata vrijedan, da li je to u Osijeku ili u Kri\u017eevcima ili daj bo\u017ee danas sutra u Gospi\u0107u il nekom dijelu gdje poljoprivreda je u gotovo, gotovo ovaj da ne postoji. Kad sam govorio o stanju u poljoprivredi volio bi stvarno da vidim jednu pravu analizu, zbog \u010dega poljoprivredni proizvodi iz Europe dolaze na hrvatske police i jeftiniji su. Da li zato \u0161to su poljoprivrednici u Europi sposobniji, imaju kvalitetniju zemlju, bolje sjeme ili jednostavno imaju ve\u0107e subvencije dr\u017eave. To je ono, evo imat \u0107ete priliku po\u0161tovana ovaj dr\u017eavna tajnice odgovorit mo\u017eda i na ovo pitanje. Zbog \u010dega je to tako, za\u0161to na policama imamo jeftinije proizvode iz uvoza? Ja smatram da su na\u0161i poljoprivrednici dovoljno educirani, dobri, dovoljno radi\u0161ni, da imaju kvalitetnu zemlju, nemamo sigurno lo\u0161iju klimu nego u Austriji i u Njema\u010dkoj, a za\u0161to se to doga\u0111a? To su osnovne stvari koje evo zamjeram na\u0161oj, na\u0161oj, na\u0161em vodstvu koje vodi na\u0161u poljoprivredu. Zna\u010di strategija, analiza stanja koliko znam da se radi takva jedna strategija \u010dak se tra\u017eila europski novac za izradu strategije, treba napraviti analizu stanja, a onda \u0107emo svi mi mo\u0107 donijeti prave zakone i podr\u017eati zakone koji \u0107e donijeti dobro hrvatskom poljoprivredniku, svakom hrvatskom gra\u0111anu koji do\u0111e u \u0161oping centar odnosno u maloprodajne lance i kupi kvalitetan, dobar hrvatski proizvod po povoljnoj cijeni. E sad, da li \u0107e se to dogodit sa ovakvim promjenom na\u010dina rada ovih 3000 zaposlenih, ne znam, vidjet \u0107emo, nadam se da \u0107e oni biti svi zajedno, ovaj, na raspolaganju hrvatskom poljoprivredniku i da \u0107e hrvatska poljoprivreda u budu\u0107nosti biti bolja. SDP ne\u0107e biti protiv ovog Zakona. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108455",
        "text": "Hvala lijepa. Slijede\u0107i klub zastupnika je onaj Glasa i HSU-a u ime kojega \u0107e govoriti po\u0161tovana zastupnica Anka Mrak Tarita\u0161, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108456",
        "text": "Hvala lijepo podpredsjedni\u010de HS-a, uva\u017eena dr\u017eavna tajnice sa suradnicima, kolegice i kolege. Pred nama je, evo, set zakona, a zapravo je tematski se bazira na prestanku va\u017eenju Zakona o hrvatskoj poljoprivredno \u0161umarskoj savjetodavnoj slu\u017ebi. Pa bih ja u ovoj raspravi u ime kluba ukazala, zapravo, na mo\u017eda dvije stvari. Jedna stvar je racionalizacija, a druga stvar je posao koji se obavlja. Dakle, kada krenete sa racionalizacijom i kada ka\u017eete da \u0107e se u tome smislu ne\u0161to napraviti, ne mo\u017eete principijelno, principijelno jeste za to. No dolazi onaj uvijek ali, kako se to odradilo. Dakle, nekako se mora znati \u0161to je vi\u0161e ili manje va\u017eno, \u0161to \u0107e imati malo manje ili vi\u0161e zna\u010dajnu posljedicu na upravljanje pojedinim sektorom. Ja ima osje\u0107aj da kada se odlu\u010dilo ukidati odre\u0111ene Agencije i Zavode da se uzeo popis Agencija i Zavoda i da se je kri\u017ealo da bez obzira da se nije vodilo ra\u010duna \u0161to je posljedica svega toga dalje. Ova slu\u017eba je jo\u0161 posebno zanimljiva. Mi smo u pro\u0161loj godini imali Zakon o poljoprivredno \u0161umarskoj savjetodavnoj slu\u017ebi koji je bio u dva \u010ditanja. U dva \u010ditanja smo raspravljali o tom Zakonu. \u0160to je bilo povijesno s tim Zakonom? Povijesno je bilo to da se savjetodavna slu\u017eba mijenjalo naziv u poljoprivredno \u0161umarska. Za\u0161to se to radi? Radi se iz razloga \u0161to onda ne samo da mijenjate table, memorandume i sve ostalo, mo\u017eete i zamijeniti neke ljude, mo\u017eete i napraviti neke nove sistematizacije, pa vam je to puno jednostavnije ako neke ljude ne \u017eelite na nekim mjestima da to napravite. I ukazivali smo tad, tim vi\u0161e \u0161to se ona odnosi i na upravljanje oblasti i ribarstva, pa smo rekli da slatkovodnim odnosno slatkovodnog ribarstva, pa za\u0161to onda nije ni to u nazivu, pa za\u0161to i to nemamo. Tu je bilo dosta, u dva navrata je bila rasprava i tad sam rekli ne\u0161to \u0107u sada ponoviti. Kada tako ne\u0161to napravite onda ste sigurno tro\u0161ak za dr\u017eavni prora\u010dun. Morate imate nove table, morate imati nove memorandume, morate donesti nove sistematizacije, pa nova rje\u0161enja, pa iza toga i rje\u0161enja nova za godi\u0161nji odmor. Ja sam u svojoj, u svom radu sjedila u istoj sobi, u istom Ministarstvu. Otprilike sam radila isti posao, a tad u radnoj knji\u017eici koju su u me\u0111uvremenu ukinuti, u 4 godine sam imala 6 promjena, u radnoj knji\u017eici sam imala 6 \u0161tambilja i 6 promjena, a su\u0161tinski se nije promijenilo ni\u0161ta. I sad tu ne bi, 15. velja\u010de je ovaj Zakon stupio na snagu i kad evo nama kraja godine i sada ka\u017eemo na kraju godine, sad nam ta slu\u017eba vi\u0161e uop\u0107e ne treba takva. Dakle, sve ono \u0161to smo govorili, govorili smo tak, da bi govorili jer sad zaklju\u010dimo, sad uop\u0107e vi\u0161e nije problem, ne treba ni biti posebna slu\u017eba, sada \u0107emo nju integrirati u Ministarstvo. Pa \u0161to to nismo to napravili 2017.-te, \u0161to 2017.-te onda nismo rekli, ne treba nam, biti \u0107e u okviru Ministarstva, biti \u0107e jedna slu\u017eba u okviru Ministarstva, \u0161to smo se maltretirali, \u0161to smo i\u0161li sa dva puta \u010ditanjem Zakona u HS, \u0161to smo sad sve to radili da bi se onda predomislili. Ja sam to pitala dr\u017eavnu tajnicu na Odboru i ona mi je odgovorila, moram priznati, ja razumijem njen odgovor, takva je bila odluka i mi po\u0161tivamo odluku, dakle, to je ono ve\u017ei konje gdje ti gazda ka\u017ee i ne misli ba\u0161 puno. Izme\u0111u ostaloga i 306 slu\u017ebenika, zapisala sam si, pa mislim da dobro govorim, koji sada rade \u0107e, koji nisu dr\u017eavni slu\u017ebenici, u ovom trenutku \u0107e postati dr\u017eavni slu\u017ebenici, pa \u0107emo mi, s jedne strane \u0107emo ne\u0161to malo iz racionalizirati, s druge strane \u0107emo pove\u0107ati broj dr\u017eavnih slu\u017ebenika. Dakle, ne zna ljevica \u0161ta radi desnica. Pa valjda je na po\u010detku ova Vlada se odlu\u010dila za deko racionalizaciju, pa valjda je na po\u010detku rekla ukinuti \u0107emo pojedine Zavode i Agencije, pa je valjda na po\u010detku svoga mandata imala ideju i to je mogla re\u0107i, gle ne mogu to odmah u prvoj ili drugoj godini mandata, ali \u0107u to napraviti. Dakle, ja jo\u0161 uvijek, mi nije jasno, mi smo pola godine potro\u0161ili, tih pola godine je u toj slu\u017ebi su neki ljudi ne\u0161to \u010dekali, potro\u0161ili da pretvorimo jednu u drugu da bi sada nakon 9 mjeseci rekle, e to smo se malo \u0161alili, to \u0161to smo mi radili, to smo se malo \u0161alili da vama bude malo zanimljiviji da imate vi\u0161e Zakona u raspravi, mi zapravo uop\u0107e to ne trebamo, nego \u0107e to biti u Ministarstvu i to kada je u Ministarstvu je najbolje mogu\u0107e. Dakle, toliko o racionalizaciji, toliko o tome da znamo \u0161ta radimo. Ovo ukazuje na \u010dinjenice da, zapravo, vladaju\u0107i ne znaju \u0161to rade, rje\u0161avaju situacije od prilike do prilike. Kad im je ne\u0161to zgodno da poka\u017eu kao racionalizacija, onda se to poka\u017ee tako, kad im pak nije zgodno, to pokazuju ne\u0161to druga\u010dije i to njima na du\u0161u. Dolazimo do onog pitanja, ljudi koji to rade, ono \u0161to je najva\u017enije ljudima koje koriste usluge da dobiju uslugu, ljudima koji ovise o poljoprivredno savjetodavnoj slu\u017ebi da znaju gdje trebaju do\u0107i, da znaju kog, njima je tak svejedno \u0161ta ovom pi\u0161e na vratima, njima je va\u017eno da dobiju uslugu i da dobiju onu informaciju koju trebaju dobiti. Ja, dakle, u Gradu Zagrebu je nekada bila, bilo 15 op\u0107ina. Izme\u0111u ostalih, je jedna od njih bila Medve\u0161\u010dak u Dra\u0161kovi\u0107evoj, to jedno 15, 20 godina nije tako. Moja susjeda, ja ju pitam susjeda kuda idete, ona meni ka\u017ee idem u op\u0107inu u Dra\u0161kovi\u0107evu moram podi\u0107i neki papir, danas mi to ka\u017ee. Dakle, jo\u0161 uvijek u Dra\u0161kovi\u0107evoj, jo\u0161 uvijek njoj, \u0161to se nje ti\u010de, op\u0107ina Medve\u0161\u0107ak i ona tamo ide po taj papir. \u0160to ho\u0107u re\u0107i? Za nekoga tko koristi uslugu, nije od presudnog zna\u010daja i ne zna\u010di mu ona tabla nigdje, on, zna\u010di mu gdje \u0107e do\u0107i, gdje \u0107e dobiti uslugu i gdje \u0107e mu netko ne\u0161to pomo\u0107i. Tako da ova igra s tablama, igra s memorandumima, igrama kako se \u0161to zove, je igra gdje onda kad dolazi novi \u0161ef, tako jednostavnije si mo\u017ee nekom dati razrije\u0161it, u stvari ne mora ga ni razrje\u0161avati, dobiva novo Rje\u0161enje pa onda ne\u0107e dobiti isto ili \u0107e dobiti neko sli\u010dno i to principijelno slu\u017ei za to. Ali ono \u010demu trebamo dalje raspravljati o tome, ta slu\u017eba ima 306 zaposlenih, da li smo zadovoljni kako oni obavljaju svoj posao? Da li smo zadovoljni s uslugom kojom pru\u017eaju? Da li smo zadovoljni s onim \u0161to rade? Tu s vladaju\u0107e strane, je i bila, bila jedna replika, kad je bilo uvodno, dr\u017eavna tajnica, gdje su iskazali bojazan da to ba\u0161 i ne\u0107e biti najbolja mogu\u0107a, mogu\u0107e rje\u0161enje. Jednako tako ja nikad ne\u0107u razumjeti za\u0161to se mi pravimo da smo pametniji od svih drugih? Da li druge dr\u017eave koje su \u010dlanice Europske unije imaju takove slu\u017ebe ili je to druga\u010dije regulirano? \u010cime se te slu\u017ebe tamo bave? Pa za\u0161to mi moramo biti najpametniji? Pa 'ajdemo se odabrati dvije ili tri zemlje koje su nam u ne\u010demu uzor, i 'ajdemo vidjeti \u0161to oni rade i kako oni rade, pa djelomi\u010dno to prepisati. Pokazalo se da ina\u010de druge zemlje imaju takve slu\u017ebe. Pa ako ih imaju, za\u0161to to nama nije uzor, nego mi mislimo da smo pametniji od svih drugih. Principijelno kad u\u0111ete u racionalizaciju i kad zaista ako \u0107e se to pokazati i u\u0161tede na prora\u010dunu, ja moram priznati moje iskustvo je takovo da svaki put kad se to poku\u0161a pokazati k'o u\u0161tede na prora\u010dunu, dobijemo obrnuto, ne dobijemo u\u0161tedu ali mo\u017eda zaista bude neka specijalna senzacija pa ovaj put bude ne\u0161to druga\u010dije. No me\u0111utim, mi u Klubu GLS-a i HUS-a ne mo\u017eemo podr\u017eati ovakve ishitrene odluke, ne mo\u017eemo podr\u017eati jednako tako da netko je dobio papir i izme\u0111u dva sastanka kad je imao 5 minuta je rekao kri\u017eaj te, te, te Agencije, ovo nek ide u Ministarstvo, ovdje ovo, ondje onako, tako se ne radi posao, i ako ho\u0107ete raditi ozbiljan posao, onda ga ozbiljno treba i raditi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108457",
        "text": "Hvala lijepa. Sada \u0107emo pre\u0107i na pojedina\u010dne rasprave. Prvi se javio po\u0161tovani zastupnik Stjepan \u0106uraj. Nema ga. Gubi pravo na raspravu. Zatim se javio pojedina\u010dno po\u0161tovani zastupnik Ivan Lovrinovi\u0107. Nema ga. Gubi pravo na raspravu. Pa se javio pojedina\u010dnu raspravu po\u0161tovani zastupnik Ivan Pernar. Nema ga. Gubi pravo na raspravu. Javio se tako\u0111er za pojedina\u010dnu raspravu i po\u0161tovani zastupnik Branimir Bunjac. Nema ga. Gubi pravo na raspravu. I javio se tako\u0111er i po\u0161tovani zastupnik Branko Hrg. Nema ga. Gubi pravo na raspravu. Sada \u0107e u ime predsjedatelja, predlagatelja, oprostite, ne\u0161to re\u0107i po\u0161tovana dr\u017eavna tajnica Marija Vu\u010dkovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108458",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine podpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. \u017delim u ime predlagatelja zahvaliti svim saborskim zastupnicama i saborskim zastupnicima, koji su raspravljali o ovih 5 Zakona. Tako\u0111er, vezano za pojedine upite koji su se pojavili u raspravi, \u017eeljela bih naglasiti da je ovo Ministarstvo poljoprivrede ugovorilo izradu Strategije razvoja i poljoprivrede i vi\u0161egodi\u0161nji plan razvoja ribarstva kao odgovaraju\u0107i pravovremenu pripremu za nove Operativne programe, za novo financijsko razdoblje Europske unije. Prvi dio ovog posla je izrada kompletne dijagnostike koja \u0107e trajat 4 mjeseca. Nakon toga \u0107e se radit Strategija, a iza Strategije, Akcijski plan sa 4 pilot projekta, 2 u Jadranskoj Hrvatskoj, 2 u kontinentalnoj Hrvatskoj, i u izradu kompletne dokumentacije, bit \u0107e uklju\u010den \u0161irok broj dionika, iz znanstvenog, civilnog, poduzetni\u010dkog i administrativnog sektora, i sektora javne uprave, i ja vjerujem da \u0107emo kona\u010dno dobiti ono \u0161to Hrvatskoj treba u smislu strate\u0161kih dokumenata razvoja i pravovremenu pripremu i kori\u0161tenje fondova u novom programskom razdoblju. \u0160to se ti\u010de ovog Ministarstva poljoprivrede, na\u0161i su prioriteti, ono \u0161to smatramo jazom sada, to su, gdje osje\u0107amo jaz, to je udru\u017eivanje i proizvo\u0111a\u010dka organizacije, kad govorimo konkurentnosti na\u0161ih proizvo\u0111a\u010da u me\u0111unarodnom okru\u017eenju, generacijska obnova poljoprivrednih gospodarstava, pribli\u017eavanje poljoprivrednika tr\u017ei\u0161tu i tr\u017ei\u0161nim mehanizmima, i potreba digitalizacije, i upravo ova 4 segmenta imat \u0107e va\u017eno +novo mjesto u novoj sistematizaciji Ministarstva poljoprivrede, i u daljnjem radu. Vezano za odre\u0111ene primjedbe i odgovor koji sam dala na Odboru za zakonodavstvo, nemojte mi zamjerit \u0161to \u0107u nadopuniti po\u0161tovanu i uva\u017eenu zastupnicu, mislim da nisam rekla da je rije\u010d o provedbi jednostavne odluke, nego da sam rekla da je rije\u010d o provedbi Zaklju\u010dka Vlade na temelju Nacionalnog programa reformi i Mjere 1.3.3, i tim Zaklju\u010dkom nalo\u017eeno je svim Ministarstvima, svim tijelima sredi\u0161nje dr\u017eavne uprave, da naprave analizu i predlo\u017ee \u0161to bi bilo odgovaraju\u0107e i mogu\u0107e racionalizirati do 1.1.2019. godine. Dakle, klju\u010dno je da je ipak provedena nekakva analiza, a jel ona mo\u017ee biti, to \u0107emo sve skupa vidjeti. Mre\u017ea savjetodavaca, a vidim da je rasprava koncentrirana na hrvatsku poljoprivredu, \u0161umarsko savjetodavnu slu\u017ebu, ostaje ista, iako je novi Zakon dakle donesen po\u010detkom 2018. godine, objavljen je u NN broj 15/2018. godine, mislim da nije bila rije\u010d samo o promjeni naziva slu\u017ebe, da je novim Zakonom bio donesen i odre\u0111eni pravni temelj za unapre\u0111enje rada slu\u017ebe. Mi \u0107emo to unapre\u0111enje nastojat zadr\u017eati i pobolj\u0161ati, a ovim \u017eelimo posvetu svim savjetnikama sektorima, biljnoj proizvodnji, sto\u010darskoj proizvodnji, kori\u0161tenju fondova, unapre\u0111enju konkurentnosti, a \u017eelimo povezati horizontalne slu\u017ebe, objediniti ih, manje tro\u0161iti na njih, imati ve\u0107u efikasnost i nadam se da \u0107emo uspjeti. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108459",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo dvije replike. Prva je po\u0161tovane zastupnice Anke Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108460",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni podpredsjedni\u010de Sabora, uva\u017eena dr\u017eavna tajnice. Mene zanima koliko je dugo trajala ta analiza, koliko je bilo dionika koji su sudjelovali u analizi, rezultat kojeg je bilo ukidanje Slu\u017ebe, da li je bila javna rasprava o tome, da li ste tu anga\u017eirali i neke savjetnike koji su izvan tijela Ministarstva jer kao \u0161to ste, evo, i u obrazlo\u017eenju sada naveli na temelju analize ste se odlu\u010dili ukinuti Slu\u017ebu i uklju\u010diti je u Ministarstvo, pa me zanima koliko je to dugo trajalo, tko je sudjelovao, da li ste koristili i neke neovisne stru\u010dnjake ili je to bio samo rad u okviru Ministarstva poljoprivrede. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108461",
        "text": "Odgovor po\u0161tovane dr\u017eavne tajnice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108462",
        "text": "Hvala lijepa. Dakle, mislim da se analiza izvodila oko 3 tjedna, ako se dobro sje\u0107am. Na neformalnoj osnovi bili su uklju\u010deni stru\u010dnjaci koji su bili uklju\u010deni i u pripremu projektnog zadatka za ugovaranje strategije akcijskog plana i pilot projekata koje upravo u to vrijeme smo provodili sa Svjetskom bankom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108463",
        "text": "Slijede\u0107e replike, po\u0161tovanog zastupnika Alena Preleca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108464",
        "text": "Hvala po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i. Evo, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice, drago mi je da ste, evo, odgovorili na ovo. Zna\u010di, analiza je napravljena, nadam se da \u0107emo, evo, mi i u Odboru, a ovdje i zakonski zastupnici dobili rezultate te analize, da je strategija dogovorena, da ide se u strategiju. Me\u0111utim, ne\u0161to \u0161to sam zaboravio u raspravi re\u0107i par mo\u017eda stvari vezano uz zajedni\u010dku poljoprivrednu politiku EU. Mi \u010desto govorimo o tome i strategija bi o tome trebala govoriti. Me\u0111utim, moramo priznati da mi i ne mo\u017eemo ba\u0161 potpuno zajedni\u010dku strategiju, zajedni\u010dku politiku sa EU. Naime, postoje razli\u010ditosti u svakoj zemlji koje su u EU, neke zemlje su ve\u0107, ne znam 30, 40 godina u EU, koriste poticaje, subvencije svojim poljoprivrednicima. I tu moramo uzeti u obzir upravo tu razli\u010ditost u svakog pojedinog. Ja se nadam da \u0107e se na\u0161e Ministarstvo izboriti za jedan druga\u010diji mo\u017eda malo status RH i hrvatskih poljoprivrednika jer nisu svi u istom polo\u017eaju i jasno, ta razli\u010ditost onemogu\u0107ava mo\u017eda hrvatske poljoprivrednike u jednom boljem statusu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108465",
        "text": "Odgovor po\u0161tovane dr\u017eavne tajnice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108466",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovanom zastupniku na komentarima, sugestijama i pitanjima. Zaboravila sam odgovoriti da \u0161to se ti\u010de izravnih pla\u0107anja iz va\u0161e prethodne rasprave. Mi imamo jedan od ve\u0107ih iznosa po hektaru, po hektaru u odnosu na ostale zemlje EU. \u0160to se ti\u010de zajedni\u010dke poljoprivredne politike, nov, nacrtom nove Uredbe o zajedni\u010dkom strate\u0161kom planu predvi\u0111eno je osigurati ve\u0107i utjecaj posebnih nacionalnih specifi\u010dnosti svake zemlje. Zna\u010di, EU predvi\u0111a tako Uredbom donijeti op\u0107e ciljeve nekoliko op\u0107ih va\u017ee\u0107ih ciljeva, fokus, podru\u010dja i prioriteta od kojih ne mo\u017eemo odstupati, a zemljama \u010dlanicama, a zemljama \u010dlanicama, dr\u017eavama \u010dlanicama \u0107e se dati mogu\u0107nosti kreirati specifi\u010dne mjere koje \u0107e na najbolji na\u010din doprinositi tim zajedni\u010dkim ciljevima i prioritetima i svojim posebnostima. Tako\u0111er, mi imamo i odre\u0111ena proizvodno vezana pla\u0107anja, osjetljiva pla\u0107anja, pla\u0107anja za osjetljive sektore i nadam se da \u0107emo se uspjeti izboriti za na\u0161e nacionalne specifi\u010dnosti i na\u0161e potrebe.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108467",
        "text": "Hvala lijepo, time zaklju\u010dujem raspravi o ovoj to\u010dci odnosno to\u010dkama, ovih 5 to\u010daka, a glasovati \u0107emo kada se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108468",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog zakona o prestanku va\u017eenja Zakona o Hrvatskoj poljoprivrednoj-\u0161umarskoj savjetodavnoj slu\u017ebi, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 500, izvolite kolega Vlaovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108469",
        "text": "Hvala po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora. U ime kluba HSS-a tra\u017eim stanku u trajanju od 10 minuta kako bi se klub konzultirao o glasanju o ovom prijedlogu zakona i onim slijede\u0107ima iza njega gdje evo, hrvatska javnost treba biti obavje\u0161tena da se ova Vlada i ovaj ministar poljoprivrede i potpredsjednik Vlade odlu\u010dio smanjiti broj agencija, ukinuti poljoprivredno-\u0161umarsku savjetodavnu slu\u017ebu, ukinutu hrvatsku poljoprivrednu agenciju. Ma nema ni godinu dana da smo donijeli zakon ovdje o Hrvatskoj poljoprivrednoj savjetodavnoj \u0161umarskoj slu\u017ebi, svi ste ovdje, ima fonogrami, hvalili kako je to dobra slu\u017eba, kako je neophodna da bi hrvatska poljoprivreda se razvija, da uhvatila ritam sa razvijenim proizvo\u0111a\u010dima, OPG-ima iz EU-a, tra\u017eilo se da imaju vi\u0161e sredstava da bi mogli biti vi\u0161e na terenu, da bi na\u0161im poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima pisali programe, da bi povukli vi\u0161e sredstava iz EU-a i sad ni nakon godinu dana mi ukidamo tu slu\u017ebu, spajamo je sa Ministarstvom poljoprivrede, radimo si i tehni\u010dke probleme obzirom da su oni akreditirani za provo\u0111enje nekih mjera kroz edukaciju na\u0161ih poljoprivrednih proizvo\u0111a\u010da. Jednostavno postavlja se pitanje kakvu mi to poljoprivredu \u017eelimo u Hrvatskoj, trebali li mi proizvodnju hrane u RH, mogu li ti savjetodavci pomo\u0107i na\u0161im proizvo\u0111a\u010dima. Sigurno da mogu jer svi ste to ovdje govorili. Sada ih ukidamo, spajamo sa ministarstvom. Znate zbog \u010dega? Ka\u017ee da je u\u0161teda milijun i pol kuna. A \u0161teta \u0107e biti puno ve\u0107a. Jer rekli smo \u017eelimo savjetodavnu slu\u017ebu kakva je Sloveniji, Austriji, Bavarskoj, da ti savjetodavci pomognu na\u0161im OPG-ima, da se razvije poljoprivreda u Hrvatskoj a mi se vra\u0107amo znate gdje, tamo na podru\u010dje istoka jer Rumunjska je ukinula savjetodavnu slu\u017ebu, pa jel' mi \u017eelimo poljoprivredu kakvu ima Rumunjska ili \u017eelimo onakva kakva je u Bavarskoj ili Francuskoj. Pa dajmo ljudi, nemojmo od hrvatske javnosti [[Upadica predsjednik: Zahvaljujem.]] \u0161ta mi to radimo? [[Upadica predsjednik: Zahvaljujem.]] Tra\u017eim stanku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108601",
        "text": "Sada imamo slijede\u0107e dvije to\u010dke, sukladno prijedlogu klubova SDP-a i HDZ-a, predla\u017eem da se provede objedinjena rasprava o, dakle, prije najavljene to\u010dke. Ima li netko protiv toga? Nema. Dakle, mo\u017eemo ih objediniti, pa \u0107emo provesti objedinjenu raspravu o to\u010dci: -Prijedlog Zakona o dr\u017eavnom uredu za reviziju, prvo \u010ditanje, P.Z. broj 499 i -Prijedlog Zakona o izmjeni i dopunama Zakona o sanaciji kreditnih institucija i investicijskih dru\u0161tava, prvo \u010ditanje P.Z. broj 494. Predlagatelj je Vlada RH. Temeljem \u010dl. 85. Ustava RH i \u010dl. 172. Poslovnika HS-a. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dci dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na prvo \u010ditanje Zakona. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za zakonodavstvo i Odbor za financije i dr\u017eavni prora\u010dun. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje. Da. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu financija Zdravko Zrinu\u0161i\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108602",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani gospodine predsjedavaju\u0107i, po\u0161tovane zastupnice i zastupnici u HS-u. Pred nama se nalaze dva Prijedloga Zakona. Prvi je Prijedlog Zakona o dr\u017eavnom uredu za reviziju, drugi je Prijedlog Zakona o izmjeni i dopunama Zakona o sanaciji kreditnih institucija i investicijskih dru\u0161tava. \u0160to se ti\u010de samoga Prijedloga Zakona o dr\u017eavnom uredu za reviziju u Nacionalnim programima reformi vezano za RH skrenuta je pozornost na potporu i ja\u010danje uloge Dr\u017eavnog ureda za reviziju i to prije svega ja\u010danje kapaciteta samoga ureda. Uz to, Europska Komisija je u svojim preporukama navela kako je potrebno pristupiti razvoju modela sankcioniranja za ne postupanje po preporukama Dr\u017eavnog ureda za reviziju. Kao \u0161to vam je poznato, po postoje\u0107em zakonskom rje\u0161enju, u slu\u010daju ne postupanja po preporukama Dr\u017eavnog ureda za reviziju, nisu takva ne postupanja bila sankcionirana. Dakle, preporuka Europske Komisije je bila i da se izradi Prijedlog izmjena postoje\u0107eg zakonodavnog okvira, a glede statistike, tu statistiku \u010dini \u010dak 31,8% naloga u 2017.-toj godini gdje preporuke Dr\u017eavnog ureda za reviziju nisu bile izvr\u0161ene. Isto tako, u 2016.-toj taj postotak je iznosio 27,9%, a u 2015.-toj 29,2%. Slijedom toga, pristupilo se razvoju modela sankcioniranja za ne postupanju po preporukama\u2026 [[Govornik se ne razumije]] uz izradu Prijedloga izmjena postoje\u0107eg zakonodavnog okvira. U ovome Prijedlogu Zakona u odnosu na va\u017ee\u0107i Zakon, podrobnije se ure\u0111uje nadle\u017enost samog dr\u017eavnog Ureda za reviziju, subjekti revizije, upravljanje Dr\u017eavnim urednom za reviziju, provedba naloga i preporuka, kaznene odredbe i odredbe u svezi ako neodre\u0111eni zakonski propisi nisu uskla\u0111eni sa ovim Prijedlogom Zakona. Dodatno, ovim Prijedlogom Zakona utvr\u0111uje se nadle\u017enost Dr\u017eavnog ureda za reviziju i za reviziju HNB-a. Na\u010din obavljanja revizije HNB-a uskla\u0111en je sa mi\u0161ljenjem Europske sredi\u0161nje banke o na\u010dinima obavljanja revizije Sredi\u0161njih banaka Posebice s mi\u0161ljenjima IKON iz 2016. godine broj 33 i 52, iz 2018. broj 17 i 2018. zadnjeg njihovog mi\u0161ljenja broj 45 koji se odnose na HNB. U su\u0161tini tu se mo\u017ee rekapitulirati slijede\u0107e, uz dakle uz neovisne vanjske revizore i Dr\u017eavnom uredu za reviziju omogu\u0107uje se provedba revizije HNB-a. Prilikom odre\u0111ivanja opsega revizije uzeto je obzir da opseg revizije mora biti jasno utvr\u0111en, pravnim okvirom i bez utjecaja na poslove ispitivanja svih poslovnih knjiga i ra\u010duna sredi\u0161nje banke od strane neovisnog vanjskog revizora u skladu s na\u010delom institucionalne neovisnosti, u skladu sa zabranom davanja uputa nacionalna sredi\u0161njoj banci i njezinim tijelima nadle\u017enim za odlu\u010divanje i ne smije utjecati na zada\u0107e nacionalne sredi\u0161nje banke povezana s europskim sustavom sredi\u0161njih banaka. Sve ovo je potvr\u0111eno i u zadnjem ka\u017eem stavu Europske sredi\u0161nje banke pod oznakom KON 2018/45. Tako\u0111er, ovim prijedlogom zakona utvr\u0111ene su vrste revizije u skladu s revizorskim \u2026/nerazumljivo/\u2026 me\u0111unarodne organizacije vrhovnih revizorskih institucija, tzv. intosai standardi. Nadalje, uz navedeno mijenja se procedura utvr\u0111ivanja visine i sadr\u017eaja prijedloga financijskog plana Dr\u017eavnog ureda za reviziju, kojega Vlada RH u okviru prijedloga dr\u017eavnog prora\u010duna predla\u017ee Hrvatskom saboru na usvajanje. Novost je da Godi\u0161nji financijski izvje\u0161taj Dr\u017eavnog ureda za reviziju koji se sastavlja u skladu sa Zakonom o prora\u010dunu i njegovim podzakonskim propisima podlije\u017eu reviziji koja se sukladno revizorskim propisima od strane neovisnog vanjskog revizora. Prema ovom prijedlogu zakona neovisne vanjske revizore koji obavljaju reviziju imenuje odbor Hrvatskoga sabora koji je nadle\u017ean za financije i dr\u017eavni prora\u010dun, a njegovo revizorsko izvje\u0161\u0107e o obavljenoj reviziji i godi\u0161njeg financijskog izvje\u0161taja Dr\u017eavnog ureda za reviziju je sastavni dio izvje\u0161\u0107a o radu Dr\u017eavnog ureda za reviziju. Nadalje, u ovom prijedlogu zakona detaljnije je razra\u0111eno i postupanje nakon zavr\u0161etka revizije s posebnim naglaskom na obavljanje revidiranog subjekta i obveze revidiranog subjekta imaju\u0107i u vidu vo\u0111enje ka\u017enjavanja za ne postupanje po nalozima i preporukama Dr\u017eavnog ureda za reviziju. Nadalje, utvr\u0111eno je pra\u0107enje postupanja po planu provedbe, naloga i preporuka u tom smislu subjekt revizije odnosno subjekt na kojega se odnosi dani nalog ili preporuka obvezan u pisanom obliku izvijestiti Dr\u017eavni ured za reviziju o izvr\u0161enju pojedinog naloga ili preporuke u roku od 30 dana od isteka planiranog vremena izvr\u0161enja. Istodobno Dr\u017eavni ured za reviziju provjerava provedbu naloga i preporuka i u okviru provedbe same revizije. Ako u takvim postupcima DUR utvrdi da odre\u0111eni nalozi i preporuke nisu provedeni ili da su subjekt revizije nije dostavio plan provedbe naloga i preporuka u ostavljenom ili propisanom roku Dr\u017eavni ured za reviziju \u0107e obavijestiti nadle\u017eno Dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo koje \u0107e u tom slu\u010daju pokrenuti odgovaraju\u0107i postupak. Dakle, uvo\u0111enje novog modela sankcioniranja subjekata revizije ako posebnim zakonom nije isklju\u010dena njegova odgovornost to je u slu\u010daju ako je subjekt revizije RH, kao i odgovorne osobe tj. \u010delnike sankcioniralo bi se i u slu\u010daju da ne poduzimaju mjere radi postupanja po nalozima i preporukama Dr\u017eavnog ureda za reviziju i koje izre\u010denima u prethodnom razdoblju. Isto tako, sankcija u vidu nov\u010danih kazni za, su predvi\u0111ene za subjekte ako u propisanom roku ne dostave Dr\u017eavnom uredu za reviziju plan provedbe naloga i preporuka. Dakle, uz postoje\u0107e kaznene odredbe u smislu da subjekt revizije ne sura\u0111uje, da ne dostavlja potrebnu dokumentaciju, isprave, izvje\u0161\u0107a, evidencije ili drugu dokumentaciju, sad se dodaju jo\u0161 2 slu\u010daja a to je ako subjekti revizije u propisanom roku ne dostavi plan provedbe naloga i preporuka i ako subjekt revizije ne provede naloge i preporuke dane u izvje\u0161\u0107u o obavljenoj reviziji u roku navedenima u planu provedbe naloga i preporuka. Isto tako u ovom zakonu su poo\u0161trene i uvjeti vezano za imenovanje glavnog dr\u017eavnog revizora i njegovoga zamjenika, a i utvr\u0111eno da je obveze za pomo\u0107ne revizore u smislu obveze polaganja stru\u010dnog ispita u smislu zvanja ovla\u0161tenog dr\u017eavnog revizora i ukoliko takav ispit ne polo\u017ei u ostavljenom roku gubi pravo na dr\u017eavnu slu\u017ebu. \u0160to se ti\u010de Zakona o izmjeni i dopunama Zakona o sanaciji kreditnih institucija investicijskih dru\u0161tva samo bih podsjetio da je va\u017ee\u0107im zakonom ure\u0111ena da su ure\u0111ena pravila, postupci i instrumenti za sanaciju kreditnih institucija i investicijskih dru\u0161tva, zatim ovlasti, zadaci sanacijskih i nadle\u017enih tijela te osnivanje, financiranje i kori\u0161tenje sredstava sanacijskog fonda i upravljanja fondom. Zakon je zajedno se pripadaju\u0107im nizom podzakonskim akata u potpunosti uskla\u0111en s Direktivom 2014/59 EU Europskog parlamenta i Vije\u0107a od 15. svibnja 2014. godine o uspostavi okvira za oporavak i sanaciju kreditnih institucija i investicijskih dru\u0161tava te o izmjeni Direktive Vije\u0107a broj 82/891 EEZ i 8 direktiva i 2 uredbe Europskog parlamenta i vije\u0107a. Glede samog dono\u0161enja direktive 2014. godine ova Direktiva broj 59, samo da podsjetimo, okida\u010d dono\u0161enja takve direktive bila financijska kriza koja je pokazala da je na razini EU postojao zna\u010dajan nedostatak odgovaraju\u0107ih instrumenata za djelotvorno rje\u0161avanje problema nezdravih ili posrnulih kreditnih institucija i investicijskih dru\u0161tava. Stoga je direktiva donesena s namjerom uspostavljanja sustava koje \u0107e nadle\u017enim sanacijskim tijelima dr\u017eava \u010dlanica pru\u017eiti skup instrumenata za dovoljnu razinu i brzu intervenciju u instituciji koja propada ili \u0107e vjerojatno propasti, kako bi se osigurao nastanak klju\u010dnih funkcija institucije uz istovremeno ograni\u010davanje utjecaja propadanja institucije na gospodarski i financijski sustav na najmanju mogu\u0107u mjeru. Zbog velike me\u0111unarodne povezanosti financijskog odnosno financijskih tr\u017ei\u0161ta EU rje\u0161avanje takvih problemati\u010dkih institucija bilo je potrebno uskladiti na razini same jasno je EU. Dakle, u skladu s obvezom kontinuiranog uskla\u0111ivanja zakonodavstva RH sa pravnom ste\u010devinom EU, predla\u017ee se dono\u0161enje ovoga zakona, a radi uskla\u0111ivanja va\u017ee\u0107eg zakona s novom Direktivom broj 2017/2399 Europskog parlamenta i vije\u0107a od 12. prosinca pro\u0161le godine o izmjeni Direktive 2014 koju sam malo prije spominjao u pogledu rangiranja neosiguranih du\u017eni\u010dkih instrumenata u intervencijskoj hijerarhiji. Samo da podsjetim, dakle ta direktiva je odre\u0111ivala \u0160to se ti\u010de ove direktive 2017. kako bi se pobolj\u0161ala mogu\u0107nost sanacije institucija, ova direktiva predvi\u0111a uspostavu nove kategorije du\u017eni\u010dkog instrumenta pod nazivom nepovla\u0161teni i neosigurani du\u017eni\u010dki instrumenti, to su u pravilu obveznici i ostali oblici prenosivog duga te instrumenti koji stvaraju ili priznaju dug i koji ispunjavaju naravno zakonom propisane uvjete. Kod tih du\u017eni\u010dkih instrumenata tra\u017ebine njihovih imatelja u ... [[Govornik se ne razumije.]] postupku ulaze u vi\u0161e isplatni red u odnosu na tra\u017ebine imatelja regulatornog kapitala ali i u ni\u017ei isplatni red u odnosu na tra\u017ebine kod kojih izme\u0111u vjerovnika i institucija nije ugovoreno da su podre\u0111ene. Zna\u010di uvodi se tre\u0107i me\u0111u sloj izme\u0111u ove dvije vrste instrumenata. Budu\u0107i da je glavna svrha izdavanja nove kategorije du\u017eni\u010dkih instrumenata ispunjavanje minimalnog zahtjeva odredbe va\u017ee\u0107eg zakona u djelu ispunjavanja minimalnog zahtjeva, dopunjuje se odredbama o nepovla\u0161tenim, neosiguranim du\u017eni\u010dkim instrumentima kao novoj kategoriji du\u017eni\u010dkih instrumenata. Da zaklju\u010dim, mogu samo spomenuti da za provedbu ovog zakona nije potrebno osigurati sredstva u dr\u017eavnom prora\u010dunu RH. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108603",
        "text": "Hvala i vama. Na va\u0161e izlaganje imamo dvije replike. Prva je kolegica Anka Mrak-Tarita\u0161, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108604",
        "text": "Hvala lijepo. Dakle, Zakon o Dr\u017eavnom uredu za reviziju izme\u0111u ostalog je rezultat onih svih rasprava koje smo imali kad raspravljamo o djelovanju ureda ali i jedna novina a to je revizija na HNB-u. Budu\u0107i da je tu ve\u0107 niz prijepora i u Hrvatskom saboru i bili su odgovori u kojem djelu se mo\u017ee a u kojem djelu se ne mo\u017ee raditi revizija i na kraju je bio i odgovor na koji se vi referirate iz 2018., ja pretpostavljam da ste prijedlog zakona dostavili i da je na taj prijedlog zakona bio odgovor jer je ova revizija to\u010dno ograni\u010dena i ka\u017ee se na \u0161to se mo\u017ee u HNB-u raditi revizija, pa me zanima da li je zaista i ovaj prijedlog zakona bio na odre\u0111eni na\u010din iskomuniciran i sa HNB-om ali i sa sredi\u0161njom bankom, da su oni vidjeli kakav prijedlog mi imamo i da taj prijedlog zapravo odgovara propisima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108605",
        "text": "Hvala vam. Izvolite, odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108606",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedavaju\u0107i. Hvala na pitanju, po\u0161tovana gospo\u0111o zastupnice. Dakle, naravno da prilikom izrade samoga zakona su kontaktirane sve institucije pa uklju\u010duju\u0107i i HNB. Sje\u0107ate se dugog perioda oko uskla\u0111ivanja ovih kontekstu nadle\u017enosti Dr\u017eavnog ureda za reviziju za nadzor HNB-a ali ono je i\u0161lo prije svega u kontekstu Europske sredi\u0161nje banke i njenih primjedbi u smislu podru\u010dja revidiranja njihovog na\u010dina rada. Dakle ne u djelu monetarnog rada, tamo gdje je HNB neovisna, nego u kori\u0161tenju materijalno-financijskih sredstava i sredstava koja se koriste naravno iz dr\u017eavnog prora\u010duna. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108607",
        "text": "Hvala. Kolega Ante Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108608",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani dr\u017eavne tajni\u010de sa suradnicima. U prijedlogu ovoga zakona vezano za Dr\u017eavni ured za reviziju, zapravo ima jedna novost vezana za godi\u0161nja izvje\u0161\u0107a Dr\u017eavnog ureda za reviziju koja \u0107e sada podlijegati zapravo reviziji vanjskih revizora i to izvje\u0161\u0107e vanjskih revizora koliko sam razumio, bit \u0107e u prilogu godi\u0161njeg izvje\u0161\u0107a dr\u017eavnog revizora. Vanjske revizore \u0107e od sada se birati kroz Odbor za financije i dr\u017eavni prora\u010dun Hrvatskog sabora me\u0111utim, nisam vidio ho\u0107e li se to raditi svake godine, taj natje\u010daj za vanjske revizore ili \u0107e oni kao takvi biti birani u jednom mandatu od 4 g. od strane Hrvatskog sabora. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108609",
        "text": "Hvala. Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108610",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani gospodine zastupni\u010de, dakle zakonom nije ograni\u010deno da to mo\u017ee biti netko u kontinuitetu 4 g. pa da se prekida niti je zabranjeno da bude svake godine drugi revizor \u0161to je naravno nadle\u017enost odgovaraju\u0107eg odbora ovoga Visokog doma pa u tom smislu pretpostavljam da \u0107e taj odbor svake godine odre\u0111ivat novog revizora jer to izvje\u0161\u0107e na kraju krajeva kao \u0161to ste i sami rekli je sastavni dio izvje\u0161\u0107a o radu Dr\u017eavnog ureda za reviziju. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108611",
        "text": "Hvala vam. \u017dele li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ako ne, onda otvaram raspravu. U ime kluba zastupnika, prvi je prijavljen kolega Miro Bulj, zastupnika nema, sukladno \u010dlanku 233., on gubi pravo govoriti o ovoj to\u010dki dnevnog reda. Slijede\u0107i je kolega Ivan \u0160uker u ime Kluba zastupnika HDZ-a, izvolite kolega \u0160uker.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108612",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, gospodine dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom, kolegice i kolege. Pa pred nama se nalaze dva zakona, jedan je da tako ka\u017eem tehni\u010dke naravi ali i o njemu se mo\u017ee puno re\u0107i jer je posljedice ne\u010dega \u0161to je sve dr\u017eave ovoga svijeta ko\u0161talo silne stotine milijardi kuna, no krenimo sa zakonom, zapravo Zakonom o Dr\u017eavnoj reviziji. Dakle smisao ovog zakona je ono \u0161to predlagatelj \u017eeli sa ovim zakonom napraviti se mo\u017ee svesti u nekoliko konstatacija i \u010dinjenica, prije svega \u017eeli se pove\u0107ati jo\u0161 ve\u0107a neovisnost i uspje\u0161nost Dr\u017eavnog ureda za reviziju. Dakle, kad pogledate da Dr\u017eavni ured za reviziju dobiva jedan poseban status u dr\u017eavnom prora\u010dunu i ono \u0161to je vrlo bitno, prvi puta u povijesti materijalno i financijsko kori\u0161tenje sredstava koji su odobreni u dr\u017eavnom Saboru, Dr\u017eavnom uredu za reviziju kontrolira neovisni revizor. To dosada nije bilo. Dakle mi do sada u principu poslovanje Dr\u017eavnog ureda za reviziju nije nitko ni kontrolirao ni revidirao, oni su bili prakti\u010dki jedini korisnik, jedan od rijetkih korisnika dr\u017eavnog prora\u010duna koji nije nitko, to nitko nije zamijetio ali to je naprosto \u010dinjenica i ja \u017eelim posebno upozoriti na to da je to jedna novina. I ono \u0161to bih \u017eelio predlo\u017eiti predlagatelju, dakle Ministarstvu financija, mislim da bi bilo dobro da ovdje kod odabira neovisnog revizora uzmemo nekakav vremenski period, da mo\u017ee raditi 2 ili 3 ili 4 g. i da Odbor za financije kad imenuje, da ga mo\u017ee imenovati na 4 g., jer gledajte, iskreno govore\u0107i, netko kad u\u0111e u jednu instituciju, treba mu vremena da se upozna, mo\u017eda pravu reviziju \u0107e tek napraviti druge godine. Ali isto tako, nije dobro ni kada je previ\u0161e negdje u reviziji, pa mo\u017eda bi bilo dobro da u Zakonu, Amandmanu Vlade ili ovoga da idemo, da to bude na rok od 4 godine i mislim da smo onda u principu rije\u0161ili sve, a ovoga Dr\u017eavni ured za reviziju \u0107e svojim unutarnjim ustrojstvom i financijskim planom naprosto definirati odre\u0111ene stvari. Druga stvar, drago mi je da se u ovome Zakonu nalazi kona\u010dno i odredba da Dr\u017eavni ured za reviziju mo\u017ee kontrolirati poslovanje HNB-a. I drago mi je da je to na ovakav na\u010din napravljeno. Tako\u0111er imamo mi\u0161ljenje Europske Sredi\u0161nje banke gdje je jasno definirano \u0161to Dr\u017eavni ured za reviziju mo\u017ee kontrolirati i logi\u010dna je stvar da ne mo\u017ee se mije\u0161ati u neke stvari koje garantiraju neovisnost Centralne banke. I mislim da je to dobro definirano. I dobro je da to ide kroz Prijedlog Vlade jer mi smo u Sporazumima koje smo prihvatili i potpisali prilikom pregovora za ulazak u EU, izme\u0111u ostaloga, definirali kako i na koji na\u010din se mijenjaju Zakoni koji su vezani za Centralnu banku. I sa ovakvim Prijedlogom kada resorno Ministarstvo i Vlada RH ide sa izmjenom Zakona kojim se regulira, zna\u010di Dr\u017eavna revizija kontrolirati, ovoga, rad Centralne banke, isto ukazuje na odre\u0111enu ozbiljnost jer, ponavljam, bilo je tu razno raznih politi\u010dkih, pa pomalo i politikantskih prijedloga i pri\u010da, ali htjelo se u principu da dr\u017eavni revizori u\u0111u i kontroliraju, pa \u010dak i neko podru\u010dje za koje oni nisu dovoljno stru\u010dni, jel, oni se sa tim monetarnim dijelom u principu ne susre\u0107u u \u017eivotu, oni imaju jedan sasvim drugi vid kontrole, drugih financijskih poslovanja i druga\u010dijeg na\u010dina rada i pitanje je koliko bi, ovoga, ta revizija bila kvalitetna. Ali, me\u0111utim, mi ovdje imamo, dakle, Zakonom definirano da me\u0111unarodni neovisni revizor kontrolira poslovanje, ovoga, Centralne banke i to izvje\u0161\u0107e tih neovisnih revizora se uvijek mo\u017ee dobiti i mo\u017ee se vidjeti kakvo je njihovo mi\u0161ljenje, razmi\u0161ljanje oko, ovoga, poslovanja Centralne banke. Tako\u0111er, ono \u0161to mi se osobno svi\u0111a u ovom Prijedlogu zakona je pra\u0107enje postupanja po Planu provedbe, naloga i preporuka. Gledajte kolegice i kolege, evo, tu nas u Sabornici, koliko nas ima, manje-vi\u0161e svi smo ili preko lokalne ili preko dr\u017eavne razine bili puno puta smo se susretali sa razno raznim izvje\u0161\u0107ima Dr\u017eavnog revizora. I onda imate one, najprije dobite ono prvo izvje\u0161\u0107e, onda se onaj za koga se to izvje\u0161\u0107e radi, o\u010dituje i onda u kona\u010dnici imate kona\u010dno izvje\u0161\u0107e Dr\u017eavnog ureda za reviziju. Al, me\u0111utim, ono \u0161to je najbitnije, dali onaj koga je Dr\u017eavni ured za reviziju je ispravio ono \u0161to mu je on rekao. Dakle, mi, na \u017ealost, u izvje\u0161\u0107ima Dr\u017eavnog ureda za reviziju za neke jedinice lokalne samouprave, lokalne i regionalne samouprave, isto tako i za neke prora\u010dunske korisnike dr\u017eavnog prora\u010duna imamo odre\u0111ene gre\u0161ke koje se pojavljuju iz godine u godinu, pa ako se ne\u0161to ne mo\u017ee napraviti da se na Zakonom propisani na\u010din koriste, ovoga, sredstva, onda treba mijenjati Zakon i koji pri\u010da da se to napravi, a ne da mi imamo Zakoni ostaju, svake godine Dr\u017eavna revizija konstatira da ne\u0161to nije dobro i to se tako ponavlja iz godine u godinu i zato je ovdje dobro da Dr\u017eavni ured za reviziju daje rok i ako se u tome roku, a to je u 30 dana, onaj koji je revidiran, ne o\u010dituje, ne napravi ne\u0161to, Dr\u017eavni ured za reviziju \u0107e obavijestiti nadle\u017eno Dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo koje \u0107e pokrenuti prekr\u0161ajni postupak. I ono tako\u0111er \u0161to ovdje u Zakonu nema, to je ono \u0161to smo ugradili, mislim da je to Op\u0107i porezni Zakon, a to je tzv. obvezuju\u0107e mi\u0161ljenje. Jer ja mislim da kolegice i kolege mnogim gradona\u010delnicima, na\u010delnicima, \u017eupanima, pa i ministrima il nekim drugim \u010delnicima dr\u017eavnih tijela bi bilo puno vi\u0161e lak\u0161e u \u017eivotu raditi ako imaju nekakav poslovni doga\u0111aj s kojim se ne susre\u0107u svakodnevno, s kojim se mo\u017eda susre\u0107u jedanput u 4, 5 godina, ali su se neki drugi susretali s tim i Dr\u017eavni ured za reviziju ima, dakle, da ka\u017eem, pravorijek i u uputu, kako se u tom poslovnom doga\u0111aju treba pona\u0161ati. I mislim da bi bilo dobro da to bude, znam, ali na odre\u0111eni na\u010din, da ako zatra\u017ei se pismeno mi\u0161ljenje, il ako ta odredba postoji mo\u017eda u Zakonu ako sam ja mo\u017eda presko\u010dio, pa je nisam dobro pro\u010ditao, dakle, da jedno takvo mi\u0161ljenje mo\u017ee izdati Dr\u017eavni ured za reviziju i sutra kada do\u0111u revidirati taj poslovni subjekat i ako do\u0111e slu\u010dajno do nekoga prijepora da on mo\u017ee re\u0107i, \u010dujte, ja sam radio po va\u0161em mi\u0161ljenju koje je obvezuju\u0107e i onda se to mi\u0161ljenje prakti\u010dki primjenjuje na podru\u010dju cijele RH i mislim da bi to bio jedan dodatni iskorak koji bi sprije\u010dio, mo\u017ee biti na nepravilnost ili neke stvari koje uop\u0107e nisu na kraju pameti onome tko je odgovoran za kori\u0161tenje sredstava da napravi neki zakonski prekr\u0161aj, napravio je naprosto zato \u0161to nije znao kako treba postupati u odre\u0111enoj situaciji. Dakle, mo\u017eda se \u010dini banalna stvar, ali u situaciji kada ste odgovorni za ne\u0161to, po meni je to vrlo, vrlo bitna stvar, osobito za one koji se \u010desto ne susre\u0107u sa odre\u0111enim poslovnim doga\u0111ajima i ne znaju kako postupiti u tom slu\u010daju. Dakle, klub HDZ-a \u0107e podr\u017eati ovaj Prijedlog Zakona o Dr\u017eavnom uredu za reviziju uz ovu napomenu, mo\u017eda da razmislimo o roku revizije za 4 godine, mislim da bi to bilo ne\u0161to \u0161to je dobro i ovaj drugi Prijedlog Zakona o, Zakona o sanaciji kreditnih institucija i investicijskih dru\u0161tava. Dakle, vrlo interesantno, ova Direktiva je donesena 2014.-te godine. Ve\u0107 dvije godine ili tri godine, mnoge sna\u017enije i ja\u010de \u010dlanice EU su izi\u0161le iz krize. Koliko je prijepora bilo oko toga i koliko je bilo, prakti\u010dki, sebi\u010dnosti od onih ja\u010dih jer su se svi spa\u0161avali kako su mogli na svoj na\u010din, koristili raznorazne i zakulisane stvari i prikrivene potencijale i razno razne i zakulisane stvari i prikrivene potencijale da bi spasili svoje gospodarstvo, svoje financijske institucije i dugo je trebalo da se usaglasi ova Uredba. Ono \u0161to za Hrvatsku treba ... [[Govornik se ne razumije.]] kao jednoj maloj \u010dlanici Europske unije, je ova Uredba dobro do\u0161la. Jer naprosto \u0107emo biti dio ne\u010dega i na\u0161e financijske institucije \u0107e, koje su financijski male, biti na takav na\u010din osigurane. Me\u0111utim ono \u0161to \u017eelim i ovom prilikom re\u0107i zato \u0161to u ovoj Sabornici se vrlo \u010desto neargumentirano koriste i neke izjave oko pona\u0161anja i stanja u Republici Hrvatskoj za vrijeme financijske i gospodarske krize 2008. i 2009. godine. Financijski sektor Republike Hrvatske iz te krize je prakti\u010dki izi\u0161ao neo\u0161te\u0107en. I to sinergijskim djelovanjem Hrvatske narodne banke i Ministarstva financija. Na\u0161a niti jedna poslovna banka nije propala, o fondovima ne mo\u017eemo govoriti bog zna \u0161ta, ovi fondovi koji, 4 fonda, koji su obvezni mirovinski fondovi su imalo odre\u0111eni gubitaka, ali na ukupnu masu sredstava kad se uzmu, nije to bilo ne\u0161to zna\u010dajnije \u0161to ih je uzdrmalo, i to treba re\u0107i i ovom prilikom. Dakle, ovo je jedan tehni\u010dki Zakon koji je dobrodo\u0161ao za male dr\u017eave poput Republike Hrvatske, Klub Hrvatske demokratske zajednice \u0107e podr\u017eati ovaj Prijedlog Zakona. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108613",
        "text": "Hvala i vama. Nastavljamo sa raspravom u ime Kluba zastupnika. Sljede\u0107i je kolega Stjepan \u0106uraj ispred Kluba zastupnika HNS-a. Po\u0161to nema ni njega, sukladno \u010dlanku 233., on gubi pravo govoriti o ovoj to\u010dci dnevnog reda za koju se prijavio. Nakon njega imamo prijavu u ime Kluba zastupnika GLS-a i HSU-a, kolegica Anka Mrak-Tarita\u0161. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108614",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani podpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom, kolegice i kolege. Dakle, objedinjena rasprava je na 2 Zakona. Budu\u0107i kao \u0161to je rekao uva\u017eeni kolega \u0160uker, rije\u010d je o jednom tehni\u010dkom Zakonu, pa \u0107u se ja glavninu rasprave ipak vezati uz Zakon o dr\u017eavnom uredu za reviziju. Kad malo gledate zakonodavstvo kojim je reguliran Dr\u017eavni ured za reviziju i to postupanja, to\u010dno vidite koji su tu pomaci i koji je taj napredak. Mi se \u010desto prema Zakonima odnosimo kao da su uklesani u kamen, i kad bilo tko ho\u0107e bilo \u0161ta mijenjati, onda oko toga ima silnih prijepora, a ovo to\u010dno pokazuje koji je to napredak i \u0161to smo mi tu u pogledu revizije napravili. Kad su krenule uop\u0107e revizije, prema njima je onako bio, bila je distanca, onda su bile razli\u010dite ocjene, onda se je netko hvalio i rekao gle ja sam dobro za svoj rad ocjenjivan, netko je ocjenjivan ne\u0161to lo\u0161ije, ja moram priznati da sam ja uvijek rad Dr\u017eavnog ureda za reviziju, shva\u0107ala i onom edukativnom dijelu, u kojem su oni odradili posao, u kojem ste mogli ne\u0161to pitati i gdje ste mogli dobiti odre\u0111ena iskustva da to ne ponovite. Nekako mi se \u010dini da uvijek je va\u017eno da iz rezultata Ureda za reviziju, da ono \u0161to tamo pi\u0161e, da to ne ponavljate. Jednako tako \u010desto je, kad ste dr\u017eavni du\u017enosnik, kad imate priliku ili nepriliku upravljati prora\u010dunom, \u010desto iza toga ljudi imaju potrebu nekako ocjenjivati va\u0161 rad, a va\u0161 rad najbolje ocijeni Dr\u017eavni ured za reviziju, jer on napravi reviziju i to\u010dno ka\u017ee \u0161to je tu napravljeno dobro, i \u0161to tu nije napravljeno dobro, i iz toga vidite \u0161to se u principu u pojedinom prora\u010dunskom korisniku, kako se upravlja sredstvima iz prora\u010duna. Jednako tako, budu\u0107i da je segmentirana, vi mo\u017eete vidjeti i u odnosu na jedinice lokalne samouprave kako oni upravljaju, ja moram priznati, ja dosta \u010desto nastojim i sa ove govornice, a i koristim uvijek nekakvu vezu na Grad Zagreb, pa kad recimo se bavite Gradom Zagreba, vrlo, vrlo su interesantni nalazi Dr\u017eavne revizije, jer unutra pi\u0161e sve. Pi\u0161e to\u010dno kako se, bolje re\u010deno ne upravlja, \u0161to se radi, kako se zanemaruju, k'o da Grad Zagreb nema strategiju upravljanja imovinom, da se upravlja od slu\u010daja do slu\u010daja, i u tom dijelu je to izuzetno korisno. Ina\u010de ovaj Zakon, ja \u010ditam u tri nekako, tri grupe. Jedno je Ured, kako Ured treba radit, kako se upravlja s Uredom, koje su obveze glavnog dr\u017eavnog revizora, jednako tako ono \u0161to je i uvodno bilo re\u010deno, i da pomo\u0107nici imaju sad neke obaveze. Druga grupa je vezana uz Hrvatsku narodnu banku. Dakle, kad se Hrvatska narodna banka spominje, sad tih kolega koji su to koristili na razno razli\u010dite na\u010dine, sa idejom u\u0107i u Hrvatsku narodnu banku, sva\u0161ta ne\u0161to \u010diniti, nema u Sabornici, o\u010dito ba\u0161 ih vi\u0161e, kad je Zakon ne interesira, interesira ih u nekim drugim satima ili mo\u017eda nema dovoljno kamera pa ne mogu odre\u0111ene performanse odradit, ja moram priznati kad sam pogledala Zakon, i to je bilo na Odboru za zakonodavstvo, ali tad smo imali relativno malo vremena, jer je bila tema i rebalansa, i prora\u010duna, malo sam ostala u prvom koraku zate\u010dena, za\u0161to Hrvatska narodna banka? Onda kad sam pro\u010ditala \u0161to pi\u0161e i ovo \u0161to ste vi odgovorili, malo i razgovarala sa kolegama iz Hrvatske narodne banke, shvatila da ste tu, niste pre\u0161li tu tanku liniju. Dakle, Hrvatska narodna banka, to moramo znati je neovisna institucija i njena neovisnost, samostalnost, je izuzetno va\u017ena za bilo koju dr\u017eavu, i to je ne\u0161to \u0161to su nekakvi postulati i temelji jedne dr\u017eave koja ho\u0107e biti normalna i suvisla. Tako da ta tanka linija, nije ju dobro pre\u0107i i ovom zakonskom okviru to\u010dno je definirano \u0161to to je. Ja sam sigurna da ako se vidi da ne\u0161to tu mo\u017eda nije do kraja definirano ili u\u0111ete u nekakav problem kojim bi u\u0161li u samostalnost, da \u0107e rezultat toga biti eventualna izmjena i dopuna Zakona. Ja moram priznati da moje osobno iskustvo, i kao dr\u017eavne du\u017enosnice u izvr\u0161noj vlasti, a i ono \u0161to imam prilike k'o saborska zastupnica gledati rezultate Ureda, to je jedan od Ureda koji u principu mo\u017eete dobro ocijeniti. Ja to svaki put nagla\u0161avam, i nemam nikakav problem bez obzira \u0161to sam oporbena zastupnica, kad neko dobro radi re\u010d, ljudi moji ti ljudi dobro rade, ne moramo bit ba\u0161 svaki dakle ne moramo svaki put \u2026/nerazumljivo/\u2026 nekog napadati samo zato \u0161to nekako do\u017eivljavamo da je to uloga oporbe. Oporba mora biti kriti\u010dna, mora biti jasna, mora utjecat na to da neko bude bolji. I to se vidi iz ovog zakona, meni je izuzetno drago i mislim da je to jako va\u017eno da je ovim zakonom definirana kako je provedba naloga i preporuka. Svaki put kad je bila ovdje revizija i kad smo raspravljali o njoj onda imate uvijek su zgodni jedinice lokalne samouprave ili poduze\u0107a onda imate onih koji su kao dobili neku jedinicu, pa su tamo neki u sredini i one neke 5 ili minus petice. I onda iza, onda se svi pitamo \u010dek malo \u0161ta sad iza? Dobio je neko izvje\u0161\u0107e to je uredno stavio, prst u uho i dalje, i uvijek je pitanje \u0161to iza jer to izvje\u0161\u0107e nije zato da bi se gomilao papir, da bi mi ovdje imali raspravu koja je vi\u0161e ili manje zanimljiva. Rezultat tog izvje\u0161\u0107a je da budemo bolji, da netko ko dolazi iza tog na\u010delnika, gradona\u010delnika ili on u drugom mandatu bude bolji, da ne ponavlja gre\u0161ke, da gre\u0161ku koju je radio na\u010delnik ne znam u Slavoniji, ne ponovi onaj u Dalmaciji ako ima isti problem, ili gre\u0161ku koju je neko od ministara da ne ponovi slijede\u0107i ministar i u nekom drugom ministarstvu i dobro je zato da ovdje postoje rokovi u kojima je potrebno je ne\u0161to napraviti, da postoji plan kako ne\u0161to treba otkloniti i da postoje sankcije. O sankcijama treba i uvijek je tema mo\u017ee biti rasprave tu su ove \u010dlanak 35. koji govori o prekr\u0161ajnim odredbama da li one trebaju biti takve ili nekakve druga\u010dije, ja u ovom trenutku mislim da one trebaju biti. Da li su previ\u0161e, ako su previ\u0161e i te drakonske kazne su se uvijek pokazale da nije dobro, jer kad nije dakle meni se \u010dini da je to u nekim realnim okvirima i dajemo mogu\u0107nost da zakon \u017eivi. Ajmo vidjeti prvu grupu, kad prvi put to napravimo \u0161ta \u0107e rezultat toga biti i onda vidjeti, dakle svakom zakonu treba dati priliku da \u017eivi. Kad prvi put ne\u0161to u zakonu definirate niste dovoljno pametni jeste dobro napravili ili ne. Napravili ste najbolje \u0161to ste u tom trenutku mogli i znali. Da li \u0107e to rezultat toga biti dobar ili ne, zakon mora \u017eivjeti i tako ja mislim da i ovaj zakon jednako tako mora, mora \u017eivjeti u tom dijelu. Pri tom nagla\u0161avam zaista ova revizija koja se odnosi na HNB i ovaj \u010dlanka 35. kojim se uvodi odre\u0111ene prekr\u0161ajne za onog koji ne\u0107e postupiti, koji ne\u0107e ono \u0161to mu je nalo\u017eeno napraviti. Ja tu moram priznati principijelno mislim da ove uloge i zada\u0107e koje imaju neovisni revizori su dobre. E sad dolazimo do klju\u010dne pitanje, koliko ih imamo? Da, \u0161to \u0107e se tu izde\u0161avati, \u0161to \u0107e tu biti, koja iskustva oni imaju? Ja sam sigurna da oni imaju iskustva u nekom realnom sektoru sasvim dovoljna i dobra, \u0161to \u0107e se to odnositi u odnosu na sve obaveze koje ima i mislim da bi za vje\u017ebanje, ali vje\u017eba koja je sa stvarnosti bilo dobro da vidimo od tog prvog neovisnog revizora koji \u0107e napraviti reviziju Dr\u017eavnog ureda za reviziju. Pa \u0107emo zapravo vidjeti \u0161to je to, vidjet \u0107ete vi, vidjet \u0107emo mi i vidjet \u0107emo \u0161to to je i vi \u0107ete u krajnjoj liniji bilo bi jako dobro da zaista prava revizija neovisnog revizora bude u Dr\u017eavnom uredu za reviziju iz jednostavnog razloga, vi znate \u0161to to je u Dr\u017eavnom uredu za reviziju i vi \u0107ete najbolje ocijenit u kojem dijelu se vi razumijete, ne razumijete, sigurno \u0107e bit nerazumijevanja, mora bit jer netko tko dolazi iz realnog sektora gleda to malo druga\u010dije. Tako da ja nekako ovo je mimo ne mo\u017eemo to napisat u zakon, ali mislim da bi to bilo dobro jer je to jedna novina, kad uvodite novinu uvijek nikad niste do kraja dovoljno pametni jeste dobar model napravili, meni \u010ditaju\u0107i zakon i \u010dini se da je dobro da to imamo i da je dobro da to tako bude i to je taj korak dalje. Dakle kad raspravljamo o zakonodavstvu uop\u0107e, tema mo\u017ee biti i ovaj zakon mi ako stojimo na mjestu i ako ne radimo iskorak imat \u0107emo tehni\u010dki bolje ili lo\u0161ije zakone, nekom \u0107e se ne\u0161to vi\u0161e ili nekom manje svidjet. Ali ja sam apsolutno uvjerena kad se radi bilo koji zakon da treba napraviti korak dalje, mo\u017eda taj korak dalje se poka\u017ee da se bilo ili pretjerano ili krivo, ali ajmo to napraviti ajmo zakonu dat mogu\u0107nost da \u017eivi i onda tek mo\u017eemo ne\u0161to napraviti. U tom smislu \u0107e Klub GLAS-a i HSU-a podr\u017eati ovaj zakon, mi smo i dosad kad je bila tema i nalaza Dr\u017eavnog ureda za reviziju uvijek raspravljali o tome i ocjenjivali da je to jedan od ureda koji dobro radi, kroz te ocjene smo nagla\u0161avali da su sredstva za ured potrebna ve\u0107a i sad ih imate ve\u0107a, \u0161to je dobro, da, da. Jednako tako rekli da treba biti sankcije odnosno mogu\u0107nosti alata za oni koji ne rade dobro svoj posao koji ste utvrdili, dobro je da imamo neovisnog revizora ali ajmo stvarno da taj prvi neovisni revizor radi, radi vas pa da vidimo \u0161to to je. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108615",
        "text": "Hvala i vama, nastavimo sa raspravom u ime Kluba zastupnika. Slijede\u0107i u ime Kluba zastupnika SDP-a je kolega Boris Lalovac, izvolte kolega Lalovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108616",
        "text": "Hvala lijepa, gospodine podpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom iz Ministarstva financija, po\u0161tovane kolegice i kolege. Mislim danas su pred nama objedinjena rasprava za dva zakona vrlo kratko o ovome prvome zakonu o Prijedlogu zakona o izmjenama i dopunama Zakona o sanaciji kreditnih institucija i investicijskih dru\u0161tava, zapravo to je zakonski prijedlog od samo 4 \u010dlanka gdje se zapravo primjenjuje direktiva EU donesene 2014. godine najve\u0107im dijelom se odnosilo kako su se trebale sanirati i ko \u0107e sanirati u budu\u0107nosti financijske institucije. Kao \u0161to znamo dugi niz godina sve do ove velike krize 2008., 2009. godine sve financijske institucije su uvijek sanirali gra\u0111ani odnosno bilo to direktno kroz dr\u017eavni prora\u010dun ili nekakvo indirektno izdavanje nekakvih obveznica pa ponovno je zapravo to dio dio bio javnog duga. Sje\u0107amo se i krize u Sloveniji, kada su njihove banke bile u problemu, pa da su to preuzimalo u dio javnog duga. I onda se Europska komisija, odlu\u010dila promijeniti model upravljanja i reklo, ne\u0107e se vi\u0161e sanirati, da \u0107e to i\u0107i na \u0161tetu prora\u010duna i javnog novca, nego \u0107e, ne\u0107e vi\u0161e biti onaj bejl out, zna\u010di da se iz vana zapravo saniraju, nego bejl in. Zna\u010di seniranju, da banke, financijske institucije, trebaju sanirati sami sebe, u rangiranju, na na\u010din na kako da se regulira taj kapital i tko bi na koji na\u010din trebao prvo sanirati kada do\u0111e do toga, do krizne situacije. Tako da se i u ovom dijelu samo ta direktiva dalje nadopunjuje odnosno, nadogra\u0111uje. Vezano za uvo\u0111enje nove kategorije du\u017eni\u010dkog u instrumenta, zna\u010di ne povla\u0161tene i neosigurani du\u017eni\u010dki instrumenti, nepovla\u0161teni i neosigurani du\u017eni\u010dki instrumenti su obveznici i ostali oblici prenosivog duga, te instrumenti koji stvaraju ili priznaju dug i koji ispunjavaju propisane uvjete. Zna\u010di glavna svrha izdavanja nove kategorije du\u017eni\u010dkih instrumenata je ispunjavanje minimalnog zahtjeva pomo\u0107u odre\u0111enih obveza. Zna\u010di u ste\u010dajnom postupku, kada se krene ili otvori taj odre\u0111eni indolencijski postupak nad financijskom institucijom tra\u017ebine imatelja nepovla\u0161tenih, neosiguranih du\u017eni\u010dkih instrumenata, ulazili bi u vi\u0161i isplatni red, u odnosu na tra\u017ebine imatelja regulatornog kapitala, ali u ni\u017ei isplatni red u odnosu na tra\u017ebine kod kojih izme\u0111u vjerovnika i institucije nije ugovoreno da su podre\u0111ene. Zna\u010di odre\u0111ivanjem polo\u017eaja tra\u017ebina, imatelja, nove kategorije, du\u017eni\u010dkih instrumenata, zna\u010dajno se olak\u0161ava primjena instrumenata unutarnje sanacije. Zna\u010di kao \u0161to smo rekli, zna\u010di, prvenstveno ovaj zakon govori o unutarnjoj sanaciji, zna\u010di da financijske instancije, odnosno, banka prvo treba samu sebe sa svim tim kapitalima, koje i du\u017eni\u010dkim i regulatornim, da se prvo namiruju, na na\u010din da se smanjuje rizik, pravnog pobijanja od strane vjerovnika s osnove sve ve\u0107e gubitaka vjerovnika od sanacije od gubitaka koji bi pretrpjeli da im je institucijom proveden ste\u010dajni postupak. Zna\u010di ovaj dio je dio koji zapravo unosimo sada u pravni poredak RH i tu je ne\u0161to ukoliko bi se dogodilo u budu\u0107nosti takve situacije, sada imamo i mehanizam, na\u010dina unutarnje sanacije same financijske institucije. Tako da \u0161to se ti\u010de samog tog prijedloga i izmjena Zakona o sanaciji i kreditnih instancija i investicijskih dru\u0161tava Klub SDP-a \u0107e svakako podr\u017eati, jer mislimo da smatramo, da ne samo \u0161to je to direktiva, nego da su to odre\u0111eni oblici, gdje \u0107e sigurno u budu\u0107nosti i te financijske institucije staviti pod neku stro\u017eu kontrolu i njihovih vlasnika da se ne zaigraju ba\u0161 tako na financijskome tr\u017ei\u0161tu, kao \u0161to je rekao kolega \u0160uker, pa onda imate situaciju da HNB i Ministarstvo financija moraju podmetnuti le\u0111a a nisu uop\u0107e sudjelovali u upravljanju tih procesima, nisu sudjelovali u kreiranju gospodarske i financijske krize, znamo da su to sudjelovali njihove uprave, nadzorni odbori itd, sudjelovali u cjelokupnom sustavu i onda se odjednom dolazi, kada se do\u0111e u probleme onda se poziva ili ministra financija ili HNB dajte nam pomozite. Zna\u010di ovdje prvenstveno u redu, to \u0107e i\u0107i na \u0161tetu njihovih dioni\u010dara, tako da smatramo ne samo \u0161to je u ovoj direktivi, \u0161to je to dobro, \u0161to se to primjenjuje nego da je takav u takvom kontekstu i taj na\u010din rizika upravljanju financijskim instancijama, biti \u0107e sada sigurno stro\u017ee kontrolirano od samih tih vlasnika, dioni\u010dara tih financijskih institucija, jer ne\u0107e mi biti svejedno, dali se toliko izlagati riziku financijsku instituciju. Drugi zakon je prijedlog Zakona o Dr\u017eavnom uredu za reviziju. Zna\u010di koliko ovdje vidimo, ovdje potpuno novi zakon, zna\u010di potpuno novi zakon, gdje imamo nekoliko novina. Zna\u010di zakon ima negdje oko 40-tak \u010dlanaka koji ure\u0111uje na\u010din poslovanja Dr\u017eavnog ureda za reviziju. I tu su zapravo, ukratko bi rekao o glavnim novinama u samome ovome zakonu. Mi smo \u010dak i na odboru za financije malo o tome raspravljali, na koji na\u010din, pogotovo o \u010dl. 4. gdje \u0107e se sada sredstva za rad Dr\u017eavnog ureda za reviziju, osiguravaju se u dr\u017eavnom prora\u010dunu, me\u0111utim, odbor Hrvatskog sabora nadle\u017ean za financije i dr\u017eavni prora\u010dun, odobrava prijedlog financijskog plana za idu\u0107u godinu i projekcije za sljede\u0107e 2 g. I smatramo da nemamo ni\u0161ta protiv, znamo da je Dr\u017eavni ured za reviziju vrlo va\u017ena institucija i da ona mora imati dovoljna financijska sredstva da bi mogla obavljati sveobuhvatne revizije i tu vidimo \u010dak i u obrazlo\u017eenju ovoga zakona kolika sredstva \u0107e biti potrebna Dr\u017eavnom uredu za reviziju za obavljanje i dobivanje novih zadataka i tu nemamo ni\u0161ta protiv. Dapa\u010de, smatramo, da su to ljudi koji su visoko kvalificirani i na temelju kojim mi ovdje raspravljamo u Saboru, donosimo va\u017ene nekakve odluke, ispravljaju, ajmo re\u0107i te nekakve gre\u0161ke u sustavu koje oni primijete. I mislimo da ti ljudi stvarno moraju biti dobro pla\u0107eni, oni moraju biti dobro educirani. I ovaj dio koji moraju imati odre\u0111eni dio materijalne naknade, jer znate, kada usporedite na tr\u017ei\u0161tu, tr\u017ei\u0161tu revizora, da kada gledamo, bilo oni dr\u017eavni revizori, ili ljudi koji \u0107e obavljati dr\u017eavnu reviziju, a vi vrlo dobro znate da njihovi konkurenti na tr\u017ei\u0161tu, kao \u0161to su velike revizorske ku\u0107e, koje jednostavno vape da im do\u0111u mladi stru\u010dnjaci i da zapravo Dr\u017eavni ured za reviziju ne mo\u017ee biti konkurentan da bi obavljali kvalitetnu reviziju. A vidimo sada novim zakonom im se daju i nove ovlasti, tako da oni da bi mogli uredno obavljati dio svog posla i da im jedan dio mladih kadrova ne odlazi na tr\u017ei\u0161te, jer znamo da ih tr\u017ei\u0161te uvijek mo\u017ee vi\u0161e platiti nego \u0161to ih to mo\u017ee platiti na\u017ealost dr\u017eavna ili javna uprava, smatramo i ka\u017eem, a budu\u0107i da su njihova izvje\u0161\u0107a vrlo bitna za funkcioniranje sustava dr\u017eave i tu pozdravljamo i nema nikakve dvojbe da ti ljudi trebaju biti nagra\u0111eni i trebaju biti pla\u0107eni jer obavljaju vrlo te\u017eak i zahtjevan posao. Drugi dio, ono \u0161to se je odnosilo, \u0161to smo ovdje govorili je \u010dl. 11. revizija HNB-a koja je dosta otvarala polemike i u pro\u0161losti, znam da su neki \u010dak i klubovi \u010dak i to osobno predlagali mo\u017eda na jednu druga\u010diju formulaciju me\u0111utim ovdje svakako podr\u017eavam Vladu RH da je krenula u taj iskorak gdje je to iskomunicirala i sa Europskom centralnom bankom, gdje je to iskomunicirala i sa komisijom, zna\u010di cjelokupni taj jedan proces je zadovoljen, formalno je zadovoljen da se mo\u017ee krenuti i u reviziju HNB-a koja svakako ukoliko se bira ovdje u ovome Visokom domu, ako mi ovdje biramo u ovom Visokom domu i glasamo zna\u010di za guvernera, ako ovdje prihva\u0107amo njihova izvje\u0161\u0107a ili odre\u0111ena izvje\u0161\u0107a koja primamo na znanje svakako smatramo da i ako, ono \u0161to smo vi\u0161e puta rekli i Vlada RH mora pro\u0107i kontrolu Dr\u017eavnog ureda za reviziju. Ovaj Visoki dom, Hrvatski sabor mora pro\u0107i kontrolu Dr\u017eavnog ureda za reviziju, Ured predsjednice mora pro\u0107i kontrolu ureda, Dr\u017eavnog ureda za reviziju. I smatramo da je vrlo jasno i transparentno da to mora pro\u0107i i HNB bez ikakvih ula\u017eenja u obavljanje poslova monetarne politike jer to nije posao dr\u017eavnog ureda za reviziju niti \u0107e itko ikad postavljati pitanja monetarne politike i njihovog opsega posla. Me\u0111utim, s obzirom da i ovaj Visoki dom definira zakonom koji su to prihodi dr\u017eavnog, HNB-a i da zapravo oni imaju definirane izvore od onoga kako smo mi ovdje izglasali smatramo da ovaj Visoki dom ima pravo i taj dio prihoda koji oni zapravo stvaraju i tro\u0161e na svoje operativno poslovanje da pro\u0111u kontrolu dr\u017eavnog ureda za reviziju i ovdje je vrlo, ka\u017eem kroz \u010dlanak 11., \u010dlanak 12., \u010dlanak 13. ta tri \u010dlanka koja su uba\u010dena u ovaj novi prijedlog zakona da to svakako podr\u017eavamo, pozdravljamo i u tom kontekstu zato i s druge strane i ona sredstva koja Dr\u017eavni ured za reviziju mora imati ve\u0107a sredstva jer mora se i druga\u010dije ekipirati nije tek tako jednostavno obavljati reviziju financijske institucije kao \u0161to je HNB. Tako da, ali da ne mije\u0161amo dvije vrste revizije jer postoje HNB i danas ima vanjsku reviziju ali ima reviziju njihovih financijskih izvje\u0161taja. Tako da oni i dalje \u0107e tako\u0111er imati reviziju financijskih, godi\u0161njih financijskih izvje\u0161taja kao HNB koja ima cijeli niz godina, me\u0111utim, ovdje se radi o unutarnjoj reviziji koja \u0107e se, gdje \u0107e se to izvje\u0161\u0107e tako\u0111er raspravljati unutar dijela izvje\u0161\u0107a Dr\u017eavnog ureda za reviziju i to smatramo svakako pozitivnim iskorakom i zbog toga trebaju, Dr\u017eavni ured za reviziju dobiti svu mogu\u0107u podr\u0161ku. I ono \u0161to je tre\u0107e, \u0161to je dosta va\u017eno, u izmjenama ovoga zakona je na\u010din definiranja kada Dr\u017eavni ured za reviziju donese ta odre\u0111ena svoja izvje\u0161\u0107a, kad donese odre\u0111ene preporuke i znamo da oni revidiraju i jedinice lokalne samouprave i uprave i samouprave i brojna ministarstva i brojne agencije i da je njihov obuhvat dosta \u0161irok. Me\u0111utim, da se nakon \u0161to ovdje pro\u0111u ta odre\u0111ena izvje\u0161\u0107a, vrlo veliki dio tih na\u017ealost preporuka koje su pozitivne da se urede, da se uredi njihov sustav, dugi niz godina se pojavljuju brojne te nepravilnosti da i nekako ne ka\u017eemo druga\u010dije. I ovdje sada vrlo jasno dani odre\u0111eni rokovi i termini i odnosno i ukoliko odre\u0111ene, ukoliko se to ne postupa prema izvje\u0161\u0107ima Dr\u017eavnog ureda za reviziju se upu\u0107uju odre\u0111eni prijedlozi i dr\u017eavnom odvjetni\u0161tvu za pokretanje odre\u0111enih prekr\u0161ajnih postupaka. Kada je zapravo bila i Europska komisija, kada vam analizira odre\u0111ene projekte na koji na\u010din pobolj\u0161ati odre\u0111ene metode rada odnosno cjelokupni sustav ja\u010danja javne uprave svakako jedan od modela, \u0161to su i kada su zapravo davale odre\u0111ene preporuke da se ja\u010da ured Dr\u017eavnog ureda za reviziju a ne samo da se njihova izvje\u0161\u0107a ovdje u Saboru o njima raspravlja nego da im se omogu\u0107i i tehni\u010dki da ono \u0161to oni prona\u0111u odre\u0111ene nepravilnosti koje ka\u017eem mogu biti i slu\u010dajne, ... [[Govornik se ne razumije.]] biti zato \u0161to su to veliki sustavi, zna\u010di ne moraju to biti odre\u0111ene namjerne pogre\u0161ke, me\u0111utim da se daje puno vi\u0161e nadzora, da se daju implementirati te njihove, njihovi prijedlozi Dr\u017eavnog ureda za reviziju. I stoga i kada smo i mi obavljali odre\u0111ene razgovore kako poja\u010dati sustave dr\u017eavne i javne uprave kroz sustave odre\u0111enih kontrola tu primarnu uredu imao je Dr\u017eavni ured za reviziju. I sada se nadamo da \u0107e ovim i zakonskim prijedlogom oni to mo\u0107i i oja\u010dati jer do sada nisu imali takve instrumente da mogu i one preporuke koje su oni davali da ih zapravo u kona\u010dnici provedu do kraja. Zna\u010di sve ove odre\u0111ene prijedloge u ime kluba SDP-a podr\u017eavamo, smatramo da mogu donijeti doprinos i ja\u010dem i neovisnijem radu Dr\u017eavnog ureda za reviziju koji treba biti ka\u017eem zbog jednostavno takve utakmice na financijskom tr\u017ei\u0161tu, da im se moraju omogu\u0107iti ve\u0107a sredstva, da mogu obavljati te poslove jer smo danas ovdje pred njima dali jo\u0161 jedan dodatni, dodatni posao smo im dali ali za to svakako moraju biti adekvatno i pla\u0107eni. I onda \u0161to se toga ti\u010de i onda kada budemo raspravljali i kroz ove odluke da se to mora kasnije ono \u0161to Dr\u017eavni ured za reviziju nakon godine ili dvije dana kroz odre\u0111eni taj sustav da se to mora implementirati. Nadamo se da se ja\u010danjem ovakvog zakonskog prijedlog da \u0107e u budu\u0107nosti i ove odre\u0111eni problemi koji su bili primije\u0107eni u sustavu da \u0107e se pomalo i rje\u0161avati. Zna\u010di Klub SDP-a oba ova zakonska prijedloga \u0107e podr\u017eati. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108617",
        "text": "Hvala kolegi Lalovac. Time smo zavr\u0161ili raspravu u ime kluba zastupnika. Sljede\u0107i kao pojedina\u010dni je prijavljen kolega Ivan Lovrinovi\u0107, zastupnika nema \u0161to zna\u010di da gubi pravo govoriti o temi dnevnog reda. Time smo i zaklju\u010dili raspravu a o Prijedlogu zakona o Dr\u017eavnom uredu za reviziju, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 499 i o Prijedlogu zakona o izmjeni i dopuna Zakona o sanaciji kreditnih institucija i svjetskih dru\u0161tva, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 494., glasovati \u0107emo kad se steknu uvjeti. Time smo iscrpili dnevni red za danas. Nastavak dakle je sutra sa Prijedlogom zakona o kori\u0161tenju psa pomaga\u010da, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 496. Hvala vam lijepo i \u017eelim vam ugodno poslijepodne. SJEDNICA JE PREKINUTA U 14,52 SATI",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108618",
        "text": "Prijedlog Zakona o Dr\u017eavnom uredu za reviziju, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 499. Predlagatelj je Vlada RH. Rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje slijede\u0107i zaklju\u010dak. Prvo, prihva\u0107a se Prijedlog Zakona o Dr\u017eavnom uredu za reviziju i drugo sve primjedbe i prijedlozi dostavit \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta kona\u010dnog prijedloga zakona. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 92 za i 1 suzdr\u017eani donijet zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela. Dobro jutro kolegice i kolege, danas je prva to\u010dka Prijedlog Zakona o kori\u0161tenju psa pomaga\u010da, ali prije toga, vidim, da se je javio kolega Grmoja, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-11-28-0.u108470",
        "text": "Dobro, onda \u0107emo nastaviti u 12,40. Molim vas samo da budete ovdje to\u010dno da zavr\u0161imo s glasovanjem do 1 sat. STANKA U 12,32 SATI [[NASTAVAK NAKON STANKE U 12,40 SATI]] Molim vas kolegice i kolege da polagano krenete ka svojim mjestima kako bismo mogli i\u0107i glasovati. Nemamo jo\u0161 puno pa vas molim da zauzmete svoja mjesta. Na redu je dakle Kona\u010dni prijedlog Zakona o prestanku va\u017eenja Zakona o Hrvatskoj poljoprivredno \u0161umarsko savjetodavnoj slu\u017ebi, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje P.Z. br. 500. Predlagatelj je Vlada RH. Rasprava je zaklju\u010dena. Dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedlog Zakona o prestanku va\u017eenja Zakona o Hrvatskoj poljoprivredno \u0161umarsko savjetodavnoj slu\u017ebi. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 86 za, 1 suzdr\u017ean i 1 protiv donijet Zakon o prestanku va\u017eenja Zakona o Hrvatskoj poljoprivredno \u0161umarskoj savjetodavnoj slu\u017ebi.",
        "match_error": null,
        "norm": "molim vas kolegice i kolege da polagano krenete ka svojim mjestima kako bismo mogli i\u0107i glasovati nemamo jo\u0161 puno pa vas molim da zauzmete svoja mjesta",
        "words": [
            {
                "time_s": 68.26,
                "time_e": 68.44,
                "char_s": 168,
                "char_e": 173
            },
            {
                "time_s": 68.48,
                "time_e": 68.6,
                "char_s": 174,
                "char_e": 177
            },
            {
                "time_s": 68.66,
                "time_e": 69.06,
                "char_s": 178,
                "char_e": 186
            },
            {
                "time_s": 69.08,
                "time_e": 69.1,
                "char_s": 187,
                "char_e": 188
            },
            {
                "time_s": 69.12,
                "time_e": 69.5,
                "char_s": 189,
                "char_e": 195
            },
            {
                "time_s": 69.54,
                "time_e": 69.6,
                "char_s": 196,
                "char_e": 198
            },
            {
                "time_s": 69.7,
                "time_e": 70.52,
                "char_s": 199,
                "char_e": 207
            },
            {
                "time_s": 70.6,
                "time_e": 71.0,
                "char_s": 208,
                "char_e": 215
            },
            {
                "time_s": 71.08,
                "time_e": 71.14,
                "char_s": 216,
                "char_e": 218
            },
            {
                "time_s": 71.22,
                "time_e": 71.44,
                "char_s": 219,
                "char_e": 225
            },
            {
                "time_s": 71.46,
                "time_e": 72.04,
                "char_s": 226,
                "char_e": 234
            },
            {
                "time_s": 72.12,
                "time_e": 72.36,
                "char_s": 235,
                "char_e": 239
            },
            {
                "time_s": 72.4,
                "time_e": 72.68,
                "char_s": 240,
                "char_e": 245
            },
            {
                "time_s": 72.7,
                "time_e": 73.08,
                "char_s": 246,
                "char_e": 251
            },
            {
                "time_s": 73.1,
                "time_e": 73.78,
                "char_s": 252,
                "char_e": 255
            },
            {
                "time_s": 74.28,
                "time_e": 75.34,
                "char_s": 256,
                "char_e": 265
            },
            {
                "time_s": 78.68,
                "time_e": 79.02,
                "char_s": 267,
                "char_e": 273
            },
            {
                "time_s": 79.08,
                "time_e": 79.24,
                "char_s": 274,
                "char_e": 277
            },
            {
                "time_s": 79.32,
                "time_e": 79.76,
                "char_s": 278,
                "char_e": 282
            },
            {
                "time_s": 79.78,
                "time_e": 79.92,
                "char_s": 283,
                "char_e": 285
            },
            {
                "time_s": 79.96,
                "time_e": 80.12,
                "char_s": 286,
                "char_e": 289
            },
            {
                "time_s": 80.18,
                "time_e": 80.44,
                "char_s": 290,
                "char_e": 295
            },
            {
                "time_s": 80.5,
                "time_e": 80.98,
                "char_s": 296,
                "char_e": 298
            },
            {
                "time_s": 82.02,
                "time_e": 82.48,
                "char_s": 299,
                "char_e": 307
            },
            {
                "time_s": 82.5,
                "time_e": 82.72,
                "char_s": 308,
                "char_e": 313
            },
            {
                "time_s": 82.74,
                "time_e": 83.34,
                "char_s": 314,
                "char_e": 320
            }
        ],
        "start": 68.26,
        "end": 83.34,
        "reco": "molim vas kolegice i kolege da polagano krenete ka svojim mjestima kako bismo mogli i\u0107i glasovati nemamo jo\u0161 puno pa vas molim da zauzmete svoja mjesta",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 68.286,
                "time_e": 68.466
            },
            {
                "time_s": 68.506,
                "time_e": 68.626
            },
            {
                "time_s": 68.686,
                "time_e": 69.086
            },
            {
                "time_s": 69.106,
                "time_e": 69.146
            },
            {
                "time_s": 69.206,
                "time_e": 69.506
            },
            {
                "time_s": 69.566,
                "time_e": 69.606
            },
            {
                "time_s": 69.726,
                "time_e": 70.166
            },
            {
                "time_s": 70.626,
                "time_e": 71.006
            },
            {
                "time_s": 71.086,
                "time_e": 71.146
            },
            {
                "time_s": 71.246,
                "time_e": 71.466
            },
            {
                "time_s": 71.526,
                "time_e": 72.006
            },
            {
                "time_s": 72.146,
                "time_e": 72.386
            },
            {
                "time_s": 72.446,
                "time_e": 72.686
            },
            {
                "time_s": 72.786,
                "time_e": 73.086
            },
            {
                "time_s": 73.166,
                "time_e": 73.386
            },
            {
                "time_s": 74.366,
                "time_e": 74.966
            },
            {
                "time_s": 78.719,
                "time_e": 79.019
            },
            {
                "time_s": 79.119,
                "time_e": 79.279
            },
            {
                "time_s": 79.359,
                "time_e": 79.599
            },
            {
                "time_s": 79.879,
                "time_e": 79.939
            },
            {
                "time_s": 79.999,
                "time_e": 80.139
            },
            {
                "time_s": 80.219,
                "time_e": 80.459
            },
            {
                "time_s": 80.539,
                "time_e": 80.599
            },
            {
                "time_s": 82.05,
                "time_e": 82.51
            },
            {
                "time_s": 82.57,
                "time_e": 82.75
            },
            {
                "time_s": 82.81,
                "time_e": 83.13
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 0,
            "insert": 0,
            "replace": 0,
            "num": 26,
            "corr": 26,
            "wer": 0.0,
            "cer": 0.0
        }
    },
    {
        "reco": "na redu je dakle kona\u010dni prijedlog zakona o prestanku va\u017eenja zakona o hrvatskoj poljoprivredno\u0161umarskoj savjetodavnoj slu\u017ebi hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz br 500 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona o prestanku va\u017eenja zakona o hrvatskoj poljoprivredno\u0161umarskoj savjetodavnoj slu\u017ebi molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 102.177,
                "time_e": 102.217
            },
            {
                "time_s": 102.277,
                "time_e": 102.477
            },
            {
                "time_s": 102.497,
                "time_e": 102.537
            },
            {
                "time_s": 102.577,
                "time_e": 102.757
            },
            {
                "time_s": 102.857,
                "time_e": 103.197
            },
            {
                "time_s": 103.237,
                "time_e": 103.537
            },
            {
                "time_s": 103.617,
                "time_e": 103.977
            },
            {
                "time_s": 104.017,
                "time_e": 104.037
            },
            {
                "time_s": 104.117,
                "time_e": 104.557
            },
            {
                "time_s": 104.637,
                "time_e": 104.977
            },
            {
                "time_s": 105.077,
                "time_e": 105.397
            },
            {
                "time_s": 105.437,
                "time_e": 105.457
            },
            {
                "time_s": 105.517,
                "time_e": 105.917
            },
            {
                "time_s": 105.997,
                "time_e": 107.077
            },
            {
                "time_s": 107.137,
                "time_e": 107.757
            },
            {
                "time_s": 107.817,
                "time_e": 108.157
            },
            {
                "time_s": 108.217,
                "time_e": 108.457
            },
            {
                "time_s": 108.537,
                "time_e": 109.077
            },
            {
                "time_s": 109.257,
                "time_e": 109.457
            },
            {
                "time_s": 109.517,
                "time_e": 109.557
            },
            {
                "time_s": 109.617,
                "time_e": 109.877
            },
            {
                "time_s": 110.157,
                "time_e": 110.557
            },
            {
                "time_s": 110.897,
                "time_e": 111.117
            },
            {
                "time_s": 111.257,
                "time_e": 111.317
            },
            {
                "time_s": 111.517,
                "time_e": 111.817
            },
            {
                "time_s": 111.897,
                "time_e": 112.397
            },
            {
                "time_s": 112.437,
                "time_e": 112.477
            },
            {
                "time_s": 112.517,
                "time_e": 112.737
            },
            {
                "time_s": 112.797,
                "time_e": 113.257
            },
            {
                "time_s": 113.677,
                "time_e": 114.077
            },
            {
                "time_s": 114.097,
                "time_e": 114.137
            },
            {
                "time_s": 114.197,
                "time_e": 114.757
            },
            {
                "time_s": 115.257,
                "time_e": 115.417
            },
            {
                "time_s": 115.477,
                "time_e": 115.517
            },
            {
                "time_s": 115.577,
                "time_e": 116.057
            },
            {
                "time_s": 116.197,
                "time_e": 116.537
            },
            {
                "time_s": 116.617,
                "time_e": 116.897
            },
            {
                "time_s": 116.977,
                "time_e": 117.337
            },
            {
                "time_s": 117.377,
                "time_e": 117.397
            },
            {
                "time_s": 117.457,
                "time_e": 117.877
            },
            {
                "time_s": 117.937,
                "time_e": 118.257
            },
            {
                "time_s": 118.357,
                "time_e": 118.717
            },
            {
                "time_s": 118.757,
                "time_e": 118.777
            },
            {
                "time_s": 118.817,
                "time_e": 119.237
            },
            {
                "time_s": 119.297,
                "time_e": 120.537
            },
            {
                "time_s": 120.597,
                "time_e": 121.197
            },
            {
                "time_s": 121.257,
                "time_e": 121.577
            },
            {
                "time_s": 122.037,
                "time_e": 122.197
            },
            {
                "time_s": 122.237,
                "time_e": 122.677
            }
        ],
        "start": 102.177,
        "end": 122.677,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 86 za i 1 suzdr\u017eani i 1 protiv donijet zakon o prestanku va\u017eenja zakona o hrvatskoj poljoprivredno\u0161umarskoj savjetodavnoj slu\u017ebi kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama zakona o akvakulturi hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz br 501 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama zakona o akvakulturi molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 132.129,
                "time_e": 132.569
            },
            {
                "time_s": 132.589,
                "time_e": 132.649
            },
            {
                "time_s": 132.669,
                "time_e": 132.709
            },
            {
                "time_s": 132.729,
                "time_e": 133.069
            },
            {
                "time_s": 133.109,
                "time_e": 133.509
            },
            {
                "time_s": 133.589,
                "time_e": 134.149
            },
            {
                "time_s": 134.409,
                "time_e": 134.469
            },
            {
                "time_s": 134.609,
                "time_e": 134.629
            },
            {
                "time_s": 134.749,
                "time_e": 134.769
            },
            {
                "time_s": 134.929,
                "time_e": 135.469
            },
            {
                "time_s": 135.489,
                "time_e": 135.509
            },
            {
                "time_s": 135.629,
                "time_e": 135.669
            },
            {
                "time_s": 135.809,
                "time_e": 136.209
            },
            {
                "time_s": 136.669,
                "time_e": 136.929
            },
            {
                "time_s": 136.969,
                "time_e": 137.329
            },
            {
                "time_s": 137.389,
                "time_e": 137.429
            },
            {
                "time_s": 137.509,
                "time_e": 137.929
            },
            {
                "time_s": 137.989,
                "time_e": 138.309
            },
            {
                "time_s": 138.409,
                "time_e": 138.709
            },
            {
                "time_s": 138.729,
                "time_e": 138.749
            },
            {
                "time_s": 138.809,
                "time_e": 139.269
            },
            {
                "time_s": 139.409,
                "time_e": 140.429
            },
            {
                "time_s": 140.489,
                "time_e": 141.069
            },
            {
                "time_s": 141.109,
                "time_e": 141.449
            },
            {
                "time_s": 142.009,
                "time_e": 142.369
            },
            {
                "time_s": 142.429,
                "time_e": 142.729
            },
            {
                "time_s": 142.809,
                "time_e": 143.109
            },
            {
                "time_s": 143.149,
                "time_e": 143.169
            },
            {
                "time_s": 143.189,
                "time_e": 143.569
            },
            {
                "time_s": 143.829,
                "time_e": 144.189
            },
            {
                "time_s": 144.229,
                "time_e": 144.249
            },
            {
                "time_s": 144.309,
                "time_e": 144.989
            },
            {
                "time_s": 145.049,
                "time_e": 145.289
            },
            {
                "time_s": 145.349,
                "time_e": 145.769
            },
            {
                "time_s": 145.809,
                "time_e": 145.949
            },
            {
                "time_s": 145.989,
                "time_e": 146.009
            },
            {
                "time_s": 146.049,
                "time_e": 146.229
            },
            {
                "time_s": 146.309,
                "time_e": 146.629
            },
            {
                "time_s": 146.749,
                "time_e": 146.949
            },
            {
                "time_s": 147.089,
                "time_e": 147.129
            },
            {
                "time_s": 147.309,
                "time_e": 147.849
            },
            {
                "time_s": 147.989,
                "time_e": 148.509
            },
            {
                "time_s": 148.529,
                "time_e": 148.589
            },
            {
                "time_s": 148.629,
                "time_e": 148.829
            },
            {
                "time_s": 148.889,
                "time_e": 149.409
            },
            {
                "time_s": 149.909,
                "time_e": 150.309
            },
            {
                "time_s": 150.329,
                "time_e": 150.369
            },
            {
                "time_s": 150.429,
                "time_e": 150.969
            },
            {
                "time_s": 151.569,
                "time_e": 151.749
            },
            {
                "time_s": 151.789,
                "time_e": 151.829
            },
            {
                "time_s": 151.889,
                "time_e": 152.349
            },
            {
                "time_s": 152.469,
                "time_e": 152.829
            },
            {
                "time_s": 152.889,
                "time_e": 153.169
            },
            {
                "time_s": 153.229,
                "time_e": 153.569
            },
            {
                "time_s": 153.609,
                "time_e": 153.629
            },
            {
                "time_s": 153.669,
                "time_e": 153.989
            },
            {
                "time_s": 154.089,
                "time_e": 154.409
            },
            {
                "time_s": 154.429,
                "time_e": 154.469
            },
            {
                "time_s": 154.509,
                "time_e": 155.209
            },
            {
                "time_s": 155.509,
                "time_e": 155.669
            },
            {
                "time_s": 155.709,
                "time_e": 156.129
            }
        ],
        "start": 132.129,
        "end": 156.129,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je jednoglasno 88 glasova za donijet zakon o izmjenama zakona o akvakulturi kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama zakona o drvenastim kulturama kratkih ophodnji hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz br 502 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama zakona o drvenastim kulturama kratkih ophodnji molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 164.214,
                "time_e": 164.614
            },
            {
                "time_s": 165.354,
                "time_e": 165.414
            },
            {
                "time_s": 165.554,
                "time_e": 165.614
            },
            {
                "time_s": 165.694,
                "time_e": 166.174
            },
            {
                "time_s": 166.254,
                "time_e": 166.914
            },
            {
                "time_s": 167.054,
                "time_e": 167.454
            },
            {
                "time_s": 167.554,
                "time_e": 167.634
            },
            {
                "time_s": 167.774,
                "time_e": 168.034
            },
            {
                "time_s": 168.074,
                "time_e": 168.354
            },
            {
                "time_s": 168.374,
                "time_e": 168.394
            },
            {
                "time_s": 168.434,
                "time_e": 168.694
            },
            {
                "time_s": 168.794,
                "time_e": 169.114
            },
            {
                "time_s": 169.134,
                "time_e": 169.174
            },
            {
                "time_s": 169.214,
                "time_e": 169.894
            },
            {
                "time_s": 170.094,
                "time_e": 170.414
            },
            {
                "time_s": 170.434,
                "time_e": 170.714
            },
            {
                "time_s": 170.774,
                "time_e": 171.074
            },
            {
                "time_s": 171.134,
                "time_e": 171.154
            },
            {
                "time_s": 171.174,
                "time_e": 171.514
            },
            {
                "time_s": 171.594,
                "time_e": 171.914
            },
            {
                "time_s": 171.954,
                "time_e": 171.974
            },
            {
                "time_s": 172.014,
                "time_e": 172.494
            },
            {
                "time_s": 172.554,
                "time_e": 172.974
            },
            {
                "time_s": 173.054,
                "time_e": 173.454
            },
            {
                "time_s": 173.514,
                "time_e": 173.954
            },
            {
                "time_s": 174.054,
                "time_e": 174.314
            },
            {
                "time_s": 174.334,
                "time_e": 174.754
            },
            {
                "time_s": 174.794,
                "time_e": 174.954
            },
            {
                "time_s": 174.974,
                "time_e": 175.014
            },
            {
                "time_s": 175.034,
                "time_e": 175.214
            },
            {
                "time_s": 175.294,
                "time_e": 175.594
            },
            {
                "time_s": 175.694,
                "time_e": 175.934
            },
            {
                "time_s": 176.074,
                "time_e": 176.114
            },
            {
                "time_s": 176.294,
                "time_e": 176.754
            },
            {
                "time_s": 177.474,
                "time_e": 177.954
            },
            {
                "time_s": 177.994,
                "time_e": 178.054
            },
            {
                "time_s": 178.094,
                "time_e": 178.294
            },
            {
                "time_s": 178.354,
                "time_e": 178.874
            },
            {
                "time_s": 179.314,
                "time_e": 179.674
            },
            {
                "time_s": 179.694,
                "time_e": 179.754
            },
            {
                "time_s": 179.794,
                "time_e": 180.274
            },
            {
                "time_s": 180.794,
                "time_e": 180.994
            },
            {
                "time_s": 181.034,
                "time_e": 181.074
            },
            {
                "time_s": 181.134,
                "time_e": 181.634
            },
            {
                "time_s": 181.734,
                "time_e": 182.074
            },
            {
                "time_s": 182.134,
                "time_e": 182.414
            },
            {
                "time_s": 182.494,
                "time_e": 182.814
            },
            {
                "time_s": 182.834,
                "time_e": 182.854
            },
            {
                "time_s": 182.914,
                "time_e": 183.234
            },
            {
                "time_s": 183.314,
                "time_e": 183.634
            },
            {
                "time_s": 183.654,
                "time_e": 183.674
            },
            {
                "time_s": 183.734,
                "time_e": 184.154
            },
            {
                "time_s": 184.214,
                "time_e": 184.634
            },
            {
                "time_s": 184.714,
                "time_e": 185.074
            },
            {
                "time_s": 185.214,
                "time_e": 185.694
            },
            {
                "time_s": 186.014,
                "time_e": 186.194
            },
            {
                "time_s": 186.234,
                "time_e": 186.654
            }
        ],
        "start": 164.214,
        "end": 186.654,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je jednoglasno 90 glasova za donijeti zakon o izmjenama zakona o drvenastim kulturama kratkih ophodnji kona\u010dni prijedlog zakona o hrvatskoj agenciji za poljoprivredu i hranu hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz br 503 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena izja\u0161njavanje o amandmanima kluba zastupnika hrvatske demokr\u0161\u0107anske stranke hrvatsko socijalnoliberalne stranke i hrvatskog demokratskog saveza slavonije i baranje te odbora za poljoprivredu proveli smo na sjednici odr\u017eanoj 30. studenog 2018. sada \u0107emo glasovati o amandmanima koje predlagatelj ne prihva\u0107a dakle prvi amandman o kojem glasujemo je onaj kluba zastupnika hdsa hslsa i hdssba njega vlada ne prihva\u0107a",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 192.547,
                "time_e": 192.967
            },
            {
                "time_s": 193.007,
                "time_e": 193.047
            },
            {
                "time_s": 193.087,
                "time_e": 193.127
            },
            {
                "time_s": 193.167,
                "time_e": 193.707
            },
            {
                "time_s": 193.847,
                "time_e": 194.087
            },
            {
                "time_s": 194.207,
                "time_e": 194.607
            },
            {
                "time_s": 194.747,
                "time_e": 194.827
            },
            {
                "time_s": 194.987,
                "time_e": 195.307
            },
            {
                "time_s": 195.407,
                "time_e": 195.727
            },
            {
                "time_s": 195.767,
                "time_e": 195.787
            },
            {
                "time_s": 195.827,
                "time_e": 196.167
            },
            {
                "time_s": 196.267,
                "time_e": 196.587
            },
            {
                "time_s": 196.647,
                "time_e": 196.667
            },
            {
                "time_s": 196.687,
                "time_e": 197.127
            },
            {
                "time_s": 197.187,
                "time_e": 197.607
            },
            {
                "time_s": 197.687,
                "time_e": 198.087
            },
            {
                "time_s": 198.127,
                "time_e": 198.607
            },
            {
                "time_s": 199.047,
                "time_e": 199.407
            },
            {
                "time_s": 199.467,
                "time_e": 199.787
            },
            {
                "time_s": 199.847,
                "time_e": 200.187
            },
            {
                "time_s": 200.227,
                "time_e": 200.247
            },
            {
                "time_s": 200.307,
                "time_e": 200.627
            },
            {
                "time_s": 200.687,
                "time_e": 201.027
            },
            {
                "time_s": 201.107,
                "time_e": 201.147
            },
            {
                "time_s": 201.227,
                "time_e": 201.747
            },
            {
                "time_s": 201.767,
                "time_e": 201.787
            },
            {
                "time_s": 201.867,
                "time_e": 202.167
            },
            {
                "time_s": 202.267,
                "time_e": 202.507
            },
            {
                "time_s": 202.587,
                "time_e": 203.027
            },
            {
                "time_s": 203.087,
                "time_e": 203.247
            },
            {
                "time_s": 203.267,
                "time_e": 203.307
            },
            {
                "time_s": 203.347,
                "time_e": 203.527
            },
            {
                "time_s": 203.607,
                "time_e": 203.907
            },
            {
                "time_s": 204.027,
                "time_e": 204.227
            },
            {
                "time_s": 204.367,
                "time_e": 204.407
            },
            {
                "time_s": 204.587,
                "time_e": 205.067
            },
            {
                "time_s": 205.227,
                "time_e": 205.727
            },
            {
                "time_s": 205.747,
                "time_e": 205.807
            },
            {
                "time_s": 205.847,
                "time_e": 206.047
            },
            {
                "time_s": 206.107,
                "time_e": 206.587
            },
            {
                "time_s": 206.987,
                "time_e": 207.327
            },
            {
                "time_s": 207.347,
                "time_e": 207.387
            },
            {
                "time_s": 207.447,
                "time_e": 207.927
            },
            {
                "time_s": 208.507,
                "time_e": 209.087
            },
            {
                "time_s": 209.127,
                "time_e": 209.147
            },
            {
                "time_s": 209.167,
                "time_e": 209.727
            },
            {
                "time_s": 209.867,
                "time_e": 210.067
            },
            {
                "time_s": 210.167,
                "time_e": 210.787
            },
            {
                "time_s": 210.867,
                "time_e": 211.567
            },
            {
                "time_s": 211.747,
                "time_e": 212.487
            },
            {
                "time_s": 212.547,
                "time_e": 212.927
            },
            {
                "time_s": 213.007,
                "time_e": 213.287
            },
            {
                "time_s": 213.367,
                "time_e": 214.147
            },
            {
                "time_s": 214.207,
                "time_e": 214.547
            },
            {
                "time_s": 214.567,
                "time_e": 214.587
            },
            {
                "time_s": 214.627,
                "time_e": 214.947
            },
            {
                "time_s": 214.987,
                "time_e": 215.467
            },
            {
                "time_s": 215.547,
                "time_e": 215.847
            },
            {
                "time_s": 215.927,
                "time_e": 216.327
            },
            {
                "time_s": 216.807,
                "time_e": 216.847
            },
            {
                "time_s": 216.927,
                "time_e": 217.267
            },
            {
                "time_s": 217.347,
                "time_e": 217.407
            },
            {
                "time_s": 217.487,
                "time_e": 218.287
            },
            {
                "time_s": 218.447,
                "time_e": 218.507
            },
            {
                "time_s": 218.587,
                "time_e": 219.127
            },
            {
                "time_s": 219.207,
                "time_e": 219.447
            },
            {
                "time_s": 219.507,
                "time_e": 219.587
            },
            {
                "time_s": 219.627,
                "time_e": 219.667
            },
            {
                "time_s": 219.727,
                "time_e": 220.067
            },
            {
                "time_s": 220.127,
                "time_e": 220.407
            },
            {
                "time_s": 220.507,
                "time_e": 220.867
            },
            {
                "time_s": 220.987,
                "time_e": 221.387
            },
            {
                "time_s": 221.887,
                "time_e": 222.807
            },
            {
                "time_s": 223.007,
                "time_e": 223.167
            },
            {
                "time_s": 223.247,
                "time_e": 223.387
            },
            {
                "time_s": 223.447,
                "time_e": 223.987
            },
            {
                "time_s": 224.067,
                "time_e": 224.107
            },
            {
                "time_s": 224.547,
                "time_e": 225.147
            },
            {
                "time_s": 225.687,
                "time_e": 225.887
            },
            {
                "time_s": 225.987,
                "time_e": 226.607
            },
            {
                "time_s": 226.807,
                "time_e": 226.867
            },
            {
                "time_s": 227.047,
                "time_e": 227.507
            },
            {
                "time_s": 228.087,
                "time_e": 228.427
            },
            {
                "time_s": 228.947,
                "time_e": 229.327
            },
            {
                "time_s": 229.587,
                "time_e": 230.067
            },
            {
                "time_s": 230.107,
                "time_e": 230.127
            },
            {
                "time_s": 230.207,
                "time_e": 230.387
            },
            {
                "time_s": 230.447,
                "time_e": 231.107
            },
            {
                "time_s": 231.407,
                "time_e": 231.467
            },
            {
                "time_s": 231.587,
                "time_e": 231.807
            },
            {
                "time_s": 231.907,
                "time_e": 232.127
            },
            {
                "time_s": 232.227,
                "time_e": 232.927
            },
            {
                "time_s": 233.387,
                "time_e": 233.927
            },
            {
                "time_s": 234.027,
                "time_e": 234.747
            },
            {
                "time_s": 235.007,
                "time_e": 235.047
            },
            {
                "time_s": 235.287,
                "time_e": 236.187
            },
            {
                "time_s": 236.967,
                "time_e": 237.227
            },
            {
                "time_s": 237.447,
                "time_e": 237.747
            },
            {
                "time_s": 237.887,
                "time_e": 237.947
            },
            {
                "time_s": 238.107,
                "time_e": 238.527
            }
        ],
        "start": 192.547,
        "end": 238.527,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova \u0161to se ti\u010de amandmana odbora za poljoprivredu 2 su i oba su prihva\u0107ena pa postaju sastavni dio zakona dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona o hrvatskoj agenciji za poljoprivredu i hranu molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 249.206,
                "time_e": 249.366
            },
            {
                "time_s": 249.446,
                "time_e": 249.726
            },
            {
                "time_s": 249.926,
                "time_e": 250.326
            },
            {
                "time_s": 250.426,
                "time_e": 250.586
            },
            {
                "time_s": 250.626,
                "time_e": 251.126
            },
            {
                "time_s": 251.306,
                "time_e": 251.426
            },
            {
                "time_s": 251.506,
                "time_e": 251.566
            },
            {
                "time_s": 251.646,
                "time_e": 251.926
            },
            {
                "time_s": 252.166,
                "time_e": 252.666
            },
            {
                "time_s": 252.766,
                "time_e": 253.026
            },
            {
                "time_s": 253.106,
                "time_e": 253.146
            },
            {
                "time_s": 253.226,
                "time_e": 253.926
            },
            {
                "time_s": 254.126,
                "time_e": 254.146
            },
            {
                "time_s": 254.426,
                "time_e": 254.506
            },
            {
                "time_s": 254.666,
                "time_e": 254.706
            },
            {
                "time_s": 254.866,
                "time_e": 255.026
            },
            {
                "time_s": 255.126,
                "time_e": 255.186
            },
            {
                "time_s": 256.206,
                "time_e": 256.626
            },
            {
                "time_s": 256.686,
                "time_e": 256.746
            },
            {
                "time_s": 256.826,
                "time_e": 257.126
            },
            {
                "time_s": 257.206,
                "time_e": 257.606
            },
            {
                "time_s": 257.666,
                "time_e": 257.766
            },
            {
                "time_s": 257.846,
                "time_e": 258.246
            },
            {
                "time_s": 258.726,
                "time_e": 258.906
            },
            {
                "time_s": 258.946,
                "time_e": 259.006
            },
            {
                "time_s": 259.066,
                "time_e": 259.546
            },
            {
                "time_s": 259.626,
                "time_e": 259.966
            },
            {
                "time_s": 260.026,
                "time_e": 260.326
            },
            {
                "time_s": 260.386,
                "time_e": 260.706
            },
            {
                "time_s": 260.746,
                "time_e": 260.766
            },
            {
                "time_s": 260.826,
                "time_e": 261.166
            },
            {
                "time_s": 261.206,
                "time_e": 261.546
            },
            {
                "time_s": 261.606,
                "time_e": 261.646
            },
            {
                "time_s": 261.726,
                "time_e": 262.286
            },
            {
                "time_s": 262.326,
                "time_e": 262.366
            },
            {
                "time_s": 262.426,
                "time_e": 262.706
            },
            {
                "time_s": 262.786,
                "time_e": 262.946
            },
            {
                "time_s": 262.986,
                "time_e": 263.426
            }
        ],
        "start": 249.206,
        "end": 263.426,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 87 za i 3 suzdr\u017eana donijeti zakon o hrvatskoj agenciji za poljoprivredu i hranu kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama zakona o za\u0161titi biljnih sorti hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz br 504 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama zakona o za\u0161titi biljnih sorti molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 270.7,
                "time_e": 271.12
            },
            {
                "time_s": 271.16,
                "time_e": 271.2
            },
            {
                "time_s": 271.22,
                "time_e": 271.26
            },
            {
                "time_s": 271.3,
                "time_e": 271.64
            },
            {
                "time_s": 271.68,
                "time_e": 272.1
            },
            {
                "time_s": 272.18,
                "time_e": 272.5
            },
            {
                "time_s": 272.84,
                "time_e": 272.92
            },
            {
                "time_s": 273.14,
                "time_e": 273.18
            },
            {
                "time_s": 273.28,
                "time_e": 273.3
            },
            {
                "time_s": 273.46,
                "time_e": 273.94
            },
            {
                "time_s": 274.0,
                "time_e": 274.24
            },
            {
                "time_s": 274.28,
                "time_e": 274.54
            },
            {
                "time_s": 274.6,
                "time_e": 274.62
            },
            {
                "time_s": 274.66,
                "time_e": 274.98
            },
            {
                "time_s": 275.02,
                "time_e": 275.36
            },
            {
                "time_s": 275.4,
                "time_e": 275.46
            },
            {
                "time_s": 275.52,
                "time_e": 276.08
            },
            {
                "time_s": 276.1,
                "time_e": 276.14
            },
            {
                "time_s": 276.2,
                "time_e": 276.5
            },
            {
                "time_s": 277.12,
                "time_e": 277.44
            },
            {
                "time_s": 277.5,
                "time_e": 277.78
            },
            {
                "time_s": 277.86,
                "time_e": 278.16
            },
            {
                "time_s": 278.2,
                "time_e": 278.22
            },
            {
                "time_s": 278.24,
                "time_e": 278.56
            },
            {
                "time_s": 278.66,
                "time_e": 278.98
            },
            {
                "time_s": 279.02,
                "time_e": 279.04
            },
            {
                "time_s": 279.1,
                "time_e": 279.48
            },
            {
                "time_s": 279.54,
                "time_e": 279.82
            },
            {
                "time_s": 279.88,
                "time_e": 280.26
            },
            {
                "time_s": 280.28,
                "time_e": 280.5
            },
            {
                "time_s": 280.58,
                "time_e": 281.02
            },
            {
                "time_s": 281.08,
                "time_e": 281.22
            },
            {
                "time_s": 281.26,
                "time_e": 281.3
            },
            {
                "time_s": 281.32,
                "time_e": 281.48
            },
            {
                "time_s": 281.56,
                "time_e": 281.88
            },
            {
                "time_s": 282.0,
                "time_e": 282.2
            },
            {
                "time_s": 282.36,
                "time_e": 282.4
            },
            {
                "time_s": 282.58,
                "time_e": 282.96
            },
            {
                "time_s": 283.32,
                "time_e": 283.84
            },
            {
                "time_s": 283.88,
                "time_e": 283.92
            },
            {
                "time_s": 283.96,
                "time_e": 284.18
            },
            {
                "time_s": 284.22,
                "time_e": 284.72
            },
            {
                "time_s": 285.12,
                "time_e": 285.48
            },
            {
                "time_s": 285.5,
                "time_e": 285.54
            },
            {
                "time_s": 285.6,
                "time_e": 286.12
            },
            {
                "time_s": 286.56,
                "time_e": 286.72
            },
            {
                "time_s": 286.76,
                "time_e": 286.8
            },
            {
                "time_s": 286.86,
                "time_e": 287.34
            },
            {
                "time_s": 287.44,
                "time_e": 287.78
            },
            {
                "time_s": 287.82,
                "time_e": 288.12
            },
            {
                "time_s": 288.18,
                "time_e": 288.5
            },
            {
                "time_s": 288.54,
                "time_e": 288.58
            },
            {
                "time_s": 288.62,
                "time_e": 288.96
            },
            {
                "time_s": 289.04,
                "time_e": 289.36
            },
            {
                "time_s": 289.4,
                "time_e": 289.42
            },
            {
                "time_s": 289.48,
                "time_e": 289.86
            },
            {
                "time_s": 289.94,
                "time_e": 290.22
            },
            {
                "time_s": 290.28,
                "time_e": 290.66
            },
            {
                "time_s": 291.2,
                "time_e": 291.38
            },
            {
                "time_s": 291.42,
                "time_e": 291.82
            }
        ],
        "start": 270.7,
        "end": 291.82,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "tvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 90 za i 2 suzdr\u017eana donijeti zakon o izmjenama zakona o za\u0161titi biljnih sorti prijedlog zakona o kori\u0161tenju psa pomaga\u010da prvo \u010ditanje pz br 496. predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak prvo prihva\u0107a se prijedlog zakona o kori\u0161tenju psa pomaga\u010da i drugo sve primjedbe i prijedlozi dostavit \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta kona\u010dnog prijedloga zakona molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 298.399,
                "time_e": 298.679
            },
            {
                "time_s": 298.699,
                "time_e": 298.739
            },
            {
                "time_s": 298.759,
                "time_e": 298.799
            },
            {
                "time_s": 298.839,
                "time_e": 299.179
            },
            {
                "time_s": 299.239,
                "time_e": 299.599
            },
            {
                "time_s": 299.739,
                "time_e": 300.019
            },
            {
                "time_s": 300.179,
                "time_e": 300.239
            },
            {
                "time_s": 300.379,
                "time_e": 300.399
            },
            {
                "time_s": 300.479,
                "time_e": 300.499
            },
            {
                "time_s": 300.659,
                "time_e": 301.119
            },
            {
                "time_s": 301.199,
                "time_e": 301.459
            },
            {
                "time_s": 301.479,
                "time_e": 301.799
            },
            {
                "time_s": 301.839,
                "time_e": 301.859
            },
            {
                "time_s": 301.899,
                "time_e": 302.239
            },
            {
                "time_s": 302.319,
                "time_e": 302.599
            },
            {
                "time_s": 302.639,
                "time_e": 302.659
            },
            {
                "time_s": 302.699,
                "time_e": 303.099
            },
            {
                "time_s": 303.179,
                "time_e": 303.439
            },
            {
                "time_s": 303.519,
                "time_e": 303.859
            },
            {
                "time_s": 304.499,
                "time_e": 304.819
            },
            {
                "time_s": 304.879,
                "time_e": 305.219
            },
            {
                "time_s": 305.259,
                "time_e": 305.279
            },
            {
                "time_s": 305.339,
                "time_e": 305.879
            },
            {
                "time_s": 306.019,
                "time_e": 306.179
            },
            {
                "time_s": 306.299,
                "time_e": 306.819
            },
            {
                "time_s": 306.919,
                "time_e": 307.079
            },
            {
                "time_s": 307.179,
                "time_e": 307.479
            },
            {
                "time_s": 307.599,
                "time_e": 307.819
            },
            {
                "time_s": 307.939,
                "time_e": 308.019
            },
            {
                "time_s": 308.159,
                "time_e": 309.159
            },
            {
                "time_s": 309.439,
                "time_e": 309.919
            },
            {
                "time_s": 309.959,
                "time_e": 309.999
            },
            {
                "time_s": 310.019,
                "time_e": 310.239
            },
            {
                "time_s": 310.279,
                "time_e": 310.779
            },
            {
                "time_s": 311.179,
                "time_e": 311.519
            },
            {
                "time_s": 311.539,
                "time_e": 311.579
            },
            {
                "time_s": 311.639,
                "time_e": 312.099
            },
            {
                "time_s": 312.199,
                "time_e": 312.539
            },
            {
                "time_s": 312.619,
                "time_e": 312.959
            },
            {
                "time_s": 313.039,
                "time_e": 313.459
            },
            {
                "time_s": 313.499,
                "time_e": 313.759
            },
            {
                "time_s": 313.839,
                "time_e": 314.079
            },
            {
                "time_s": 314.579,
                "time_e": 314.739
            },
            {
                "time_s": 314.799,
                "time_e": 314.839
            },
            {
                "time_s": 314.899,
                "time_e": 315.339
            },
            {
                "time_s": 315.439,
                "time_e": 315.839
            },
            {
                "time_s": 315.919,
                "time_e": 316.399
            },
            {
                "time_s": 316.499,
                "time_e": 316.679
            },
            {
                "time_s": 317.159,
                "time_e": 317.519
            },
            {
                "time_s": 317.579,
                "time_e": 317.639
            },
            {
                "time_s": 317.699,
                "time_e": 317.999
            },
            {
                "time_s": 318.059,
                "time_e": 318.399
            },
            {
                "time_s": 318.439,
                "time_e": 318.459
            },
            {
                "time_s": 318.539,
                "time_e": 318.979
            },
            {
                "time_s": 319.039,
                "time_e": 319.199
            },
            {
                "time_s": 319.299,
                "time_e": 319.819
            },
            {
                "time_s": 319.859,
                "time_e": 319.879
            },
            {
                "time_s": 319.939,
                "time_e": 320.159
            },
            {
                "time_s": 320.599,
                "time_e": 320.719
            },
            {
                "time_s": 320.839,
                "time_e": 321.219
            },
            {
                "time_s": 321.239,
                "time_e": 321.279
            },
            {
                "time_s": 321.339,
                "time_e": 321.699
            },
            {
                "time_s": 321.779,
                "time_e": 322.079
            },
            {
                "time_s": 322.139,
                "time_e": 322.179
            },
            {
                "time_s": 322.259,
                "time_e": 322.299
            },
            {
                "time_s": 322.379,
                "time_e": 322.979
            },
            {
                "time_s": 323.019,
                "time_e": 323.079
            },
            {
                "time_s": 323.119,
                "time_e": 323.179
            },
            {
                "time_s": 323.219,
                "time_e": 323.619
            },
            {
                "time_s": 323.679,
                "time_e": 323.959
            },
            {
                "time_s": 323.979,
                "time_e": 324.439
            },
            {
                "time_s": 324.539,
                "time_e": 324.839
            },
            {
                "time_s": 324.939,
                "time_e": 325.339
            },
            {
                "time_s": 325.419,
                "time_e": 325.739
            },
            {
                "time_s": 325.839,
                "time_e": 326.219
            },
            {
                "time_s": 326.419,
                "time_e": 326.599
            },
            {
                "time_s": 326.639,
                "time_e": 327.079
            }
        ],
        "start": 298.399,
        "end": 327.079,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je jednoglasno 92 glasa za donijet zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama zakona o mjeriteljstvu hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz br 466 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama zakona o mjeriteljstvu molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 331.902,
                "time_e": 332.382
            },
            {
                "time_s": 332.422,
                "time_e": 332.482
            },
            {
                "time_s": 332.582,
                "time_e": 332.642
            },
            {
                "time_s": 332.722,
                "time_e": 333.242
            },
            {
                "time_s": 333.362,
                "time_e": 333.902
            },
            {
                "time_s": 334.022,
                "time_e": 334.322
            },
            {
                "time_s": 334.422,
                "time_e": 334.502
            },
            {
                "time_s": 334.762,
                "time_e": 335.002
            },
            {
                "time_s": 335.062,
                "time_e": 335.462
            },
            {
                "time_s": 335.502,
                "time_e": 335.662
            },
            {
                "time_s": 335.722,
                "time_e": 335.782
            },
            {
                "time_s": 335.842,
                "time_e": 335.882
            },
            {
                "time_s": 335.942,
                "time_e": 336.362
            },
            {
                "time_s": 336.462,
                "time_e": 336.882
            },
            {
                "time_s": 336.922,
                "time_e": 337.162
            },
            {
                "time_s": 337.242,
                "time_e": 337.522
            },
            {
                "time_s": 337.982,
                "time_e": 338.322
            },
            {
                "time_s": 338.382,
                "time_e": 338.682
            },
            {
                "time_s": 338.722,
                "time_e": 339.022
            },
            {
                "time_s": 339.062,
                "time_e": 339.082
            },
            {
                "time_s": 339.102,
                "time_e": 339.422
            },
            {
                "time_s": 339.522,
                "time_e": 339.822
            },
            {
                "time_s": 339.842,
                "time_e": 339.882
            },
            {
                "time_s": 339.922,
                "time_e": 340.542
            },
            {
                "time_s": 340.642,
                "time_e": 340.862
            },
            {
                "time_s": 340.942,
                "time_e": 341.402
            },
            {
                "time_s": 341.462,
                "time_e": 341.622
            },
            {
                "time_s": 341.662,
                "time_e": 341.702
            },
            {
                "time_s": 341.742,
                "time_e": 341.922
            },
            {
                "time_s": 342.022,
                "time_e": 342.322
            },
            {
                "time_s": 342.442,
                "time_e": 342.662
            },
            {
                "time_s": 342.782,
                "time_e": 342.842
            },
            {
                "time_s": 343.002,
                "time_e": 344.242
            },
            {
                "time_s": 344.542,
                "time_e": 345.022
            },
            {
                "time_s": 345.062,
                "time_e": 345.102
            },
            {
                "time_s": 345.142,
                "time_e": 345.322
            },
            {
                "time_s": 345.362,
                "time_e": 345.882
            },
            {
                "time_s": 346.302,
                "time_e": 346.682
            },
            {
                "time_s": 346.702,
                "time_e": 346.742
            },
            {
                "time_s": 346.802,
                "time_e": 347.302
            },
            {
                "time_s": 347.822,
                "time_e": 348.002
            },
            {
                "time_s": 348.062,
                "time_e": 348.102
            },
            {
                "time_s": 348.142,
                "time_e": 348.622
            },
            {
                "time_s": 348.722,
                "time_e": 349.062
            },
            {
                "time_s": 349.122,
                "time_e": 349.402
            },
            {
                "time_s": 349.462,
                "time_e": 349.802
            },
            {
                "time_s": 349.822,
                "time_e": 349.842
            },
            {
                "time_s": 349.882,
                "time_e": 350.202
            },
            {
                "time_s": 350.282,
                "time_e": 350.602
            },
            {
                "time_s": 350.642,
                "time_e": 350.662
            },
            {
                "time_s": 350.722,
                "time_e": 351.362
            },
            {
                "time_s": 351.502,
                "time_e": 351.682
            },
            {
                "time_s": 351.722,
                "time_e": 352.122
            }
        ],
        "start": 331.902,
        "end": 352.122,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 92 za i 1 suzdr\u017ean i donijeti zakon o izmjenama zakona o mjeriteljstvu prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o sanaciji kreditnih institucija i investicijskih dru\u0161tava prvo \u010ditanje pze broj 494. predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak prvo prihva\u0107a se prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o sanaciji kreditnih institucija i investicijskih dru\u0161tava i drugo sve primjedbe i prijedlozi dostavit \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta kona\u010dnog prijedloga zakona molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 355.988,
                "time_e": 356.628
            },
            {
                "time_s": 356.808,
                "time_e": 356.868
            },
            {
                "time_s": 356.948,
                "time_e": 357.008
            },
            {
                "time_s": 357.108,
                "time_e": 357.528
            },
            {
                "time_s": 357.588,
                "time_e": 358.008
            },
            {
                "time_s": 358.148,
                "time_e": 358.568
            },
            {
                "time_s": 358.768,
                "time_e": 358.808
            },
            {
                "time_s": 358.948,
                "time_e": 358.968
            },
            {
                "time_s": 359.108,
                "time_e": 359.128
            },
            {
                "time_s": 359.288,
                "time_e": 359.788
            },
            {
                "time_s": 359.808,
                "time_e": 359.828
            },
            {
                "time_s": 359.888,
                "time_e": 360.148
            },
            {
                "time_s": 360.168,
                "time_e": 360.468
            },
            {
                "time_s": 360.508,
                "time_e": 360.528
            },
            {
                "time_s": 360.568,
                "time_e": 360.888
            },
            {
                "time_s": 360.968,
                "time_e": 361.268
            },
            {
                "time_s": 361.308,
                "time_e": 361.328
            },
            {
                "time_s": 361.368,
                "time_e": 362.008
            },
            {
                "time_s": 362.528,
                "time_e": 362.868
            },
            {
                "time_s": 362.928,
                "time_e": 363.228
            },
            {
                "time_s": 363.268,
                "time_e": 363.288
            },
            {
                "time_s": 363.328,
                "time_e": 363.568
            },
            {
                "time_s": 363.588,
                "time_e": 363.628
            },
            {
                "time_s": 363.648,
                "time_e": 364.048
            },
            {
                "time_s": 364.128,
                "time_e": 364.468
            },
            {
                "time_s": 364.508,
                "time_e": 364.528
            },
            {
                "time_s": 364.608,
                "time_e": 365.028
            },
            {
                "time_s": 365.088,
                "time_e": 365.488
            },
            {
                "time_s": 365.548,
                "time_e": 366.088
            },
            {
                "time_s": 366.128,
                "time_e": 366.148
            },
            {
                "time_s": 366.168,
                "time_e": 366.808
            },
            {
                "time_s": 366.848,
                "time_e": 367.248
            },
            {
                "time_s": 367.388,
                "time_e": 367.568
            },
            {
                "time_s": 367.668,
                "time_e": 367.988
            },
            {
                "time_s": 368.088,
                "time_e": 368.448
            },
            {
                "time_s": 368.528,
                "time_e": 368.648
            },
            {
                "time_s": 369.208,
                "time_e": 370.268
            },
            {
                "time_s": 370.388,
                "time_e": 370.868
            },
            {
                "time_s": 370.888,
                "time_e": 370.948
            },
            {
                "time_s": 370.988,
                "time_e": 371.168
            },
            {
                "time_s": 371.228,
                "time_e": 371.348
            },
            {
                "time_s": 372.608,
                "time_e": 373.028
            },
            {
                "time_s": 373.068,
                "time_e": 373.108
            },
            {
                "time_s": 373.188,
                "time_e": 373.708
            },
            {
                "time_s": 373.788,
                "time_e": 374.148
            },
            {
                "time_s": 374.228,
                "time_e": 374.568
            },
            {
                "time_s": 374.648,
                "time_e": 375.088
            },
            {
                "time_s": 375.128,
                "time_e": 375.388
            },
            {
                "time_s": 375.428,
                "time_e": 375.668
            },
            {
                "time_s": 375.688,
                "time_e": 375.828
            },
            {
                "time_s": 375.868,
                "time_e": 375.928
            },
            {
                "time_s": 375.968,
                "time_e": 376.368
            },
            {
                "time_s": 376.428,
                "time_e": 376.768
            },
            {
                "time_s": 376.848,
                "time_e": 377.268
            },
            {
                "time_s": 377.368,
                "time_e": 377.528
            },
            {
                "time_s": 378.068,
                "time_e": 378.448
            },
            {
                "time_s": 378.508,
                "time_e": 378.568
            },
            {
                "time_s": 378.648,
                "time_e": 378.928
            },
            {
                "time_s": 378.988,
                "time_e": 379.268
            },
            {
                "time_s": 379.308,
                "time_e": 379.328
            },
            {
                "time_s": 379.348,
                "time_e": 379.608
            },
            {
                "time_s": 379.628,
                "time_e": 379.648
            },
            {
                "time_s": 379.668,
                "time_e": 380.048
            },
            {
                "time_s": 380.128,
                "time_e": 380.428
            },
            {
                "time_s": 380.468,
                "time_e": 380.488
            },
            {
                "time_s": 380.588,
                "time_e": 380.988
            },
            {
                "time_s": 381.028,
                "time_e": 381.408
            },
            {
                "time_s": 381.468,
                "time_e": 381.968
            },
            {
                "time_s": 381.988,
                "time_e": 382.008
            },
            {
                "time_s": 382.028,
                "time_e": 382.608
            },
            {
                "time_s": 382.668,
                "time_e": 383.048
            },
            {
                "time_s": 383.068,
                "time_e": 383.108
            },
            {
                "time_s": 383.148,
                "time_e": 383.368
            },
            {
                "time_s": 383.848,
                "time_e": 383.968
            },
            {
                "time_s": 384.088,
                "time_e": 384.428
            },
            {
                "time_s": 384.468,
                "time_e": 384.488
            },
            {
                "time_s": 384.548,
                "time_e": 384.908
            },
            {
                "time_s": 384.988,
                "time_e": 385.288
            },
            {
                "time_s": 385.328,
                "time_e": 385.388
            },
            {
                "time_s": 385.448,
                "time_e": 385.508
            },
            {
                "time_s": 385.568,
                "time_e": 386.128
            },
            {
                "time_s": 386.188,
                "time_e": 386.228
            },
            {
                "time_s": 386.268,
                "time_e": 386.328
            },
            {
                "time_s": 386.368,
                "time_e": 386.768
            },
            {
                "time_s": 386.848,
                "time_e": 387.108
            },
            {
                "time_s": 387.148,
                "time_e": 387.548
            },
            {
                "time_s": 387.668,
                "time_e": 387.988
            },
            {
                "time_s": 388.368,
                "time_e": 388.828
            },
            {
                "time_s": 388.888,
                "time_e": 389.208
            },
            {
                "time_s": 389.308,
                "time_e": 389.688
            },
            {
                "time_s": 389.808,
                "time_e": 389.988
            },
            {
                "time_s": 390.028,
                "time_e": 390.428
            }
        ],
        "start": 355.988,
        "end": 390.428,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "tvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 88 za suzdr\u017eana i 3 protiv donijeti zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela prijedlog zakona o dr\u017eavnom uredu za reviziju prvo \u010ditanje pz broj 499 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak prvo prihva\u0107a se prijedlog zakona o dr\u017eavnom uredu za reviziju i drugo sve primjedbe i prijedlozi dostavit \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta kona\u010dnog prijedloga zakona molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 395.156,
                "time_e": 395.476
            },
            {
                "time_s": 395.496,
                "time_e": 395.536
            },
            {
                "time_s": 395.556,
                "time_e": 395.596
            },
            {
                "time_s": 395.636,
                "time_e": 395.996
            },
            {
                "time_s": 396.036,
                "time_e": 396.456
            },
            {
                "time_s": 396.536,
                "time_e": 397.116
            },
            {
                "time_s": 397.316,
                "time_e": 397.356
            },
            {
                "time_s": 397.816,
                "time_e": 398.256
            },
            {
                "time_s": 398.736,
                "time_e": 398.756
            },
            {
                "time_s": 398.876,
                "time_e": 398.896
            },
            {
                "time_s": 399.016,
                "time_e": 399.396
            },
            {
                "time_s": 399.656,
                "time_e": 399.916
            },
            {
                "time_s": 399.936,
                "time_e": 400.356
            },
            {
                "time_s": 400.376,
                "time_e": 400.536
            },
            {
                "time_s": 400.596,
                "time_e": 400.636
            },
            {
                "time_s": 400.696,
                "time_e": 400.736
            },
            {
                "time_s": 400.776,
                "time_e": 401.216
            },
            {
                "time_s": 401.296,
                "time_e": 401.696
            },
            {
                "time_s": 401.756,
                "time_e": 401.976
            },
            {
                "time_s": 402.056,
                "time_e": 402.336
            },
            {
                "time_s": 403.036,
                "time_e": 403.356
            },
            {
                "time_s": 403.436,
                "time_e": 403.796
            },
            {
                "time_s": 403.856,
                "time_e": 403.876
            },
            {
                "time_s": 403.936,
                "time_e": 404.276
            },
            {
                "time_s": 404.316,
                "time_e": 404.516
            },
            {
                "time_s": 404.556,
                "time_e": 404.616
            },
            {
                "time_s": 404.656,
                "time_e": 405.016
            },
            {
                "time_s": 405.096,
                "time_e": 405.256
            },
            {
                "time_s": 405.336,
                "time_e": 405.636
            },
            {
                "time_s": 405.736,
                "time_e": 405.916
            },
            {
                "time_s": 406.056,
                "time_e": 406.176
            },
            {
                "time_s": 406.256,
                "time_e": 407.116
            },
            {
                "time_s": 407.276,
                "time_e": 407.796
            },
            {
                "time_s": 407.816,
                "time_e": 407.856
            },
            {
                "time_s": 407.896,
                "time_e": 408.116
            },
            {
                "time_s": 408.156,
                "time_e": 408.636
            },
            {
                "time_s": 409.076,
                "time_e": 409.436
            },
            {
                "time_s": 409.456,
                "time_e": 409.496
            },
            {
                "time_s": 409.556,
                "time_e": 410.036
            },
            {
                "time_s": 410.136,
                "time_e": 410.476
            },
            {
                "time_s": 410.556,
                "time_e": 410.876
            },
            {
                "time_s": 410.956,
                "time_e": 411.396
            },
            {
                "time_s": 411.436,
                "time_e": 411.696
            },
            {
                "time_s": 411.736,
                "time_e": 411.956
            },
            {
                "time_s": 412.016,
                "time_e": 412.176
            },
            {
                "time_s": 412.216,
                "time_e": 412.256
            },
            {
                "time_s": 412.296,
                "time_e": 412.696
            },
            {
                "time_s": 412.756,
                "time_e": 413.056
            },
            {
                "time_s": 413.136,
                "time_e": 413.536
            },
            {
                "time_s": 413.636,
                "time_e": 413.796
            },
            {
                "time_s": 414.316,
                "time_e": 414.656
            },
            {
                "time_s": 414.716,
                "time_e": 414.776
            },
            {
                "time_s": 414.856,
                "time_e": 415.156
            },
            {
                "time_s": 415.216,
                "time_e": 415.516
            },
            {
                "time_s": 415.556,
                "time_e": 415.576
            },
            {
                "time_s": 415.616,
                "time_e": 415.916
            },
            {
                "time_s": 415.956,
                "time_e": 416.156
            },
            {
                "time_s": 416.216,
                "time_e": 416.256
            },
            {
                "time_s": 416.316,
                "time_e": 416.656
            },
            {
                "time_s": 416.676,
                "time_e": 416.716
            },
            {
                "time_s": 416.776,
                "time_e": 416.996
            },
            {
                "time_s": 417.416,
                "time_e": 417.516
            },
            {
                "time_s": 417.636,
                "time_e": 417.976
            },
            {
                "time_s": 418.016,
                "time_e": 418.056
            },
            {
                "time_s": 418.116,
                "time_e": 418.496
            },
            {
                "time_s": 418.576,
                "time_e": 418.876
            },
            {
                "time_s": 418.916,
                "time_e": 418.976
            },
            {
                "time_s": 419.036,
                "time_e": 419.076
            },
            {
                "time_s": 419.156,
                "time_e": 419.716
            },
            {
                "time_s": 419.776,
                "time_e": 419.816
            },
            {
                "time_s": 419.856,
                "time_e": 419.916
            },
            {
                "time_s": 419.956,
                "time_e": 420.356
            },
            {
                "time_s": 420.396,
                "time_e": 420.636
            },
            {
                "time_s": 420.676,
                "time_e": 421.076
            },
            {
                "time_s": 421.196,
                "time_e": 421.496
            },
            {
                "time_s": 421.596,
                "time_e": 422.036
            },
            {
                "time_s": 422.136,
                "time_e": 422.456
            },
            {
                "time_s": 422.536,
                "time_e": 422.916
            },
            {
                "time_s": 423.036,
                "time_e": 423.196
            },
            {
                "time_s": 423.256,
                "time_e": 423.656
            }
        ],
        "start": 395.156,
        "end": 423.656,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "tvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 92 za i 1 suzdr\u017eani donijeti zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela izvje\u0161\u0107e mandatnoimunitetnog povjerenstva o prestanku zastupni\u010dkog mandata zastupnika ivana kova\u010di\u0107a molim predsjednika mandatnoimunitetnog povjerenstva gospodina \u017earka tu\u0161eka da podnese izvje\u0161\u0107e",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 430.351,
                "time_e": 430.651
            },
            {
                "time_s": 430.691,
                "time_e": 430.731
            },
            {
                "time_s": 430.751,
                "time_e": 430.791
            },
            {
                "time_s": 430.811,
                "time_e": 431.151
            },
            {
                "time_s": 431.211,
                "time_e": 431.551
            },
            {
                "time_s": 431.691,
                "time_e": 432.151
            },
            {
                "time_s": 432.491,
                "time_e": 432.551
            },
            {
                "time_s": 432.771,
                "time_e": 432.791
            },
            {
                "time_s": 432.971,
                "time_e": 433.011
            },
            {
                "time_s": 433.171,
                "time_e": 433.731
            },
            {
                "time_s": 433.811,
                "time_e": 434.071
            },
            {
                "time_s": 434.111,
                "time_e": 434.651
            },
            {
                "time_s": 434.771,
                "time_e": 434.991
            },
            {
                "time_s": 435.051,
                "time_e": 435.111
            },
            {
                "time_s": 435.151,
                "time_e": 435.211
            },
            {
                "time_s": 435.271,
                "time_e": 435.751
            },
            {
                "time_s": 435.851,
                "time_e": 436.291
            },
            {
                "time_s": 436.531,
                "time_e": 436.771
            },
            {
                "time_s": 436.851,
                "time_e": 437.111
            },
            {
                "time_s": 437.951,
                "time_e": 438.291
            },
            {
                "time_s": 438.411,
                "time_e": 439.591
            },
            {
                "time_s": 439.731,
                "time_e": 440.471
            },
            {
                "time_s": 440.811,
                "time_e": 440.831
            },
            {
                "time_s": 440.951,
                "time_e": 441.411
            },
            {
                "time_s": 441.491,
                "time_e": 442.111
            },
            {
                "time_s": 442.151,
                "time_e": 442.511
            },
            {
                "time_s": 442.631,
                "time_e": 443.151
            },
            {
                "time_s": 443.231,
                "time_e": 443.431
            },
            {
                "time_s": 443.511,
                "time_e": 444.051
            },
            {
                "time_s": 444.531,
                "time_e": 444.731
            },
            {
                "time_s": 444.811,
                "time_e": 445.431
            },
            {
                "time_s": 445.751,
                "time_e": 446.591
            },
            {
                "time_s": 446.631,
                "time_e": 447.091
            },
            {
                "time_s": 447.151,
                "time_e": 447.491
            },
            {
                "time_s": 447.551,
                "time_e": 447.811
            },
            {
                "time_s": 447.891,
                "time_e": 448.211
            },
            {
                "time_s": 448.271,
                "time_e": 448.331
            },
            {
                "time_s": 448.391,
                "time_e": 448.771
            },
            {
                "time_s": 448.851,
                "time_e": 449.251
            }
        ],
        "start": 430.351,
        "end": 449.251,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "hvala lijepa po\u0161tovani predsjedni\u010de hrvatskog sabora kolegice i kolege mandatnoimunitetno povjerenstvo hrvatskog sabora razmotrilo je na 4. sjednici odr\u017eanoj 28. studenog 2018. godine pisanu izjavu o ostavci na zastupni\u010dki mandat zastupnika doktora znanosti ivana kova\u010di\u0107a upu\u0107enu predsjedniku hrvatskog sabora dana 22. studenog 2018. godine povjerenstvo je utvrdilo da je dr ivan kov\u010di\u0107 izabran za zastupnika u 9. saziv hrvatskog sabora tijekom zastupni\u010dkog mandata zastupnik je dva puta stavio svoj mandat u mirovanje i to temeljem \u010dlanka 9. i \u010dlanka 14. zakona o izborima zastupnika u hrvatski sabor zastupni\u010dki mandat mu je umirovanju temeljem \u010dlanka 14. citiranog zakona od 5. prosinca 2017. godine a dana 6. prosinca 2018. godine zapo\u010deo obna\u0161ati njegova zamjena kolega ante prani\u0107 povjerenstvo je utvrdilo da su ostavkom na zastupni\u010dki mandat ispunjeni zakonom utvr\u0111eni uvjeti za prestanak zastupni\u010dkog mandata zastupnika doktora stevana kol\u010di\u0107a ante prani\u0107 nastavlja obna\u0161ati zastupni\u010dku du\u017enost zamjenika zastupnika odluku smo donijeli svi zajedno jednoglasno hvala lijepo zahvaljujem dajem na glasovanje prijedlog odluke o prestanku zastupni\u010dkog mandata zastupniku ivanu kova\u010di\u0107u molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 456.113,
                "time_e": 456.253
            },
            {
                "time_s": 456.273,
                "time_e": 456.453
            },
            {
                "time_s": 457.213,
                "time_e": 457.593
            },
            {
                "time_s": 457.633,
                "time_e": 457.953
            },
            {
                "time_s": 458.013,
                "time_e": 458.313
            },
            {
                "time_s": 458.353,
                "time_e": 458.613
            },
            {
                "time_s": 458.713,
                "time_e": 459.093
            },
            {
                "time_s": 459.113,
                "time_e": 459.153
            },
            {
                "time_s": 459.193,
                "time_e": 459.473
            },
            {
                "time_s": 460.373,
                "time_e": 460.973
            },
            {
                "time_s": 461.033,
                "time_e": 461.393
            },
            {
                "time_s": 461.453,
                "time_e": 461.753
            },
            {
                "time_s": 461.813,
                "time_e": 462.093
            },
            {
                "time_s": 462.353,
                "time_e": 462.773
            },
            {
                "time_s": 462.813,
                "time_e": 462.853
            },
            {
                "time_s": 462.913,
                "time_e": 462.973
            },
            {
                "time_s": 463.333,
                "time_e": 463.493
            },
            {
                "time_s": 463.613,
                "time_e": 463.953
            },
            {
                "time_s": 464.573,
                "time_e": 464.953
            },
            {
                "time_s": 465.013,
                "time_e": 465.473
            },
            {
                "time_s": 465.633,
                "time_e": 465.973
            },
            {
                "time_s": 466.273,
                "time_e": 466.853
            },
            {
                "time_s": 466.973,
                "time_e": 467.213
            },
            {
                "time_s": 467.733,
                "time_e": 468.053
            },
            {
                "time_s": 468.173,
                "time_e": 468.413
            },
            {
                "time_s": 468.533,
                "time_e": 468.553
            },
            {
                "time_s": 468.653,
                "time_e": 469.053
            },
            {
                "time_s": 469.293,
                "time_e": 469.333
            },
            {
                "time_s": 469.393,
                "time_e": 469.833
            },
            {
                "time_s": 469.913,
                "time_e": 470.173
            },
            {
                "time_s": 470.233,
                "time_e": 470.713
            },
            {
                "time_s": 470.813,
                "time_e": 471.113
            },
            {
                "time_s": 471.173,
                "time_e": 471.553
            },
            {
                "time_s": 471.593,
                "time_e": 471.773
            },
            {
                "time_s": 471.853,
                "time_e": 472.213
            },
            {
                "time_s": 473.533,
                "time_e": 473.933
            },
            {
                "time_s": 474.013,
                "time_e": 474.373
            },
            {
                "time_s": 474.393,
                "time_e": 474.693
            },
            {
                "time_s": 474.753,
                "time_e": 475.033
            },
            {
                "time_s": 475.113,
                "time_e": 475.293
            },
            {
                "time_s": 475.953,
                "time_e": 476.353
            },
            {
                "time_s": 476.513,
                "time_e": 476.813
            },
            {
                "time_s": 476.853,
                "time_e": 477.473
            },
            {
                "time_s": 477.633,
                "time_e": 477.873
            },
            {
                "time_s": 478.553,
                "time_e": 478.893
            },
            {
                "time_s": 478.933,
                "time_e": 478.973
            },
            {
                "time_s": 479.013,
                "time_e": 479.273
            },
            {
                "time_s": 479.353,
                "time_e": 479.413
            },
            {
                "time_s": 479.473,
                "time_e": 479.513
            },
            {
                "time_s": 479.793,
                "time_e": 479.973
            },
            {
                "time_s": 480.313,
                "time_e": 480.453
            },
            {
                "time_s": 480.513,
                "time_e": 480.833
            },
            {
                "time_s": 480.973,
                "time_e": 481.293
            },
            {
                "time_s": 481.353,
                "time_e": 481.393
            },
            {
                "time_s": 481.593,
                "time_e": 482.053
            },
            {
                "time_s": 482.073,
                "time_e": 482.093
            },
            {
                "time_s": 482.233,
                "time_e": 482.273
            },
            {
                "time_s": 482.453,
                "time_e": 482.773
            },
            {
                "time_s": 483.313,
                "time_e": 483.653
            },
            {
                "time_s": 483.733,
                "time_e": 484.013
            },
            {
                "time_s": 484.513,
                "time_e": 484.713
            },
            {
                "time_s": 484.773,
                "time_e": 485.173
            },
            {
                "time_s": 485.233,
                "time_e": 485.493
            },
            {
                "time_s": 485.573,
                "time_e": 485.933
            },
            {
                "time_s": 485.973,
                "time_e": 486.013
            },
            {
                "time_s": 486.033,
                "time_e": 486.113
            },
            {
                "time_s": 486.233,
                "time_e": 486.413
            },
            {
                "time_s": 486.513,
                "time_e": 486.773
            },
            {
                "time_s": 486.873,
                "time_e": 486.993
            },
            {
                "time_s": 487.033,
                "time_e": 487.253
            },
            {
                "time_s": 487.313,
                "time_e": 487.333
            },
            {
                "time_s": 487.373,
                "time_e": 487.813
            },
            {
                "time_s": 488.353,
                "time_e": 488.373
            },
            {
                "time_s": 488.413,
                "time_e": 488.453
            },
            {
                "time_s": 488.533,
                "time_e": 488.773
            },
            {
                "time_s": 488.813,
                "time_e": 489.053
            },
            {
                "time_s": 489.293,
                "time_e": 489.333
            },
            {
                "time_s": 489.493,
                "time_e": 489.533
            },
            {
                "time_s": 489.593,
                "time_e": 489.793
            },
            {
                "time_s": 490.033,
                "time_e": 490.113
            },
            {
                "time_s": 490.173,
                "time_e": 490.453
            },
            {
                "time_s": 490.473,
                "time_e": 490.493
            },
            {
                "time_s": 490.513,
                "time_e": 490.793
            },
            {
                "time_s": 490.873,
                "time_e": 491.293
            },
            {
                "time_s": 491.313,
                "time_e": 491.333
            },
            {
                "time_s": 491.373,
                "time_e": 491.653
            },
            {
                "time_s": 491.733,
                "time_e": 491.993
            },
            {
                "time_s": 492.753,
                "time_e": 493.173
            },
            {
                "time_s": 493.233,
                "time_e": 493.493
            },
            {
                "time_s": 493.553,
                "time_e": 493.633
            },
            {
                "time_s": 493.673,
                "time_e": 493.733
            },
            {
                "time_s": 493.853,
                "time_e": 494.273
            },
            {
                "time_s": 494.353,
                "time_e": 494.613
            },
            {
                "time_s": 494.653,
                "time_e": 494.873
            },
            {
                "time_s": 495.153,
                "time_e": 495.233
            },
            {
                "time_s": 495.313,
                "time_e": 495.613
            },
            {
                "time_s": 495.653,
                "time_e": 495.933
            },
            {
                "time_s": 495.973,
                "time_e": 496.033
            },
            {
                "time_s": 496.093,
                "time_e": 496.133
            },
            {
                "time_s": 496.373,
                "time_e": 496.773
            },
            {
                "time_s": 497.413,
                "time_e": 497.953
            },
            {
                "time_s": 498.093,
                "time_e": 498.313
            },
            {
                "time_s": 498.653,
                "time_e": 498.673
            },
            {
                "time_s": 498.733,
                "time_e": 498.933
            },
            {
                "time_s": 499.473,
                "time_e": 499.653
            },
            {
                "time_s": 499.753,
                "time_e": 499.973
            },
            {
                "time_s": 500.033,
                "time_e": 500.533
            },
            {
                "time_s": 500.653,
                "time_e": 500.913
            },
            {
                "time_s": 502.873,
                "time_e": 503.193
            },
            {
                "time_s": 503.233,
                "time_e": 503.593
            },
            {
                "time_s": 504.193,
                "time_e": 504.433
            },
            {
                "time_s": 504.513,
                "time_e": 504.813
            },
            {
                "time_s": 505.213,
                "time_e": 505.493
            },
            {
                "time_s": 505.613,
                "time_e": 505.853
            },
            {
                "time_s": 505.953,
                "time_e": 506.313
            },
            {
                "time_s": 506.853,
                "time_e": 507.313
            },
            {
                "time_s": 507.853,
                "time_e": 507.893
            },
            {
                "time_s": 508.213,
                "time_e": 508.553
            },
            {
                "time_s": 508.633,
                "time_e": 508.693
            },
            {
                "time_s": 508.813,
                "time_e": 508.873
            },
            {
                "time_s": 508.993,
                "time_e": 509.393
            },
            {
                "time_s": 510.293,
                "time_e": 510.353
            },
            {
                "time_s": 510.393,
                "time_e": 510.773
            },
            {
                "time_s": 510.813,
                "time_e": 511.093
            },
            {
                "time_s": 511.493,
                "time_e": 511.813
            },
            {
                "time_s": 511.873,
                "time_e": 512.173
            },
            {
                "time_s": 512.253,
                "time_e": 512.673
            },
            {
                "time_s": 512.773,
                "time_e": 513.013
            },
            {
                "time_s": 513.453,
                "time_e": 513.513
            },
            {
                "time_s": 513.573,
                "time_e": 513.913
            },
            {
                "time_s": 514.133,
                "time_e": 514.533
            },
            {
                "time_s": 514.573,
                "time_e": 514.813
            },
            {
                "time_s": 514.893,
                "time_e": 515.273
            },
            {
                "time_s": 515.333,
                "time_e": 515.553
            },
            {
                "time_s": 515.773,
                "time_e": 516.053
            },
            {
                "time_s": 516.333,
                "time_e": 516.693
            },
            {
                "time_s": 517.153,
                "time_e": 517.393
            },
            {
                "time_s": 517.493,
                "time_e": 517.813
            },
            {
                "time_s": 519.033,
                "time_e": 519.353
            },
            {
                "time_s": 519.373,
                "time_e": 519.713
            },
            {
                "time_s": 519.873,
                "time_e": 520.253
            },
            {
                "time_s": 520.313,
                "time_e": 520.633
            },
            {
                "time_s": 520.813,
                "time_e": 521.193
            },
            {
                "time_s": 521.273,
                "time_e": 521.793
            },
            {
                "time_s": 522.333,
                "time_e": 522.593
            },
            {
                "time_s": 522.673,
                "time_e": 522.833
            },
            {
                "time_s": 523.153,
                "time_e": 523.413
            },
            {
                "time_s": 523.893,
                "time_e": 524.013
            },
            {
                "time_s": 524.093,
                "time_e": 524.353
            },
            {
                "time_s": 524.433,
                "time_e": 524.913
            },
            {
                "time_s": 525.073,
                "time_e": 525.213
            },
            {
                "time_s": 525.253,
                "time_e": 525.433
            },
            {
                "time_s": 526.753,
                "time_e": 527.293
            },
            {
                "time_s": 527.353,
                "time_e": 527.513
            },
            {
                "time_s": 527.573,
                "time_e": 527.613
            },
            {
                "time_s": 527.653,
                "time_e": 528.113
            },
            {
                "time_s": 528.173,
                "time_e": 528.473
            },
            {
                "time_s": 528.533,
                "time_e": 528.813
            },
            {
                "time_s": 528.893,
                "time_e": 528.913
            },
            {
                "time_s": 528.973,
                "time_e": 529.413
            },
            {
                "time_s": 529.513,
                "time_e": 530.133
            },
            {
                "time_s": 530.173,
                "time_e": 530.573
            },
            {
                "time_s": 530.653,
                "time_e": 531.233
            },
            {
                "time_s": 531.373,
                "time_e": 531.593
            },
            {
                "time_s": 531.673,
                "time_e": 532.153
            },
            {
                "time_s": 532.233,
                "time_e": 532.393
            },
            {
                "time_s": 532.433,
                "time_e": 532.873
            }
        ],
        "start": 456.113,
        "end": 532.873,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da smo jednoglasno sa 94 glasa za donijeli odluku o prestanku zastupni\u010dkog mandata zastupniku ivanu kova\u010di\u0107u i na kraju izbor imenovanja i razrje\u0161enja prijedlog odluke o imenovanju glavnog dr\u017eavnog revizora predlagatelj je odbor za izbor i imenovanja i upravne poslove rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje prijedlog odluke o imenovanju glavnog dr\u017eavnog revizora molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 539.075,
                "time_e": 539.455
            },
            {
                "time_s": 539.495,
                "time_e": 539.555
            },
            {
                "time_s": 539.615,
                "time_e": 539.715
            },
            {
                "time_s": 539.795,
                "time_e": 540.315
            },
            {
                "time_s": 540.395,
                "time_e": 540.435
            },
            {
                "time_s": 540.635,
                "time_e": 541.135
            },
            {
                "time_s": 541.415,
                "time_e": 541.735
            },
            {
                "time_s": 541.855,
                "time_e": 541.915
            },
            {
                "time_s": 542.135,
                "time_e": 542.415
            },
            {
                "time_s": 542.495,
                "time_e": 542.755
            },
            {
                "time_s": 542.775,
                "time_e": 542.795
            },
            {
                "time_s": 542.855,
                "time_e": 543.275
            },
            {
                "time_s": 543.355,
                "time_e": 543.855
            },
            {
                "time_s": 543.895,
                "time_e": 544.255
            },
            {
                "time_s": 544.355,
                "time_e": 544.815
            },
            {
                "time_s": 544.875,
                "time_e": 545.055
            },
            {
                "time_s": 545.135,
                "time_e": 545.655
            },
            {
                "time_s": 547.066,
                "time_e": 547.086
            },
            {
                "time_s": 547.606,
                "time_e": 547.646
            },
            {
                "time_s": 547.786,
                "time_e": 548.126
            },
            {
                "time_s": 548.466,
                "time_e": 548.766
            },
            {
                "time_s": 548.786,
                "time_e": 549.286
            },
            {
                "time_s": 549.326,
                "time_e": 549.346
            },
            {
                "time_s": 549.406,
                "time_e": 550.046
            },
            {
                "time_s": 550.326,
                "time_e": 550.726
            },
            {
                "time_s": 550.766,
                "time_e": 551.106
            },
            {
                "time_s": 551.286,
                "time_e": 551.306
            },
            {
                "time_s": 551.406,
                "time_e": 551.926
            },
            {
                "time_s": 552.006,
                "time_e": 552.346
            },
            {
                "time_s": 552.406,
                "time_e": 552.766
            },
            {
                "time_s": 552.826,
                "time_e": 553.326
            },
            {
                "time_s": 553.506,
                "time_e": 554.026
            },
            {
                "time_s": 554.066,
                "time_e": 554.106
            },
            {
                "time_s": 554.146,
                "time_e": 554.366
            },
            {
                "time_s": 554.406,
                "time_e": 554.466
            },
            {
                "time_s": 554.526,
                "time_e": 554.726
            },
            {
                "time_s": 554.746,
                "time_e": 554.766
            },
            {
                "time_s": 554.786,
                "time_e": 555.206
            },
            {
                "time_s": 555.226,
                "time_e": 555.246
            },
            {
                "time_s": 555.306,
                "time_e": 555.566
            },
            {
                "time_s": 555.666,
                "time_e": 556.046
            },
            {
                "time_s": 556.086,
                "time_e": 556.506
            },
            {
                "time_s": 556.546,
                "time_e": 556.586
            },
            {
                "time_s": 556.646,
                "time_e": 557.146
            },
            {
                "time_s": 557.266,
                "time_e": 557.466
            },
            {
                "time_s": 557.506,
                "time_e": 557.566
            },
            {
                "time_s": 557.606,
                "time_e": 558.046
            },
            {
                "time_s": 558.146,
                "time_e": 558.466
            },
            {
                "time_s": 558.526,
                "time_e": 558.826
            },
            {
                "time_s": 559.026,
                "time_e": 559.046
            },
            {
                "time_s": 559.126,
                "time_e": 559.626
            },
            {
                "time_s": 559.706,
                "time_e": 560.046
            },
            {
                "time_s": 560.086,
                "time_e": 560.446
            },
            {
                "time_s": 560.486,
                "time_e": 560.906
            },
            {
                "time_s": 561.066,
                "time_e": 561.246
            },
            {
                "time_s": 561.286,
                "time_e": 561.706
            }
        ],
        "start": 539.075,
        "end": 561.706,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je jednoglasno 77 glasova za donijeta odluka kako je predlo\u017eio odbor za izbor i imenovanje i upravne poslove time smo do\u0161li do kraja glasovanja zna\u010di imat \u0107emo sada stanku do 14 sati kada nastavljamo sa najavljenim to\u010dkama dnevnog reda",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 574.913,
                "time_e": 575.553
            },
            {
                "time_s": 575.713,
                "time_e": 575.773
            },
            {
                "time_s": 575.873,
                "time_e": 575.913
            },
            {
                "time_s": 575.993,
                "time_e": 576.593
            },
            {
                "time_s": 576.733,
                "time_e": 577.393
            },
            {
                "time_s": 577.673,
                "time_e": 578.093
            },
            {
                "time_s": 578.293,
                "time_e": 578.373
            },
            {
                "time_s": 578.673,
                "time_e": 579.013
            },
            {
                "time_s": 579.113,
                "time_e": 579.453
            },
            {
                "time_s": 579.693,
                "time_e": 579.913
            },
            {
                "time_s": 579.953,
                "time_e": 579.993
            },
            {
                "time_s": 580.053,
                "time_e": 580.473
            },
            {
                "time_s": 580.533,
                "time_e": 580.813
            },
            {
                "time_s": 580.893,
                "time_e": 580.973
            },
            {
                "time_s": 581.033,
                "time_e": 581.273
            },
            {
                "time_s": 581.353,
                "time_e": 581.373
            },
            {
                "time_s": 581.433,
                "time_e": 581.953
            },
            {
                "time_s": 582.133,
                "time_e": 582.153
            },
            {
                "time_s": 582.413,
                "time_e": 582.813
            },
            {
                "time_s": 583.013,
                "time_e": 583.413
            },
            {
                "time_s": 584.253,
                "time_e": 584.453
            },
            {
                "time_s": 584.513,
                "time_e": 584.613
            },
            {
                "time_s": 584.693,
                "time_e": 585.013
            },
            {
                "time_s": 585.133,
                "time_e": 585.193
            },
            {
                "time_s": 585.333,
                "time_e": 585.613
            },
            {
                "time_s": 585.953,
                "time_e": 586.573
            },
            {
                "time_s": 587.773,
                "time_e": 588.133
            },
            {
                "time_s": 588.633,
                "time_e": 588.813
            },
            {
                "time_s": 588.913,
                "time_e": 589.133
            },
            {
                "time_s": 589.273,
                "time_e": 589.573
            },
            {
                "time_s": 590.933,
                "time_e": 591.653
            },
            {
                "time_s": 592.173,
                "time_e": 592.233
            },
            {
                "time_s": 593.113,
                "time_e": 593.153
            },
            {
                "time_s": 593.593,
                "time_e": 593.973
            },
            {
                "time_s": 594.953,
                "time_e": 595.153
            },
            {
                "time_s": 595.233,
                "time_e": 595.873
            },
            {
                "time_s": 596.013,
                "time_e": 596.073
            },
            {
                "time_s": 596.173,
                "time_e": 596.733
            },
            {
                "time_s": 596.813,
                "time_e": 597.253
            },
            {
                "time_s": 597.433,
                "time_e": 597.753
            },
            {
                "time_s": 597.793,
                "time_e": 598.033
            }
        ],
        "start": 574.913,
        "end": 598.033,
        "match_error": "only in reco"
    }
]