[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129938",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i, po\u0161tovane zastupnice i po\u0161tovani zastupnici, pred vama je Kona\u010dni prijedlog Zakona o potvr\u0111ivanju Konvencije Vije\u0107a Europe protiv trgovanja ljudskim organima. Ova konvencija zaklju\u010dena je u Santiagu de Composteli u \u0160panjolskoj, 25. o\u017eujka 2015. a stupila je na snagu 1. o\u017eujka 2018. g. RH ju je potpisala 29. 11. Osnovni ciljevi koji se \u017eele ostvariti ovom konvencijom su spre\u010davanje i borba protiv trgovanja ljudskim organima, za\u0161tita prava \u017ertava te olak\u0161avanje suradnje na nacionalnoj i me\u0111unarodnoj razini u mjerama suzbijanja trgovine ljudskim organima kao i mjere prevencije. RH u\u017eiva status jedne od vode\u0107ih dr\u017eava \u0161to se ti\u010de darivanja i presa\u0111ivanja organa. Jedna od ciljeva za vrijeme predsjedavanja EU-om je upravo da ova tema bude jedna od glavnih tema na\u0161eg predsjedavanja i upravo stoga namjera je da se zaokru\u017ei pravni okvir. Pro\u0161le godine izmjenama Kaznenog zakona, odredbe Kaznenog zakona su uskla\u0111ene sa prijedlogom ove konvencije. Glavni nositelji provedbe konvencije su Ministarstvo pravosu\u0111a, Ministarstvo unutarnjih poslova, Ministarstvo zdravstva i Ured za ljudska prava i manjinska prava kao kontakt to\u010dka odre\u0111ena za provedbu konvencije. Do sada je 24 dr\u017eave potpisalo ovu konvenciju a 7 dr\u017eava ih je ratificiralo. Slijedom navedenog, predla\u017eemo da se ova konvencija potvrdi u Hrvatskom saboru, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129939",
        "text": "Zahvaljujem, nije bilo replika. \u017dele li predstavnici se obratiti? Ako ne, onda otvaram raspravu, prvi je na redu po\u0161tovani kolega Ivan Kirin u ime Kluba zastupnika HDZ-a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129940",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani tajni\u010de. Dakle Kona\u010dni prijedlog Zakona o potvr\u0111ivanju Konvencije Vije\u0107a Europe protiv trgovanja ljudskim organima, ustavna osnovna za dono\u0161enje Zakona o potvr\u0111ivanju Konvencije Vije\u0107a Europe protiv trgovanja ljudskim organima sadr\u017eana je u \u010dlanku 140. stavku 1. Ustava RH. Temelje za dono\u0161enje ovog zakona nalazi se u \u010dlanku 207. Poslovnika Hrvatskog sabora prema kojem su zakoni kojima su u skladu sa Ustavom RH potvr\u0111uju me\u0111unarodni ugovoru donose u pravilu u jednom \u010ditanju a postupak dono\u0161enja pokre\u0107e se podno\u0161enjem Kona\u010dnog prijedloga Zakona o potvr\u0111ivanju me\u0111unarodnog ugovora. Za provedbu ovog zakona sredstva su osigurana u dr\u017eavnom prora\u010dunu RH za 2019. g. i projekcijama za 2020. i 2021. g. Ocjena stanja i osnovna pitanja koja se trebaju urediti zakonom te posljedice koje \u0107e dono\u0161enjem zakona proiste\u0107i, postojanje neovla\u0161tene trgovine ljudskim organima na svjetskoj razini u svrhu presa\u0111ivanja, poznata je \u010dinjenica koja dovodi do opasnosti za zdravlje pojedinca, ugro\u017eava zdravstvo u cjelini, predstavlja kr\u0161enje temeljnih prava i sloboda \u010dovjeka te se protivi ljudskom dostojanstvu. U borbi protiv navedene kaznene djelatnosti na me\u0111unarodnoj razini, usvojeni su me\u0111unarodni ugovori kao i propisi na nacionalnoj razini, protokol za sprje\u010davanje, suzbijanje i ka\u017enjavanje krijum\u010darenja ljudi posebice \u017eena i djece kojim se dopunjuje Konvencija UN-a protiv transnacionalnog organiziranog kriminaliteta sastavljenog u New Yorku 15. studenog 2000. g. kao i Konvencija Vije\u0107a Europe o suzbijanju trgovanja ljudima sastavljana u Var\u0161avi 16. svibnja 2005. g. kojih je RH stranka, dakle \u010dlanica, sadr\u017eaj provedbe kojima se kriminalizira trgovanje ljudima u svrhu uzimanja organa. Konvencija o ljudskim pravima i biomedicini koja je RH stranka u \u010dl. 21. propisuje da ljudsko tijelo i njegovi dijelovi kao takvi ne smiju biti izvor nov\u010dane dobiti. \u010cl. 22. dodatnog protokola uz Konvenciju o za\u0161titi ljudskih prava i dostojanstva ljudskog bi\u0107a u pogledu primjene biologije i medicine u vezi presa\u0111ivanja organa i tkiva ljudskog podrijetla sastavljenog u Strasbourgu 24. sije\u010dnja 2020.g. kojeg je RH tako\u0111er stranka, zabranjuje se trgovanje organima i tkivom u skladu sa \u010dl. 26. navedenog dodatnog protokola stranke su du\u017ene propisivati odgovaraju\u0107e kazne koje \u0107e se primijeniti u slu\u010daju odredaba iz dodatnog protokola. Konvencija vije\u0107a Europe protiv trgovanja ljudskim organima sastavljena u Santiagu Dekompostela 25. o\u017eujka 2015.g. stupila je na snagu 1. o\u017eujka 2018.g. Dosad su 24 dr\u017eave potpisale Konvenciju, a dok ih je 6 stranaka Konvecije. Vlada RH je na sjednici odr\u017eanoj 31. listopada 2018.g. donijela odluku o pokretanju postupaka za sklapanja Konvencije. Svrha ove Konvencije jest spre\u010davanje i borba protiv trgovanja ljudskim organima inkriminacijom odre\u0111enih dijela, za\u0161tita prava \u017ertava, kaznenih dijela utvr\u0111enih u skladu s ovom Konvencijom, olak\u0161avanja suradnje na nacionalnoj i me\u0111unarodnoj razini u mjerama suzbijanja trgovanja ljudskim organima, kao i mjere prevencije na nacionalnoj i me\u0111unarodnoj razini. RH ve\u0107 je stranka srodnih me\u0111unarodnih ugovora kako je navedeno. Ministarstvo zdravstva ukazalo je Ministarstvu pravosu\u0111a na \u010dinjenicu da RH uz \u0160panjolsku u\u017eiva status vode\u0107e zemlje u svijetu prema broju darivanih i presa\u0111enih organa. Planirano je stoga da jedan od prioriteta u podru\u010dju zdravstva, za vrijeme predsjedavanja RH Vije\u0107em EU u prvoj polovini 2020.g. bude transplantacija organa. Stalni predstavnik RH pri Vije\u0107u Europe, veleposlanik Miroslav Papa 29. studenog 2018.g. u ime RH potpisao je Konvenciju. RH ima jasno definiran, transparentan, te u\u010dinkovit nacionalni transplantacijski program kojim se me\u0111u rijetkim u svijetu uspje\u0161no odgovorilo na najve\u0107i izazov u podru\u010dju transplantacijske medicine, globalno prisutan nedostatak organa. Naime, zahvaljuju\u0107i uspje\u0161nom modelu darivanja i presa\u0111ivanja organa, baziranog na najvi\u0161im eti\u010dkim standardima, pacijenti u RH imaju osiguranu dostupnost metode lije\u010denja presa\u0111ivanjem organa i to, naravno, u rekordno kratkom vremenu. Belgija, Njema\u010dka, RH, Luksemburg, Nizozemska, Ma\u0111arska, Austrija i Slovenija pridru\u017eene su u Eurotransplant. U zemljama \u010dlanicama \u017eivi gotovo 136 milijuna ljudi, prednost suradnje su postojanje jednog donorskog identifikacijskog sustava i jedne sredi\u0161nje liste \u010dekanja. Na sredi\u0161njoj listi \u010dekanja u zemljama Eurotransplanta nalazi se ovog trenutka 15 000 pacijenata. Zahvaljuju\u0107i bazenu pacijenata, omogu\u0107ena je savr\u0161ena kompatibilnost, dakle, mo\u017ee se dobiti organ koji najvi\u0161e odgovara, pa su rezultati transplantacije uspje\u0161niji. Godi\u0161nje Eurotransplant ostvari raspodjelu otprilike 7000 donorskih organa. 81 transplantacijski centar u Eurotransplantovom podru\u010dju pohranjuju u Sredi\u0161nju bazu podataka Eurotransplanta sve va\u017ene podatke pacijenata koji \u010dekaju presa\u0111ivanje organa. Na de\u017eurnom \u0161alteru Eurotransplanta, 24 sata dnevno, 7 dana u tjednu, na raspolaganju je osoblje koje je uvje\u017ebano za ove zadatke jer se organi moraju transplantirati \u0161to je mogu\u0107e \u017eurnije. Slu\u017ebenik na de\u017eurnom \u0161alteru Eurotransplanta donorski organ daje na ponudu transplantacijskom centru prvoga pacijenta s liste \u010dekanja, dakle, nema dvojbi, rekli bi mi, nema muljanja. Eurotransplant je utemeljen 67.g., a RH je 2007. postala \u010dlanica Eurotransplanta. Prva transplantacija u RH i to bubrega, u\u010dinjena je u Rijeci 1971.g., dakle, 4 godine poslije osnivanja Eurotransplanta. RH na prvom je mjestu po broju transplantacija jetre, a na drugom po transplantaciji srca i to naravno na broj stanovnika. RH ima cca. 40 donora na milijun stanovnika, 2000.g. bilo je 12 donora, a danas ih je tijekom godine cca. 140 do 150. Na 50.-toj obljetnici Eurotransplanta, posebni uzvanici su bili nizozemski suveren Wiliam Alexandar i ministar zdravstva najuspje\u0161nije Eurotransplantove dr\u017eave, to je ministar zdravlja RH prof. Kujund\u017ei\u0107. Predsjednik Eurotransplanta dr. Majsner je tada rekao, te\u0161ko je kopirati hrvatski model jer zahtijeva visoku razinu solidarnosti u dru\u0161tvu, izvrsnu organizaciju, jaku stru\u010dnu i neprekidnu predanu slu\u017ebu a aktivnu kroz cijelu godinu, iznad svega posve\u0107ene lije\u010dnike i transplantacijske koordinatore, koji \u017eive za taj posao. To je odgovor onima koji u Hrvatskoj o medicini govore ovo i ono, da smo zadnji i puno toga. U Hrvatskoj postoji Zakon o pretpostavljanom pristanku, po kojem se kada osoba je mo\u017edano mrtva smatra da postoji ne pristanak za presa\u0111ivanje. Pored toga se uvijek razgovara sa obitelji, jer se \u017eeli da to bude darivanje organa. Ilegalno tr\u017ei\u0161ta organa su sve prisutna. Najve\u0107a ilegalna tr\u017ei\u0161ta organa pro\u0161irila su se iz podru\u010dja Azije u dijelove Bliskog Istoka, isto\u010dne Europe, Ju\u017ene Afrike, Latinske Amerike i SAD-a. To je jasno oko milijun ljudi godi\u0161nje \u010deka na transplantaciju organa. RH, \u0107e prilikom polaganja svoje isprave o ratifikacije kod depozitarna, na konvenciju Vije\u0107a Europe protiv trgovanja ljudskim organima, priop\u0107iti rezerve u skladu sa \u010dlankom 10. stavkom 3 i 5 tako\u0111er u skladu sa \u010dlankom 22. Konvencije, RH \u0107e prilikom polaganja svoje isprave o ratifikacije kod depozitara na konvenciju priop\u0107iti izjavu, da je nacionalna kontaktna to\u010dka, za razmjenu informacije o trgovanje ljudskim organima u RH, Ured za ljudska prava i prava nacionalnih manjina Vlade RH. Nacionalni referirali sustav za suzbijanje trgovanje ljudima u RH sastoji se od nacionalnog odbora za suzbijanje ljudima, operativnog tima, za suzbijanje trgovanja ljudima i nacionalnog koordinatora za suzbijanje trgovanje ljudima koji je nadle\u017ean za ovu problematiku i koordinira sve aktivnosti, koje uklju\u010duju rad sa \u017ertvama trgovanja ljudima. Hvala vam na pozornosti i Klub HDZ-a naravno podr\u017eava ovaj zakon, a po\u0161to se radi o nadpoliti\u010dkoj temi, vjerujem da \u0107e i ostali klubovi u\u010diniti isto. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129941",
        "text": "Hvala. Sada je na redu Klub zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e i kolega Branimir Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129942",
        "text": "Hvala lijepo predsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eene kolegice i kolege, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de. Za trgovinu organima manje-vi\u0161e svi smo \u010duli, ali nekako usput. Dok se nikako nismo u biti dublje zapitali, kakva je stvarnost u vezi toga, odnosno, \u0161to u praksi zna\u010di zlouporaba medicine. \u010culi smo o tome, kako bogata\u0161i mijenjaju organe, ne samo zato \u0161to su bolesni, ve\u0107 iz razloga da bi si produ\u017eili \u017eivot. \u010culi smo npr. da isto tako bogati ljudi \u010desto mijenjaju krv, npr. posebno oni koji konzumiraju droge, da me\u0111u njima ima \u010dak i politi\u010dara i sli\u010dno. Pri\u010da se da se ratno stanje koristi, da bi se ubijenima pa ponekad i zarobljenima krali organe. Takve pri\u010de, na\u017ealost, kru\u017eile su i u na\u0161emu neposrednome susjedstvu. Kako je ve\u0107 spomenuto, na svijetu se preko milijun ljudi nada doniranju organa, a potra\u017enja je sve ve\u0107a s obzirom na medicinski napredak. Nesrazmjer u svjetskom bogatstvu, odnosno, siroma\u0161tvu, pogoduje razvoju crnoga tr\u017ei\u0161ta, u kojem ljudi svakodnevno riskiraju svoj \u017eivot i zdravlje, kako bi zaradili na svojim organima, a ponekad su na to prisiljeni i protiv svoje volje. Naj\u010de\u0161\u0107e se radi o trgovanju bubregom i jetrom, ali prodaju se i plu\u0107a, srce, gu\u0161tera\u010da, ro\u017enica oka i sli\u010dno. Kriminal u vezi trgovine organima odvija se na vi\u0161e razina, \u010desto siroma\u0161ni ljudi, formalno \u010dak daju pristanak da im netko uzme organ, nadaju\u0107i se da \u0107e dobiti novac, a onda se dogodi da ili novac uop\u0107e ne dobiju ili dobiju nekakvu smije\u0161nu cifru, recimo u Nepalu ljudi dobiju 200 dolara ili dobiju ne znam par tisu\u0107a kuna, zna\u010di skoro pa ni\u0161ta za uni\u0161teno zdravlje u kona\u010dnici. Ponekad se \u010dak organi ukradu, doslovce, imigrantima, besku\u0107nicima ili neobrazovanim ljudima, bez njihovog znanja, bez njihove volje, zna\u010di otmicom i uspavljivanjem. Ilegalna prodaja organa \u010dini u ovom trenutku oko 10% ukupnog broja transplantacija u svijetu. Samo \u0161to se ti\u010de bubrega, godi\u0161nje se oko 10 tisu\u0107a transplantacija napravi. Cijene su pritom vrlo visoke, odnosno, zarada je vrlo visoka. Za bubreg se daje oko 150 tisu\u0107a eura, a za srce \u010dak do 13 milijuna eura. Zna\u010di ogromna i vrtoglava cifra, s time da je potpuno jasno, da onaj koji je donirao srce ili mu se uzme srce definitivno vi\u0161e ne mo\u017ee \u017eivjeti. Osim \u0161to se organi kupuju za transplantaciju, organi se kupuju i za eksperimente neeti\u010dnih znanstvenika, a tako\u0111er se kupuju za koje kave \u010dudne rituale koji jo\u0161 uvijek postoje. Koliko je ova po\u0161ast uzela maha, mo\u017eemo vidjeti po tome da se povremeno \u010dak i u malim oglasnicima nude organi na prodaju recimo na ebay dok u Kini postoje tvrtke koje nabavljaju organe i njihovi oglasi otprilike glase, donirajte organe, rije\u0161ite svoje financijsko stanje. Osim u Kini, jako puno organa se prodaje, odnosno najvi\u0161e se prodaje u Pakistanu, Indiji, Egiptu. Egipat je glavna to\u010dka za prodaju organa u Africi, s obzirom na ogromni broj izbjeglica koje ima u Africi i ra\u010duna se da se samo u Egiptu godi\u0161nje obavi oko 5000 transplantacija. Postoji jezivi izvje\u0161taj iz na\u0161ega susjedstva, npr. biv\u0161i albanski premijer i predsjednik Sali Berisha objavio je da se na granici Kosova i Albanije krijum\u010dare djeca mla\u0111a od 18 godina, a isto tako, \u010duli smo da sli\u010dni slu\u010dajevi postoje i na teritoriju Rumunjske. Kad sam kao \u010dlan Odbora za nacionalnu sigurnost sudjelovao na konferenciji o trgovini ljudima i organima u Bruxellesu, zaprepastila me \u010dinjenica da je tr\u017ei\u0161te organa vrijedno oko 8 milijardi eura, a najvi\u0161e od svega \u010dinjenica da trgovine organa ne bi bilo bez sudjelovanja lije\u010dnika. Zna\u010di, ovom zlo\u010dinu se ne radi o, idemo re\u0107i, nekakvom ljudskom talogu, \u0161ljamu, klo\u0161arima, ljudima sa ulice, nego se radi o finoj gospodi, jako dobro obrazovanoj koja pristaje koristiti svoje obrazovanje, svoja znanstvena saznanja za ne\u0161to tako stravi\u010dno, kao \u0161to je uni\u0161tenje ljudskih \u017eivota. Iz svih navedenih razloga dobro je da danas pokre\u0107emo akciju suzbijanja ilegalne trgovine organima. U Hrvatskoj se \u010dini da kra\u0111e organa za sada nema ili se radi eventualno o nekom izoliranom slu\u010daju, ali je problematika na drugoj razini, a ta je da na\u0161i dr\u017eavljani, nesvjesno, manje-vi\u0161e, sudjeluju u toj trgovini kao korisnici usluga. Zna\u010di, netko tko treba organ, u Hrvatskoj ga ne mo\u017ee dobiti u nekom roku koje je njemu odgovaraju\u0107e, mo\u017eda se taj rok produ\u017eio na par godina i onda on jednostavno odlazi u inozemstvo, posebice u Kinu, gdje se organ mo\u017ee dobiti prakti\u010dki odmah. I pla\u0107a te organe, a u biti se postavlja pitanje, kako je mogu\u0107e da u Kini nema \u010dekanja, a u europskih zemljama se tako dugo \u010deka. Prema istra\u017eivanjima koje su provele ugledne me\u0111unarodne organizacije, u Kini se godi\u0161nje obavi oko 10 000 transplantacija, a broj transplantacijskih centara se u zadnjih 15 godina pove\u0107ao za \u010dak 4 puta. Istovremeno nije obja\u0161njen izvor organa jer Kina nema sustav doniranja. Kad pitate kineske vlasti od kud im toliki organi, oni to pravdaju, dakle, da nabavljaju organe od osoba osu\u0111enih na smrt. Me\u0111utim, u Kini se godi\u0161nje ubije 2 000 tisu\u0107e ljudi i sasvim sigurno ta brojka nije dovoljna za tako veliki broj transplantacija, a osim toga, takav na\u010din uzimanja organa predstavlja kr\u0161enje svih eti\u010dkih normi i ljudskih prava. Nakon pritisaka koje je me\u0111unarodna zajednica radila na Kinu, oni sada tvrde da osu\u0111enici na smrt dobrovoljno doniraju organe, zna\u010di kao vi\u0161e nije prisilno nego su oni sami na to pristali. \u010cak 6 opse\u017enih me\u0111unarodnih izvje\u0161taja ukazuju na to da je izvor organa u Kini su naj\u010de\u0161\u0107e zatvorenici savjesti, zna\u010di recimo to otvoreno, vjernici i to ponajvi\u0161e pripadnici budisti\u010dkog pokreta Falun gong, a manjim dijelom kr\u0161\u0107ani, Tibetanci i Ujguri, koji su muslimani. Ra\u010duna se da je od tih osoba koje su isto tako zatvorene u kineskim zatvorima, uzeto najmanje 100 tisu\u0107a organa i prodano na me\u0111unarodnom tr\u017ei\u0161tu. Poslije tih izvje\u0161taja kineske vlasti su rekle da se radi o crnome tr\u017ei\u0161tu, me\u0111utim, u Kini su apsolutno sve transplantacije napravljene u dr\u017eavnim bolnicama, prema tome ta informacija ne stoji. Ugledna me\u0111unarodno udru\u017eenje i publikacije osu\u0111uju ovu kinesku transplantacijsku praksu, spomenimo samo neke, World medical association, World health organization, Trasplantation society, UN Report human rights i brojni drugi. S obzirom na to, EU parlament je donio posebnu rezoluciju 2013. g. koja je osudila transplantacijsku politiku Kine, a slijedile su je brojne druge zemlje, poput recimo Kanade, SAD i dr. Iz toga razloga va\u017eno je napomenuti da ova konvencija koju danas usvajamo je tek prvi korak u suzbijanju ilegalne trgovine organa. Zna\u010di, bilo bi jako dobro podignuti daljnju svijest u smislu, ponavljam jo\u0161 jednom, da se ne kupuju organi ljudi za koje nismo sigurni da su im uzeti na legalan na\u010din. Italija, \u010ce\u0161ka, \u0160panjolska i neke druge europske zemlje, donijele su posebnu konvenciju kojom zabranjuju svojim gra\u0111anima da odlaze u Kinu po organe. Zna\u010di, to je nekakva dodatna, dodatna za\u0161tita. Prema tome, ova konvencija koja je danas pred nama je jako dobro da je do\u0161la, ali ona u kona\u010dnici ne\u0107e rije\u0161iti sve probleme te bi trebalo nastaviti sa daljnjom razradom ove politike, a tim prije jer je Hrvatska u samom svjetskom vrhu po pitanju transplantacijske medicine, mi u stvari mo\u017eemo dati svijetli primjer kako legislativom, tako i praksom. \u017divi zid \u0107e podr\u017eati konvenciju o zabrani trgovine organima. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129943",
        "text": "Sada je na redu Klub zastupnika SDSS-a i po\u0161tovana kolegica Draga Jeckov, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129944",
        "text": "Uva\u017eeni predsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovane kolegice i kolege, dr\u017eavni tajni\u010de, pomo\u0107ni\u010de ministra, izvinjavam se, dr\u017eavni tajnik je, izvinjavam se na neznanju. Ja \u0107u tako\u0111er kao i prethodnik govoriti malo o nelegalnoj trgovini kao svojevrsnoj po\u0161asti dana\u0161njice. Pa je ilegalno tr\u017ei\u0161te ljudskim organima zapravo dodirna to\u010dka na kojoj se susre\u0107u beznadno bolesni sa jedne strane i beznadno siroma\u0161ni sa druge strane. Takva mra\u010dna trgovina na\u017ealost obavlja se u pojedinim bolnicama, zatvorima i laboratorijima gdje se trguje preko lokalnih, regionalnih, odnosno nacionalnih granica. Potencijalno svaki odjel za transplantacijsku kirurgiju mo\u017ee biti dio globalne mre\u017ee za prodaju ljudskih organa ali usprkos toj globalnoj prepredenosti svijet transplatacijske trgovine zbog tih prljavih poslova ilegalnih korijena na neki na\u010din se baca sjenka na humanost transplatacije i na njen napredak koja ona do\u017eivljava iz dana u dan u svakom pogledu. Komercijalizacija ljudskih organa samo je jedan od oblika globalnog trgovanja ljudima, tijelima, \u017eeljama i potrebama. Ilegalni dio transplatacijske tehnologije replikant je globalne ekonomije koja nezasitno pro\u017edire sirovine i marginaliziranih, siroma\u0161nih i isklju\u010denih ljudi. Potreba za organima je velika i dok je god tako u tom tzv. transplatacijskom turizmu netko debelo zara\u0111uje. Prodaja ljudskih organa, tkiva i stanica velik je biznis i mra\u010dna strana medicinskog sustava. Postojanje neovla\u0161tene trgovine ljudskim organima na svjetskoj razini u svrhu presa\u0111ivanja. \u010cinjenica koja dovodi do opasnosti za zdravlje pojedinca ugro\u017eava zdravstvo u cjelini i predstavlja kr\u0161enje temeljnih ljudskih prava i sloboda te se protivi sigurno ljudskom dostojanstvu. Potrebe za organima, u manjoj mjeri za tkivima uvelike prema\u0161uju ono \u0161to je raspolo\u017eivo. I s obzirom da je transplatacijska medicina ostvarila izuzetan napredak te potrebe o\u010dekivano je da \u0107e i dalje rasti. U borbi protiv navedene kaznene djelatnosti na me\u0111unarodnoj razini usvojeni su me\u0111unarodni ugovori te je donesen i kazneni propisi na nacionalnoj razini. Va\u017eno je zato da me\u0111unarodni sporazumi i nacionalna zakonodavstva da jasno postave okvir unutar kojeg \u0107e se u svakoj zemlji odvijati presa\u0111ivanje organa, tkiva i stanica kako bi se od ove nadasve humane djelatnosti odmaknula preprodaja ljudskih organa koji su svedeni na tr\u017ei\u0161tu kao roba do koje se dolazi na nelegalne na\u010dine vrlo \u010desto koriste\u0107i ljudsku patnju i nevolju kao \u0161to rekoh uz to usput obilato i zara\u0111uje. To\u010dnost podataka o broju ljudskih organa koji se prodaju protiv volje njihovih vlasnika zapravo nemamo ali je izvjesno da je ilegalna trgovina organima znatno porasla. Svjetska zdravstvena organizacija procjenjuje da se 10% presa\u0111enih organa u svijetu pronalazi i ilegalno preprodaje i presa\u0111uje na tzv. crvenom tr\u017ei\u0161tu. \u010cak 12% ljudi ne do\u017eivi presa\u0111ivanje a samo je 10% bolesnika dobilo recimo potreban bubreg, podaci su svjetske zdravstvene organizacije. Osim rijetkih iznimaka ni jedna zemlja nema dovoljno organa za zadovoljenje rastu\u0107ih potreba i Konvenciju vidimo kao dio ozbiljnog nastojanja da se suzbije trgovina za koju mnogi misle da nije samo lukrativna, naplativa nego i neizbje\u017ena. \u010culi smo dakle da je u \u0160panjolskoj 25.3.2016. pod okriljem Vije\u0107a Europe donesena Konvencija o borbi protiv trgovine organima koja ima za cilj borbu protiv takve prakse u svijetu. I sigurno da je to jako va\u017ean iskorak kada su u pitanju ljudska prava. Konvencija istovremeno donosi mjere za za\u0161titu \u017ertava takve trgovine i poti\u010de me\u0111unarodnu suradnju u tom planu. Odredbe konvencije ne stupaju automatski na snagu u zemljama potpisnicama i potrebno je da svaka od njih na neki na\u010din bude prilago\u0111ena zakonima svoje zemlje. Ve\u0107 smo imali priliku \u010duti da RH uz \u0160panjolsku u\u017eiva status vode\u0107e zemlje u svijetu prema broju darovanih i presa\u0111enih organa. Tako\u0111er kako je planirano da jedan od prioriteta u podru\u010dju zdravstva za vrijeme predsjedavanja RH Vije\u0107em Europe u prvoj polovini 2020. upravo bude transplatacija organa gdje je sigurno da RH zaista ima svoje posebno mjesto. Po broju donora Hrvatska je na samom vrhu Zaklade eurotransplant, to je dakle neprofitna organizacija za doniranje i dodjeljivanje organa za transplataciju u 8 europskih zemalja. Darivanje i primanje ljudskih organa zasniva se na uva\u017eavanju prioritetnih interesa za o\u010duvanje \u017eivota i zdravlja i za\u0161titu osnovnih ljudskih prava i dostojanstva davaoca i primaoca ljudskih organa. Kao \u0161to sam rekla, trgovina ljudskim organima predstavlja globalni problem, globalnih razmjera i izravnu prijetnju slobodi i \u017eivotu pojedinca. Potvr\u0111ivanjem ove konvencije RH \u0107e se priklju\u010diti inicijativi ja\u010danja mehanizama me\u0111unarodne suradnje na prevenciji odnosno u\u010dinkovitom sankcioniranju takve prakse. Samo univerzalna primjena konvencije protiv trgovanja ljudskim organima mo\u017ee sprije\u010diti da po\u010dinitelji najte\u017eih kaznenih djela za\u0161ti\u0107enih me\u0111unarodnim pravom ne ostanu neka\u017enjeni. RH zala\u017ee se da sve dr\u017eave stranke Konvencije Vije\u0107a Europe protiv trgovanja ljudskim organima osiguraju njenu punu implementaciju u svoja nacionalna zakonodavstva te stvore odgovaraju\u0107e mehanizme u skladu sa konvencijom kojim \u0107e se osigurati suradnja dr\u017eava stranaka. Imali smo prilike \u010duti svrhu koja \u0107e se ostvariti ovom konvencijom i sigurno da bi se suzbila ilegalna trgovina ljudskim oranima, sigurno da je preporuka da se poti\u010de posmrtno doniranje, da je neophodno osigurati zakonsku odgovornost zdravstvenih profesionalaca na mogu\u0107e, s obzirom dakle na mogu\u0107e neregularnosti i sigurno pratiti i razotkrivati ogla\u0161avanje ilegalnih ponuda ili potra\u017enje koje se kao \u0161to smo svi svjedoci dakle doga\u0111a i putem agencija, novina, putem internetskih, putem internetskih stranica. Tako\u0111er je va\u017eno transplantaciju kadaveri\u010dnih organa \u0161to vi\u0161e promovirati i poticati ljude da svoje organe nakon smrti doniraju, kako bi se smanjila potreba za transplantaciju \u017eivih donora. Sigurno je neophodno sprje\u010davati manipulacije listama \u010dekanja, kako bi se inozemni bolesnici proglasili hitnim radi nov\u010dane naknade iz sustava njihovih zdravstvenih osiguranja. Unaprijediti i osigurati javnost nacionalnih registra i lista \u010dekanja i me\u0111unarodnu suradnju sigurno unaprijediti u domenu zdravstva, pravosu\u0111a i unutarnjih organa. Tako\u0111er iskoristi \u0107u priliku da ka\u017eem da me\u0111u svojim bliskim prijateljima imam dvoje ljudi koji su, kojima su organi transplantirani u Zagrebu, u pitanju su mla\u0111i ljudi jedna od njih je moja prijateljica kojoj je transplantirana jetra i meni su uvijek te njihove pri\u010de posebno iskustvene i oni kada pri\u010daju o tome uvijek govore kao s jednom posebnom dozom zahvalnosti prema stru\u010dnjacima koji su to uradili. I zapravo uvijek u razgovoru s njima osjetim tu njihovu potrebu da ka\u017eu da im je na neki na\u010din pru\u017eena druga \u0161ansa. Uvijek su puni hvale i imaju tu jednu posebnu, tu jednu posebnu dozu \u017eivosti, a \u010dlanovi njihovih obitelji naravno da, da su svu tu bolest koja je bila prije transplantacije pro\u0161li sa njima sad ih prepoznaju kao potpuno nove ljude \u010dija je kvaliteta \u017eivota danas daleko, daleko bolja nego \u0161to je to bila ranije. I oni se zaista, zaista sad u\u017eivaju u svakom trenutku i na neki na\u010din oni nam mogu i takvi, takvi primjeri nam mogu biti zaista dokaz da je to \u0161to, \u0161to je transplantacijska medicina napredna i sve naprednija da je zaista ne\u0161to \u0161to treba obilato koristiti i na kraju krajeva s \u010dime se RH treba i pohvaliti. Klub zastupnika SDSS-a \u0107e podr\u017eati prijedlog zakona.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129945",
        "text": "Hvala vam. Sada prelazimo na pojedina\u010dnu raspravu, prvi je na redu po\u0161tovani kolega Vlatko Kopi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129946",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, kolegice i kolege evo konvencija o kojoj danas raspravljamo u sustavu trgovanja ljudskim organima predvi\u0111a inkriminaciju slijede\u0107ih radnji. Protupravno uzimanje ljudskih organa, kori\u0161tenje protupravno uzeti organa za svrhe usa\u0111ivanja ili druge svrhe osim usa\u0111ivanja, usa\u0111ivanje organa izvan doma\u0107em sustava presa\u0111ivanje ili kr\u0161enjem osnovnih na\u010dela doma\u0107eg prava o presa\u0111ivanju, protupravno poticanje, vrbovanje, nu\u0111enje i tra\u017eenje ne pripadaju\u0107e koristi, zatim pripremu, o\u010duvanje, pohranu, prijevoz, prijenos, primitak, uvoz i izvoz protupravno uzetih ljudskih organa te pomaganje ili poticanje i poku\u0161aj kaznenih djela utvr\u0111enih u skladu s ovom konvencijom. Crno tr\u017ei\u0161te organa kre\u0107e se od ju\u017ene hemisfere ka sjevernoj, od siroma\u0161nih ka bogatima, od pripadnika \u017eute i crne rase ka bijelcima i od \u017eena ka mu\u0161karcima. Siroma\u0161ni predstavljaju jedan od glavnih izvora trgovine organima, a u lancu u kojima bubreg od davatelja dolazi do kupca zara\u0111uje niz posrednika. Crni promet kre\u0107e se od Ju\u017ene ka Sjevernoj Americi, Europi i Srednjem istoku, od zemalja biv\u0161eg Sovjetskog Saveza k Balti\u010dkim zemljama, od Zapadne Europe, od Rumunjske preko Turske i Cipra ka Italiji, Izraelu i Srednjem istoku, od Kosova i Albanije prema Zapadnoj Europi i Srednjem istoku, od Kamo\u0111e i Vijetnama prema Tajlandu, zna\u010di obuhva\u0107a skoro svaki dio ovozemaljske kugle. Trgovina organima je generalno gledaju\u0107i eti\u010dki neprihvatljiva pa je pla\u0107anje donatorima za njihove organe ilegalno u skoro svim zemljama. Trgovina organima \u0107e pravodobno dovesti do sukoba temeljnih prava donatora i primatelja s druge strane. Danas je trgovina ljudskim organima vrlo aktualna, ilegalna trgovina o kojoj \u010ditamo je samo kap u oceanu i crna trgovina organima doga\u0111a se \u0161irom svijeta htjeli mi to priznati ili ne. Ovakvim aktivnostima bave se organizirane grupe koje me\u0111usobno sura\u0111uju i koriste dobro uhodane ilegalne putove. Trgovina organima je specifi\u010dna i po tome \u0161to zahtjeva sudioni\u0161tvo medicinskog stru\u010dnog osoblja me\u0111u inima i samih lije\u010dnika. Donatori su iz jedne, kupci iz druge, dok se operacije obavljaju u tre\u0107im zemljama. Takav fenomen naziva se \u010dak transplantacijski turizam. Problem nedostatka organa za presa\u0111ivanje postaje u svijetu sve aktualniji. Donacija organa ne dr\u017ei korak s brzim porastom novih zahtjeva u razvijenim zemljama Zapadne Europe, Amerike i Kanade gdje se izvodi preko 90% presa\u0111ivanja postoji manjak organa s obzirom na stvarne potrebe. Rastu\u0107e potrebe za organima rezultat su sve ve\u0107ih mogu\u0107nosti i uspjeha transplantacijske medicine i \u0161irih indikacija za transplantacijsko lije\u010denje. No broj sakadaveri\u010dnih organa se na raspolaganju nije zna\u010dajnije pove\u0107avao. Potrebe rastu za oko 16 do 24 posto godi\u0161nje, a broj umrlih u \u010dekanju raste oko 18% godi\u0161nje. U Europi, danas na presadak \u010deka preko 50 tisu\u0107a a u Americi preko 76 tisu\u0107a bolesnika. Slu\u017ebeni podaci pokazuju da u zapadnoj Europi, oko 25-35% bolesnika koji \u010dekaju na presa\u0111ivanje organa ne\u0107e do\u010dekati tu priliku, oko 500 ljudi umire godi\u0161nje \u010dekaju\u0107i jetru, a isto toliko i srce. U Americi oko 10-30% onih koji \u010dekaju jetru umire ne do\u010dekav\u0161i samo organ. Uspije li se translatirati svaki peti bolesnik s liste \u010dekanja tek, u posljednjih nekoliko godina kod nas u Hrvatskoj, na redovitoj dijalizi godi\u0161nje ima oko 500 novih bolesnika, taj se broj gotovo udvostru\u010dio u posljednjih 10 g. Svake godine 1000 ljudi umire jer ne dobiju organ za transplantaciju na vrijeme, ali za one koji si to mogu priu\u0161titi, koji su dovoljno beskrupulozni, postoji naravno alternativa. Potreba za organima je velika i dok je tako, netko \u0107e negdje na tome i zara\u0111ivati, prodaja dijelova ljudskog tijela je veliki biznis i za odgovaraju\u0107u cijenu mra\u010dna strana medicinskog sustava nuditi \u0107e organe, iako to zna\u010di isto tako i ukrasti ih. Kada se ljudi suo\u010de sa smr\u010du, moralna na\u010dela i vi\u0161i zakoni ih ne\u0107e spre\u010davati da na bilo koji na\u010din do\u0111u do zdravlja, pa \u010dak i ilegalnom trgovinom samih organa. Presa\u0111ivanjem stanica, tkiva i organa, preraslo je granice eksperimentalne medicine danas i predstavlja dio standardne zdravstvene skrbi u svim razvijenim zemljama. To je istovremeno jedno od najdramati\u010dnijih i najslo\u017eenijih podru\u010dju medicine gdje uspje\u0161an zadatak na svim neposredan na\u010din se nudi sam \u017eivot ili neusporedivo bolje pobolj\u0161anje kvalitete ljudskoga \u017eivota. Transplantacijsko podru\u010dje medicine, koje se sve vi\u0161e nego jedno drugo \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] na humanost i altruizam kao i \u010dvrsto upori\u0161te u op\u0107oj etici kao i u op\u0107oj deontologiji. RH ima jasno definiran, transparentan te u\u010dinkovit, nacionalni transplantacijski program, kojim se me\u0111u rijetkima u svijetu uspje\u0161no odgovorilo na najve\u0107i izazov u podru\u010dju transplantacijske medicine, globalno prisutan nedostatak organa. Naime, zahvaljuju\u0107i uspje\u0161nom modelu darivanja i presa\u0111ivanjem organa, bazirano na najvi\u0161im eti\u010dkim standardima pacijenti u RH imaju osiguranu dostupnost metode lije\u010denja, presa\u0111ivanjem organa u rekordnom kratkom vremenu. Pa evo i s ovoga mjesta upu\u0107ujem zahvalu svima transplantacijskim timovima u RH, me\u0111u ostalim transplantacijskom timu iz Klini\u010dkog bolni\u010dkog centra Osijek, iz kojeg ja osobno dolazim, koji je ve\u0107 vi\u0161e od 10 g. rade sustavno i aktivno unutar same mre\u017ee eurotransplatant. No s druge strane, kako smo \u010duli, postoji ta ru\u017ena, crna strna ovih djelatnosti, pa mislim da na podru\u010dju zakonitosti, trebamo naravno poduprijeti ovu konvenciju Vije\u0107a Europe, kako bi se to \u0161to je mogu\u0107e svelo na ni\u017eu razinu. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129947",
        "text": "Hvala. Sada je na redu po\u0161tovana kolegica \u017deljka Josi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129948",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani predstavni\u010de Ministarstva pravosu\u0111a, kolegice i kolege. Meni je drago da smo mi u dana\u0161njoj raspravi se slo\u017eili kako je ova tema izuzetna bitna i kako je neovla\u0161teno trgovine ljudskim organima opasno i koliko ugro\u017eava \u017eivot i zdravlja ljudi, ne samo onih koji daruju, ve\u0107 i onih koji primaju odre\u0111ene organe. Isto tako ugro\u017eeno je na taj na\u010din i zdravstvo u cjelini, kao i temeljna prava i slobode \u010dovjeka. Ono \u0161to se naglasilo kroz sve ove rasprave i to doista trebamo stalno nagla\u0161avati da RH je u samom vrhu \u0161to se ti\u010de transplantacijske medicine, tome trebamo zahvaliti na\u0161im transplantacijskim stru\u010dnjacima, ali i isto tako nacionalnom transplantacijskom programu. Ja \u0107u ovdje spomenuti nekoliko brojeva koje smatram da su izuzetno va\u017ene za ovako malu dr\u017eavu. U 2017. g. transplantirano je 147 bubrega, 112 jetri, 33 srca, 3 gu\u0161tera\u010de. Ako pogledamo na liste \u010dekanja, koje u Hrvatskoj, obzirom na ostatak svijeta nisu tako velike, svim bolesnima, to je naravno prili\u010dno duga\u010dak period. Ali u Hrvatskoj se jo\u0161 uvijek \u010deka negdje oko mjesec dana na presa\u0111ivanje jetre, oko pola godine za srce, no najvi\u0161e se \u010deka za bubreg koji se i naj\u010de\u0161\u0107e presa\u0111uje, u prosjeku oko 2 g. Ono \u0161to bi ja svakako naglasila, da u ovom trenutku u svijetu mi ne znamo to\u010dan broj, ali negdje vi\u0161e od milijun ljudi \u010deka na transplantaciju odre\u0111enog organa. Iako u svijetu postoji ogroman nesrazmjer izme\u0111u bogatstva i siroma\u0161tva \u0161to otvara, naravno daje priliku crnom tr\u017ei\u0161tu, naj\u010de\u0161\u0107e trgovine bubrezima i jetrom se doga\u0111aju u onim rekli bi i najsiroma\u0161nijim zemljama. Trgovina se obavlja od kriminalnoj trgovini od preprodava\u010da koji prisiljavaju svoje \u017ertve, preko oni koji dobivaju sitne naknade, koji su darovatelji organa, pa sve do onih koji su naravno ranjive skupine, neobrazovani besku\u0107nici, imigranti da ne nabrajam dalje. Ono \u0161to trebamo naglasiti, da posljedice crnog tr\u017ei\u0161ta organa, velike su i kod darovatelja i kod primatelja. Naj\u010de\u0161\u0107e se javljaju fatalne infekcije. U svim ovim slu\u010dajevima ilegalna transplantacija je negdje oko 40-70% je fatalnih infekcija, gdje vi\u0161e od polovice ljudi na\u017ealost umire. Ako pogledamo bolesti dana\u0161njeg vremena, shvatiti \u0107emo ustvari da je transplantacijska medicina, ne\u0161to \u0161to \u0107e u budu\u0107nosti nam sve vi\u0161e i vi\u0161e trebati. U zadnjih 15 g. broj donora porastao je svega 2% dok broj onih koji trebaju odre\u0111eni organ, rastu godi\u0161nje oko 20%. Ako pogledamo na svjetskoj razini liste \u010dekanja samo 30% onih koji \u010dekaju organ, \u0107e ga doista i do\u010dekati. Vi\u0161e od 30% na\u017ealost onih koji su na listi \u010dekanja \u0107e i umrijeti prije nego \u0161to do\u010dekaju svoj organ. U RH se organi prikupljaju od ljudi koji odnosno eksplantiraju se od onih koji su pretrpjeli mo\u017edanu smrt, kod kojih jo\u0161 uvijek radi srce, da to tako lai\u010dki ka\u017eemo, no prakse u svijetu su razli\u010dite. Recimo imamo Iran koji naj\u010de\u0161\u0107e uzima odnosno eksplantiraju se organi od \u017eivih darovatelja, \u0161to je naravno vezano i za odre\u0111ene religijske karakteristike. Ono \u0161to smo \u010duli i u dana\u0161njoj raspravi, a \u0161to je potrebno razvijati i njegovati, to su presjeci kadaveri\u010dnih organa odnosno kadaveri\u010dnih darovatelja i to je ono \u0161to u stvari je nekako se naviknulo kao u budu\u0107nost u transplantacijskoj medicini. Iako je jo\u0161 uvijek, bez obzira na to da je RH na visokom mjestu u transplantacijskoj medicini, da imamo izuzetno visoki broj darovatelja organa i visoki broj presa\u0111enih organa, jo\u0161 uvijek ima i u na\u0161oj zemlji dosta ljudi koji dosta sa skepsom gledaju na ovaj oblik medicine. No, trebamo znat da smo svi mi, bez obzira na to kako se u ovom trenutku osje\u0107ali, potencijalni primatelji i darovatelji odre\u0111enih organa. I zato ovaj zakon koji \u0107e vrlo jasno definirat trgovinu na crnom tr\u017ei\u0161tu organa, treba svakako pozdravit, prihvatit ga jer to je jedan od bitnih po\u010detaka, a i napretka, rekla bih, transplantacijske medicine koja se treba vratit u one ustanove koje su doista za to obu\u010dene i u kojima se transplantacije trebaju obavljati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129949",
        "text": "Idemo sada na raspravu po\u0161tovanog kolege Mladena Karli\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129950",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de. Po\u0161tovani predlagatelju, evo nekoliko rije\u010di \u0107u re\u0107i o ovoj temi koja je izuzetno va\u017ena, mo\u017eda ne toliko, mo\u017eda nismo svjesni u ovom trenutku, ali \u0107e sigurno biti izuzetno va\u017ena u budu\u0107nosti. Postojanje neovla\u0161tene trgovine ljudskim organima na svjetskoj razini u svrhu presa\u0111ivanja, poznata je \u010dinjenica koja dovode u opasnosti za zdravlje pojedinca, ugro\u017eava zdravstvo u cjelini i predstavlja kr\u0161enje temeljnih ljudskih prava i zato, kako ta trgovina postaje globalni svjetski problem, va\u017eno je da se i RH potvr\u0111ivanjem Konvencije priklju\u010di ovoj inicijativi ja\u010danja mehanizama me\u0111unarodne suradnje u prevenciju u\u010dinkovitom ka\u017enjavanju trgovine ljudskim organima. Na svijetu je, kao \u0161to je ve\u0107 i re\u010deno, preko milijun ljudi se nalazi na listi \u010dekanja za transplantaciju razli\u010ditih organa, s \u010dega je o\u010dito da postoji potra\u017enja za zdravim organima i ona postaje sve ve\u0107a, broj onih bogatih ljudi koji bi mogli platiti te organe je tako\u0111er sve ve\u0107i, a isto tako, s druge strane, broj onih koji mogu dobrovoljno ili prisilno donirati organe zbog siroma\u0161tva, isto tako stra\u0161no veliki, pogoduje razvoju ovoga tr\u017ei\u0161ta. Naj\u010de\u0161\u0107e se radi o trgovini organima poput bubrega i jetre zato \u0161to bubrega imamo dva, pa jedan mo\u017ee, s jednim se mo\u017ee \u017eivjeti, a jetra se transplantira samo jedan komad, dio, tako da je, mo\u017ee pre\u017eivjeti osoba. Ono \u0161to je puno jo\u0161 opasnije je transplantacija srca, gu\u0161tera\u010de, ne znam, drugih organa koji uzrokuju nakon toga smrt donora. Zato, na nekoliko na\u010dina se ta trgovina radi, dijelom nagovaranje, dijelom, zna\u010di, nu\u0111enjem financijskog, odre\u0111enog financijskog iznosa, ali naravno, i ono najgore, nasilnim uzimanjem organa od ranjivih skupina kao \u0161to su siroma\u0161ni, besku\u0107nici, imigranti, djeca koja nemaju skrbi ili roditelje, tako da u tom smislu i naravno, obi\u010dno se tu, ako je to u obliku nagovaranja, daju toliko mali iznosi koji u siroma\u0161nim zemljama ljudima predstavljaju ipak ne\u0161to \u010dime \u0107e mo\u017eda mo\u0107i pre\u017eivjeti nekoliko godina. Nerijetko na prodaju organa \u010dini oko 10% svih transplantacija bubrega u svijetu, tako ka\u017eu neki podaci i to u medijima i to je negdje oko 8000 organa\u2026 [[Govornik se ne razumije]] transplantacija gdje osoba koja daje bubreg dobije negdje od 3 do 5000 da li EUR-a ili dolara, ovisno u kojoj zemlji, a za to netko drugi plati 50 do 100.000, dok za, ne znam, jetru i vi\u0161e od 150, pa i vi\u0161e, srca do milijun EUR-a i to je jedno, problem koji mo\u017ee postat slijede\u0107i. Ono \u0161to mene mu\u010di, \u0161to se mo\u017ee dogoditi u budu\u0107nosti, mo\u017eda u ovom trenutku nije toliko, ali jednog dana kada budemo svi imali na\u0161e genske karte, kad se budu to\u010dno znali svi na\u0161i genski podaci, kad bude bila ta banka na\u0161ih, zapravo, genoma, onda \u0107emo sigurno postojat mogu\u0107nost da netko do\u0111e do tih podataka i da na\u0111e one osobe koje su podudarne, koje zapravo su vrlo sli\u010dnih i genskih karakteristika i gdje bi zapravo to presa\u0111ivanje bilo vrlo funkcionalno i dalo zapravo \u017eivot daleko dalje. Ono \u0161to je problem u ovom trenutku, zna\u010di, kod ovog ilegalnog, ilegalnih oduzimanja organa je \u0161to se te\u0161ko mo\u017ee napravit ta genska podudarnost, napraviti sve analize, medicinske, zna\u010di, laboratorijske da bi se utvrdilo kome taj organ je najsli\u010dniji odnosno tko bi ga mogao najkvalitetnije i najdu\u017ee iskoristiti, zato se i doga\u0111aju kod takvih osoba \u010deste komplikacije koje zavr\u0161e, zna\u010di, i vrlo lo\u0161e, od infekcija, od zaraze HIV-om, od hepatitisa, zna\u010di, bolesti jetre, do odbacivanja organa u \u010dak 40 do 70% slu\u010dajeva. Kako sam radio godinama na dijalizi, imao sam \u2026 [[Govornik se ne razumije]] pacijenata koji su bili transplantirani u Indiji, koji su dobili bubreg, kupili zapravo bubreg na taj na\u010din i naravno, ponovo nakon nekoliko godina zavr\u0161ili na dijalizi jer su bubrezi otkazali odnosno taj bubreg koji su dobili ili kupili, otkazao, tako da su ponovo na istoj terapiji. Ono \u0161to je problem da svake godine u RH nestane oko 1600 osoba, od \u010dega se do 10% nikad ne na\u0111e i to zato budi sumnju da je mo\u017eda netko od njih zapravo upravo nestao zbog toga \u0161to su mu oduzeti organi da je nakon toga usmr\u0107en i da ga zapravo ne mo\u017eemo ... [[Govornik se ne razumije.]] i to nam zapravo mora ... [[Govornik se ne razumije.]] moramo poja\u010dati mehanizme kako prvo naravno otkriti i sve nestale osobe odnosno prona\u0107i i na\u0107i na\u010din, drugo sprije\u010diti sve mogu\u0107e ilegalne na\u010dine trgovanja ljudima na bilokoji na\u010din, bilo organima, bilo cijelim osobama zna\u010di i posebno \u017eenama i djecom. Ono \u0161to bi \u017eelio re\u0107i isto tako kao lije\u010dnik da nije tako jednostavno zna\u010di uzeti organe, to je jedan postupak koji zahtjeva zapravo cijeli tim ljudi koji se time, takvim kriminalom bave, slo\u017eene postupke, odre\u0111ivanja podudarnosti tkiva, zna\u010di treba laboratorije za to, posebna oprema i operacijske sale, da li su to neke ilegalne bolnice, laboratoriji, ne znam, ambulante ili ne\u0161to sli\u010dno ali mora biti kompletan tim i to je ono \u0161to zapravo na \u010demu treba raditi. Trgovci organima koordiniraju bolesnike, dobrovoljne te donatore zna\u010di u siroma\u0161nim zemljama i medicinsko osoblje koje spremno kr\u0161iti profesionalno eti\u010dke norme radi enormne financijske zarade. Kako donatori dolaze iz jedne zemlje, \u010desto kupci organa iz druge a operacije se obavljaju u tre\u0107im zemljama, to se ve\u0107 kako je ve\u0107 re\u010deno, naziva transplantacijski turizam. Kad se ljudi suo\u010de sa smr\u0107u onda moralna na\u010dela i zakoni vi\u0161e ih ne\u0107e sprije\u010diti da na bilokoji na\u010din do\u0111u do svog zdravlja pa evo onda to zapravo dovodi do ove ilegalne trgovine. Godi\u0161nje se ilegalno presadi oko 8000 bubrega, 2600 bude transplantacija jetre, negdje oko 600 srca \u0161to govori zapravo sigurno je taj broj i daleko ve\u0107i. Procjene su i da godi\u0161nje oko 800 000 ljudi postaje \u017ertva trgovina ljudima na razne na\u010dine zna\u010di a jedan dio od toga je trgovina ljudskim organima, evo zato je izuzetno va\u017eno da ovu konvenciju svi zajedno podr\u017eimo ali i da implementiramo da ona postane takva zapravo da svih mehanizmima za\u0161titimo na\u0161e sugra\u0111ane a u tom smislu mislim da je isto tako va\u017ean i Zakon o nacionalnoj sigurnoj gdje bi zapravo trebali voditi brigu o svakom svom gra\u0111anu na svaki na\u010din. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129951",
        "text": "Imamo repliku kolege Kirina, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129952",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani tajni\u010de, uva\u017eeni kolega Karli\u0107. Recite mi da li vam je poznat model, protokol suradnje izme\u0111u Eurotransplanta i Hrvatske? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129953",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129954",
        "text": "Hvala na pitanju. Pa evo, Hrvatska je jedna va\u017ean \u010dlan Eurotransplanta i ono \u0161to je izuzetno va\u017eno zna\u010di kad god se pojavi negdje u zemljama koje su \u010dlanovi Eurotransplanta, organ od nekog bolesnika odnosno sada ve\u0107 mrtve osobe, onda se to prijavljuje zna\u010di u toj zemlji, da li bolnica, da li Ministarstvo zdravstva ili tom Eurotransplantu koji onda kako ima podatke o svim onim ljudima koji su prijavljeni na listu za transplantaciju sa svim svojim podacima, onaj kom je najsli\u010dniji, tog se obavje\u0161tava i organ se \u0161alje u jednom hladnjaku ili tako u ledu \u0161to br\u017ee u \u0161to kra\u0107em vremenu do ekipe koja \u0107e onda presaditi bubreg toj osobi kojoj je potreban.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129955",
        "text": "Zahvaljujem. Sada je na redu po\u0161tovani kolega Gordan Maras koji upravo sti\u017ee pa \u0107emo mu dati priliku da ka\u017ee ne\u0161to o trgovanju ljudskim organima, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129956",
        "text": "Hvala vam lijepo kolega predsjedni\u010de na razumijevanju zbog toga \u0161ta je intenzivna rasprava, ne mo\u017ee\u0161 planirati koliko \u0107e to trajati ali evo uspio sam sti\u0107i da ka\u017eem par re\u010denica vezano na ovu temu i mislim da je to jedna od top tema koja se provla\u010di ispod radara odnosno ljudi kao \u0161to znate i kada se radi o zdravlju, poku\u0161avaju u nedostatku kvalitetnog zdravstvenog sustava si pomo\u0107i na raznorazne na\u010dine, ne radi se to samo u Hrvatskoj, radi se to i u drugim zemljama. Na\u017ealost ljudi nekada ne prezaju ni pred \u010dime i odre\u0111ene kriminalne radnje rade kako bi pomogli sebi do\u0111i do odre\u0111enih sredstava i tu Hrvatska treba biti ja bi rekao prva i prihvatiti standarde koji vrijede u EU-u vezano uz zabranu odnosno strogo sankcioniranje, za mene je to jedan od najgorih zlo\u010dina koji postoji. \u0160to se ti\u010de same i konvencije i svega onoga \u0161to se ve\u017ee uz nju, bitno je re\u0107i da mi u Hrvatskoj u nekim situacijama ljudska prava na\u0161ih gra\u0111ana u potpunosti ne po\u0161tujemo i tu se treba boriti za odre\u0111ene stvari kako bi ta razina ljudskih prava bila ista kao \u0161to je primjerice i za\u0161ti\u0107ena isto kao \u0161to je primjerice u nekim drugim zapadnim zemljama, zemljama \u010dlanicama osniva\u010dima EU-a i ovdje imamo \u010ditav niz tema koje se provla\u010de kroz to, jedna od top tema je naravno i pravo na\u0161ih ljudi koji su bili za\u0161ti\u0107eno najmoprimci da ih se ne baci na cestu. Za\u0161to uop\u0107e spajam ove dvije teme? Zbog toga \u0161to je tu tako\u0111er borba za \u017eivot, za \u017eivot ljudi koji su do ju\u010der imali stabilnu situaciju u svojim stanovima koji ni krivi ni du\u017eni su dobili od biv\u0161e dr\u017eave i na\u0161li su se njih 10 000, preko 10 000 u RH u ovom trenutku u borbi za \u017eivot. Da se tu nije na\u0161ao HNS, \u0160tromar i njihov dr\u017eavni tajnik koji te ljude jednostavno su htjeli rije\u0161iti i onemogu\u0107iti im da dalje \u017eive na na\u010din na koji su mogli \u017eivjeti do sada u svojim stanovima, dodu\u0161e ne u vlasni\u010dki svojim stanovima ali ni krivi ni du\u017eni dobili te stanove od biv\u0161e dr\u017eave i ulagali u njih i na neki na\u010din u njima \u017eivjeli. Tu se tako\u0111er kao i u pitanju ove konvencije gdje govorimo o ljudskim pravima trgovinom organima, ljudi bore za goli \u017eivot. Radi se o tome da ljudi moraju sebe za\u0161tititi, da o ljudima moramo razmi\u0161ljati, da nije dopu\u0161teno ne rije\u0161iti problem ljudi nego donesti zakon koji taj problem ne rje\u0161ava i sada iz godine u godinu dizati najamninu i de facto ih tjerati na ulicu. Da li se netko pita \u0161ta je sa zdravljem tih 10 00 na\u0161ih sugra\u0111ana? Da li se pita neko, ja sam ju\u010der bio na jednom sastankom sa udrugom za\u0161ti\u0107enih najmoprimaca, gdje su se ljudi \u017ealili da su i\u0161li i od stresa na operacije, da su egzistencijalno ugro\u017eeni nitko od njima ne vodi ra\u010duna jer su \u0160tromar i sad se ne mogu to\u010dno ni sjetit kako se zove ona dr\u017eavni tajnik koji je imao nekolicinu stanova kao vlasnik i koji je, kako se zvao onaj jel znate mo\u017eda dr\u017eavni tajnik sa nao\u010dalama onaj gospodin iz graditeljstva, kako, zna\u010di gospodin koji ovdje branio te zakone, iz HNS-a je ina\u010de tu nema gre\u0161ke, koji branio te zakone i koji je na kraju ljudima oduzeo njihovo ljudsko dostojanstvo, koji je oduzeo njihovo temeljno pravo da budu za\u0161ti\u0107eni od svoje dr\u017eave. I zbog toga kada govorimo o ovakvim stvarima kada se poku\u0161avamo boriti za ljudske prava, kada se poku\u0161avamo boriti da Hrvatska ima standarde prema svojim gra\u0111anima kao sve ostale zemlje EU, nemogu\u0107e je ne spomenuti takve slu\u010dajeve i nemogu\u0107e je ne re\u0107i da Hrvatska tu debelo zaostaje. I sa te strane ja vas pozivam da kao \u0161to \u0107emo podr\u017eati ovu konvenciju zajedno, da razmislimo o tome kako \u0107emo za\u0161tititi svoje gra\u0111ane u svim ostalim situacijama koje su ispred nas i koje, koje nam kao neki izazov slijede i sa druge strane da kada imamo standarde prema gra\u0111anima i prema odre\u0111enim stvarima kao \u0161to je trgovina ljudskim organima i presa\u0111ivanju organa kada to usvajamo u RH napravimo isto i u drugim sferama gdje se \u0161tite ljudska prava. Nemojmo se smijati cini\u010dno kao \u0161to se smiju kolege iz HNS-a koje o\u010dito nije briga za te ljude, za 2.500 familija dovest \u0107u vam ih ovdje u Hrvatski sabor pa se onda smijte dame i gospodo onda \u0107e vam biti jako smije\u0161no kada vidite kako ti ljudi \u017eive i koji su njihovi egzistencijalni problemi. I sa te strane, da zove se Uhlir nisam se mogo sjetiti ja se ispri\u010davam taj \u010dovjek mi ni\u0161ta ne predstavlja u \u017eivotu, ali treba znati tko je bio zainteresiran da se rije\u0161i taj problem iz svoje perspektive a zove se dr\u017eavni tajnik \u017deljko Uhlir, pod patronatom HNS-a tako\u0111er odnosno \u0160tromara, Vrdoljaka i dru\u0161tva koji su na taj na\u010din unizili ljudska prava 2.500 familija odnosno preko 10.000 ljudi u RH i na neki na\u010din im onemogu\u0107ili da \u017eive dostojanstveno nego iz godine u godinu kako \u0107e im se dizati najamnina, zna\u010di ove godine 50%, pa opet slijede\u0107e godine itd., da ih se cijedi, a Batini\u0107 gospodin se ovdje smije njemu je to smije\u0161no. Meni to nije smije\u0161no isto kao \u0161to nije smije\u0161no ni ljudima koji se suo\u010davaju sa zdravstvenim problemima i na\u017ealost koji su prinu\u0111eni da u lo\u0161em zdravstvenom sustavu se snalaze na koje kakav na\u010din kako bi rije\u0161ili svoje probleme zdravstvene pa mo\u017eda onda i transplantacijom organa. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129957",
        "text": "Dosta ste odstupali od teme, ali i to je pravo va\u0161e da na taj na\u010din gledate na ovu tematiku, a to je izazvalo i dvije replike, prava je po\u0161tovana kolegica Makar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129958",
        "text": "Hvala lijepa gospodine predsjedni\u010de, uva\u017eeni kolega Maras do sad ste za mnoge stvari optu\u017eili HNS, ali ovo je prvi puta da HNS netko optu\u017euje i za trgovinu ljudskim organima, jer je to zakon o kojem danas raspravljamo. Naravno vi ste to povezali sa Zakonom o za\u0161ti\u0107enim najmoprimcima, naravno da za te sve ljude je osigurano rje\u0161enje i upravo tim zakonom je omogu\u0107eno da oni ne ostanu na ulici, ali isto tako je osigurano i to da oni koji do sada nisu bili u ravnopravnom polo\u017eaju do\u0111u do svojih prava. I zato vas molim, dajte ako vas kontaktiraju ti za\u0161ti\u0107eni najmoprimci dajte analizirajte jo\u0161 jedanput zakon i uputite ih na pravo mjesto da ostvare svoja prava. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129959",
        "text": "Odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129960",
        "text": "Hvala lijepo gospo\u0111o iz HNS-a, ovaj ja nisam optu\u017eio HNS za trgovanje ljudskim organima jer to jo\u0161 ba\u0161 ne mogu izrijekom re\u0107i, kada budem mogao ako budem imamo neke indicije re\u0107i \u0107u, ali ne trguju ljudi iz HNS-a ljudskim organima, evo to mo\u017eete bit mirni za to vas nisam optu\u017eio, ali po\u0161to se radi o Konvenciji Vije\u0107a Europe, a Vije\u0107e Europe se bavi za\u0161titom ljudskih prava onda je nemogu\u0107e ne povezati ovu vrstu nasrtaja Uhlira, \u0160tomara i HNS-a na ljudska prava na\u0161ih sugra\u0111ana na njih 10.000 koje vi ka\u017eete lakonski rije\u0161ili ste im, pa dajte odte sa mnom pa im objasnite. O\u010dete oti\u0107 sa mnom me\u0111u te ljude? Kad ste tako nadmeni i kad obja\u0161njavate da ste u biti vi njima ne\u0161to rije\u0161ili. Niste im rije\u0161ili ni\u0161ta, pozivam vas slijede\u0107i mjesec [[Upadica: Hvala.]] da odete zajedno sa mnom na taj sastanak ukoliko imate hrabrosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129961",
        "text": "Hvala kolega Maras. I molio bih vas da se zastupnicama i zastupnicima obra\u0107ate njihovim prezimenom, a ne strana\u010dkom pripadno\u0161\u0107u, jer ni ja vama ne ka\u017eem da ste kolega iz SDP-a nego vam ka\u017eem da ste po\u0161tovani kolega Maras, pa vas molim da se tako ophodite i sa drugima. Izvolite kolega Batini\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129962",
        "text": "Pa nije prvi puta kolega Maras da vi spominjete HNS, bilo pozitivno to nisam \u010duo u negativnosti da, tako da je pitanje koliko ste uvjerljivi op\u0107e u tome, to je jedna stvar. Kad govorimo o konvenciji zna\u010di ovaj zakon koji vi spominjete za\u0161ti\u0107eni najmoprimci upravo je i on donesen na tragu konvencije za\u0161tite ljudskih prava, \u0161to je dobiveno i od potvrde same Europske komisije i oni su inzistirali na tome jer ne mo\u017eemo stavljati u nepovoljan polo\u017eaj jednu kategoriju da se drugoj povla\u0111uje, to je jedna stvar. Ina\u010de vi ste bili ministar tada u Vladi kad smo bili koalicijski partneri, taj zakon je bio tada gotov. Me\u0111utim ono \u0161to je bitno, a propu\u0161tate kazat i mo\u017eda vas nisu informirali tada\u0161nji premijem Milanovi\u0107 je kazao ne idemo tada sa time jer to nam ne\u0107e, nemamo snage se suo\u010dit sa time i to je jedno i to je jedno i druga stvar donijeti \u0107e nam nekakve \u2026 [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129963",
        "text": "Hvala, odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129964",
        "text": "Iskreno ovo prvi puta \u010dujem \u0161to govorite, ja se ispri\u010davam kolegici Makar, uspuhao sam se tu kada sam dolazio, nisam se mogao taj tren sjetiti kako se zove kolegica, nadam se da se ne ljuti zbog toga, ne\u0107e se vi\u0161e desiti. Ali, ono \u0161to je problem kolega Batini\u0107, bolje da niste napravili ni\u0161ta. Vjerujte mi problem koji ste sad stvorili je deset puta ve\u0107i nego prije nego \u0161to se je zakon donosio. Ljudi su ugro\u017eeni, ljude tjeraju na cestu, di\u017eu im po 50% najamninu svake godine, de facto ste ih ostavili na cjedilu i oni se nemaju kome okrenuti. Da se je ovakva situacija desila u Njema\u010dkoj ili u Austriji, vjerujte mi dr\u017eava bi stala iza svojih gra\u0111ana. I zato vam ja govorim, u Hrvatskoj se ljudska prava, ljudsko dostojanstvo ne po\u0161tuje na isti na\u010din, kao \u0161to je to u Austriji, Njema\u010dkoj, Francuskoj i to treba promijeniti, to nam treba biti prvenstveni klju\u010d, kako za\u0161titi na\u0161e gra\u0111ane, a ne da \u0161titile svoje interesne skupine kao \u0161to to HNS obi\u010dno i radi. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129965",
        "text": "Hvala vam. Ovime smo do\u0161li do kraja rasprave. Zaklju\u010dujem ju, a glasovati \u0107emo kada se steknu uvjeti. Kona\u010dni prijedlog Zakona o potvr\u0111ivanju Konvencije Vije\u0107a Europe protiv trgovanja ljudskim organima, drugo \u010ditanje, P.Z.E. br. 569. Predlagatelj je Vlada RH, rasprava je zaklju\u010dena. Dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedlog Zakona o potvr\u0111ivanju Konvencija Vije\u0107a Europe protiv trgovanja ljudskih organima. Molim glasovanje. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno, 115 glasova za donesen Zakon o potvr\u0111ivanju Konvencija Vije\u0107a Europe protiv trgovanja ljudskih organima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129968",
        "text": "Kolegice i kolege zapela me du\u017enost da u ime Odbora za informiranje, informatizaciju i medije iznesem prijedlog Odbora za imenovanje \u010detvrtog \u010dlana Nadzornog odbora HRT-a. Na osnovnu raspisanih nadraspisanog natje\u010daja zaprimljeno je ukupno 9 kandidatura, od toga su 3 kandidata ispunjavala uvjete natje\u010daja, pa je Odbor za informiranje, informatizaciju i medije na svojoj sjednici utvrdio listu kandidata te donio zaklju\u010dak, da uvjete za izbor \u010dlana Nadzornog odbora HRT-a propisanim natje\u010dajem ispunjavaju sljede\u0107u kandidati, Ljiljana O\u010dko-Markovi\u0107, doktorica znanosti Antonija Petri\u010du\u0161i\u0107 i Tomislav Radi\u0107. Na svojoj sjednici, na svojoj 23. sjednici odr\u017eanoj 13. studenog 2018. g. Odbor za informiranje, informatizaciju i medije obavio je razgovore sa kandidatima s liste, a nakon toga je sukladno \u010dlanku 22. stavak 1 Zakona o HRT-a odlu\u010dio predlo\u017eiti Hrvatskom saboru imenovanje doktorice znanosti Antonije Petri\u010du\u0161i\u0107 za \u010dlanicu Nadzornog odbora HRT-a. Pa takvu odluku predla\u017eemo i Hrvatskom saboru. Naime, samo par rije\u010di o predlo\u017eenoj kandidatkinji. Kao doktorica znanosti, kao pravnica zavr\u0161ila je studij novinarstva, upoznata je sa relevantnim odredbama doma\u0107eg i me\u0111unarodnog prava koje reguliraju medijske slobode i prava i posebno isti\u010dem da je u dosada\u0161njem radu izme\u0111u ostaloga analizirala stanje zastupljenosti manjinske tematike u hrvatskim medijima te ostvarivanje ljudskih i manjinskih prava u Hrvatskoj i zemljama regije. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129969",
        "text": "Hvala. Sada otvaram raspravu, prva je na redu, po\u0161tovana kolegica Sun\u010dana Glavak u ime Kluba zastupnika HDZ-a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129970",
        "text": "Hvala lijepo g. predsjedni\u010de, kolegice i kolege. Kolega je ve\u0107 otprilike rekao kako je tekao postupak sukladno i zakonu Odbor za informiranje, informatizaciju i medije razmotrio je pristigle prijave i ovime \u0107e se vjerujem potvrditi i predlo\u017eena kandidatkinja koja sada radi ina\u010de na Pravnom fakultetu Sveu\u010dili\u0161ta u Zagrebu na katedri za sociologiju za \u010dlanicu Nadzornog odbora HRT-a. Moram re\u0107i da je sve provedeno, pa tako i postupak sukladno zakonu za razliku od nekih prethodnih godina, kada nismo i po 3 i vi\u0161e mjeseca imali \u010dlanove nadzornog odbora i zapravo smo doveli, ne mi, nego tada\u0161nji predlagatelji, bilo je to 2015. g. gotovo u krizu funkcioniranje na\u0161eg najve\u0107eg javnog servisa. \u010clanovi Nadzornog odbora HRT-a djeluju sukladno i poslovniku, koji je uskla\u0111en naravno sa njihovim djelovanjem sukladno va\u017ee\u0107em Zakonu o HRT-u pa mislim da je i to va\u017eno spomenuti. Njihov mandat traje 4 g. dio \u010dlanova nadzornog odbra ve\u0107 smo izabrali a njihov djelokrug rad i nadle\u017enosti i ovlasti, utvr\u0111ene su Zakonom o HRT-u, a jednako tako i statutima HRT-a. Da ne bismo lutali oko ovog \u0161to su ovlasti \u010dlanova nadzornog odbora, jer \u010desto se to dogodi u kolizi onoga \u0161to radi programsko vije\u0107e, podsjetiti \u0107u samo da nadzorni odbor donosi plan rada za teku\u0107u godinu, utvr\u0111uje okvirni plan i raspored odr\u017eavanje redovitih sjednica Nadzornog odbora, utvr\u0111uje plan aktivnosti vezano uz nazor poslovanja HRT-a o \u010demu se govori ovdje i u Hrvatskom saboru i naravno njihovu uskla\u0111enost sa zakonom i drugim propisima. Donosi se plan nadzora nad provedbom odluka i zaklju\u010daka i plan ostalih aktivnosti. Nadzorni odbor HRT-a konstituira se u trenutku kada je izabrana ve\u0107ina \u010dlanova nadzornog odbora za\u0161to to spominjem? Upravo zbog ovo \u0161to sam i ranije rekla, nije dobro kada se po 3 mjeseca ne izaberu, odnosno, ne predlo\u017ee \u010dlanovi nadzornog odbora i na taj na\u010din dovodimo javni servis u krizu. \u010clanovi nadzornog odbora, odgovorni su za dono\u0161enje odluka iz nadle\u017enosti nadzornog odbora, mogu predlagati uvr\u0161tenje pojedinih pitanja iz djelokruga rada, na njihovim sjednicama, sudjeluje ravnatelj HRT-a, mogu biti nazo\u010dni i \u0161efovi, odnosno, urednici pojedinih reakcija, tako da nadzorni odbor zapravo vr\u0161i provedbu nadzora zakonitosti rada i financijskog poslovanja HRT-a o svemu tome nadzorni odbor s obzirom da je biran u HS-u, odnosno njihovi \u010dlanovi su biranu u HS-u, o svom radu izvje\u0161\u0107uje i HS svake godine i to obi\u010dno do 30. lipnja teku\u0107e godine za proteklu poslovnu godinu. Godi\u0161nje izvje\u0161\u0107e uvijek se objavljuje i na Internet stranicama HRT-a, nakon \u0161to ga mi ovdje usvojimo. Ne ulaze\u0107i u ostale aktivnosti HRT-a i o svemu onome o \u010demu se i na odboru raspravljalo, o \u010demu se raspravlja i po hodnicima HS-a, na razli\u010ditim razinama, dakle, ovdje govorimo o imenovanju \u010dlanice hrvatskog nadzornog odbora, kao \u0161to je predlo\u017eio Odbor za informiranje, informatizaciju i medije, dr. sc. Antoniju Petri\u010du\u0161i\u0107. Klub HDZ-a podr\u017eat \u0107e ovaj prijedlog. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129971",
        "text": "Hvala. Sada je na redu Klub nezavisnih zastupnika i kolega Bojan Glava\u0161evi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129972",
        "text": "Pozdrav kolegice i kolege. Mogao bih se slo\u017eiti sa jednim dijelom onoga \u0161to je rekla kolegica Glavak. Davno je na sjednici Odbora za informiranje, informatizaciju i medije bila to\u010dka o izboru i rasprava o izboru \u010dlanice, odnosno \u010dlanova nadzornog odbora HRT-a. Davno. Isto tako, jako smo dugo \u010dekali da raspravljamo i da biramo \u010dlanice i \u010dlanove programskog vije\u0107a. Sje\u0107amo se svi kako je do\u0161lo do prijevremene smjene prethodnog nadzornog odbora HRT-a i u tom interregnumu, da tako ka\u017eem, koji jo\u0161 uvijek traje, zapravo je na\u0161a odgovornost \u0161to smo dozvolili da se HRT na\u0111e u situaciji koja se nalazi danas. A ja mislim da o toj situaciji treba ne\u0161to re\u0107i i da ne mo\u017eemo raspravljati o izboru \u010dlanice nadzornog odbora HRT-a bez da prije toga ka\u017eemo kakva je dana\u0161nja situacija, koja je nastala izme\u0111u ostalog zato \u0161to je namjerno, po mojemu mi\u0161ljenju ostavljen prostor bez nadzora, dakle, uprava trenutna HRT-a je namjerno ostavljena bez nadzora da radi \u0161to ho\u0107e, a to \u0161to su radili jer su htjeli i jer su mogli, najbolje opisuje \u010dinjenica da evo, sad u subotu \u0107e se dogoditi prosvjed protiv HRT-a, novinarki i novinara koje je ova uprava, protiv koje je ova uprava pokrenula brojne tu\u017ebe. Ja bih ovdje pro\u010ditao zapravo proglas organizatora prosvjeda koji, mislim da je va\u017eno da se \u010duje na ovome mjestu kako bismo razgovarali o njihovim motivima za taj prosvjed. Kvalitetan i javni medijski servis jedan je od stupova demokratskog dru\u0161tva. Na\u017ealost, Hrvatska nema javni medijski servis ve\u0107 javnu televiziju koja medije, koja izvje\u0161tavaju o zbivanjima na Prisavlju poku\u0161ava u\u0161utkati sudskim tu\u017ebama. Isto kao i vlastite novinarke i novinare koji bi svoj posao \u017eeljeli obavljati po\u0161teno i profesionalno. Umjesto tu\u017ebama i pritiscima, ugled i neovisnost javnog servisa, trebali bi se \u0161tititi podr\u017eavanjem novinara i novinarki, pobolj\u0161avanjem kvalitete programa i upravljanja te ostalim aktivnostima usmjerenim na za\u0161titu, a ne zatiranje slobode medija. Vrijeme je da takvom pona\u0161anju ka\u017eemo dosta. Mi, dolje potpisane organizacije, do novinarskog prosvjeda ne damo, novinarstvo ne damo koje \u0107e se odr\u017eati 2. o\u017eujka 2019. g. ne\u0107emo sudjelovati u programu HRT-a ni pojavljivanjem u HRT-ovom studiju ni davanjem izjavama pred HRT-ovim kamerama. Uz solidarnu podr\u0161ku svim tu\u017eenim novinarkama i novinarima i medijima, kao i ostalim novinarima koji svakodnevno trpe pritiske i zastra\u0161ivanja, namjera na\u0161eg bojkota je ukazati na nakaradnost situacije u kojoj javni servis tu\u017ei medije i novinare koji izvje\u0161tavaju kako se tro\u0161i javni novac i time politikom zastra\u0161ivanja i pritisaka poku\u0161ava dodatno srozati medijske slobode u Hrvatskoj. Stoga se pridru\u017eujemo zahtjevu Hrvatskog novinarskog dru\u0161tva, koje od HRT-a tra\u017ei odbacivanje svih tu\u017ebi protiv novinara i novinarki i medija. Takvih tu\u017ebi do sad je HRT podigao najmanje 36, a ukupna visina tra\u017eenih od\u0161tetnih zahtjeva javnog servisa pribli\u017eava se iznosu od 2,3 milijuna kn. Slu\u017ebeni je stav Europske federacije novinara, da je HRT po razini neovisnosti, najgori javni servis u Europi. Iako su problemi na javnoj televiziji brojni, smatramo da je podizanje tu\u017ebi posebno problemati\u010dan na\u010din tro\u0161enja novca poreznih obveznika i pretplatnika. Ovo je do sad nezabilje\u017eena praksa u djelovanju javnih servisa, po kojoj smo na\u017ealost ve\u0107 postali prepoznati u Europi. Pozivamo sve druge zainteresirane, udruge, sindikate, institucije i pravne osobe u RH, da se pridru\u017ee na\u0161oj inicijativi u znak solidarnosti te da se uklju\u010de u bojkot HRT-a do novinarskog prosvjeda. Pozivamo sve koji se \u017eele pridru\u017eiti bojkotu, da to objave putem Facebook eventa ili Twittera, sa hashtagovima, hashtag povucite tu\u017ebe na svojim dru\u0161tvenim mre\u017eama i/ili slu\u017ebenim web stranicama. Organizacije koje su ovo podr\u017eale izme\u0111u ostalog su ostaloga su, recimo, Autonomna \u017eenska ku\u0107a Zagreb, CESI Centar za edukaciju, savjetovanje i istra\u017eivanje, Centar za mirovne studije i zaista brojne, brojne druge organizacije. Danas se izme\u0111u ostaloga priklju\u010dila i jedna druga organizacija, Dru\u0161tvo hrvatskih filmskih redatelja, koja u svojem priop\u0107enju navodi da HRT sustavno unizuje polo\u017eaj redateljica i redatelja, zakida na autorskim pravila, ne po\u0161tuje kvote neovisne produkcije, ne proizvodi sadr\u017eaj za djecu i mlade, \u010dine\u0107i tako neopisivu \u0161tetu audio-vizualnoj industriji i hrvatskoj kulturi u cjelini. Mislim, ne smatrate li kolegice i kolege, da je u najmanju ruku neobi\u010dno i da zahtjeva u najmanju ruku vrlo \u0161iroku javnu raspravu. \u010cinjenice da klju\u010dne strukovne udruge, novinari i novinarke ovako govore o HRT-u, na\u0161 sustav je kulturi postavljen tako da je upravo HRT jedna od njegovih centralnih institucija. Upravo na\u010din na koji HRT mo\u017ee financirati razli\u010dite sadr\u017eaje, vrlo jasno daje na znanje da je upravo ta institucija ima jedno centralno mjesto u kulturnoj produkciji RH, ali oni koji bi trebali proizvoditi te sadr\u017eaje, govore da ih ta institucija unizuje i da ih zakida na autorskim pravima i da ne po\u0161tuje kvote neovisne produkcije. To je u najmanju ruku, kao \u0161to sam rekao, ne\u0161to \u0161to je vrijedno \u0161iroke javne rasprave i interesa. Mi smo imali sjednicu Odbora za informiranje, informatizaciju i medije na kojoj smo poku\u0161ali s jedne strane posjesti uprave HRT-a i s druge strane sve one koji su oni tu\u017eili i preporuka, molba i poziv tog odbora oko kojeg su se slo\u017eili i opozicija i vladaju\u0107i je bio da se poku\u0161a prona\u0107i rje\u0161enje. Evo, tek nedavno je neka vrsta takvog poziva od HRT-a i\u0161la prema samo jednome dijelu onih koji su tu\u017eeni. Istovremeno, HRT ima toliko porazno nisku gledanost, dakle, to je jedan trend koji se ve\u0107 nekoliko godina mo\u017ee vidjeti, ali ta gledanost je toliko porazno bila niska i toliko im je o\u010digledno smetao interes javnosti za nisku gledanost, da je nedavno Agencija za elektroni\u010dke medije prestala mjeriti gledanost, izme\u0111u ostaloga, HRT-a jer sad mi vi\u0161e ne mo\u017eemo znati to\u010dno koliko malo ljudi gleda HRT. I to je problem. Iako, gledanost, ja to \u017eelim ovdje re\u0107i jer ne \u017eelim pribjegavati populizmu, gledanost kod javnog servisa nije osnovni kriterij. Javni servis ima, prije svega, ulogu stvaranja nekakve dodatne vrijednosti, nekakve kulturne vrijednosti za na\u0161u dr\u017eavu, a i za njezine gra\u0111anke i gra\u0111ane prije svega, ali vrlo je jasno da taj servis to u ovome trenutku ne \u010dini. \u0160to \u010dini. Hajmo malo i o tome. Recimo, samo nekoliko primjera. Mnogo se pisalo o tome kako je HRT stopirala seriju o NDH, koji je financirala. Dakle, iz nekog razloga sadr\u017eaj koji je proizveden i pla\u0107en novcima hrvatskih gra\u0111ana, jednostavno nikada nije vidio svijetlo dana. Onda, tako\u0111er, kao \u0161to je i Dru\u0161tvo hrvatskih filmskih redatelja govori, postoje vrlo vrlo ozbiljne indikacije da se sredstva koja su tamo namijenjena za produkciju, za financiranje produkcije, u najmanju ruku, dodjeljuju na upitan na\u010din, koji bi zahtijevao itekako interes institucija koje se time bave. I naravno, samo jedan primjer kako HRT prakti\u010dki bez diskriminiranja dovodi razli\u010dite ljudi kojima nikako ne bi trebalo biti mjesto na hrvatskoj javnoj televiziji, pa su tako recimo u emisiju Dobro jutro, Hrvatska pozvali neonacista i homofoba, poznatog po tome \u0161to je hvali Antu Paveli\u0107a i \u0161irio u najmanju ruku, pa mislim ja \u0107u re\u0107i, zastra\u0161uju\u0107e la\u017ei o tome kako gay populacija namjerno i svjesno \u0161iri AIDS po Hrvatskoj. Dakle, takva osoba je pozvana kao autoritet za porezni sustav, izme\u0111u ostaloga, na HRT. I onda je pitanje za\u0161to tu televiziju ljudi ne gledaju. Mislim da je dobro da sve\u010dano, bolje ikad nego nikad biramo \u010dlanicu nadzornog odbora HRT-a. Mislim da je HRT u dubokoj krizi, mislim da je duboka nepravda i gra\u0111ani to moraju osvijestiti da HRT kao jedna od centralnih institucija kulture u Hrvatskoj, novcima gra\u0111ana zastra\u0161uje i progoni novinare i medije koji bi trebali raditi upravo u interesu gra\u0111ana. Za\u0161to? Zato \u0161to su propitivali financije i drugu situaciju na HRT-u. To je vrlo opasno, kao \u0161to se i ka\u017ee, slobodni mediji su jedan od stupova demokratskog dru\u0161tva, oni \u010dine, oni su jedan va\u017ean element u onom sustavu demokratskih osigura\u010da. Dakle, bolje ikad nego nikad. Klub nezavisnih zastupnika \u0107e svakako podr\u017eati ovo imenovanje. Me\u0111utim, imam potrebu tako\u0111er ne\u0161to re\u0107i. Klub nezavisnih zastupnika, dakle, moji kolege Vu\u010deti\u0107 i \u017dagar i ja, pridru\u017eujemo se bojkotu HRT-a do prosvjeda. Tako\u0111er pozivamo sve gra\u0111anke i gra\u0111ane da se pridru\u017ee bojkotu HRT-a i da osvijeste da je ovo \u0161to se doga\u0111a izrazito opasno, za njih. Ovdje se ne radi samo o novinarkama i novinarima, na kraju dana ovdje se radi o tome da netko njihovim novcima u kona\u010dnici radi na tome da gra\u0111ani budu manje informirani, da imaju manje izvora informacija raznolikih i razli\u010ditih i na kraju krajeva, da oni koji bi trebali biti jedan od nosivih stupova demokracije, da im se uskrati mogu\u0107nost da djelovanje i za rad. Toliko o tome. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129973",
        "text": "Hvala lijepa. Sada ispred Kluba zastupnika SDP-a govorit \u0107e g. Gordan Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129974",
        "text": "Hvala lijepa. Kolegice i kolege zastupnici, hrvatski gra\u0111ani koji nas danas gledate i pratite ovu raspravu i mo\u017eemo odvojiti dvije teme, ali koje su nu\u017eno povezane jedne sa drugom. Zna\u010di jedno imenovanje oko kojeg se mo\u017eemo slo\u017eiti u HS u nadi da \u0107e osobe koje budu imenovane raditi na druga\u010diji na\u010din nego \u0161to se radilo do sada i da \u0107e raditi na na\u010din koji \u0107e mijenjati i rad HRT-a i opravdati na neki na\u010din javni novac koji se u tu instituciju ula\u017ee. Hrvatski gra\u0111ani svake godine daju milijardu kuna svojih novaca kako bi HRT bila korektan i javni servis, kako bi informirala na\u0161e gra\u0111ane i kako bi oni imali kvalitetnu uslugu. Umjesto toga de\u0161ava se po na\u0161em sudu upravo suprotno. HRT se ne bori da podr\u017eava istra\u017eiva\u010dko novinarstvo, da ima ve\u0107u kvalitetu programa nego upravo suprotno nekim aktivnostima kao \u0161to smo \u010duli malo i ranije ali treba ih i ponovno istaknuti ide za time da gu\u0161i novinarsku slobodu i to upravo kod svojih novinara koji su godinama radili korektno, profesionalno i na neki na\u010din nosili HRT i u pravilu su to novinari iz informativnog programa koji bi trebao obavje\u0161tavati gra\u0111ane o svakodnevnim situacijama koje se de\u0161avaju u RH. HRT je dala preko 30 tu\u017ebi i tra\u017ei po informacijama koje mi imamo 2,3 milijuna kuna od\u0161tete od svojih zaposlenika me\u0111u kojima su mnogi dugogodi\u0161nji urednici na toj tv, koji gledajte \u010duda do sada nisu nikada imali takav problem ali otkada je novo vodstvo HRT-a, od kada je proeuropski premijer Plenkovi\u0107 i HDZ preuzeli vo\u0111enje Hrvatske i imenovali to vodstvo HRT-a od tad po\u010dinje jedna represija po na\u0161em mi\u0161ljenju koju nismo vidjeli od '90.-tih godina, zna\u010di ovakvo \u0161to se nije de\u0161avalo na HRT-u dugi niz godina. Ja sam osobno sura\u0111ivao sa mnogim od tih novinara, nikada, ali ba\u0161 nikada nisam primijetio neprofesionalan pristup, dosta \u010desto sam se osje\u0107ao u emisijama da su propitivali i neka stvari koje mo\u017eda nisu ugodne niti opoziciji. Ali \u010dim se spomene ne\u0161to \u0161to nije po volji HDZ-u i vladaju\u0107oj koaliciji onda dolazite u probleme. Zna\u010di HRT bi trebala se truditi i omogu\u0107avati svojim novinarima korektan rad, kriti\u010dko preispitivanje vlasti predsjednice Republike, Vlade RH, premijera a ne da novinari zbog ovakvih poteza koje su napravili svjesno po na\u0161em mi\u0161ljenju u vodstvu HDZ, ne HDZ-a ali to je skoro isto, sada sam se malo lapsus, ne u vodstvu HDZ-a nego u vodstvu HTV-a. Ali tu bi se mogla \u010dak i jednakost potegnuti izme\u0111u jednog i drugog. Zna\u010di svjesno to rade kako bi ljudima napravili presiju, kako bi gledali emisije, kao \u0161to smo neki dan gledali gdje jedan mladi politi\u010dar velika nada premijera Plenkovi\u0107a u emisiji Otvoreno de facto on moderira emisiju, govori 90% vremena, dijeli svima lekcije kao da je najve\u0107i autoritet na podru\u010dju svega. Kako bi imali takve informativne emisije, kako bi imali takve dnevnike, kako bi imali takvo izvje\u0161\u0107ivanje javnosti upravo zbog toga se rade i ove tu\u017ebe i pritisak na novinare koji su egzistencijalno ugro\u017eeni na ovaj na\u010din i bio bi skandal, bio bi skandal prve vrste, Hrvatska bi se uvrstila me\u0111u najnedemokratskije zemlje na svijetu da i jedna od ovih presuda na hrvatskim sudovima pro\u0111e i da ljudi moraju platiti od\u0161tetu za posao koji su savjesno i po\u0161teno radili. Ili mi u Hrvatskoj, ja sam siguran da neki to \u017eele, ali velika ve\u0107ina gra\u0111ana to ne \u017eeli, ne \u017eeli HTV koji \u0107e biti kreiran po volji jedne stranke, jedne vlasti. Ne \u017eeli HTV gdje \u0107e predsjednica birati tko \u0107e ju intervjuirati pa se onda ne uzima \u010dak niti zaposlenik HTV-a nego se uzima vanjski suradnik koji onda, koji onda radi jer je po mjeri predsjednice RH. Ne \u017eeli HTV gdje \u0107e premijer Plenkovi\u0107 birati svoje novinare koji \u0107e ga intervjuirati a onda vrlo vjerojatno ima mogu\u0107nost i utjecati na to koja \u0107e se pitanja postaviti. Ne \u017eeli HTV na kojem \u0107e, pazite sad ovaj podatak, zna\u010di imamo najve\u0107u vjerojatno politi\u010dko trgova\u010dku mogu\u0107e i koruptivnu aferu a to je kupovina u Gradskoj skup\u0161tini Grada Zagreba gdje su dva zastupnika preko no\u0107i prebjegla gradona\u010delniku Bandi\u0107u iz neobja\u0161njivih razloga, nisu dali niti jedan amandman da bi se usvojio na prora\u010dun ali su digli ruke da gradona\u010delnik i HDZ ostane na vlasti. I kako HTV zavr\u0161ava taj prilog, sa vatrometom. Zna\u010di izglasan je prora\u010dun i zavr\u0161etak priloga vatromet kao da je nova godina, kao da se ne\u0161to slavi. Pa zar takav HTV \u017eelimo gospodo iz HDZ-a, gospo\u0111o Glavak i drugi koji nas ovdje slu\u0161ate, da li \u017eelimo takav HTV koji, ja bih rekao, zatire mogu\u0107nost da se kriti\u010dki preispituju, da se kriti\u010dki preispituje vlast, premijer Plenkovi\u0107 i predsjednica Republike? Ili \u017eelimo HTV koji pla\u0107amo svi mi, koji pla\u0107aju hrvatski gra\u0111ani i oni koji nas danas ovdje gledaju, koji bi trebali dobivati informaciju koja je realna, koja je napravljena na istra\u017eiva\u010dkom novinarstvu gdje se novinari ne boje pozvati nekoga u emisiju ili gledati kakav \u0107e omjer biti ili kakav \u0107e biti, pa nebrojeno puta sam bio u emisijama HTV-a gdje su ljudi sa nelagodom komentirali bio si pre\u017eestok prema Vladi i HDZ-u, kao dojam je, nije dobar dojam, \u0161ta \u0107e re\u0107i \u0161efovi, urednici itd. Ja ne \u017eelim takav, opet govorim skoro HDZ, ali HDZ je takav, ali ne \u017eelim takav HTV, ne \u017eelim takav HTV i ne \u017eelim pla\u0107ati takav HTV, kao \u0161to i 90%, vjerojatno i vi\u0161e, gra\u0111ana RH ne \u017eeli pla\u0107ati takav HTV. Razmislimo malo o tome, razmislimo da li je potreba da javnim novcem financiramo medijski servis HDZ-a, premijera Plenkovi\u0107a i vladaju\u0107ih struktura, gradona\u010delnika Bandi\u0107a itd. ili \u017eelimo medijski servis koji je, ja bi rekao, evo barem na malo bio prikazan herojskim \u010dinom Tatjane Muni\u017eabe koja se usudila objaviti nasrtaj Andreja Plenkovi\u0107a ovdje u HS na Grmoju i Bulja. To vam je, recimo, zbog \u010dega nama HTV treba. HTV nam treba jer to je tipi\u010dan primjer fejk njuza koji je vladaju\u0107a stranka poku\u0161ala nametnuti, htjeli su pokazati da se tu nije ni\u0161ta desilo, da premijer nije nasrnuo na Bulja i Grmoju, a da je Grmoja pobjegao, da nije bio kamerman HTV-a i da tu nisu bili profesionalci Muni\u017eaba i kamermani, \u017eao mi je \u0161to ne znam osobno njihova imena, da im sad ovdje, da ih ovdje pohvalim i javno pred hrvatskom javno\u0161\u0107u, mi bi nasjeli na fejk njuz la\u017ei koje su nam govorili kolege iz HDZ-a o tome da premijer Plenkovi\u0107 nije nasrnuo na nikoga, da je Bulj i Grmoja da su pobjegli iz dvorane i da je to bila jedna najnormalnija situacija. Zna\u010di, upravo zbog toga nam treba profesionalni HTV, da pokazuju ljudima informacije kakvim su se desile, da pokazuje da se premijer zatr\u010dao ovdje, da je Grmoja laganim korakom od\u0161etao odnosno da se nije maknuo i nije pobjegao iz dvorane i sa te strane da imamo profesionalce kao \u0161to je Tatjana Muni\u017eaba koji su u stanju takvu vijest obraditi i plasirati je u Dnevnik i kasnije je to bila top vijest koja je bila sutra u svim drugim medijima. Da toga nije bilo, vjerujte mi, onda bi rije\u010di g\u0111e. Glavak bile istina, ona je rekla da premijer nije nasrnuo, a vidjeli smo svi \u0161ta se ovdje desilo i snimke koja je bila prikazana, pa sad onda vjerujte ili HDZ-u, tvorcima fejk njuza ili vjerujte svojim o\u010dima. Ja sam siguran da su gra\u0111ani RH svi vjerovali svojim o\u010dima kad su vidjeli kako je premijer u stilu razbija\u010da krenuo prema, prema, prema Grmoji i Bulju. Tako da ja \u0107u se uvijek boriti i Klub zastupnika SDP-a \u0107e se uvijek boriti za to da profesionalci mogu radit svoj posao, da se za\u0161tite ljudi poput Hrvoja Zovka, poput Sanje Mikleu\u0161evi\u0107 Pavi\u0107 i ostali koji su izlo\u017eeni pritiscima i ovih tu\u017ebi da dobivamo informacije sa Nadzornog odbora na \u0161ta se tro\u0161io prora\u010dunski novac, da novinari mogu tamo raditi slobodno, bez ikakvog stresa, da mogu pitati pitanja koja ih zanimaju, da predsjednica ne naru\u010duje tko \u0107e je intervjuirati, da ne postoje Plenkovi\u0107evi novinari, protiv toga \u0107u se ja boriti i Klub zastupnika SDP-a \u0107e se boriti i zbog toga dajemo i podr\u0161ku kolegicama i kolegama na ovom prosvjedu u Novinarskom dru\u0161tvu jer mislimo da je to jedan od stupova na\u0161e demokracije koji treba obraniti. Vjerujte mi, ovo nije kaj god, ovo je borba da sutra ljudi koji kreiraju vijesti u HDZ-u ne mogu imati otvoren teren za fejk njuzeve koji su konstantni, koji su oni koji \u017eele kreirati kakva je situacija u RH u neskladu sa onim \u0161ta to stvarno je. I zato jo\u0161 jednom ka\u017eem, vrlo je va\u017eno kako \u0107e ovaj Odbor nastaviti raditi dalje, kako \u0107e HTV raditi i da li \u0107e se novinari uspjeti obraniti od ovakvih napada kao \u0161to sam rekao maloprije. Puna podr\u0161ka kolegama iz, kolegama tu\u017eenim novinarima HTV-a, \u017eelimo da na\u0161 javni servis ne bude po rangu Europske federacije novinara na posljednjem mjestu u EU, ne \u017eelimo, kao \u0161to je rekao i kolega prije mene da se pozivaju kao relevantni gosti i kao oni koji bi nam trebali tuma\u010diti \u0161ta je dobro u odre\u0111enoj sferi na\u0161eg dru\u0161tva, ljudi koji \u0161tuju ikone kojih se treba sramiti iz na\u0161e pro\u0161losti, koji \u0161ire homofobiju, koji \u0161ire homofobiju na na\u010din, kao \u0161ta je rekao kolega Glava\u0161evi\u0107, da gevi namjerno \u0161ire AIDS u RH, takvi ljudi nemaju \u0161ta raditi kao gosti na HTV-u i vi\u0161e ih se nema \u0161ta zvati i otvarat im se prostor jer to nije, takve osobe nisu osobe koje bi trebale uop\u0107e imati prostor za javno djelovanje u jednom modernom, kvalitetnom, slobodnom, transparentnom, pravednom dru\u0161tvu. I sa te strane \u017eelim da HRT bude ku\u0107a na kojoj cenzura ne\u0107e biti, na\u017ealost, u ovom trenutku dojam je da postoji itekakva cenzura na HTV-u. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129975",
        "text": "Hvala i vama g. Maras. Imamo jednu, imamo jednu, jednu povredu Poslovnika, pa \u0107e nam re\u0107 sada g\u0111a. Sun\u010dana Glavak o \u010demu se radi i na koji \u010dlanak se odnosi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129976",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de. \u010cl. 238. vjerujem da ste i vi primijetili, kolega Maras je nekoliko puta ovdje prozivao moje ime. Kolega Maras, ja se ne zovem Antonija Petri\u0107u\u0161i\u0107, g\u0111a. o kojoj bi danas mi trebali govoriti koja se predla\u017ee za \u010dlanicu Nadzornog odbora. Bo\u017ee moj \u0161to \u010dovjek mo\u017ee sve izgovorit u 15 minuta, pa kad ste tako bri\u017eni da se podmire dugove, da financije budu u redu, onda ja samo vas mogu pitati jeste li vi podmirili 4,3 milijuna kuna duga iz kampanje TV Sljemenu, pa da i oni mogu normalno raditi?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129977",
        "text": "Hvala, vrijeme. Sada, dobro, pri\u010dekajmo sad da odgovorim na ovo. Mogu? Hvala. Pa ja sam bio steko dojam da je barem prvi put kad vas je spomenuo kolega Maras je bio ljubomoran \u0161to ga niste slu\u0161ali i ja sam to zaklju\u010dio da je to tako, a iskreno re\u010deno neuobi\u010dajeno da se obra\u0107ate zastupniku, zastupnici, zastupniku al nisam steko dojam je vrije\u0111ao, dobro kritizirao je ali tu smo ovdje da razgovaramo. Zato dao sam vam mogu\u0107nost da reagirate na povredu Poslovnika i shva\u0107am va\u0161e razloge ali nisu dovoljni za opomenu, da se razumijemo, nisu dovoljni za opomenu. A sad \u0107u dati rije\u010d gospodinu, gospodinu Marasu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129978",
        "text": "Hvala lijepo, gospodine podpredsjedni\u010de stvarno nisam razumio o \u010demu gospo\u0111a Glavak govori, zna\u010di 238. je sigurno povrije\u0111en ne znam za\u0161to bi ja morao platiti \u2026/nerazumljivo/\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129979",
        "text": "Ali vi, ali vi, ali koji je va\u0161 \u010dlanak?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129980",
        "text": "Moj \u010dlanak je isto 238 [[Upadica: Isto 238. ok.]] jer gospo\u0111a Glavak iznosi neistine, zna\u010di ja ne znam za\u0161to bi ja morao platiti nekome ne\u0161to jer ja nisam nikome osim banci u kojoj imam stambeni kredit ista du\u017ean, tako da s te strane mi to stvarno nije jasno, a vi ste u pravu da gospo\u0111a Glavak [[Upadica: Vrijeme.]] nije imala povredu Poslovnika, ali bi vas molio da se onda dr\u017eite ovog pravila ukoliko [[Upadica: Hvala lijepa.]] niste dali opomenu njoj da nastavite ne davati opomenu i [[Upadica: Hvala, vrijeme.]] dalje. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129981",
        "text": "Ne dobro, ne\u0107u dat nikakvu opomenu, mogu re\u0107 samo ko pravi Istrijan da se i s vama sla\u017eem tako\u0111er, hvala lijepa. Idemo dalje sa klubovima zastupnika. Gospodin Boris Milo\u0161evi\u0107 ispred Kluba zastupnika SDSS-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129982",
        "text": "Po\u0161tovani podpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovane kolegice i kolege zastupnici danas raspravljamo dakle o popuni nadzornog odbora HRT-a, procedura je odra\u0111ena a na nama je sada da ovdje predlo\u017eeno ime raspravimo i da poslije glasamo. Nadzorni odbor je va\u017eno tijelo unutar same ku\u0107e prema Zakonu o HRT-u i statutu nadzorni odbor ima velike ovlasti, to su zna\u010dajne ovlasti, a sam nadzorni odbor odnosno sam rad nadzornog odbora ide zapravo nadzorni odbor odgovara ovom visokom domu, dakle odgovara direktno nama i stoga je taj rad vrlo va\u017ean, vrlo je va\u017eno da imamo kvalitetno popunjen nadzorni odbor kako bi mogli u biti kad raspravljamo o izvje\u0161taju nadzornog odbora ovdje imati pravu sliku \u0161to se doga\u0111a na HRT-u. Predlo\u017eena kandidatkinja zadovoljava formalne uvjete i u ovom slu\u010daju poklanjam vjeru nadle\u017enom saborskom odboru koji ju je predlo\u017eio da \u0107e dobro odraditi svoj posao u nadzornom odboru, da \u0107e biti kvalitetan kadar, a to nam je u ovom trenutku potrebno jer stanje na HRT-u je lo\u0161e, nije lo\u0161e od danas, nije lo\u0161e od ju\u010der, lo\u0161e je ve\u0107 zapravo du\u017ee vrijeme, ako pogledamo zadnjih nekoliko godina mo\u017eda i du\u017ee. I s lijeve i desne strane sabornice brojni zastupnici su govorili o HRT-u izra\u017eavali su nezadovoljstvo sa stanjem u HRT-u i sa poslovanjem i sa uredni\u010dkom politikom i navo\u0111eni su brojni i pojedina\u010dni primjeri, al ukupno gledano svi su izra\u017eavali brigu i \u017eelje da stanje na HRT-u krene nabolje ali na\u017ealost to se po mojoj procjeni nije dogodilo. Navo\u0111eni su neki i pojedina\u010dni primjeri u dana\u0161njoj raspravi, ja \u0107u isto re\u0107i jedan primjer koji me posebno zasmetao, a to je ve\u0107 sam i o tome govorio bio ranije, predstavljanje knjige o Jasenovcu gdje se negira, ne samo da negira da se dogodio holokaust, nego se negira da se dogodio bilo kakav zlo\u010din. I povrh toga onda imamo izjave u medijima pojedinih odgovornih ljudi s HRT-a je dogodio se propust nije bilo druge strane. Ako je tu propust nastao samo zato \u0161to nije bilo druge strane onda tom logikom mo\u017eemo o\u010dekivati kad slijede\u0107i put budemo primjerice obilje\u017eavati dan holokausta, Svjetski dan holokausta, pa dovedemo nekog stru\u010dnjaka za holokaust da ne bi bilo uredni\u010dkog propusta da voditelj ima s druge strane i negatora holokausta, dakle i drugu stranu koja \u0107e zastupati negaciju. Ina\u010de, zastupnici SDSS-a su vi\u0161ekratno za ovom govornicom izra\u017eavali nezadovoljstvo sa HRT-om u pogledu ispunjavanja obaveza iz Ustavnog zakona o pravima nacionalnih manjina ali nisu to izra\u017eavali samo i zastupnici SDSS-a to je izra\u017eavao i savjet, Vladin savjet za nacionalne manjine, izra\u017eavano je nezadovoljstvo udjelom sadr\u017eaja manjinskog programa na HRT-u, nedostatka kadra, edukacije kadrova koji se bave manjinskom problematikom, ponajvi\u0161e zapravo nedostatkom emitiranja i proizvodnje programa na jezicima nacionalnih manjina. Odr\u017eani su brojni sastanci sa predstavnicima HRT-a, pozvani su, pozvani su bili i urednici i \u010dlanovi ravnateljstva HRT-a i sam glavni ravnatelj i na sjednice savjeta, na svim tim sjednicama je raspravljano o tim stvarima, doneseni su brojni zaklju\u010dci koji su poslani HRT-u, poslana su pisma HRT-u, ali svi mi skupa u savjetu uklju\u010duju\u0107i i zastupnike nacionalnih manjina smo stavljeni od strane HRT na ignor. Dakle nikakvih pomaka svih ovih godina nije bilo. Ono \u0161to posebno zabrinjava u posljednje vrijeme su tu\u017ebe protiv novinara. Na\u0161i medije pogotovo u zadnje vrijeme i novinari osobno su zatrpani tu\u017ebama. I u toj atmosferi fake newsa, govora mr\u017enje, brojnih tu\u017ebi i zabrinjavaju\u0107e sudske prakse koja satiru tretira kao \u010dinjeni\u010dnu vijest koju treba i koja je podlo\u017ena preispitivanju, mi imamo situaciju da se HRT kao javni servis priklonio strani koja tu\u017ei i to vlastite novinare. Pa pitam se zapravo je li to uloga HRT-a kao javnog servisa? Zabrinjavaju\u0107e je dakle da imamo preko 1000 i 100 tu\u017ebenih zahtjeva a da ih sam HRT ima negdje oko 34 tu\u017ebe protiv medija, raznih medija i protiv novinara ali i protiv vlastitih novinara pa i protiv \u010dak dakle predsjednika strukovnog udru\u017eenja Hrvatskog novinarskog dru\u0161tva. To je \u010disto kr\u0161enje medijskih sloboda i Europske konvencije o ljudskim pravima. I u drugim europskim zemljama imamo tu\u017ebe protiv medija i tu\u017ebe protiv novinara, nije to nigdje ekskluziva. Dakle svugdje se to doga\u0111a ali samo u Hrvatskoj odnosno u svim zemljama \u010dlanicama Vije\u0107a Europe, samo u Hrvatskoj imamo situaciju da javni servis tu\u017ei novinare. Dakle nijedan javni servis nigdje u Europi, nigdje u 47 \u010dlanica Vije\u0107a Europe, nemamo primjer da javni servis tu\u017ei novinare. Pogotovo da ne tu\u017ei vlastite novinare. Uz tolike probleme koje HRT ima, HRT je odlu\u010dio zapravo ne rje\u0161avati ni\u0161ta ve\u0107 se suo\u010diti sa novinarima, to je po meni igranje teatra apsurda. Umjesto da vodi ra\u010duna o tome kako pove\u0107ati nezavisnost HRT-a, kako oja\u010dati ulogu javnog servisa, HRT ovakvim postupanjem gubi publiku, gubi povjerenje javnosti, gubi prijatelje, gubi saveznike na \u0161tetu i na\u017ealost svih nas ovdje ali i gledatelja koji vole gledati HRT. HRT je najja\u010di medij u regiji, ima najja\u010di ugled, ima dostupnost dakle publici od preko 20 milijuna ljudi, mo\u017ee kreirati javno mnijenje puno \u0161ire nego \u0161to je hrvatsko, ni\u0161ta od toga HRT ne radi, ni\u010dim se ne bavi nego zapravo sad na\u017ealost progonom novinara i kako opravdati HRT koji vu\u010de ovako lo\u0161e poteze? Ovo su najgori potezi koje je HRT povukao od samog svog osnutka. Ti potezi se ne mogu opravdati, oni se mogu samo popraviti a popraviti se mogu samo povla\u010denje tu\u017ebi. Onaj tko je predlo\u017eio vodstvu HRT-a da pokrene tu\u017ebe protiv medija, protiv medija je napravio HRT-u medvje\u0111u uslugu i taj ne zaslu\u017euje biti na javnom servisu. Samo kao primjer, samo kao jedna plasti\u010dan primjer, navest \u0107u tu\u017ebu protiv tjednika Nacional dakle ponesene su dvije tu\u017ebe putem dva odvjetni\u010dka dru\u0161tva za istu stvar, dakle za istu stvar, nano\u0161enje \u0161tete ugledu i \u010dasti, u jednoj tu\u017ebi se tra\u017ei 20 000 kuna, u drugoj 200 000 kuna. Po Zakonu o parni\u010dnom postupku, tu\u017eba koja je podnesena kasnije, bit \u0107e doba\u010dena dakle u proces \u0107e i\u0107i samo ona tu\u017eba koja je podnesena ranije a tro\u0161kove odvjetni\u010dke i sudske, HRT \u0107e platiti za obje tu\u017ebe. To je zapravo najbolja ilustracija lo\u0161eg poslovanja i lo\u0161eg odlu\u010divanja u ovoj stvar. Ovdje mogu profitirati jedino odvjetni\u010dka dru\u0161tva. Bez obzira na rezultate ovih sudskih postupaka, mo\u017ee i HRT dobiti sve, mo\u017ee zaraditi preko 2 milijuna kuna ali dugoro\u010dno HRT \u0107e biti jako veliki gubitnik. Zato apeliram i na vodstvo ku\u0107e ali pogotovo na nadzorni odbor koji danas popunjavamo, koji je odgovoran za zakonito poslovanje HRT-a da prekine ovakvu praksu sramo\u0107enja ove javne ku\u0107e. Tu\u017ebe moraju biti povu\u010dene. U ime kluba SDSS-a tako\u0111er dakle izra\u017eavam podr\u0161ku prosvjedu i bojkotu i naravno podr\u017eavam imenovanje g\u0111e. Petri\u010du\u0161i\u0107 u Nadzorni odbor HRT-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129983",
        "text": "Hvala g. Milo\u0161evi\u0107. Sada ispred ili u ime Kluba zastupnika HSS-a govorit \u0107e g. Davor Vlaovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129984",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, kolegice i kolege. Evo stajali\u0161te kluba HSS-a je da naravno HRT kao javni servis mora funkcionirat i da mora funkcionirati obna\u0161anjem odnosno pru\u017eanjem javne usluge kako na\u0161i gra\u0111ani tra\u017ee i zaslu\u017euju i da nadzorni odbor tu ima va\u017enu ulogu kontrole poslovanja i tro\u0161enja javnog novca. I Odbor za informiranje je predlo\u017eio novu \u010dlanicu, pro\u0161la je proceduru i vjerujemo da je u tom smislu sve ok i uvijek predlaga\u010d ka\u017ee da je to najbolji izbor i da je to najbolje za HRT i tu se mi sla\u017eemo me\u0111utim da li je stvarno g\u0111a. koja je predlo\u017eena promatrala dosada\u0161nji period rada Nadzornog odbora HRT-a i da li su ti nadzorni odbori radili najbolje u interesu svih nas kojih imenujemo i u interesu svih gra\u0111ana a i same institucije. \u010cinjenica je da ako ne po\u0161tuje\u0161 volju vladaju\u0107e ve\u0107ine, da \u0107e\u0161 biti smijenjen. Najbolji primjer je nadzor odbor u kojem je bila uva\u017eena g\u0111a. Anja \u0160ovagovi\u0107 Despot jer taj nadzori odbor je prijavio \u010delni\u0161tvu upravu svoju za nezakonito poslovanje. I \u0161to se dogodilo? Oni su razrije\u0161eni a ovo se zata\u0161kalo. Nemam povratne informacije da li je bilo kakve istrage i da li je tko stradao zbog toga. To samo govori da g\u0111a. koja je predlo\u017eena u nadzorni odbor joj treba \u010destitati na hrabrosti da se uhvati tog posla jer vidimo da ukoliko ne bude slu\u0161ala aktualnu vlast, Vladu, da \u0107e pro\u0107i kao prethodni nadzorni odbor i ukoliko bude ukazala na nekakve nepravilnosti \u0161to bi po zakonu morala, da \u0107e biti razrije\u0161ena. A \u0161to nama ostaje? Ostaje nam HRT kojom gra\u0111ani nisu zadovoljni pa i mi HSS-a tako\u0111er nismo zadovoljni jer kao \u0161to je ve\u0107ina klubova prije mene rekla da je prisutna cenzura, da se biraju novinari, koji \u0107e raditi intervju, da se biraju pitanja i ukoliko ne radi tako, \u0161to ga o\u010dekuje ili razrije\u0161ene ili smjena sa mjesta voditelja neke emisije ili \u010dak i evo, tu\u017eba. Sramotno je da se protiv 30-tak novinara vodi sudski postupak i da to \u010dini javna televizija. Na\u017ealost to se evo u Hrvatskoj doga\u0111a i na\u017ealost, ve\u0107ina gra\u0111ana misli, zbog toga i to je jedan od razloga da ova Vlada ne radi dobro, da Hrvatska ide u lo\u0161em smjeru, me\u0111utim, i me\u0111unarodne organizacije, koje prou\u010davaju i prate slobode demokracija i javne medija, pa i HRT ka\u017eu da su tu lo\u0161i odnosi i da je to lo\u0161e stanje. Premjer Plenkovi\u0107 i Vlada ka\u017eu da je to zlonamjerno informiranje me\u0111unarodnih organizacija, da to nije stvarno stanje, da novinari mogu pisti sve \u0161to ho\u0107e. A kada bi stvarno bilo tako, onda ne bi bilo ni ovih 30 tu\u017ebi, onda bi bilo vi\u0161e istra\u017eiva\u010dkog novinarstva na HRT-u onda bi bilo vi\u0161e objektivnog informiranja jedne, druge i tre\u0107e strane u svakom od problema ili predmetima o kojima se pi\u0161u ili govore na javnim medijima. \u0160to vidimo da nije tako, da je prisutna cenzura, da novinari dobivaju otkaze, da dobivaju smjene i da na\u017ealost se i sude, odnosno, vode sudski protiv njih. Ono s \u010dim mi iz HSS-a tako\u0111er nismo zadovoljni, da je veliki broj dopisni\u0161tva, lokalnom regionalnom nivou uga\u0161en, da se smanjio broj novinara i ono \u0161to je prigovor evo iz Slavonije, Baranje i Srijema, vjerujem iz Like, Dalmacije iz Zagore, da je malo emisija iz tih krajeva, da je malo vijesti iz tih krajeva i da zbog toga ve\u0107ina na\u0161ih sugra\u0111ana ka\u017ee, pa ne\u0107u pla\u0107ati pretplatu, jer nema nikakvih vijesti iz mog kraja, ima tamo pozitivnih primjera i tamo ljudi \u017eele \u017eivjeti i raditi, ali na\u017ealost, nisu prisutni na javnom mediju, javnom servisu HRT-a. Ne mogu do\u0107i. I to je jednostavno nedopustivo i to se mora promijeniti, to mi iz HSS-a o\u010dekujemo od nove \u010dlanice nadzornog odbora da promjeni i tu ure\u0111iva\u010dku politiku a ovo ne mo\u017ee ona sama niti je to prava uloga nadzornog odbora, nego je na\u0161 prijedlog da se provede jedna tematska sjednica u Hrvatskom saboru o stanju na HRT-u i oko ovih financijskih malverzacija o kojima ni\u0161ta nije u\u010dinjeno ve\u0107 zata\u0161kano, a i samom programu, o samoj dostupnosti, jer na\u017ealost i danas jo\u0161 uvijek imate naselja gdje nije dostupan signal HRT-a. A moraju pla\u0107ati pretplatu i mnogi to nisu htjeli i zbog toga su ovr\u0161eni i sramotno je da je HRT koristila dobro, to joj zakon omogu\u0107ava da ide u ovrhu i naplatu na\u0161ih gra\u0111ana, ali bez da je ljude obavijestila, bez da je shvatila za\u0161to to ne pla\u0107aju, ve\u0107ina njih nije htjela platiti jer nemaju signal i drugo \u0161to su nezadovoljni \u0161to nemaju mogu\u0107nost da vide nekakvu vijest iz svog kraja, nego se samo gleda ono \u0161to o\u010dito vladaju\u0107ima odgovara. Tako\u0111er, \u017eelim ovdje re\u0107i da kvaliteta programa nije dobra i da je nedopustivo da neke od va\u017enih doga\u0111anja nije na javnom servisu, nego moramo pla\u0107ati nekakve pakete drugim privatnim televizijama. Pa evo i dana\u0161nja povijesna utakmica na\u0161eg Dinama ne mo\u017eemo ju gledati na HRT-u na HTV-u je nema. Mislim da je to za svaku osudu i da se takva politika vo\u0111enja ove na\u0161e HRT-a mora promijeniti i o\u010dekujem da novi nadzorni odbor promijeni takve politike i da uka\u017ee na te nepravilnosti i o\u010dekujemo da se vladaju\u0107i ne petljaju previ\u0161e u tu ure\u0111iva\u010dku politiku. Jer vidimo da oni vedre i obla\u010de, ali vi\u0161e je mra\u010dno, nego \u0161to je vedro u javnom servisu i zbog toga su gra\u0111ani nezadovoljni i mi iz HSS-a. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129985",
        "text": "Hvala i vama. Sada je trenutak kada \u0107emo pozdraviti u\u010denice i u\u010denike 16. gimnazije zagreba\u010dke. Oni su ovdje s nama i nama je drago da su s nama. \u2026 [[Pljesak.]] Hvala lijepo. Idemo dalje, sada \u0107e govoriti uva\u017eeni zastupnik Ivan Pernar ispred Kluba zastupnika \u017divoga zida i SNAGA-e. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129986",
        "text": "Uva\u017eene dame i gospodo, godi\u0161nje HRT \u0161alje preko, odnosno, otprilike 100 tisu\u0107a ovrha, barem je tako bilo donedavno. Sumnjam da \u0107e nova \u010dlanica nadzornog odbora HRT-a i\u0161ta promijeniti po tom pitanju. Me\u0111utim, ono \u0161to je presudno jest da opet odvjetni\u010dka dru\u0161tva vr\u0161e ovrhe za HRT i ako sam dobro pro\u010ditao u medijima opet odvjetni\u0161tvo dru\u0161tvo Han\u017eekovi\u0107. \u0160to se doga\u0111a? Imate nepla\u0107enu pretplatu od recimo 80 kn, na to do\u0111u tro\u0161kovi odvjetnika javnog bilje\u017enika i postupka, FINA naravno uzme svoju naknadu kada vam skida novac sa ra\u010duna i mi dolazimo do iznosa od recimo 700, \u010dak 800 kn. I zbog tih HRT ovrha, mnogi gra\u0111ani su zapravo s blokiranim ra\u010dunima, neki su \u010dak blokirani na iznose koji se mjere u tisu\u0107ama kuna i zapravo rade za HRT pretplatu a ne za sebe. Takvoj praksi treba stati na kraj i ja sada i s ovog mjesta pozivam hrvatske gra\u0111ane na bojkot HRT-a zato jer HRT na\u017ealost mnoge gra\u0111ane dr\u017ei u simuliranoj stvarnosti. To je zna\u010di, postoji, to je David \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] obja\u0161njava, postoji percepcija i postoji istina. Zna\u010di ako recimo svi mediji, uklju\u010duju\u0107i HRT izvje\u0161tavaju da je u Ukrajini ubijen novinar Arkadi Babchenko ljudi \u0107e vjerovati da je to istina, jer su mediji stvorili takvu percepciju. Kasnije dan dva \u0107e mesiji objaviti recimo da on nije bio nikada ubijen. Ali u onom trenutku kada su mediji govorili da Arkadi Babchenko je ubijen, uklju\u010duju\u0107i i HRT ljude su uvjerili zapravo u la\u017e, u neistinu i na taj na\u010din su, zapravo, plasirali la\u017enu vijest, nije to jedina la\u017ena vijest, svojedobno je HRT tj. nisam siguran jel HRT, ali su svi zapadni mediji tj. ve\u0107ina zapadnih medija objavila vijest da Irak posjeduje za, oru\u017eje za masovno uni\u0161tenje. Irak nije imao oru\u017eje za masovno uni\u0161tenje, ali percepcija koji su mediji stvorili je bila da Irak posjeduje oru\u017eje za masovno uni\u0161tenje, kasnije je zemlja bila napadnuta, bombardirana, ljudi su poginuli itd. Pitanje koje se danas nama ovdje postavlja jest jesu li mediji, uklju\u010duju\u0107i HRT u slu\u017ebi odre\u0111ene agende, agende \u010diji je cilj ispunjavanje volje vladaju\u0107ih odnosno \u010diji je cilj manipulacija nad \u0161irokim masama, uvjeravanje njih da je sve super, da je sve u redu, a da zemlja propada, nestaje itd. Po mojem sudu, ja imam osje\u0107aj da HRT na\u017ealost je u slu\u017ebi manipulacije, a re\u0107i \u0107u i za\u0161to, zato jer trenutno imamo akutan problem u HR, a to je nestanak na\u0161ih stanovnika, mi i da se nitko ne iseljava iz HR, mi imamo problem vrlo niskog nataliteta, jako malo djece se ra\u0111a. Kad se od tog broja ljudi koji se rode, jo\u0161 odnosno od negativnog prirasta, oduzmu jo\u0161 i ljudi koji se iseljavaju iz zemlje, mi u RH imamo rapidan pad stanovni\u0161tva odnosno depopulaciju na\u0161e zemlje. Na HRT-u, na\u017ealost, nisam primijetio da se o tom problemu govori u adekvatnoj mjeri, o tome bi trebali u svakom Dnevniku izvje\u0161tavati i trebali bi tra\u017eit da Vlada prona\u0111e rje\u0161enje za taj problem, da na neki na\u010din pomogne roditeljima, da na neki na\u010din zadr\u017ei mlade itd. Me\u0111utim, umjesto toga, ha, na HRT-u se HDZ-ovci hvale da je sve super, da zemlja ide u pravom smjeru, da se \u017eivi bolje nego prije, da, a ono da su svi ekonomski pokazatelji dobri itd. Me\u0111utim, pitanje se postavlja je li to stvarnost ili je to simulirana stvarnost? Po mojem sudu radi se o manipulaciji odnosno zapravo prikrivanju stvarnih brojki od strane HDZ-a, a HRT daje prostor HDZ-ovcima zapravo da pri\u010daju \u0161to ho\u0107e, to ste nedavno imali prilike vidjeti u emisiji Otvoreno, gostovao je g. Restler i on je mogao zapravo pri\u010dat koliko god je htio u Studiu, a na\u0161 kolega Damir Grunbaum, e, on je puno manje pri\u010dao, onda mu je voditelj rekao kasnije kao trebali ste se kao nametnut kao, a zamislite koji paradoks kao g. Restler, on kad je pri\u010dao, nije ga se ba\u0161 prekidalo, nije mu se ba\u0161 upadalo u rije\u010d, mogao je lamentirat tamo o uspjesima HDZ-a, zapravo bez ikakve opstrukcije, a uspjesi HDZ-a su takvi da RH danas nije suverena dr\u017eava, da 2/3 zakona koji dolaze u HS, dolaze iz Brisela, rezultat je da ljudi koje su banke izlihvarile pomo\u0107u \u0161vicarskog franka, jo\u0161 uvijek nisu obe\u0161te\u0107eni svi, istina je da je sru\u0161en iz EU zakon koji smo mi ovdje donijeli, kojim se zaustavljaju ovrhe koje su provodile RBA zadruge iz Austrije odnosno zakon kojim su ti ugovori o kreditu sa neovla\u0161tenim vjerovnicima koji su poslovali bez dozvole HRT-a bili progla\u0161eni ni\u0161tetnim. Me\u0111utim, pitanje je \u0161to konkretno svatko od nas, zna\u010di, svaki gra\u0111anin, uklju\u010duju\u0107i u\u010denike iz galerije, nas koji smo u opoziciji u HS, a i svi drugi ljudi koji se trenutno nalaze u na\u0161oj zemlji, mogu u\u010dinit da pru\u017ee otpor HRT-u. Moj poziv je da se masovno otkazuje HRT pretplata, ja osobno ne pla\u0107am HRT preplatu, pozivam sve hrvatske gra\u0111ane da ju otka\u017eu i ono \u0161to je klju\u010dno da nakon \u0161to se HRT pretplata otka\u017ee, morate tra\u017eiti potvrdu od HRT-a da je prijamnik uistinu i odjavljen. Je, ukoliko nemate crno na bijelo, potvrdu o odjavi prijamnika, javljaju mi ljudi da im sti\u017eu ovrhe iako su otkazali pretplatu. Sad, meni to zvu\u010di nevjerojatno i ne \u017eelim vjerovati da HRT to radi, me\u0111utim, ja sam pitao tog de\u010dka jel ima\u0161 potvrdu o odjavi, veli on, nemam. E, nisi tra\u017eio potvrdu. Zna\u010di, obavezno na papiru tra\u017eit potvrdu o odjavi. Druga stvar, ovih dana haraju kontrolori HRT po RH i ono \u0161to ljudi ka\u017eu, recimo, do\u0111e vam HRT kontrolor, pita vas imate li televiziju i vi ka\u017eete ne, nemam, pita vas imate li radio, vi ka\u017eete ne, nemam i onda on pita dobro, imate li laptop i vi ka\u017eete da imam, ha, mora\u0161 pla\u0107at HRT pretplatu. Zna\u010di, kada vam do\u0111e HRT kontrolor, ako ka\u017eete da imate laptop, mobitel ili bilo koji drugi ure\u0111aj s kojim bi se u teoriji mogao primat HRT signal, odmah, ukoliko ga nemate, a moja pretpostavka je naravno da ga nemate, morate re\u0107 ne nemam ni\u0161ta od toga. Zna\u010di, ako ka\u017eete jednu krivu rije\u010d, a ti kontrolori HRT su specijalizirani da vas navuku na tanak led, na klisko podru\u010dje, postoji mogu\u0107nost da \u0107ete re\u0107 kao da, imam mobitel ili, recimo idete otvorit vrata, vi ne znate tko je, sa mobitelom u ruci, vi ka\u017eete ha, ka\u017ee on, ha gospodine vi imate mobitel, kako sad pri\u010date da nemate mobitel. Zna\u010di, bitno je da kad vam netko pokuca na vrata da prvo pitate tko je, to je ono u\u010dili su nas jo\u0161 ko male roditelji da se tako pona\u0161amo i kada ka\u017ee, ako nismo sigurni tko je s druge strane odnosno ako je s druge strane kontrolor HRT-a samo ka\u017eete nemam prijamnik, HRT signala nemam, a apsolutno ni\u0161ta s \u010dime bi se HRT signal mogao primati. Tada \u0107e vas kontrolor pitati kao dobro, kao jel bi ja to mogao kojim slu\u010dajem provjerit, \u010dak sam \u010duo za anegdotalne slu\u010dajeve da su ljudi recimo otvorili vrata kontroloru i da se kontrolor poku\u0161avao kao ono, ne\u0107u re\u0107 pro\u0161uljat, ali onak da se nagurava [[Upadica: To vi, to vi, galeriju uvjeravate ili koga?]] [[Govornik se ne razumije]] pa apsolutno trebaju i u\u010denici znat \u0161to ih sutra \u010deka kad im do\u0111e HRT kontroli gospodine [[Upadica: Oni punoljetni, a ne oni maloljetni, oni punoljetni jel da?]] Gospodine ima ona narodna izreka vrag nikad ne spava, treba se biti spreman i \u010duvati se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129987",
        "text": "... [[Govornik se ne razumije.]] Hvala. Idemo dalje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129988",
        "text": "Jer ne\u0107e oni ako i jesu maloljetni ne\u0107e vje\u010dno tako ostati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129989",
        "text": "Amo dalje sa temom, ajmo dalje sa temom, ajde.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129990",
        "text": "I ho\u0107u re\u0107i da, zna\u010di poku\u0161ati \u0107e mo\u017eda u\u0107i u va\u0161 stan ali nemojte im dozvoliti da u\u0111u u va\u0161 stan jer nemaju na to pravo. Po Ustavu je dom za\u0161ti\u0107en i nitko nema pravo bez sudskog naloga u\u0107i u va\u0161 dom. Zna\u010di morate se suprotstaviti HRT kontrolorima, ne pustiti ih u stan i samo rezolutno zauzeti stav nemam nikakav prijemnik HRT signala. Ukoliko ne\u0107ete zauzeti takav stav, \u0161to bi se moglo dogoditi? He, dolaze ra\u010duni za HRT pretplatu. I sad ukoliko jedan ra\u010dun ne platite, \u0161to va\u0161 \u010deka? \u010ceka vas ovrha, \u010dekaju vas veliki tro\u0161kovi. Zna\u010di moja je preporuka da izbjegnete te tro\u0161kove ovrhe na jednostavan na\u010din da jednostavno otka\u017eete HRT pretplatu. I to je ono \u0161to vas u su\u0161tini ukoliko ste dovoljno mudri mo\u017ee za\u0161titi od ovrhe neovisno o tome tko je izabran za \u010dlana nadzornog odbora HRT-a. Jer HDZ odnosno uprava HRT-a koju imenuje HDZ \u0107e nastaviti utjerivati pretplatu. Moram jo\u0161 jednu stvar spomenuti, neki \u0107e mo\u017eda re\u0107i, pa dobro gospodine Pernar vi sada nama puno toga pri\u010date kao ali \u0161to ste vi konkretno poduzeli da se zaustavi HRT pretplata? Pa \u017divi zid je u Sabor uputio zakon da se ukine HRT pretplata me\u0111utim vladaju\u0107a ve\u0107ina koju \u010dini me\u0111u ostalim HDZ, Bandi\u0107 i dru\u017eina, oko njih je odbila taj zakon. Zna\u010di \u017divi zid stoji uz pretplatnike HRT-a, \u017divi zid se protiv tome da privatni odvjetni\u010dki uredi vr\u0161e ovrhe za HRT i \u017divi zid poziva gra\u0111ane na bojkot HRT pretplate, poziva ih da otka\u017eu pretplatu i da zapravo ne pu\u0161taju kontrolore HRT-a u stan i obavezno ako vas pitaju imate li \u0161to, koji prijemnik HRT signala morate re\u0107i. I sa zaklju\u010dno, kontrolori HRT-a nemaju pravo u\u0107i u va\u0161 stan bez obzira \u0161to govorili. I u slu\u010daju odjave RTV prijemnika morate tra\u017eiti od HRT-a papir na kojem vam pi\u0161e da je ure\u0111aj odjavljen. Ako nemate taj papir, tu potvrdu da je ure\u0111aj odjavljen od HRT-a mogu\u0107e je da vas HRT svejedno ovr\u0161i. Vi ka\u017eete, ali ja sam HRT pretplatu odjavio ali oni vam ka\u017eu ha, ha, mogu\u0107e je sve. Je li namjerno, je li ljudska gre\u0161ka, ljudski faktor, potpuno nebitno. Ka\u017ee ono, ja mislim da je jedan politi\u010dar govorio Churchill mo\u017eda \u010dak \u201eSeeing is believing\u201c vjerovati \u0107u kada vidim. Tako i vi uvijek morate biti spremni na najgore. Ka\u017ee ona misao, misli najbolje, pripremi se za najgore. Zna\u010di obavezno, bolje je ne isku\u0161avati sre\u0107u sa tim ovrhama, bolje je otkazati HRT pretplatu, bolje je imati potvrdu o odjavi HRT prijemnika i ne pu\u0161tati inkasatore u ku\u0107u nego \u017eivjeti u strahu ili pod ovrhama koje su u Hrvatskoj na\u017ealost sasvim izvjesne. Na\u017ealost. Svako dobro svima i pamet u glavu. \u017divjeli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129991",
        "text": "Dobro. Sada je, po\u010dinjemo sa pojedina\u010dnim raspravama. Na redu je gospodin Gordan Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129992",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Kolegice i kolege zastupnici, kada govorimo o ovoj temi, odnosno o ratu HRT-a, nadzornom odboru i sve \u0161to je vezano uz to, ja se zbog revolta gra\u0111ana koji ja tako\u0111er osje\u0107am, mogu razumjeti u biti ovakvu raspravu kolege Pernara ali u na\u010delu bih radije htio da javni servis u RH radi svoj posao na kvalitetan na\u010din. Ima potrebe za objektivnim izvje\u0161\u0107ivanjem, ima potrebe za kvalitetnim dokumentarnim programom. Pa vidite da predsjednica \u010dak i u 50.-tim godinama ili ne\u0161to, ne znam sad, vjerojatno i ne\u0161to manje da sada ne ka\u017eem krivo godine, neke osnovne vrijednosti nije usvojila. Zna\u010di ona kada govorimo o starim usta\u0161kim pozdravima ona treba savjetnika da joj ka\u017ee da li je to ispravno ili nije ispravno, odnosno da li je to stari hrvatski ili usta\u0161ki pozdrav koji je za mene u Hrvatskoj nedopustiv i \u0161alje jednu krivu poruku i koju treba sankcionirati. To je jedan sramotni dio za na\u0161u zemlju, period koji je ta kvlinsli\u0161ka dr\u017eava poku\u0161ala izgraditi odnose sa Italijom i Njema\u010dkom i bila na pogre\u0161noj strani. To su ja bih rekao predstavnici na\u0161eg naroda koji su nam nanijeli sramotu. Oni koji su oslobodili Hrvatsku su vratili Hrvatsku na pobjedni\u010dku stranu u Drugom svjetskom ratu i omogu\u0107ili da danas imamo Hrvatsku dr\u017eavu koja je \u010dlanica EU. Tako da s obzirom da je i predsjednici Republike, gospodine potpredsjedni\u010de potrebna ta vrsta edukacije u zrelim godinama o\u010dito je da i dokumentarni program HTV kvalitetno treba educirati gra\u0111ane i slati im poruku. I zbog toga ja mislim da treba HTV na taj na\u010din vr\u0161iti svoju funkciju jer to naj\u010de\u0161\u0107e nisu, jer to naj\u010de\u0161\u0107e nisu komercijalni programi ali dobro je podsjetiti, pa mo\u017eda i ovog Tajania iz EU kako je oslobo\u0111en Trst, mo\u017eda je dobro podsjetiti Tajania iz EU kako je zavr\u0161ila epizoda tako\u0111er sramotna iz talijanske povijesti kada su bili na krivoj strani tako\u0111er na strani zla tijekom Drugog svjetskog rata. Treba podsjetiti te ljude koji se o\u010dito postavljaju revizionisti\u010dki prema nekim stvarima, svojataju hrvatsku Dalmaciju i Istru i na taj na\u010din \u0161alju krive poruke, neeuropske poruke, a \u010dovjek je na \u010delu EU parlamenta. Pa \u010dak nisam nesklon g. potpredsjedni\u010de da HRT napravi jedan takav dokumentarac, mo\u017eda i sa titlovima i na talijanskom jeziku za primjerice gledatelje koji bi mogli biti zainteresirani, kao \u0161to je Antonio Tajani, koji o\u010dito ne zna i nije svjestan \u0161to se ovdje de\u0161avalo i \u0161alje krive revizionisti\u010dke poruke prema na\u0161oj Dalmaciji i na\u0161oj Istri, na koju smo ponosni, koji su dio na\u0161e domovine i da ga upoznamo sa \u010dinjenicom tko je oslobodio Trst kako bi on toga bio svjestan. Tako da, HRT ima jednu svoju ulogu i trebao bi je imati, ali je na\u017ealost u ovom trenutku ne ispunjava. On je ne ispunjava. Zna\u010di, mi imamo situaciju gdje se HTV vi\u0161e bavi, HRT pardon, vi\u0161e bavi problemima sa svojim novinarima, kako oni izvje\u0161tavaju, da li oni govore o HRT-u na ovaj ili na onaj na\u010din, da li rade svoj posao na jedan kvalitetan na\u010din i tu\u017ei ih hrvatskim sudovima i na taj na\u010din poku\u0161ava, ja bih rekao, to je moj dojam, uvesti jednu vrstu cenzure na HRT i zato jo\u0161 jednom dajem potpunu podr\u0161ku novinarima HRT-a. Oni su u ovom trenutku jedni od najistaknutijih pojedinaca na braniku demokracije u RH. I jo\u0161 jednom \u0107u re\u0107i, da nema takvih hrabrih pojedinaca i na radioteleviziji odavno bi HRT-om zavladao potpuni mrak. I ne treba, zna\u010di ta imena uop\u0107e, kako bi rekao, ne tu\u017eiti nego njima trena odati priznanje i g. Zovku i g\u0111i. Mikleu\u0161i\u0107 Pavi\u0107, ali i onima koji se bore i dalje, tamo i daju informaciju kako bi razotkrili fake news koji nam plasira HDZ poput g\u0111e. Muni\u017eabe, jo\u0161 jednom \u0107u to re\u0107i, koja je razotkrila fake news HDZ-a prilikom incidenta sa Andrejom Plenkovi\u0107em ovdje u Saboru. Kada je g\u0111a. Glavak tvrdila da je Grmoja pobjegao, a da g. Plenkovi\u0107 nije nasrnuo na nikoga, HRT je pustio snimku i pokazao \u0161to se tamo desilo i razotkrio la\u017e HDZ-a, Vlade RH vezano uz tu situaciju. I zbog toga nam treba HRT, ali u ovom trenutku, da oni ne ispunjavaju svoju zada\u0107u, oni ne zaslu\u017euju da hrvatski gra\u0111ani na taj na\u010din ih pla\u0107aju javnim novcem jer im ne daju zauzvrat ono \u0161to bi trebali dat. Rekao sam, situacija kada imate evidentnu politi\u010dku trgovinu u gradskoj skup\u0161tini gdje gradona\u010delnik Bandi\u0107 i HDZ istrguju i kupuju de fakti\u010dki politi\u010dki ve\u0107inu, oni prilog zavr\u0161avaju sa vatrometom. Sa slavljem. Ka\u017ee, izglasan je prora\u010dun u gradskoj skup\u0161tini i onda imate kao da je Nova godina, zavr\u0161ava 10 sekundi vatrometa nekog su uzeli, u prilogu oni slave, vi\u0161e, maltene vi\u0161e slave to nego ovi koji su odahnuli u Holdingu uhljebljeni iz HDZ-a itd. Pa danas evo imamo prilog na jednoj televiziji, jedna zastupnica koje je pre\u0161la iz moje stranke Bandi\u0107u postaje zamjenica direktora Velesajma. Pa je li vama to normalno? Je li se na taj na\u010din u gradu Zagrebu treba raditi? Da li zato Zagrep\u010dani pla\u0107aju prirez? Da bi se politi\u010dki trgovalo? Gledam tu, evo zastupnike iz Kluba Milana Bandi\u0107a, g. Varda gleda u pod. I meni bi bilo neugodno. I meni bi bilo neugodno na njegovom mjestu. On je prvi dan skoro oti\u0161ao. Dobio nekoliko stotina glasova na listi gdje sam ja bio prvi i odmah kod Bandi\u0107a. To je stvar politi\u010dke kulture i standarda u RH. HRT treba i HTV to trebaju osu\u0111ivati, zato trebamo javni servis, a ne da smo na kraju ostali, \u0161to je, svaka \u010dast, ispravno, kada gledamo televizije poput N1, da nema televizije poput N1, da nema N1, ne bi imali taj dnevni servis uop\u0107e. HRT-ov 4. program se ne mo\u017ee ne nositi, nego nije uop\u0107e usporediv sa N1 i sa objektivno\u0161\u0107u i pristupom koja ta televizija njeguje i na koji na\u010din radi jer da toga nema, mi bi imali HRT 4 koji prenosi gdje se ljudi boje pitati i kakav \u0107e biti dojam nakon emisije da li su previ\u0161e napali Plenkovi\u0107a ili predsjednicu. Tako da nema privatnih inicijativa, ma da, ma da vjerojatno mogu s N1 biti i zahvalni HRT-u na tome jer ina\u010de ne bi imali takvu vrstu gledanosti. Da nema privatnih inicijativa, N1, RTL-a i NOVA-e, Hrvatska ne bi imala objektivno izvje\u0161\u0107ivanje, barem \u0161to se ti\u010de dnevno-politi\u010dkih tema, nego bi bila situacija da se biraju vladaju\u0107i novinari tko \u0107e ih intervjuirati, pa to smo vidjeli kod predsjednice, kako je ona birala neke kolege, oni su se \u010dak i sami hvalili sa time. Za\u0161to je recimo HTV nije tu\u017eio te kolege da opovrgne njihove navode da su se mogli birati novinari kada su dolazili predsjednica ili vladaju\u0107i na HRT? Zna\u010di, da zavr\u0161im, potrebna nam je druga\u010diji nam je potrebni javni servis, dajemo punu podr\u0161ku i daje punu podr\u0161ku novinarima HRT-a da se izbore za svoj status i da rade neovisno kako bi trebali raditi, a jo\u0161 jednom podr\u017eavam ja\u010di rad dokumentarnog programa za ove koji nisu dobro savladali lekcije iz povijesti, poput predsjednice Kolinde Grabar-Kitarovi\u0107 i predsjednik EU parlamenta Antonia Tajanija, koji je sramotno revizionisti\u010dki nasrnuo na na\u0161u zemlju. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129993",
        "text": "Hvala, recimo i hvala i vama, ali vas moram podsjetiti na 2 stvari, prva stvar je ta, da nadam se da i vi pripadate generaciji, to je za svaku generaciju, koja nije elegantno spomenuti godine jedne dame, pa makar to bila predsjednica Republike, pa makar bila predsjednica Republike, nije elegantno, a o elegancije se vi brinite. A druga je stvar, ta, nismo shvatili o kojem datumu oslobo\u0111enja Trsta se vi odnosite, onaj koji je od kraja 4. mjeseca, ili onoga 40 dana kasnije. To jo\u0161 nismo shvatili. Shvatili smo samo da vi govorite o toj temi i stavljate ju u usta gospodinu Tajaniju, kojemu treba staviti druge stvari, ali oslobo\u0111enje Trsta ne. Idemo dalje. Molim, od koga? Da, dobro.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129994",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni predsjedavaju\u0107i, vi ste prekr\u0161ili \u010dlanak 238. jer vi niste tuma\u010dili onoga \u0161to je saborski zastupnik htio re\u0107i, on je htio re\u0107i ono \u0161to je rekao, a kolege zastupni\u010de komentirati \u0161to to je Tajani rekao, svima je jasno da je dao fa\u0161isti\u010dku izjavu, da je htio uzurpirati svoju izjavu Dalmaciju i Istru i to je \u010dinjenica, da je on fa\u0161isti\u010dki nastrojen \u010dovjek koji vodi parlament Europskog vije\u0107a, s tim da [[Upadica Radin: Vrijeme, gospodin Bulj vrijeme.]] vi nemate to pravo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129995",
        "text": "Vrijeme, ja sam govorio o oslobo\u0111enju Trsta nisam govorio o onome \u0161to je rekao o Istri, Rijeci, Dalmaciji, a o tim temama sam se distancirao ako je uop\u0107e mogu\u0107e vi\u0161e puta nego \u0161to ste se vi distancirali gospodin Bulj, vi\u0161e puta. Vi\u0161e puta nego \u0161to ste se vi distancirali, distancirao sam se ja. A sada imamo, nemojte iskori\u0161tavati, govorom o oslobo\u0111enju Trsta, ne znam za\u0161to ste spomenuli oslobo\u0111enje, \u0161ta nas briga. Oslobo\u0111enje Trsta je jedna situacija o kojoj se povjesni\u010dari moraju baviti i sve \u0161to se je dogodilo tamo. \u0160ta mi imamo govoriti danas o oslobo\u0111enju Trsta, kada je povijest pokazala sasvim ne\u0161to druga\u010dije poslije ili ste valjda, ili e bavite teologijom, ne. Tada je jo\u0161 uvijek Staljin vodio brigu, ne. A replika, prvu repliku je tra\u017eila gospo\u0111a Alfirev.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129996",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, kolega Maras, indeks demokracije u ove posljednje 3 godine, nikada vi\u0161e, a zapravo je stanje na HRT javnoj televiziji, na neki na\u010din lakus papir stanja demokracije u Hrvatskoj. Uz to \u0161to posljednje 3 g. zapravo upravo zbog ove vlade, nikada nemam, dakle, nemam ni potpora n i poticaja za neovisno i istra\u017eiva\u010dko i kriti\u010dko novinarstvo, dakle, uz to sada imamo i spre\u010davanje novinara da se bave svojim poslom i to na javnoj televiziji. A ono \u0161to je zapravo klju\u010dno i tragi\u010dno, da Plenkovi\u0107, dakle, premjer Plenkovi\u0107 ka\u017ee i zapravo slije\u017ee ramenima i ka\u017ee da zapravo ne\u0107e njemu netko iz vana govoriti o stanju demokracije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129997",
        "text": "Odgovor gospodin Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129998",
        "text": "Hvala lijepo, kolegice. Kada govorimo o ovoj temi, jasno je da je u Hrvatskoj, pa to ne treba biti previ\u0161e upu\u0107en u temu, niti previ\u0161e pratiti, kada HRT prijavi svoje novinare, potra\u017euje od njih novac, daje mu otkaz, pa nakon tu\u017ebe ih vra\u0107a, pa ih onda suspendira da ne mogu raditi, mo\u017eda si to mogu priu\u0161titi s obzirom da imaju skoro 3 tisu\u0107e zaposlenih, ali to se na stanje demokracije odra\u017eava porazom. Ja jo\u0161 jednom ka\u017eem, da HRT izvr\u0161ava svoju funkciju, pa da i snim jedan film, recimo dokumentarni, koji bi onda mogli poslati gospodinu Tajaniju, kako ljudi iz Sinja ili Imotskog ili Dalmatinske zagore osloba\u0111aju Trst, to bi bilo prekrasno, da se gospodinu Tajaniju to po\u0161alje. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u129999",
        "text": "Hvala. Gospo\u0111a Glavak, ideologija je te\u0161ka za \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] da, Glavak. Gospo\u0111o Glavak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130000",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Maras ja sam shvatila da ste vi pasionirani gledatelj HRT i ostalih televizijskih kanala, \u0161to je sjajno, nisam znala da ste i vrsni urednik, ali vidim da biste rado ure\u0111ivali neke programe. Pa eto, morate se onda malo prekvalificirati. Nisam znala da sam vam ja danas u fokusu, a ako mi ne\u0161to \u017eelite re\u0107i, mo\u017eete nema problema, javno, na kavi, kako god \u017eelite, ali ako \u017eelimo polemizirati o stvarima koje se ti\u010du medijskog prostora, onda vas molim da i vi ne zadirete u prava novinara, boriti se za njihova prava, da ali ne na na\u010din, da biste vi ne\u0161to ure\u0111ivali ili bilo tko u ovoj zemlji. Osim toga pobrkali ste apsolutno sve nadle\u017enosti nadzornog odbora, programskog vije\u0107a, uprave, tu nitko \u017eiv, to ne mo\u017ee s ni\u010dim spojiti. I ono na \u0161to ste jako slabi, a to nije ova dvorana, to vam je tamo preko puta, to je gradska skup\u0161tina, a u tome vam ja ne mogu pomo\u0107i, morati \u0107e vas izabrati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130001",
        "text": "Odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130002",
        "text": "Hvala lijepo gospo\u0111o Glavak, vi vi\u0161e niste novinarka vi ste politi\u010darka. I preporu\u010dam vam da se ne bavite spinovima i la\u017enim vijestima, to je ono \u0161to je moja preporuka vama i nemam nikakav problem, ali mi kao politi\u010dari, koji otvaramo odre\u0111ene teme, moramo diskutirati, pa ne mo\u017eemo mi raspravljati na kavici. Gra\u0111ani na\u0161e politi\u010dke stavove moraju \u010duti. Ja znam da HDZ funkcionira na takav na\u010din, \u0161to dalje od javnosti, da nas ne \u010duju i da na neki na\u010din ne znaju o \u010demu raspravljamo. Ali, ja upravo suprotno s vama \u017eelim raspravljati pred hrvatskim gra\u0111anima, da oni \u010duju koji je stav moj, a koji je va\u0161. Isto kao \u0161to su svojim o\u010dima, mogli vidjeti \u0161ta se desilo u sabornici, kada je bio premjer Plenkovi\u0107, a \u0161ta ste im vi prije toga govorili, vi ste govorili da on nije nasrnuo, ljudi su vidli da je nasrnuo. Vi ste govorili da je Grmoja pobjegao, a on nije pobjegao, tako da, mi moramo raspravljati pred hrvatskih gra\u0111anima da oni vide [[Upadica: Vrijeme.]] \u0161to mi govorimo i kome \u0107e vjerovati. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130003",
        "text": "Hvala i vama. Povreda Poslovnika, g\u0111a. Glavak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130004",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de. \u010cl. 238. kolega Maras mene optu\u017euje da proizvodim fake news, ja vas lijepo molim, kolega Maras, da se malo saberete i da ne govorite ovdje la\u017ei i neistine bez obzira \u0161to vas \u0161titi saborski imunitet, ali vi jednostavno la\u017eete i insinuirate i tome treba re\u0107i dosta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130005",
        "text": "G. Maras, povreda Poslovnika. G. Maras, dok predsjedavam, ja odlu\u010dujem kad \u0107u govoriti o jednoj i o drugoj mo\u017eebitnoj povredi Poslovnika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130006",
        "text": "Dobro, ina\u010de Poslovnik definira da se odmah ka\u017ee, ali okej, mo\u017eete i objediniti [[Upadica: Ja mogu, da, ali nije na vama da to ka\u017eete, nego na vama da ka\u017eete koji \u010dlanak.]] Mo\u017eete samo vrijeme vratiti, molim vas [[Upadica: Nisam Bog, samo Bog mo\u017ee vrijeme vratiti.]] \u010cl. je 238, g\u0111a. Glavak je rekla da sam ja ne\u0161to lagao. Pa ljudi su \u010duli. G\u0111a. Glavak je govorila da premijer nije nasrnuo, \u010dovjek se tu zaletio prema Bulju i Grmoji, a kad se vra\u0107ao, kravata mu je bila skroz, mislim, to je bila scena nevjerojatnog hormonskog naleta kod na\u0161eg premijera, ali se vidjelo da je nasrnuo. A vi ste govorili da nije. I sa druge strane, govorili ste da je Grmoja pobjegao, a nije pobjegao. Tko onda ne govori istinu g\u0111o. Glavak? [[Upadica: Evo, ja mogu produ\u017eiti malo, imate jo\u0161 10 sekundi. Ne mogu vratiti vrijeme, ali mogu ga produ\u017eiti.]] Hvala vam lijepo, ja sam, evo, jo\u0161 jednom samo rekao da je g\u0111a. Glavak radila fake news ovdje, obja\u0161njavala hrvatskoj javnosti ne\u0161to \u0161to se nije dogodilo [[Upadica: Dobro.]] To je ono \u0161to sam htio re\u0107i.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130007",
        "text": "Lijepo ste si rekli ono \u0161to mislite i sada idemo dalje na pojedina\u010dnu raspravu. G. Lenart je sada.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130008",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Evo meni je drago da je ovako vesela atmosfera u Saboru, da se malo i smijemo oko doga\u0111anja. \u0160to se ti\u010de imenovanja g\u0111e. Antonije Petri\u010du\u0161i\u0107 za \u010dlanicu nadzornog odbora i o tome da li \u0107e ona dobro raditi ili ne, treba vrijeme pokazati i treba \u017eeni dati priliku da poka\u017ee \u0161to zna ili ne zna. S obzirom na njezine kvalifikacije, ima potencijal i smatram da ukoliko \u0107e biti neovisna, ne\u0107e biti pod \u0161apom nekoga iz vladaju\u0107e garniture, da mo\u017ee puno toga pridonijeti radu HRT-a. Na\u017ealost biv\u0161i nadzorni odbor je HDZ razjurio jer je nadle\u017enim organima prijavio poslovanje uprave HRT-a i zbog toga su jednostavno razjureni. Ono \u0161to je dojam u hrvatskom narodu, ako s njim razgovarate i komunicirate, da je HRT postala re\u017eimska televizija, da se je kvaliteta programa jako puno srozala i da program kao takav postaje neinteresantan gledateljima HRT-a koji, by the way pla\u0107aju svaki mjesec 80 kuna, njih negdje oko milijun i 230 tisu\u0107a, \u0161to iznosi na mjese\u010dnoj razini negdje oko 95 milijuna kuna pretplate. Ljudi za taj novac, koji nekome mo\u017eda ne zna\u010di ni\u0161ta, a nekome zna\u010di puno, ne dobivaju ono \u0161to gledatelji tj. pretplatnici o\u010dekuju. Danas se, umjesto HRT-a vi\u0161e gledaju NOVA TV, RTL, pa \u010dak u ve\u010dernjim satima i DOMA TV jer nude kvalitetniji program i zabavniji nego HRT. Zbog \u010dega se je to dogodilo? To je pitanje i za nadzorni odbor i za programsko vije\u0107e, ali i za sve nas ovdje i HSS je sklon tome da se tra\u017ei i da se napravi tematska sjednica o stanju na HRT-u, o radu programskog vije\u0107a, o ovrhama prema gra\u0111anima koji ne mogu platiti pretplatu HRT-a i o tome za\u0161to se glavni sportski doga\u0111aji, kao \u0161to su nogometne utakmice hrvatskih klubova ne prenose vi\u0161e na HRT-u. Na\u017ealost, HDZ vi\u0161e ula\u017ee truda u PR nego u rje\u0161avanje problema u RH. Zna\u010di, od gospodarskih pa i do ovoga na HRT-u jer, ne znam, valjda je PR najzna\u010dajniji za razvoj RH, pa tako i hrvatske televizije. Jasno je svima da, unato\u010d tome \u0161to HRT ima veliki broj kvalitetnih novinara, koji imaju jako veliki potencijal i mogu producirati najkvalitetniji program u RH, no me\u0111utim, oni koji odre\u0111uju \u0161to \u0107e se objavljivati i na koji na\u010din \u0107e se objavljivati, su ti koji ko\u010de gledanost i sam program koji se odbija na HRT-u. HRT ima jako puno vremena koje je na sceni, HRT je najstariji javni servis, \u0161to se ti\u010de medija na televiziji i jednostavno ne smijemo dopustiti da ona odlazi u ovakvu provaliju gdje svi, pomalo gra\u0111ani osu\u0111uju to \u0161to se prikazuje i na koji na\u010din se manipulira sa HRT-om. I s obzirom da, narod kakav je, takav uvijek prati stanje oko sebe i uvijek to zorno opisuje sa svojim poslovicama ili vicevima pa s obzirom, kako eto, ja nekada znam ispri\u010dati poneki, ispri\u010dat \u0107u jedan vezan uz televiziju gdje odre\u0111eni gospodin donesao svoj televizor kod automehani\u010dara i ovaj ga pita, pa dobro \u0161to si meni donesao televizor, ja ne popravljam televizore. Ka\u017ee on, televizor je ispravan, ali ja bih te molio da mi ugradi\u0161 brisa\u010d na prednju stranu televizora jer neki moji uku\u0107ani se ne mogu suzdr\u017eati tijekom gledanja dnevnika hrvatske televizije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130009",
        "text": "Hvala i vama gospodine Lenart, imate jednu repliku od gospo\u0111e Glavak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130010",
        "text": "Hvala lijepa gospodine predsjedni\u010de, kolega Lenart ne ulaze\u0107i u va\u0161u dozu humora, mislim da je ova posljednja re\u010denica bila potpuno neprimjerena, ali i to \u0107ete vi sami zaklju\u010diti. Ono \u0161to bih vam \u017eeljela re\u0107i bilo bi dobro kada raspravljate o HRT-u da barem ono minimum usvojimo, \u0161to radi nadzorni odbor, \u0161to radi uprava, \u0161to radi programsko vije\u0107e. Da minimum usvojimo na kojim na\u010delima radi HRT to je ugovor HRT i Vlade RH, HRT nije ovdje da se natje\u010de sa privatnim televizijama iako svi \u017eelimo da on ima kvalitetan program, da ima vjerodostojne informacije. HRT je tu da pokriva primjerice obrazovni program, sva na\u0161a sela i gradove putem svojih dopisni\u0161tava koji su dodana vrijednost, da ima obrazovni program, da ima manjinski program. Dakle, to su teme kojima se nu\u017eno mora baviti HRT, stoga niste u pravu i ne poznajete materiju i voljela bih da se upoznate.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130011",
        "text": "Odgovor na repliku gospodin Lenart.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130012",
        "text": "Gospo\u0111o Glavak meni je drago da vi znate materiju, eto mi smo svi malo prikra\u0107eni, ali bo\u017ee moj priroda je takva nemilosrdna prema nama. HRT ima 4 programa i mo\u017ee na svoja 4 programa od zabave do obrazovanja cijelu lepezu vrlo lako prikazati i ima potencijale kroz novinare kao \u0161to sam rekao, ali onaj tko odre\u0111uje \u0161to \u0107e biti o\u010dito nema potencijala, a jo\u0161 manje onaj tko mu nare\u0111uje \u0161to \u0107e biti. No me\u0111utim, bitno je da piar bude najzastupljeniji i da bude pod kontrolom na HRT-u. Oko 95 milijuna kuna mjese\u010dno \u0161to privatne televizije ne dobivaju smatram da bi HRT trebala daleko kvalitetniji program imati nego televizije koje se bave komercijalnim na\u010dinom financiranja svoga programa. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130013",
        "text": "Hvala i vama gospodin Lenart. Sada ima pojedina\u010dnu raspravu gospodin Ivan Pernar, nema ga, gubi pravo. Gospodin Goran Aleksi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130014",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani podpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, skoro sam vas unaprijedio, skoro sam vas unaprijedio skoro sam rekao po\u0161tovani predsjedni\u010de pa sam se ispravio i reko sam po\u0161tovani podpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, ipak zahvaljujem [[Upadica: Ipak \u0107emo vam oduzeti ovo vrijeme, mislim, neka bude jasno. Izvolite.]] nema problema. Uva\u017eene kolegice i kolege zastupnice i zastupnici, HRT bi trebala biti javni servis, trebala bi ispunjavati potrebe hrvatskih gra\u0111ana, gra\u0111anki i gra\u0111ana za informacijama, trebala bi ispunjavati potrebe gra\u0111anki i gra\u0111ana da budu informirani o onome \u0161to je za njih izuzetno va\u017eno. HRT nije ispunila svoju zada\u0107u i ne ispunjava svoju zada\u0107u. Ona se pretvorila u stvari u servis politi\u010dkih stranaka i to prije svega onih stranaka koje vladaju i to je pora\u017eavaju\u0107e. Ja \u0107u vam re\u0107i konkretan primjer i konkretan dokaz, konkretan argument da je to tako. Radi se o 125.000 hrvatskih obitelji, 125.000 hrvatskih obitelji obuhva\u0107eno je kolektivnom sudskom presudom u slu\u010daju Franak. Najprije je u o\u017eujku 2018. godine donesena presuda kojom je utvr\u0111eno da nema zastare potra\u017eivanja za svih tih 125.000 obitelji, ako krenu u privatne sudske, u svoje privatne sudske sporove. HRT nije na\u0161la za nu\u017eno da unajmi, da plati pravnog stru\u010dnjaka koji bi prou\u010dio tu cijelu situaciju oko slu\u010daja Franak, jer radi se o 125.000 obitelji, zna\u010di radi se oko 400.000 mo\u017eda \u010dak i do 500.000 ljudi na koje se to ti\u010de, nije na\u0161la za shodno prona\u0107i pravnog stru\u010dnjaka koji bi sve to prou\u010dio i koji bi onda javno informirao ljude koja su njihova prava. Nakon toga donesena je pravomo\u0107na kolektivna sudska presuda u lipnju i objavljena je u srpnju 2018. godine kojom je definitivno utvr\u0111eno da su banke ugovarale i nepo\u0161tenu kamatu i nepo\u0161tenu valutnu klauzulu CHF. Ponovno HRT ne ispunjava svoju du\u017enost, u dnevniku ne informira o tome, glavne emisije nisu pune informacija o tome, emisija Otvoreno nikad nije niti jedna posve\u0107ena toj, tom slu\u010daju, ponovno nitko stru\u010dan ne govori o tome nego tamo u nekakvoj emisiji poslijepodne koja je zamijenila Hrvatsku u\u017eivo koja je bila puno kvalitetnija u tome smislu, ne\u0161to malo se govori o tome, a novinari pri tom nemaju poima o \u010demu se radi. To je za mene jad i bijeda HRT-a. Na takav na\u010din ona nije javni servis nego naprotiv ona je jedno ignorancijsko sredstvo koje na neki na\u010din odvra\u0107a ljude da uop\u0107e prate taj program. S druge strane moram re\u0107i isto ono \u0161to je rekao kolega Maras, N1 je puno posve\u0107eniji gra\u0111anskim problemima i puno vi\u0161e informira o tome. Ja ne znam \u0161to \u0107e biti sada kada Vrhovni sud RH donese opet neke svoje nove odluke, odluke o tome imamo li nakon konverzije pravo na obe\u0161te\u0107enje i odluku o revizijama banaka. Ho\u0107e li onda dnevnik HRT-a biti 5 minuta biti posve\u0107en toj temi, ho\u0107e li pozvati u dnevnik nekoga tko se u to razumije, ho\u0107e li unajmiti kona\u010dno nekog pravnog stru\u010dnjaka da o tome govori kvalitetno, ho\u0107e li pozvati predsjednika Vrhovnog suda ili predsjednika Gra\u0111anskog odjela Vrhovnog suda da o tome govore, ho\u0107e li tema dana biti posve\u0107ena tome, jer dosada se to nije doga\u0111alo. Dosada su to bile informacije negdje u kutu koje nitko nikada nije nigdje primijetio. Ja takvu televiziju i takav radio ne smatram javnim servisom. To je servis koji slu\u017ei rekao sam prije svega besplatnom piaru HDZ-a, jer tamo se dopu\u0161ta da netko o ne\u010demu govori \u0161to je manje bitno nekoliko minuta i da ispunjava prostor bespotrebno i da gra\u0111ani jednostavno odustanu i da ne gledaju tu televiziju nego odu na neki drugi program i uop\u0107e ne prate hrvatsku televiziju. Evo apeliram odavde na HRT, na one koji upravljaju tom televizijom, na nadzorni odbor da posvete malo vi\u0161e pa\u017enje problemima hrvatskih gra\u0111ana i o\u010dekujem da kada se donesu neke nove presude Vrhovnog suda da se o tome govori vi\u0161e, da se o tome govori u sredi\u0161njem dnevniku, da Otvoreno bude kona\u010dno posve\u0107eno barem jedan sat slu\u010daju Franak, da se kona\u010dno govori o toj temi koja se ti\u010de 125.000 obitelji, a ne tamo nekog iz nekog zaseoka koji je nekom rekao neku ru\u017enu rije\u010d. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130015",
        "text": "Hvala gospodine Aleksi\u0107 i na kraju zna\u010di Klub zastupnika MOST-a zavr\u0161no gospodin Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130016",
        "text": "Hvala lijepo predsjedavaju\u0107i, kolegice i kolege HRT je megafon Vlade Andreja Plenkovi\u0107a i to je jasno cijeloj Vladi, to je jasno narodu u Hrvatskoj. Umjesto da \u0161tite i da bude \u0161ti\u0107enih slobode govora, javni mediji da bude servis svega \u0161to je u Hrvatskoj i pozitivno i negativno oni danas nemaju doma\u0107e produkcije osim \u0161to pu\u0161taju meksi\u010dke i ostale sapunice il sve nekoje dok na\u0161i glumci na drugim televizijama na\u0161e serije, na\u0161e produkcije na drugim televizijama privatnim imaju najgledanije termine, dok doma\u0107a glazba u vrlo malo se pu\u0161ta tj. vrlo se malo koristi, ali je najve\u0107i problem ovdje po meni \u0161to smo izgubili sportski program gdje komercijalne televizije su preuzele vrlo bitne sadr\u017eaje. Drugo \u0161to nemamo informativni program jel nije gledan, jel jednostavno tu \u0107e se slo\u017eiti i kolege iz HDZ-a ako bilo tko nastupa iz oporbe odmah je iza toga javljanje u\u017eivo zna\u010di glasnogovornika Vlade ili Andreja Plenkovi\u0107a ili gospodina Ba\u010di\u0107a ili nekoga iz HDZ-a, oni su toga, il Sun\u010dane Glavak. Prema tome, ovde je klju\u010dni problem \u0161ta je udar na slobodu govora. HTV se pona\u0161a na na\u010din kao da je ona tu\u017eitelj novinarima, a novinarima se \u017eeli uvu\u0107i strah u kosti, to je jedino \u0161to se radi na HTV-u. Sve suprotno, sve kriti\u010dno od onoga \u0161to misli Andrej Plenkovi\u0107 je jednostavno pritisak, i\u0111u kaznene prijave, i\u0111u \u0161ta ne znam sve. I tamo nema slobode medija, na HTV-u nema slobode medija. HTV regionalna zastupljenost o problemima od juga, od Prevlake do Savudrije, do Slavonije, vrlo malo tih emisija, jednostavno to je program, provode program Andreja Plenkovi\u0107a. Pa jel \u017ealosno da ugasili emisiju Vita jela, zelen bor ili jednu od gledanijih emisija Hrvatska u\u017eivo. Naravno da su to ugasili jel je to bilo gledano, jel je bilo djelomi\u010dno i kriti\u010dki prema Vladi i prema oporbi, ali je ta emisija uga\u0161ena. Smatram da HRT u ovome trenutku ne ispunja one obaveze koje bi trebala ispunjati, ono \u0161to bi trebala biti, ona je megafon Vlade Andreja Plenkovi\u0107a, ona je piar Andreja Plenkovi\u0107a, ona iskrivljuje sliku u javnosti, ona se pona\u0161a kao da je javni servis u Sjevernoj Koreji i na taj na\u010din ne mo\u017eemo govoriti o javnom servisu. Mi ovdje govorimo o jednom mastodontu, jednom monopolisti koji poku\u0161ava biti monopolista, a u biti izgubio je sve. Izgubio je od komercijalnih televizija gledanost programa, svih od informativnog, sportskog, sve su izgubili i danas imamo HTV kakav imamo. Imamo ga\u0161enje slobode govora, a mi saborski zastupnici bi tribali biti oni koji \u0107emo braniti slobodu govora, jel nama su \u0160eksovim poslovnikom dostignuta prava slobode govora ukinuta, taj \u0160eksov poslovnik vrijedi i na HRT-u, svi neposlu\u0161ni bit \u0107e kazneno gonjeni, bit \u0107e utu\u017eivani, bit \u0107e proganjani koji ne misle kao Vlada Andreja Plenkovi\u0107a i zbog toga mi u MOST-u \u0161aljemo poruku da HTV nije za\u0161titnik javnog interesa, nije javni servis nego \u0161tite Vladu RH, oni su megafon Vlade Hrvatske, oni su piar Vlade Hrvatske, a svi oni koji kriti\u010dki misle, a o tome zna najbolje gospo\u0111a Sun\u010dana Glavak vidimo da se prijavila, ona to vrlo dobro zna da demokracije i demokratske misli i rije\u010di na HTV-u nema [[Upadica: Vrijeme gospodine Bulj.]] osim poslu\u0161ni\u010dke politike Andreja Plenkovi\u0107a. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130017",
        "text": "Vrijeme i sada \u0107e zavr\u0161no u ime Kluba zastupnika HDZ-a govorit gospo\u0111a Sun\u010dana Glavak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130018",
        "text": "Hvala lijepa gospodine podpredsjedni\u010de, kolegice i kolege na kraju ove dana\u0161nje rasprave \u017eelim re\u0107i da se razgovaralo o svemu pomalo, a ponajmanje o onome a to je prijedlog kandidata odnosno osobe za \u010dlanicu nadzornog odbora koje je za vas kolege koji mo\u017eda uop\u0107e niste pogledali o \u010demu je rije\u010d, dakle dogovor me\u0111ustrana\u010dki i to je kandidat opozicije. Tako da je vrlo zanimljivo da se uop\u0107e niste imali potrebe referirati na to. Me\u0111utim, \u017eelim re\u0107i jo\u0161 ne\u0161to kada govorimo o javnom servisu, a ovo nije privi puta da o tome govorim i sje\u0107am se dobro unazad 15 godina \u0161to se doga\u0111alo na tom istom javnom servisu. I mo\u017eemo izvaditi sve na\u0161e rasprave i vidjeti kakva je bila kronologija i da je ovaj zakon koji je danas na snazi donio SDP, bio je prijedlog Socijaldemokratske partije i da je to prvi puta da nije bilo usugla\u0161eno i da nije bio postignut konsenzus svih stranaka ovdje o jednom zakonu koji je tako va\u017ean za javni servis. Iznena\u0111uje me doista razina nepoznavanja zakonskih propisa a svi o tome ne\u0161to imamo za re\u0107i. Nije dobro da hrvatskoj javnosti \u0161aljemo poruku da uop\u0107e ne znamo meritum o kojem raspravljamo. Doista mislim da to nije dobro. Zabrinutost za prava novinara, apsolutno, novinarske slobode apsolutno, govoriti o tome, svaki dan ako treba, ali moramo znati onda \u010dinjeni\u010dno stanje a ne raspravljati na razini tra\u010deva. Mislim da to nije na\u0161a uloga i da to nije na\u0161a zada\u0107a. Govoriti o svemu samo ne o onome o \u010demu bismo trebali raspravljati. Ne dati HRT-u, ovdje su kolege du\u017ee od mene jo\u0161 u Saboru, kolega Stazi\u0107 je bio predsjednik Odbora godinama, zna kakve smo polemike vodili. Voditi polemiku, raspravljati, do\u0107i do zajedni\u010dkih rje\u0161enja da, pitati se za\u0161to nema sportskih prijenosa a ne znati uop\u0107e na koji na\u010din se realiziraju. Ne pohvaliti mo\u017eda HRT s one strane, one sve male pri\u010de o kojima su govori neki kolege da mogu imati prostor a nemaju na privatnim televizijama jer oni imaju puno pravo svoj program kreirati na na\u010din kakav \u017eele. Javni servis mora po\u0161tivati ugovor sa Vladom RH i ispunjavati njegove kriterije, biti odgovoran za financiranje jer financira se iz pristojbe, ne pozivati hrvatske gra\u0111ane na to da ne po\u0161tuju zakone RH. Pa kakvu im mi poruku \u0161aljemo? Dakle doista pozivam vas sve, nemamo svi gledati na koji na\u010din je netko zastupljen. Govoriti da je niska gledanost HRT-a a s druge strane svi ka\u017eete da netko radi sebi PR, dakle tu ste u koliziji sami sa sobom. I javni servis u svakoj dr\u017eavi ima svoje zakonitosti. Mi mo\u017eemo propitkivati na\u010din financiranja, na\u010din rada ali nitko ni iz jedne stranke ne smije ure\u0111ivati program javnog servisa, bilo koje emisije. Upozoravati, kritizirati, raspravljati da, ali mije\u0161ati se u ure\u0111iva\u010dku politiku tada bismo svi mi ovdje kr\u0161ili zakon a upravo to su mnogi od kolega danas i napravili. Stoga kolegice i kolege kada govorimo o javnom servisu, govorimo o onome \u0161to nije dobro, \u0161to moramo popraviti i \u0161to mi mo\u017eemo unaprijediti. U krajnjem slu\u010daju mi ovdje u Hrvatskom saboru biramo vodstvo HRT-a, biramo tijela HRT-a, moramo znati \u0161to, koje tijelo od njih radi, podnosi nam financijska izvje\u0161\u0107a, izvje\u0161\u0107a o svom radu i tada je vrijeme da o svemu tome raspravljamo. Bilo je i u proteklim sazivima tematskih sjednica, bilo je zabrinutosti, bilo je smjena preko no\u0107i 50-ak novinara kojima su \u201eodsje\u010dene glave\u201c naravno figurativno se izra\u017eavam, bilo je promjena zakona, na silu, bez dogovora. I danas imamo ovo \u0161to imamo. Svi zajedno trebamo napraviti da javni servis ispunjava one ugovorne obveze, to je na\u0161a zada\u0107a, da kritiziramo, da propitkujemo, da gledamo kakva su financijska izvje\u0161\u0107a, na \u0161to se tro\u0161i novac i da li se ne\u0161to mora ili ne mora po zakonu i obaviti. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130019",
        "text": "Hvala i vama. Sada je na redu gospodin Lenart ispred Kluba zastupnika HSS-a, zavr\u0161no. Pardon, pardon, gospodin Bulj izvolite, povreda Poslovnika. Nije se \u010dulo, oprostite, gospodin Bulj, povreda Poslovnika. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130020",
        "text": "Hvala lijepo predsjedavaju\u0107i. Kolegica je povrijedila \u010dlanak 138. jer je saborskim zastupnicima govorila da ne znaju o \u010demu govore. Bilo je najbolje da nam napi\u0161e Sun\u010dana, da nam vi napi\u0161ete \u0161ta \u0107emo govoriti kao \u0161ta pi\u0161ete na HTV-u. Slobode govora nema na HTV-u niti je javni servis. HTV pi\u0161e tu\u017ebe zbog izgovorene rije\u010di svojim novinarima i tako poku\u0161ava utrati strah novinarima na HTV-u da provode i da im vi pi\u0161ete \u0161to vi \u017eelite. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130021",
        "text": "Gospodin Bulj, slobode govora ima u Saboru u okvirima danim Poslovnikom od jedne, od 30 sekundi koliko je i kao \u0161to ste vidjeli imali ste mogu\u0107nosti da ka\u017eete ono \u0161to mislite, nema povrede Poslovnika naravno ali pravo govora ima. Sada je gospodin Lenart na redu, zavr\u0161no, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130022",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, evo ovo je bilo vrlo zanimljivo da nam gospo\u0111a Glavak do\u0111e odr\u017eati predavanje, nakon \u0161to je oti\u0161la iz sabornice i do\u017eivjela naknadnu pamet pa se vratila i nama zastupnicima odr\u017eala predavanje o tome \u0161to bismo mi mo\u017eda trebali govoriti ili ne bismo trebali govoriti. Gospo\u0111o Glavak ako ste frustrirani tome \u0161to vas je gospodin Maras odbio za kavicu, evo ja \u0107u popiti s vama kavicu, nije problem da ne budete frustrirani. Ja se nadam da ono \u0161to smo mi danas govorili ovdje o HRT-u i gospo\u0111i Antoniji Petru\u0161i\u0107 mislim da ne bismo trebali o njoj sad, ne znam \u0161to govoriti, njezin CV je vrlo jasan, kvalitetna osoba, samo \u0107emo vidjeti normalno kroz sve ovo vrijeme koje je pred njom da li \u0107e ona opravdati i to povjerenje koje \u0107e dobiti. Mi smo vi\u0161e toga govorili o tome da je HRT re\u017eimska televizija, nismo spominjali koji re\u017eim je taj koji upravlja ali uglavnom onaj koji do\u0111e na vlast poku\u0161ava i trudi se upravljati HRT-om. HRT jako dobro selektira vijesti i pri\u010de koje idu van i to ste vi tog svi svjesni, neki mo\u017eda i sudjeluju u tom kreiranju ali hrvatski narod to prepoznaje i zbog toga pada gledanost HRT-a. Ja vas pitam da li \u0107e HRT danas objaviti vijest da je u Hrvatskoj kroz kebab prodano negdje od 500 kg pa do 8,5 t zara\u017eenog mesa, ba\u0161 me zanima da li \u0107e u glavnom Dnevniku biti takva jedna vijest koja se ti\u010de isklju\u010divo hrvatskog naroda koji je konzumirao taj kebab i pojeo to zara\u017eeno meso koje je do\u0161lo sa sumnjivih strana. Stoga u zadnje vrijeme se \u010desto ovdje ponavlja da nama zastupnici HDZ-a govore kako mi ne bismo trebali govoriti ovako ili onako. G\u0111o. Glavak, ja sam ovdje izabran kao zastupnik na listi, od hrvatskog naroda, dobio sam \u010dak vi\u0161e glasova od predsjednika Hrvatskog sabora i to barem duplo ako ne i vi\u0161e i smatram da zastupam ljude s kojima komuniciram na dnevnoj bazi, sa svojim prijateljima, poznanicima, ljudima me\u0111u kojima se kre\u0107em i koji primje\u0107uju deformacije i nepravilnosti u ovome dru\u0161tvu pa isto tako i u onome \u0161to HRT plasira kroz svoje kanale prema gledateljima, informira njihovu savjest i njihovo razmi\u0161ljanje na neki na\u010din. Stoga vas molim evo, nemojte vi nama dr\u017eati prodike o tome pogotovo kad se naknadno vratite, do\u017eivite, naknadnu pamet a \u0161to se kavice ti\u010de, evo moja ponuda vrijedi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130023",
        "text": "Hvala g. Lenart. Imamo jednu povredu Poslovnika od g\u0111e. Sun\u010dane Glavak, koji \u010dlanak?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130024",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de. \u010clanak 238., na\u017ealost nemam drugu mogu\u0107nost [[Upadica Radin: Vje\u010dni 238.]] a vje\u010dni 238., mo\u017eda bismo trebali jo\u0161 koji \u010dlanak dodati ali na\u017ealost nemamo tu mogu\u0107nost Kolega Lenart, vi ste i\u0161li od seksisti\u010dkih izjava do kebaba i ja vam nemam \u0161to drugo re\u0107i nego da vi jednostavno mo\u017eete govoriti o svemiru, o svim mogu\u0107im stvarima u ovom \u017eivotu a to \u0161to se pozivate na broj glasova, to nikako ne zna\u010di da ono \u0161to govorite ima veze sa zdravim razumom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130025",
        "text": "G. Lenart tako\u0111er, po \u010dlanku 238. vjerojatno povredu Poslovnika?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130026",
        "text": "Kolegice Glavak, ja u svojem govoru nisam imao nikakve seksisti\u010dke izjave, ako ste se vi tu prona\u0161li, imate fobiju od toga, ja tu nisam kriv. No me\u0111utim, ono \u0161to sam ja govorio smatram da treba ovdje re\u0107i. Mo\u017eda nisam ja uvijek u pravu, dopu\u0161tam da i ja grije\u0161im, nitko nije bezgre\u0161an, ali o\u010dito vi mislite da ste bezgre\u0161ni. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130027",
        "text": "Dobro, \u017eelim samo istaknut da sam danas mogao dati jedno 8 opomena zato \u0161to nije bila niti jedna povreda Poslovnika nego su bile debate iliti replike jedan drugome za \u0161to nije bilo poslovni\u010dkih mogu\u0107nosti. Nisam dao niti jednu i ja bi vas molio da vi to uva\u017eavate i da shvatite da od slijede\u0107e to\u010dke nadalje da \u0107u po\u010det davati jer nemojte pitati za\u0161to imate dva kriterija, zato \u0161to u jednom trenutku napuni se fla\u0161a, jel da, i ne stane vi\u0161e unutra pa onda od sada nadalje ako \u0107e bit replike, biti \u0107e i opomene ili ako \u0107e biti debate umjesto povrede Poslovnika. Hvala lijepa. G. Maras ima zavr\u0161nu rije\u010d sada ispred kluba SDP-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130028",
        "text": "Hvala vam lijepa. Kolegice i kolege, nakon ove rasprave koja je bila djelomi\u010dno i \u017eivopisna ali je dominiralo ono \u0161ta ljude optere\u0107uje u RH i s time se moraju slo\u017eiti svi ovdje. Zna\u010di nemamo kvalitetan javan servis kakav bi trebali imati. Zna\u010di mi \u0107emo na svaku to\u010dku vjerojatno kada se bude spominjalo ili programsko vije\u0107e ili nadzorni odbor a i izvje\u0161\u0107a da ne govorim, imati raspravu non-stop jedno te istu. Zna\u010di rasprava \u0107e biti da li ljudi koji pla\u0107aju 80 kn za ne\u0161to, dobivaju adekvatnu protuuslugu. A protuusluga se sastoji u kvalitetnom javnom servisu koji najvi\u0161e utje\u010de na nas putem informativnog programa ali utje\u010de na nas tako\u0111er i preko dokumentarnog programa, vlastite produkcije, vanjske produkcije itd., itd. U Hrvatskoj da ocjenjuju gra\u0111ani kvalitetu u ovom trenutku u kojem dobivamo od HRT-a, vjerojatno bi to bila ocjena koja ne bi zadovoljila i ne bi dobila prolazak. I od toga ne treba bje\u017eati i ne treba se gospodo iz HDZ-a, skrivati iza nekih parola ili iza vlasti nego treba preuzeti odgovornost. Zna\u010di treba preuzeti odgovornost i treba re\u0107i da, mo\u017ee se ne\u0161to tamo napraviti, treba maknuti politi\u010dki \u0161apu sa informativnog programa HRT-, treba pustiti ljude da rade svoj posao, treba omogu\u0107iti i Predsjednici i premijeru da ih intervjuiraju novinari koji \u0107e ih pitati slobodno bilokoje pitanje da se oni ne naljute, treba omogu\u0107iti ljudima da rade istra\u017eiva\u010dko novinarstvo, da ne strepe egzistencijalno nad time da li \u0107e ih njihova mati\u010dna ku\u0107a tu\u017eiti za 250 000 kn. Mo\u017eda je to nekom sitan novac, mo\u017eda je to nekome nebitno, mo\u017eda HDZ \u017eeli u biti na taj na\u010din ljude dr\u017eati u \u0161ahu, mo\u017eda neko na taj na\u010din ljudima \u017eeli poslati poruku kao \u0161ta je i poslao, da ne nastave raditi tako, da povuku svoje izjave a da \u0107e se sa druge strane onda povu\u0107i tu\u017ebe. Pa to je klasi\u010dna vrsta pritiska na novinare, na one koji bi trebali izvje\u0161tavati na\u0161e sugra\u0111ane, koji bi danas u naslovnicama trebali imati da je informacija na jednoj lokalnoj televiziji iza\u0161la da je prebjeg u klub Milana Bandi\u0107a postao zamjenik odnosno g\u0111a. je postala zamjenica direktora Velesajma, da se direktno na taj na\u010din trguje, zbog \u010dega se to ne potencira kao tema na HRT-u nego se otvaraju \u0161ampanjci i snimaju vatrometi kada se usvoji trgova\u010dki prora\u010dun grada Zagreba. To je ono \u0161to tra\u017ee ljudi od HRT, a ne da se teme skrivaju i guraju pod tepih. To je sramota \u0161to mi imamo u Hrvatskoj, sramota je na koji na\u010din funkcionira glavni grad RH i gradona\u010delnik na njegovom \u010delu i dok se to ne promijeni ne mo\u017eemo govoriti o europskim vrijednostima, ne mo\u017eemo govoriti o tome da je Hrvatska u punom smislu te rije\u010di europska dr\u017eava, jer nije. Ukoliko novinari strepe o \u010demu \u0107e izvje\u0161tavati, ukoliko HRT tu\u017ei 32 novinara zbog njihovih izjava ili re\u010denicama koje su rekli, na javnim, na dru\u0161tvenim mre\u017eama itd. onda Hrvatska nije u punom smislu rije\u010di demokratska dr\u017eava. Jedino je pitanje zbog \u010dega europejac Andrej Plenkovi\u0107 to podr\u017eava. Ja znam odgovor, ljudi iz HDZ-a znaju odgovor, ali na\u0161i gra\u0111ani trebaju \u010duti odgovor, odgovor je zbog toga \u0161to to njemu odgovora, zbog toga \u0161to odgovara vladi RH da se u superlativima pi\u0161e i izvje\u0161tava o njihovim tzv. uspjesima koje nitko drugi ne vidi i zavr\u0161iti \u0107emo onda u onoj pri\u010di, car je gol, svi \u0107e govoriti da je sve krasno, a stotine i stotine tisu\u0107e ljudi odlaze iz Hrvatske. Ukoliko je u Hrvatskoj zbilja tako kasno kao \u0161to nam govori HRT, zbog \u010dega ljudi odlaze iz Hrvatske? Zbog \u010dega tra\u017ee perspektivu u drugim zemljama? Zbog \u010dega se prazni Dalmatinska zagora, Slavonija, zbog \u010dega ovdje ljudi ne vide perspektivu? I zbog \u010dega kada novinari rade takve priloge, dobivaju tu\u017ebe od HRT-a? Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130029",
        "text": "Hvala i vama. Zaklju\u010dujem raspravu i glasovati \u0107emo kada se steknu uvjeti. Sada iskoristim priliku, da najavljujem na galeriji drugu grupu 16. zagreba\u010dke gimnazije, drago nam je da ste s nama i molim vas da pozdravite te vrijedne u\u010denike sa jednim velikim pljeskom. \u2026 [[Pljesak.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130030",
        "text": "Prijedlog odluke o imenovanju \u010dlanice nadzornog odbora HRT-a, predlagatelj je Odbor za informiranje, informatizaciju i medije, rasprava je zaklju\u010dena, dajem na glasovanje prijedlog odluke o imenovanju \u010dlanice nadzornog odbora HRT-a, no prije toga, kolega Maras, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130031",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de, nije ovo povreda poslovnika, ovo je 2 minute, a dobro samo sam signalizirao rukom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130032",
        "text": "Onda vratite 2 min, ali molim vas da budete precizni.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130042",
        "text": "Idemo dalje sa sljede\u0107om to\u010dkom dnevnoga reda: - Izvje\u0161\u0107e o kori\u0161tenju europskih strukturnih i investicijskih fondova i pretpristupnih programa pomo\u0107i Europske unije za razdoblje od 1. sije\u010dnja do 30. lipnja 2017. godine Podnositelj je Vlada Republike Hrvatske, temeljem zaklju\u010dka Hrvatskog sabora, donesen je na 14. sjednici odr\u017eanoj 24. listopada 2014. godine. Raspravu su proveli Odbor za regionalni razvoj i fondove EU i Odbor za poljoprivredu. \u017deli li predstavnik podnositelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? S nama je dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu regionalnog razvoja i fondova EU gospodin Velimir \u017dunac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130043",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovane zastupnice i zastupnici u Hrvatskom saboru. Dakle, temeljem zaklju\u010dka Hrvatskoga sabora donesene na 14. sjednice odr\u017eane 24. listopada 2014. g. Vlada Republike Hrvatske obvezna je Hrvatskom saboru, podnositi redovna \u0161estomjese\u010dna izvje\u0161\u0107a o kori\u0161tenju predpristupni programa pomo\u0107i EU kao i europskih strukturnih instrumenata. Izvje\u0161\u0107e daje pregled financijskih pokazatelja iskori\u0161tenosti i opisni predmet stanja provedbe kori\u0161tenja sredstava europskih strukturnih fondova, za financijsko razdoblje 2014.-2020. kroz prikaz svih operativnih programa i to operativnog programa konkurentnosti i kohezija, operativnog programa u\u010dinkoviti ljudski potencijali, program ruralnog razvoja i operativnog programa za pomorstvo i ribarstvo. Polugodi\u0161nje izvje\u0161\u0107e o kori\u0161tenju pretpristupnih programa pomo\u0107i i europskih strukturnih instrumenata obuhva\u0107a klju\u010dne podatke o provedbi 1, 2, 5 komponente IPA-a programa IPA te operativni programa promet, za\u0161tite okoli\u0161a, regionalna konkurentnost i razvoj ljudskih potencijala te operativnog programa za ribarstvo, financijskog razdoblja 2007.-2013. uklju\u010duju\u0107i i financijske pokazatelje uspje\u0161nosti, apsorpcije, pojedine komponente, odnosno, operativnog programa. Kada govorimo o financijskom razdoblju 2014.-2020. znamo da je ukupna vrijednost dodijeljenih sredstava RH za sve operativne programe financijskog razdoblja '14.-'20. iznosi 10 milijardi 10,74 milijardi eura. U predmetnom izvje\u0161tajnom razdoblju, dakle od 1. sije\u010dnja 2017. do 30. lipnja 2017. godine, ugovoreno je projekata u vrijednosti od 1,12 milijardi eura, od ukupno ugovorenih sredstava na dan 30. lipnja 2017. g. koje su iznosili \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] milijardi, \u0161to zapravo zna\u010di da smo u prvoj polovici 2017. g. gotovo polovicu svih ugovorenih sredstava ugovorili. Kranjem korisnicima i ugovarateljima pla\u0107eno je ukupno 312,85 milijuna eura, od ukupnog pla\u0107enog iznosa od 655,61 milijuna eura, dakle, isto tako gotovo polovica svih pla\u0107enih sredstava krajnjim korisnicima i ugovarateljima, ispla\u0107ena je u toj prvoj polovici 2017. g. Tako\u0111er ovjereno je 96,06 milijuna eura od ukupnog uvjerenog iznosa od po\u010detka provedbe koje iznosi 303,45 milijuna eura, dakle, to je negdje otprilike oko tre\u0107ine sredstava uvjerena u prvoj polovici 2017. g. Europska komisija dozna\u010dila je iznos od 90,08 milijuna eura, od ukupno dozna\u010denog iznosa od 774,15 milijuna eura, \u0161to iznosi 11,6% u odnosu na sveukupno razdoblje. Promatraju\u0107i dinamiku objave javnih poziva i natje\u010daja, situacija dakle, je krajem predmetnog izvje\u0161tajnog razdoblja, na polovici 2017. g. bila sljede\u0107a, dakle, \u0161to se ti\u010de operativnog programa konkurentnosti i kohezija ukupno je obavljeno, do polovice 2017. g. 85 postupaka dodjele bespovratnih sredstava ukupne vrijednosti 3,63 milijarde eura. Dakle, a u samom izvje\u0161tajnom razdoblju u prvom polovici 2017. g. obavljeno je 44 postupka dodjele bespovratnih sredstava ukupne vrijednosti 1,50 milijardu eura, \u0161to zna\u010di da smo vi\u0161e postupaka objavili u prvoj polovici nego u cijelom vremenu do tada. U operativni program u\u010dinkoviti ljudski potencijali, dakle, ukupno je obavljeno 44 postupka dodjele besplatnih sredstava ukupne vrijednosti 413,7 milijardu eura. Dakle, u samom izvje\u0161tajnom razdoblju u prvoj polovici 2017.g. obavljeno je 17 postupaka dodijele ukupne vrijednosti 125,29 milijuna EUR-a. \u0160to se ti\u010de programa ruralnog razvoja, do lipnja, do kraja lipnja 2017. ukupno je objavljen 41 natje\u010daj, ukupne vrijednosti 764,6 milijuna EUR-a, a u predmetnom izvje\u0161tajnom razdoblju u prvoj polovici 2017. objavljeno je 13 natje\u010daja ukupne vrijednosti 218,95 milijuna EUR-a. I na kraju, u operativnom programu za pomorstvo i ribarstvo u prvoj polovici 2017.g. objavljeno je 6 natje\u010daja od ukupno 23 natje\u010daja koja su objavljena, dakle, do kraja izvje\u0161tajnog razdoblja, dakle, ukupno je otvoreno u tom trenutku 47,58 milijuna EUR-a od ukupno 204,27 milijuna EUR-a koliko je u programu za pomorstvo i ribarstvo bilo objavljeno. Kad govorimo o razdoblju 2007.g., 2013.g., zna\u010di, ukupna vrijednost dodijeljenih sredstava za operativne programe i programe pred pristupne pomo\u0107i financijskog razdoblja 2007., 2013. iznosila je 1,28 milijardi EUR-a, a u predmetnom izvje\u0161tajnom razdoblju u prvoj polovici 2017., dakle, nije bilo novih ugovaranja, do\u0161lo je do raskidanja ugovora za projekte u vrijednosti od 280,31 milijuna EUR-a, \u0161to je, dakle, smanjilo ukupnu ugovorenu vrijednost, tako da je i ona iznosila milijardu i 381 milijun EUR-a. Krajnjim korisnicima i ugovarateljima pla\u0107eno je ukupno 53,49 milijuna EUR-a od ukupno pla\u0107enog iznosa koji je po\u010detkom provedbe, od po\u010detka provedbe koji je iznosio, dakle, milijardu i 118 milijuna EUR-a. Od Europske komisije je tra\u017eeno odnosno ovjereno je 18,34 milijuna EUR-a od ukupno tra\u017eenog odnosno ovjerenog iznosa koji je od po\u010detka provedbe do tog, dakle, kraja izvje\u0161tajnog razdoblja iznosio milijardu i 120 milijuna EUR-a. Dakle, i kona\u010dno Europska komisija je dozna\u010dila iznos od 3,92 milijuna EUR-a od ukupno, do odre\u0111enog iznosa od milijardu i 80 milijuna EUR-a, dakle, od po\u010detka provedbe programa do kraja izvje\u0161tajnog razdoblja. Dakle, prihvatljivost tro\u0161kova za navedeno razdoblje zavr\u0161ila je sa 31.12.2016.g., a, dakle, ukupna iskori\u0161tenost sredstava ovih programa, govorimo za razdoblje 2007., 2013., bit \u0107e poznata prilikom njihovog kona\u010dnog zatvaranja, dakle, koje jo\u0161 nije zavr\u0161ilo. Kad govorimo o nepravilnostima u izvje\u0161tajnom razdoblju, dakle, u sustavu IMS evidentirano je 20 novih nepravilnosti, 3 su bile, 3 slu\u010daja su bila u okviru komponente 5 programa IPA, jedan slu\u010daj u okviru operativnog programa regionalna konkurentnost, jedan u slu\u010daju operativnog programa razvoj ljudskih potencijala, jedan u slu\u010daju u okviru operativnog programa u\u010dinkovitost ljudski potencijali, te 13 slu\u010dajeva u okviru Europskog poljoprivrednog fonda za ruralni razvoj i jedan za, u okviru Europskog fonda za ribarstvo. Dakle, u predmetnom izvje\u0161tajnom razdoblju od 1. sije\u010dnja 2017. do 30. lipnja 2017.g. zabilje\u017een je zna\u010dajan rast i ugovaranja i pla\u0107anja korisnicima i ugovarateljima, kao i ovjeravanje sredstava iz Europskih strukturnih i\u2026 [[Govornik se ne razumije]] fondova, a \u0161to je izravno povezano sa velikim pove\u0107anjem broja objavljenih javnih poziva i natje\u010daja, a ti pozitivni trendovi nastavljeni su i sljede\u0107im izvje\u0161tajnim razdobljima, a o tome \u0107emo uskoro izvje\u0161tavati ovdje u HS. Toliko o ovom uvodnom obrazlo\u017eenju, hvala vam na pozornosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130044",
        "text": "Hvala i vama. O imate nekoliko replika, prvu repliku je tra\u017eio g. Grbin.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130045",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani g. potpredsjedni\u010de. g. Dr\u017eavni tajni\u010de, za vas imam jedno jednostavno pitanje. Nadam se da znate da u RH postoji jedan ozbiljan problem, a to je problem zgrada, vi\u0161ekatnica, bez liftova. Na\u017ealost, one se ne mogu sufinancirati novcem iz Fondova EU, pretpostavljam da to isto znate. Vi\u0161e puta smo od vas tra\u017eili da se izmijene odgovaraju\u0107i programi kako bi se omogu\u0107ilo sufinanciranje i tih projekata odnosno ugradnje liftova u vi\u0161ekatnice, to smo tra\u017eili primjerice, moj kolega Ranko Ostoji\u0107, vi\u0161e puta je o tome govorila i cijeli projekt na razini Europskog parlamenta pokrenula zastupnica Biljana Borzan, a i ja sam vam o tome i pisao i govorio na tiskovnim konferencijama. Me\u0111utim, ministarstvo se o to oglu\u0161ilo i koliko je meni poznato odnosno koliko imamo prilike \u010ditati u medijima, od tog projekta za sada ne\u0107e biti ni\u0161ta. Moje pitanje vama je zbog \u010dega ministarstvo ne uvede taj projekt i ne omogu\u0107i ljudima koji \u017eive u [[Upadica: Hvala]] vi\u0161estambenim zgradama [[Upadica: Vrijeme]] kroz lift, vi\u0161estambenim zgradama bez liftova da ih ugradi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130046",
        "text": "Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130047",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni zastupni\u010de. Dakle, sukladno isprogramiranim, dakle, prioritetnim osima i operativnim programima u ovom trenutku to nije mogu\u0107e. U 2019.g. RH odnosno Ministarstvo regionalnog razvoja i fondova EU \u0107e s Europskom komisijom, dakle, imati ozbiljne diskusije u svezi izmjene operativnog programa, dakle, velike izmjene operativnog programa gdje \u0107emo jedan od ciljeva imati, dakle, i da se omogu\u0107i prijava ovakvih projekata. Dakle, sigurno da se radi o va\u017enim projektima i o projektima, dakle, koji \u0107e omogu\u0107iti ljudima, dakle, kvalitetnije \u017eivljenje u njihovim, dakle, zgradama odnosno njihovim stanovima i tek po izmjeni operativnog programa po odobravanju od strane Europske komisije to \u0107e biti mogu\u0107e, a kao \u0161to sam ve\u0107 i rekao, dakle, to i planiramo napraviti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130048",
        "text": "Hvala. g. Gr\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130049",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de. g. Dr\u017eavni tajni\u010de, isto dva jednostavna pitanja za vas. Prvo je, recite hrvatskoj javnosti koliko u ovom trenutku je va\u0161a procjena da \u0107e biti opozvano, dakle, vra\u0107eno u EU prora\u010dun sredstava iz 2014. i 2015.g. s obzirom da je isteklo razdoblje N+3, dakle, ne znam za\u0161to se ta informacija krije od hrvatske javnosti ili je taj iznos mo\u017eda 0 EUR-a? Evo molim vas da odgovorite na to pitanje. I drugo pitanje, vi ste sada u svojoj raspravi rekli jednu vrlo \u010dudnu konstataciju da su ugovorena sredstava iz razdoblja iz 2007., 2013., korigirana, dakle, umanjena za 238 milijuna EUR-a ugovorenih sredstava. Ja znam \u0161ta je to, to je ono \u0161to smo mi ugovorili, a vi ste prebacili u 2014., 20.-ta, ali evo, ja vas molim [[Upadica: Hvala]] ako nije tako da objasnite hrvatskoj javnosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130050",
        "text": "Ho\u0107ete odgovoriti? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130051",
        "text": "Evo, hvala lijepo po\u0161tovani zastupni\u010de, dakle, \u0161to se ti\u010de opoziva sredstava odnosno N+3 pravila se krajem 2018.g. RH ispunila je sve, dakle, potrebne, dakle, limite odnosno ne\u0107e biti opoziva sa osnove N+3 ciljeva, to smo dakle jasno rekli. \u0160to se ti\u010de raskidanja ugovora, dakle do\u0161lo je do raskidanja ugovora, kao \u0161to znate postoje odre\u0111eni problemi u provedbi odre\u0111enih projekata, dakle tipa imovinsko pravnih, problema u nabavi itd., sada da ne nabrajam, ali Hrvatska je re\u0107i \u0107u tako bila mudra pa je i\u0161la u over booking pa dakle jo\u0161 uvijek smo dakle iznad onih sredstava koje smo zapravo, nam dodijelili. Prema tome, ne\u0107e za sada biti nikakvih gubitaka jer jo\u0161 uvijek smo dakle u iznosima ugovaranja iznad zna\u010di onih sredstava koje ... [[Govornik se ne razumije.]] dodijelili. Ti projekti \u0107e se realizirati ili se realiziraju dakle u razdoblju '14./'20. Prema tome, od tih sredstava, odnosno projekata se ne\u0107e odustati i oni \u0107e se realizirati dakle ili su se ve\u0107 realizirali.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130052",
        "text": "Gordan Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130053",
        "text": "Hvala vam lijepo. Gospodine dr\u017eavni tajni\u010de, mene zanima jedno jednostavno pitanje, gledao sam usporedbe zemalja poput Rumunjske, Bugarske koje su tako\u0111er u te\u0161koj gospodarskoj situaciji ali kod njih je omjer upla\u0107enih i povu\u0107enih sredstava otprilike 1:5. Hrvatska je 1:2 a kada sve skupa uzmemo u obzir jo\u0161 uvijek Hrvatska nema tu egzaktnu korist i vi\u0161e ja bih rekao na\u0161i gra\u0111ani, sama Hrvatska pa i oni koji nam rade na tim projektima izvana zara\u0111uju nego \u0161to zara\u0111uje Hrvatska i nema tu korist iz EU. Zanima me zbog \u010dega je to tako i zanima me zbog \u010dega po va\u0161em mi\u0161ljenju Grad Zagreb stoji me\u0111u najslabije u hrvatskim \u017eupanijama po povla\u010denju sredstava i po glavi stanovnika i po onome \u0161to se radi jer smo svi svjesni da bi se i \u017ei\u010dara i ceste, mostovi mogli raditi iz europskih sredstava a ne rade se. Zbog \u010dega mislite da Zagreb ne odra\u0111uje svoj posao koji bi mogao kao grad da povla\u010di sredstva iz EU? Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130054",
        "text": "Odgovor, izvolite gospodine dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130055",
        "text": "Ja se dakle ne bih slo\u017eio da Hrvatska nema koristi od europskih fondova, kada pro\u0111ete kroz RH, kroz brojne gradove, op\u0107ine, \u017eupanije dakle vide se brojna gradili\u0161ta upravo financirana, odnosno sufinancirana europskim sredstvima i Hrvatska je dakle najmla\u0111a \u010dlanica EU pa dakle ti efekti o\u010dito dolaze najkasnije od svih dr\u017eava \u010dlanica. Podsjetimo se Rumunjska i Bugarska su u\u0161le 2007. godine. \u0160to se ti\u010de pitanja vezana za Grad Zagreb, te\u0161ko ja taj odgovor mogu vama dati, dakle to je pitanje za gradona\u010delnika Grada Zagreba osim \u0161to dakle naravno Grad Zagreb je i najve\u0107i grad i ima mnogo projekata pa vjerujem da ste i u pravu kada ka\u017eete da bi se sigurno neki od tih velikih projekata mogli financirati europskim sredstvima ali to je pitanje za dakle odgovorne ljude u Gradu Zagrebu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130056",
        "text": "Gospodin Ve\u0161ligaj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130057",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom. Pa evo EU fondovi, svi \u0107emo se slo\u017eiti da su zapravo jedna od glavnih prilika za razvoj. Jesmo li to dovoljno iskoristili? Pa ja smatram da nismo jer da jesmo ne bi imali samo na\u017ealost 16% ispla\u0107enih sredstava u ovoj alokaciji 2014./2020. i po tome to je zapravo jedno postignu\u0107e po kojem smo na pretposljednjem mjestu u EU. \u010cinjenica je da je dosta natje\u010daja trenutno raspisano, da su se lokalne jedinice dosta dobro pripremile, pripremile i vi\u0161e projektne dokumentacije nego je trenutno tih natje\u010daja raspisano. Pa mene sad zanima jedno konkretno pitanje planirate li barem za one koji su se pripremali za te, za EU fondove, a to su prvenstveno jedinice lokalne samouprave osigurati jo\u0161 ve\u0107u alokaciju. Evo primjer za dru\u0161tvenu infrastrukturu prvenstveno za vatrogasne domove na podru\u010dju kontinentalne Hrvatske. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130058",
        "text": "Odgovor po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130059",
        "text": "Dakle ponoviti \u0107u, uva\u017eeni saborski zastupni\u010de, dakle Hrvatska dakle nije ba\u0161 sjajno pozicionirana u ovom trenutku, no me\u0111utim dakle te stvari se popravljaju, definitivno se popravljaju i dakle kada gledamo po pojedinim fondovima, dakle imamo mi situaciju da smo u nekim, u iskori\u0161tenju odre\u0111enih fondova i u sredini, dakle nismo ba\u0161 tako lo\u0161i kako se to javno govori. Osim toga, jako je velik rast \u0161to se ti\u010de ugovaranja. Vi jako dobro znate da su brojke dana\u0161nje jo\u0161 znatno bolje nego \u0161to su bile u ovom trenutku i u ovom razdoblju o kojem danas govorimo. Kad govorimo o jedinicama lokalne samouprave o na\u0161im op\u0107inama i gradovima naravno da se planiraju jo\u0161 natje\u010daji, no me\u0111utim moramo biti svjesni da je ve\u0107 63% sredstava od ukupne alokacije 10,7 milijardi eura ugovoreno i da dakle ve\u0107 u ovoj financijskoj perspektivi vi\u0161e ne ostaje ba\u0161 previ\u0161e prostora osim mo\u017eda dakle za nekakve pojedina\u010dne natje\u010daje koji sigurno ne\u0107e biti iznimno veliki. Sljede\u0107a financijska ... [[Govornik se ne razumije.]] donijeti \u0107e nove prilike.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130060",
        "text": "Hvala. Gospodin Mateljan.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130061",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom. Evo koliko su kolega Grbin i kolega Gr\u010di\u0107 imali jednostavna pitanja moje je jo\u0161 jednostavnije. Na njega mo\u017eete odgovoriti kratko sa da ili ne. Dakle smatrate li da ima smisla danas u velja\u010di 2019. u ovom Saboru raspravljati o izvje\u0161\u0107u koje se odnosi na prvo polugodi\u0161te 2017. kada va\u0161e ministarstvo ima ionako gotove podatke zavr\u0161no sa 15. studenim 2018., dakle da ili ne, da li to ima smisla tro\u0161iti energiju ovog Doma ili staviti dakle na raspravu ne\u0161to \u0161to je puno aktualnije a to je trenutno tro\u0161enje sredstava odnosno povla\u0161tenih sredstava EU fondova?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130062",
        "text": "Odgovor gospodin dr\u017eavni tajnik.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130063",
        "text": "Uva\u017eeni saborski zastupni\u010de, naravno da ima smisla, mi dakle sad tek o ovom dakle izvje\u0161\u0107u govorimo jer hvatamo dakle zaostatke koje smo dakle na neki na\u010din propustili napraviti u pro\u0161losti pa dakle sada je ovo tema dana\u0161njeg, dakle ove plenarne sjednice. Vrlo brzo \u0107ete imati na stolovima odnosno materijale za drugu polovicu 2017. a u prvoj polovici 2019. godine \u0107ete raspravljati i o cijeloj 2018. godini dakle te zaostatke \u0107emo susti\u0107i i prema tome imati \u0107emo dakle onda aktualizirano stanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130064",
        "text": "Gospodin Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130065",
        "text": "Hvala lijepo. Tajni\u010de, govorite o 10 milijardi eura sredstava koje je Hrvatska imala na raspolaganju. Govorite koliko smo ugovorili, koliko smo povukli a koliko smo uplatili, dajte nam usporednicu. Koliko je Hrvatska uplatila u bilo koji ra\u010dun ili \u010dlanarinu ili bilo \u0161ta a koliko smo povukli sredstava. To je vrlo bitno. Drugo je bitno kada govorimo o poljoprivredi da je ... [[Govornik se ne razumije.]] EU fondova bilo 64 tisu\u0107e, gospodarstava, OPG-ova koji se bave mljekarskom proizvodnjom, sada su prazne farme. Gdje je novac? zbog \u010dega nije povu\u010den? Kad govorimo o prometu, evo ja \u0107u govoriti o Dalmatinskoj zagori, spoj Drni\u0161, Knin, Sinj, Imotski, tunel u Vrgorcu, gdje su te ceste? \u0160to je sa spojem Cetinske krajine, gdje je taj novac na autoput? Gdje je taj novac? Vi jednostavno, samo Vlade, organizirate da bi manipulirali ljudima [[Upadica: Hvala, vrijeme.]] na tim projektima. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130066",
        "text": "Hvala lijepo. Hvala. G. dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130067",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de, hvala lijepo na pitanju. Zna\u010di, nedvojbeno je da smo, kao RH, kao dr\u017eava \u010dlanica u debelom plusu, \u0161to bi, dakle, kad govorimo samo o \u010dlanstvu 2013.-2018., zna\u010di negdje na razini oko malo manje od milijardu i pol eura, zna\u010di, 10 i pol, 11 milijardi kuna smo mi dakle vi\u0161e novaca povukli nego \u0161to smo ih platili na\u0161im \u010dlanarinama u EU, a vi projekti o kojima govorite su dobrim dijelom u tijeku zbog porasta ugovaranja, slijedi i isto tako i provedba projekata, svih tih cesta i svih tih dakle, ulaganja i u poljoprivredna gospodarstva i u sve ostale segmente.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130068",
        "text": "G. Prani\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130069",
        "text": "Hvala uva\u017eeni potpredsjedni\u010de, dr\u017eavni tajni\u010de, sastavni dio ovog izvje\u0161\u0107a je detaljni pregled provedbe operativnih programa ... [[Govornik se ne razumije.]] 2013., tada je HDZ bio na vlasti i kad sagledamo operativni program promet, dodijeljeno nam je bilo 236 milijuna eura, a tada nismo bili dr\u017eava \u010dlanica i tada nismo upla\u0107ivali ni\u0161ta. To nam je dosta ... [[Govornik se ne razumije.]] Me\u0111utim, tih 236 milijuna eura i nacionalno je sufinancirano 41 milijun eura, ugovoreno je samo 82% sredstava, a ispla\u0107eno 66% dodijeljenih sredstava. Ukupno se planira isplatiti 170 milijuna eura, a vidimo da smo imali na odobravanju 236 milijuna eura. Zna\u010di mi nismo znali povu\u0107i ni ono \u0161to nam je d\u017eabe dala EU, da u\u0111emo u EU. Tko je kriv za to? Tko je bio na vlasti od 2007.-2011. godine? I recite mi razlog za\u0161to smo izgubili pola milijarde kuna u tom razdoblju? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130070",
        "text": "G. dr\u017eavni tajni\u010de, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130071",
        "text": "Uva\u017eeni saborski zastupni\u010de. Dakle, kad govorimo o financijskog razdoblju 2007.-2013., zna\u010di, onda mo\u017eemo govoriti o Vladi kojoj je na \u010delu bio HDZ, Vladi kojoj na \u010delu je bio SDP, Vladu kojoj na \u010delu je bio HDZ zajedno sa MOST-om i dakle o sada\u0161njoj Vladi koja je, dakle, opet ima HDZ kao \u010delnu stranku, prema tome je odgovornost je \u0161iroka, ja ne bih govorio o koli\u010dinama trajanja, ali definitivno, ve\u0107 sam rekao da su se odre\u0111eni ugovori raskidali iz razloga, zbog problema u projektima, zbog faziranja projekata, zbog prebacivanja financiranja u sljede\u0107e financijsko razdoblje, a ono \u0161to je klju\u010dno, zna\u010di, Hrvatska je napravila overbooking, vi\u0161e projekata je ugovorila nego \u0161to ima dodijeljenih sredstava, prema tome, ta sredstva nisu izgubljena u kona\u010dnici, mo\u017eda \u0107e jedan dio biti izgubljen, na kraju kad \u0107emo dobiti kona\u010dno zatvaranje tih programa, odnosno projekata.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130072",
        "text": "G. Demetlika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130073",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de. Iz va\u0161eg uvodnog izlaganja, \u010duli smo, ja \u0107u se izraziti suhoparno, ono \u0161to pi\u0161e i u samom izvje\u0161\u0107u, me\u0111utim, ono \u0161to bih ja postavio pitanje, va\u0161a konkretna ocjena o realiziranim projektima putem EU fondova. Zna\u010di, u zaklju\u010dku samom sam o\u010dekivao da vidimo koja je ta ocjena, koji su razlozi podbacivanja i u \u010demu mo\u017eemo biti puno uspje\u0161niji. Ne mo\u017eete se hvaliti ili tje\u0161iti sa sredstvima koja smo dobili vi\u0161e nego \u0161to smo uplatili. Mene zanima onaj minus koji smo ostvarili tj. ono \u0161to smo mogli realizirati, a nismo realizirali i da svi zajedno upremo snage kako da budemo uspje\u0161niji. Jer \u010dinjenica od ovih postotaka koji su u samom zaklju\u010dku, onih 50, a ja \u0107u re\u0107i 25% ispla\u0107enih sredstava da u stvarnosti ne mo\u017eemo biti zadovoljni.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130074",
        "text": "Hvala. Odgovor, g. dr\u017eavni tajnik.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130075",
        "text": "Uva\u017eeni saborski zastupni\u010de. Dakle, ja bih to ovako rekao. Zna\u010di, mi smo kao najmla\u0111a dr\u017eava \u010dlanica u EU, dakle propustili priliku kvalitetno se pripremiti za kori\u0161tenje EU fondova i ta prilika nam je dakle nepovratno izgubljena u tim godinama, prvih godinama \u010dlanstva. 01.01.2017. smo bili na 9% ugovorenosti, iza nas su bila 2014., 2015. i 2016. godina. 01.01.2018. smo bili na 35% ugovorenosti, a 01.01.2019. 62% ugovorenosti od ukupno ... [[Govornik se ne razumije.]] 10,7 milijardi eura. Prema tome, \u010dinimo sve kako bismo taj zaostatak poku\u0161ali umanjiti odnosno kako bismo do kraja ove godine do\u0161li do 85% ugovorenosti, a 2020. koja je krajnja godina za ugovaranja, do\u010dekali sa nekakvih 105%, recimo to tako, do 108% jer \u0107emo i\u0107i u overbooking, da nam se ne bi izgubila sredstva, ako nam neki projekti zastanu u realizacije provedbe. Dakle, treba se kvalitetnije pripremiti, to je bila poruka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130076",
        "text": "Nastavljamo sa raspravom o Izvje\u0161\u0107u, o kori\u0161tenju europskih strukturalnih i investicijskih fondova itd.. Zna\u010di to je, sada smo na izvjestitelji odbora. \u017dele li neki izvjestitelji odbora koji su proveli raspravu o ovom izvje\u0161\u0107u uzeti rije\u010d? Ne. I otvaram raspravu. Prvi je gospodin Ante Prani\u0107 iz Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130077",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, dr\u017eavni tajni\u010de, kolegice i kolege. Mi danas raspravljamo zna\u010di Izvje\u0161\u0107e o kori\u0161tenju europskih fondova od 1.1.2017. godine do 30.6.2017. godine a danas je 21.2.2019. godine. Zna\u010di jo\u0161 \u010dekamo izvje\u0161\u0107e za razdoblje u periodu od 30.6. do 31.12.2017. od 1.1. do 30.6.2018., 30.6. do 31.12.2018. godine. S obzirom kako dolaze izvje\u0161\u0107a u Sabor nije ni \u010dudo kako sporo povla\u010dimo sredstva. I postavlja se pitanje kada \u0107emo govoriti o izvje\u0161\u0107ima i periodu i ostatka 2017. i 2018. Tko \u0107e zapravo govoriti o tim izvje\u0161\u0107ima? Ako ovako nastave o tome \u0107e govoriti predstavnici neke druge Vlade, odnosno ne\u0107e odgovarati oni ljudi koji su sada odgovorni za samo to provo\u0111enje. Koliko smo spori, zna\u010di govore sama izvje\u0161\u0107a kako sporo dolaze u Hrvatski sabor, bez, pred saborske zastupnike. Me\u0111utim \u017eelim se posebno osvrnuti na to\u010dku 6. izvje\u0161\u0107a koji govori o ja\u010danju sustava i pove\u0107anju u\u010dinkovitosti provedbe europskih strukturnih investicijskih fondova. Naime, u okviru europskog semestra 22. velja\u010de 2017. godine Europska komisija donijela je radni dokument slu\u017ebi komisije pod nazivom \u201eIzvje\u0161\u0107e za Hrvatsku 2017.\u201c s detaljnim preispitivanjima o sprje\u010davanju, ispravljanju makroekonomskih neravnote\u017ea u kojem se tako\u0111er isti\u010de pitanje administrativnih kapaciteta u kontekstu upravljanja i kontrole kori\u0161tenje europskih strukturnih investicijskih fondova navode\u0107i kako je apsorpcija sredstava iz fondova EU i dalje ote\u017eana zbog ograni\u010denih administrativnih kapaciteta i strate\u0161kog planiranja. I to je ono zapravo \u0161to se danas u RH javlja, rezultat jedne politike uhljebljivanja 20 i kusur godina, gdje u javnim slu\u017ebama su mahom ljudi koji o\u010dito, ne\u0107u re\u0107 su nesposobni, al su manje sposobni sigurno od onih sposobnih ljudi koji se danas nalaze van granica RH i to je normalno vidljivo iz europskog izvje\u0161\u0107a za RH u 2017.g. Zbog neu\u010dinkovite javne uprave, jasne strategije i bez strate\u0161kih dokumenata, izrazito lo\u0161e apsorbiramo bespovratna sredstva. A \u0161to se ti\u010de same javne uprave za razvoj i pove\u0107anje u\u010dinkovitosti osigurano vam je 880 milijuna kuna bespovratnih sredstava, a kad se prihvatio akcijski plan razvoja javne uprave u ovom HS gdje je Europska komisija odabrala odnosno omogu\u0107ila je odobravanje njima plana sa, omogu\u0107eno nam je 880 milijuna kuna bespovratnih sredstava. Koliko mi \u017eelimo \u010diniti tu javnu upravu efikasnom govori podatak da je od 880 milijuna kuna povu\u010deno 0,45%, zna\u010di, reda veli\u010dine statisti\u010dke pogre\u0161ke i bez u\u010dinkovite i brze javne uprave, bez ja\u010danja administrativnih kapaciteta, normalno da imamo ovako izrazito lo\u0161e povla\u010denje bespovratnih sredstava. Prema globalnom indeksu konkurentnosti svjetskog gospodarskog foruma, RH je pozicionirana na dnu svijeta po efikasnoj javnoj upravi, uspje\u0161niji smo od Venezuele, nemojte mi pri\u010dati o ugovaranju Europskih fondova i dodjeljivanju, ajmo pri\u010dati o podacima ovjeravanja. Koliko ZNS-ova se ovjerava, koliko se ugovora koje ste vi osigurali ovjeravaju, tko bi te ugovore trebao ovjeravati, tko bi trebao kontrolirati te procese? Te procese bi trebali upravo ovjeravati i na njima se baviti oni sposobni ljudi u dr\u017eavnoj javnoj upravi. Me\u0111utim, koliko su oni sposobni na razini ministarstava govore porazni podaci kada sagledamo financijski odre\u0111ene pokazatelje. Vidimo da iz ovog dijela je potrebno zaposliti 676 dodatnih zaposlenika u Sredi\u0161njim tijelima dr\u017eavne uprave i pravnim osobama s javnim ovlastima koji su uklju\u010deni u sustav upravljanja i kontrole kori\u0161tenja SF fondova. Ja sad postavljam pitanje za\u0161to nije do\u0161lo do prekvalifikacije pojedinih slu\u017ebenika u dr\u017eavnim slu\u017ebama unutar pojedinih ministarstava? \u0160to se \u010deka s tom prekvalifikacijom kad znamo ve\u0107 od 2007. u kakvim \u0107emo problemima biti i sad se ti problemi dolaze na naplatu, dolazi na naplatu politika zapo\u0161ljavanja podobnih, a ne sposobnih. Nemam ni\u0161ta protiv ni da se 676 ljudi zaposli, dapa\u010de, zaposlili ste \u010dini mi se 1500 ljudi samo na ovim projektima, ali za\u0161to onda niste 1500 otpustili u nekim drugim slu\u017ebama ako se oni ne mogu prekvalificirat, ako se ne mogu uhvatiti svojim znanjem u ko\u0161tac sa Fondovima EU. \u0160to se ti\u010de strategije, \u0161ta nam isto zamjera Europska komisija, govori \u010dinjenica da danas 21.2.2019. uop\u0107e nemamo nacrt strategije RH za razvojni period 2020., 2027., toliko o na\u0161em strate\u0161kom planiranju i sad se postavlja pitanje kako \u0107e se i kada \u0107e usvajati strategije ni\u017eih razina, regionalnih razina, lokalnih razina, ako mi nemamo donesenu sada krovnu strategiju, malte ne smo je trebali imat usvojenu sada da imamo slijede\u0107e programsko razdoblje spremno 2020., 2027. Imamo, nemamo dr\u017eavnu strategiju, al \u0161to imamo? Imamo neuskla\u0111enu analizu stanja, neuskla\u0111ene projekte, neuskla\u0111ene prostorne planove, neuskla\u0111ene imovinsko pravne odnose, neuskla\u0111ene studije utjecaja na okoli\u0161, neuskla\u0111ene dozvole za gra\u0111enje, pa nije zapravo uop\u0107e \u010dudno za\u0161to nemamo jasnu viziju kori\u0161tenja bespovratnih sredstava, projektiraju se pojedine ceste tri do \u010detiri puta, ne zna im se kad \u0107e koji fond, natje\u010daji biti raspisani, koji \u0107e kriteriji, kriteriji se mijenjaju iz mjeseca u mjesec i onda mi pri\u010damo o Europskim fondovima. Zapravo, ovo je prvi jasni ispit javne uprave RH i svih onih slu\u017ebenika i du\u017enosnika na javnim mjestima, a vidimo da na tom ispitu RH pada. Mo\u017eda danas, sad kad sagledamo ovu situaciju, ne mo\u017eemo ni\u0161ta posti\u0107i pla\u010du\u0107i za pro\u0161lim programskim razdobljima, ta sredstva su bila na resornim ministarstvima i ta resorna ministarstva, Ministarstvo regionalnog razvoja nije vo\u0111en od strane MOST-a, to je vo\u0111en od strane i HDZ-a i strane SDP-a, a s obzirom da nemamo usvojenu strategiju razvoja za budu\u0107e razdoblje, niti ja vidim u pojedinim programima ministarstava da se ide u strate\u0161ka projektiranja, \u010dini mi se da ve\u0107 mo\u017eemo plakati za budu\u0107im razdobljem. Generalno \u0161to se ti\u010de kori\u0161tenja bespovratnih sredstava u razmatranom razdoblju svi procesi su spori, mo\u017eda vi\u0161e nismo pu\u017eevi \u0161to se ti\u010de ugovaranja, al smo sigurno kornja\u010de. Dr\u017eavni ured za reviziju objavio je zaklju\u010dno kako je provedba operativnog programa o konkurentnosti i kohezija djelomi\u010dno u\u010dinkovita, te su potrebna znatna pobolj\u0161avanja, temeljem tog izvje\u0161\u0107a do konca 2017. ugovoreno je 7,8% sredstava manje od plana, plana kojeg ste vi definirali, a odobreno je 39,8% manje od planiranog. Ako sagledamo financijske pokazatelje statusa provedbe operativnih programa financijskog razdoblja 2014., 2020. od po\u010detka, zna\u010di, 2014.g. do kraja izvje\u0161tajnog razdoblja 30. lipnja 2017. vidimo da smo ugovorili svega 22% sredstava. Zna\u010di, mi smo govorili 22% sredstava na sredini razdoblja dodijeljeno, od dodijeljenih 10,7 milijardi EUR-a pla\u0107eno je svega 6,1%, ovjereno 2,82%. E, to je ono \u0161to se u RH doga\u0111a, nerad, nerad jer nitko mi ne mo\u017ee re\u0107i da se mo\u017eemo hvaliti \u010dinjenicom da je 2,82% sredstava ovjereno. Zna\u010di, svi mi \u010delnici jedinica lokalne samouprave znamo, mislim i pojedini saborski zastupnici, kako se dodjeljuju bespovratna sredstva, od procesa ugovaranja do pred financiranja, a da zapravo tek posao kre\u0107e prilikom procesa ovjeravanja i kako vi stojite s procesom ovjeravanja 30. lipnja 2017., 2,82%. Pa \u0161to rade silni ti dr\u017eavni slu\u017ebenici koji su zaposleni, koji su zaposleni od ovih 676 ili 1500, kako imamo novije pokazatelje, a do\u0107i \u0107ete tu s tim podatkom, \u0161to oni rade? U okvirnom programu konkurentnosti kohezije na raspolaganju nam je ukupno 8,1 milijarda eura do 30. lipnja 2017. ukupno je objavljeno 85 postupaka ukupne vrijednosti 3,63 milijarde eura. A temeljem pokrenutih postupaka dodijeljeno je bespovratnih sredstava do 30. lipnja 1,55 milijardi eura. Ukupno pla\u0107eno 304 milijuna eura, a ukupno ovjereno samo 60,73 milijuna eura. I to je ono \u0161to mi danas mo\u017eemo govoriti o bespovratnim sredstvima, zna\u010di mi mo\u017eemo samo pri\u010dati o ovjerenim sredstvima. Koja su, hajmo re\u0107i zavr\u0161ena. Sve ovo drugo je rekla-kazala i bit \u0107e kako bude. U okviru programa ruralnog razvoja RH na taj program \u0107u se posebno osvrnuti zato \u0161to vi temeljite ravnomjerni razvoj Hrvatske ba\u0161 na programu ruralnog razvoja. Sje\u0107am se ovdje kad smo imali set zakona o potpomognutom i brdsko planinskom podru\u010dju, pa ste rekli da nama nacionalna sredstva ne trebaju, da \u0107emo mi regionalnu ujedna\u010denost Hrvatske definirati bespovratnim sredstvima. Imate na raspolaganju 2,03 milijarde eura, ukupno je pla\u0107eno 310 milijuna eura, ovjereno je 223 milijuna eura. Ali, ako sagledamo ovu tablicu, pa kad vidimo pora\u017eavaju\u0107u \u010dinjenicu, recimo, Splitsko-dalmatinska \u017eupanija, zato \u0161to je moj prethodnik u izno\u0161enju stajali\u0161ta govorio iseljava Dalmatinska zagora, pa normalno da \u0107e iseljavati, kad ti projekata iz Dalmatinske zagore nema. A za\u0161to nema? Zato \u0161to vam \u017eupan Splitsko-dalmatinske \u017eupanije rasporedi 50 milijuna kuna za sitne kapitalne investicije, mahom HDZ-ovim gradona\u010delnicima i na\u010delnicima i za\u0161to bi oni razvijali bespovratna sredstva? Pa nema ni nacionalnih sredstava, nema nacionalnih projekata pa normalno da ljudi iseljavaju. Ipak, jo\u0161 \u0107u jednom se osvrnuti na izlaganju, na operativni program za financijsko razdoblje 2007.-2013., \u0161to sam u pojedina\u010dnoj replici na va\u0161e izlaganje rekao, to razdoblje je zavr\u0161eno, to razdoblje je trajalo do 31. prosinca 2016. godine. Gospodo draga, od 2007. g. do 31. prosinca 2016. godine. Zna\u010di promijenilo se to Vlada i Vlada i resornih ministarstava i sad sagledajmo to programsko razdoblje. Sagledajmo operativni program samo prometa. Dodijeljeno nam je 236 milijuna eura, dano u .../nerazumljivo/... , zna\u010di, tada EU nama dala 236 milijuna na raspolaganje eura u .../nerazumljivo/..., tada nismo platili lipe ni eura i to je trebalo biti znak na\u0161e spremnosti \u0161to se ti\u010de projekata. Me\u0111utim, od po\u010detka kori\u0161tenja programa zna\u010di 2007. godine do 30. lipnja 2017., kako se gleda u ovom jednom razdoblju ugovoreno je ukupno 196 milijuna eura, odnosno 82% dodijeljenih sredstava, a korisnicima je ispla\u0107eno 157 milijuna eura. Tko je za to kriv? Mi smo tu maltene izgubili pola milijarde kuna. Zna\u010di kolike smo projekte smo mi prijavljivali? gdje su nastale gre\u0161ke? Tko je odgovoran? Na to pitanje ne dobivam odgovor. Samo bit \u0107e, bit \u0107e, bit \u0107e. Pa shvatite jednom da treba presje\u0107i na jednom programskom razdoblju i re\u0107i krivi smo. I definirati krivce, tko je tada resorna ministarstva dr\u017eao? Tko je aplicirao pojedine projekte? A za\u0161to nastaju gre\u0161ke? Nastaju gre\u0161ke zato \u0161to nema strate\u0161kog planiranja. Pojedini projekti koje sam ja osobno u ovoj sabornici u ovoj godini dana naslu\u0161ao, projektiraju se, evo, sada je 4. put. Toliko o spremnosti pojedinih projekata. Pa ajde da se sad isprojektiraju do 2020., pa da mi netko kategori\u010dno tvrdi da \u0107e taj projekt biti prijavljen od 2020.-2027., me\u0111utim ne\u0107e ni to. Samo se ljudima na terenu la\u017ee, obmanjuje, a projekti nisu spremni. Mi nismo zna\u010di bili spremni od 2007. do 31. prosinca 2016. iskoristiti bespovratno dodijeljenu u 100%-tnom obliku 236 milijuna eura. Pa ni te projekte prijavljivao netko u Bruxellesu. Iz Bruxellesu do\u0161ao pa Hrvatima rekao koje \u0107e projekte prijaviti. Sami smo definirali te projekte. Sami smo provodili te projekte. Ali se EU komisiji ne mo\u017ee lagati. Zna\u010di sve gre\u0161ke se skupo pla\u0107aju, a zapamtite koje \u0107e gre\u0161ke nastati u Hrvatskoj. Poglavito u ruralnom podru\u010dju. Tko \u0107e pla\u0107ati sva ova odr\u017eavanja, silne ove aglomeracije gdje se sipaju novac, sad vidimo kao \u0161to sam rekao, dodjeljuju se bespovratna sredstva za izgradnju vrti\u0107a, a ista op\u0107ina koja dobiva sredstva za vrti\u0107 i gradi vrti\u0107 i gradi vrti\u0107 nema u prora\u010dunu za zaposlit tete u vrti\u0107ima. I mi ka\u017eemo da \u0107emo bespovratnim sredstvima zadr\u017eati stanovni\u0161tvo. Pa stanovni\u0161tvo 10 puta br\u017ee iseljava nego \u0161to vi povla\u010dite sredstva bespovratna. A nitko ne sumira odr\u017eavanje te infrastrukture odnosno one pokazatelje koje smo aplicirali kao neki pokazatelji pozitivni i koji \u0107e se, koji \u0107e nastati prilikom razvijanja tih infrastrukturnih projekata. Tih pokazatelja ne\u0107e biti. Pa kasnije naknadnom provjerom, bit \u0107e vra\u0107anja tih bespovratnih sredstava, tko \u0107e za to odgovarati? U ovoj Hrvatskoj nitko ne odgovara za ni\u0161ta. U cijeloj javnoj upravi, imali smo primjer pro\u0161le godine jednog otkaza. Jednog samo otkaza, zna\u010di na\u0161a javna uprava radi odli\u010dno. Radi odli\u010dno, vidimo kako radi, sa 2-3% ukupno ovjerenih sredstava. Ja \u010dekam za jedan vrti\u0107 od 15.9. ZNS zadnji. Od ovjere. I to je hrvatska stvarnost. To je hrvatsko kori\u0161tenje europskih bespovratnih sredstava. I mi s tim sredstvima \u017eelimo zadr\u017eati stanovni\u0161tvo na na\u0161em podru\u010dju. Pa neka netko do\u0111e u ruralno podru\u010dje Hrvatske pa kad vidi koliko dnevno iseljava stanovni\u0161tva, a neki projekt treba 5 godina da se realizira, a govorimo da nacionalnih sredstava nema. A samo u sektoru prometa smo izgubili pola milijarde kuna. Sektor od 2007.-2013. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130078",
        "text": "Hvala i vama. Sada je na redu g\u0111a. Branka Juri\u010dev-Martin\u010dev koja \u0107e govoriti u ime Kluba zastupnika HDZ-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130079",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom, kolegice i kolege. Pa ispred nas je Izvje\u0161\u0107e o kori\u0161tenju europskih strukturnih i investicijskih fondova i pretpristupnih programa pomo\u0107i EU za razdoblje od 1. sije\u010dnja do 30. lipnja 2017. godine koji \u0107e HDZ-a podr\u017eati. Vlada RH je obvezna HS-u temeljem Zaklju\u010dka od 24. listopada 2014. podnositi 6-mjese\u010dna izvje\u0161\u0107a o kori\u0161tenju pretpristupnih programa pomo\u0107i EU i europskih strukturnih i investicijskih fondova. Za razdoblje od 1. sije\u010dnja 2014. g. do 30. lipnja 2016. pripremljeno je 5 izvje\u0161\u0107a kojima smo tu u jedinstvenom paketu razgovarali upravo u ovom mandatu i prihvatili ga u srpnju 2017. g. dok je izvje\u0161\u0107e za dugu polovinu 2016. raspravljeno i prihva\u0107eno u o\u017eujku pro\u0161le godine. Danas razmatramo izvje\u0161\u0107e o prvoj polovini 2017. g. iako ve\u0107 imamo svje\u017ee podatke od sije\u010dnja ove godine koji su dostupni i na stranicama ministarstva i Europske komisije i tu bise slo\u017eila sa kolegama koji su mi\u0161ljenja da bi bilo puno primjerenije da danas razgovaramo o tome \u0161to se i koliko u\u010dinilo u 2018. nego ovo kad razgovaramo tek o prvoj polovini 2017. g. Tako\u0111er napomenula bi da je ova Vlada formirana u listopadu 2016. i da je ovo \u0161estomjese\u010dno razdoblje prvo razdoblje ove Vlade u kojem je ona mogla raspisivati natje\u010daj, ugovarati ili ne\u0161to kvalitetnije napraviti po pitanju povla\u010denja sredstva iz europskih fondova odnosno financiranja istih. Iako apsolutne brojke nisu impresivne, ono \u0161to je zna\u010dajno su indikatori rasta kako ugovaranja tako i pla\u0107anja. Npr., operativni program konkurentnosti i kohezije ostvario je napredak u ugovaranju u odnosu na prethodno razdoblje od 132% dok je pla\u0107anje ostvarilo pove\u0107anje od 152%. Ukupno ugovaranje na razini europskih strukturnih i investicijskih fondova bilje\u017ei u tom periodu rast od 88% dok pla\u0107anje bilje\u017ei rast od 91%. Od 1. sije\u010dnja 2017. do 30. lipnja iz europskih fondova onih koji su nam bili na raspolaganju od 2007. do 2013., smanjena je vrijednost ugovorenih sredstava zbog raskida ugovora i faziranja, radi se 5 uglavnom velikih projekata koji se odnose na izgradnju \u017eeljezni\u010dke infrastrukture, zatim razvoj Zra\u010dne luke Dubrovnik, tu su \u010dak na popisu ne\u0161to manji projekti koji su se morali fazirati, odnosi se na izgradnju za obilaznice grada Vodica, izgradnja mosta otok \u010ciovo kopno na podru\u010dju grada Trogira, znamo da imamo jako velikih problema kad je u pitanju javna nabava, posebno ovako ve\u0107i i zna\u010dajniji projekti, kada do\u0111e do \u017ealbe koja mora i\u0107i onda na Dr\u017eavnu komisiju za kontrolu postupka javne nabave i sli., sve su to bili razlozi da se ti pojedini projekti faziraju. Ipak ugovoreno do 30. lipnja 2017. g. bilo je 108% i istovremeno korisnicima ispla\u0107eno 1,12 milijarda eura odnosno 87,64%. U istom razdoblju je u okviru programa financijske perspektive 2014.-2020. u kojoj se jo\u0161 uvijek nalazimo, ugovoreno 1,1 milijarda eura tako da je do tog dana ukupno ugovoreno 22,17% \u0161to je znatno vi\u0161e nego \u0161to je bilo 6 mj. ranije kada smo imali svega 11,83%. Najve\u0107i iznos ugovorenog u izvje\u0161tajnom razdoblju je u okviru operativnog programa konkurentnosti i kohezije i iznosi 880 milijuna eura dok je postotak ukupno pla\u0107enih projekata od ukupno dodijeljenih najbolji u okviru programa ruralnog razvoja, iznosi 15,33%. U izvje\u0161\u0107u su navedene i nepravilnosti te aktivnosti koje trebaju unaprijediti funkcioniranje sustava, tako je u tom periodu Vlada RH donijela izmjenu i dopunu Uredbe o institucionalnom okviru sustava za suzbijanje nepravilnosti i prijevara. Izra\u0111ene su smjernice u upravljanju nepravilnosti, provedena je analiza potrebna za izobrazbu itd. \u017dalosti \u010dinjenica da je u razdoblju od drugog tromjese\u010dja 2008. do 30. lipnja 2017. utvr\u0111eno ukupno 730 slu\u010dajeva nepravilnosti od kojih je zatvoreno njih 539. kad ka\u017eemo nepravilnosti, tada znamo da RH odnosno na\u0161i ljudski potencijali nisu dovoljno pro\u0161li ni dovoljnu izobrazbu i sigurno da ima posebno u manjim sredinama odnosno kada se radi o nositeljima projekta koji imaju slabije ljudske potencijale dovoljnu izobrazbu me\u0111utim sve je dobro ako ne do\u0111e do problema da treba za odre\u0111eni projekt \u010dak i vra\u0107ati ta bespovratna sredstva. Iako je u ovom periodu Vlada tek krenula sa radom, ipak do kraja 2017. bilje\u017ei pove\u0107anje od 277% ugovorenih sredstava na razini europskih strukturnih i investicijskih fondova za financijsko razdoblje 2014-2020. a 225% upla\u0107enim sredstvima. Veseli nas pro\u010ditati ju\u010dera\u0161nji \u010dlanak koji ka\u017ee da smo po stanju ugovorenih projekata za razliku od postotka ispla\u0107enosti, da se Hrvatska pribli\u017eava europskom prosjeku. Naime, posljednji podaci ka\u017eu da smo objavili natje\u010daje u vrijednosti 79% ukupne alokacije za period od 2014. do 2020. \u0161to je u usporedbi sa \u010detverogodi\u0161njim razdobljem od 2014. do 2017. znatno vi\u0161e kada je taj iznos bio svega u razini 52%. Dakle, mo\u017eemo zaklju\u010diti kako je do najve\u0107eg pomaka do\u0161lo kod objave natje\u010daja i stope ugovorenosti projekta. A na mre\u017enim stranicama Europske komisije, redovno se osvje\u017eavaju i podaci o postotku ispla\u0107enih sredstava pa osim \u0161to na dnevnoj bazi mo\u017eemo pratiti stanje, mo\u017eemo vidjeti i direktnu usporedbu na\u0161e izvedbe s drugim dr\u017eavama \u010dlanicama. U ne\u0161to manje od 14 mj. Hrvatskoj je ispla\u0107eno 820 milijuna \u0161to je za 78% vi\u0161e nego 14 mj. prije. Hrvatska stru\u010dnjakinja za europske fondove Ariana Vela tako\u0111er smatra da je stopa ispla\u0107enih sredstava niska i u prvom redu jer se nije na vrijeme planiralo kasnilo se s ugovaranjem i provedbom velikih projekata. Stoga kad govorimo o izvje\u0161\u0107u za upravo ovo razdoblje ne mo\u017ee ova Vlada i ovo ministarstvo biti odgovorno. Ova Vlada ula\u017ee velike napore i do kraja pro\u0161le godine svi su programi ostvarili n ciljeve, n plus ciljeve, zna\u010di plus 3 godine. Naime, s 31. prosinca 2016. zavr\u0161ilo je to n+3 razdoblje provedbe programa IPA i Operativnog programa financijskog razdoblja 2007. i 2013. Tijekom 2017. slijedilo je postupno zatvaranje programa s krajnjim rokom u o\u017eujku 2018. godine i jedina iznimka je bila kod IPA 1 koja se provodi do 14. sije\u010dnja 2020. U mandatu ove Vlade RH je zabilje\u017eila zna\u010dajni rast ugovaranja projekata financiranih iz fondova EU ugovore, na sredstva su porasla sa 935 milijuna EUR-a s kraja listopad 2016. na 6,75 milijardi EUR-a \u0161to je porast od 585%. Me\u0111utim, osim povla\u010denja raspolo\u017eivih sredstava i ove financijske perspektive neophodno je da se aktivno radi na pripremama za slijede\u0107e programsko razdoblje i tu se sla\u017eem sa svim svojim prethodnicima da moramo ulo\u017eiti znatnije napore i u povla\u010denju sredstava, a i u primjeni i pripremama za slijede\u0107u financijsku perspektivu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130080",
        "text": "Hvala i vama, sada je na redu gospodin Branimir Bunjac ispred Kluba zastupnika \u017divo zida i SNAGE.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130081",
        "text": "Hvala lijepa podpredsjedni\u010de sabora, uva\u017eene kolegice i kolege, kod podno\u0161enja ovakvih izvje\u0161\u0107a kao \u0161to je ovo o kori\u0161tenju Europskih fondova vidimo u stvari kakvo je pravo stanje \u010dlanstva Hrvatske u EU gdje se sve ono \u0161to nam se obe\u0107avalo tzv. predpristupnim pregovorima uglavnom u praksi nije ispunilo. Kad smo mi ulazili u EU izme\u0111u ostaloga obe\u0107avalo nam se da \u0107emo imati ve\u0107e pla\u0107e, a danas na\u017ealost nemamo ve\u0107e pla\u0107e, pla\u0107e se povisuju u dr\u017eavama EU br\u017ee nego \u0161to se povisuju u Hrvatskoj. Minimalna pla\u0107a je pro\u0161le godine u \u010dlanicama EU rasla i za vi\u0161e od 10%, sad su nas ve\u0107 prestigle ne znam i Litva i Litva nas je prestigla, mi imamo bruto pla\u0107u 505 EUR-a, a katastrofalna Gr\u010dka jelda ima 758 EUR-a, a ove zemlje vode\u0107e imaju od 1.500 pa \u010dak preko 2.000 EUR-a minimalac. Za\u0161to Hrvatska se nije barem donekle pribli\u017eila tim zemljama u omjeru, zna\u010di mi i dalje imamo pla\u0107e manje za 3 do 4 puta nego u EU. S druge strane govorilo nam se u redu imat \u0107ete ve\u0107e pla\u0107e i imat \u0107ete ni\u017ee cijene, prilazite pristupate velikom tr\u017ei\u0161tu ovoga do\u0107i \u0107e do pada cijena itd. Me\u0111utim vidimo da tome nije tako, evo upravo danas je objavljena analiza jednoga trgova\u010dkoga centra u RH koji posluje na podru\u010dju cijele EU i isti proizvod potpuno isti u Austriji ko\u0161ta upola manje nego u Hrvatskoj. Zna\u010di pri\u010de o ni\u017eim cijenama jednostavno nisu isti, manji su popusti kod nas nego u EU i \u0161to je jo\u0161 najgore od svega ni\u017ea je kvaliteta robe. Treba li uop\u0107e spominjati ovu pri\u010du o uvozu mesa, treba li spominjati pri\u010du o mesu koje se uvozi, mlijeku, vo\u0107u, povr\u0107u koje je ne druge, tre\u0107e kategorije nego pete, \u0161este kategorije i u biti Hrvatska na neki na\u010din postaje smetli\u0161te EU. Tu je bitno napomenuti tu, istaknuti tu rije\u010d uvoz, jer se nama govorilo da \u0107e se pove\u0107ati izvoz, me\u0111utim izvoz se nije pove\u0107a, pove\u0107ao se je uvoz i mi danas uvozimo jako puno stvari koje Hrvatska mo\u017ee proizvesti, evo recimo uvozimo \u010dak i li\u0161\u0107e, uvozimo mahovinu, uvozimo 40% vo\u0107a i povr\u0107a, imamo toliko plodne zemlje koja je neobra\u0111ena. Govorilo se da \u0107e se otvoriti radna mjesta, gdje su ta radna mjesta. Znate li koliko je u proteklih mjesec dana izgubljeno radnih mjesta u RH? U mjesec dana izgubili smo 20.000 radnih mjesta, od prosinca do sije\u010dnja. Prije ulaska u EU imali smo 1.380.000 zaposlenih, znate li koliko imamo danas, isto toliko, isto toliko. Uz sav rast, uz sve investicije, uz sve ove fondove uz sve te neka ulaganja ovoga mi nemamo ni jednoga zaposlenoga vi\u0161e nego onda kad smo ulazili u EU. Istovremeno aktivnoga stanovni\u0161tva imamo manje za 200.000, zna\u010di izgubili smo aktivno stanovni\u0161tvo, a nismo pove\u0107ali broj zaposlenih. Kakve su cijene re\u017eija u Hrvatskoj, evo sad je poskupio odvoz otpada, poskupit \u0107e plin od 1.4., \u017eelite li znati kakve su cijene u usporedbi sa drugim \u010dlanicama EU. U Zagrebu stan od 85m2 re\u017eije iznose 170 EUR-a, u Be\u010du 160 EUR-a, u Amsterdamu 150 EUR-a, u Milanu u Italiji 120 EUR-a. Znate li koliko su njihove pla\u0107e ve\u0107e? To sam ve\u0107 naveo na samomu, na samomu po\u010detku. Ka\u017eu ovdje gospoda koja predstavljaju te Europske fondove da je RH, ima mogu\u0107nost povu\u0107i 11 milijardi EUR-a, je, to super zvu\u010di, doista, kad bismo mi uspjeli povu\u0107i 11 milijardi EUR-a ja bih recimo razmislio mo\u017eda o tome da RH ostane u EU da je to mo\u017eda dobro. Ali prema ovom izvje\u0161\u0107u koje je pred nama, na na\u0161im stolovima, mi smo od tih 11 milijardi EUR-a povukli 7%, zna\u010di, povukli smo 7% doslovce. Zna\u010di, nismo u stanju povu\u0107i, kako bi rekli, ni neki malo ve\u0107i dio toga novca, a kamoli, kamoli sve. Istovremeno, mi svake godine upla\u0107ujemo EU 4 milijarde kuna, 4 milijarde kuna svje\u017eega novca, zdravoga novca da bi nazad dobili manje od toga i \u0161to je najbitnije da bi dobili novce koje moramo potro\u0161iti po nalogu EU, ne po onome \u0161to bismo mi htjeli potro\u0161iti, \u0161to su nama prioriteti, ne mi moramo potro\u0161it onako kako su nam oni naredili, ja ne znam jel vi \u010ditate kome se dodjeljuju ta sredstva, ali po meni je to bacanje novca u bunar. Evo recimo, \u010ditao sam zadnje dodjeljivanje u Gradu Zagrebu, Udruga Ane Stavljeni\u0107 Rukavina koja je desna ruka Milana Bandi\u0107a je dobila 10 milijuna kuna za prilagodbu hrvatskog zdravstva EU standardima. Jesu li to na\u0161i prioriteti? Kako to da opet politi\u010dari ili ljudi povezani s politikom dobivaju te novce? Za\u0161to mi ne bismo s 4 milijarde kuna, ne znam, otvorili radna mjesta, platili dugove, pove\u0107ali mirovine, besplatne ud\u017ebenike, prijevoz u\u010denika, stipendije, evo 4 milijarde kuna da podijelimo u stipendije, znanost, obrazovanje, ja mislim da bi bila ve\u0107a korist nego \u0161to ih damo g\u0111i. Rukavina i sl. uz svo po\u0161tovanje. Osim \u0161to mi, dakle, dajemo vi\u0161e novca nego \u0161to primamo, a u stvari logika je trebala biti potpuno obrnuta, Europa je nama morala dati, a ne mi njoj. Postavlja se pitanje koliko stotina tisu\u0107a, pa i milijuna radnih sati hrvatski radnici potro\u0161e da bi napisali projekte i opravdali projekte, to je novac koji mo\u017eda nije vidljiv direktno na ra\u010dunu, ali se indirektno i te kako osjeti. Mi smo mogli svoje zaposlenike, svejedno da li po ministarstvima, svejedno da li po op\u0107inama, svejedno da li je to po \u0161kolama ili nekim drugim institucijama, dati im druge zadatke da izvr\u0161avaju umjesto da se bave tim Europskim fondovima koji, kao \u0161to smo \u010duli, \u010desto uop\u0107e niti ne uspijemo pro\u0107i na natje\u010dajima. Zna\u010di, mi potro\u0161imo, ne znam, tri mjeseca posla da se prijavimo na neki natje\u010daj i onda ne pro\u0111emo. Pa nije li to, nije li to demotiviraju\u0107e i nije li to na odre\u0111eni na\u010din \u010dak poni\u017eavaju\u0107e? Ka\u017ee, Europa je nama prijatelj, da li nam je prijatelj g. Tajani, je li nam prijatelj ili nije? U toj istoj Europskoj pu\u010dkoj stranci s g. Tajanijem se nalazi g. Andrej Plenkovi\u0107. U toj istoj Europskoj pu\u010dkoj stranci se nalazi g. Viktor Orban koji nam je uzeo INA-u odnosno uzet \u0107e je nakon izglasavanja ovog zakona. U toj istoj Europskoj pu\u010dkoj stranci se nalazi Aleksandar Vuj\u010di\u0107. Da li su to ti prijatelji iz Brisela kojima vi mo\u017eda vjerujete? Da li mi mo\u017ee bilo tko odgovoriti od \u010dlanova Vlade koja je to zemlja, \u010dlanica EU prijatelj RH, osim nekih malenih mo\u017eda zemalja, mo\u017eda eventualno Slovenija, al koliko vidim, ni oni ba\u0161 nisu potpuno iskreni prema nama? Rekli su kad smo ulazili u EU pove\u0107at \u0107emo mirovine, danas vidimo da se mirovine smanjuju, smanjuju, koja neka \u010dudna simbolika upravo je u\u0161la g\u0111a. Pusi\u0107. Omjer mirovine i pla\u0107e se konstantno smanjuje. Prema me\u0111unarodnoj Konvenciji rada, mirovina koja iznosi manje od 40% pla\u0107e prosje\u010dne, predstavlja kr\u0161enje ljudskih prava, zna\u010di, ona ne predstavlja samo socijalnu degradaciju, nego predstavlja uni\u0161tenje \u010dovjeka. A mi prema Pavi\u0107evoj mirovinskoj reformi imamo 37% sa daljnjim padom, pa kako je to mogu\u0107e kad smo mi u takvoj EU koja je divna, krasna, koja nas voli, evo te\u010de nam med i mlijeko, itd. Rekli su da \u0107e se korupcija smanjiti. Prema svim pokazateljima, korupcija se u RH pove\u0107ava. Za\u0161to? Zato \u0161to EU nije ko\u0161ni\u010dar korupcije, nego je izvor korupcije. Sve ono \u0161to se radi u HS, u Briselu se radi jo\u0161 tri puta na gori na\u010din. Ovdje mi zasjedamo 12 dana u mjesecu, u Briselu se zasjeda 5 dana, ovdje zastupnici za to \u0161to ne dolaze na svoj posao dobivaju 2.000 EUR-a pla\u0107u, u Briselu isti ti zastupnici, istog tog HDZ-a i SDP-a dobivaju 5.000 EUR-a pla\u0107u. To pla\u0107aju hrvatski gra\u0111ani, to ne pla\u0107a nikakva EU, to mi financiramo. Kakav je uop\u0107e to Europski parlament, to je jedan jedini Europski parlament na kugli zemaljskoj gdje zastupnici ne mogu predlagati zakone, to se uop\u0107e ne mo\u017ee zvati parlamentom, to je nekakav fikus jo\u0161 gori nego HS, ovdje barem glumimo da mi donosimo zakone iako znamo da se donose po uputama interesnih skupina, a tamo \u010dak niti to, tamo sve odre\u0111uje birokracija koja je 3 puta jo\u0161 smje\u0161nija od na\u0161e birokracije. Pa pogledajte onog \u0161efa Europske komisije, Junkera, taj ne zna di je ljevo, di je desno. Po meni takav \u010dovjek ne bi smio vodit ne znam ovoga vatrogasno dru\u0161tvo ono seosko, a kamoli kontinent sa 700 milijuna ljudi. \u0160tipka, \u0161tipka hrvatskog premijera, pa ja ne znam ak je to vama normalno, ak je to vama uzor koji mi moramo slijediti onda ne znam, onda sam valjda ja lud. Po meni je to nedostojno, nekulturno, primitivno i krajnje \u0161tetno za interese hrvatskog naroda. Jeste li pro\u010ditali objavljena je prije dana njema\u010dka strategija industrijska za razdoblje do 2030. godine, je li itko pro\u010ditao, nije nitko ni ne znate da taj dokument postoji. I \u0161to tamo pi\u0161e, evo ja \u0107u vam re\u0107i. Ukoliko ne zadr\u017eimo radna mjesta u industriji ne\u0107emo mo\u0107i ostvariti socijalne mjere, rast BDP-a, ulaganje u znanost, obrazovanje i kulturu. A \u0161to radi Hrvatska, \u0161to radi Hrvatska, recite mi kakva je industrijska proizvodnja kod nas? Da li znate ve\u0107 24 mjeseca u padu za redom, to je veliki uspjeh gospodina Plenkovi\u0107a koji sve druge osim sebe naziva neznalicama, ne znam \u0161upljoglavcima, a svoje vlastite, svoje vlastite propuste provalije u gospodarstvu ne vidi. Za\u0161to je uni\u0161tio brodogradili\u0161ta, slu\u010dajno ili namjerno? Namjerno. Po \u010dime uputama, po uputama Bruxellesa. Za\u0161to je dao INU, kome, po \u010dijem nalogu? Opet po uputama Bruxellesa. Mi moramo pitati njih da li mo\u017eemo imati udjele, mi moramo pitati njih da li mo\u017eemo nekom dati jamstva, da li nekom mo\u017eemo dati kredite itd. Bez velikih tvrtki, velikih tvrtki u hrvatskom vlasni\u0161tvu, Hrvatska \u0107e biti svedena na predmodernu zemlju, vratit \u0107emo se u 19. stolje\u0107e, doslovce \u0107emo ovisiti o milosti gospodara. Da li znate da moramo od na\u0161ih carina 75% davati u Bruxelles, da li znate da moramo svoj dio PDV-a davati u Bruxelles, da li znate da su lijekovi 5 do 6 puta skuplji samo zato \u0161to smo \u010dlanica EU, da li znate kako se uop\u0107e izra\u010dunava cijena lijeka, tko odre\u0111uje cijenu lijeka? Cijena lijeka u Hrvatskoj vam se izra\u010dunava temeljem prosjeka cijene lijeka u Njema\u010dkoj, Italiji i \u0160panjolskoj. Pa recite vi meni kako mo\u017ee Hrvatska odre\u0111ivati svoje cijene po njema\u010dkim cijenama, kak je to mogu\u0107e? Toliko o uspjesima va\u0161ih predpristupnih fondova i pristupanja EU op\u0107enito. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130082",
        "text": "Zahvaljujem kolega Bunjac. Prelazimo na slijede\u0107u raspravu u ime Kluba zastupnika HNS-a po\u0161tovani kolega Milorad Batini\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130083",
        "text": "Hvala podpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom, kolegice i kolege, ovo izvje\u0161\u0107e zna\u010di radi se od 1.sije\u010dnja do 30. lipnja 2017. godine manje-vi\u0161e mo\u017ee se poistovjetiti sa sli\u010dnim izvje\u0161\u0107ima i prethodnih razdoblja i onih do 2018. odnosno to \u0107e se vjerojatno raspravljati kroz godinu i pol do dvije. No ono \u0161to bi generalno moglo se kazati i\u0161\u010ditati iz ovoga izvje\u0161\u0107a pogotovo kada se uspore\u0111uje financijski u postotnom iznosu koje su mogu\u0107nosti u odre\u0111enom vremenskom periodu privla\u010denja tih sredstava, koliko se kandidiralo projekata gledaju\u0107i i financijski, koliko je ugovoreno, a koliko je ispla\u0107eno. Zna\u010di moramo biti svjesni zna\u010di vremenski period od 6 mjeseci, bilo bi daleko egzaktniji pokazatelji kada bi se mogli jedni du\u017ei, \u0161iri periodi pratiti, minimalno godinu i pol do dvije koliko i traje prakti\u010dki od kandidiranja do realizacije odre\u0111enih projekata. Ovaj dio izvje\u0161\u0107a, pardon, nema razloga da ne podr\u017eimo to su uglavnom brojke, me\u0111utim ono htio bi se malo osvrnuti na ono \u0161to svakako bi \u017eelio istaknuti to je u to\u010dki 5. to su nepravilnosti i ono \u0161to mi svakako nije, a radi se o periodu zna\u010di i period od 2008. pa skroz do 2017. godine i ono \u0161to mi svakako bode o\u010di i ne mogu se suzdr\u017eat a da ne komentiram, zna\u010di nepravilnosti i prijevare. E sad nepravilnosti to je ne\u0161to \u0161to mi je prihvatljivo, mo\u017ee se razumjet iz vi\u0161e razloga jer je u tom periodu i prije pristupanja Hrvatske \u010dlanstvu EU, nakon \u0161to smo postali \u010dlanica EU, pa \u010dak i dan danas, dan danas 2019. godini postavlja se pitanje ne samo koli\u010dine projekata nego prvenstveno kvalitete. Tko ih je kandidirao, tko je radio aplikacije i mogu prihvatiti odre\u0111ene nepravilnosti pogotovo \u0161to se ti\u010de onoga dijela, a jedan najve\u0107i dio je tih nepravilnosti u postupcima javne nabave, jer i sam zakon je izuzetno kompleksan i kompliciran i naravno tu se postavlja pitanje kvalitete i kvalifikacije onih koji rade taj segment. Me\u0111utim ovaj dio \u0161to se ti\u010de prijevara, to je apsolutno neprihvatljivo. Postavlja se pitanje, ja postavljam pitanje, kakvi su to prijevarni oblici ili kako bih ih mogao nazvati i tko je to tko je htio prijevarom, ukoliko je to u doslovnom smislu rije\u010di ovdje izri\u010daj prijevara, zna\u010di netko je \u017eelio prevarit nekog. Postavljam pitanje kako? Da li je dao krive podatke, svjesno da bi mu projekt mogao pro\u0107i? No za\u0161to to govorim, naravno da je ovo nu\u017eno sve ovdje \u0161to pi\u0161e o nepravilnostima, koja je svrha, za\u0161tita, financijska prvenstveno \u0161to se ti\u010de Europskog novca itd., itd. me\u0111utim tu isto tako postavljam i pitanje koje se djelomi\u010dno poku\u0161alo, vjerujem da \u0107e se primjenom i izmjenom novoga Zakona u stvari primjenom novog Zakona o regionalnom razvoju, formiranjem javnih ustanova kao Agencija, dodatnom edukacijom od lokalne razine i edukacijom svih vrsta, ne samo Agencija, nego potpornih institucija koje su i u vlasni\u0161tvu lokalnih samouprava i regionalnih, upravo izbje\u0107i ova kategorija u\u010destalih nepravilnosti, a pogotovo ne i prijevara. Postavljam pitanje nadalje, i sami procesi koji traju u resornim Ministarstvima \u0161to se ti\u010de, pojednostavit \u0107u provjere uskla\u0111enosti samih projekata sa natje\u010dajem. Pa evo jedan, jedan primjer koji je vi\u0161e nego poznat, mislim da je bilo to 2017. godine u velja\u010di, kad je potpisan ugovor sa lokalnom akcijskom grupom, jer tada su odre\u0111eni projekti bili spu\u0161teni na provedbu i na raspisivanje natje\u010daja preko lokalnih akcijskih grupa, zna\u010di mjera 7.4 Ulaganje u pokretanje, pobolj\u0161anje i pro\u0161irenje temeljnih usluga za ruralno stanovni\u0161tvo uklju\u010duju\u0107i i slobodno vrijeme, kulturne aktivnosti i tako dalje, i tada je bil potpisan ugovor na iznos, za mjeru 19.2, 7,2 milijuna kuna. Dan danas, dan danas, jo\u0161 to uvijek traje. E pa sada \u0107u vas, dozvolit \u0107e te mi toliko da vas zamaram upravo sa tim nekim datumima, statisti\u010dkim pokazateljima, koji su razlozi? Zna\u010di, najprije se \u010dekalo dono\u0161enje Pravilnika, isti je donesen bio, evo imam, 29.05.2018. godine, zna\u010di to je prakti\u010dki negdje godina i, vi\u0161e od godine i pol, nije se moglo provesti, a ugovor je potpisan. Projekti su bili spremni, isti ti projekti od \u010dimbenika, od dionika, lokalnih samouprava, da li su tu bili OPG-i, radilo se o dijelu i mjere 19.3 i 19.4, zna\u010di i ne\u0161to i ovih drugih, zna\u010di ne samo, ne znam, infrastrukturni, kulturni ili kakvi ve\u0107 projekti s lokalne razine, da bi se u 15.10. raspisao natje\u010daj od LAG-a, lokalne akcijske grupe, i rok za prijavu je bio, zna\u010di do 07. sije\u010dnja. Procedure, iako se novim Pravilnikom su se te procedure skratile, jo\u0161 uvijek pitate, \u010dekate, nemate nikakve povratne informacije o tome, sveukupno gledaju\u0107i, zna\u010di, 17. velja\u010de 2017.-te, danas je 21. kol'ko mi se \u010dini, 21., zna\u010di to\u010dno dvije godine. Propu\u0161tena je prilika, ne samo da se projekti realiziraju, nego da se kandidiraju novi. E sada, to je ono, to je onaj dio koji svakako treba se zapitati i tijela koja provode, prvenstveno zna\u010di najodgovorniji koji jesu, Ministarstvo regionalnoga razvoja, tako da evo, naravno da je to uo\u010deno i vjerojatno i ranije, zna\u010di, nije, ne radi se, ovo je samo jedan, jedan mali primjer, a takvih primjera \u0161to se ti\u010de nedostatka administrativnih kapaciteta u sustavima koji vr\u0161e provjeru, da ne ka\u017eem samo onima koji pripremaju projekte, krenulo se bilo, zna\u010di, pa je dodatno zapo\u0161ljavanje odobreno, zna\u010di Vlada je u travnju 2017.-te, treba zaposliti 676 slu\u017ebenika, mene zanima u kojoj mjeri je, se uspjelo u tome. Naime svjesni smo \u010dinjenice da za evaluaciju i valorizaciju tih projekata, da bi oni uop\u0107e mogli dobiti odobrenje, treba pro\u0107' jedan odre\u0111eni period, treba sistemati\u010dno prou\u010diti, vidjeti \u0161to i kako da bi uop\u0107e mogli do\u0107i do, do\u0107i se do sklapanja ugovora, i u kona\u010dnici do same realizacije, i onda provjere, jer odre\u0111ene vrste projekata, govorim op\u0107enito, zna\u010di, tek po izvr\u0161enju, tek po\u0161to si platio tada tra\u017ei\u0161 povrat novca. Ono \u0161to je generalno problem i vjerujem da proizlaze iz toga i ovi statisti\u010dki podaci koji ne govore, ba\u0161 nam ne idu u prilog, toga moramo biti svjesni, upravo te duga\u010dke procedure. Ono \u0161to je vrlo interesantno i vidi se i iz Izvje\u0161\u0107a, iz prethodnih Izvje\u0161\u0107a, moram prokomentirati, 2013. u\u0161li smo u Europsku uniju, prije smo koristili predpristupne programe, o\u010dito da se tek po ovim nekim pokazateljima po\u010delo raditi i na ispravljanju nepravilnosti, na dodatnom osna\u017eivanju administrativnom u 2017. godini, na\u017ealost. '15.-ta i '16.-ta potpuno nefunkcionalne, neoperativne i naravno da je to rezultat i ovih rezultata koji nisu na onoj razini kojoj bi mogli o\u010dekivati, koje bi trebali, ali i sada vjerujem da postoji prostor da se odre\u0111eni procesi koji se moraju provesti radi same provjere, da se poku\u0161aju ubrzat. Bio sam i kad su, i na Odborima, i kad je bio sam Zakon o regionalnom razvoju, mi smo formirali javne ustanove, dobra namjera, me\u0111utim ne znam, volio bi vidjeti i nakon proteka vremena kakvi su rezultati, oni su u nadle\u017enosti regionalne samouprave, to je jedna stvar. Druga stvar, vjerujem da jo\u0161 uvijek postoje kapaciteti, a i znam, postoje potporne institucije koje su u vlasni\u0161tvu, u nadle\u017enosti lokalnih samouprave koje bi svakako trebalo staviti intenzivnije od strane Ministarstva regionalnoga razvoja u funkciju \u010dak i provjere evaluacije, to su certificirani ljudi, visoko obrazovani koji znaju posao. Zna\u010di, ono osnovno \u0161to svakako bi trebalo te\u017eiti u narednom razdoblju, to je da se efikasnost \u010ditavog sustava apsolutno pobolj\u0161a i da ti rezultati kroz vremenski period do 2023. do kada \u0107e trajati provedba, da uspijemo sti\u0107i te cifre koje su nam zadane, koje su nam sami na neki na\u010din zadali. Nadalje, nije slika nikada crno bijela. Moramo se jednako tako zapitati, \u0161to je bilo ispregovarano, kada je pregovarano, jer svjedo\u010dimo sada i u ovom vremenskom periodu, po poku\u0161aja prenamjena operativnog programa iz jednog u drugi, zna\u010di u periodu kada se je dogovarali, kada su se koncipirali operativni programi, o\u010dito da se nije imala cjelovita, potpuna informacija, u kojem smjeru se mogu o\u010dekivati projekti, koji apliciraju na europski novac. To je jedno, druga stvar, jednako tako moramo biti svjesniji situacije \u0161to se ti\u010de projekata, koje kandidiraju gospodarstvenici, na kojoj su razini, koliko su vje\u0161ti ako sami pi\u0161u, zna\u010di tu definitivno radi se o malim vrijednostima ili ukoliko anga\u017eiraju agencije, koje su licencirane, u kojoj mjeri su one kvalitetne za pisanje tih projekata. Jednako tako \u0161to se ti\u010de i same poljoprivrede, naravno, mislim da je najmanji problem i najve\u0107a prolaznost, mo\u017eda grije\u0161im ili sam krivi statisti\u010dki podatak dobio, isto se ne radi o nekim prevelikim iznosima, financijskima, al ono \u0161to su radili sami ljudi uz potporu ili savjetodavne slu\u017ebe da je velika ve\u0107ina tih projekata pro\u0161la ili nije bila toliko stroga kontrola u onom pretpristupnim dijelu. Svakako podr\u017eati \u0107emo ovo izvje\u0161\u0107e sa preporukom i napomenom ili mo\u017eda jednom dozom kritike. Cilj nam je svima privla\u010denje do 2023. sve \u0161to je zacrtano, da ne ispadne da vi\u0161e uplatimo nego \u0161to povu\u010demo, \u0161to svakako nije slu\u010daj, ali i da se kvalitetnije pripremimo i kadrovski za onu perspektivu koja dolazi to je 2021. i 2027. jednako tako da se do\u0111e do \u0161to kvalitetnijih informacija da operativni programi koji \u0107e biti, da budu u skladu i sa stvarnim potrebama, ne samo tr\u017ei\u0161ta gospodarstva, poljoprivrede nego jednako tako i lokalne samouprave. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130084",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Batini\u0107u. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu, u ime Kluba zastupnika IDS-a, PGS-a i RI-a po\u0161tovani kolega Tulio Demetlika, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130085",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Gospodine dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom, kolegice i kolege. Odmah na po\u010detku svog izlaganja \u0107u izre\u0107i stav na\u0161eg kluba, da je stanje u vezi kori\u0161tenja europskih fondova u Hrvatskoj daleko od potrebnog i zadovoljavaju\u0107eg \u0161to potvr\u0111uje i podneseno izvje\u0161\u0107e. Najodgovornija za takvo stanje jest lo\u0161a dr\u017eavna politika vladaju\u0107e ve\u0107ine i sama dr\u017eavna administracija, koja ne provodi postupke u vezi iskori\u0161tavanje europskih fondova, dovoljno anga\u017eirano i dovoljno profesionalno. Slo\u017eiti \u0107u se i sa izlaganjem dr\u017eavnog tajnika, da nismo pravovremeno se pripremali, da nismo ulagali u educiranje ljudi, da nam je pro\u0161lo vrijeme i da sada moramo hvatati neki korak ubrzano. Ali, ono \u0161to mene brine, je da i dalje se rade gre\u0161ke i da se donose zakoni koji upravo ne doprinose ubrzavanju i kvalitetnijem povla\u010denjem sredstava iz europskih fondova. Kada govorim o lo\u0161oj dr\u017eavnoj politici, a vezano za ovu temu, prije svega mislim na indeks razvijenosti, jedinice lokalne i regionalne samouprave, kojega je vlada, odnosno resorno ministarstvo utvrdilo pro\u0161le godine i koji zapravo ka\u017enjava one najuspje\u0161nije jedinice lokalne i podru\u010dne samouprave u Hrvatskoj. Vlada je tom prilikom odlu\u010dila pomo\u0107i slabije razvijenim hrvatskim krajevima, tako \u0161to se je smanjila mogu\u0107nost onima najuspje\u0161nijima jer njima valjda, a to proizlazi iz vladine politike, taj novac, nije ni potreban. Neprihvatljivo je i usuditi \u0107u se re\u0107i sramotno, da od vladinih du\u017enosnika, nam ka\u017eu, pa \u0161ta biste vi htjeli, vi imate dovoljno novaca i ove projekte mo\u017eete vlastitim sredstvima rje\u0161avati. Mislimo da je takva politika potpuno pogre\u0161na i dugoro\u010dno \u0161tetna za sve nas za dr\u017eavu za na\u0161e gra\u0111ane, kao i cjelokupno gospodarstvo, jer da ponovim, ono \u0161to smo i tada govorili, ako ko\u010dite lokomotive koje vuku naprijed, usporiti \u0107ete cijeli vlak. Mi u Klubu IDS-a nemamo ni\u0161ta protiv da se poma\u017ee slabije razvijenije jedinice, ali je zbog takvih indeksa razvijenosti, onima razvijenijima ote\u017eano povla\u010denje novca. Stoga o\u010dekujemo reviziju i izmjene zakona upravo u ispravljanje tih nepravdi vezano za one nerazvijene. Naime, dijelovi Hrvatske, koji su za na\u0161e prilike iznad prosijeku, u europskim okvirima smo ispod prosjeka, tako da i u tim dijelovima treba omogu\u0107iti da se nesmetano razvijaju i br\u017ee napredaju a ne da ih se \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Podsjetiti \u0107u da smo nedavno raspravljali i da je vlada donijela novi prijedlog podjele na NUC2 regije i tada smo vidjeli da samo 3 \u017eupanije uz Grad Zagreb prelaze 50% prosjek, europskog prosjeka razvijenosti po elementu BDP-a po glavi stanovnika. Mislim da to je pora\u017eavaju\u0107e i da to nas ne smije zadovoljavati. Tako da se ne sla\u017eem sa izno\u0161enjem kolegice g\u0111e. Brnke Juri\u010dev Martine\u010dv da se pribli\u017eavamo tom prosjeku od 50% i da mo\u017eemo biti sretni sa time, jer nemojmo zaboraviti u taj prosjek od 50%, da to se uzima prosjek gdje su uklju\u010dene ostalih 26 zemalja EU, da su tu i Bugarska i Malta i sve ove nerazvijene, a mi izgleda da smo opet na nekom dnu, a time poku\u0161avamo se zadovoljiti. Sljede\u0107e \u0161to \u017eelim napomenuti je, to su natje\u010daji koji se provode po metodi tzv. najbr\u017eeg prsta. Rije\u010d je o potpuno neadekvatnom i birokratiziranom modelu dodjeljivanja sredstava koji ne uzima u obzir kvalitetu samih projekata i mogu\u0107e pozitivne efekte njihove realizacije, nego se vodi time tko je prvi poslao prijavu. Nadam se da \u0107e resorno ministarstvo shvatiti negativne posljedice dodjeljivanja sredstava na ovakav na\u010din te da \u0107e se s tom praksom prekinuti. Kada govorimo o temi EU fondova, moramo ponovno spomenuti jedan slu\u010daj iz Istarske \u017eupanije koji pokazuje svu nea\u017eurnost i neprofesionalnost dr\u017eavne administracije oko provo\u0111enja natje\u010daja za dodjeljivanje sredstava. Zna\u010di, \u017eelim se osvrnuti na konkretan primjer iz prakse. 16. studenog pro\u0161le godine bio je krajnji rok za prijave projekata na natje\u010daju u sklopu programa ruralnog razvoja mjere 721. koji omogu\u0107ava ulaganja u gra\u0111enje javnih sustava za vodoopskrbu, za odvodnju i za pro\u010di\u0161\u0107avanje otpadnih voda. Uz projektnu dokumentaciju, koju je trebalo pripremiti za pravovaljanu prijavu, jedan od obveznih dokumenata kojeg je potrebno prilo\u017eiti bilo je i mi\u0161ljenje o potrebi provedbi procjene utjecaja zahvata na okoli\u0161 koje izdaje Ministarstvo za\u0161tite okoli\u0161a i energetike. Komunalno dru\u0161tvo Istarski vodovod kao prijavitelj na natje\u010daj, poslao je zahtjev za davanje navedenog mi\u0161ljenja, a koji je u Ministarstvo zaprimljeno 11. listopada pro\u0161le godine. Odgovor iz ministarstva, koje je gotovo formalne naravi, za 14 projekata u Istarskoj \u017eupaniji, koji su trebali zna\u010dajno unaprijediti vodovodnu infrastrukturu u unutra\u0161njosti Istre, sti\u017ee nakon 35 dana. To\u010dno 16. studenog u 11 sati i 47 minuta, putem e-maila ili to\u010dnije 13 minuta prije zatvaranja natje\u010daja. Dakle, da ponovim, 13 minuta prije zatvaranja natje\u010daja, to je dovelo do toga da te projekte nije vremenski bilo mogu\u0107e prijaviti. Ovdje ja sad otvoreno postavljam pitanje nadle\u017enima. Kako je mogu\u0107e da se to dogodi? Kako je mogu\u0107e da jedno ministarstvo tako neodgovorno postupa s prijavama za natje\u010daje? Da li je nama cilj privu\u0107i \u0161to vi\u0161e novaca ili \u0107emo se hvaliti da smo stigli na 50%, 60 ili nam je cilj, ono \u0161to je netko rekao 105%. Mi u Klubu IDS-a smo ve\u0107 vi\u0161e puta upozoravali na taj slu\u010daj, no na\u017ealost, nitko se o njemu nije o\u010ditovao i pozivan sada s ove govornice, da se napokon rasvijetli \u0161to se dogodilo u tom konkretnom slu\u010daju? Je li rije\u010d o jo\u0161 jednom nizu propusta dr\u017eavne birokracije ili je, \u0161to bi bilo jo\u0161 gore, rije\u010d o namjernom isklju\u010divanju i zakidanju projekata iz Istre. Name\u0107e se jedno pitanje. Da li s time \u017eelite stvarno Istru kazniti? I na kraju, iz rezultata samog Izvje\u0161\u0107a, jasno je vidljivo da Hrvatska nije uspje\u0161na u kori\u0161tenju EU fondova, koliko Vlada nastoji prikazati da je sve sjajno, bajno i uspje\u0161no. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130086",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanog kolegi Demetliki. U ime Kluba zastupnika SDP-a po\u0161tovani kolega Damir Mateljan. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130087",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de HS-a, uva\u017eene kolegice i kolege, uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom. Iako ste vi sami rekli dakle, da su podaci koji su stariji vi\u0161e od godinu i pol dana aktualni, da su vrijedni rasprave, ja tako ne mislim, a vjerojatno niti ve\u0107ina od vas jer svi koji su raspravljali danas ovdje upravo su koristili nove aktualne podatke koji se odnose na studeni 2018. godine, i vi ste sami dr\u017eavni tajni\u010de koristili najnovije podatke pa ste tako rekli da je sa 1. sije\u010dnjem 2019. godine, ako sam dobro zapamtio, visinu ugovorenih projekata negdje na razini 62%. Dakle, ne mo\u017eemo iz anakrone rasprave, iz starih podataka izvu\u0107i konkretne i dobre zaklju\u010dke jer je to jednostavno staro i jednostavno je nemogu\u0107e. Me\u0111utim, vrijedno je dakle ovu govornicu i ovu temu koristiti za temu EU fondova i uvijek nanovo govoriti konkretno o ciframa koje se nalaze u omotnici za RH. Pa je tako, jo\u0161 jedanput po meni potrebno re\u0107i da je ta omotnica ogromna i da ona iznosi 10,7 milijardi eura, 10,7 milijardi eura, koje su dakle, namijenjene hrvatskom tr\u017ei\u0161tu, odnosno hrvatskim korisnicima. EU fondovi su izuzetno va\u017eni, prije svega, za vidljivost koristi koje nam donosi EU. Neiskori\u0161tavanje odnosno lo\u0161a apsorpcija EU fondova je razlog za\u0161to euroskeptici, recimo, zbog \u010dega je kolega Bunjac imao onakvu raspravu, jer mu jednostavno neiskori\u0161tavanjem EU fondova, lo\u0161om apsorpcijom, dajemo vodu na mlin, dakle, svima onima koji zaista smatraju da EU nije nikakav iskorak napraviti da sva ta sigurna sredstva koja su na raspolaganju ovisi isklju\u010divo o EU, a zapravo ovise o nama. Da tih 11 milijardi eura fokusiramo odnosno ula\u017eemo upravo u one dijelove hrvatskog gospodarstva koji su nam najslabiji, zasigurno danas ne bi bili na dnu europske ljestvice, pogotovo svim gospodarskim mjerilima, a EU fondovi su gotovo klju\u010dni instrument pomo\u0107u kojeg smo se mogli dakle skinuti, odnosno otrgnuti od toga dna. I sama Vlada u planiranju prora\u010duna za 2018. godinu bila je pomalo ambiciozna u tome, ali vrlo brzo u prvom rebalansu prora\u010duna odustali od te ambicioznosti i mislim da negdje za 2,7 milijarde eura, dakle smanjila je 2,7 milijardi kuna, smanjila je mogu\u0107nost apsorpcije EU sredstava u 2018. godini. A kada se pitamo zbog \u010dega je to tako, dakle koje su to glavne prepreke, za\u0161to nismo uspje\u0161niji u apsorpciji EU sredstava, onda tu ne moramo izmi\u0161ljati toplu vodu, dovoljno je da \u010ditamo ona izvje\u0161\u0107a Europske komisije koja se u tom kontekstu odnose na RH. A glavne su dakle zna\u010dajke odnosno glavna fokusiranost zamjerki Europske komisije su one \u0161to i mi znamo a to je da u Hrvatskoj dva klju\u010dna sektora za apsorpciju sredstava Eu fondova nisu ba\u0161 u redu a to je javna uprava i lokalna samouprava i da je bilo nu\u017eno u\u010diniti dakle strate\u0161ke reforme upravo u ta dva sektora kako bismo dakle bili spremni i kako bismo bili sposobniji za apsorpciju sredstava Eu fondova. Mislim \u0161to Vlada \u010dini? Vlada umjesto strukturnih reformi upravo u ta dva sektora donosi zakone poput lex \u0160erifa ili dakle Zakona o regionalnom razvoju koji su ili o brdsko-planinskim podru\u010djima koji su po svom sadr\u017eaju, po svom obujmu sve samo strukturne reforme. Mi imamo problema ne samo na lokalnoj razini, ne samo na podru\u010dnoj razini, mi imamo probleme i na nacionalnoj razini sa kapacitetima. Naime, od 100 000 ljudi koji rade u javnoj upravi, jedva njih 1000 do 2000 se bavi apsorpcijom sredstava Eu fondova. I upravo u tim djelu, sad je potpuno vidljivo dakle da je zapravo zapelo na provedbi i ta tijela koja su zadu\u017eena za provedbu su postala usko grlo i jednostavno dolazi do problema i u ugovaranju a pogotovo i u isplati sredstava a taj problem u isplati sredstava mo\u017ee dovest do katastrofe odnosno do povrata, do opoziva sredstava i tada \u0107e svi oni korisnici koji su koristili sredstva EU fondova upasti u velike, u velike, velike probleme. \u0160to na kraju uop\u0107e re\u0107i? Dakle, ono \u0161to ste rekli i vi, dr\u017eavni tajni\u010de. Mi se za ovu financijsku perspektivu 2014.-2020. o\u010dito nismo pripremili. Nismo bili spremni i ne\u0107emo biti dobri u povla\u010denju EU fondova ma kako to na kraju zavr\u0161ilo. Dakle ili \u0107emo biti zadnji ili \u0107emo biti predzadnji ili \u0107emo biti tre\u0107i odozada. Dakle nismo iskoristili priliku. Bojim se da to jednako \u010dinimo i za ovu financijsku perspektivu, dakle koja nam slijedi i umjesto dakle da razgovaramo danas ovdje o ne\u010demu, o podacima iz 2017. g., mo\u017eda bi bilo pametnije da poput nekih parlamenata u Europi koji imaju ne samo plenarne rasprave o novoj financijskoj perspektivi nego imaju posebne parlamentarne odbore koji se bave novom financijskom perspektivom, da je to imao i na\u0161 parlament.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130088",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi. U ime Kluba zastupnika GLAS-a i HSU-a, po\u0161tovana kolegica Vesna Pusi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130089",
        "text": "Hvala g. potpredsjedni\u010de, g. dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, kolegice i kolege. Ovo izvje\u0161\u0107e koje je pred nama je zapravo povod za raspravu jer se odnosi na razdoblje koje je zapo\u010delo pred 2 g. Dakle i sam dr\u017eavni tajnik je ovdje rekao da je sada situacija bitno druga\u010dija, ja se nadam da je tako, dakle da je ugovoreno 60% od sredstava koja su nam bila ili koja su nam na raspolaganju me\u0111utim mi smo suo\u010deni sa \u010dinjenicom da raspravljamo o jednom izvje\u0161\u0107u sa velikim zaka\u0161njenjem i to samo po sebi govoriti o podacima koji su u njemu, \u010dini malo bespredmetnim i o\u010dito je zbog toga se ljudi koncentriraju na raspravu generalno o problemima koje imamo sa kori\u0161tenjem europskih fondova a ti su veliki. I po ovom izvje\u0161\u0107u situacija nije dobra. Za bilo \u0161ta \u0161to se odnosi na kori\u0161tenje sredstava osiguranih u europskim fondovima kao naravno mogu\u0107nost za svaku dr\u017eavu \u010dlanicu, nije ni na koji na\u010din kriva EU. Krivi smo si sami. I ta logika da kad ne\u0161to ne napravimo dobro, uvijek pronalazimo nekog drugog krivca \u0107e nas samo dalje dr\u017eati u tom nekakvom imaginarnom, izmi\u0161ljenom svijetu u kojem nikad mi nemamo nekakvu odgovornost nego uvijek odgovornost imaju neki drugi koji su nam nota bene na neki na\u010din otvorili dvije mogu\u0107nosti. Jedna se odnosi na mogu\u0107nost napredovanja gospodarstva kori\u0161tenjem europskog tr\u017ei\u0161ta zajedni\u010dkog koje naravno na kojem su uspje\u0161niji oni koji su konkuretniji, pa ja bi rekla da se ti rezultati vide \u010dak i regionalno u Hrvatskoj, dakle one regije i \u017eupanije koje su bile pripremljenije i koje su gospodarski konkurentnije su bitno profitirale od beztarifnog i bezcarinskog tr\u017ei\u0161ta EU-a a to je sjeverozapad, Zagreb, to je Istra, Primorje, one koje nisu bile su u tom pogledu zapravo nisu bitno profitirale od tog zajedni\u010dkog tr\u017ei\u0161ta. Drugi i po mom mi\u0161ljenju manje va\u017ean ali naravno ne neva\u017ean element je mogu\u0107nost kori\u0161tenja europskih fondova. Oni naravno stoje na raspolaganju svima ali tu bi se kao zemlja morali posebno potrudit da upravo oni dijelovi Hrvatske i onaj tip djelatnosti koji zaostaje, koristi taj instrument za ekonomski koheziju jer zato i razvoju koheziju dakle i ujedna\u010davanja ajmo re\u0107i razine razvijenosti i unutar EU-a, ali naravno i unutar svake zemlje ponaosob da koristimo upravo za to, te fondove kako su oni uostalom i namijenjeni. \u0160to se samog izvje\u0161\u0107a ti\u010de, dakle, koje je za prvu polovinu 2017.g., mislim da nije niti sasvim uvjerljivo da se u nekim od podataka pokazuje napredak uspore\u0111uju\u0107i to razdoblje sa razdobljem druge polovice 2016.g. u kojoj se o\u010dito nije radilo ni\u0161ta jer su bili izbori, jer se konstituirala Vlada, jer je bila takva situacija kakva je, dakle, u usporedbi sa ni\u0161ta, 300% uspjeha, to nije neki naro\u010diti, naro\u010diti rezultat. Samo izvje\u0161\u0107e, a to se ne odnosi samo na ovo izvje\u0161\u0107e, nego se odnosi generalno na izvje\u0161\u0107a koja dobivamo vezano na kori\u0161tenje Europskih fondova je zaista nepregledno. Vi morate biti stru\u010dnjak za to podru\u010dje da bi mogli to\u010dno pratit o \u010demu se radi jer se s jedne strane govori o cijeloj financijskoj perspektivi, onda se uzimaju neki segmenti, onda se recimo ne navodi mogu\u0107nost da se sredstva koriste tzv. N+3, dakle, godinu do koje se mogu iskoristit + dodatne tri godine, dakle, u tom pogledu je nekome tko se ovako informativno \u017eeli upustit u to izvje\u0161\u0107e, gotovo nemogu\u0107e rasplest o \u010demu se to\u010dno radi i onda \u0107emo tek na kraju cijelog financijskog razdoblja, dakle, 2020. se najedanput suo\u010dit s time da smo op\u0107enito slabo iskoristili financijske mogu\u0107nosti koje fondovi pru\u017eaju, a u nekim podru\u010djima \u0107emo biti u\u017easno lo\u0161i, ali ljudi ti nije problem EU, to je na\u0161 problem i ja bi rekla da je to, se mo\u017ee smatrat djelomi\u010dno politi\u010dkim, djelomi\u010dno strukturnim problemom. Re\u0107i \u0107u \u0161to mislim da je politi\u010dki aspekt tog problema. Dakle, mnoge institucije dr\u017eave, uklju\u010duju\u0107i nacionalnu razinu, ali svakako i lokalnu razinu se a) ne snalaze, b) ima i pojava da se ne \u017eele kandidirati za sredstva Europskih fondova zbog toga \u0161to je tu ipak ja\u010da kontrola tro\u0161enja novca, dakle, tu se moraju polagat ra\u010duni za sve za \u0161ta se taj novac potro\u0161io. Nitko nama ne govori za \u0161ta mi moramo to potro\u0161it. Mi moramo to potro\u0161it za one projekte koje smo sami prijavili i koji su pro\u0161li na natje\u010daju, ali \u010desto se ne prijavljujemo na te projekte zato jer se boje na razli\u010ditim razinama ljudi kontrole koja ide sa tro\u0161enjem europskog novca i kona\u010dno c) kod nas se uvrije\u017eila jedna praksa da razli\u010diti politi\u010dari lokalnoj nacionalno sebe predstavljaju kao oni koji su nekome dali neki novac, dakle, dao gradona\u010delnik, dao ministar, a kad se radi o europskim novcima, onda to nije mogu\u0107e zbog toga \u0161to su to novci koji su do\u0161li iz Fondova EU i tu se politi\u010dari na razli\u010ditim ili du\u017enosnici na razli\u010ditim razinama vlasti puno te\u017ee predstavljaju kao oni koji eto, naravno da nitko od njih ne daje odnosno ne dijeli neke svoje novce, nego dijeli novce poreznih obveznika, ali kad se radi o europskim novcima onda je puno te\u017ee se na taj na\u010din predstavljat i to tako\u0111er dekura\u017eira du\u017enosnike na razli\u010ditim razinama da posegnu za projektima EU odnosno da kandidiraju projekte ili kvalitetno izrade projekte koje je mogu\u0107e financirat iz europskih izvora. Glavni zaklju\u010dak i iz ovog izvje\u0161\u0107a i iz izvje\u0161\u0107a koje smo imali prije i bojim se kojeg \u0107emo imati i poslije, je da bi morali umjesto da se nadme\u0107emo oko ovoga, osmislit neki efikasniji model i pomo\u0107i bilo tvrtkama, pojedincima, bilo jedinicama lokalne samouprave da se kandidiraju za Europske fondove, u izradi projekata, recimo kad gledate jedinice lokalne samouprave, vjerojatno postoji 5-6 tipskih projekata koje svakom trebaju, koje \u0107e svaka jedinica lokalne samouprave re\u0107 da im treba, za\u0161to se ne bi izradila neka vrsta modela tih projekata koji se onda prilago\u0111avaju obzirom na veli\u010dinu i obzirom na potrebe jedinice lokalne samouprave koji, za koje znamo da prolaze jer su ve\u0107 pro\u0161li jer je dokazano da u toj formi prolazi. Jedna od zemalja koja se smatra najuspje\u0161nijim, od novih \u010dlanica, koja se smatra najuspje\u0161nijom u kori\u0161tenju Europskih fondova je Poljska. Poljska je napravila gotovo jednu armiju mladih ljudi koji su bili zadu\u017eeni za, u tom prvom razdoblju, koji su bili zadu\u017eeni za jedinice lokalne samouprave, pa onda i za privatne, kad, privatne mislim tvrtke ili pojedince kandidate po cijeloj Poljskoj koji su s ljudima i s jedinicama i jedinicama lokalne samouprave radili na izradi projekata koji su prolazili. I zbog toga je, al to je naprosto to je organizirana dr\u017eava. Dakle, to nije ne\u0161to \u0161to se spontano stvorilo ili ne\u0161to \u0161to se neki na\u010delnik, gradona\u010delnik ili neka tvrtka sjetila nego organizirala dr\u017eava, investirala je u to, a to im se stostruko da ne ka\u017eem tisu\u0107i puta vi\u0161e vratilo u iskori\u0161tavanju sredstava koja je Poljska postigla. Dakle, ako ne\u0161to funkcionira ajmo to prepisat, ajmo koristit takav jedan model i za nas iako naravno \u0107e biti iz onih razloga politi\u010dkih koje sam prije navela, \u0107e biti odre\u0111eni otpor tome i zbog toga je va\u017eno da upravo dr\u017eava bude inicijator jednog takvog novog druga\u010dijeg modela izrade projekata i kandidiranja projekata za Europske fondove jer i po ovome je iskori\u0161tenost fondova i u prijavi i u realizaciji ja bi rekla sramotno mala. Iskoristit \u0107u da spomenem recimo jedan primjer koji je na\u0161 klub, \u010dlanovi na\u0161eg kluba davno pokrenuli, a to su oni famozni liftovi. Mi imamo mogu\u0107nost, dakle ugradnja liftova u zgrade koje to nemaju, mi imamo mogu\u0107nost inicirati korekciju Operativnog programa i dobiti sredstva za ugradnju tih liftova za koje su gra\u0111ani pokazali ogromni interes. Me\u0111utim to \u0107e ovisiti da li \u0107emo bit uspje\u0161ni u pokretanju takve inicijative \u0107e ovisiti o uspje\u0161nosti i rezultatima u povla\u010denju sredstava iz Europskih fondova do sada. Ako se poka\u017ee da mi to nismo u stanju, onda naravno nema niti nikakvog temelja da tra\u017eimo korekciju Operativnog programa i dodatna sredstava ako nismo u stanju povu\u0107 ni ono \u0161to nam sada stoji na raspolaganju. Dakle, na neki na\u010din sa slabim rezultatima si onemogu\u0107avamo i ono u budu\u0107nosti \u0161to bi htjeli i mogli napraviti. Tako\u0111er, npr. fond, Europski fond namijenjen zapo\u0161ljavanju mi smo tu koliko vidim prijavili otprilike 50, projekata za 50% sredstava kolko je tu predvi\u0111eno, a iskoristili odnosno ugovorili 17%, Slova\u010dka 100%, dapa\u010de obzirom na iskori\u0161tenost omogu\u0107ili su im sredstva preko onog \u0161to je originalno bilo za njih namijenjeno. Neke stvari svakako su specifi\u010dne i trebamo osmislit specifi\u010dno za hrvatske uvjete, ali neke stvari su zaista primjenljive bilo gdje. Dakle, ako nismo sami u stanju i nismo to do sada napravili pa koristimo primjere onih koji to jesu napravili, u tome bili uspje\u0161ni i primijenimo ih na na\u0161u vlastitu situaciju. Od toga mo\u017eemo imati samo koristi odnosno od toga hrvatski gra\u0111ani mogu imati koristi iako se mo\u017eda du\u017enosnici na razli\u010ditim razinama ne mogu ba\u0161 praviti osobno va\u017eni kako su nekome dodijelili novce ba\u0161 oni, ali se mo\u017ee koristit sredstva koja nam pripadaju. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130090",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici Vesni Pusi\u0107. Prelazimo na pojedina\u010dne rasprave, po\u0161tovani kolega Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130091",
        "text": "Hvala lijepo predsjedavaju\u0107i, kolegice i kolege, uva\u017eeni tajni\u010de, evo govorimo o povla\u010denju sredstava tj. rezultatima u EU fondovima, spominju se 10,5 milijardi EUR-a, spominjemo brojke a ogromne iznose, a jednostavno kad gledamo rezultate evo krenut \u0107emo od poljoprivrede. Da li je na\u0161 poljoprivreda ako smo u\u0161li u EU konkurentna? Pa nije naravno, naravno da je Slavonija prazna, da nemamo zna\u010di farme prazne, naravno da konkurencija i mlijeko koje uvozimo, koje je upitno kakve kvalitete mi smo uni\u0161tili doma\u0107e mljekare, doma\u0107e svinjogojstvo, uvozimo u razne lobije, me\u0111utim bilo je sredstava koji su bili namijenjeni za OPG-ove, gdje su zavr\u0161ili? E to je sad upitno, da li su zavr\u0161ili OPG-ovima i obiteljima koji se tradicionalno bavili obiteljskim gospodarstvima primjera proizvodnje mlijeka ili svinjogojstva. Nama je bolje uvoziti strano svinje uvoziti koje su u biti GMO hranom hranjene, to znamo svi, gdje je kilo mesa 10 kuna u trgova\u010dkim lancima, gdje uvozimo iz Novoga Zelanda za 10 kuna janjetinu koja je smrznuta, koja je upitne kvalitete, gdje uvozimo upitne kvalitete jaja, gdje zna\u010di jednostavno mi smo doveli hrvatsko selo do propasti. A ovde se hvalimo i pri\u010damo maglu o hrvatskoj poljoprivredi. Vi\u0161e ima korova u RH na njivama neizoranih od kad se u\u0161lo EU nego kad ih se, a imamo kao tehnologiju, imamo traktore, imamo sve \u0161to treba imati, me\u0111utim kad su bili volovi orali, vi\u0161e se njiva oralo nego sada. Toga smo mi svjedoci. Imamo promet, pa na\u0161e \u017eeljeznice su turisti\u010dka atrakcija, takve nisu bile, evo gore su mladi ljudi, ni u vestern filmovima, pozdravljam mlade koji su do\u0161li ovdje u\u010denike, takve nema u film, vestern filmovima, za vrijeme Divljega zapada u SAD nisu take bile \u017eeljeznice, to je turisti\u010dka atrakcija. Na \u0161ta se vi pozivate gospodo na dvije tre\u0107ine prazne RH, dvije tre\u0107ine. Kad govorimo o prometnicama pa vidim evo ja samo o\u010ditovao se na Vladu Andreja Plenkovi\u0107a koja je imala sjednicu u Splitu, sve projekte koje ste obe\u0107avali, ponovit \u0107u to 100 puta, koje ste obe\u0107avali bezbroj puta to su prometnice koje povezuju Drni\u0161, Knin, Sinj, Cetinski kraj, Imotski kraj i Vrgora\u010dki kraj ... [[Govornik se ne razumije.]] , tisu\u0107e puta, tisu\u0107e strategija, tisu\u0107e dokumentacija, tisu\u0107e, i kad mi dajemo amandman, i kad dajemo amandmane ovdje da opstane to podru\u010dje, na prora\u010dun, da bude u programu Hrvatskih cesta, vi to ne prihva\u0107ate, a sad pred izbore pojist \u0107e te i ono stada janjaca i ovaca \u0161to ih je ostalo, samo vrlo ih je malo ostalo kol'ko ste ih u predizborno vrijeme pojili doli, jednostavno sve su potamanjeni u predizbornim kampanjama. I to su va\u0161i EU fondovi, pred izbore obe\u0107avati sad ljudima kao i \u017dupan Boban koji obe\u0107aje ne znam \u0161ta za gradnju, al' nema tko gradit vi\u0161e ku\u0107e, od 2011. sa 143.000 stanovnika, sada je za 30.000, 40.000 manje, i ne zna se kol'ko je manje jer brojni se mladi ljudi jo\u0161 uvijek vode na svoje adrese, a \u017eive u Zagrebu, al' sve manje i u Zagrebu, nego u Irskoj, Njema\u010dkoj. Pa koja su va\u0161a obe\u0107anja osim \u0161to do\u0111ete na vrgora\u010dki i drni\u0161ki pr\u0161ut, \u0161ta do\u0111ete na Sinjsku alku, \u0161ta je to obe\u0107anje va\u0161e, \u0161ta se slikate, \u0161ta vas ugostimo, \u0161ta na ra\u010dun grada to jest tro\u0161kova jedinica lokalne samouprave se pojide i popije, ok, mi smo gostoljubivi, imamo \u0161ta pokazati gastronomski ponude, i to dobro pometete stolove, i to plati jedinica lokalne samouprave, i to je sve \u0161ta ste vi za taj kraj napravili. ... [[Govornik se ne razumije.]] obe\u0107anja i velikih skupova pokretnoga cirkusa po Dalmaciji, Dalmatinskoj Zagori poglavito, ni\u0161ta drugo iza vas ne ostaje, osim pometeni stolovi. To je sve \u0161ta vi od EU fondova i va\u0161e pri\u010de, i va\u0161e magle ovdje radite, evo \u017eao mi je \u0161ta je ostalo samo jedan, dva zastupnika iz HDZ-a pa neka me demantiraju, postoje li isto stada sada il' ovaca, il' janjaca naravno, ali pojili su oni janjce i ovce, tako da je vrlo malo, uni\u0161tili ste i \u010dak i to u predizbornoj kampanji, umjesto da ste poticali ljude da se bave sto\u010darstvom, da ste ovaj novac iz EU fondova povukli, vi ste pojili \u010dak i ono \u0161ta je bilo. Pa to je vi\u0161e nego sramotno \u0161ta ste napravili od toga kraja, iste projekte obe\u0107ajete iz godine u godinu, pa evo, koji je infarstrukturalni projekt, gospodine tajni\u010de za, na podru\u010dju Dalmatinske Zagore? 2016. godine i studija izvedivosti spoja od Kri\u017eica do Kukuzovca, studija izvedivosti je postojala i postoji i sada, re\u010deno je da \u0107e biti od 2019. godine gotova dokumentacija, al' nema gra\u0111evinskih dozvola, \u0161ta \u0107e te kandidirati, koji projekt? 'O\u0107ete spoj kninske, ovaj ponosa grada kad do\u0111ete za Oluju, naravno uz mjere da nitko ne smi biti blizu, da vam ne bi slu\u010dajno zvi\u017edalo, jer \u0107e vam ljudi zasigurno zvi\u017edati, nemate te \u010dak ni hrabrosti premijer do\u0107' pa govoriti, nego jednostavno blokiran je grad ko da ulazite u Beirut u najte\u017eim vremenima. Jednostavno vi tim krajevima ni\u0161ta ne, ne obe\u0107ate, mislim, gdje su EU fondovi? Imamo kninsku bolnicu usred Dalmatinske Zagore, pa postoje li EU sredstva da te, rije\u0161imo da imamo, zna\u010di, mi u Dalmatinskoj Zagori da imamo pod za fizikalnu terapiju i potreban bazen, da ima, al' nazvali ste je veterani, Veteranska bolnica Hrvatski ponos, ponosna je, je. Dok se u isto vrijeme u Splitu, u \u0160ibeniku gomilaju redovi ljudi, jednostavno ne mo\u017eu, \u017eene umiru u redovima ne mogu osnovne, pregled ultrazvuka dojke ne mogu, u mome Sinju ne mogu napraviti, u Vrgorcu je Ante Prani\u0107, jo\u0161 imamo u Domovima zdravlja dijagnosti\u010dke ure\u0111aje sa, iz, iz Drugog svjetskog rata sa Sutjeske tamo, pi\u0161e Sutjeska \u010dini mi se \u010dak. ... [[Govornik se ne razumije.]] veterinarske stanice nego labaratorij, to je katastrofa \u0161ta ste napravili. Drni\u0161 ste proglasili razvijenima, kol'ko ste povukli EU sredstava? Evo mene zanimaju samo brojke, i rekli ste maloprije milijardu i pol kuna da je u plusu Republika Hrvatska, bila u ... [[Govornik se ne razumije.]] , pa \u010dlanarina, naknada, obaveza, dodvoravanja Tunsku i Junckeru, Tajaniju, Tajaniju, Tajaniju, zbog dodvoravanja ma vi bi prodali \u0107a\u0107in grob, samo da se dodvorite. I zbog toga imamo 2/3 Hrvatske prazno, ja ne znamo mo\u017eete li vi to razumjeti. I nije dovoljno samo do\u0107i u Imotski i govoriti, evo ga, mi smo rije\u0161ili Zakon brdsko-planinski gdje je apsolutno, omotnica je 40 milijuna kuna, diglo se sa 30 na 40, a pove\u0107alo se sa 45 jedinica lokalne samouprave na 85 ili 86, zna\u010di vi ste smanjili i to. Jedino koji je cilj EU fondova, gurati \u0161tetne projekte koje \u0107e ministrica Buri\u0107 gurati, koje je vlasnik suprug, da gura da se grade energetski projekti da bi strance domogli, zna\u010di, da bi ekolo\u0161ki, ekonomski i energetski \u0161tetne projekte, kao \u0161to je Termoelektrana Peru\u010da, to su vam interesi i to ste gurali, brate, lobiralo se u Europskoj uniji nemilo. Evo \u017ea' mi je ovdje \u0161to nije moj kolega \u0160ipi\u0107, on je gradona\u010delnik mog susjednog grada, pa neka on potvrdi kol'ki je demografski pad, ponavljam jo\u0161 jednom, ministri \u010desto dolaze, odr\u017eavaju tribine u Trilju, hvale se sa asfaltiranjem, al' koji su to projekti za koje imamo ulaganja, investiranja u Dalmatinsku Zagoru? Nema ih. Osim asfaltiranja u vrijeme izbora. I to na teret prora\u010duna lokalnih, \u017eupanijskih, i evo, \u0161to je kolega Prani\u0107 rekao, da \u017eupan podijeli 50-ak milijuna i tako dr\u017ei gradona\u010delnike, \u010delnike lokalne samouprave, pa mi u Sinju imamo dvoranu, \u0161kolsku, u vlasni\u0161tvu \u017dupanije koja bi mogla povu\u0107' EU sredstva, gdje djeca igraju u \u010dizmama i ki\u0161obranom, jer proki\u0161njaje, u Sinju, u centru Zagore. \u0160ta rade \u017dupanije? Vi im decentralizirate novac, i tako kontroliraju, a EU fondovi, vi\u0161e smo uplatili, pet puta, i skuplje \u0107e nas ko\u0161tati, jer \u0107e ovo \u0161ta smo pameti proizveli, proizvodimo, \u0161ta na\u0161e djece, oti\u0107 u Irsku, Njema\u010dku, a tome ste vi krivi koji [[Upadica: Zahvaljujem\u2026]] obmanjujete, la\u017eete [[Upadica: \u2026po\u0161tovanom kolegi Bulju\u2026]] dodvoravate se EU i \u010dinovnicima [[Upadica:\u2026na ovoj raspravi]] Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130092",
        "text": "Imamo nekoliko replika. Prije replika zamolio bih vas sve da pozdravimo u\u010denice i u\u010denike, te njihove profesorice i profesore Srednje \u0161kole za Cestovni promet, Zagreb, koji su nam se pridru\u017eili na Galeriji, \u017eelimo im ugodan boravak u HS\u2026 [[Pljesak]] Hvala. Po\u0161tovani kolega Ante Prani\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130093",
        "text": "Hvala uva\u017eeni potpredsjedni\u010de. Kolega Bulj, spominjali ste infrastrukturne projekte na podru\u010dju Dalmatinske zagore i spoj Knina sa autocestom i spoj Sinja sa autocestom i spoj Imotskog sa autocestom i spoj Vrgorca odnosno autoceste s Trajektnom lukom Drvenik tzv. brza cesta Rav\u010da-Drvenik. Uredno su nas lagali za programsko razdoblje 2007., 2013., pa nas ponovno uredno la\u017eu za programsko razdoblje 2014., 2020. i sad nas uredno la\u017eu i za razdoblje 2021., 2027. jer kako uop\u0107e govorit o projektima koji gra\u0111evinskih dozvola nema. Vi imate situaciju u hrvatskoj politici da predsjednik HDZ-a splitsko-dalmatinske \u017eupanije g. Ante Sanader najavljuje projekt koji nema ni idejno rje\u0161enje lokacijsku dozvolu i govori da \u0107e dobit bespovratnim sredstvima, pa kojim bespovratnim sredstvima, mi nemamo strategiju razvoja RH do 2027.g., strategije su totalno neuskla\u0111ene.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130094",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Prani\u0107u. Odgovor, kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130095",
        "text": "Pa vjerojatno je Ante Sanader mislio da je to ka bojanje tunela, al valjda to ne prolazi kod EU fondova da se more pet puta bojat isti tunel i naplatit se deset puta skuplje, o\u010dito su ovo projekti koji trebaju ne gra\u0111evinske dozvole, nego apsolutno bar ovaj dio dokumentacije koje mi tra\u017eimo kao saborski zastupnik da postoji u programu RH da zavr\u0161imo dokumentaciju koju smo davali i za spoj Drni\u0161a i spoj Knina i spoj Cetinskog kraja, Sinja i Cetinskog kraja i tunel Rav\u010da-Drvenik i Imotski kraj, dajemo amandmane da se nastavi dokumentacija, da se do\u0111e do gra\u0111evinske dozvole, da mo\u017eemo projektirat taj projekt, oni to ne \u017eele i to su njihovi projekti jel zbog \u010dega, njima je puno, puno su bitnije javne nabave, to su puno bitnije za njih stvari i da se naravno da se bojaju tuneli da bude, skuplje je bojanje tunela od izvo\u0111enja radova u tunelu. Koliko je studija napravljeno, koliko, mislim, vi\u0161e studija u RH ima, nego u SAD [[Upadica: Zahvaljujem\u2026]] i Kini zajedno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130096",
        "text": "\u2026/\u2026po\u0161tovanom kolegi Bulju na odgovoru/\u2026 Slijede\u0107a replika po\u0161tovani kolega \u017deljko Lenart, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130097",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega Bulj, ja vas moram demantirati da su na\u0161e \u017eeljeznice su ipak modernije nego one u, na divljem zapadu, danas imamo lokomotive sa diodnim opu\u0161tanjem, sa tiritorskih, imamo dizelke, dodu\u0161e sve su stare 50 godina barem. Jedino \u0161to se nije promijenilo u odnosu na taj divlji zapad kojeg ste vi spomenuli, to su brzine vlakova i one su na razini tih koje su bile. A \u0161to se ti\u010de svega ovoga \u0161to ste vi pri\u010dali, mnogi ljudi u poljoprivredi se ne \u017eele ni odlu\u010diti na apliciranje na pred pristupne fondove, zapravo na Fondove EU zbog toga \u0161to kad dobiju sredstva EU, oni moraju 5 godina obavljati tu djelatnost za koju su sredstva i tra\u017eili, a nisu sigurni ho\u0107e li ostat u RH tih 5 godina i jednostavno ne \u017eele se zadu\u017eivati na ovaj na\u010din i bit obvezni nekom 5 godina. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130098",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor, kolega Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130099",
        "text": "\u0160to se ti\u010de \u017eeljeznica, svake godine otkad smo u\u0161li u EU od Zagreba do Splita dva sata je sporija po godini je sporiji vlak da do\u0111ete, toliko o napretku, o EU fondovima, o 10,5 milijardi, o Junkeru, Tusku\u2026 [[Govornik se ne razumije]] dodvoravanjima njima, zna\u010di, triba sna\u017eno re\u0107, jako da su politi\u010dke elite, varaju narod i govore im neistine, jel nikakvih rezultata po nijednom pitanju nemamo, evo a poglavito \u0161to se ti\u010de \u017eeljeznice, pa \u010dak sam \u010duo da je Dugo Selo-Kri\u017eevci projektiralo \u017eeljeznicu, projekt napravilo, ali nema kolodvora, zna\u010di, ne mo\u017ee\u0161, kako \u0107e biti \u017eeljezni\u010dka kad nema kolodvora, di \u0107e stat, kome, di \u0107e, skakat \u0107e ljudi, pa ko \u0107e, kako, na koji na\u010din? Jednostavno, ovo \u0107u jo\u0161 jednom ponovit, imamo \u017eeljezni\u010dku prugu tj. takva nam je, izgleda nam infrastruktura da najbolja bude turisti\u010dka atrakcija za snimanje vestern filmova, evo, to je to, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130100",
        "text": "Zahvaljujem kolega Bulj na odgovoru. Slijede\u0107a replika po\u0161tovana kolegica Branka Juri\u010dev Martin\u010dev, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130101",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega Bulj, rekli ste da u Dalmatinskoj zagori nema nijedan projekt odnosno ako netko zna za neki projekt da vam ka\u017ee. Ja \u0107u vam sad re\u0107i, evo, grad Drni\u0161 je pro\u0161lu godinu progla\u0161en gradom 13.-tim po redu po povla\u010denju europskih sredstava, \u0161to mislim za od 128 gradova da je to dobro i zavidno mjesto. Evo samo neki od projekata, izgradnja i opremanje recikla\u017enog dvori\u0161ta, ja\u010danje teritorijalnog i gospodarskog razvoja prekograni\u010dne suradnje, izgradnja prometnice sa infrastrukturom u stambenoj zoni Pazar, izgradnja dje\u010djeg vrti\u0107a Drinovci, izgradnja nadstre\u0161nice i prodavaonice, izrada prostornog plana i energetska obnova zgrada dje\u010djeg vrti\u0107a Drni\u0161, integralni pogon obnove kulturne ba\u0161tine i Natura Drni\u0161, mislim da je to solidan broj projekata samo za jedan grad Dalmatinske zagore.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130102",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130103",
        "text": "Ja ne znam \u017eivimo ja i ti u istoj doli izbornoj jedinici? Kad ste bili u Drni\u0161u? Pa \u010dak ni ma\u010daka nema, al mi\u0161i nemaju \u0161ta, nemaju se, pa doli je prazno, jeste li svjesni o \u010demu vi pri\u010date? Gdje su radna mista? Pa jeste vi pro\u0161li tim selima Dalmatinske zagore? Nema djece, nema pla\u010da, nema \u0161kola, nema vrti\u0107a i sad se ula\u017ee kao u nekakvu infrastrukturu, a nema ljudi, da bi se vi mogli pohvalit i tako \u010ditat lipo, al nema ljudi, nema radni mjesta, pa gore je nego za vrime turskog Carstva stanje po broju stanovnika, usporedite, uzmite usporednicu, nikad gore nije bilo i vi ste \u010dak, ova Vlada proglasili Drni\u0161 razvijenim krajem, kao nema zaposlenih, kako \u0107e biti nezaposlenih kad nema uop\u0107e stanovnika, naravno da nema nezaposlenosti, kad ste ga ispraznili i to je najgore, a svi ti projekti apsolutno nisu otvorili niti jedno radno misto, osim da se vi mo\u017eete hvaliti [[Upadica: Zahvaljujem\u2026]] kako ste povukli veliki novac [[Upadica: \u2026kolega Bulj]] novac\u2026 [[Govornik se ne razumije]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130104",
        "text": "Prelazimo na slijede\u0107u repliku, po\u0161tovani kolega Branimir Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130105",
        "text": "Hvala lijepa zastupni\u010de Bulj. Kad govorimo o EU fondovima u stvari te novac iz EU fondova djelomi\u010dno raspore\u0111uju hrvatska ministarstva pa tako evo, ministar Pavi\u0107, ministar rada i mirovinskog sustava dodjeljivao novce za zapo\u0161ljavanje \u017eena i kao ba\u0161 slu\u010dajno je dodijelio 9 milijuna kuna centru koji vodi Ana Stavljeni\u0107 Rukavina, desna ruka Milana Bandi\u0107a i njegova zamjenica i tu se u biti moramo zapitati kolike zlouporabe postoje prilikom dodjele tih EU fondova koje se o\u010dito dodjeljuju ponekad i na na\u010din da se zadovolje odre\u0111eni politi\u010dki interesi, a ne toliko da se zadovolje interesi gra\u0111ana i poreznih obveznika koji te iste EU fondove pune. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130106",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor, kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130107",
        "text": "Kolega Bunjac. Primaran interes nas saborskih zastupnika treba biti koliko je hrvatska dr\u017eava uplatila u EU fondove, a koliko smo vratili. To je primaran interes i koji su efekti na\u0161ega \u010dlanstva preko EU fondova u EU. Meni je \u017eao kad gledam poljoprivredu, prometnu infrastrukturu, kad gledam u demografsko stanje, nikad gore nije bilo. Nikad gore. Ja govorim o podru\u010dju gdje \u017eivim, a tako je i u Lici i Gorskom kotaru, a vjerojatno gdje vi \u017eivite. Mi imamo dvije tre\u0107ine Hrvatske prazne. I nezaustavljivo to ide i sad idu kao neke mjere poticaja u mojoj \u017eupaniji za obnovu ku\u0107a, \u0161to je pohvalno, me\u0111utim, kad je sve iselilo, tko \u0107e graditi ku\u0107e i na koji na\u010din? [[Upadica: Zahvaljujem kolega Bulj na odgovoru.]] Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130108",
        "text": "Prelazimo na sljede\u0107u raspravu. Po\u0161tovani kolega Gordan Maras, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130109",
        "text": "Hvala vam lijepa g. potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege zastupnici, u\u010denici Prometne \u0161kole, dobrodo\u0161li u HS i ba\u0161 evo, kad danas razgovaramo o izuzetno va\u017enoj temi, radi se o EU fondovima, o europskoj temi, koju je kolega Bulj malo sveo ovako slikovito na janjad i ovce, ali i u tom dijelu se mo\u017ee vidjeti, ja bih rekao koliko slabo djelujemo u tom podru\u010dju. Mo\u017eda to izgledamo malo smije\u0161no kada kolega Bulj govori, ali u biti, govori onako kako vidi iz svoje perspektive. Ono \u0161to je bitno re\u0107i je bitno, da Hrvatska nije dosta efikasna u tom podru\u010dju, koliko god se Vlada hvalila, koliko god ministrica \u017dalac poku\u0161ava opravdati svoju aktivnost. Kada usporedite zemlje s kojima se mo\u017eemo usporediti jer su nove \u010dlanice EU, kada vidite koliko one povla\u010de sredstava, koliko Hrvatska povla\u010di, to je neusporedivo. Zna\u010di, na\u0161e uplate na razini pola milijarde eura godi\u0161nje, u odnosu na ono \u0161to povla\u010dimo, je, ne\u0161to vi\u0161e novaca dolazi kroz EU fondove, ali na kraju hrvatski neto, ono \u0161to smo primili ili \u0161ta smo eventualno platili kroz te projekte opet drugim zemljama, mi smo duboko u minusu. Jedna Rumunjska i jedna Bugarska imaju taj omjer \u010dlanarine i onoga \u0161to dobivaju iz EU fondova 1:5. Zna\u010di, kada pogledate to u odnosu na Hrvatsku, onda vam je jasno da nismo uspje\u0161ni i da \u0161to god napravila ova Vlada u zadnjih dvije godine, sigurno nije napravila napredak u odnosu na povla\u010denje strukturnih fondova i sa te strane, ono \u0161to fali hrvatskoj Vladi je kapacitet da povu\u010de odre\u0111eni novac i odre\u0111ene projekte. Nedostatak reformi, nedostatak prilagodljivosti EU fondovima, odre\u0111enim projektima koji nam se nude, dovode do toga da nismo uspje\u0161ni u cjelokupnom procesu. Jo\u0161 vi\u0161e u odnosu na Vladu nisu uspje\u0161ne neke jedinice lokalne samouprave. Grad Zagreb koji bi trebao biti predvodnik povla\u010denja sredstava iz EU fondova je jedna od najneuspje\u0161nijih jedinica lokalne samouprave u RH gledaju kapacitet, gledaju\u0107i mogu\u0107nost povla\u010denja novaca, gledaju\u0107i mogu\u0107e projekte, gledaju\u0107i zaposlene i sve ono \u0161to se mo\u017ee sagledati u okviru toga, grad Zagreb uop\u0107e ne koristi svoje kapacitete i potencijale. Primjerice, imamo sada projekt Sljemenske \u017ei\u010dare, koji je velebno gradona\u010delnik voze\u0107i bager otvorio, ali pitanje je zbog \u010dega Zagrep\u010dani i Zagrep\u010danke moraju upla\u0107ivati preko 5 stotina milijuna kuna, \u0161to je najskuplja \u017ei\u010dara na svijeta. Zna\u010di, grad Zagreb \u0107e imati najskuplju \u017ei\u010daru na svijetu. Zbog \u010dega mi to moramo iz prora\u010duna upla\u0107ivati kada je takve projekte, to je jedan tipski projekt regionalni kojeg podr\u017eavaju fondovi EU. Zbog \u010dega to nismo prijavili na fondove EU, odnosno zbog \u010dega grad Zagreb to nije prijavio na fondove EU? Pa zbog toga, odnosno moje mi\u0161ljenje je, a sad, vi \u0107ete re\u0107i da li dijelite to mi\u0161ljenje isto kao i ja, zato \u0161to u EU fondovima vrlo te\u0161ko prolazi princip pola pijem, pola \u0161arcu dajem. Zna\u010di, sa te strane, tamo je dosta transparentna procedura i ne mo\u017eete puno imati na\u010dina da netransparentno potro\u0161ite novce i na\u017ealost, moj dojam je, jo\u0161 jednom govorim, da se upravo zato Zagreb ne prijavljuje na fondove jer ti projekti velebni koji su po meni u na\u010delu, \u0161teta je \u0161to ne koristimo fondove EU, upravo zbog toga idu direktno. Zato \u0161to onda nema nadzora, kvalitetnog jer grad Zagreb dosta netransparentno tro\u0161i prora\u010dunski novac i sa te strane nema ovog principa koji sam maloprije rekao. Ili primjerice kada gledamo, evo danas Dinamo igra povijesnu utakmicu i uvjereni smo svi da \u0107emo kona\u010dno i, ne samo do\u010dekati prolje\u0107e nego \u0107emo se i zadr\u017eati u natjecanju europskom, ne\u0161to du\u017ee nego \u0161to je to bilo do sada. Zadnji puta ne\u0161to du\u017ee nego \u0161to je to bilo do sada, zadnji puta prije vi\u0161e od 48 godina tako da s te strane danas je veliki dan za Grad Zagreb, ali kad \u010dujemo nebuloznu ideju da se potro\u0161i 300 milijuna kuna za krov na dvije tribine, onda se opet postavlja pitanje zbog \u010dega Grad Zagreb ne bi iskoristio neki projekt i razvijao sportsku infrastrukturu tako\u0111er uz pomo\u0107 europskih fondova, zbog \u010dega? Zbog toga \u0161ta onda ne bi mogli i\u0107' takvi nebulozni projekti koji tro\u0161e stotine i stotine milijuna prora\u010dunskih kuna od koji, po meni, gra\u0111ani imaju vrlo malo koristi, ili imaju neku korist, ali puno ve\u0107u koristi imaju oni koji to grade odnosno oni koji \u0107e na kraju imati enormne profite iz toga. I zbog toga bi se Grad Zagreb trebao okrenuti apsolutno i Europskim fondovima, da se uredi centar grada, zna\u010di, i ova velebna najava da se ure\u0111uju fasade tako\u0111er mo\u017eemo financirati vi\u0161e nego \u0161ta sada financiramo kroz sredstva Europske unije, liftove je netko spomenuo, to nije ekskluzivni projekt, kao \u0161to je rekla gospo\u0111a Pusi\u0107, njenog Kluba, to je projekt u kojem sudjelujemo svi, kojima je stalo da se podigne vrijednost nekretnina koje su stotinu godina mo\u017eda stare u, u gradovima, koji imaju nekoliko katova, gdje \u017eive na\u0161i sugra\u0111ani koji imaju dosta godina i te\u0161ko se ve\u0107 i kre\u0107u, da ne razmi\u0161ljaju ljudi da li se mo\u017ee oti\u0107i dva ili tri puta na dan van stana jer nije jednostavno prevaliti nekome 30, 40 stepenica, koji ima 80 i vi\u0161e godina, tako da to je ne\u0161to \u0161ta se mo\u017ee financirat sigurno iz, iz sredstava Europske unije. Mogu se financirati i mnoge druge stvari koje bi na\u0161 grad uredile druga\u010dije, ceste, mostovi, govorimo o Jarunskom mostu, to je tako\u0111er mogu\u0107e na taj na\u010din isfinancirati, ali se tu ne radi gotovo pa ni\u0161ta. I zbog toga ja mislim da bi trebali imati generalni zaokret, ne samo u Vladi Republike Hrvatske gdje ministrica \u017dalac radi ne\u0161to, a najve\u0107i, najve\u0107i trud pokazuje kada se posvadi sa par ministara koji recimo lo\u0161ije koriste europske fondove, a od toga mi nemamo ni\u0161ta, tu bi se trebalo napraviti reforme u unutar dr\u017eavne uprave, okrenuti, ja bi se rekao kvalitetnom projektiranju, pogledajte neke gradove koji su izuzetno uspje\u0161ni u tome, primjerice Ludbreg, Jaska, mo\u017eete pogledati te primjere koji su, koji su ja bih rekao lideri u Republici Hrvatskoj po tom pitanju, i ako se na taj na\u010din orijentiramo, onda mo\u017eemo biti uspje\u0161ni, i onda \u0107e Hrvatska imati koristi od toga \u0161ta je u Europskoj uniji. Ne mo\u017ee Hrvatska imati koristi od toga samo \u0161ta je formalno \u010dlanica Europske unije, jer ka\u017eem, ovaj omjer pla\u0107enog kao \u010dlanarina i vra\u0107enog kroz projekte, jo\u0161 uvijek nas vodi u negativu. To samo naizgled, izgleda da mi povla\u010dimo vi\u0161e, ali gdje je tu uvezena tehnologija u koju se investira, a koja je ve\u0107inom iz vana. Zna\u010di sa te strane Hrvatska je, vjerujte mi, jo\u0161 u velikom minusu, ne ba\u0161 ovakvom minusu kao \u0161to govori kolega Bulj, gdje se sve svede na stada, ovih, janjadi, ali, ali je u ozbiljnom minusu i ja procjenjujem da bi taj omjer \u010dlanarina i povu\u010denog novca, trebao biti tri do \u010detiri puta ve\u0107i u korist povu\u010denog novca, da bi mi mogli re\u0107i da zbilja imamo veliku ili zna\u010dajnu korist od Europske unije. Sa te strane pozivam Vladu da to radi, ono za \u0161to \u0107u se ja posebno zalagati je da oslobodimo taj potencijal jer on postoji, u Gradu Zagrebu i ljudski, i projektni, i gospodarski, i financijski, kakav god ho\u0107ete, Zagreb bi mogao izgledati tri put druga\u010dije da imamo kvalitetnu orijentiranu gradsku upravu prema kori\u0161tenju tih Fondova, i onda bi se ovi new deal-ovi vezani uz fasade puno lak\u0161e odvili, i onda bi na kraju krajeva i, i liftove mogli dobiti, i sve ono \u0161to, \u0161to u Gradu Zagrebu, novi most, sve ono \u0161ta je u Gradu Zagrebu znamo da nam je potrebno, a nema. I kada, kada na kraju pogledamo jednu analizu koja je vrlo zanimljiva, a koja govori kol'ki je udio EU novaca u prora\u010dunima pojedinih zemalja, onda mo\u017eete vidjeti da su u pravilu lideri zemlje koje su nove, ili gdje je gospodarstvo treba razvijati, kao \u0161ta je Litva, Bugarska, Rumunjska, Estonija, Ma\u0111arska, Poljska, svi oni imaju udio preko 6%. Hrvatska se stisnula negdje na 3%, zna\u010di, duplo manje nego \u0161to, nego \u0161ta, nego \u0161ta imaju te zemlje, i po tome se vidi da nismo uspje\u0161ni, to su egzaktni podaci o kojima ne mo\u017eete varati gra\u0111ane Republike Hrvatske, vidi se da mi nismo uspje\u0161ni i da imamo jo\u0161 puno posla, kako bi postali uspje\u0161ni, kako bi Hrvatska imala neke koristi od europskih fondova i Europske unije. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130110",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Gordanu Marasu. Imamo nekoliko replika. Po\u0161tovani kolega Davor Vlaovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130111",
        "text": "Hvala podpredsjedni\u010de. Kolega Maras, ni mi iz HSS-a, ni ja, nismo zadovoljni sa povla\u010denjem sredstava iz Europske unije, hvalio se ministar Mari\u0107 kako \u0107e to biti zna\u010dajan prihod u dr\u017eavnom prora\u010dunu, a vidimo da to ba\u0161 i nije tako. I spomenuli ste ministricu \u017dalac kako se samo hvali, treba joj \u010destitati na hrabrosti jer je na nedavnom sastanku, dodu\u0161e zatvorenom, ali su neki mediji prenijeli, javno prozvala neke od svoje kolega ministre da ne rade dobar posao, prvenstveno ministra Horvata, ministra \u0106ori\u0107a, ministra Butkovi\u0107a, da njihova Ministarstva sporo i lo\u0161e rade, da ne dostavljaju dokumentaciju na vrijeme, pa evo samo primjer Ministarstva energetike i za\u0161tite okoli\u0161a koja je imala na dispoziciji milijardu i pol da povu\u010de i pripremi projekata, a realizirano je samo 40% ili 575 milijuna kuna. Ali ipak u ne\u010demu jesmo lideri, u tih godinu dana zaposleno je oko dvije tisu\u0107e ljudi, a puno je i u Fondu za za\u0161titu okoli\u0161a i energetsku u\u010dinkovitost, u tom smo lideri kako uhljebiti ljude, a povla\u010dit sredstva ne znamo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130112",
        "text": "Hvala lijepo. Hvala lijepo kolega Vlaovi\u0107. Odgovor kolega Maras. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130113",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Vlaovi\u0107, vi ste relativno precizno upozorili na jedan problem, a to je da, figurativno re\u010deno, pola Zeline se zaposlilo u Fondu za za\u0161titu okoli\u0161a, zna\u010di, od kad je tamo zaposlen \u010dlan HNS-a kao predsjednik Uprave, jedan od glavnih kriterija, kada bi gledao \u010dovjek strukturu zaposlenih, je da ste iz Zeline, ne. Ovaj, i da, i da nosite naran\u010dastu kravatu, to je, to je recimo jedan od, od ja\u010dih kriterija i onda se javi ministar \u0106ori\u0107 koji obja\u0161njava da je sve po zakonu, po zakonu ne, ali da li je moralno i da li je opravdano i da li ljudi gube zbog toga i \u017eelju da uop\u0107e budu u na\u0161oj zemlji, to je pravo pitanje, uvjeren sam zbog takvog pristupa, a tu su stranke kao [[Upadica: Zahvaljujem\u2026]] HDZ i HNS prednja\u010de [[Upadica: \u2026po\u0161tovanom kolegi Marasu na odgovoru]] ljudi odlaze iz RH. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130114",
        "text": "Slijede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Damir Mateljan, izvolite. Po\u0161tovani kolega Mateljan, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130115",
        "text": "Kolega Maras, pitali ste se koji je razlog za\u0161to Zagreb kao najbogatiji grad u RH koristi najmanje EU fondove? Pa upravo u toj \u010dinjenici da je najbogatiji krije se jedan od razloga, bogati gradovi poput Zagreba su jednostavno nemotivirani da vlastita sredstava ula\u017eu u ne\u0161to za \u0161to misle da ta sredstva ve\u0107 postoje, \u0161to je naravno, u najbla\u017eu ruku re\u010deno, bedasto. Drugi je razlog taj \u0161to za EU fondove, za EU natje\u010daje postoje vrlo komplicirane procedure, pa \u0161to mnogi mislili, i vrlo su transparentni i to tako\u0111er ne odgovara mnogim \u010delnicima lokalne samouprave. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130116",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130117",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Mateljan, pa tu se sla\u017eem, zna\u010di, to sam i upozorio. Zna\u010di, transparentnost nije ne\u0161to \u0161to u Zagrebu dominira i sa te strane jedan od glavnih razloga zbog \u010dega to u Zagrebu se ne koristi je upravo to jer ka\u017ee na\u0161 gradona\u010delnik da on uop\u0107e ugovore ne \u010dita, zna\u010di, on se s tim ne\u0107e zamarati i on funkcionira na jedan drugi na\u010din, mo\u017eda da ugovore \u010dita i da radi na transparentan na\u010din, manje bi tro\u0161io svog uredskog vremena na Zrinjevcu. Zna\u010di, jer, jer jo\u0161 malo koliko je tamo, morat \u0107e otvoriti i kancelariju blizu kako ne bi u prometu gubio puno vremena, tako da s te strane \u017eao mi je \u0161to, \u017eao mi je zbilja \u0161to Zagreb se ne razvija jer tu postoji ogroman potencijal i imaju kapacitete i ljudske jer imaju jako veliku gradsku upravu i financijske, jel bi se sve to skupa moglo odviti, al na \u017ealost to se, to se ne odvija zbog ovih razloga koje smo maloprije naveli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130118",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Marasu. Slijede\u0107a replika po\u0161tovana kolegica Marija Alfirev, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130119",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega Maras, pa lijepo ste rekli da zapravo, posebno \u0161to se ti\u010de ovog problema koji nikako da, da se rije\u0161io, radi se o mogu\u0107nosti kori\u0161tenja EU fondova za ugradnju liftova koji bi svakako bili jedno, pogotovo jedino rje\u0161enje za pove\u0107anje pokretljivosti starijih osoba i osoba s invaliditetom u vi\u0161estambenim i vi\u0161ekatnim zgradama koje nemaju te liftove i to nije ekskluzivno zaista pravo nikoga, nijedne stranke ovdje, pa niti nijednog zastupnika, ni jednog \u010dovjeka, al ono \u0161to treba re\u0107i da su zapravo gra\u0111ani odradili ogroman posao, a da upravo taj posao nikako da do\u0111e ili nikako da ga prizna sama ministrica \u017dalac. Ono \u0161to sam negdje i prona\u0161la i u medijima je to da su na\u0161 elaborat, zna\u010di, g. Manenica koji govori da je elaborat [[Upadica: Zahvaljujem]] koji su poslali u Brisel koriste ve\u0107 Poljaci i \u010cesi, a mi ni\u0161ta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130120",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici. Odgovor kolega Maras, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130121",
        "text": "Hvala lijepa. Kolegice Alfirev, svaka Vlada koja brine o svojim gra\u0111anima, a nadamo se da u na\u010delu bi to trebala biti svaka Vlada bez obzira, bez obzira koje opcije je, kada bi vidjela iskaz interesa 12000 ulaza \u0161to zna\u010di barem 60-70 000 stambenih jedinica, kada uzmemo jo\u0161 barem 2-3 osobe, to zna\u010di da su interesi iskazali 200-300 000 na\u0161ih sugra\u0111ana i sada umjesto da se netko na glavu baci, figurativno re\u010deno, na posao da to odradi, mi kao da tra\u017eimo odnosno ne mi nego Vlada kao da tra\u017ei na\u010din da se to ne desi. Zna\u010di, sa te strane ukoliko postoje takvi primjeri, tim vi\u0161e bi Vlada mogla to iskoristiti, inzistirati na tome da pomogne na\u0161im sugra\u0111anima. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130122",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Marasu na odgovoru. Slijede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Pe\u0111a Grbin, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130123",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani g. potpredsjedni\u010de, uva\u017eeni g. dr\u017eavni tajni\u010de, kolegice i kolege, ova tema liftova je posebno osjetljiva kada znamo primjerice, pazite sad, samo u gradu Rijeci postoji 255 petero i \u0161esterokatnica koje nemaju liftova, a ima vi\u0161e od 10-tak zgrada koje imaju 7 ili vi\u0161e katova, 7 ili vi\u0161e katova, sad zamislite ako netko ima 70 ili 80 godina i treba se popesti na 7 kat, \u0161ta zna\u010di za njega biti bez lifta, a mogli smo to ugraditi, postojalo je prostora, definitivno postoji i sredstava. Me\u0111utim, to je samo jedan od problema koji ova Vlada ne adresira. Drugi problem za koji bih ja rekao da je \u010dak, \u010dak je opasniji od toga i zbrinjavanje otpada. Umjesto da povu\u010demo milijarde, RH \u0107e zbog toga \u0161to ne radi na problemu zbrinjavanja otpada, pla\u0107ati stotine milijuna kuna, ve\u0107 su neki postupci pokrenuti. A recimo tu je, posebno lo\u0161 primjer Grada Zagreba i zdru\u017eenim djelovanjem g. \u0106ori\u0107a i g. Bandi\u0107a uop\u0107e ne ispunjavamo ono \u0161to smo se obvezali. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130124",
        "text": "Zahvaljujem kolega Grbin. Odgovor, kolega Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130125",
        "text": "Hvala lijepa. U pravu ste kolega Grbin, Zagreb je kriti\u010dan primjer lo\u0161eg gospodarenja otpadom, nefunkcionalnog gdje, moj je dojam, nema samo nesposobnost svoje prste unutra, nego ima i konkretni interes koji, opet ka\u017eem moj je dojam, dok se to tr\u017ei\u0161te ne uredi, \u0161to du\u017ee to traje, postoje pojedine interesne skupine koje onda zara\u0111uju ogroman novac u tom sustavu. Postavljam vrlo jednostavno pitanje zbog \u010dega Grad Zagreb umjesto da poslo\u017ei tu cijelu pri\u010du, da gra\u0111ani odnosno Grad Zagreb ima \u010dak i koristi od otpada, on pla\u0107a da se taj otpad zbrinjava, tko zna gdje i tko zna na koji na\u010din i jo\u0161 da netko na njemu zara\u0111uje. To je \u010dista sprega izme\u0111u gradona\u010delnika Bandi\u0107a, HDZ-a i pojedinih interesnih skupina. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130126",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru kolegi Marasu. Sljede\u0107a rasprava, po\u0161tovani kolega Ivan Lovrinovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130127",
        "text": "Hvala vam gospodine podpredsjedni\u010de, pozdravljam predstavnike Ministarstva, po\u0161tovane kolegice i kolege zastupnici. Dana\u0161nja tema je Izvje\u0161taj o kori\u0161tenju, o strukturnim i kohezijskim fondovima Europske unije, o tome ne\u0107u toliko pri\u010dati jer je to ve\u0107 iz 2017. godine, dakle, \u0161to bi rekli to su mnogi podaci passe, ali neke \u0107u koristiti u raspravi. Za\u0161to uop\u0107e postoje, elementarno dje\u010dje pitanje, za\u0161to postoje fondovi Europske unije? Pa njih, oni su osmi\u0161ljeni da budu, ajmo tako re\u0107', jedno sredstvo za uravnote\u017eeniji razvoj razli\u010ditih zemalja i regija unutar Europske unije, da bi zemlje koje su nerazvijenije dostigle, ajmo tako re\u0107i, u nekom \u0161to kra\u0107em razdoblju, prosjek odnosno Europske unije u \u017eivotnom standardu. Me\u0111utim, mi vidimo da taj proces ne ide kako treba. Kao prvo, koji je klju\u010dni problem? Prora\u010dun Europske unije, iz kojeg se ispla\u0107uju, dakle, sredstva za ove razno razne fondove, ovih pet fondova, on iznosi oko 150 milijardi EUR-a, i to je, to je otprilike samo 1% bruto doma\u0107eg proizvoda zemalja Europske unije. Ponavljam, samo 1% bruto doma\u0107eg proizvoda svih 28 zemalja \u010dlanica Europske unije. Ovdje se postavlja klju\u010dno pitanje, mo\u017ee li Europska unija izdvajaju\u0107i samo 1% iz, zna\u010di, sa tako ograni\u010denim malim prora\u010dunom, mo\u017ee li ona ostvariti ovakve grandiozne ciljeve, a to je da druge nacije i dr\u017eave koje su slabo razvijene, podigne na jedan daleko vi\u0161i stupanj, razvoj \u017eivotnog standarda? Odgovor je jednostavan, ne mo\u017ee. Ne mo\u017ee. Za\u0161to oni nemaju prora\u010dun koji bi bio 20% BDP-a ukupnog, 30% kao \u0161to je on u prosjeku kod svih zemalja? E pa zato \u0161to Europska unija nije dr\u017eava, ona je projekt koji je, \u0161to se ka\u017ee, ni na nebu, ni na zemlji, to je nedovr\u0161eni projekt, politi\u010dki projekt, prema tome to je Unija, to nije dr\u017eava, ona nema, po\u0161to nema jedinstveno fiskalnu politiku, onda ne mo\u017ee ni njen prora\u010dun biti ve\u0107i. Zna\u010di, ovo \u0161to govorim to je ... [[Govornik se ne razumije.]] ekonomski pristup Europskim fondovima, i europskom prora\u010dunu, i svemu \u0161to iz toga proizilazi. Ja se ne\u0107u zamarat ovdje navode\u0107i podatke koji jedna i druga stranka koje su vladale Hrvatskom do sad i jo\u0161 vladaju koriste da bi jedni drugima prigovorili, jer oni su svoje rezultate pokazali i pokazuju, i zato svi patimo u Republici Hrvatskoj. Me\u0111utim, ja bih vam sad rekao kako izgleda formula europskih fondova koja nikad ovdje nije ispri\u010dana i mislim da javnost ne zna, i napisano je da od 2014.-te do 2020. Hrvatskoj pripada, odnosno raspolo\u017eivo za povla\u010denje, oko 10 milijardi EUR-a. Da bi se povuklo tih 10 milijardi EUR-a, Hrvatska mora uplatiti 5 milijardi EUR-a. Zna\u010di, pazite koje su obmane, masovne, to je propaganda, kroz javne medije da ministrica EU fondova, premijer, svi ministri svaki dan govore da nam 10 milijardi EUR-a stoji da to povu\u010demo. Nikad nisu rekli da pola mi pla\u0107amo. Zna\u010di, kad od 10 milijardi odbijemo 5, mi imao na raspolaganju samo 5 milijardi, gospodo, EUR-a. Samo 5 milijardi. E sad slu\u0161ajte dalje, maksimalno \u0161to mogu, mogu u Hrvatskoj napraviti stru\u010dnjaci za tako zvano povla\u010denje fondova, jest da prijave 50% projekata da se povuku fondovi, vi\u0161e nema, nema \u0161anse. Zna\u010di, zapamtili ste, ostalo nam je 5 milijardi, 50% najvi\u0161e mogu po projektima povu\u0107i, kol'ko je to? 2,5 milijarde, zna\u010di, 2,5 milijarde, sa 10 ve\u0107 pali na 2,5 milijarde. E sad slu\u0161ajte dalje, od ove 2,5 milijarde koje su realizirane, koje su realizirane, 60% je uvozna komponenta. Zna\u010di, uvozna, strojevi, cijevi za kanalizaciju, vodovod, ovo ono, 60% od 2,5 milijarde EUR-a, to vam je 1,5 milijarda EUR-a, pa prema tome nama ostaje milijarda EUR-a. Milijarda EUR-a. Od velebnih 10 milijardi EUR-a, po\u0161tovane kolegice i kolege, evo ja sam tu, da \u0161to se ka\u017ee, razmijenimo argumente, spalo na 1 milijardu EUR-a. A kroz vlasni\u0161tvo nad na\u0161im financijskim sustavom, na bankama, telekomima, i tako dalje, izvu\u010dene su iz drage nam Hrvatske, desetine milijardi kuna. Vidite, u biv\u0161oj Jugoslaviji, postojao je, postojala je sli\u010dna intencija, ali ona se zvala Fond za razvoj nedovoljno razvijenih Republika i Pokrajina, onda su bogatije Republike i Pokrajine upla\u0107ivale i tako dalje. \u0160to je ovdje problem? Jeste li primijetili da u politici EU fondova ima recimo Fond za industrijski razvoj? Navedite mi tvornicu koja je otvorena od EU fondova u zadnjih godinu, dvije, navedite jednu tvornicu. Toga nema. Ono \u0161to je najgore, politika EU fondova postala je opsesija, ona je postala zamjena za razvojnu politiku koja odavde treba i\u0107i. Zna\u010di, mi upla\u0107ujemo svake godine skoro 4 milijarde kuna, sigurno, tvrdo, opipljivo u europski prora\u010dun, a mi ne znamo \u0161to \u0107emo dobit, zna\u010di, tek trebaju od tamo negdje odlu\u010diti \u0161to \u0107emo mi dobiti. Pa u \u0161to se najvi\u0161e investira, za \u0161to se najvi\u0161e povla\u010de, ja bih ovo Ministarstvo nazvao Ministarstvo povla\u010denja, za \u0161to se najvi\u0161e povla\u010de sredstva? Pa to su infrastrukturni projekti, i to ne oni najva\u017eniji, naravno, kad vi u selu napravite vodovod, to je sigurno va\u017eno, ne mo\u017ee se re\u0107i da nije, pa ako ve\u0107 ne\u0161to i povla\u010dimo i za ne\u0161to se natje\u010demo, pa dajte podignite tu efikasnost maksimalno. Ako ne znate, ili imate problem, pa zovite Fince i Poljake, oni su se tu izvje\u0161tili, platite im dobro, jer \u0107e ne\u0161to, jer \u0107e nam sigurno doprinijet. Ponavljam, Europski fondovi, a to ste ra\u0161irili toliko propagandom da narod uop\u0107e ne shva\u0107a da ova dr\u017eava treba imat svoju razvojnu politiku, industrijsku politiku, regionalnu odnosno da budem i da govorim argumentima, jer pored toga \u0161to sam politi\u010dar, ja sam sveu\u010dili\u0161ni profesor. Hrvatski gra\u0111ani na \u0161tednji samo imaju oko 200 milijardi kuna, ovako mala zemlja, mala ekonomija, ona nam se mo\u017ee gu\u0161iti u 200 milijardi kuna akumulacije. Ali, znate li gospodo da tzv. hrvatske banke vi\u0161e kupe vrijednosti iz inozemstva od na\u0161e akumulacije, nego \u0161to odobre poljoprivrednih kredita u jednoj godini, to ne znate, to vas i nije briga. E pa zato \u0107emo mi u Stranci promijenimo Hrvatsku koja je ozbiljna jer mi imamo stru\u010dnjake, mi \u0107emo okrenuti pri\u010du i ovo \u0161to govorim je radosna vijest za hrvatske gra\u0111ane, da imamo potencijal, da imamo 200 milijardi kuna u\u0161te\u0111evine, \u0161to devizne, \u0161to kunske, da mo\u017eemo financirati svoj razvoj, da imamo pametnih ljudi, da \u0107emo ih platiti dobro da ostanu tu jer to su vrhunsku stru\u010dnjaci, vrijedni, a ne kao vi rastjerivati ih diljem planete, jer od svih vrsta izvoza, jedino ovoj, kao i prethodnim Vladama, najbolje ide izvoz najboljih na\u0161ih ljudi, na\u0161e mlade\u017ei, na\u0161e omladine, pa prema tome politika EU fondova koja preferira isklju\u010divo infrastrukturu i to onu ni\u017eeg ranga, ona ne mo\u017ee posti\u0107 ciljeve. Ako se ve\u0107 \u017eeli pokrenuti pravi infrastrukturni projekt, onda to na prvom mjestu mora biti \u017eeljezni\u010dka pruga Rijeka-Zagreb, ma\u0111arsko-srpska granica, ali nikad je nitko nije zapo\u010deo, nikad lopatu nitko nije napravio, takve \u0107emo stvari mi pokrenuti, vi se bavite hodanjem po selu, za\u0161to, jer to je baza za slijede\u0107e izbore i to radite. Ono \u0161to je vidljivo, \u0161to je potpuno jasno, da zaklju\u010dim, ova politika, pa i ovo \u0161to mo\u017eemo povu\u0107, nije dalo rezultate od, vi svaki dan, vi ste do sada, premijer govori, ministrica, vi ste toliko posijali ugovora po Slavoniji, obe\u0107avaju\u0107i da vi\u0161e ljudi ne mogu posijati p\u0161enicu i kukuruz po njivama od silnih ugovora koliko ste rekli, to su silne milijarde. Na\u0161i zastupnici u EU, \u0161to oni rade? Njihov je najve\u0107i doseg bio ispitivanje ujedna\u010denosti kvalitete deterd\u017eenta i nutele i ni\u010dega se drugo ne sje\u0107am, ni\u0161ta drugo ne mogu ni napravit, e zato Stranka promijenimo Hrvatsku kao suverena stranka uvest \u0107e i uvodi u nove standarde zajedno sa novim ljudima u ovom HS, a svi vi koji ste prije bili i sada, vi ste pro\u0161lost, nikad ne\u0107emo iza\u0107i iz krize i RH gubi na EU fondovima, dakle, da bude jasno, vi\u0161e upla\u0107ujemo, nego \u0161to ispla\u0107ujemo, isplate u RH su samo 9% od onog \u0161to je odobreno i to je prava istina i to\u010dka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130128",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Lovrinovi\u0107u. Imamo nekoliko replika, po\u0161tovani kolega Gordan Maras, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130129",
        "text": "Hvala lijepa. g. Lovrinovi\u0107u, ne znam da li znate, ali ovaj projekt gradnje pruge ve\u0107 neko vrijeme je prema Ma\u0111arskoj, malo ide sporije nego \u0161to smo se nadali, ali funkcionira i radi se i to je ve\u0107 projekt koji postoji, tako da ne znam da li ste mislili neki jo\u0161 posebno projekt dodatni ili na upravo taj da ga treba malo ubrzati. I druga stvar koja, koja mi je ovako zanimljiva, a volio bi da mi malo pojasnite, zbog \u010dega mislite da, evo kolege iz HDZ-a, ba\u0161 namjerno ne\u0107e aktivirati vi\u0161e potencijala EU nego \u0161ta, nego \u0161ta bi mogli, da li je to po vama neki koncept koji HDZ dugoro\u010dno planira? Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130130",
        "text": "Odgovor, kolega Lovrinovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130131",
        "text": "Pa kolega Maras, ti dijelovi pruge o kojima govorite, o\u010dito se grade par kilometara kako Vladi treba da postigne trgova\u010dki sporazum sa nekim zastupnicima ovdje, pa naprave par kilometara ili odvojak, to nije, to nisu ozbiljna posla, kad se zapo\u010dne tako veliki projekt, on se radi \u017eestoko, dinami\u010dno i to svi znaju koliko je napravljeno. A kad me pitate za\u0161to ova Vlada, ova koalicija ne pridaje i ne posti\u017ee uspjehe u tome, prvo jer nije sposobna dovoljno, nije profesionalna, osposobljena, navla\u010de ljude koji u pravilu dolaze po vezama tamo, a s druge strane, tu se ipak ne mo\u017ee previ\u0161e mu\u0107kat, znate, tamo ipak na razini EU ima jedna dobra stvar da oni pregledaju sve papire, pa je tu te\u017ee mu\u0107kati i onda o\u010dito nije ba\u0161 toliko, ali najva\u017enije je govoriti koliko se ugovorilo znate, vi mo\u017eete ugovorit 20 milijardi EUR-a, povu\u0107 50 milijuna, evo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130132",
        "text": "Hvala lijepo na odgovoru kolegi Lovrinovi\u0107u. Slijede\u0107a replika po\u0161tovana kolegica Grozdana Peri\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130133",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani kolega, pa kad ve\u0107 govorite i educirate javnost onda bi bilo dobro da ka\u017eete da na\u0161 udio nacionalnih sredstava u tome je svega 15%, \u0161to je vrlo zna\u010dajno s obzirom na to da je to velika razlika u odnosu na ono \u0161to vi govorite i koju matematiku vi imate.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130134",
        "text": "Zahvaljujem, odgovor kolega Lovrinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130135",
        "text": "Pa slu\u0161ajte, ja se na\u017ealost ne mogu u toj mjeri obra\u0107ati javnosti kao vi iz HDZ-a jer vi ste potpuno privatizirali medije, HTV je u toj mjeri postala cenzurirana da ja ne pamtim kako znam za sebe da je bila takva, sve ste uzeli u ruke, medije, sve \u017eivo, prema tome, provodite pravu propagandu, to \u0161to radite nije promocija, to je propaganda, to je propaganda, ali ja vas razumijem, morate se dr\u017eati zajedno, u istom ste, na istom ste mjestu, u istom vlaku i to, to je tako. To \u0161to ste napravili, gdje su vam djela, poka\u017eite, pa vi prodaste sve \u0161to je ostalo, Petrokemija, uni\u0161tit \u0107ete brodogradnju, vidite, ju\u010der ste izglasali da \u0107ete se rije\u0161iti INA-e, rasta\u010dete ono malo industrije \u0161to je ostalo, ja naprosto ne mogu ni\u0161ta drugo re\u0107 [[Upadica: Zahvaljujem\u2026]] nego da jednostavno\u2026 [[Govornik se ne razumije]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130136",
        "text": "\u2026/po\u0161tovanom kolegi Lovrinovi\u0107u na odgovoru/\u2026 Slijede\u0107a rasprava po\u0161tovana kolegica Grozdana Peri\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130137",
        "text": "Evo po\u0161tovani podpredsjedni\u010de, po\u0161tovane kolegice i kolege, pa kada govorimo o ovom izvje\u0161\u0107u koje svi tuma\u010de kao jedno usko i ne\u0161to \u0161to je pro\u0161lo onda bi bilo dobro da uz to se pogleda i ono \u0161to se objavljuje na stranicama ministarstva, a isto tako da se pogleda jedno prethodno izvje\u0161\u0107e, a to je Dr\u017eavne revizije koje je vrlo kvalitetno odradilo posao i napravio izvje\u0161\u0107e o reviziji u\u010dinkovitosti provede Operativnog programa konkurentnost i kohezija 2014. do 2020. I u upravo u tom izvje\u0161\u0107u revizije gdje ka\u017ee vrlo detaljno o svim stavkama i svim problemima s \u010dime se Hrvatska ovaj suo\u010dava i vrlo kvalitetno prikazuje zapravo stanje koje imamo trenutno u ovom financijskom razdoblju. U ovom razdoblju je dakle ko \u0161to je poznato Hrvatskoj dostupno 10,7 milijardi EUR-a od \u010dega je 8 i skoro 500 za ciljeve kohezijske politike, oko 2 milijuna za poljoprivredu i ruralni razvoj te 252 milijuna za razvoj ribarstva. Normalno kao \u0161to je ve\u0107 spomenuto sve su to zapravo sredstva kojim se omogu\u0107ava zapravo zemljama \u010dlanicama, manje razvijenima, da omogu\u0107e razvoj odnosno konvergenciju prema, prema razvijenim \u010dlanicama i na taj na\u010din zapravo pospje\u0161iti vlastiti razvoj. Kada pogledamo samo izvje\u0161\u0107e onda moramo konstatirati da je dakle do sada u ovom razdoblju ugovoreno 1,1 milijardu EUR-a, a da je pla\u0107anje izvr\u0161eno negdje oko 305 milijuna EUR-a i to je znatno pove\u0107anje u odnosu na prethodno razdoblje i to treba i te kako dobro pogledati kada se i uzme u obzir da na stranicama ministarstva imamo prikaz od prosinca 2015. pa do dan danas, kada vidimo da je od ukupno ugovorenih od 2015. taj iznos narasao sa 985 milijuna EUR-a na 6,62 milijarde EUR-a \u0161to je pove\u0107anje za skoro 5 i po odnosno skoro 6 puta. Normalno da nismo zadovoljni samo sa ugovorenim da je jako va\u017eno sve ono \u0161to se realizira kvalitetno \u0161to se povu\u010de i \u0161to se naplati i \u0161to se odradi do kraja. Ono \u0161to je pla\u0107eno korisnicima iz Europskih strukturnih i investicijskih fondova isto tako znatno pove\u0107anje pa je sa 291 milijun EUR-a pove\u0107an na kraj 2016. 1,98 milijardi EUR-a \u0161to je isto tako vi\u0161estruko pove\u0107anje isto tako skoro 6 puta. Sama dr\u017eavna revizija u svom izvje\u0161\u0107u isto tako kada daje prikaz svih fondova i iskori\u0161tenosti po pojedinim projektima onda daje i temeljit prikaz i pojedinih velikih projekata koji su se doga\u0111ali i koji su prijavljeni uop\u0107e u tom razdoblju, pa znamo i evo kako tu stoji da je bilo prijavljeno preko 30 projekata koje e sada moramo kriti\u010dki promatrati i da je taj ukupan broj zapravo smanjen u po\u010detku na svega 19 projekata odnosno skoro na pola na 15. Zbog \u010dega? Tu postoji velika odgovornost kako izra\u0111iva\u010da pojedinih planova, projekata koji nisu temeljiti, koji nisu napravljeni kako treba, razno razni imovinsko pravni problemi koji postoje u realizaciji projekata i sl. i zbog toga je vrlo va\u017eno zapravo procjenjivati rizike koji bi se mogli doga\u0111ati u samom postupku i kod nominacije projekata, a i u kona\u010dnici realizacije. Ono gdje nailazimo isto tako, a iz iskustva to znam, dolazimo do velikih pote\u0161ko\u0107a i u samoj javnoj nabavi pa se i tu doga\u0111a da imate otezanja, da imamo \u017ealbi, da imamo na\u017ealost i doga\u0111aja da pojedini izvo\u0111a\u010di imaju problema, odustaju od projekata pa se onda cijeli projekti moraju odnosno objava mora ponavljati i to su sve oni rizici koji zapravo nisu nekada ugra\u0111eni, a kojih zaista ima i o kojima treba jako voditi ra\u010duna jer bez toga zapravo u kona\u010dnici nema ni dovr\u0161etka projekta, a onda niti do povla\u010denja sredstava u punom iznosu. Mi smatramo da je kada pogledamo listopada 2016., dakle prije gotovo 3 godine, stopa ugovaranja koja je bila svega 9%, a stopa pla\u0107anja 2,7% i kada su ti postupci pove\u0107ani gdje sada oni iznose dakle preko 62% ugovorenog odnosno preko 14% pla\u0107enog, onda je to ne\u0161to \u0161to itekako moramo smatrati velikim iskorakom za \u0161to se i Vlada, i Ministarstvo potrudilo da i olak\u0161a, i omogu\u0107i puno jednostavniji, puno kvalitetnije i lak\u0161e prijavljivanje projekata i na taj na\u010din zapravo njihovu, njihovu realizaciju. Kada se pogledamo o odnosu na ostale dr\u017eave, a to je analiza podataka na razini \u010dlanica dr\u017eava, \u010dlanica imamo jednu analizu u odnosu na 15 dr\u017eava, gdje je recimo u odnosu na vrijednost ugovorenih projekata financiranih iz Fonda za regionalni razvoj i kohezijski fond, na dan 31.12.2017., od 15 dr\u017eava, Hrvatska je na 11. mjestu, i tu je, to je otprilike, dakle, 47% je ugovorila projekata. Sve ovo govorim zato \u0161to mi smo jedna od najmla\u0111ih dr\u017eava koja je Europske unije i koja svakako mo\u017eda nije se dovoljno dobro pripremila za, za povla\u010denje tih sredstava, ali kad pogledate da neke dr\u017eave koje su prije u\u0161le u Europsku uniju, a to je i Slovenija, i Cipar, i \u010ce\u0161ka, i Rumunjska koje su iza nas, onda nam to govori da ipak se provode i, i rade veliki napori da se educira i da se postigne \u0161to vi\u0161e, i da se zapravo gospodarski razvoj, na\u010din, u\u010dini \u0161to kvalitetnijim i da iskori\u0161tenost ovih Fondova bude \u0161to bolja. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130138",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici Grozdani Peri\u0107. Sljede\u0107a rasprava po\u0161tovani kolega Ante Prani\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130139",
        "text": "Hvala uva\u017eeni podpredsjedni\u010de, kolegice i kolege, uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de. Mi smo dr\u017eava bez strategije, dr\u017eava tromog i efikasnog, neefikasnog javnog sustava upravljanja, dr\u017eava koja srlja iz mandata u mandat i dr\u017eava koja nije izvukla pouke iz programskog razdoblja dijela 2007.-2013. godina, od ovom razdoblju ne treba ni govoriti, jer ono je maltene skoro iza nas, jer danas je 21.02.2019., a u Saborskoj raspravi govorimo o Izvje\u0161\u0107u Europskim, povla\u010denju Europskih fondova, sredstava od 31. lipnja 2017. godine. Mene vi\u0161e kao mladog \u010dovjeka koji planira ostat' \u017eivjet, radit u Hrvatskoj, planira odnosno brine me Strategija razvoja Hrvatske od 2021. do 2027., mi da ne nemamo Nacrt, mi ne znamo uop\u0107e \u0161to bi trebali prijavit, \u0161to bi trebali aplicirat, koje projekte bi trebali pripremit. Dolazim iz Dalmacije, iz Dalmatinske Zagore, i u ovoj godini dana u Saboru naslu\u0161a' sam se prometnih projekata povezivanja, kao \u0161to sam u jednoj replici rekao, od spojne ceste Knina, Drni\u0161a, Imotskoga, autoceste Sinj, autoceste, spojne ceste, autoceste A1, trajektne luke Drvenik, no mi uop\u0107e nemamo prometne master planove \u017dupanija, na regionalnih razinama, nabacivamo se prometnim projektima kako kojoj opciji pa\u0161e, projektiraju se neke dionice bez ikakve opravdanosti, u javnosti se iznose neke budu\u0107e projekcije projekata koje nemaju ni lokacijsku dozvolu, a najavljuju se da \u0107e po\u010det se radit za 20 mjeseci, dapa\u010de najavljuju se da \u0107e se biti financirane iz budu\u0107e programske omotnice, a da uop\u0107e nemamo to u Strategiji razvoja Hrvatske za budu\u0107i period. Eto, to se u Hrvatskoj danas radi, i onda zapravo pitamo se za\u0161to imamo takav neefikasan sustav povla\u010denja europskih sredstava. Neefikasan. Kad sagledamo na\u0161 gospodarski rast Hrvatske, kad sagledamo gospodarski rast drugih zemalja u tranziciji, oni su maltene poduplali gospodarski rastove u odnosu na nas. Umjesto da pomognemo ruralnom podru\u010dju Hrvatske preko programa, ubrzamo dodjelu, ubrzamo evaluaciju, sve ostalo, deset puta br\u017ee iseljava stanovni\u0161tvo iz ruralnog podru\u010dja, nego \u0161to se odobreni, ka\u017eem odobreni, a da ne govorim o apliciranju i raspisivanju natje\u010daja, projekti realiziraju. I dobit \u0107e te jedan paradoks, da vam jedan programski paket traje maltene \u010detiri, pet godina od projektiranja, ishodovanja dozvola, do raspisivanja natje\u010daja, odobravanja, realizacije programska post kontrole, a za isti taj period izgubit \u0107e te \u010detiri do pet generacija mladog stanovni\u0161tva na ruralnom podru\u010dju Hrvatske. I kada se napravi takva neka javna infrastruktura, bit \u0107e itekako upitno odr\u017eavanje te iste infrastrukture. A isto tako, svi se pouzdamo u europska sredstva u politici regionalnog razvoja, a nije mi jasno da kao dr\u017eava se ne mo\u017eemo ja\u010de zauzeti za na\u0161 ruralni prostor i napraviti na\u0161 vlastiti nacionalni program, osigurati mu u dr\u017eavnom prora\u010dunu milijardu, dvije milijarde kuna, a vidimo da novca ima, novca ima za avione, novca ima za kojekakve stvari koje su dobre bogatim dr\u017eavama, a mi se trenutno nalazimo u situaciji da doslovno treba sa\u010duvat ruralni prostor Hrvatske preko 75% povr\u0161ine, gdje ljudi masovno iseljavaju. I onda govorimo da smo uspje\u0161ni po povla\u010denju europskih sredstava. Ne da nismo uspje\u0161ni, nego imamo pora\u017eavaju\u0107e rezultate, kad vidimo kol'ko se ovjeravaju, kol'ko se pla\u0107aju od ukupno ugovorenih sredstava, maltene ne u 6%, ovjereno 2,82%. Mene zaista, ne mogu razumjet, ne mogu shvatit, \u0161to pojedini zaposlenici, slu\u017ebenici ispod ranga dr\u017eavnih tajnika jer ne mo\u017eete vi kontrolirati, evaluirati procese. \u0160to na\u0161a dr\u017eavna uprava radi? Kompletna ka\u017eem dr\u017eavna uprava, javno pravna tijela, od samog starta, zna\u010di od onih uvjeta i potvrda na glavne projekte pa do ishodovanja gra\u0111evinskih dozvola, pa do prijave a da ne govorim o evaluaciji. Doga\u0111a se situacija da maltene mi lokalni \u010delnici moramo zvati pojedine dr\u017eavne slu\u017ebe, moliti ih da van zakonskog roka dostavljaju nam odre\u0111ene dokumentacije ili pak moramo mi, na\u0161a vlastita sredstva da bi platili izvo\u0111a\u010du pravovaljano sukladno ugovoru, dati na\u0161a sredstva da bi tra\u017eili i dobili za 6, 7, 8 mjeseci ta sredstva nazad iako jasno stoje rokovi koje jedinice lokalne samouprave potpisuju sa ugovarateljima bespovratnih sredstava. To sve gu\u0161i likvidnost malih sredina i zapravo dovodi upitnost uop\u0107e prijavljivanja budu\u0107ih projekata. Ka\u017eem vam, mo\u017ee se dogoditi situacija i mislim da je dobro \u0161to se i\u0161lo u oblik demografske obnove dodjeljivanja bespovratnih sredstava za izgradnju dje\u010djih vrti\u0107a ali dogodi se sad paradoks da pojedine jedince lokalne samouprave koje su dobili sredstva i po\u010deti \u0107e sada graditi da ne\u0107e imati dovoljno jak fiskalni kapacitet da bi uop\u0107e zaposlili djelatnike u tom istom vrti\u0107u. To su te strate\u0161ke gre\u0161ke koje se doga\u0111aju kada nemate izra\u0111enu strategiju, kada ne znate \u0161to \u017eelite, najlak\u0161e je alocirati sredstva, sve\u010dano potpisati ugovore sa 10, 15 ili 100 gradova, dodijeliti, no najve\u0107i tada nastaje posao, posao izgradnje, posao evaluacije, povrata sredstava a da ne govorimo o problemu o kojem mi malo pri\u010damo a to je mogu\u0107i povrat sredstava u kontroli odre\u0111enih postupaka. Vi imate situaciju da ste podijelili odre\u0111ena sredstva iz IPARD-a, gospodarskim zonama koje su uredno sagra\u0111ene, jedinice lokalne samouprave uredno dobili sredstva. A \u0161to se doga\u0111a? Doga\u0111a se da oni pokazatelji koje su oni postavljali u svojim metodologijama ne pravdaju se, nema investitora ili odre\u0111eni dijelovi nisu sagra\u0111eni. Sve \u0107e to uzrokovati povrat sredstava koji su ve\u0107 osigurani, za koja mi trenutno sada ne znamo kolika su. Ali ka\u017eem sa po\u010detka svoje rasprave sve je to jedan rezultat stihije, stihije koja \u0107e se sigurno dogoditi i u periodu 2021., 2027. Vidimo po najavi da \u0107emo imati oko 9 milijardi eura na raspolaganju. Vi meni recite u kojoj to programskoj ni\u0161i, u kojoj toj programskoj osi bi mi trebali ajmo re\u0107i ve\u0107 sada pripremati se kroz lokalne prora\u010dune sa svojim lokalnim projektima. Doga\u0111a se situacija da vam iza\u0111e indikativna lista natje\u010daja pa se taj isti natje\u010daj 5 dana prije prolongira za 7, 8 mjeseci. Vi\u0161e ne znate ni kako \u0107ete predlo\u017eiti prijedlog prora\u010duna i sl. I to su oni stvarni problemi s kojima se mi svi susre\u0107emo, gradovi, op\u0107ine a sve to utje\u010de na stanovni\u0161tvo na\u0161ih gra\u0111ana s kojima se susre\u0107emo svakodnevno i mislim da \u0107emo se i susretati sve do 2027. godine. Mi smo govorili da \u0107e EU nama donijeti dobro, mo\u017eda je i donijela u smislu sigurnosti ali kad sumirate koliko ljudi odlazi iz Hrvatske, odlazi puno vi\u0161e nego \u0161to smo postali punopravna \u010dlanica, kad pogledate na\u0161 gospodarski rast, on nije toliki koliko se predstavljalo da \u0107e biti, dapa\u010de kudikamo zaostajemo za konkurentnim dr\u017eavama u tranziciji. I umjesto da smo izvukli pouku iz razdoblja 2007./2013. pa i ovog razdoblja 2014./2020. da smo se usmjerili u budu\u0107e programsko razdoblje do 2027. vidimo zapravo da je to jedan nastavak stihije, jedan nastavak jednog lutanja koji apsolutno ne\u0107e ni\u0161ta donijeti novo. Ovaj Sabor \u0107e sigurno biti tu iza 2027. Ja bih \u017eelio da se ovakva izvje\u0161\u0107a koja \u0107e biti tada budu\u0107im saborskim zastupnicima na stolu budu bolja. Ali kad znam kako je pro\u0161lo ovo razdoblje, ova pro\u0161la dva razdoblja, mislim da ono kao takvo ne\u0107e se dogoditi. Mi nismo reformirali javnu upravu, na\u0161a javna uprava sa kapacitetima nije spremna za provo\u0111enje i evaluaciju, nismo reformirali imovinsko pravne odnose kao \u0161to smo trebali, imamo apsolutno nesre\u0111eno i katastarsko stanje i u gruntovnici stanje, nereformiranu javnu upravu i sve to uzrokuje na\u0161u neefikasnost i provla\u010denju ... [[Govornik se ne razumije.]] sredstava.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130140",
        "text": "Zahvaljujem kolega Prani\u0107u. Imamo repliku, po\u0161tovana kolegica Ljubica Maksim\u010duk. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130141",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Pa uva\u017eeni kolega, upravo ste govorili o prometnom razvoju u ovoj svojoj raspravi i o master planovima pa \u0107u se ja malo osvrnuti, upravo moja \u017eupanija je potpisala 2015. godine jedan, ustvari u\u0161la je u projekt odr\u017eivog razvoja prometnog sustava. Me\u0111utim sa 966 tisu\u0107a kuna koji je tada bio u tom planu, vi ne mo\u017eete napraviti ni\u0161ta. Nakon toga smo i\u0161li u master plan sa 5 slavonskih \u017eupanija, naravno da je on pao na dr\u017eavnom povjerenstvu, taj natje\u010daj je poni\u0161ten. A da biste radili ne\u0161to ne mo\u017eete zna\u010di da ne napravite elektroni\u010dki modelirani promet jer ako to niste radili onda niste napravili ni\u0161ta. Tako da evo u biti nije ba\u0161 da se nije radilo i sve \u017eupanije su se i trudile, prijavljivale, no me\u0111utim evo uvijek kao \u0161to vidite negdje zapne. Ali kao \u0161to sam rekla 2015. godine je potpisan jedan takav sa 966 tisu\u0107a kuna gdje ne biste mogli kandidirati gotovo ni\u0161ta i uzalud vam je i raditi ne\u0161to ako nemate dobru podlogu ne mo\u017eete niti kandidirati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130142",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici Ljubici Maksimi\u010duk. Odgovor kolega Prani\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130143",
        "text": "Problem je to \u0161to u pojedinim master planovima se politika ne dr\u017ei stru\u010dnih mi\u0161ljenja a mi nikako na razini EU, na\u0161i europarlamentarci ne mogu pozicionirati Hrvatsku koja bi trebala zauzeti znatno va\u017enije prometne europske koridore. Vi nemate \u010dinjenicu, odnosno imate \u010dinjenicu da niti jedan europarlamentarac ne pri\u010da o Jadransko jonskom koridoru najkra\u0107oj prometnoj vezi Srednje Europe i Azije koja i te kako bi trebala prolaziti na\u0161om Dalmatinom koja bi treba pove\u0107ati efikasnost prometa za, ona bi povukla za sebe gospodarski sigurno pozitivne smjernice, al o tome se razmi\u0161lja o tome se projektira, evo sad gledajte imamo Pelje\u0161ki most, zapinje za onim prometnicama koje bi trebale bit pristupnica Pelje\u0161kom mostu, \u0161to nakon toga, da li imamo gra\u0111evinske dozvole do Dubrovnika, nemamo, pa \u0161ta smo radili 25 godina. S \u010dim \u0107emo mi to [[Upadica: Zahvaljujem.]] aplicirat na budu\u0107e programsko razdoblje za 2027 [[Upadica: Zahvaljujem kolega \u2026]] nerazumljivo/\u2026 na odgovoru./\u2026 s ni\u010dim.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130144",
        "text": "Slijede\u0107a rasprava po\u0161tovani kolega Ivan Pernar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130145",
        "text": "Uva\u017eene dame i gospodo \u010desto puta se mene predstavlja teoreti\u010dara zavjera, me\u0111utim ovo \u0161to \u0107u sada izre\u0107i te informacije ne dolaze od Davida Ickea nego dolaze od Branka Gr\u010di\u0107a iz SDP-a, on je naime rekao da je iskori\u0161tenost EU fondova od strane Hrvatske samo 15%, jeste svjesni \u0161to to zna\u010di. Za\u0161to to govorim? Zato jer se nama stalno govori da je EU do sada kroz Europske fondove nama na raspolaganje stavila ne\u0161to vi\u0161e od 10 milijardi EUR-a i kad oni stalno ma\u0161u mi smo Hrvatskoj dali 10 milijardi EUR-a, Hrvatska je imala 10 milijardi EUR-a oni ne ka\u017eu ono \u0161to ka\u017ee gospodin Branko Gr\u010di\u0107, a to je da je ukupna koli\u010dina novca koju smo mi uistinu i dobili samo 15% od tog iznosa, \u0161to \u0107e u prijevodu zna\u010diti milijardu i pol EUR-a. Me\u0111utim istovremeno mi svake godine od \u010dlanstva u EU dajemo 550 milijuna EUR-a \u010dlanarine i sad ja vas pitam. Kada s jedne strane stavite iznos koji dajemo za \u010dlanarinu i s druge strane iznos koji smo dali odnosno koji smo primili kroz te fondove jasno vam je iz aviona da smo mi sa EU u neto minusu. S druge strane imate slijede\u0107i problem, a to je da banke odnosno kreditori iz EU i SAD-a, a kojima na\u0161a dr\u017eava druguje novac, ja sam uputio zastupni\u010dko pitanje to\u010dno tko su ti kreditori, koje iznose im dajemo na godi\u0161njoj razini, mi znamo da je ukupan iznos koji dajemo na otplatu vanjskog duga otprilike na godi\u0161njoj razini 35 milijardi kuna ili vi\u0161e \u010dak. Zna\u010di imamo 5 milijardi EUR-a dajemo godi\u0161nje na otplatu vanjskog duga, a usto jo\u0161 dajemo 550 milijuna EUR-a za \u010dlanarinu EU, a za uzvrat smo dobili \u0161to sam reko iskori\u0161tenost fondova 15% od 10 milijardi EUR-a, dobili smo milijardu i pol EUR-a. A kolko smo dali zapadu kroz ove sve godine, enorman iznos i zamislite kad bi se recimo novac koji dajemo na otplatu vanjskog duga ili na \u010dlanarinu u EU, za\u0161to mi ne bismo sami sebi mogli izgradit Pelje\u0161ki most, za\u0161to mi prvo moramo dat Bruxellesu recimo 4 i ne\u0161to 4 milijarde kuna svake godine onda molit dajte nam vi Pelje\u0161ki most, dajte nam vi Pelje\u0161ki most, za\u0161to mi ne bismo mogli sami od svojeg novca to izgradit? E zato jer ima odre\u0111ena grupa politi\u010dara sluganski mentalitet koji nisu u stanju sami radit stvari koje \u017eele, ve\u0107 moraju molit, moraju kle\u010dat, moraju milit, kumit nekog drugog da napravi, jer nemaju sami karakter, nemaju snagu, nemaju intelekt, nemaju volju. I ta jedna kukavi\u010dka bezli\u010dna politika je dovela do toga, da dok se strani kreditori na nama bogate, dok svake godine dobivaju milijarde na na\u0161 konto da je minimalna pla\u0107a 3.000 kuna, da ljudi ne \u017eele radit i da se ljudi iseljavaju. I svim tim iznosima koje sam naveo dodajte jo\u0161 iznose koje su strane banke izvukle iz na\u0161e zemlje, znate i sami stavite si vode\u0107e hrvatske banke, dobit na godi\u0161njoj razini opet par milijardi kuna ode van, e na zapad. I jo\u0161 \u0107u jednu stvar re\u0107i, a ova stvar je jako, jako opasna i jako jako bitna za sve nas ovdje. RBA zadruge iz Austrije koje ovr\u0161avaju nekretnine na\u0161ih gra\u0111ana radile su bez dozvole HNB-a, nisu pla\u0107ale poreze u Hrvatskoj i zakon koji je donedavno \u0161titio te ovr\u0161enike koji su bili na neki na\u010din, na neki na\u010din, zapravo ne neki na\u010din nego doslovce ovr\u0161eni od tih zadruga, taj zakon o ni\u0161tetnosti tih ugovora o kreditu to je isto sad stavljeno van od Europskog suda. Zna\u010di EU nas tretira ko 13 prase i EU \u0107e nas satrati ljudi moji, EU ne samo da nas je upropastila odnosno ti gra\u0111ani koji ne mogu vratiti te kredite s tim kamatama tim zadrugama, oni \u0107e letit iz svojih ku\u0107a. Gospodo iz HDZ ste vi svjesni \u0161ta zna\u010di biti delo\u017eiran ili vi iz SDP-a, ostat \u0107e ljudi bez svojih nekretnina. To je poklon EU, obe\u0107avali ste im med i mlijeko, a \u0161to \u0107e dobit? Poslat \u0107ete im interventnu policiju i onda kad ja dignem svoj glas protiv toga onda \u0107ete re\u0107 Pernar populist, e Pernar populist. A \u0161ta vi radite, zapitajte se o toj svojoj politici. Sje\u0107am se kad je bila vlada inaugurirana jo\u0161 2016. isto je bila neka delo\u017eacija u tijeku na Svetom duhu 8, sje\u0107am se adrese isto RBA te zadruge. Molim vas ljudi bo\u017eji, pa dajte malo, dajte malo pameti u glavu, dajte otvorite o\u010di vidite da nas tretiraju ko zadnje sme\u0107e. Pa pogledajte primjer sa Zakonom o privatizaciji INE, jeste svjesni da nama Bruxelles diktira kakav \u0107e bit na\u0161 zakon, jeste svjesni da Bruxelles tra\u017ei od nas da se de facto odreknemo kontrole nad INOM? Jeste vi toga svjesni da oni tra\u017ee da mi to br\u017ee privatiziramo? I to ne samo INA-u. Ta trojka, MMF, Svjetska banka, EU. Oni ho\u0107e i da privatiziramo autoceste, ho\u0107e da HEP privatiziramo. Vi\u0161e se \u010dak ne\u0107e mo\u0107i sprije\u010diti niti privatizacija komunalnih poduze\u0107a, sad EU komisija ima mo\u0107 da ako neka lokalna samouprava ne \u017eeli prodati odvoz sme\u0107a, privatizirati ili opskrbu vodom, a mo\u017ee EU komisija blokirati tu odluku lokalne samouprave. I jasno je kao dan da sve manji broj ljudi \u017eivi u Hrvatskoj, a da je dug kojim smo optere\u0107eni sve ve\u0107i, da ta porezna presija, taj teror \u0107e biti sve ve\u0107i iz godine u godinu, iz dana u dan. I nije daleko dan kada \u0107e kreditori biti sve okrutniji pred na\u0161im narodom i kad \u0107e delo\u017eacije postati i iseljavanje hrvatska svakodnevnica. Mi iz \u017divog zida upozoravamo na taj scenarij. Apeliramo na sve druge da vide \u0161to se doga\u0111a, da progledaju. Me\u0111utim, kao i onoj biblijskoj pri\u010di, mnogi zastupnici, politi\u010dari, imaju o\u010di, a ne vide. Imaju u\u0161i, a ne \u010duju. Mogu ja vikat ovdje do sudnjeg dana, mogu ponavljati brojku od 35 milijardi kuna odnosno 5 milijardi eura koji dajemo na otplatu vanjskog duga godi\u0161nje, da dajemo jo\u0161 4 milijarde kuna za \u010dlanarinu, da godi\u0161nje, zna\u010di, 40 milijardi kuna izravno dr\u017eavno daje tim zapadnim imperijalistima, a onda oni nama dolaze i ka\u017eu, evo, pa vidite vi kako smo mi dobri prema vama, kao pa mi \u0107emo vama dati jedan Pelje\u0161ki most. Ma je li? A mi smo vama dali, koji vrijedi 2 milijarde kuna taj Pelje\u0161ki most, a vi ste nama uzeli, tj. dali smo vam mi na godi\u0161njoj razini \u010dak 40 milijardi kuna. Zna\u010di, mi vama damo 20 Pelje\u0161kih mostova, vi nama date jedan, i onda taj jedan Pelje\u0161ki most kvisling\u0161ka vlada, sluganska vlada, marionetska vlada, predstavlja kao nekakav uspjeh i krunu nekakvog svog rada. Kao mi smo povukli 2 milijarde kuna, a kad ispla\u0107uju svaki mjesec tran\u0161e stranim kreditorima u milijardama, onda se ne hvale, e, danas smo dali 5 milijardi ili 2 milijarde ili milijardu stranim kreditorima. Onda \u0161ute kao zaliveni o tome. Kada daju za \u010dlanarinu 4 milijarde kuna godi\u0161nje, isto se ne vide, nisam primijetio u novinama da se hvale i ka\u017eu, hej, opet smo uplatili ne znam koliko stotina milijuna kuna na oltar Bruxellesa. Za\u0161to radite budalu od hrvatskih gra\u0111ana? Do kada to mislite raditi? To je pitanje koje se postavlja, ali ka\u017ee se da svaka la\u017e ima rok trajanja, tako \u0107e i ovaj bajka o EU, koja se pretvara polako u no\u0107nu moru, za mnoge gra\u0111ane sve vi\u0161e postati razotkrivena i ja znam da \u0107e se narod probunit, da \u0107e ustati protiv ovog sustava i da vrijeme njegovo curi, tika taka. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130146",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Pernaru. Replika po\u0161tovani kolega Ante Prani\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130147",
        "text": "Kolega Pernar. I tko gradi Pelje\u0161ki most? Grade Kinezi. Nemam ni\u0161ta protiv Kineza koji su dobili na javnoj nabavi Pelje\u0161ki most. A gdje su hrvatske firme gra\u0111evinske? Pa nisu se mogle ni javit. A za\u0161to se nisu mogle ni javit? Pa zato \u0161to su sve propale. Sve velike gra\u0111evinske firme hrvatske su propale, a iste te firme su radili prije 20-ak i 30-ak godina najva\u017enije infrastrukturne projekte Europe. I ovakva politika Hrvatske je uni\u0161tila hrvatske gra\u0111evinske firme. Najbolji hrvatski in\u017eenjeri, najbolji hrvatski radnici se danas nalaze u Europi. Zna\u010di, mi nemamo na javnim pozivima doslovno, morate moliti pojedine firme da vam se uop\u0107e po\u0161alju ponudu, na\u0161 gra\u0111evinski sektor je uni\u0161ten. Uni\u0161ten po sistemu kad se gradila autocesta. Kad su izvla\u010dili novce, kad su se bojali tuneli dva-tri puta i sl. To je ono \u0161to smo dobili danas. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130148",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Prani\u0107u. Odgovor kolega Pernar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130149",
        "text": "Ha, kolega Prani\u0107, da oni se hvale, dobili smo dvije milijarde kuna, ali nisu rekli da te dvije milijarde kuna \u0107e oti\u0107i Kinezima. To nisu rekli. Nisu rekli odakle \u0107e biti \u010delik koji \u0107e biti ulo\u017een u taj most. Nisu rekli da radnici iz Kine, Indije, Nepala, tko zna od kuda dolaze graditi taj most. Da ne\u0107e hrvatski radnici njega raditi, to nisu rekli. A znate za\u0161to, g. Prani\u0107? Zato jer nije u interesu ovog sustava da se istina razotkrije. Zato jer nije u interesu njima da narod ima svijest na koji na\u010din oni posluju i rade. I na kraju, obja\u0161njavam jo\u0161 jednom. Hrvatska koristi od EU nema, ali EU i te banke strane imaju veliku korist od nas. A to \u0107e uskoro shvatiti i na\u0161i gra\u0111ani kad ih budu RBA zadruge delo\u017eirale iz Austrije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130150",
        "text": "Zahvaljujem na odgovoru. Sljede\u0107a rasprava, po\u0161tovani kolega Damir Mateljan, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130151",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege. Dok sam govorio u ime kluba, u raspravi sam spominjao va\u017enost ja\u010danja kapaciteta za povla\u010denje EU sredstava, prije svega u dva klju\u010dna sektora, a to su javna uprava i lokalne samouprava, odnosno podru\u010dna samouprava, tj. op\u0107ine, gradovi i \u017eupanije. Dana\u0161nja situacija sa kapacitirano\u0161\u0107u ta dva sektora, za apsorpciju sredstava EU fondova su izuzetno niska, kako u financijskom, tako i u onom ljudskom dijelu. \u010cak bi mogao re\u0107i da su onom ljudskom dijelu kudikamo jo\u0161 podkapacitiraniji jer u zadnje dvije godine ipak su se prora\u010duni jedinica lokalne samouprave malo, malo su ovaj se podigli i taj rast \u0107e potrajati tamo negdje od 2021. godine. Vlada je krenula krivim putem u ja\u010danje kapaciteta, prije svega podru\u010dne samouprave i to novim Zakonom o regionalnom razvoju gdje je odlu\u010dila da \u0107e \u017eupanijske razvojne agencije koje su prvo bile javne ustanove, pa su postala dioni\u010dka dru\u0161tva, sada \u0107e ponovo postati javne ustanove, postoji tzv. regionalni koordinatori imati vrlo va\u017enu ulogu u stvaraju projektnih ideja i pisanju natje\u010daja za EU projekte. Ono \u0161to Vlada smatra ja\u010danjem kapaciteta, a time i ubrzanje provedbe i ve\u0107i broj kvalitetnih odr\u017eivih projekata uvjeren sam zapravo da je korak unatrag i da se osim strana\u010dkog zapo\u0161ljavanja i gomilanja ortodoksne birokracije, da ova odluka ne\u0107e ni\u010demu drugome doprinjeti. Ispri\u010davat \u0107u vam jedan prvi prakti\u010dan primjer iz svoje \u017eupanije, nakon \u017eupanijskih izbora, novi HDZ-ov \u017eupan zamijenio je starog HDZ-ovog \u017eupana, napravio je politi\u010dku \u010distu u raznoj agenciji da bi u zadnje dvije godine upravo ta karlova\u010dka \u017eupanija uz splitsko-dalmatinsku bila najgora \u017eupanija u povla\u010denju EU sredstava. Dakle, klasi\u010dan primjer o tome da ovaj, da Zakon o regionalnom razvoju koji regionalne koordinatore uzdi\u017ee na piestal, na piestal agencije koja je klju\u010dna pri apsorpciji sredstava EU fondova nije, nije dobar, nije dobar zakon. Osim dakle tog problema, problem su i kvalitetni odr\u017eivi projekti koji su plod promi\u0161ljenih strategija. Naime, na\u017ealost, ve\u0107ina projekata koji su u mjeri ruralnog razvoja, bojim se da su prije svega ad hok promi\u0161ljanja i vizije lokalnih politi\u010dara, nego ozbiljni odr\u017eivi projekti iza kojih stoje strate\u0161ka razmi\u0161ljanja, a to su pogotovo projekti iz mjere 74. Vrlo je pohvalna i kvalitetna demografska mjera, o tome je ne\u0161to govorio g. kolega Prani\u0107, dje\u010dji vrti\u0107. Me\u0111utim, ve\u0107ina tih projekata ra\u0111ena je bez nekakve kos benefit analize, recimo vjerojatno se nije gledalo na to koliki je broj djece, nije se gledalo na fiskalne kapacitete lokalnih samouprava, da li \u0107e, dakle, nakon \u0161to se sagrade ti dje\u010dji vrti\u0107i biti dovoljan broj djece, da li \u0107e jedinice lokalne samouprave imati dovoljno novaca da odr\u017ee hladni pogon, na\u017ealost, ne\u0107e, na\u017ealost ne\u0107e i bojim se da \u0107e nakon 2021.g. veliki broj objekata poput dje\u010djih vrti\u0107a, famoznih vatrogasnih domova, famoznih domova kulture, famoznih rasvjeta, nogostupa i sl., da ih ne\u0107e imati tko odr\u017eavati jer jedinice lokalne samouprave ukoliko ne u\u010dinimo, dakle, i teritorijalne promjene na tom planu, jednostavno ne\u0107e imati snage financijske da odr\u017eavaju onu infrastrukturu koju su, koju su dosad, koju su dosad i kroz ove fondove uspjeli sagraditi. Na kraju bi se jo\u0161 osvrnuo na kapacitete na nacionalnoj razini, pa i ovoga Visokoga doma, kada bismo mi danas u ovome HS proveli anketu da pitamo, dakle, na\u0161e saborske zastupnike \u0161to je to Europska komisija, \u0161to je to Europski parlament, \u0161to je to Europsko vije\u0107e, koje su njihove uloge, bojim se, bojim se na\u017ealost, da bi bilo vrlo malo zastupnika koji bi znali pravilne odgovore na ta pitanja i koji bi znali zapravo kako EU funkcionira ili \u0161to je to recimo, vi\u0161egodi\u0161nji financijski okvir. Puno se lak\u0161e nabacivati, dakle, nekakvim neprovjerenim \u010dinjenicama odnosno glupostima i takvih euro skepti\u010dkih gluposti \u0107e biti sve vi\u0161e jer smo mi za to krivi. Jedan od razloga zbog \u010dega su te gluposti toliko medijski prezentirane je i taj \u0161to smo neuspje\u0161ni u povla\u010denju sredstava EU fondova, da smo u tome bolji i da ljudi, dakle, vide \u010de\u0161\u0107e one plave zastavnice na kojima pi\u0161e \u201esufinancirano sredstvima EU\u201c vjerujte mi, vjerujte mi dakle, da bi ljudi EU do\u017eivljavali kao ne\u0161to pozitivnije. A ono \u0161to imamo sad, dakle, imamo situaciju gdje imamo manji broj zaposlenih, te\u017ee prelazimo granice, na granici sa Slovenijom imate zid od dva metra bodljikave \u017eice, na granici sa Ma\u0111arskom imate zid od dva metra bodljikave \u017eice, kada prelazite u susjednu Republiku Sloveniju trebate \u010dekati u sezoni satima kako bi u\u0161li u drugu zemlju EU. Dakle, ja to shva\u0107am da nismo jo\u0161 u \u0160engenu, me\u0111utim, ja to ne mogu objasniti svojim gra\u0111anima koji o\u010dekuju to ve\u0107 danas. I na kraju, zaklju\u010dit \u0107u dakle, onako kako nam je kapacitirana dr\u017eava odozgo prema dolje ili odozdo prema dolje, tako nam je uspje\u0161nost povla\u010denja sredstava EU fondova. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130152",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Mateljanu. Imamo dvije replike, po\u0161tovana kolegica Marija Alfirev, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130153",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega Mateljan, \u010dini ste da ste jako dobro opisali upravo ovu situaciju koja se ti\u010de sada gradnje dje\u010djih vrti\u0107a. \u010cini mi se da mi zapravo, pa i ova Vlada zapravo ne rje\u0161ava konkretne probleme, probleme koji jesu trenutno i koje imamo, ve\u0107 kao po nekakvoj se \u010dini, sad je jednostavno, eto aktualno ili mo\u017eda lijepo zvu\u010di idemo graditi dje\u010dje vrti\u0107e i to se grade zaista dje\u010dji vrti\u0107i tamo gdje mo\u017eda je dvoje djece, dakle, u op\u0107inama ili nekim, dakle, mjestima gdje stvarno djece i nema i sami ste spomenuli da je zaista upitno ho\u0107e li i na koji na\u010din \u0107e kasnije se ti vrti\u0107i odr\u017eavati. Ali, ne rje\u0161avaju se upravo oni problemi koji u tim mjestima jesu, npr. problemi starijih ljudi umjesto toga, dakle, ne rje\u0161avaju se ljudi za ili nekih stotinjak, recimo 50 ili 100 doma\u0107instava gdje su zaista stariji ljudi koji nemaju nikakvu pomo\u0107 i koji bez te pomo\u0107i zaista vrlo te\u0161ko uop\u0107e pre\u017eivljavaju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130154",
        "text": "Zahvaljujem kolegici Mariji. Odgovor, kolega Mateljan, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130155",
        "text": "Hvala lijepo. Pa da, kao \u0161to sam i rekao razlog tome je to, dakle, \u0161to ti projekti nisu plod strate\u0161kog promi\u0161ljanja, dok god ne bude takve Vlade koja \u0107e imat hrabrosti u\u0107 u strate\u0161ku reformu lokalne samouprave koja uklju\u010duje teritorijalni preustroj, takve \u0107e se stvari doga\u0111at. Ja sam na\u017ealost uvjeren, gledaju\u0107i i hodaju\u0107i me\u0111u ljudima i me\u0111u, posje\u0107uju\u0107i mnoga mjesta u ovoj zemlji da \u0107e upravo, dakle, ta infrastruktura, ta famozna mjera 74 nam ostavit \u010ditav niz prostora koje na kraju ne\u0107e imat tko pla\u0107at grijanje, ne\u0107e imat tko pla\u0107at re\u017eije, a kamoli tete u tim vrti\u0107ima i ta mjera na\u017ealost nam \u0107e se demografski odbiti u glavu umjesto da nam bude demografskoj pozitivna.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130156",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Mateljanu. Slijede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Branko Ba\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130157",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de. Kolega Mateljan, vi ste ozbiljan zastupnik i poznajete problematiku o kojoj govorite, tako da sam te\u0161ko razumio va\u0161u raspravu. Vi jako dobro znate da je 2014., 2015., 2016. rashodi dr\u017eavnog prora\u010duna za nabavu nefinancijske imovine da su se uru\u0161avali, da su investicije svakog dana bile sve manje, da jednostavno nije bilo mogu\u0107e ulaziti u nikakvu ozbiljnu investiciju. Da su investicije svakog dana bile sve manje, da jednostavno nije bilo mogu\u0107e ulaziti u nikakvu ozbiljnu investiciju, da sve \u0161to se investiralo ozbiljnije u Hrvatskoj se dugo vremena investiralo zadu\u017eivanjem kod me\u0111unarodnih financijskih institucija. Da danas Hrvatska sve \u0161to iole zna\u010dajnije ula\u017ee u infrastrukturu bilo koje prirode, bilo da se radi o komunalnoj, dru\u0161tvenoj, prometnoj, kapitalnoj infrastrukturi da se financira ovim sredstvima. Treba biti bolje, sla\u017eem se, me\u0111utim imamo jo\u0161 4 godine za preostalih 30% ugovoriti i ja sam siguran da \u0107e onda to i naplatiti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130158",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Ba\u010di\u0107u, odgovor kolega Mateljan. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130159",
        "text": "Pa kolega Ba\u010di\u0107, pa ne znam u \u010demu se onda ne sla\u017eem, upravo sam to i rekao, dakle da, mi smo novac iz EU fondova ulagali u infrastrukturu ali to smo radili ... [[Govornik se ne razumije.]] bez strategije, dakle bez strate\u0161kog promi\u0161ljanja, na\u017ealost jesmo, na lokalnoj razini, na regionalnoj razini jesmo. Ja znam dakle \u010ditav niz jedinica lokalne samouprave koji su isklju\u010divo dakle i\u0161li u te projekte i planirali su doslovce da taj projekat ostvare onda kada budu lokalni izbori. To se doga\u0111a uvijek, da, na\u017ealost je to tako, na\u017ealost je to tako. I meni su te stvari i meni su te stvari smije\u0161ne, i meni su te stvari neobja\u0161njive ali se doga\u0111aju. I Vlada i ministarstvo katkad dopu\u0161ta da se to doga\u0111a jer to je tako i to je tako jednostavnije. Ne rade se cost benefit analize tamo gdje bi se trebale raditi. I puno, puno strate\u0161kije moramo promi\u0161ljati kako na nacionalnoj razini tako i na lokalnoj razini. A reforma lokalne samouprave naravno da je ve\u0107 zakasnila.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130160",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Mateljanu na odgovoru. S ovime smo iscrpili sve rasprave. Zaklju\u010dujem raspravu. Glasovati \u0107emo o ovom izvje\u0161\u0107u kada se za to steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130161",
        "text": "Izvje\u0161\u0107e o kori\u0161tenju europskih strukturnih i investicijskih fondova i pretpristupnih programa pomo\u0107i EU, za razdoblje od 1. sije\u010dnja do 30. lipnja 2017. g. Predlagatelj je Vlada Republike Hrvatske, a rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela, dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak, prihva\u0107a se izvje\u0161\u0107e o kori\u0161tenju europskih strukturnih i investicijskih fondova i pretpristupnih programa pomo\u0107i EU za razdoblje od 1. sije\u010dnja do 30. lipnja 2017. g. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 86 za, 10 suzdr\u017eanih i 3 glasa protiv, donijet zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130162",
        "text": "Prelazimo na sljede\u0107u to\u010dku dnevnog reda: - Izvje\u0161\u0107e o u\u010dincima provedbe Zakona o otocima u 2017. godini; Podnositelj je Vlada RH na temelju \u010dlanka 38. Zakona o otocima. Raspravu su proveli nadle\u017eni Odbor za pomorstvo, promet i infrastrukturu i Odbor za regionalni razvoj i fondove EU. Pozivam predstavnika predlagatelja po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika Ministarstva regionalnog razvoja i fondove EU, gospodina Velimira \u017dunca da nam da dodatno obrazlo\u017eenje izvje\u0161\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130163",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovane zastupnice i zastupnici u Hrvatskom saboru. Dakle u skladu sa odredbom \u010dlanka 38. Zakona o otocima Vlada RH ima obvezu podno\u0161enja izvje\u0161\u0107a Hrvatskom saboru o u\u010dincima provedbe istoga zakona. Upravo je Ministarstvo regionalnog razvoja i fondova EU ono koje dostavlja Vladi RH Prijedlog izvje\u0161\u0107a o u\u010dincima provedbe Zakona o otocima i to na osnovu podataka dobivenih od svih tijela sa dr\u017eavne, regionalne i lokalne razine. Ovo izvje\u0161\u0107e prikazuje na\u010din provedbe Zakona o otocima i njegove u\u010dinke te ulaganja i anga\u017eman svih tijela javnog sektora u razvoj otoka i poluotoka Pelje\u0161ca upravo u 2017. godini odnosno ulaganja svih tijela, sredi\u0161njih tijela dr\u017eavne uprave, lokalne i podru\u010dne regionalne samouprave i pravnih osoba u dr\u017eavnom vlasni\u0161tvu. Dr\u017eavni i javni sektor su u 2017. u razvoj otoka ulo\u017eili milijardu 699 milijuna 241 tisu\u0107u 508 kuna i 27 lipa, odnosno gotovo 1,7 milijardi prora\u010dunskih sredstava od \u010dega su bespovratna sredstva preko milijardu i 435 milijuna a u obliku kreditiranja gotovo 264 milijuna kuna. Od ukupnog iznosa ulo\u017eenih sredstava preko 251 milijun kuna odnosi se na financiranje provedeno kroz fondove EU. Kad govorimo o tim ulaganjima ona su bila usmjerena na prometnu povezanost otoka sa kopnom i otoka me\u0111usobno, prometnu infrastrukturu, komunalnu infrastrukturu, za\u0161titu okoli\u0161a, energetsku u\u010dinkovitost, gospodarstvo i potpore u gospodarstvu, turizam, energetiku, elektroni\u010dko komunikacijsku infrastrukturu kao i drugu povezanu opremu, kulturu, obrazovanje, zdravstvo, socijalnu skrb, ulaganje kroz sredstva povrata poreza na dohodak ustupljene oto\u010dnim jedinicama lokalne samouprave i druga ulaganja. Dakle iz samog izvje\u0161\u0107a vidljivo je da je javni sektor bio prvenstveno orijentiran na pobolj\u0161anje gospodarstva i potpore u gospodarstvu te prometnu povezanost otoka sa kopnom i otoka me\u0111usobno i prometnu infrastrukturu. Za navedene namjene u 2017. godini ulo\u017eeno je oko milijardu i 200 milijuna kuna. Najve\u0107a ulaganja u 2017. godini odnose se na Ministarstvo mora, prometa i infrastrukture u ukupnom iznosu od 381,2 milijuna kuna a ulaganja se najve\u0107im dijelom odnose na poticanje redovnih pomorskih, putni\u010dkih i brzobrodskih linija u javnom obalnom linijskom pomorskom prometu te za sufinanciranje mostarine za most Krk. Ministarstvo regionalnog razvoja i fondova EU u otoke u 2017. godini ulo\u017eilo ukupno 181,68 milijuna kuna a najve\u0107i dio ulaganja Ministarstva regionalnog razvoja i fondova EU odnosi se na ulaganja Uprave za otoke za u kapitalne i malne infrastrukturne projekte u iznosu od 58,6 milijuna kuna te u mjere kojima se poku\u0161ava izjedna\u010diti kvaliteta \u017eivota na otocima s onima na kopnu a to su sljede\u0107e. Dakle, subvencioniranje javnog oto\u010dnog cestovnog prijevoza za \u0161to je ministarstvo u 2017. godini izdvojilo 32,9 milijuna kuna, subvencioniranje cijene vode u oto\u010dnim ku\u0107anstvima za \u0161to je u 2017. godini ministarstvo ukupno izdvojilo 14,3 milijuna te potpore male vrijednosti oto\u010dnim poslodavcima za o\u010duvanje radnih mjesta na otocima za \u0161to je u 2017. godini Ministarstvo regionalnog razvoja i fondova EU izdvojilo ukupno 9 milijuna kuna. Dakle o\u010dito je da izrada ovog Izvje\u0161\u0107a o u\u010dincima Zakona o otocima iz godine u godinu dokazuje svoju opravdanost jer se zaista na jednom mjestu, dakle sustavno su razra\u0111ena sva ulaganja svih tijela dr\u017eavne uprave te lokalne i regionalne samouprave upravo u otoke. Ujedno ovo Izvje\u0161\u0107e otvara mogu\u0107nosti za nove oto\u010dne razvojne modele, instrumente, mjere i ulaganja a \u010demu \u0107e vjerojatno dodatno doprinijeti i novi Zakon o otocima kojeg je Hrvatski sabor usvojio koncem pro\u0161le godine. Stoga provo\u0111enje definirane i jasne oto\u010dne politike i dalje ostaje va\u017ean cilj u nadolaze\u0107em razdoblju. Ja\u010danje kapaciteta za kori\u0161tenje sredstava iz europskih strukturnih investicijskih fondova je tako\u0111er prioritet jer se isti name\u0107u kao potencijalno veliki i va\u017ean izvor financiranja projekata i programima koji se provode na hrvatskim otocima. Toliko od nas u uvodnom obrazlo\u017eenju, hvala lijepo na pozornosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130164",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom dr\u017eavnom tajniku. \u017deli li mo\u017eda izvjestitelj odbora uzeti rije\u010d? Ispri\u010davam se imamo 1 repliku, po\u0161tovana kolegica Marija Alfirev, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130165",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Svaki zakon, a i ovaj mo\u017ee biti najbolji. Me\u0111utim, \u0161to to vrijedi ako na\u0161im oto\u010danima, na\u0161im gra\u0111anima s otoka Kaprija i \u017dirja, to zapravo ne zna\u010di ni\u0161ta, ako oni zapravo ne mogu do\u0107i do svog mjesta, do otoka, upravo zato \u0161to koncesionar ne mo\u017ee osigurati siguran i redovit prijevoz, a to se upravo doga\u0111a. To jako dobro vidimo, danas su prosvjedovali, ovih dana je upu\u0107eno i dosta upita, stoga i ova potpora, koja se kroz ovaj zakon dodjeljuje, a koja je svrha isplate ove potpore, da je povezivanje otoka s kopnom, otoka me\u0111usobno s ciljem pobolj\u0161anja uvjeta \u017eivota na oto\u010dnim, na otocima i pove\u0107anje konkurentnosti oto\u010dnog gospodarstva te odr\u017eivog razvoja, zapravo je jako upitna.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130166",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanoj kolegici Mariji Alfirev. 0tvaram raspravu, u ime Kluba zastupnika Mosta nezavisnih lista, po\u0161tovani kolega Miro Bulj, nije nazo\u010dan. U ime Kluba zastupnika SDP-a, po\u0161tovani kolega Arsen Bauk, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130167",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de kolegice i kolege. Kao i svake godine, vjerujem da \u0107e i ove godine izvje\u0161\u0107e o u\u010dincima provedbe Zakona o otocima pro\u0107i u Hrvatskom saboru jednoglasno ili skoro jednoglasno i tome \u0107e i Klub SDP-a dati svoj doprinos, dakle, podr\u017eati \u0107emo prihva\u0107anje ovog izvje\u0161\u0107a, uz nekoliko stvari koje mislim da treba naglasiti kada se govori o izvje\u0161\u0107u za 2017. koje \u0107e biti na\u017ealost ne\u0161to malo druga\u010dije od onoga za 2018. Jo\u0161 smo prilikom prihva\u0107anja izvje\u0161\u0107a za 2016. g. predlo\u017eili da Hrvatski sabor izrazi zabrinutost zbog promjene Zakona o financiranju jedinice lokalne samouprave, u kojima su jedinice lokalne samouprave za razliku od drugih jedinice lokalne samouprave koje su ne\u0161to dobile jedinice lokalne samouprave na otocima su izgubile oko 37 milijuna kuna, \u0161to su \u010dini mi se i spominje u izvje\u0161\u0107u oko, u izvje\u0161\u0107u sredstava, koji govori o dijelu koji govori o sredstvima Hrvatske banke za obnovu i razvoj. Drugi \u0161to bi \u017eelio naglasiti, dakle, pozdravljam \u010dinjenicu da je u o0kviru nadle\u017enog ministarstva, a svaki put se sjetimo mi da bi mi opet nekako vi\u0161e voljeli da je tu Ministarstvo pomorstva, nego Ministarstvo regionalnog razvoja, ali nema veze, da je osnovana uprava za otoke, to samo po sebi ne mora biti ni\u0161ta revolucionarno ali mo\u017ee biti dobro, pa se to jo\u0161 jednom treba pozdraviti. Tako\u0111er \u017eelio bih izraziti nadu da \u0107e potrebni podzakonski akti, koji su predvi\u0111eni novim Zakonom o otocima, biti \u0161to prije i u potpunosti donesene, da bi se onda moglo na potpuni, na ispravan na\u010din valorizirati \u0161to nam je donio novi Zakon o otocima i \u017eelio bi tako\u0111er zamoliti nadle\u017ene odbore, da \u0161to prije stave na raspravu i na prijedlog zakona, izmjena, odnosno, dopune zakona o obalnom, linijskom i pomorskom prometu, kojem sam predlo\u017eio da se odre\u0111enoj skupini djece omogu\u0107i besplatan prijevoz, kao i njihovim pratiteljima i vozilima, konkretno misli se na djece sa pote\u0161ko\u0107ama u razvoju. \u017dele\u0107i dakle, izraziti vjerovanje, da \u0107e nadle\u017eni ministri \u0161to prije donijeti pravilnike kojima \u0107e se u potpunosti operacionalizirati novi Zakon o otocima i tako posti\u0107i u\u010dinci koji su \u017eeljeni s njime, Klub SDP-a podr\u017eati \u0107e ovo izvje\u0161\u0107e. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130168",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Arsenu Bauku. U ime Kluba zastupnika GLAS-a i HSU-a po\u0161tovana kolegica Nada Turina \u0110uri\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130169",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, kolegice i kolege. Evo na samom po\u010detku \u017eelim re\u0107i da \u0107e Klub GLAS-a i HSU-a podr\u017eati ovo izvje\u0161\u0107e, ali bi htjeli malo komentirati neke od pokazatelja, unato\u010d tome \u0161to su pokazatelji, koje odnosno, statisti\u010dki podaci, koje smo dobili iz 2017. g. i unato\u010d tome \u0161to smo promijenili, izmijenili Zakon o otocima, pa \u0107e vjerojatno i neka budu\u0107a izvje\u0161\u0107a temeljem tog zakona biti malo druga\u010dija. Ono \u0161to je mene uvijek na neki na\u010din smetalo, u ovim izvje\u0161\u0107u je to da se izvje\u0161\u0107e zove, izvje\u0161\u0107e o u\u010dincima. A u izvje\u0161\u0107u, ako ga dobro pogledate, pola tog izvje\u0161\u0107a su popisi tokova novca, preno\u0161enje sredstava od strane nekih dr\u017eanih tijela od prema jedinice lokalne samouprave ili institucijama koje rade na ili djeluju na otocima ili su zadu\u017eene za provo\u0111enje odre\u0111enih programa na otocima. A vrlo malo ili gotovo ni\u0161ta se ustvari ne bave tom analizom, odnosno, upravo time \u0161to pi\u0161e da se zove samo izvje\u0161\u0107e, to su u\u010dinci tih svih transfera i to je ono \u0161to po meni nije dobro. Nije dobro, jer unato\u010d tome koji znamo gdje se i \u0161to se ula\u017ee na otoke, smatramo da je to dobar posao i da je to zadr\u017eao, ja bi rekla \u017eivot na otocima i uop\u0107e djelatnosti na otocima i razvoj turizma na otocima i sve ostalo uz \u0161ta ve\u017eemo, ve\u017eemo otoke kao pojam kad ih uop\u0107e spominjemo i vrlo su va\u017eni za RH, imamo ih jako puno, na to smo svi osobito i ponosni, radujemo se \u0161to ih mo\u017eemo kao resurs koristiti i kao, zna\u010di, jedan gospodarski resurs, prije svega u turizmu, ali nam je va\u017eno da ti otoci \u017eive na jedan primjeran na\u010din odnosno da ljudi koji \u017eive na otocima \u017eive na na\u010din primjeren \u010dovjeku ili barem pribli\u017eno onako kako to \u017eive ljudi na, koji \u017eive na kopnu kao gra\u0111ani RH. Zna\u010di, da imaju odre\u0111enu jednakost \u0161ansi bez obzira na to \u0161to su okolnosti u kojima \u017eive ljudi na otocima ipak te\u017ee i druga\u010dije nego \u0161to su to za sve ostale gra\u0111ane u RH. Zna\u010di, podatak da ustvari u ovih, od 1999.g. se zna\u010di provodi cijeli niz mjera i ula\u017ee se prosje\u010dno milijarda i pol kuna, ja bi ovdje ipak malo upozorila, to stra\u0161no zvu\u010di milijarda i pol kuna u odnosu recimo na neka druga podru\u010dja RH, rekli bi vjerojatno neki da to nije sasvim pravedno s obzirom na broj stanovnika koji \u017eivi na otocima, ali ja sam duboko uvjerena da je opravdana svaka kuna koja je oti\u0161la u investicije na otoke od infrastrukture do kulture, \u0161kola, dje\u010djih vrti\u0107a i svega onoga \u0161to je odr\u017ealo \u017eivot na otocima i na neki na\u010din je odr\u017ealo demografsku stabilnost otoka, vidimo da su otoci zadr\u017eali, u prosjeku zadr\u017eali broj stanovnika kojeg su imali od zadnjeg odnosno od predzadnjeg popisa stavnovnika. Me\u0111utim, ono \u0161to sam po\u010dela govorit, a to je u\u010dinci, zna\u010di, mislim da smo dosegli odre\u0111eni standard i da bi tu trebalo pristupit jednoj pomnijoj analizi kako dalje ulagati u otoke, a da imamo ono kvalitetniji fit bek odnosno da se ti novci koji se ula\u017eu ipak vi\u0161estruko vra\u0107aju, ne samo kroz materijalne pokazatelje, nego i kroz druge kvalitativne pokazatelje, a to je da nam ostaje \u0161to vi\u0161e mladih ljudi na otocima, da se na otocima zapo\u0161ljavaju, da se razvijaju gospodarske djelatnosti, da se razvija poljoprivreda, osim turizma, da turizam ne bude monokultura na otocima, da se ljudima omogu\u0107i i cjelogodi\u0161nje bavljenje odre\u0111enim poslovima. To nije sasvim niti jednostavno jer je to relativno mali broj ljudi na velikom prostoru, usitnjeno na vi\u0161e, naravno mjesta, mi smo zemlja sa puno, puno otoka, nije to jednostavno, ali je sigurno va\u017eno da bi \u017eivot kao takav tamo, tamo opstao, vezano je sve naravno uglavnom uz turizam, zna\u010di, u ve\u0107ini na\u0161ih lokalnih samouprava na otocima se vi\u0161estruko pove\u0107ava broj ljudi koji su prisutni na malom podru\u010dju u vrijeme turisti\u010dke sezone, za to je potrebno osigurati veliku i skupu infrastrukturu, po\u010dev\u0161i od vode, odvodnje, preko prometa, preko prijevoza turista, zna\u010di, sa kopna na otoke i obrnuto i cijeli niz drugih sadr\u017eaja koji su potrebni da bi mogli obavljat djelatnost turizma koji su vrlo, vrlo skupi, otuda proizlaze i ovi podaci o vrlo velikim sredstvima kojima dr\u017eava i njene institucije poma\u017eu otocima da taj standard zadr\u017ee. Ono \u0161to, \u010dini nam se da smo to dosta dobro svih ovih skoro 20 godina kroz provedbu zakona \u010dinili i da smo otoke zadr\u017eali pribli\u017eno u nekakvoj ravnote\u017ei sa standardom ili smo barem to nastojali u takvoj ravnote\u017ei u odnosu na ostatak RH odnosno na sve one koji \u017eive na kopnu i to treba \u010diniti i dalje jer otoci ne\u0107e mo\u0107i usprkos svim svojim prednostima ne\u0107e mo\u0107i sami po sebi i sami od sebe proizvoditi vi\u0161ak vrijednosti kojim bi mogli taj standard kontinuirano zadr\u017eati ako to ne budu osigurali iz prora\u010duna vi\u0161eg ranga, da li su to \u017eupanije, danas sutra regije ili nacionalno kroz dr\u017eavni prora\u010dun. Ja bi samo dvije stvari rekla koje mislim da, na koje se nije posebno u ovom izvje\u0161\u0107u ni\u0161ta reklo, a mislim da je jako va\u017eno oto\u010danima, bar znam za onaj dio otkud ja dolazim, a to je Sjeverni Jadran, zna\u010di, jedan problem na otocima koji, ne\u0107e mi nitko ovdje mo\u0107 objasnit za\u0161to ga nismo imali dovoljno snage rije\u0161iti, a to je problem ne zavi\u010dajne i alohtone divlja\u010di na otocima. Zna\u010di, na sve ove milijarde koje smo potro\u0161ili u dugom nizu godina i zaklinjali se u oto\u010dno, mogu\u0107nosti razvoja oto\u010dnog gospodarstva, prije svega, poljoprivrede, uzgoja stoke, prije svega, ov\u010darstva, istovremeno zna\u010di nismo imali snage tim ljudima koji uzgajaju ovce, pa i onima koji imaju vinograde jer na\u017ealost ta alohtona divlja\u010d ne radi \u0161tetu samo na ovcama, nego i na poljoprivrednim nasadima, da nismo uspjeli tu divlja\u010d izolirat na neki na\u010din, da ju nismo uspjeli uspostavit nekakvu ravnote\u017eu koja bi bila barem zadovoljavaju\u0107a. Godinama o tome govorimo, godinama se povla\u010di nekako konop izme\u0111u dvije strane, s jedne strane su oni koji su zadu\u017eeni to su ovaj obi\u010dno, ne obi\u010dno nego jesu \u017eupanije zadu\u017eene za lovno gospodarske osnove koje se donose na odre\u0111enom podru\u010dju za odre\u0111ena lovi\u0161ta onda to zakupnici odnosno koncesionari tih podru\u010dja moraju odr\u017eavati ravnote\u017eu \u017eivotinja, divljih \u017eivotinja koje su na tom prostoru, me\u0111utim to se u stvarnosti ne doga\u0111a na zadovoljavaju\u0107i na\u010din i puno na\u0161ih poljoprivrednika odnosno puno na\u0161ih sto\u010dara na otocima imaju taj veliki problem da imaju \u0161tete koje ne mogu, koje ne mogu ni na jedan na\u010din rije\u0161it, na na\u010din da se ta divlja\u010d kona\u010dno ka\u017ee ne\u0107e obitavat na otoku i ajmo to, ajmo to rije\u0161it unutar nekog zakona jer se stalno vr\u0161i, stalno se doga\u0111aju prijepori izme\u0111u lovaca koji su, koji su zadu\u017eeni odnosno lova\u010dkih dru\u0161tava i nacionalnih i lokalnih u odnosu na ov\u010dare u odnosu na lokalne samouprave i na regionalne samouprave da se taj problem rije\u0161i. U tom natezanju stradaju oni koji se bave gospodarstvom na otocima. Tako da mislim da bi u ovakvim izvje\u0161\u0107ima bilo mjesto odnosno da bi trebalo zadu\u017eiti odre\u0111eno tijelo vjerojatno Ministarstva poljoprivrede ili mo\u017eda \u010dak i ponovo uspostavljenu tu Upravu za otoke da se taj problem kona\u010dno rije\u0161i. Taj problem ina\u010de nije samo problem otoka, ali evo samo to napominjem ima takvih problema na\u017ealost i u Slavoniji odnosno velikih \u0161teta od te ne zavi\u010dajne divlja\u010di na poljoprivrednim usjevima, a evo u ovom slu\u010daju ovdje i na stoci koja se uzgaja na jedan tradicionalan na\u010din na otocima i na koju smo svi jako ponosni, ali ne \u010dinimo dovoljno da i to za\u0161titimo odnosno prije svega da za\u0161titimo proizvo\u0111a\u010de. I druga stvar koju vezano uz zdravstvenu za\u0161titu isto povezano sa turizmom nismo jo\u0161 adekvatno rije\u0161ili to je pitanje hitne medicinske pomo\u0107i na otocima odnosno uvo\u0111enju helikopterske hitne pomo\u0107i, sve te ideje i prijedlozi su bili vi\u0161e puta razra\u0111ivani, vi\u0161e puta najavljivani me\u0111utim i dan dana tu hitnu helikoptersku slu\u017ebu obavlja kod nas vojska i vojni helikopteri koji apsolutno nisu primjereni i nisu adekvatni oni su na sre\u0107u postoji, na sre\u0107u ih imamo i u redu pomognu u onom trenutku kad je to najneophodnije i treba im na tome zahvaliti ali to nisu adekvatni helikopteri za pru\u017eanje takve pomo\u0107i i u Hrvatskoj koja je turisti\u010dka zemlja tu bi slu\u017ebu trebalo uspostaviti na minimalno 4 centralne lokacije u Hrvatskoj posebno bi trebalo pokrit obalu. Bez takve sigurnosti, bez takve mogu\u0107nosti da se u nekakvoj situaciji koja se dogodi, nepredvi\u0111ene ugroze \u017eivota, da mi kao turisti\u010dka zemlja nismo u stanju promptno reagirati sa helikopterskom zdravstvenom hitnom pomo\u0107i, mislim da to je ne\u0161to \u0161to spada i u ovu problematiku otoka ili mo\u017eda prije svega u problematiku otoka, jer mo\u017eemo zamislit samo nekog turista na nekoj pla\u017ei. Ja \u0107u govori o mjestima gdje u mojoj \u017eupaniji, zna\u010di recimo u Loparu ili u Ba\u0161ki, gdje u jednom trenutku vi\u0161e od 10.000 ljudi bude na oko neke pla\u017ee i kad se desi ne\u0161to na takvoj pla\u017ei. Zna\u010di ne mo\u017eete si ni zamislit tog lije\u010dnika koji u tom trenutku mora na takvom mjestu intervenirati, koji mora nekog pacijenta spremiti u vozilo hitne pomo\u0107i i odvesti do prvog nekog centra gdje se mo\u017ee pru\u017eit adekvatna hitna pomo\u0107. Zna\u010di helikopteri i uz to brodovi koji bi mogli prevozit takve pacijente to je za na\u0161 turizam neophodno, ja se \u017eivo \u010dudim da nismo imali ve\u0107ih problema i ve\u0107e anti reklame koja se mogla dogoditi zbog toga jer to nismo u\u010dinili. Evo, ja ne\u0107u vi\u0161e, moglo bi se puno govoriti o ovome, 20 evo o\u010dito da mi nije dosta ovih minuta 15 koliko ih imam, ali u svakom slu\u010daju mislimo da su u\u010dinci ovih ulaganja bili do sada dobri i da ih treba i dalje poticati, ali da ih treba tako\u0111er i adekvatno evaluirati. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130170",
        "text": "Hvala, u ime Kluba zastupnika HDZ-a sada \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Branko Ba\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130171",
        "text": "Zahvaljujem gospodine podpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, po\u0161tovana pomo\u0107nice ministrice, po\u0161tovani kolegice i kolege Klub zastupnika HDZ-a podr\u017eava Izvje\u0161\u0107e o u\u010dincima provedbe Zakona o otocima za 2017. godinu. Ono \u0161to bih uvodno odmah na po\u010detku rekao da mi u Klubu zastupnika HDZ-a posebno podr\u017eavamo \u010dinjenicu da je ova Vlada reustrojila ili ponovo ustrojila zasebnu upravu u sustavu dr\u017eavne uprave upravo za otoke koja predstavlja svojevrsnu ispostavu oto\u010dnih jedinica lokalne samouprave u Zagrebu jer se na tom mjestu prakti\u010dno sublimiraju svi oni zahtjevi, prijedlozi, sugestije oto\u010dana i na taj na\u010din kroz samu upravu provodi oto\u010dna politika prema hrvatskim otocima, prema oto\u010danima. Druga stvar koju jo\u0161 uvodno \u017eelim posebno istaknut, \u010dinjenica da je nakon 20.g. HS krajem pro\u0161le godine donio novi Zakon o otocima koji je stupio na snagu i koji zakon je bilo potrebno donijeti s obzirom na \u010dinjenicu da je do tada va\u017ee\u0107i zakon koji je donesen 1999.g. temeljen na nacionalnom programu odr\u017eivog razvoja hrvatskih otoka iz 1997.g. i da se u velikom dijelu on je, u velikom je konzumiran i oni problemi, zahtjevi oto\u010dana koji su, i datiraju iz po\u010detka 90.-tih godina, danas vi\u0161e nisu bili na toj razini zbog toga \u0161to je veliki dio tih problema sa zakonom koji je stupio na snagu 99.g. ustvari konzumiran odnosno rije\u0161io je te, u najve\u0107em dijelu tada\u0161nje potrebe za \u017eivot oto\u010dana na hrvatskim otocima. Taj novi zakon kojega smo usvojili pro\u0161le godine, krajem pro\u0161le godine je preuzeo sve one subvencije, potpore, rje\u0161enja iz zakona iz 1999.g., ali je i\u0161ao jedan korak naprijed i svakako da je aktualiziran s obzirom na \u010dinjenicu da je RH u me\u0111uvremenu postala \u010dlanicom EU, pa onda je bilo potrebno napraviti, rekao bi, sofisticiranije mjere koje su u skladu s pravnom ste\u010devinom EU. Ali ono \u0161to je va\u017eno re\u0107i da one osnovne potpore i subvencije koje smo rje\u0161avali zakonom iz 1999.g., a odnose se na poticanje pomorskog prometa, cestovnog prometa, na poticaje oto\u010dnim poslodavcima, na subvencije u vodoopskrbi, na uvo\u0111enje hopa i poticanje gospodarstva, na \u010dinjenicu da smo temeljem toga osnovali oto\u010dno vije\u0107e kao jedno reprezentativno tijelo oto\u010dana i predstavnika dr\u017eavne vlasti, dr\u017eavne uprave je moglo kroz njegov rad najbolje osluhnuti potrebe oto\u010dana i na odre\u0111eni na\u010din ih onda kroz brojne podzakonske akte koji su do\u0161li nakon 1999.g. kad je zakon donesen, implementirati sve ono \u0161to su oto\u010dani kroz to vrijeme predlagali kako bi se moglo \u0161to bolje realizirati sam Zakon o otocima. Novi Zakon o otocima donosi nekoliko bitnih promjena, dobrih, pa bi posebno istaknuo nacionalni plan razvoja hrvatskih otoka kojega bi Vlada trebala donijeti do kraja idu\u0107e godine i pozivam, evo tu, i predstavnike ministarstva da prilikom dono\u0161enja te svojevrsne strategije koja se donosi na razdoblje od 7 godina, se maksimalno uklju\u010di, jasno, i jedinice lokalne samouprave i oto\u010dane u cijelosti kako bi doista taj nacionalni program mogao biti ne samo na razini onoga iz 1997.g., nego koji bi trebao jo\u0161 napraviti novi iskorak. Druga va\u017ena stvar da se donosi, pored tog nacionalnog programa razvoja otoka, donosi se plan razvoja otoka kojega donosi otok za \u010ditavu jedinicu, za sve jedinice lokalne samouprave na otoku, \u0161to je tako\u0111er dobro jer jasno da time se dovodi do jednog sporazuma, me\u0111uoto\u010dnog sporazuma unutar oto\u010dnog sporazuma koji prihva\u0107a ta rje\u0161enja i sada iz ta dva dokumenta bi proiza\u0161ao taj novi godi\u0161nji program kojega bi donio ministar i koji bi trebao unaprijed ve\u0107 pretpostaviti sve one projekte kojima su oto\u010dani, koji su va\u017eni za \u017eivot oto\u010dana i koji bi mogli za razliku od sad ove situacije kada nakon dono\u0161enja prora\u010duna prakti\u010dno oto\u010dne jedinice lokalne samouprave dostavljaju svoje prijedloge, mogle bi se tim oto\u010dnim godi\u0161njim programom pretpostaviti unaprijed i vjerojatno bi to onda bila lak\u0161a provedba realizacija projekata koji ne bi toliko bili vezani uz fiskalni kapacitet uprave za otoke i drugih ministarstava, ve\u0107 bi mogli pretpostaviti unaprijed \u0161to i na koji na\u010din financirati na hrvatskim otocima. Ono \u0161to iz ovog izvje\u0161\u0107a mogu posebno izdvojiti, to je \u010dinjenica da je sa milijardu i 700 milijuna kuna koliko se izdvaja za otoke bilo putem bespovratnih sredstava, negdje oko milijardu i 450 milijuna i sa 250 milijuna kreditnih sredstava sa poticajnim kamatama, subvencioniranim kamatama od strane HABOR-a. Po glavi stanovnika na otoku odnosno po jednom oto\u010daninu se za ove mjere izdvaja negdje oko 13.000 kn godi\u0161nje. Dakle, to je jedan iznos koji se ve\u0107 dugi niz godina, \u010dini mi se od 2004.g., 2003. ili 2004.g. uspostavio na razini RH i koji se uz manja odstupanja, u pravilu svake godine na toj razini donosi. Ta \u010dinjenica da godi\u0161nje oko milijardu i 800, 700, 800 milijuna ula\u017eemo u hrvatske otoke, treba bit do kraja tu iskren i re\u0107 da smo time rije\u0161ili vrlo velike projekte prometne, komunalne, dru\u0161tvene infrastrukture na hrvatskim otocima, od izgradnje brojnih luka i lu\u010dica, kako onih na otocima, tako i onih koji su u funkciji prometnog povezivanja otoka, a koji se nalazi na kopnenoj strani, brojna ulaganja u obnovu flote Jadrolinije, ali i drugih brodara koji obavljaju pomorski promet, zatim izgradnja brojnih sustava vodoopskrbe, odvodnje, dje\u010djih vrti\u0107a, domova zdravlja, \u0161kola, dvorana, vatrogasnih domova, domova umirovljenika itd. itd. Dakle, tim smo sredstvima u ovih 20-tak godina koliko je Zakon o otocima na snazi doista u\u010dinili, realizirali velike i zna\u010dajne projekte na hrvatskim otocima. Kada se spomene \u010dinjenica da se izdvaja 13.000 kn iz dr\u017eavnog prora\u010duna godi\u0161nje po jednom stanovniku hrvatskih otoka, mo\u017eda to, na prvi pogled zvu\u010di dosta, ali \u010dinjenica jest da je negdje oko 25% cjelokupnog turisti\u010dkog prometa se odvija na hrvatskim otocima, od 106 milijuna turista koliko odnosno no\u0107enja koliko je bilo u pro\u0161loj godini 20 milijuna turista negdje oko 4 milijuna, vi\u0161e od 4 milijuna turista je bilo na otocima i negdje oko, preko 20 milijuna no\u0107enja se dogodilo na hrvatskim otocima, a znaju\u0107i da je turizam oko 20% BDP-a onda se mo\u017ee vidjet koliki je prakti\u010dno doprinos tih 1444 hrvatska bisera odnosno 50 naseljenih otoka u cjelokupnom gospodarskom razvoju RH i ta \u010dinjenica na odre\u0111eni na\u010din zahtijeva da se infrastruktura na otocima ne prilago\u0111ava \u017eivotu 130 000 oto\u010dana nego da se ta \u010dinjenica da tih 50 naseljenih otoka, prakti\u010dno u sezoni znaju bit vi\u0161e nego 4, 5 puta brojniji nego u sinjskom periodu. Iz bog toga je potrebno graditi infrastrukturu koja ne osigurava \u017eivot samo oto\u010danima nego osigurava mogu\u0107nost da turisti u vrijeme sezonu mogu imati sve one zahtjeve koji se odnose na infrastrukturu bilo ka\u017eem, bilo prometnu, bilo dru\u0161tvenu, bilo komunalnu, bilo gospodarsku infrastrukturu na hrvatskim otocima i iz tog razloga ovo ulaganje u hrvatske otoke koje iznosi oko milijardu i 700 milijuna kuna apsolutno je opravdano. Druga stvar, htio bi, \u017eao mi je \u0161to nema kolege Bauka, oti\u0161ao je, kolega Bauk je u ime kluba SDP-a predlo\u017eio zaklju\u010dak u kojemu tra\u017ei da se hrvatskim oto\u010dnim jedinica lokalne samouprave ispravi nepravda na na\u010din da im se zbog \u010dinjenice da je donesen novi Zakon o financiranju jedinica lokalne samouprave i da je izvr\u0161ena preraspodjela poreza na dohodak koji u cijelosti pripada jedinicama lokalne samouprave o\u0161tetila oto\u010dne jedinice lokalne samouprave za 37 milijuna kuna, ne znam odakle taj podatak kolegi Bauku ako smo, a to su podaci Ministarstva financija, dakle u 2017. g. temeljem poreza na dohodak oto\u010dne jedinice lokalne samouprave kao svoj prihod sa osnova poreza na dohodak su uprihodile 180 milijuna kuna a u godini za koju kolega Bauk ka\u017ee da bi trebalo nadoknaditi jedinicama lokalne samouprave na otocima, 37 milijuna kuna rast je bio prihoda temelja poreza na dohodak, tim mislim jedinicama lokalne samouprave za 33 milijuna kuna. Dakle, ne da je manjak od 37 koje treba nadoknaditi nego je vi\u0161ak od 33 u odnosu na 2017. g., pri tome nisu sve jedinice lokalne samouprave jednako rasle, ima onih koje su rasle na 80% u odnosu na 2017., ima neke koje su malo ispod 2017. ali zato postoji tzv. fond izravnanja tako da niti jedna jedinica lokalne samouprave na hrvatskim otocima u 2018. g. nije dobila ni lipu manje sredstava temeljem poreza na dohodak u odnosu na 2017. g. Ja ovdje imam \u010dak i popis jedinica lokalne samouprave na hrvatskim otocima, njih 50 u kojem se vidi da neke su jedinice lokalne samouprave \u010dak i 90% vi\u0161e, 99%, 100% sredstava temeljem poreza na dohodak uprihodile u odnosu na 2017. g. Prema tome, ta fiskalna decentralizacija koja je napravljena Zakonom o financiranju jedinica lokalne samouprave ina\u010de poreznim reformama je i\u0161la u prilog svim jedinicama lokalne samouprave a nije o\u0161tetila jedinica lokalne samouprave na otocima koji su i prije ove porezne reforme ve\u0107 imale veliki dio, veliki udjel u porezu na dohodak, me\u0111utim ta bojazan da bi ta nova porezna reforma o\u0161tetila jedinice lokalne samouprave na otocima je ovim podacima koji su dostupni Ministarstva financija apsolutno demantirana i u tom smislu nema doista nikakvog problema. Ono \u0161to nisam spomenuo kad sam maloprije govorio o Zakonu o otocima, va\u017ena je i \u010dinjenica da s obzirom na novu politiku gospodarenja otpadom u RH, omogu\u0107it \u0107emo jedinicama lokalne samouprave dodatne subvencije iz Fonda za\u0161tite okoli\u0161a i energetsku u\u010dinkovitost. Naime, moramo biti svjesni \u010dinjenice da ukoliko \u017eelimo ekolo\u0161ki \u010diste otoke, da onda otpadu nema mjesta na hrvatskim otocima no ta \u010dinjenica s druge strane a s obzirom na cijenu brodskog prometa odnosno pomorskog prometa gdje kamioni koji biorazgradivi otpad odvode sa otoka jest doista velika stavka u financiranju komunalnih poduze\u0107a odnosno jedinica lokalne samouprave, novim Zakonom o otocima \u0107e se omogu\u0107iti komunalnim poduze\u0107ima odnosno jedinicama lokalne samouprave da im se subvencionira taj odvoz sa otoka \u0161to je vrlo, vrlo va\u017ena stavka u brojnim jedinicama lokalne samouprave pogotovo kada znam, rekao sam da nije otok u 4 ili 5 mj. turisti\u010dke sezone samo oni doma\u0107i stanovnici otoka nego da su to i brojni turisti, to u ljetnom periodu je enormno veliki iznos koji bi gotovo onemogu\u0107io normalno gospodarsko pona\u0161anje i postupanje i rad komunalnih poduze\u0107a i time se novim Zakonom o otocima dosko\u010dilo i tome i to \u0107e biti sufinancirano od strane Fonda za za\u0161titu okoli\u0161a. Dakle mi \u0107emo u klubu zastupnika podr\u017eati ovo izvje\u0161\u0107e s time \u0161to bi ponovio jo\u0161 jednom da prvi va\u017ean pravi projekt, strate\u0161ki projekt je izrada Nacionalnog plana razvoja hrvatskih otoka. Tim nacionalnim planom koji \u0107e biti svojevrsna strategija \u017eivota na otocima idu\u0107i 7 g. bi trebali se uistinu odrediti prema svim aspektima poticanja gospodarstva. Mislim da smo brojnim ulaganjima rije\u0161ili najva\u017enije infrastrukturne to\u010dke, bilo one pomorske a pri tome mislim na luke, bilo one prometne, pri tome mislim na ceste i drugu infrastrukturu, sada je vrijeme da se kroz tu strategiju na\u0111e na\u010dina kako u novim okvirima koji su definirani europskom politikom, na\u0111emo na\u010dina kako potaknuti na zakonit na\u010din financiranje onog gospodarstva koje je autohtono, tradicionalno na hrvatskim otocima i koje bi doprinijelo otvaranju novih radnih mjesta. U tom smislu \u0107emo dakle se aktivno uklju\u010diti u dono\u0161enje tog Nacionalnog plana razvoja hrvatskih otoka, svakako \u0107emo podr\u017eati ovo Izvje\u0161\u0107e o u\u010dincima provedbe Zakona o otocima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130172",
        "text": "Hvala lijepa. Prelazimo na pojedina\u010dnu raspravu i prva \u0107e govoriti po\u0161tovana zastupnica Branka Juri\u010dev Martin\u010dev.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130173",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, pomo\u0107nice ministra, kolegice i kolege. Pa evo, danas kad govorim o provedbi u\u010dinaka Zakona o otocima za 2017. godinu dosta bi se toga moglo re\u0107i i pri\u010dati jer zaista \u017eivot na otoku je ote\u017ean i ima jako puno problema od onih u prijevozu, od organiziranja zdravstvene za\u0161tite, pred\u0161kolskog odgoja, cijene prehrambenih proizvoda, izvo\u0111enja gra\u0111evinskih radova, pru\u017eanja po\u0161tanskih usluga, odvoza otpada i sl., al ja bi samo par, na par stvari stavila akcent. Pa evo u prvom redu u 2017. godini ka\u017eemo kako se na otoke ulo\u017eilo oko milijardu, 1,7 milijadri kuna, to je iznos o kojem \u010desto govore kolege koji nemaju puno doticaja sa otocima i na neki na\u010din to iznose kao dobar primjer jer da se toliko ne ula\u017ee u druge krajeve pa je onda je to bilo posebno zanimljivo kad smo donosili izmjene i dopune i nove zakone o brdsko-planinskim podru\u010djima o potpomognutim podru\u010djima jer kako su navodili i kako stoji jer u brdsko-planinski \u0107e se izdvojiti svega 117 milijuna kuna godi\u0161nje, u potpomognuta 300 milijuna, a ja bi upravo stoga vratila se na ovo izvje\u0161\u0107e u kojem se vidi. Zna\u010di od 1,7 milijardi kuna Ministarstvo regionalnog razvoja i fondova EU je izdvojilo je ne\u0161to vi\u0161e od 1 zarez, 181 milijun kuna \u0161to zna\u010di da svi zajedno smo du\u017eni ulagati u te otoke, ne gledati da je to isklju\u010divo i samo obveza Ministarstva regionalnoga razvoja gdje spada Uprava za otoke. Danas kako dolazim iz \u0160ibensko-kninske \u017eupanije bilo bi neophodno re\u0107i i apelirati i na Upravu za otoke da da podr\u0161ku problemima na\u0161im oto\u010danima na Kapriju i \u017dirju. Naime, kad znamo a i ju\u010der smo pri\u010dali o potporama koje imamo, koje dobije pomorski promet zna\u010di u 2017. dodijeljene su potpore pomorskom prometu u iznosu od 271,3 milijuna kuna, a Agencija za obalni, linijski pomorski promet koja je nadre\u0111ena i koja je odgovorna za funkcioniranje i dodjelu koncesija istima, dodijelila je 259,4 milijuna kuna dok je Ministarstvo mora, prometa i infrastrukture dodijelilo potpore u vrijednosti 11,9 miliona kuna putem oprosta poreza, poreznih oslobo\u0111enja, izuze\u0107a i olak\u0161ica. Naime, kao \u0161to sam rekla veliki problem imaju na\u0161i mje\u0161tani Kaprija i \u017dirja i inzistiraju da se oduzme koncesija za brzobrodsku liniju tvrci Catamaran line iz Splita. Naime, ona se kako ka\u017eu \u010desto kvari i imaju velikih problema i ne mogu do svojih otoka odnosno do kopna, onako prema predlo\u017eenom plovidbenom redu. Danas se oglasio i ministar Butkovi\u0107, a evo ja ovom prilikom i vas da se uklju\u010dite i da zatra\u017eite \u0161to hitno rje\u0161avanje ovog problema, jer raspisivanje natje\u010daja i dodjela koncesija je u ingerenciji agencije, ali sigurno po\u0161to je Uprava za otoke i Ministarstvo regionalno to koje je donijelo Zakon o otocima a znamo \u0161to smo sve rekla bi obe\u0107ali oto\u010danima, onda je i na\u0161a du\u017enost reagirati na isto. Upravo je u izradi nacionalni plan razvoja obalnog linijskog pomorskog prometa, koje je povjereno Pomorskom fakultetu u Rijeci i ono bi trebalo donijeti okvir i smjernice razvoja obalno linijskog pomorskog prometa za razdoblje do 2030. godine. Na podru\u010dju \u0160ibensko-kninske \u017eupanije imamo otoke koji su ve\u0107 povezani linijskim prijevozom. Naravno da svi oto\u010dani bi \u017eeljeli kada bi ta linija bila i u\u010destalija, kada bi brodovi kao \u0161to vidimo bili i ve\u0107i i sigurniji, ali za to je neophodna i infrastruktura odnosno luke otvorene za javni promet. Na\u0161 Nacionalni park Kornati je nacionalni park koji u svojem sastavu ima i brojne objekte, ima i naselja, ima i stanovnike koji su tamo prijavljeni. Udruga Kornatara uputila je tako\u0111er apel, pa evo ovom prilikom i ja, da se razmotri mogu\u0107nost i da se ne dogodi da nacionalni plan razvoja obalnog linijskog pomorskog prometa koji predvi\u0111a \u010dak razdoblje do 2030. godine da uop\u0107e ne bude u razmatranje ve\u0107 da se vide mogu\u0107nosti naravno da se trebaju stvoriti pretpostavke kao \u0161to sam rekla sa izgradnjom odre\u0111enih luka, ne bi bilo mogu\u0107e i na svakom otoku u svakoj uvali, ali s obzirom da sve ve\u0107e su potrebe i sve vi\u0161e se razvija sam park i njihovi stanovnici, a i stanovnici Murtera koji su, koji imaju odre\u0111ene svoje i gospodarske djelatnosti na tom podru\u010dju su zainteresirani za jednu takvu novu liniju. Kad su u pitanju linije evo iznijela bi i pozitivan primjer grada Vodica i grada \u0160ibenika koji su na zahtjev svojih oto\u010dana, stanovnika otoka Prvi\u0107 luke, \u0160epurine i otoka Zlarina financiraju novu brodsku liniju koja \u0107e i\u0107i nedjeljom popodne samo u zimskim mjesecima od 26. kolovoza do 16. lipnja i iz svojih prora\u010duna izdvajaju evo grad Vodice 55.000 kuna tolko isto i grad \u0160ibenik. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130174",
        "text": "Hvala lijepa. Slijede\u0107i klub, slijede\u0107a pojedina\u010dna rasprava biti \u0107e po\u0161tovanog zastupnika Branka Ba\u010di\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130175",
        "text": "Zahvaljujem gospodine podpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de i pomo\u0107nice ministrice, dok sam u ime kluba govorio op\u0107enito o provedbi, o izvje\u0161\u0107u o u\u010dincima provedbe Zakona o otocima, sad bi se osvrnuo na problematiku Dubrova\u010dko-neretvanske \u017eupanije i spomenu bi dva vrlo va\u017ena doga\u0111aji koja su obilje\u017eili bi rekao postupanje Vlade RH prema otocima i u Hrvatskoj, a posebno u Dubrova\u010dko-neretvanskoj \u017eupaniji. Prije svega izdvojio bi pro\u0161logodi\u0161nju sjednicu Vlade na Hvaru, dakle to je prva sjednica na hrvatskom otoku Vlade RH nakon 20 godina gdje je brojnim projektima koji bi trebali biti realizirani u srednjoro\u010dnom, srednjoro\u010dnom razdoblju planirano i od, predvi\u0111eno negdje oko 5,5 milijardi kuna ulaganja u projekte, projekte na hrvatskim otocima i drugi\u2026 [[Govornik se ne razumije]] najvi\u0161e javio jest doga\u0111aj, to je sjednica Vlade u Dubrovniku od 1. velja\u010de, dakle, prije 20-tak dana na kojemu je, na kojoj sjednici Vlade je odobreno projekata za cijelu dubrova\u010dko-neretvansku \u017eupaniju u iznosu od 4,5 milijarde kuna. No, ono \u0161to je va\u017eno, veliki dio tih sredstava planiran je za otoke dubrova\u010dko-neretvanske \u017eupanije, dakle, za moju Kor\u010dulu, odakle i ja dolazim, za Lastovo, za Mljet, za Elafite i za poluotok Pelje\u0161ac. Ova to\u010dka se prakti\u010dno, izvje\u0161\u0107e o u\u010dincima provedbe Zakona o otocima nastavlja na maloprija\u0161nju to\u010dku izvje\u0161\u0107e o kori\u0161tenju sredstava Europskih fondova, pa evo, iz tih podataka mo\u017ee se vidjet da dubrova\u010dko-neretvanska \u017eupanija prednja\u010di daleko ispred svih drugih \u017eupanija kad su u pitanju povla\u010denja iz sredstava Europskih fondova, dodu\u0161e, velikom zaslugom, rada dr\u017eavnih tijela, u prvom redu zbog izgradnje Pelje\u0161kog mosta, ali isto tako zbog izgradnje zra\u010dne dogradnje i rekonstrukcije Zra\u010dne luke Dubrovnik. Ali ono zbog \u010dega, \u0161to \u017eelim posebno istaknuti, to je projekt kojega provodi Ministarstvo mora, prometa i infrastrukture, a to je izgradnja luka na Jadranu, a koje su u funkciji prometnog povezivanja hrvatskih otoka. Me\u0111u tim projektima ja bih istaknuo 9 luka na podru\u010dju dubrova\u010dko-neretvanske \u017eupanije koje je upravo Vlada RH poduprla, osna\u017eila svojim zaklju\u010dcima na sjednici Vlade u Dubrovniku, a odnosi se na rekonstrukciju luke\u2026 [[Govornik se ne razumije]] na Lastovu, novi putni\u010dki terminal, trajektno pristani\u0161te u Veloj Luci, novu luku Pola\u010di\u0161te na Kor\u010duli, novu luku Perna u Orebi\u0107u, dogradnju luke u Trpnju, novu luku Donje \u0106elo na Kolo\u010depu, novu ribarsku luku Sustjepan u Dubrovniku i dogradnju luke od dr\u017eavnog zna\u010daja Plo\u010de, dakle, to su enormna ulaganja u, prije svega, prometno povezivanje otoka dubrova\u010dko-neretvanske \u017eupanije. Ina\u010de, kad ve\u0107 govorim o tim lukama, potrebno je re\u0107i da nisu samo luke one koje su nu\u017ene za bolje prometno povezivanje, vrlo je va\u017eno je, su plovila, bilo katamarani, bilo trajekti, bilo putni\u010dki brojevi, o \u010demu je govorila maloprije i kolegica Branka Juri\u010dev Martin\u010dev, a zbog \u010dega je \u010dini mi se danas i bio na odre\u0111en na\u010din izra\u017eeno nezadovoljstvo stanovnika odnosno oto\u010dana \u0161ibensko-kninske \u017eupanije koji tra\u017ee da im se omogu\u0107i kvalitetnije plovilo za pomorsko povezivanje, ja mislim da je u tom smislu i danas ministara, prije svega brodar bi trebao odgovoriti sa kvalitetnijim plovilom, ali kad ve\u0107 govorim o tom plovilom, onda evo na moju inicijativu odr\u017ean je u Dubrovniku sastanak sa \u017eupanom dubrova\u010dko neretvanskim i svim gradona\u010delnicima, na\u010delnicima oto\u010dnih op\u0107ina na podru\u010dju dubrova\u010dko-neretvanske \u017eupanije kako bi se izna\u0161lo novo, jo\u0161 jedno, jo\u0161 jedan trajekt za bolje prometno povezivanje najte\u017ee, najzahtjevnije linije na Jadranu, a to je linija Split-Vela Luka-Ublina-Lastovo i na taj na\u010din bi se jo\u0161 kvalitetno ve\u0107 nadam se i za ovu sezonu moglo povezivanje, povezivati te otoke dubrova\u010dko-neretvanske \u017eupanije. Pa i u tom smislu, jo\u0161 jedanput \u0107u podr\u017eati, dakle, ovo izvje\u0161\u0107e na tragu onih rje\u0161enja koja su dana Zakonom o otocima, a koje o\u010dito Vlada sa ovim izvje\u0161\u0107em u cijelosti i podr\u017eava. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130176",
        "text": "Hvala lijepa. S time zaklju\u010dujem raspravu o ovoj to\u010dci, a o njoj \u0107emo glasovati kad se steknu uvjeti. Mi \u0107emo time zavr\u0161iti danas sa radom, a nastavit \u0107emo sutra, u petak 22. velja\u010de u 9,30 i prva to\u010dka biti \u0107e Izvje\u0161\u0107e o stanju i upravljanju robnim zalihama za 2017.g. s financijskim pokazateljima. \u017delim vam ugodno poslijepodne i ve\u010der. SJEDNICA PREKINUTA U 17,18 SATI",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130177",
        "text": "Izvje\u0161\u0107e o u\u010dincima provedbe Zakona o otocima u 2017. g. podnositelj je Vlada Republike Hrvatske, a rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela, dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak, prihva\u0107a se izvje\u0161\u0107e o u\u010dincima provedbe Zakona o otocima u 2017. godini, molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 95 za i 3 protiv donesen zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela. Zastupnik Arsen Bauk, predlo\u017eio je Hrvatskom saboru dono\u0161enje sljede\u0107eg zaklju\u010dak, prvo prihva\u0107a se izvje\u0161\u0107e o u\u010dincima provedbe Zakona o otocima u 2017. g. i drugo, Hrvatski sabor izra\u017eava zabrinutost \u0161to se temeljem novog Zakona o financiranju jedinica lokalne i podru\u010dne regionalne samouprave jedinicama lokalne samouprave, na otocima smanjuje u\u010de\u0161\u0107e u udjela poreza na dohodak sa 80% na 60% \u010dime se je stvorio manjak prihoda u iznosu od 37 milijuna kuna. Zaklju\u010dak pod brojem 1. upravo smo donijeli, te o njemu nema smisla glasovati, no zato dajem na glasovanje prijedlog zaklju\u010dka zastupnika Arsena Bauka, pod brojem 2. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je zaklju\u010dak dobio 20 glasova za, 4 protiv i 4 suzdr\u017eana i 74 protiv, tako da nije dobio dovoljan broj glasova.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "reco": "po\u0161tovane kolegice i kolege nastavljamo sa radom",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 460.86,
                "time_e": 461.24
            },
            {
                "time_s": 461.3,
                "time_e": 461.7
            },
            {
                "time_s": 461.74,
                "time_e": 461.76
            },
            {
                "time_s": 461.82,
                "time_e": 462.14
            },
            {
                "time_s": 462.22,
                "time_e": 462.8
            },
            {
                "time_s": 463.12,
                "time_e": 463.2
            },
            {
                "time_s": 463.54,
                "time_e": 463.96
            }
        ],
        "start": 460.86,
        "end": 463.96,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "za ovu to\u010dku sukladno \u010dl 252. poslovnika hrvatskog sabora odnosno za dono\u0161enje ovog zakona potrebna je natpolovi\u010dna ve\u0107ina svih zastupnika dakle 76 dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona o dr\u017eavnom uredu za reviziju molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 466.589,
                "time_e": 466.669
            },
            {
                "time_s": 466.989,
                "time_e": 467.149
            },
            {
                "time_s": 467.289,
                "time_e": 467.669
            },
            {
                "time_s": 468.989,
                "time_e": 469.349
            },
            {
                "time_s": 469.429,
                "time_e": 469.489
            },
            {
                "time_s": 469.789,
                "time_e": 470.369
            },
            {
                "time_s": 470.549,
                "time_e": 470.969
            },
            {
                "time_s": 471.049,
                "time_e": 471.489
            },
            {
                "time_s": 471.589,
                "time_e": 471.989
            },
            {
                "time_s": 472.589,
                "time_e": 472.869
            },
            {
                "time_s": 472.929,
                "time_e": 472.989
            },
            {
                "time_s": 473.049,
                "time_e": 473.449
            },
            {
                "time_s": 473.489,
                "time_e": 473.629
            },
            {
                "time_s": 473.689,
                "time_e": 474.029
            },
            {
                "time_s": 474.129,
                "time_e": 474.489
            },
            {
                "time_s": 474.529,
                "time_e": 474.569
            },
            {
                "time_s": 474.649,
                "time_e": 475.289
            },
            {
                "time_s": 475.349,
                "time_e": 475.669
            },
            {
                "time_s": 475.769,
                "time_e": 475.969
            },
            {
                "time_s": 476.049,
                "time_e": 476.569
            },
            {
                "time_s": 476.629,
                "time_e": 476.849
            },
            {
                "time_s": 476.929,
                "time_e": 477.909
            },
            {
                "time_s": 478.929,
                "time_e": 479.169
            },
            {
                "time_s": 479.229,
                "time_e": 479.269
            },
            {
                "time_s": 479.329,
                "time_e": 479.889
            },
            {
                "time_s": 480.009,
                "time_e": 480.369
            },
            {
                "time_s": 480.409,
                "time_e": 480.709
            },
            {
                "time_s": 480.769,
                "time_e": 481.129
            },
            {
                "time_s": 481.189,
                "time_e": 481.209
            },
            {
                "time_s": 481.269,
                "time_e": 481.629
            },
            {
                "time_s": 481.769,
                "time_e": 482.009
            },
            {
                "time_s": 482.189,
                "time_e": 482.249
            },
            {
                "time_s": 482.309,
                "time_e": 482.709
            },
            {
                "time_s": 482.789,
                "time_e": 482.949
            },
            {
                "time_s": 482.989,
                "time_e": 483.389
            }
        ],
        "start": 466.589,
        "end": 483.389,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je 79 glasova za 14 suzdr\u017eanih i 14 protiv te je na taj na\u010din donesen zakon o dr\u017eavnom uredu za reviziju idemo sada na kona\u010dni prijedlog zakona o izboru vije\u0107a i predstavnika nacionalnih manjina drugo \u010ditanje pz broj 557 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena amandmane su podnijeli zastupnici arsen bauk i gordan maras te klub nezavisnih zastupnika izja\u0161njavanje o amandmanima proveli smo ranije na sjednici pa \u0107emo sada glasovati o amandmanima koji nisu prihva\u0107eni",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 493.855,
                "time_e": 494.335
            },
            {
                "time_s": 494.395,
                "time_e": 494.435
            },
            {
                "time_s": 494.535,
                "time_e": 494.615
            },
            {
                "time_s": 494.815,
                "time_e": 495.515
            },
            {
                "time_s": 495.675,
                "time_e": 496.055
            },
            {
                "time_s": 496.335,
                "time_e": 496.415
            },
            {
                "time_s": 497.195,
                "time_e": 497.235
            },
            {
                "time_s": 497.435,
                "time_e": 498.055
            },
            {
                "time_s": 498.135,
                "time_e": 498.175
            },
            {
                "time_s": 498.535,
                "time_e": 498.575
            },
            {
                "time_s": 498.775,
                "time_e": 499.275
            },
            {
                "time_s": 499.555,
                "time_e": 499.615
            },
            {
                "time_s": 499.735,
                "time_e": 499.795
            },
            {
                "time_s": 499.835,
                "time_e": 499.895
            },
            {
                "time_s": 499.975,
                "time_e": 500.075
            },
            {
                "time_s": 500.135,
                "time_e": 500.435
            },
            {
                "time_s": 500.495,
                "time_e": 500.935
            },
            {
                "time_s": 501.015,
                "time_e": 501.355
            },
            {
                "time_s": 501.495,
                "time_e": 501.515
            },
            {
                "time_s": 501.635,
                "time_e": 502.035
            },
            {
                "time_s": 502.155,
                "time_e": 502.435
            },
            {
                "time_s": 502.695,
                "time_e": 502.755
            },
            {
                "time_s": 502.835,
                "time_e": 503.275
            },
            {
                "time_s": 504.557,
                "time_e": 504.757
            },
            {
                "time_s": 504.877,
                "time_e": 505.097
            },
            {
                "time_s": 505.197,
                "time_e": 505.257
            },
            {
                "time_s": 505.697,
                "time_e": 506.017
            },
            {
                "time_s": 506.077,
                "time_e": 506.397
            },
            {
                "time_s": 506.457,
                "time_e": 506.817
            },
            {
                "time_s": 506.897,
                "time_e": 506.917
            },
            {
                "time_s": 506.977,
                "time_e": 507.257
            },
            {
                "time_s": 507.337,
                "time_e": 507.737
            },
            {
                "time_s": 508.057,
                "time_e": 508.077
            },
            {
                "time_s": 508.177,
                "time_e": 508.697
            },
            {
                "time_s": 508.777,
                "time_e": 509.237
            },
            {
                "time_s": 509.277,
                "time_e": 509.597
            },
            {
                "time_s": 509.657,
                "time_e": 509.837
            },
            {
                "time_s": 509.917,
                "time_e": 510.217
            },
            {
                "time_s": 510.337,
                "time_e": 510.577
            },
            {
                "time_s": 510.837,
                "time_e": 510.977
            },
            {
                "time_s": 511.077,
                "time_e": 511.917
            },
            {
                "time_s": 512.297,
                "time_e": 512.857
            },
            {
                "time_s": 512.897,
                "time_e": 512.937
            },
            {
                "time_s": 512.977,
                "time_e": 513.217
            },
            {
                "time_s": 513.257,
                "time_e": 513.757
            },
            {
                "time_s": 514.157,
                "time_e": 514.537
            },
            {
                "time_s": 514.557,
                "time_e": 514.597
            },
            {
                "time_s": 514.657,
                "time_e": 515.177
            },
            {
                "time_s": 515.857,
                "time_e": 516.257
            },
            {
                "time_s": 516.317,
                "time_e": 516.397
            },
            {
                "time_s": 516.477,
                "time_e": 516.757
            },
            {
                "time_s": 516.837,
                "time_e": 517.337
            },
            {
                "time_s": 517.417,
                "time_e": 517.717
            },
            {
                "time_s": 517.797,
                "time_e": 518.117
            },
            {
                "time_s": 518.237,
                "time_e": 518.257
            },
            {
                "time_s": 518.337,
                "time_e": 518.657
            },
            {
                "time_s": 518.717,
                "time_e": 519.037
            },
            {
                "time_s": 519.097,
                "time_e": 519.157
            },
            {
                "time_s": 519.217,
                "time_e": 519.457
            },
            {
                "time_s": 519.637,
                "time_e": 520.117
            },
            {
                "time_s": 520.177,
                "time_e": 520.777
            },
            {
                "time_s": 521.497,
                "time_e": 522.057
            },
            {
                "time_s": 522.097,
                "time_e": 522.117
            },
            {
                "time_s": 522.157,
                "time_e": 522.697
            },
            {
                "time_s": 522.897,
                "time_e": 523.177
            },
            {
                "time_s": 523.257,
                "time_e": 523.357
            },
            {
                "time_s": 523.417,
                "time_e": 523.657
            },
            {
                "time_s": 523.697,
                "time_e": 523.757
            },
            {
                "time_s": 523.857,
                "time_e": 524.337
            },
            {
                "time_s": 524.937,
                "time_e": 524.977
            },
            {
                "time_s": 525.117,
                "time_e": 525.257
            },
            {
                "time_s": 525.357,
                "time_e": 525.557
            },
            {
                "time_s": 525.617,
                "time_e": 526.117
            },
            {
                "time_s": 526.137,
                "time_e": 526.157
            },
            {
                "time_s": 526.197,
                "time_e": 526.717
            },
            {
                "time_s": 526.817,
                "time_e": 526.917
            },
            {
                "time_s": 527.017,
                "time_e": 527.297
            },
            {
                "time_s": 527.497,
                "time_e": 528.057
            }
        ],
        "start": 493.855,
        "end": 528.057,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "idemo redom amandman broj 1 zastupnika arsena bauka i gordana marasa vlada ne prihva\u0107a pa glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 531.056,
                "time_e": 531.296
            },
            {
                "time_s": 531.376,
                "time_e": 531.696
            },
            {
                "time_s": 531.776,
                "time_e": 532.136
            },
            {
                "time_s": 532.216,
                "time_e": 532.336
            },
            {
                "time_s": 532.596,
                "time_e": 532.616
            },
            {
                "time_s": 533.576,
                "time_e": 534.096
            },
            {
                "time_s": 534.136,
                "time_e": 534.456
            },
            {
                "time_s": 534.516,
                "time_e": 534.836
            },
            {
                "time_s": 534.876,
                "time_e": 534.916
            },
            {
                "time_s": 534.956,
                "time_e": 535.316
            },
            {
                "time_s": 535.416,
                "time_e": 535.836
            },
            {
                "time_s": 535.896,
                "time_e": 536.136
            },
            {
                "time_s": 536.216,
                "time_e": 536.256
            },
            {
                "time_s": 536.356,
                "time_e": 536.816
            },
            {
                "time_s": 537.136,
                "time_e": 537.176
            },
            {
                "time_s": 537.276,
                "time_e": 537.736
            }
        ],
        "start": 531.056,
        "end": 537.736,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova amandman broj 2 istih zastupnika vlada ne prihva\u0107a",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 545.983,
                "time_e": 546.123
            },
            {
                "time_s": 546.183,
                "time_e": 546.403
            },
            {
                "time_s": 546.503,
                "time_e": 546.863
            },
            {
                "time_s": 546.943,
                "time_e": 547.063
            },
            {
                "time_s": 547.103,
                "time_e": 547.503
            },
            {
                "time_s": 547.663,
                "time_e": 548.203
            },
            {
                "time_s": 548.323,
                "time_e": 548.483
            },
            {
                "time_s": 548.603,
                "time_e": 548.623
            },
            {
                "time_s": 548.803,
                "time_e": 549.063
            },
            {
                "time_s": 549.143,
                "time_e": 549.783
            },
            {
                "time_s": 549.863,
                "time_e": 550.123
            },
            {
                "time_s": 550.303,
                "time_e": 550.363
            },
            {
                "time_s": 550.483,
                "time_e": 550.903
            }
        ],
        "start": 545.983,
        "end": 550.903,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova idemo sada na amandmane kluba nezavisnih zastupnika amandman broj 1 vlada ne prihva\u0107a molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 559.82,
                "time_e": 559.96
            },
            {
                "time_s": 560.02,
                "time_e": 560.24
            },
            {
                "time_s": 560.32,
                "time_e": 560.66
            },
            {
                "time_s": 560.7,
                "time_e": 560.82
            },
            {
                "time_s": 560.86,
                "time_e": 561.26
            },
            {
                "time_s": 561.38,
                "time_e": 561.58
            },
            {
                "time_s": 561.68,
                "time_e": 561.9
            },
            {
                "time_s": 561.98,
                "time_e": 562.04
            },
            {
                "time_s": 562.28,
                "time_e": 562.96
            },
            {
                "time_s": 563.06,
                "time_e": 563.3
            },
            {
                "time_s": 563.56,
                "time_e": 564.08
            },
            {
                "time_s": 564.14,
                "time_e": 564.8
            },
            {
                "time_s": 565.92,
                "time_e": 566.3
            },
            {
                "time_s": 566.38,
                "time_e": 566.56
            },
            {
                "time_s": 566.9,
                "time_e": 566.92
            },
            {
                "time_s": 567.46,
                "time_e": 567.72
            },
            {
                "time_s": 567.78,
                "time_e": 567.84
            },
            {
                "time_s": 567.94,
                "time_e": 568.36
            },
            {
                "time_s": 568.48,
                "time_e": 568.68
            },
            {
                "time_s": 568.72,
                "time_e": 569.16
            }
        ],
        "start": 559.82,
        "end": 569.16,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova amandman broj 2. je povu\u010den amandman broj 3 istog kluba zastupnika vlada ne prihva\u0107a pa molim da glasujemo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 575.083,
                "time_e": 575.223
            },
            {
                "time_s": 575.283,
                "time_e": 575.523
            },
            {
                "time_s": 575.603,
                "time_e": 576.023
            },
            {
                "time_s": 576.043,
                "time_e": 576.183
            },
            {
                "time_s": 576.223,
                "time_e": 576.643
            },
            {
                "time_s": 576.663,
                "time_e": 577.043
            },
            {
                "time_s": 577.143,
                "time_e": 577.283
            },
            {
                "time_s": 577.463,
                "time_e": 577.503
            },
            {
                "time_s": 577.683,
                "time_e": 577.723
            },
            {
                "time_s": 577.823,
                "time_e": 578.423
            },
            {
                "time_s": 578.743,
                "time_e": 579.203
            },
            {
                "time_s": 579.263,
                "time_e": 579.423
            },
            {
                "time_s": 579.623,
                "time_e": 579.643
            },
            {
                "time_s": 579.963,
                "time_e": 580.203
            },
            {
                "time_s": 580.263,
                "time_e": 580.463
            },
            {
                "time_s": 580.563,
                "time_e": 581.203
            },
            {
                "time_s": 581.263,
                "time_e": 581.483
            },
            {
                "time_s": 581.543,
                "time_e": 581.603
            },
            {
                "time_s": 581.683,
                "time_e": 582.083
            },
            {
                "time_s": 582.163,
                "time_e": 582.223
            },
            {
                "time_s": 582.303,
                "time_e": 582.483
            },
            {
                "time_s": 582.523,
                "time_e": 582.583
            },
            {
                "time_s": 582.643,
                "time_e": 583.123
            }
        ],
        "start": 575.083,
        "end": 583.123,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova amandman broj 4 istog kluba zastupnika vlada ne prihva\u0107a molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 588.923,
                "time_e": 589.063
            },
            {
                "time_s": 589.143,
                "time_e": 589.343
            },
            {
                "time_s": 589.423,
                "time_e": 589.763
            },
            {
                "time_s": 589.803,
                "time_e": 589.943
            },
            {
                "time_s": 590.003,
                "time_e": 590.443
            },
            {
                "time_s": 590.663,
                "time_e": 591.143
            },
            {
                "time_s": 591.323,
                "time_e": 591.483
            },
            {
                "time_s": 591.623,
                "time_e": 591.643
            },
            {
                "time_s": 592.003,
                "time_e": 592.283
            },
            {
                "time_s": 592.363,
                "time_e": 592.623
            },
            {
                "time_s": 592.743,
                "time_e": 593.263
            },
            {
                "time_s": 593.343,
                "time_e": 593.603
            },
            {
                "time_s": 593.683,
                "time_e": 593.743
            },
            {
                "time_s": 593.843,
                "time_e": 594.243
            },
            {
                "time_s": 594.343,
                "time_e": 594.543
            },
            {
                "time_s": 594.583,
                "time_e": 595.043
            }
        ],
        "start": 588.923,
        "end": 595.043,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova i zadnji amandman broj 5 vlada ne prihva\u0107a pa molim da glasujemo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 600.825,
                "time_e": 601.005
            },
            {
                "time_s": 601.065,
                "time_e": 601.305
            },
            {
                "time_s": 601.405,
                "time_e": 601.765
            },
            {
                "time_s": 601.825,
                "time_e": 601.945
            },
            {
                "time_s": 602.005,
                "time_e": 602.425
            },
            {
                "time_s": 602.605,
                "time_e": 602.625
            },
            {
                "time_s": 602.745,
                "time_e": 603.005
            },
            {
                "time_s": 603.045,
                "time_e": 603.385
            },
            {
                "time_s": 603.465,
                "time_e": 603.625
            },
            {
                "time_s": 603.785,
                "time_e": 603.805
            },
            {
                "time_s": 604.545,
                "time_e": 604.825
            },
            {
                "time_s": 605.025,
                "time_e": 605.085
            },
            {
                "time_s": 605.185,
                "time_e": 605.605
            },
            {
                "time_s": 605.685,
                "time_e": 605.725
            },
            {
                "time_s": 605.805,
                "time_e": 606.005
            },
            {
                "time_s": 606.045,
                "time_e": 606.105
            },
            {
                "time_s": 606.145,
                "time_e": 606.605
            }
        ],
        "start": 600.825,
        "end": 606.605,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nije dobio potreban broj glasova idemo sada na glasovanje o kona\u010dnom prijedlogu zakona nagla\u0161avam da je sukladno \u010dl 252. poslovnika hrvatskog sabora za dono\u0161enje ovog zakona potrebna natpolovi\u010dna ve\u0107ina svih zastupnika dakle 76 izvolite kolega bauk gospodine predsjedni\u010de smatram da je",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 613.946,
                "time_e": 614.106
            },
            {
                "time_s": 614.146,
                "time_e": 614.386
            },
            {
                "time_s": 614.466,
                "time_e": 614.846
            },
            {
                "time_s": 615.006,
                "time_e": 615.146
            },
            {
                "time_s": 615.206,
                "time_e": 615.626
            },
            {
                "time_s": 617.117,
                "time_e": 617.317
            },
            {
                "time_s": 617.417,
                "time_e": 617.557
            },
            {
                "time_s": 617.597,
                "time_e": 617.637
            },
            {
                "time_s": 617.697,
                "time_e": 618.157
            },
            {
                "time_s": 618.197,
                "time_e": 618.217
            },
            {
                "time_s": 618.257,
                "time_e": 618.577
            },
            {
                "time_s": 618.617,
                "time_e": 618.917
            },
            {
                "time_s": 619.017,
                "time_e": 619.437
            },
            {
                "time_s": 619.617,
                "time_e": 620.217
            },
            {
                "time_s": 620.257,
                "time_e": 620.317
            },
            {
                "time_s": 620.337,
                "time_e": 620.377
            },
            {
                "time_s": 620.437,
                "time_e": 620.757
            },
            {
                "time_s": 620.837,
                "time_e": 620.897
            },
            {
                "time_s": 621.177,
                "time_e": 621.917
            },
            {
                "time_s": 622.117,
                "time_e": 622.577
            },
            {
                "time_s": 622.637,
                "time_e": 623.017
            },
            {
                "time_s": 623.097,
                "time_e": 623.477
            },
            {
                "time_s": 623.617,
                "time_e": 623.677
            },
            {
                "time_s": 623.757,
                "time_e": 624.157
            },
            {
                "time_s": 624.197,
                "time_e": 624.337
            },
            {
                "time_s": 624.397,
                "time_e": 624.797
            },
            {
                "time_s": 624.957,
                "time_e": 625.377
            },
            {
                "time_s": 625.637,
                "time_e": 626.377
            },
            {
                "time_s": 626.457,
                "time_e": 626.817
            },
            {
                "time_s": 626.937,
                "time_e": 627.117
            },
            {
                "time_s": 627.177,
                "time_e": 627.677
            },
            {
                "time_s": 627.737,
                "time_e": 628.017
            },
            {
                "time_s": 628.197,
                "time_e": 628.837
            },
            {
                "time_s": 629.257,
                "time_e": 629.717
            },
            {
                "time_s": 630.837,
                "time_e": 631.297
            },
            {
                "time_s": 631.657,
                "time_e": 631.917
            },
            {
                "time_s": 632.297,
                "time_e": 632.577
            },
            {
                "time_s": 632.677,
                "time_e": 633.217
            },
            {
                "time_s": 633.297,
                "time_e": 633.717
            },
            {
                "time_s": 633.817,
                "time_e": 633.877
            },
            {
                "time_s": 634.057,
                "time_e": 634.117
            }
        ],
        "start": 613.946,
        "end": 634.117,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "formalno prekr\u0161ajan \u010dlanak 253. poslovnika jer \u010dlanak 83. stavak 1. ustava propisuje da se zakoni kojima se ure\u0111uju prava nacionalnih manjina donose 23 ve\u0107inom glasova svih zastupnika nemam dakle ovdje se radi o jednom mo\u017eemo re\u0107i tehni\u010dkom zakonu \u010dijim nedono\u0161enjem ne bi bilo ni\u0161ta se posebno ne bi desilo ali ovo bi bio presedan i za zakon o jeziku i pismu nacionalnih manjina za obrazovanje itd i molim da primite na znanje moju primjedbu i ako smatrate da je moja primjedba neosnovana ja \u0107u uputiti ono odboru za ustav da raspravljamo zbog tih drugih zakona hvala lijepa dakle tuma\u010denje da se ovaj zakon odnosi na izborni sustav a za dono\u0161enje takvih zakona potrebna je ve\u0107ina glasova svih zastupnika u hrvatskom saboru naravno imate pravo na svoje mi\u0161ljenje i slobodno se obratite nadle\u017enom saborskom odboru dakle sada vas pozivam da idemo glasovati o kona\u010dnom prijedlogu zakona o izboru vije\u0107a i predstavnika nacionalnih manjina molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 636.147,
                "time_e": 636.527
            },
            {
                "time_s": 636.887,
                "time_e": 637.307
            },
            {
                "time_s": 637.347,
                "time_e": 637.627
            },
            {
                "time_s": 637.687,
                "time_e": 638.347
            },
            {
                "time_s": 638.467,
                "time_e": 639.067
            },
            {
                "time_s": 639.787,
                "time_e": 639.887
            },
            {
                "time_s": 640.027,
                "time_e": 640.307
            },
            {
                "time_s": 640.427,
                "time_e": 640.967
            },
            {
                "time_s": 641.407,
                "time_e": 641.767
            },
            {
                "time_s": 641.927,
                "time_e": 641.967
            },
            {
                "time_s": 642.087,
                "time_e": 642.387
            },
            {
                "time_s": 642.467,
                "time_e": 642.967
            },
            {
                "time_s": 643.087,
                "time_e": 643.147
            },
            {
                "time_s": 643.327,
                "time_e": 643.387
            },
            {
                "time_s": 643.487,
                "time_e": 643.827
            },
            {
                "time_s": 643.907,
                "time_e": 644.087
            },
            {
                "time_s": 644.147,
                "time_e": 644.207
            },
            {
                "time_s": 644.267,
                "time_e": 644.527
            },
            {
                "time_s": 644.607,
                "time_e": 644.827
            },
            {
                "time_s": 644.907,
                "time_e": 645.347
            },
            {
                "time_s": 645.367,
                "time_e": 645.687
            },
            {
                "time_s": 646.287,
                "time_e": 646.587
            },
            {
                "time_s": 646.667,
                "time_e": 646.867
            },
            {
                "time_s": 647.247,
                "time_e": 647.547
            },
            {
                "time_s": 647.587,
                "time_e": 647.887
            },
            {
                "time_s": 647.967,
                "time_e": 648.107
            },
            {
                "time_s": 648.167,
                "time_e": 648.687
            },
            {
                "time_s": 649.527,
                "time_e": 649.767
            },
            {
                "time_s": 650.267,
                "time_e": 650.467
            },
            {
                "time_s": 650.527,
                "time_e": 650.687
            },
            {
                "time_s": 650.747,
                "time_e": 650.787
            },
            {
                "time_s": 650.847,
                "time_e": 651.027
            },
            {
                "time_s": 651.067,
                "time_e": 651.087
            },
            {
                "time_s": 651.107,
                "time_e": 651.287
            },
            {
                "time_s": 651.507,
                "time_e": 651.747
            },
            {
                "time_s": 651.807,
                "time_e": 651.947
            },
            {
                "time_s": 652.007,
                "time_e": 652.427
            },
            {
                "time_s": 652.507,
                "time_e": 652.807
            },
            {
                "time_s": 652.947,
                "time_e": 653.087
            },
            {
                "time_s": 653.147,
                "time_e": 653.707
            },
            {
                "time_s": 653.787,
                "time_e": 653.827
            },
            {
                "time_s": 653.907,
                "time_e": 653.947
            },
            {
                "time_s": 654.587,
                "time_e": 654.727
            },
            {
                "time_s": 654.807,
                "time_e": 655.007
            },
            {
                "time_s": 655.107,
                "time_e": 655.167
            },
            {
                "time_s": 655.267,
                "time_e": 655.567
            },
            {
                "time_s": 655.627,
                "time_e": 655.687
            },
            {
                "time_s": 655.747,
                "time_e": 655.787
            },
            {
                "time_s": 655.847,
                "time_e": 656.167
            },
            {
                "time_s": 656.767,
                "time_e": 656.927
            },
            {
                "time_s": 657.407,
                "time_e": 657.507
            },
            {
                "time_s": 657.567,
                "time_e": 657.607
            },
            {
                "time_s": 657.687,
                "time_e": 657.827
            },
            {
                "time_s": 657.907,
                "time_e": 658.387
            },
            {
                "time_s": 658.427,
                "time_e": 658.447
            },
            {
                "time_s": 658.507,
                "time_e": 658.567
            },
            {
                "time_s": 658.647,
                "time_e": 658.967
            },
            {
                "time_s": 659.027,
                "time_e": 659.047
            },
            {
                "time_s": 659.127,
                "time_e": 659.407
            },
            {
                "time_s": 659.447,
                "time_e": 659.487
            },
            {
                "time_s": 659.547,
                "time_e": 659.807
            },
            {
                "time_s": 659.867,
                "time_e": 660.307
            },
            {
                "time_s": 660.347,
                "time_e": 660.687
            },
            {
                "time_s": 660.787,
                "time_e": 660.867
            },
            {
                "time_s": 661.247,
                "time_e": 661.947
            },
            {
                "time_s": 662.527,
                "time_e": 662.927
            },
            {
                "time_s": 663.187,
                "time_e": 663.207
            },
            {
                "time_s": 663.267,
                "time_e": 663.507
            },
            {
                "time_s": 664.287,
                "time_e": 664.347
            },
            {
                "time_s": 664.527,
                "time_e": 664.847
            },
            {
                "time_s": 664.927,
                "time_e": 664.967
            },
            {
                "time_s": 665.027,
                "time_e": 665.307
            },
            {
                "time_s": 665.387,
                "time_e": 665.527
            },
            {
                "time_s": 665.647,
                "time_e": 666.107
            },
            {
                "time_s": 666.627,
                "time_e": 666.687
            },
            {
                "time_s": 666.847,
                "time_e": 667.047
            },
            {
                "time_s": 667.507,
                "time_e": 667.987
            },
            {
                "time_s": 668.027,
                "time_e": 668.087
            },
            {
                "time_s": 668.227,
                "time_e": 668.267
            },
            {
                "time_s": 668.307,
                "time_e": 668.447
            },
            {
                "time_s": 668.527,
                "time_e": 668.827
            },
            {
                "time_s": 668.887,
                "time_e": 669.387
            },
            {
                "time_s": 669.467,
                "time_e": 669.527
            },
            {
                "time_s": 669.607,
                "time_e": 669.667
            },
            {
                "time_s": 670.227,
                "time_e": 670.647
            },
            {
                "time_s": 670.687,
                "time_e": 670.807
            },
            {
                "time_s": 670.887,
                "time_e": 671.147
            },
            {
                "time_s": 671.227,
                "time_e": 671.267
            },
            {
                "time_s": 671.347,
                "time_e": 671.607
            },
            {
                "time_s": 672.547,
                "time_e": 672.587
            },
            {
                "time_s": 672.647,
                "time_e": 673.007
            },
            {
                "time_s": 673.027,
                "time_e": 673.147
            },
            {
                "time_s": 673.187,
                "time_e": 673.267
            },
            {
                "time_s": 673.307,
                "time_e": 673.507
            },
            {
                "time_s": 673.547,
                "time_e": 673.847
            },
            {
                "time_s": 674.707,
                "time_e": 674.907
            },
            {
                "time_s": 675.107,
                "time_e": 675.367
            },
            {
                "time_s": 676.407,
                "time_e": 676.767
            },
            {
                "time_s": 677.947,
                "time_e": 678.507
            },
            {
                "time_s": 678.647,
                "time_e": 678.707
            },
            {
                "time_s": 678.827,
                "time_e": 678.907
            },
            {
                "time_s": 679.047,
                "time_e": 679.287
            },
            {
                "time_s": 679.527,
                "time_e": 679.867
            },
            {
                "time_s": 679.927,
                "time_e": 680.147
            },
            {
                "time_s": 680.207,
                "time_e": 680.267
            },
            {
                "time_s": 680.327,
                "time_e": 680.647
            },
            {
                "time_s": 680.727,
                "time_e": 681.167
            },
            {
                "time_s": 681.407,
                "time_e": 681.427
            },
            {
                "time_s": 681.507,
                "time_e": 681.567
            },
            {
                "time_s": 681.647,
                "time_e": 682.087
            },
            {
                "time_s": 682.187,
                "time_e": 682.547
            },
            {
                "time_s": 682.607,
                "time_e": 682.947
            },
            {
                "time_s": 683.027,
                "time_e": 683.387
            },
            {
                "time_s": 683.407,
                "time_e": 683.447
            },
            {
                "time_s": 683.487,
                "time_e": 683.767
            },
            {
                "time_s": 683.827,
                "time_e": 684.147
            },
            {
                "time_s": 684.227,
                "time_e": 684.427
            },
            {
                "time_s": 684.467,
                "time_e": 684.927
            },
            {
                "time_s": 684.967,
                "time_e": 684.987
            },
            {
                "time_s": 685.007,
                "time_e": 685.347
            },
            {
                "time_s": 685.407,
                "time_e": 685.807
            },
            {
                "time_s": 685.927,
                "time_e": 686.227
            },
            {
                "time_s": 686.287,
                "time_e": 686.547
            },
            {
                "time_s": 686.627,
                "time_e": 686.827
            },
            {
                "time_s": 686.867,
                "time_e": 686.927
            },
            {
                "time_s": 686.987,
                "time_e": 687.167
            },
            {
                "time_s": 687.247,
                "time_e": 687.647
            },
            {
                "time_s": 687.847,
                "time_e": 687.867
            },
            {
                "time_s": 688.087,
                "time_e": 688.507
            },
            {
                "time_s": 688.607,
                "time_e": 688.667
            },
            {
                "time_s": 688.727,
                "time_e": 689.167
            },
            {
                "time_s": 689.447,
                "time_e": 689.947
            },
            {
                "time_s": 690.487,
                "time_e": 690.987
            },
            {
                "time_s": 691.047,
                "time_e": 691.347
            },
            {
                "time_s": 691.987,
                "time_e": 692.307
            },
            {
                "time_s": 692.967,
                "time_e": 693.187
            },
            {
                "time_s": 693.247,
                "time_e": 693.387
            },
            {
                "time_s": 693.467,
                "time_e": 693.867
            },
            {
                "time_s": 693.927,
                "time_e": 694.007
            },
            {
                "time_s": 694.307,
                "time_e": 694.507
            },
            {
                "time_s": 694.567,
                "time_e": 695.147
            },
            {
                "time_s": 695.307,
                "time_e": 695.327
            },
            {
                "time_s": 695.447,
                "time_e": 695.847
            },
            {
                "time_s": 695.887,
                "time_e": 696.227
            },
            {
                "time_s": 696.307,
                "time_e": 696.667
            },
            {
                "time_s": 696.767,
                "time_e": 696.787
            },
            {
                "time_s": 696.847,
                "time_e": 697.107
            },
            {
                "time_s": 697.167,
                "time_e": 697.467
            },
            {
                "time_s": 697.507,
                "time_e": 697.547
            },
            {
                "time_s": 697.587,
                "time_e": 698.067
            },
            {
                "time_s": 698.127,
                "time_e": 698.587
            },
            {
                "time_s": 698.627,
                "time_e": 698.927
            },
            {
                "time_s": 699.087,
                "time_e": 699.267
            },
            {
                "time_s": 699.307,
                "time_e": 699.707
            }
        ],
        "start": 636.147,
        "end": 699.707,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 80 za i 31 suzdr\u017ean donesen zakon o izboru vije\u0107a i predstavnika nacionalnih manjina u tekstu kako ga je predlo\u017eio predlagatelj idemo dalje kona\u010dni prijedlog zakona o provedbi uredbe eu 2018302 europskog parlamenta i vije\u0107a od 28. velja\u010de 2018. o rje\u0161avanju pitanja neopravdanog geografskog blokiranja i drugih oblika diskriminacije na unutarnjem tr\u017ei\u0161tu na temelju dr\u017eavljanstva mjesta boravi\u0161ta ili mjesta poslovnog nastana klijenata te o izmjeni uredbi ez 20062004 i eu 20172394 direktive 200922kozz drugo \u010ditanje pze broj 458 predlagatelj je vlada rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog navedenog zakona molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 708.476,
                "time_e": 708.936
            },
            {
                "time_s": 708.956,
                "time_e": 708.996
            },
            {
                "time_s": 709.016,
                "time_e": 709.056
            },
            {
                "time_s": 709.096,
                "time_e": 709.456
            },
            {
                "time_s": 709.496,
                "time_e": 709.896
            },
            {
                "time_s": 710.016,
                "time_e": 710.396
            },
            {
                "time_s": 710.636,
                "time_e": 710.696
            },
            {
                "time_s": 710.916,
                "time_e": 710.956
            },
            {
                "time_s": 711.096,
                "time_e": 711.696
            },
            {
                "time_s": 711.836,
                "time_e": 712.376
            },
            {
                "time_s": 712.596,
                "time_e": 712.976
            },
            {
                "time_s": 713.056,
                "time_e": 713.316
            },
            {
                "time_s": 713.376,
                "time_e": 713.396
            },
            {
                "time_s": 713.436,
                "time_e": 713.676
            },
            {
                "time_s": 713.736,
                "time_e": 713.976
            },
            {
                "time_s": 713.996,
                "time_e": 714.016
            },
            {
                "time_s": 714.076,
                "time_e": 714.516
            },
            {
                "time_s": 714.596,
                "time_e": 714.976
            },
            {
                "time_s": 715.036,
                "time_e": 715.416
            },
            {
                "time_s": 715.696,
                "time_e": 715.716
            },
            {
                "time_s": 715.796,
                "time_e": 716.096
            },
            {
                "time_s": 716.156,
                "time_e": 716.356
            },
            {
                "time_s": 716.416,
                "time_e": 716.476
            },
            {
                "time_s": 716.496,
                "time_e": 716.536
            },
            {
                "time_s": 716.596,
                "time_e": 717.016
            },
            {
                "time_s": 717.096,
                "time_e": 717.676
            },
            {
                "time_s": 719.378,
                "time_e": 719.618
            },
            {
                "time_s": 719.718,
                "time_e": 719.978
            },
            {
                "time_s": 720.238,
                "time_e": 720.558
            },
            {
                "time_s": 720.598,
                "time_e": 720.858
            },
            {
                "time_s": 720.918,
                "time_e": 721.258
            },
            {
                "time_s": 721.318,
                "time_e": 721.338
            },
            {
                "time_s": 721.418,
                "time_e": 721.798
            },
            {
                "time_s": 722.298,
                "time_e": 722.658
            },
            {
                "time_s": 723.258,
                "time_e": 723.478
            },
            {
                "time_s": 723.998,
                "time_e": 725.998
            },
            {
                "time_s": 726.218,
                "time_e": 726.638
            },
            {
                "time_s": 726.678,
                "time_e": 727.158
            },
            {
                "time_s": 727.178,
                "time_e": 727.218
            },
            {
                "time_s": 727.258,
                "time_e": 727.538
            },
            {
                "time_s": 727.598,
                "time_e": 727.638
            },
            {
                "time_s": 727.698,
                "time_e": 728.238
            },
            {
                "time_s": 728.398,
                "time_e": 728.778
            },
            {
                "time_s": 729.018,
                "time_e": 729.938
            },
            {
                "time_s": 730.158,
                "time_e": 730.178
            },
            {
                "time_s": 730.218,
                "time_e": 730.698
            },
            {
                "time_s": 730.798,
                "time_e": 731.118
            },
            {
                "time_s": 731.198,
                "time_e": 731.778
            },
            {
                "time_s": 731.818,
                "time_e": 732.378
            },
            {
                "time_s": 732.438,
                "time_e": 732.958
            },
            {
                "time_s": 733.518,
                "time_e": 733.558
            },
            {
                "time_s": 733.638,
                "time_e": 733.918
            },
            {
                "time_s": 733.978,
                "time_e": 734.298
            },
            {
                "time_s": 734.338,
                "time_e": 735.078
            },
            {
                "time_s": 735.118,
                "time_e": 735.158
            },
            {
                "time_s": 735.198,
                "time_e": 735.638
            },
            {
                "time_s": 735.698,
                "time_e": 736.038
            },
            {
                "time_s": 736.098,
                "time_e": 736.138
            },
            {
                "time_s": 736.218,
                "time_e": 736.498
            },
            {
                "time_s": 736.558,
                "time_e": 737.218
            },
            {
                "time_s": 737.358,
                "time_e": 737.658
            },
            {
                "time_s": 737.718,
                "time_e": 738.218
            },
            {
                "time_s": 738.758,
                "time_e": 738.878
            },
            {
                "time_s": 738.938,
                "time_e": 739.238
            },
            {
                "time_s": 739.318,
                "time_e": 739.758
            },
            {
                "time_s": 739.798,
                "time_e": 740.178
            },
            {
                "time_s": 740.298,
                "time_e": 740.718
            },
            {
                "time_s": 740.918,
                "time_e": 740.978
            },
            {
                "time_s": 741.038,
                "time_e": 741.058
            },
            {
                "time_s": 741.118,
                "time_e": 741.398
            },
            {
                "time_s": 741.498,
                "time_e": 741.778
            },
            {
                "time_s": 741.938,
                "time_e": 742.138
            },
            {
                "time_s": 742.358,
                "time_e": 744.038
            },
            {
                "time_s": 744.858,
                "time_e": 744.898
            },
            {
                "time_s": 745.098,
                "time_e": 745.338
            },
            {
                "time_s": 745.538,
                "time_e": 747.618
            },
            {
                "time_s": 747.958,
                "time_e": 748.498
            },
            {
                "time_s": 748.638,
                "time_e": 751.758
            },
            {
                "time_s": 752.038,
                "time_e": 752.278
            },
            {
                "time_s": 752.398,
                "time_e": 752.718
            },
            {
                "time_s": 752.838,
                "time_e": 753.218
            },
            {
                "time_s": 753.298,
                "time_e": 753.458
            },
            {
                "time_s": 753.558,
                "time_e": 754.638
            },
            {
                "time_s": 754.798,
                "time_e": 755.318
            },
            {
                "time_s": 755.338,
                "time_e": 755.398
            },
            {
                "time_s": 755.438,
                "time_e": 755.758
            },
            {
                "time_s": 756.098,
                "time_e": 756.498
            },
            {
                "time_s": 756.538,
                "time_e": 756.578
            },
            {
                "time_s": 756.638,
                "time_e": 757.178
            },
            {
                "time_s": 757.638,
                "time_e": 757.878
            },
            {
                "time_s": 758.038,
                "time_e": 758.098
            },
            {
                "time_s": 758.198,
                "time_e": 758.718
            },
            {
                "time_s": 758.818,
                "time_e": 759.158
            },
            {
                "time_s": 759.218,
                "time_e": 759.598
            },
            {
                "time_s": 759.858,
                "time_e": 760.258
            },
            {
                "time_s": 760.318,
                "time_e": 760.698
            },
            {
                "time_s": 760.858,
                "time_e": 761.038
            },
            {
                "time_s": 761.078,
                "time_e": 761.498
            }
        ],
        "start": 708.476,
        "end": 761.498,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 106 za i 5 suzdr\u017eanih donesen navedeni zakon kona\u010dni prijedlog zakona o potvr\u0111ivanju konvencije vije\u0107a europe protiv trgovanja ljudskim organima drugo \u010ditanje pz br 569 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona o potvr\u0111ivanju konvencije vije\u0107a europe protiv trgovanja ljudskim organima molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 771.019,
                "time_e": 771.479
            },
            {
                "time_s": 771.519,
                "time_e": 771.559
            },
            {
                "time_s": 771.599,
                "time_e": 771.639
            },
            {
                "time_s": 771.659,
                "time_e": 771.999
            },
            {
                "time_s": 772.059,
                "time_e": 772.419
            },
            {
                "time_s": 772.499,
                "time_e": 772.819
            },
            {
                "time_s": 773.239,
                "time_e": 773.319
            },
            {
                "time_s": 773.539,
                "time_e": 773.579
            },
            {
                "time_s": 773.659,
                "time_e": 773.679
            },
            {
                "time_s": 773.859,
                "time_e": 774.499
            },
            {
                "time_s": 774.659,
                "time_e": 775.179
            },
            {
                "time_s": 775.379,
                "time_e": 775.799
            },
            {
                "time_s": 775.899,
                "time_e": 776.279
            },
            {
                "time_s": 777.239,
                "time_e": 777.519
            },
            {
                "time_s": 777.579,
                "time_e": 777.839
            },
            {
                "time_s": 777.919,
                "time_e": 778.239
            },
            {
                "time_s": 778.259,
                "time_e": 778.279
            },
            {
                "time_s": 778.339,
                "time_e": 778.819
            },
            {
                "time_s": 778.899,
                "time_e": 779.419
            },
            {
                "time_s": 779.479,
                "time_e": 779.739
            },
            {
                "time_s": 779.799,
                "time_e": 780.179
            },
            {
                "time_s": 780.339,
                "time_e": 780.639
            },
            {
                "time_s": 780.679,
                "time_e": 781.079
            },
            {
                "time_s": 781.119,
                "time_e": 781.459
            },
            {
                "time_s": 781.499,
                "time_e": 781.899
            },
            {
                "time_s": 781.979,
                "time_e": 782.159
            },
            {
                "time_s": 782.259,
                "time_e": 782.539
            },
            {
                "time_s": 782.659,
                "time_e": 782.879
            },
            {
                "time_s": 783.119,
                "time_e": 783.159
            },
            {
                "time_s": 783.339,
                "time_e": 784.339
            },
            {
                "time_s": 784.959,
                "time_e": 785.499
            },
            {
                "time_s": 785.519,
                "time_e": 785.579
            },
            {
                "time_s": 785.619,
                "time_e": 785.819
            },
            {
                "time_s": 785.859,
                "time_e": 786.339
            },
            {
                "time_s": 786.759,
                "time_e": 787.119
            },
            {
                "time_s": 787.139,
                "time_e": 787.179
            },
            {
                "time_s": 787.239,
                "time_e": 787.759
            },
            {
                "time_s": 788.259,
                "time_e": 788.459
            },
            {
                "time_s": 788.499,
                "time_e": 788.539
            },
            {
                "time_s": 788.619,
                "time_e": 789.179
            },
            {
                "time_s": 789.299,
                "time_e": 789.639
            },
            {
                "time_s": 789.699,
                "time_e": 789.979
            },
            {
                "time_s": 790.039,
                "time_e": 790.339
            },
            {
                "time_s": 790.379,
                "time_e": 790.399
            },
            {
                "time_s": 790.439,
                "time_e": 790.919
            },
            {
                "time_s": 790.979,
                "time_e": 791.459
            },
            {
                "time_s": 791.499,
                "time_e": 791.719
            },
            {
                "time_s": 791.779,
                "time_e": 792.159
            },
            {
                "time_s": 792.259,
                "time_e": 792.539
            },
            {
                "time_s": 792.579,
                "time_e": 793.019
            },
            {
                "time_s": 793.179,
                "time_e": 793.539
            },
            {
                "time_s": 793.579,
                "time_e": 794.039
            },
            {
                "time_s": 794.159,
                "time_e": 794.339
            },
            {
                "time_s": 794.399,
                "time_e": 794.819
            }
        ],
        "start": 771.019,
        "end": 794.819,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je jednoglasno 115 glasova za donesen zakon o potvr\u0111ivanju konvencije vije\u0107a europe protiv trgovanja ljudskim organima kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama zakona o ugostiteljskoj djelatnosti hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz broj 571 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama zakona o ugostiteljskoj djelatnosti molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 802.344,
                "time_e": 802.964
            },
            {
                "time_s": 803.104,
                "time_e": 803.164
            },
            {
                "time_s": 803.224,
                "time_e": 803.264
            },
            {
                "time_s": 803.344,
                "time_e": 803.944
            },
            {
                "time_s": 804.064,
                "time_e": 804.524
            },
            {
                "time_s": 804.664,
                "time_e": 805.064
            },
            {
                "time_s": 805.284,
                "time_e": 805.364
            },
            {
                "time_s": 805.604,
                "time_e": 805.964
            },
            {
                "time_s": 806.024,
                "time_e": 806.284
            },
            {
                "time_s": 806.344,
                "time_e": 806.364
            },
            {
                "time_s": 806.404,
                "time_e": 806.904
            },
            {
                "time_s": 806.984,
                "time_e": 807.484
            },
            {
                "time_s": 807.544,
                "time_e": 807.804
            },
            {
                "time_s": 807.844,
                "time_e": 808.164
            },
            {
                "time_s": 808.244,
                "time_e": 808.504
            },
            {
                "time_s": 808.544,
                "time_e": 808.924
            },
            {
                "time_s": 808.964,
                "time_e": 809.284
            },
            {
                "time_s": 809.344,
                "time_e": 809.784
            },
            {
                "time_s": 810.524,
                "time_e": 810.824
            },
            {
                "time_s": 810.884,
                "time_e": 811.184
            },
            {
                "time_s": 811.244,
                "time_e": 811.544
            },
            {
                "time_s": 811.584,
                "time_e": 811.604
            },
            {
                "time_s": 811.664,
                "time_e": 812.004
            },
            {
                "time_s": 812.104,
                "time_e": 812.424
            },
            {
                "time_s": 813.064,
                "time_e": 813.084
            },
            {
                "time_s": 813.244,
                "time_e": 814.004
            },
            {
                "time_s": 814.064,
                "time_e": 814.584
            },
            {
                "time_s": 814.644,
                "time_e": 814.844
            },
            {
                "time_s": 814.924,
                "time_e": 815.364
            },
            {
                "time_s": 815.404,
                "time_e": 815.564
            },
            {
                "time_s": 815.604,
                "time_e": 815.644
            },
            {
                "time_s": 815.664,
                "time_e": 815.844
            },
            {
                "time_s": 815.924,
                "time_e": 816.224
            },
            {
                "time_s": 816.344,
                "time_e": 816.564
            },
            {
                "time_s": 816.704,
                "time_e": 816.824
            },
            {
                "time_s": 816.924,
                "time_e": 818.004
            },
            {
                "time_s": 818.164,
                "time_e": 818.664
            },
            {
                "time_s": 818.684,
                "time_e": 818.724
            },
            {
                "time_s": 818.744,
                "time_e": 818.944
            },
            {
                "time_s": 818.984,
                "time_e": 819.424
            },
            {
                "time_s": 819.924,
                "time_e": 820.284
            },
            {
                "time_s": 820.324,
                "time_e": 820.364
            },
            {
                "time_s": 820.404,
                "time_e": 820.924
            },
            {
                "time_s": 821.444,
                "time_e": 821.624
            },
            {
                "time_s": 821.664,
                "time_e": 821.704
            },
            {
                "time_s": 821.764,
                "time_e": 822.184
            },
            {
                "time_s": 822.304,
                "time_e": 822.604
            },
            {
                "time_s": 822.664,
                "time_e": 822.924
            },
            {
                "time_s": 823.004,
                "time_e": 823.324
            },
            {
                "time_s": 823.364,
                "time_e": 823.384
            },
            {
                "time_s": 823.424,
                "time_e": 823.764
            },
            {
                "time_s": 823.864,
                "time_e": 824.224
            },
            {
                "time_s": 824.404,
                "time_e": 824.424
            },
            {
                "time_s": 824.544,
                "time_e": 825.264
            },
            {
                "time_s": 825.324,
                "time_e": 825.844
            },
            {
                "time_s": 825.924,
                "time_e": 826.084
            },
            {
                "time_s": 826.124,
                "time_e": 826.544
            }
        ],
        "start": 802.344,
        "end": 826.544,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 81 23 suzdr\u017eana i 10 protiv donesen zakon o izmjenama zakona o ugostiteljskoj djelatnosti kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama zakona o pru\u017eanju usluga u turizmu hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz br 572 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama zakona o pru\u017eanju usluga u turizmu molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 835.501,
                "time_e": 835.941
            },
            {
                "time_s": 835.981,
                "time_e": 836.021
            },
            {
                "time_s": 836.041,
                "time_e": 836.081
            },
            {
                "time_s": 836.121,
                "time_e": 836.481
            },
            {
                "time_s": 836.521,
                "time_e": 836.921
            },
            {
                "time_s": 836.981,
                "time_e": 837.561
            },
            {
                "time_s": 838.081,
                "time_e": 838.661
            },
            {
                "time_s": 838.961,
                "time_e": 839.441
            },
            {
                "time_s": 839.461,
                "time_e": 839.501
            },
            {
                "time_s": 839.681,
                "time_e": 839.721
            },
            {
                "time_s": 839.861,
                "time_e": 840.201
            },
            {
                "time_s": 840.241,
                "time_e": 840.561
            },
            {
                "time_s": 840.661,
                "time_e": 840.941
            },
            {
                "time_s": 840.981,
                "time_e": 841.001
            },
            {
                "time_s": 841.041,
                "time_e": 841.321
            },
            {
                "time_s": 841.401,
                "time_e": 841.761
            },
            {
                "time_s": 842.321,
                "time_e": 842.341
            },
            {
                "time_s": 842.541,
                "time_e": 843.221
            },
            {
                "time_s": 843.261,
                "time_e": 843.841
            },
            {
                "time_s": 844.381,
                "time_e": 844.681
            },
            {
                "time_s": 844.721,
                "time_e": 845.001
            },
            {
                "time_s": 845.061,
                "time_e": 845.381
            },
            {
                "time_s": 845.421,
                "time_e": 845.441
            },
            {
                "time_s": 845.481,
                "time_e": 845.801
            },
            {
                "time_s": 845.901,
                "time_e": 846.221
            },
            {
                "time_s": 846.261,
                "time_e": 846.281
            },
            {
                "time_s": 846.361,
                "time_e": 846.681
            },
            {
                "time_s": 846.741,
                "time_e": 847.021
            },
            {
                "time_s": 847.101,
                "time_e": 847.121
            },
            {
                "time_s": 847.221,
                "time_e": 847.621
            },
            {
                "time_s": 847.701,
                "time_e": 847.921
            },
            {
                "time_s": 847.981,
                "time_e": 848.421
            },
            {
                "time_s": 848.481,
                "time_e": 848.621
            },
            {
                "time_s": 848.641,
                "time_e": 848.701
            },
            {
                "time_s": 848.721,
                "time_e": 848.901
            },
            {
                "time_s": 848.981,
                "time_e": 849.321
            },
            {
                "time_s": 849.441,
                "time_e": 849.661
            },
            {
                "time_s": 849.821,
                "time_e": 849.881
            },
            {
                "time_s": 850.061,
                "time_e": 850.961
            },
            {
                "time_s": 851.201,
                "time_e": 851.761
            },
            {
                "time_s": 851.801,
                "time_e": 851.861
            },
            {
                "time_s": 851.901,
                "time_e": 852.121
            },
            {
                "time_s": 852.161,
                "time_e": 852.641
            },
            {
                "time_s": 853.061,
                "time_e": 853.441
            },
            {
                "time_s": 853.461,
                "time_e": 853.501
            },
            {
                "time_s": 853.561,
                "time_e": 854.101
            },
            {
                "time_s": 854.601,
                "time_e": 854.781
            },
            {
                "time_s": 854.821,
                "time_e": 854.861
            },
            {
                "time_s": 854.921,
                "time_e": 855.341
            },
            {
                "time_s": 855.461,
                "time_e": 855.781
            },
            {
                "time_s": 855.841,
                "time_e": 856.121
            },
            {
                "time_s": 856.181,
                "time_e": 856.481
            },
            {
                "time_s": 856.521,
                "time_e": 856.541
            },
            {
                "time_s": 856.601,
                "time_e": 856.921
            },
            {
                "time_s": 857.021,
                "time_e": 857.381
            },
            {
                "time_s": 857.441,
                "time_e": 857.461
            },
            {
                "time_s": 857.541,
                "time_e": 857.881
            },
            {
                "time_s": 857.981,
                "time_e": 858.321
            },
            {
                "time_s": 858.481,
                "time_e": 858.501
            },
            {
                "time_s": 858.601,
                "time_e": 859.021
            },
            {
                "time_s": 859.221,
                "time_e": 859.421
            },
            {
                "time_s": 859.461,
                "time_e": 859.881
            }
        ],
        "start": 835.501,
        "end": 859.881,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 80 24 suzdr\u017eana i 10 protiv donesen zakon o izmjenama zakona o pru\u017eanju usluga u turizmu godi\u0161nje izvje\u0161\u0107e o dr\u017eavnim potporama za 2017. godinu podnositelj akta je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena sukladno prijedlogu mati\u010dnog saborskog radnog tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak prihva\u0107a se godi\u0161nje izvje\u0161\u0107e o dr\u017eavnim potporama za 2017. godinu molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 866.798,
                "time_e": 867.478
            },
            {
                "time_s": 867.558,
                "time_e": 867.618
            },
            {
                "time_s": 867.738,
                "time_e": 867.798
            },
            {
                "time_s": 867.878,
                "time_e": 868.298
            },
            {
                "time_s": 868.338,
                "time_e": 868.758
            },
            {
                "time_s": 868.878,
                "time_e": 869.238
            },
            {
                "time_s": 869.598,
                "time_e": 869.998
            },
            {
                "time_s": 870.298,
                "time_e": 870.818
            },
            {
                "time_s": 870.918,
                "time_e": 870.978
            },
            {
                "time_s": 871.258,
                "time_e": 871.298
            },
            {
                "time_s": 871.478,
                "time_e": 871.798
            },
            {
                "time_s": 871.858,
                "time_e": 872.198
            },
            {
                "time_s": 872.278,
                "time_e": 872.538
            },
            {
                "time_s": 872.598,
                "time_e": 872.618
            },
            {
                "time_s": 872.658,
                "time_e": 872.958
            },
            {
                "time_s": 873.038,
                "time_e": 873.358
            },
            {
                "time_s": 873.378,
                "time_e": 873.398
            },
            {
                "time_s": 873.458,
                "time_e": 873.798
            },
            {
                "time_s": 873.858,
                "time_e": 874.138
            },
            {
                "time_s": 874.278,
                "time_e": 874.298
            },
            {
                "time_s": 874.398,
                "time_e": 874.798
            },
            {
                "time_s": 875.438,
                "time_e": 875.778
            },
            {
                "time_s": 875.838,
                "time_e": 876.158
            },
            {
                "time_s": 876.198,
                "time_e": 876.218
            },
            {
                "time_s": 876.278,
                "time_e": 876.558
            },
            {
                "time_s": 876.618,
                "time_e": 877.038
            },
            {
                "time_s": 877.118,
                "time_e": 877.178
            },
            {
                "time_s": 877.278,
                "time_e": 878.278
            },
            {
                "time_s": 878.438,
                "time_e": 878.718
            },
            {
                "time_s": 878.778,
                "time_e": 879.318
            },
            {
                "time_s": 879.358,
                "time_e": 879.598
            },
            {
                "time_s": 879.638,
                "time_e": 879.678
            },
            {
                "time_s": 879.758,
                "time_e": 879.998
            },
            {
                "time_s": 880.038,
                "time_e": 880.538
            },
            {
                "time_s": 880.958,
                "time_e": 881.318
            },
            {
                "time_s": 881.338,
                "time_e": 881.398
            },
            {
                "time_s": 881.458,
                "time_e": 881.938
            },
            {
                "time_s": 882.018,
                "time_e": 882.398
            },
            {
                "time_s": 882.478,
                "time_e": 882.818
            },
            {
                "time_s": 882.898,
                "time_e": 883.378
            },
            {
                "time_s": 883.438,
                "time_e": 883.918
            },
            {
                "time_s": 883.958,
                "time_e": 884.218
            },
            {
                "time_s": 884.278,
                "time_e": 884.498
            },
            {
                "time_s": 884.578,
                "time_e": 884.738
            },
            {
                "time_s": 884.758,
                "time_e": 884.798
            },
            {
                "time_s": 884.858,
                "time_e": 885.298
            },
            {
                "time_s": 885.378,
                "time_e": 885.758
            },
            {
                "time_s": 885.838,
                "time_e": 886.358
            },
            {
                "time_s": 886.858,
                "time_e": 887.258
            },
            {
                "time_s": 887.358,
                "time_e": 887.418
            },
            {
                "time_s": 887.498,
                "time_e": 887.838
            },
            {
                "time_s": 887.898,
                "time_e": 888.198
            },
            {
                "time_s": 888.238,
                "time_e": 888.258
            },
            {
                "time_s": 888.318,
                "time_e": 888.618
            },
            {
                "time_s": 888.678,
                "time_e": 889.118
            },
            {
                "time_s": 889.178,
                "time_e": 889.238
            },
            {
                "time_s": 889.338,
                "time_e": 890.278
            },
            {
                "time_s": 890.438,
                "time_e": 890.738
            },
            {
                "time_s": 891.098,
                "time_e": 891.278
            },
            {
                "time_s": 891.298,
                "time_e": 891.718
            }
        ],
        "start": 866.798,
        "end": 891.718,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 99 za 8 suzdr\u017eanih i 6 protiv donesen zaklju\u010dak kako ga je predlo\u017eio mati\u010dni saborski odbor prijedlog odluke o imenovanju \u010dlanice nadzornog odbora hrta predlagatelj je odbor za informiranje informatizaciju i medije rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje prijedlog odluke o imenovanju \u010dlanice nadzornog odbora hrta no prije toga kolega maras izvolite hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de nije ovo povreda poslovnika ove dvije minute a dobro samo sam signalizirao da pratite dvije minute ali molim vas da budete precizni ja se na g predsjedni\u010de prije ovog glasanja tra\u017eim stanku u ime kluba zastupnika sdpa da se jo\u0161 jednom konzultiramo oko glasanja ali i oko stanja na hrtu koja je postala podru\u017enica hdza i skupina koja vodi tu podru\u017enicu ure\u0111uje program na na\u010din na koji to odgovara premjeru plenkovi\u0107u hdzu i uop\u0107e ne uva\u017eava va\u017enost hrvatske alije i ne uva\u017eava to da hrvatske gra\u0111ane treba obavje\u0161tavati objektivno i da je to u biti javni servis koji pla\u0107amo svi 80 kn u rh ovakav servis ovakva hrvatska rata uop\u0107e ne zaslu\u017euje da postoji 80 kuna koje gra\u0111ani rh upla\u0107uju za politi\u010dare na hrtu su ba\u010den novac i mo\u017eda bi trebalo razmisliti o ukidanju obveze pla\u0107anja 80 kn jer nema potrebe da svi gra\u0111ani rh daju svoj novac svaki mjesec da bi se financirala hdzova televizija i politi\u010dari koje je tamo hdz imenovao sa druge strane oni tu\u017ee svoje novinare vode sporove protiv svojih novinara zbog toga \u0161to upozoravaju na probleme na hrtu na\u017ealost to je danas takvo stanje nikada gore stanje na hrtu nije bilo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 900.018,
                "time_e": 900.538
            },
            {
                "time_s": 900.598,
                "time_e": 900.638
            },
            {
                "time_s": 900.738,
                "time_e": 900.778
            },
            {
                "time_s": 901.118,
                "time_e": 901.458
            },
            {
                "time_s": 901.518,
                "time_e": 901.878
            },
            {
                "time_s": 902.018,
                "time_e": 902.558
            },
            {
                "time_s": 902.778,
                "time_e": 902.858
            },
            {
                "time_s": 903.178,
                "time_e": 903.198
            },
            {
                "time_s": 903.358,
                "time_e": 903.898
            },
            {
                "time_s": 903.938,
                "time_e": 903.958
            },
            {
                "time_s": 904.038,
                "time_e": 904.078
            },
            {
                "time_s": 904.338,
                "time_e": 904.658
            },
            {
                "time_s": 904.718,
                "time_e": 905.018
            },
            {
                "time_s": 905.118,
                "time_e": 905.518
            },
            {
                "time_s": 905.578,
                "time_e": 905.758
            },
            {
                "time_s": 905.798,
                "time_e": 905.858
            },
            {
                "time_s": 905.878,
                "time_e": 905.918
            },
            {
                "time_s": 905.978,
                "time_e": 906.378
            },
            {
                "time_s": 906.438,
                "time_e": 906.798
            },
            {
                "time_s": 906.898,
                "time_e": 907.298
            },
            {
                "time_s": 907.378,
                "time_e": 907.678
            },
            {
                "time_s": 908.358,
                "time_e": 908.658
            },
            {
                "time_s": 908.718,
                "time_e": 908.978
            },
            {
                "time_s": 909.038,
                "time_e": 909.058
            },
            {
                "time_s": 909.098,
                "time_e": 909.558
            },
            {
                "time_s": 909.678,
                "time_e": 910.058
            },
            {
                "time_s": 910.118,
                "time_e": 910.518
            },
            {
                "time_s": 910.578,
                "time_e": 910.798
            },
            {
                "time_s": 910.878,
                "time_e": 912.058
            },
            {
                "time_s": 912.178,
                "time_e": 912.698
            },
            {
                "time_s": 912.738,
                "time_e": 912.798
            },
            {
                "time_s": 912.858,
                "time_e": 913.078
            },
            {
                "time_s": 913.118,
                "time_e": 913.178
            },
            {
                "time_s": 913.218,
                "time_e": 913.838
            },
            {
                "time_s": 914.118,
                "time_e": 914.918
            },
            {
                "time_s": 914.958,
                "time_e": 915.018
            },
            {
                "time_s": 915.078,
                "time_e": 915.418
            },
            {
                "time_s": 915.518,
                "time_e": 915.898
            },
            {
                "time_s": 915.918,
                "time_e": 915.978
            },
            {
                "time_s": 916.018,
                "time_e": 916.538
            },
            {
                "time_s": 917.058,
                "time_e": 917.238
            },
            {
                "time_s": 917.278,
                "time_e": 917.318
            },
            {
                "time_s": 917.378,
                "time_e": 917.818
            },
            {
                "time_s": 917.938,
                "time_e": 918.298
            },
            {
                "time_s": 918.338,
                "time_e": 918.658
            },
            {
                "time_s": 918.838,
                "time_e": 918.878
            },
            {
                "time_s": 918.938,
                "time_e": 919.458
            },
            {
                "time_s": 919.718,
                "time_e": 920.118
            },
            {
                "time_s": 920.198,
                "time_e": 920.578
            },
            {
                "time_s": 920.638,
                "time_e": 920.898
            },
            {
                "time_s": 920.998,
                "time_e": 922.538
            },
            {
                "time_s": 922.778,
                "time_e": 922.838
            },
            {
                "time_s": 922.998,
                "time_e": 923.218
            },
            {
                "time_s": 923.338,
                "time_e": 923.578
            },
            {
                "time_s": 924.938,
                "time_e": 925.218
            },
            {
                "time_s": 925.278,
                "time_e": 925.538
            },
            {
                "time_s": 925.578,
                "time_e": 925.978
            },
            {
                "time_s": 927.649,
                "time_e": 927.889
            },
            {
                "time_s": 927.929,
                "time_e": 928.229
            },
            {
                "time_s": 928.349,
                "time_e": 928.849
            },
            {
                "time_s": 930.069,
                "time_e": 930.849
            },
            {
                "time_s": 931.789,
                "time_e": 931.929
            },
            {
                "time_s": 931.969,
                "time_e": 932.029
            },
            {
                "time_s": 932.109,
                "time_e": 932.409
            },
            {
                "time_s": 932.489,
                "time_e": 932.949
            },
            {
                "time_s": 933.009,
                "time_e": 933.089
            },
            {
                "time_s": 933.409,
                "time_e": 933.549
            },
            {
                "time_s": 933.609,
                "time_e": 933.949
            },
            {
                "time_s": 934.369,
                "time_e": 934.409
            },
            {
                "time_s": 934.489,
                "time_e": 934.669
            },
            {
                "time_s": 934.909,
                "time_e": 935.069
            },
            {
                "time_s": 935.149,
                "time_e": 935.229
            },
            {
                "time_s": 935.309,
                "time_e": 935.829
            },
            {
                "time_s": 936.529,
                "time_e": 936.589
            },
            {
                "time_s": 936.769,
                "time_e": 937.129
            },
            {
                "time_s": 937.189,
                "time_e": 937.369
            },
            {
                "time_s": 937.409,
                "time_e": 937.729
            },
            {
                "time_s": 937.769,
                "time_e": 937.849
            },
            {
                "time_s": 937.909,
                "time_e": 938.069
            },
            {
                "time_s": 938.089,
                "time_e": 938.189
            },
            {
                "time_s": 938.229,
                "time_e": 938.269
            },
            {
                "time_s": 938.309,
                "time_e": 938.549
            },
            {
                "time_s": 938.649,
                "time_e": 939.029
            },
            {
                "time_s": 939.489,
                "time_e": 939.549
            },
            {
                "time_s": 939.649,
                "time_e": 939.689
            },
            {
                "time_s": 939.809,
                "time_e": 940.109
            },
            {
                "time_s": 940.849,
                "time_e": 940.889
            },
            {
                "time_s": 941.329,
                "time_e": 941.769
            },
            {
                "time_s": 941.869,
                "time_e": 942.009
            },
            {
                "time_s": 942.049,
                "time_e": 942.169
            },
            {
                "time_s": 942.209,
                "time_e": 942.669
            },
            {
                "time_s": 943.449,
                "time_e": 943.789
            },
            {
                "time_s": 943.889,
                "time_e": 944.389
            },
            {
                "time_s": 945.349,
                "time_e": 945.369
            },
            {
                "time_s": 945.429,
                "time_e": 945.569
            },
            {
                "time_s": 945.649,
                "time_e": 945.869
            },
            {
                "time_s": 945.969,
                "time_e": 946.569
            },
            {
                "time_s": 946.709,
                "time_e": 947.169
            },
            {
                "time_s": 947.949,
                "time_e": 948.009
            },
            {
                "time_s": 948.089,
                "time_e": 948.149
            },
            {
                "time_s": 948.209,
                "time_e": 948.329
            },
            {
                "time_s": 948.389,
                "time_e": 948.609
            },
            {
                "time_s": 948.689,
                "time_e": 949.429
            },
            {
                "time_s": 950.836,
                "time_e": 951.116
            },
            {
                "time_s": 951.556,
                "time_e": 952.056
            },
            {
                "time_s": 952.256,
                "time_e": 952.416
            },
            {
                "time_s": 952.456,
                "time_e": 952.476
            },
            {
                "time_s": 952.556,
                "time_e": 952.696
            },
            {
                "time_s": 952.776,
                "time_e": 953.156
            },
            {
                "time_s": 953.216,
                "time_e": 953.276
            },
            {
                "time_s": 953.356,
                "time_e": 954.656
            },
            {
                "time_s": 954.736,
                "time_e": 954.856
            },
            {
                "time_s": 954.916,
                "time_e": 954.956
            },
            {
                "time_s": 955.056,
                "time_e": 955.536
            },
            {
                "time_s": 956.296,
                "time_e": 956.916
            },
            {
                "time_s": 957.016,
                "time_e": 957.596
            },
            {
                "time_s": 958.756,
                "time_e": 958.776
            },
            {
                "time_s": 958.876,
                "time_e": 959.396
            },
            {
                "time_s": 959.956,
                "time_e": 960.136
            },
            {
                "time_s": 960.276,
                "time_e": 960.556
            },
            {
                "time_s": 960.736,
                "time_e": 960.816
            },
            {
                "time_s": 961.696,
                "time_e": 962.456
            },
            {
                "time_s": 962.636,
                "time_e": 963.136
            },
            {
                "time_s": 963.296,
                "time_e": 963.776
            },
            {
                "time_s": 963.896,
                "time_e": 963.956
            },
            {
                "time_s": 964.036,
                "time_e": 964.356
            },
            {
                "time_s": 964.396,
                "time_e": 964.436
            },
            {
                "time_s": 964.516,
                "time_e": 964.616
            },
            {
                "time_s": 964.736,
                "time_e": 964.796
            },
            {
                "time_s": 964.896,
                "time_e": 965.416
            },
            {
                "time_s": 966.376,
                "time_e": 966.836
            },
            {
                "time_s": 966.936,
                "time_e": 967.696
            },
            {
                "time_s": 968.376,
                "time_e": 969.096
            },
            {
                "time_s": 969.556,
                "time_e": 969.576
            },
            {
                "time_s": 969.676,
                "time_e": 970.176
            },
            {
                "time_s": 970.976,
                "time_e": 971.036
            },
            {
                "time_s": 971.116,
                "time_e": 971.696
            },
            {
                "time_s": 972.816,
                "time_e": 973.636
            },
            {
                "time_s": 973.856,
                "time_e": 974.216
            },
            {
                "time_s": 974.316,
                "time_e": 975.276
            },
            {
                "time_s": 975.576,
                "time_e": 975.616
            },
            {
                "time_s": 976.076,
                "time_e": 976.136
            },
            {
                "time_s": 976.216,
                "time_e": 976.656
            },
            {
                "time_s": 976.776,
                "time_e": 976.836
            },
            {
                "time_s": 976.956,
                "time_e": 976.996
            },
            {
                "time_s": 977.096,
                "time_e": 977.456
            },
            {
                "time_s": 977.536,
                "time_e": 977.956
            },
            {
                "time_s": 978.076,
                "time_e": 978.336
            },
            {
                "time_s": 979.076,
                "time_e": 979.896
            },
            {
                "time_s": 980.916,
                "time_e": 981.616
            },
            {
                "time_s": 982.016,
                "time_e": 982.036
            },
            {
                "time_s": 982.116,
                "time_e": 982.156
            },
            {
                "time_s": 982.216,
                "time_e": 982.256
            },
            {
                "time_s": 982.336,
                "time_e": 982.396
            },
            {
                "time_s": 982.476,
                "time_e": 982.496
            },
            {
                "time_s": 982.556,
                "time_e": 982.796
            },
            {
                "time_s": 982.896,
                "time_e": 983.216
            },
            {
                "time_s": 983.356,
                "time_e": 983.936
            },
            {
                "time_s": 984.816,
                "time_e": 984.936
            },
            {
                "time_s": 985.056,
                "time_e": 985.596
            },
            {
                "time_s": 986.216,
                "time_e": 986.396
            },
            {
                "time_s": 986.816,
                "time_e": 987.276
            },
            {
                "time_s": 987.456,
                "time_e": 987.716
            },
            {
                "time_s": 987.956,
                "time_e": 987.976
            },
            {
                "time_s": 988.016,
                "time_e": 988.576
            },
            {
                "time_s": 989.796,
                "time_e": 990.336
            },
            {
                "time_s": 991.965,
                "time_e": 992.405
            },
            {
                "time_s": 992.565,
                "time_e": 992.925
            },
            {
                "time_s": 993.005,
                "time_e": 993.365
            },
            {
                "time_s": 993.745,
                "time_e": 994.485
            },
            {
                "time_s": 994.685,
                "time_e": 994.985
            },
            {
                "time_s": 995.065,
                "time_e": 995.105
            },
            {
                "time_s": 995.185,
                "time_e": 995.745
            },
            {
                "time_s": 995.945,
                "time_e": 996.005
            },
            {
                "time_s": 996.085,
                "time_e": 996.545
            },
            {
                "time_s": 997.745,
                "time_e": 998.145
            },
            {
                "time_s": 998.325,
                "time_e": 998.565
            },
            {
                "time_s": 998.665,
                "time_e": 998.785
            },
            {
                "time_s": 998.905,
                "time_e": 999.365
            },
            {
                "time_s": 999.545,
                "time_e": 1000.085
            },
            {
                "time_s": 1000.485,
                "time_e": 1001.085
            },
            {
                "time_s": 1001.565,
                "time_e": 1001.625
            },
            {
                "time_s": 1001.745,
                "time_e": 1002.565
            },
            {
                "time_s": 1003.025,
                "time_e": 1003.065
            },
            {
                "time_s": 1003.165,
                "time_e": 1003.825
            },
            {
                "time_s": 1004.885,
                "time_e": 1004.965
            },
            {
                "time_s": 1005.065,
                "time_e": 1005.445
            },
            {
                "time_s": 1005.485,
                "time_e": 1005.965
            },
            {
                "time_s": 1006.365,
                "time_e": 1006.385
            },
            {
                "time_s": 1006.465,
                "time_e": 1006.705
            },
            {
                "time_s": 1006.765,
                "time_e": 1006.805
            },
            {
                "time_s": 1006.905,
                "time_e": 1007.245
            },
            {
                "time_s": 1007.325,
                "time_e": 1008.045
            },
            {
                "time_s": 1008.565,
                "time_e": 1008.585
            },
            {
                "time_s": 1008.645,
                "time_e": 1009.245
            },
            {
                "time_s": 1009.465,
                "time_e": 1009.925
            },
            {
                "time_s": 1010.365,
                "time_e": 1010.885
            },
            {
                "time_s": 1011.065,
                "time_e": 1011.405
            },
            {
                "time_s": 1011.545,
                "time_e": 1011.805
            },
            {
                "time_s": 1012.345,
                "time_e": 1012.445
            },
            {
                "time_s": 1012.525,
                "time_e": 1012.725
            },
            {
                "time_s": 1012.865,
                "time_e": 1013.345
            },
            {
                "time_s": 1013.805,
                "time_e": 1013.865
            },
            {
                "time_s": 1013.985,
                "time_e": 1014.125
            },
            {
                "time_s": 1014.205,
                "time_e": 1014.645
            },
            {
                "time_s": 1014.685,
                "time_e": 1015.305
            },
            {
                "time_s": 1016.625,
                "time_e": 1016.885
            },
            {
                "time_s": 1017.005,
                "time_e": 1017.245
            },
            {
                "time_s": 1017.305,
                "time_e": 1017.745
            },
            {
                "time_s": 1018.105,
                "time_e": 1018.505
            },
            {
                "time_s": 1018.585,
                "time_e": 1019.105
            },
            {
                "time_s": 1019.425,
                "time_e": 1019.485
            },
            {
                "time_s": 1019.565,
                "time_e": 1019.605
            },
            {
                "time_s": 1019.685,
                "time_e": 1019.745
            },
            {
                "time_s": 1019.845,
                "time_e": 1020.565
            },
            {
                "time_s": 1020.945,
                "time_e": 1021.545
            },
            {
                "time_s": 1021.685,
                "time_e": 1022.325
            },
            {
                "time_s": 1022.725,
                "time_e": 1022.745
            },
            {
                "time_s": 1022.845,
                "time_e": 1023.485
            },
            {
                "time_s": 1023.545,
                "time_e": 1023.665
            },
            {
                "time_s": 1023.725,
                "time_e": 1023.785
            },
            {
                "time_s": 1023.845,
                "time_e": 1024.105
            },
            {
                "time_s": 1024.485,
                "time_e": 1024.885
            },
            {
                "time_s": 1025.465,
                "time_e": 1026.025
            },
            {
                "time_s": 1026.645,
                "time_e": 1026.705
            },
            {
                "time_s": 1026.805,
                "time_e": 1027.045
            },
            {
                "time_s": 1027.145,
                "time_e": 1027.525
            },
            {
                "time_s": 1028.165,
                "time_e": 1028.425
            },
            {
                "time_s": 1029.8,
                "time_e": 1030.08
            },
            {
                "time_s": 1030.2,
                "time_e": 1030.44
            },
            {
                "time_s": 1030.52,
                "time_e": 1030.98
            },
            {
                "time_s": 1032.18,
                "time_e": 1032.46
            },
            {
                "time_s": 1032.62,
                "time_e": 1033.06
            },
            {
                "time_s": 1033.18,
                "time_e": 1033.46
            },
            {
                "time_s": 1033.56,
                "time_e": 1033.9
            },
            {
                "time_s": 1033.98,
                "time_e": 1034.44
            },
            {
                "time_s": 1034.8,
                "time_e": 1034.96
            },
            {
                "time_s": 1035.02,
                "time_e": 1035.22
            },
            {
                "time_s": 1035.32,
                "time_e": 1035.42
            },
            {
                "time_s": 1035.52,
                "time_e": 1036.18
            },
            {
                "time_s": 1036.26,
                "time_e": 1036.3
            },
            {
                "time_s": 1036.4,
                "time_e": 1036.82
            },
            {
                "time_s": 1036.9,
                "time_e": 1036.94
            },
            {
                "time_s": 1037.0,
                "time_e": 1038.26
            },
            {
                "time_s": 1038.9,
                "time_e": 1039.64
            },
            {
                "time_s": 1039.74,
                "time_e": 1039.8
            },
            {
                "time_s": 1039.88,
                "time_e": 1039.94
            },
            {
                "time_s": 1039.98,
                "time_e": 1040.22
            },
            {
                "time_s": 1040.28,
                "time_e": 1040.54
            },
            {
                "time_s": 1040.62,
                "time_e": 1041.0
            },
            {
                "time_s": 1041.62,
                "time_e": 1042.12
            },
            {
                "time_s": 1042.48,
                "time_e": 1042.76
            },
            {
                "time_s": 1042.86,
                "time_e": 1043.24
            },
            {
                "time_s": 1043.32,
                "time_e": 1043.36
            },
            {
                "time_s": 1043.44,
                "time_e": 1044.58
            },
            {
                "time_s": 1044.68,
                "time_e": 1044.82
            },
            {
                "time_s": 1044.94,
                "time_e": 1045.16
            }
        ],
        "start": 900.018,
        "end": 1045.16,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130033",
        "text": "Dobro ja se ispri\u010davam. Gospodine predsjedni\u010de prije ovog glasanja tra\u017eim stanku u ime Kluba zastupnika SDP-a da se jo\u0161 jednom konzultiramo oko glasanja, ali i oko stanja na HRT-u, koja je postala podru\u017enica HDZ-a i skupina koju vodi tu podru\u017enicu, ure\u0111uje program na na\u010din na koji to odgovara premjeru Plenkovi\u0107u, HDZ-u i uop\u0107e ne uva\u017eava va\u017enost HRT-a i ne uva\u017eava to da hrvatske gra\u0111ane treba obavje\u0161tavati objektivno i da je to u biti javni servis koji pla\u0107amo svi 80 kn u RH. Ovakav servis, ovakva HRT uop\u0107e ne zaslu\u017euje da postoji. 80 kn koji gra\u0111ani RH upla\u0107uju za politi\u010dare na HRT-u su ba\u010den novac i mo\u017eda bi trebalo razmisliti o ukidanju obveze pla\u0107anja 80 kn jer nema potrebe da svi gra\u0111ani RH daju svoj novac svaki mjesec da bi se financirala HDZ-ova televizija i politi\u010dari koje je tamo HDZ imenovao. Sa druge strane, oni, tu\u017ee svoje novinare, vode sporove protiv svojih novinara, zbog toga \u0161to upozoravaju na probleme na HRT-u, na\u017ealost, to je danas takvo stanje. Nikada gore stanje na HRT-u nije bilo od '90. godina pa na ovamo. I zbog toga pozivamo sutra sve da se priklju\u010de prosvjedu Hrvatskog mornarskog dru\u0161tva u 12,05 sati ispred Novinarskog doma u Gradu Zagrebu, da se ka\u017ee, ne ovakvoj upravi i ne ovakvoj HRT-u. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": null,
        "norm": "od 90 godina pa na ovamo i zbog toga pozivamo sutra sve da se priklju\u010de prosvjedu hrvatskog mornarskog dru\u0161tva u 12 05 sati ispred novinarskog doma u gradu zagrebu da se ka\u017ee ne ovakvoj upravi i ne ovakvoj hrt u hvala vam lijepo",
        "words": [
            {
                "time_s": 1045.66,
                "time_e": 1045.98,
                "char_s": 1016,
                "char_e": 1018
            },
            {
                "time_s": 1046.18,
                "time_e": 1046.74,
                "char_s": 1020,
                "char_e": 1022
            },
            {
                "time_s": 1046.8,
                "time_e": 1047.48,
                "char_s": 1024,
                "char_e": 1030
            },
            {
                "time_s": 1047.58,
                "time_e": 1047.72,
                "char_s": 1031,
                "char_e": 1033
            },
            {
                "time_s": 1047.74,
                "time_e": 1048.08,
                "char_s": 1034,
                "char_e": 1036
            },
            {
                "time_s": 1048.16,
                "time_e": 1048.94,
                "char_s": 1037,
                "char_e": 1042
            },
            {
                "time_s": 1048.98,
                "time_e": 1049.0,
                "char_s": 1044,
                "char_e": 1045
            },
            {
                "time_s": 1049.1,
                "time_e": 1049.26,
                "char_s": 1046,
                "char_e": 1050
            },
            {
                "time_s": 1049.32,
                "time_e": 1049.56,
                "char_s": 1051,
                "char_e": 1055
            },
            {
                "time_s": 1049.64,
                "time_e": 1050.12,
                "char_s": 1056,
                "char_e": 1064
            },
            {
                "time_s": 1050.2,
                "time_e": 1050.52,
                "char_s": 1065,
                "char_e": 1070
            },
            {
                "time_s": 1050.64,
                "time_e": 1051.24,
                "char_s": 1071,
                "char_e": 1074
            },
            {
                "time_s": 1051.56,
                "time_e": 1051.64,
                "char_s": 1075,
                "char_e": 1077
            },
            {
                "time_s": 1051.7,
                "time_e": 1051.78,
                "char_s": 1078,
                "char_e": 1080
            },
            {
                "time_s": 1051.86,
                "time_e": 1052.78,
                "char_s": 1081,
                "char_e": 1090
            },
            {
                "time_s": 1052.82,
                "time_e": 1053.38,
                "char_s": 1091,
                "char_e": 1100
            },
            {
                "time_s": 1053.44,
                "time_e": 1053.84,
                "char_s": 1101,
                "char_e": 1110
            },
            {
                "time_s": 1053.9,
                "time_e": 1054.4,
                "char_s": 1111,
                "char_e": 1121
            },
            {
                "time_s": 1054.44,
                "time_e": 1055.16,
                "char_s": 1122,
                "char_e": 1129
            },
            {
                "time_s": 1055.2,
                "time_e": 1055.22,
                "char_s": 1130,
                "char_e": 1131
            },
            {
                "time_s": 1055.5,
                "time_e": 1055.54,
                "char_s": 1132,
                "char_e": 1134
            },
            {
                "time_s": 1055.56,
                "time_e": 1055.68,
                "char_s": 1135,
                "char_e": 1137
            },
            {
                "time_s": 1055.72,
                "time_e": 1056.02,
                "char_s": 1138,
                "char_e": 1142
            },
            {
                "time_s": 1056.04,
                "time_e": 1057.0,
                "char_s": 1143,
                "char_e": 1149
            },
            {
                "time_s": 1057.04,
                "time_e": 1057.5,
                "char_s": 1150,
                "char_e": 1161
            },
            {
                "time_s": 1057.56,
                "time_e": 1058.04,
                "char_s": 1162,
                "char_e": 1166
            },
            {
                "time_s": 1058.06,
                "time_e": 1058.08,
                "char_s": 1167,
                "char_e": 1168
            },
            {
                "time_s": 1058.18,
                "time_e": 1058.4,
                "char_s": 1169,
                "char_e": 1174
            },
            {
                "time_s": 1058.48,
                "time_e": 1058.88,
                "char_s": 1175,
                "char_e": 1182
            },
            {
                "time_s": 1058.94,
                "time_e": 1059.0,
                "char_s": 1184,
                "char_e": 1186
            },
            {
                "time_s": 1059.08,
                "time_e": 1059.14,
                "char_s": 1187,
                "char_e": 1189
            },
            {
                "time_s": 1059.22,
                "time_e": 1059.92,
                "char_s": 1190,
                "char_e": 1194
            },
            {
                "time_s": 1060.02,
                "time_e": 1060.14,
                "char_s": 1196,
                "char_e": 1198
            },
            {
                "time_s": 1060.2,
                "time_e": 1060.56,
                "char_s": 1199,
                "char_e": 1206
            },
            {
                "time_s": 1060.62,
                "time_e": 1061.12,
                "char_s": 1207,
                "char_e": 1213
            },
            {
                "time_s": 1061.14,
                "time_e": 1061.16,
                "char_s": 1214,
                "char_e": 1215
            },
            {
                "time_s": 1061.18,
                "time_e": 1061.4,
                "char_s": 1216,
                "char_e": 1218
            },
            {
                "time_s": 1061.46,
                "time_e": 1061.78,
                "char_s": 1219,
                "char_e": 1226
            },
            {
                "time_s": 1061.84,
                "time_e": 1062.86,
                "char_s": 1227,
                "char_e": 1230
            },
            {
                "time_s": 1062.88,
                "time_e": 1062.9,
                "char_s": 1231,
                "char_e": 1232
            },
            {
                "time_s": 1062.92,
                "time_e": 1063.02,
                "char_s": 1234,
                "char_e": 1239
            },
            {
                "time_s": 1063.04,
                "time_e": 1063.1,
                "char_s": 1240,
                "char_e": 1243
            },
            {
                "time_s": 1063.12,
                "time_e": 1063.28,
                "char_s": 1244,
                "char_e": 1250
            }
        ],
        "start": 1045.66,
        "end": 1063.28,
        "reco": "od 90ih godina pa na ovamo i zbog toga pozivamo sutra sve da se priklju\u010de prosvjedu hrvatskog novinarskog dru\u0161tva u 12 sati 5 minuta ispred novinarskog doma u gradu zagrebu da se ka\u017ee ne ovakvoj upravi i ne ovakvoj hrtu",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1045.7,
                "time_e": 1045.88
            },
            {
                "time_s": 1046.22,
                "time_e": 1046.78
            },
            {
                "time_s": 1046.84,
                "time_e": 1047.18
            },
            {
                "time_s": 1047.62,
                "time_e": 1047.68
            },
            {
                "time_s": 1047.78,
                "time_e": 1047.86
            },
            {
                "time_s": 1048.18,
                "time_e": 1048.52
            },
            {
                "time_s": 1049.04,
                "time_e": 1049.1
            },
            {
                "time_s": 1049.14,
                "time_e": 1049.3
            },
            {
                "time_s": 1049.36,
                "time_e": 1049.56
            },
            {
                "time_s": 1049.68,
                "time_e": 1050.14
            },
            {
                "time_s": 1050.26,
                "time_e": 1050.52
            },
            {
                "time_s": 1050.68,
                "time_e": 1050.82
            },
            {
                "time_s": 1051.6,
                "time_e": 1051.66
            },
            {
                "time_s": 1051.74,
                "time_e": 1051.8
            },
            {
                "time_s": 1051.9,
                "time_e": 1052.54
            },
            {
                "time_s": 1052.94,
                "time_e": 1053.4
            },
            {
                "time_s": 1053.48,
                "time_e": 1053.86
            },
            {
                "time_s": 1053.92,
                "time_e": 1054.44
            },
            {
                "time_s": 1054.5,
                "time_e": 1054.86
            },
            {
                "time_s": 1055.24,
                "time_e": 1055.26
            },
            {
                "time_s": 1055.54,
                "time_e": 1055.62
            },
            {
                "time_s": 1055.76,
                "time_e": 1056.02
            },
            {
                "time_s": 1056.16,
                "time_e": 1056.18
            },
            {
                "time_s": 1056.4,
                "time_e": 1056.74
            },
            {
                "time_s": 1056.8,
                "time_e": 1057.04
            },
            {
                "time_s": 1057.08,
                "time_e": 1057.54
            },
            {
                "time_s": 1057.6,
                "time_e": 1057.82
            },
            {
                "time_s": 1058.14,
                "time_e": 1058.16
            },
            {
                "time_s": 1058.22,
                "time_e": 1058.44
            },
            {
                "time_s": 1058.52,
                "time_e": 1058.92
            },
            {
                "time_s": 1058.98,
                "time_e": 1059.04
            },
            {
                "time_s": 1059.12,
                "time_e": 1059.16
            },
            {
                "time_s": 1059.26,
                "time_e": 1059.6
            },
            {
                "time_s": 1060.06,
                "time_e": 1060.12
            },
            {
                "time_s": 1060.24,
                "time_e": 1060.6
            },
            {
                "time_s": 1060.66,
                "time_e": 1061.0
            },
            {
                "time_s": 1061.22,
                "time_e": 1061.26
            },
            {
                "time_s": 1061.34,
                "time_e": 1061.4
            },
            {
                "time_s": 1061.5,
                "time_e": 1061.82
            },
            {
                "time_s": 1061.88,
                "time_e": 1062.96
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 4,
            "insert": 1,
            "replace": 5,
            "num": 43,
            "corr": 34,
            "wer": 0.233,
            "cer": 0.145
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130034",
        "text": "Jvalj ali se jo\u0161 netko? Kolegice Glavak, izvolite.",
        "match_error": "only in reference",
        "words": [
            {
                "time_s": 1066.68,
                "time_e": 1066.78,
                "char_s": 0,
                "char_e": 5
            },
            {
                "time_s": 1066.8,
                "time_e": 1066.88,
                "char_s": 6,
                "char_e": 9
            },
            {
                "time_s": 1066.9,
                "time_e": 1066.94,
                "char_s": 10,
                "char_e": 12
            },
            {
                "time_s": 1066.96,
                "time_e": 1067.02,
                "char_s": 13,
                "char_e": 16
            },
            {
                "time_s": 1067.04,
                "time_e": 1067.18,
                "char_s": 17,
                "char_e": 22
            },
            {
                "time_s": 1067.2,
                "time_e": 1067.38,
                "char_s": 24,
                "char_e": 32
            },
            {
                "time_s": 1067.4,
                "time_e": 1067.56,
                "char_s": 33,
                "char_e": 39
            },
            {
                "time_s": 1067.64,
                "time_e": 1068.42,
                "char_s": 41,
                "char_e": 49
            }
        ],
        "start": 1066.68,
        "end": 1068.42
    },
    {
        "reco": "glavak te",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1066.848,
                "time_e": 1067.588
            },
            {
                "time_s": 1067.968,
                "time_e": 1068.008
            }
        ],
        "start": 1066.848,
        "end": 1068.008,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130035",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Tra\u017eim stanku u ime Kluba HDZ-a kako bi jo\u0161 jednom podsjetila kolege da HRT djeluje sukladno zakonu koji je donijela Socijaldemokratska partija na potpuno nedemokratski na\u010din, da bi podsjetila da je Socijaldemokratska partija ili skra\u0107eno SDP ili konkretno kolega Gordan Maras, izbacio novinare javnog servisa sa press konferencije i time uveo cenzuru i presedan i nedemokratsko pona\u0161anje u hrvatskom dru\u0161tvu i nevi\u0111eno za demokratske Hrvatske. Jednako tako da bi smo se podsjetili, a ne\u0107emo to mo\u0107i u kratkom vremenu da je lik i djelo kolege Gordana Marasa najvi\u0161e na ekranu HRT-a \u0161to se mo\u017ee provjeriti u bilo kojoj emisiji. Stoga kolegice i kolege ja vas lijepo molim, da razmislimo, razmislimo o tome \u0161to govori kolega Maras i jo\u0161 jednom \u0107u podsjetiti, da je zahvaljuju\u0107i ovom zakonu koji je donio SDP, po kojem trenuta\u010dno djeluje HRT, preko no\u0107i smaknuto gotovo 70-tak urednika na HRT-u. \u0160to se ti\u010de zakona, sve vas pozivam jo\u0161 jednom, nemojmo mi krojiti uredni\u010dku politiku na HTV-u. Mo\u017eemo imati primjedbe, mo\u017eemo propitkivati poslovanje, zato smo ovdje i mi uostalom izglasavamo ili donosimo odluku o tome tko \u0107e biti na \u010delu HRT-u, tko \u0107e sjediti u tijelima HRT-a, a kao \u0161to znate pro\u0161li tjedan, \u010dak ste se pobunili protiv vlastitog prijedloga, tko bi trebao sjediti u nadzornom odboru. Stoga ja ne razumijem ovo \u0161to se doga\u0111a s desne stran sabornice, ali apeliram na zdrav razum. Svi u ovoj zemlji imaju pravo prosvjedovati, pa tako i kolega Maras, pa makar i protiv samog sebe. Hvala lijepo.",
        "match_error": null,
        "norm": "hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de tra\u017eim stanku u ime kluba hdz a kako bi jo\u0161 jednom podsjetila kolege da hrt djeluje sukladno zakonu koji je donijela socijaldemokratska partija na potpuno nedemokratski na\u010din da bi podsjetila da je socijaldemokratska partija ili skra\u0107eno sdp ili konkretno kolega gordan maras izbacio novinare javnog servisa sa press konferencije i time uveo cenzuru i presedan i nedemokratsko pona\u0161anje u hrvatskom dru\u0161tvu i nevi\u0111eno za demokratske hrvatske jednako tako da bi smo se podsjetili a ne\u0107emo to mo\u0107i u kratkom vremenu da je lik i djelo kolege gordana marasa najvi\u0161e na ekranu hrt a \u0161to se mo\u017ee provjeriti u bilo kojoj emisiji stoga kolegice i kolege ja vas lijepo molim da razmislimo razmislimo o tome \u0161to govori kolega maras i jo\u0161 jednom \u0107u podsjetiti da je zahvaljuju\u0107i ovom zakonu koji je donio sdp po kojem trenuta\u010dno djeluje hrt preko no\u0107i smaknuto gotovo 70 tak urednika na hrt u \u0161to se ti\u010de zakona sve vas pozivam jo\u0161 jednom nemojmo mi krojiti uredni\u010dku politiku na htv u mo\u017eemo imati primjedbe mo\u017eemo propitkivati poslovanje zato smo ovdje i mi uostalom izglasavamo ili donosimo odluku o tome tko \u0107e biti na \u010delu hrt u tko \u0107e sjediti u tijelima hrt a a kao \u0161to znate pro\u0161li tjedan \u010dak ste se pobunili protiv vlastitog prijedloga tko bi trebao sjediti u nadzornom odboru stoga ja ne razumijem ovo \u0161to se doga\u0111a s desne stran sabornice ali apeliram na zdrav razum svi u ovoj zemlji imaju pravo prosvjedovati pa tako i kolega maras pa makar i protiv samog sebe hvala lijepo",
        "words": [
            {
                "time_s": 1070.74,
                "time_e": 1070.94,
                "char_s": 0,
                "char_e": 5
            },
            {
                "time_s": 1070.96,
                "time_e": 1071.18,
                "char_s": 6,
                "char_e": 12
            },
            {
                "time_s": 1071.2,
                "time_e": 1071.6,
                "char_s": 13,
                "char_e": 22
            },
            {
                "time_s": 1071.66,
                "time_e": 1072.62,
                "char_s": 23,
                "char_e": 35
            },
            {
                "time_s": 1072.7,
                "time_e": 1073.0,
                "char_s": 37,
                "char_e": 43
            },
            {
                "time_s": 1073.06,
                "time_e": 1073.42,
                "char_s": 44,
                "char_e": 50
            },
            {
                "time_s": 1073.44,
                "time_e": 1073.46,
                "char_s": 51,
                "char_e": 52
            },
            {
                "time_s": 1073.48,
                "time_e": 1073.68,
                "char_s": 53,
                "char_e": 56
            },
            {
                "time_s": 1073.74,
                "time_e": 1073.94,
                "char_s": 57,
                "char_e": 62
            },
            {
                "time_s": 1074.0,
                "time_e": 1074.96,
                "char_s": 63,
                "char_e": 66
            },
            {
                "time_s": 1074.98,
                "time_e": 1075.44,
                "char_s": 67,
                "char_e": 68
            },
            {
                "time_s": 1076.36,
                "time_e": 1076.56,
                "char_s": 69,
                "char_e": 73
            },
            {
                "time_s": 1076.6,
                "time_e": 1076.68,
                "char_s": 74,
                "char_e": 76
            },
            {
                "time_s": 1076.7,
                "time_e": 1076.9,
                "char_s": 77,
                "char_e": 80
            },
            {
                "time_s": 1076.94,
                "time_e": 1077.1,
                "char_s": 81,
                "char_e": 87
            },
            {
                "time_s": 1077.16,
                "time_e": 1077.62,
                "char_s": 88,
                "char_e": 98
            },
            {
                "time_s": 1077.7,
                "time_e": 1078.58,
                "char_s": 99,
                "char_e": 105
            },
            {
                "time_s": 1078.68,
                "time_e": 1078.72,
                "char_s": 106,
                "char_e": 108
            },
            {
                "time_s": 1078.74,
                "time_e": 1079.46,
                "char_s": 109,
                "char_e": 112
            },
            {
                "time_s": 1080.76,
                "time_e": 1081.0,
                "char_s": 113,
                "char_e": 120
            },
            {
                "time_s": 1081.02,
                "time_e": 1081.42,
                "char_s": 121,
                "char_e": 129
            },
            {
                "time_s": 1081.5,
                "time_e": 1081.94,
                "char_s": 130,
                "char_e": 136
            },
            {
                "time_s": 1082.04,
                "time_e": 1082.32,
                "char_s": 137,
                "char_e": 141
            },
            {
                "time_s": 1082.4,
                "time_e": 1082.7,
                "char_s": 142,
                "char_e": 144
            },
            {
                "time_s": 1082.76,
                "time_e": 1083.08,
                "char_s": 145,
                "char_e": 153
            },
            {
                "time_s": 1083.18,
                "time_e": 1084.08,
                "char_s": 154,
                "char_e": 172
            },
            {
                "time_s": 1084.14,
                "time_e": 1085.0,
                "char_s": 173,
                "char_e": 180
            },
            {
                "time_s": 1085.22,
                "time_e": 1085.32,
                "char_s": 181,
                "char_e": 183
            },
            {
                "time_s": 1085.4,
                "time_e": 1085.8,
                "char_s": 184,
                "char_e": 191
            },
            {
                "time_s": 1086.16,
                "time_e": 1086.86,
                "char_s": 192,
                "char_e": 205
            },
            {
                "time_s": 1086.92,
                "time_e": 1087.52,
                "char_s": 206,
                "char_e": 211
            },
            {
                "time_s": 1087.58,
                "time_e": 1087.68,
                "char_s": 213,
                "char_e": 215
            },
            {
                "time_s": 1087.74,
                "time_e": 1087.84,
                "char_s": 216,
                "char_e": 218
            },
            {
                "time_s": 1087.86,
                "time_e": 1088.96,
                "char_s": 219,
                "char_e": 229
            },
            {
                "time_s": 1089.0,
                "time_e": 1089.04,
                "char_s": 230,
                "char_e": 232
            },
            {
                "time_s": 1089.06,
                "time_e": 1089.14,
                "char_s": 233,
                "char_e": 235
            },
            {
                "time_s": 1089.2,
                "time_e": 1090.12,
                "char_s": 236,
                "char_e": 254
            },
            {
                "time_s": 1090.2,
                "time_e": 1090.58,
                "char_s": 255,
                "char_e": 262
            },
            {
                "time_s": 1090.6,
                "time_e": 1090.72,
                "char_s": 263,
                "char_e": 266
            },
            {
                "time_s": 1090.78,
                "time_e": 1091.22,
                "char_s": 267,
                "char_e": 275
            },
            {
                "time_s": 1091.38,
                "time_e": 1092.12,
                "char_s": 276,
                "char_e": 279
            },
            {
                "time_s": 1092.3,
                "time_e": 1092.44,
                "char_s": 280,
                "char_e": 283
            },
            {
                "time_s": 1092.52,
                "time_e": 1093.12,
                "char_s": 284,
                "char_e": 293
            },
            {
                "time_s": 1093.2,
                "time_e": 1093.54,
                "char_s": 294,
                "char_e": 300
            },
            {
                "time_s": 1093.6,
                "time_e": 1093.94,
                "char_s": 301,
                "char_e": 307
            },
            {
                "time_s": 1093.98,
                "time_e": 1094.72,
                "char_s": 308,
                "char_e": 313
            },
            {
                "time_s": 1094.74,
                "time_e": 1095.38,
                "char_s": 315,
                "char_e": 322
            },
            {
                "time_s": 1095.46,
                "time_e": 1095.92,
                "char_s": 323,
                "char_e": 331
            },
            {
                "time_s": 1095.94,
                "time_e": 1096.3,
                "char_s": 332,
                "char_e": 338
            },
            {
                "time_s": 1096.36,
                "time_e": 1096.72,
                "char_s": 339,
                "char_e": 346
            },
            {
                "time_s": 1096.8,
                "time_e": 1096.86,
                "char_s": 347,
                "char_e": 349
            },
            {
                "time_s": 1096.92,
                "time_e": 1097.14,
                "char_s": 350,
                "char_e": 355
            },
            {
                "time_s": 1097.18,
                "time_e": 1098.34,
                "char_s": 356,
                "char_e": 368
            },
            {
                "time_s": 1098.4,
                "time_e": 1098.42,
                "char_s": 369,
                "char_e": 370
            },
            {
                "time_s": 1098.58,
                "time_e": 1098.92,
                "char_s": 371,
                "char_e": 375
            },
            {
                "time_s": 1098.96,
                "time_e": 1099.3,
                "char_s": 376,
                "char_e": 380
            },
            {
                "time_s": 1099.42,
                "time_e": 1100.16,
                "char_s": 381,
                "char_e": 388
            },
            {
                "time_s": 1100.18,
                "time_e": 1100.2,
                "char_s": 389,
                "char_e": 390
            },
            {
                "time_s": 1100.34,
                "time_e": 1101.44,
                "char_s": 391,
                "char_e": 399
            },
            {
                "time_s": 1101.62,
                "time_e": 1101.64,
                "char_s": 400,
                "char_e": 401
            },
            {
                "time_s": 1101.78,
                "time_e": 1102.56,
                "char_s": 402,
                "char_e": 415
            },
            {
                "time_s": 1102.62,
                "time_e": 1103.18,
                "char_s": 416,
                "char_e": 425
            },
            {
                "time_s": 1103.2,
                "time_e": 1103.22,
                "char_s": 426,
                "char_e": 427
            },
            {
                "time_s": 1103.26,
                "time_e": 1103.72,
                "char_s": 428,
                "char_e": 437
            },
            {
                "time_s": 1103.78,
                "time_e": 1104.12,
                "char_s": 438,
                "char_e": 445
            },
            {
                "time_s": 1104.14,
                "time_e": 1104.16,
                "char_s": 446,
                "char_e": 447
            },
            {
                "time_s": 1104.18,
                "time_e": 1105.26,
                "char_s": 448,
                "char_e": 456
            },
            {
                "time_s": 1105.34,
                "time_e": 1105.44,
                "char_s": 457,
                "char_e": 459
            },
            {
                "time_s": 1105.5,
                "time_e": 1106.12,
                "char_s": 460,
                "char_e": 471
            },
            {
                "time_s": 1106.2,
                "time_e": 1107.08,
                "char_s": 472,
                "char_e": 480
            },
            {
                "time_s": 1107.36,
                "time_e": 1107.8,
                "char_s": 482,
                "char_e": 489
            },
            {
                "time_s": 1107.82,
                "time_e": 1108.12,
                "char_s": 490,
                "char_e": 494
            },
            {
                "time_s": 1108.18,
                "time_e": 1108.24,
                "char_s": 495,
                "char_e": 497
            },
            {
                "time_s": 1108.3,
                "time_e": 1108.44,
                "char_s": 498,
                "char_e": 500
            },
            {
                "time_s": 1108.46,
                "time_e": 1108.58,
                "char_s": 501,
                "char_e": 504
            },
            {
                "time_s": 1108.64,
                "time_e": 1108.72,
                "char_s": 505,
                "char_e": 507
            },
            {
                "time_s": 1108.8,
                "time_e": 1109.5,
                "char_s": 508,
                "char_e": 518
            },
            {
                "time_s": 1109.54,
                "time_e": 1109.58,
                "char_s": 520,
                "char_e": 521
            },
            {
                "time_s": 1109.64,
                "time_e": 1110.0,
                "char_s": 522,
                "char_e": 528
            },
            {
                "time_s": 1110.06,
                "time_e": 1110.16,
                "char_s": 529,
                "char_e": 531
            },
            {
                "time_s": 1110.2,
                "time_e": 1110.4,
                "char_s": 532,
                "char_e": 536
            },
            {
                "time_s": 1110.42,
                "time_e": 1110.44,
                "char_s": 537,
                "char_e": 538
            },
            {
                "time_s": 1110.66,
                "time_e": 1111.02,
                "char_s": 539,
                "char_e": 546
            },
            {
                "time_s": 1111.1,
                "time_e": 1111.5,
                "char_s": 547,
                "char_e": 554
            },
            {
                "time_s": 1111.56,
                "time_e": 1111.62,
                "char_s": 555,
                "char_e": 557
            },
            {
                "time_s": 1111.66,
                "time_e": 1111.7,
                "char_s": 558,
                "char_e": 560
            },
            {
                "time_s": 1111.78,
                "time_e": 1111.98,
                "char_s": 561,
                "char_e": 564
            },
            {
                "time_s": 1112.0,
                "time_e": 1112.04,
                "char_s": 565,
                "char_e": 566
            },
            {
                "time_s": 1112.08,
                "time_e": 1112.36,
                "char_s": 567,
                "char_e": 572
            },
            {
                "time_s": 1112.42,
                "time_e": 1112.72,
                "char_s": 573,
                "char_e": 579
            },
            {
                "time_s": 1112.78,
                "time_e": 1113.14,
                "char_s": 580,
                "char_e": 587
            },
            {
                "time_s": 1113.18,
                "time_e": 1114.04,
                "char_s": 588,
                "char_e": 594
            },
            {
                "time_s": 1114.22,
                "time_e": 1114.76,
                "char_s": 595,
                "char_e": 602
            },
            {
                "time_s": 1114.82,
                "time_e": 1114.88,
                "char_s": 603,
                "char_e": 605
            },
            {
                "time_s": 1114.92,
                "time_e": 1115.28,
                "char_s": 606,
                "char_e": 612
            },
            {
                "time_s": 1115.36,
                "time_e": 1116.68,
                "char_s": 613,
                "char_e": 616
            },
            {
                "time_s": 1116.7,
                "time_e": 1116.72,
                "char_s": 617,
                "char_e": 618
            },
            {
                "time_s": 1116.74,
                "time_e": 1116.88,
                "char_s": 619,
                "char_e": 622
            },
            {
                "time_s": 1116.96,
                "time_e": 1117.04,
                "char_s": 623,
                "char_e": 625
            },
            {
                "time_s": 1117.1,
                "time_e": 1117.76,
                "char_s": 626,
                "char_e": 630
            },
            {
                "time_s": 1117.82,
                "time_e": 1118.84,
                "char_s": 631,
                "char_e": 641
            },
            {
                "time_s": 1118.88,
                "time_e": 1118.94,
                "char_s": 642,
                "char_e": 643
            },
            {
                "time_s": 1119.04,
                "time_e": 1119.3,
                "char_s": 644,
                "char_e": 648
            },
            {
                "time_s": 1119.38,
                "time_e": 1119.78,
                "char_s": 649,
                "char_e": 654
            },
            {
                "time_s": 1119.84,
                "time_e": 1120.8,
                "char_s": 655,
                "char_e": 662
            },
            {
                "time_s": 1121.12,
                "time_e": 1121.44,
                "char_s": 664,
                "char_e": 669
            },
            {
                "time_s": 1121.5,
                "time_e": 1122.0,
                "char_s": 670,
                "char_e": 678
            },
            {
                "time_s": 1122.02,
                "time_e": 1122.04,
                "char_s": 679,
                "char_e": 680
            },
            {
                "time_s": 1122.14,
                "time_e": 1122.74,
                "char_s": 681,
                "char_e": 687
            },
            {
                "time_s": 1122.76,
                "time_e": 1122.92,
                "char_s": 688,
                "char_e": 690
            },
            {
                "time_s": 1122.96,
                "time_e": 1123.08,
                "char_s": 691,
                "char_e": 694
            },
            {
                "time_s": 1123.12,
                "time_e": 1123.36,
                "char_s": 695,
                "char_e": 701
            },
            {
                "time_s": 1123.38,
                "time_e": 1124.22,
                "char_s": 702,
                "char_e": 707
            },
            {
                "time_s": 1124.42,
                "time_e": 1124.68,
                "char_s": 709,
                "char_e": 711
            },
            {
                "time_s": 1124.76,
                "time_e": 1125.9,
                "char_s": 712,
                "char_e": 722
            },
            {
                "time_s": 1125.92,
                "time_e": 1126.82,
                "char_s": 724,
                "char_e": 734
            },
            {
                "time_s": 1126.84,
                "time_e": 1126.94,
                "char_s": 735,
                "char_e": 736
            },
            {
                "time_s": 1127.04,
                "time_e": 1127.28,
                "char_s": 737,
                "char_e": 741
            },
            {
                "time_s": 1127.36,
                "time_e": 1127.54,
                "char_s": 742,
                "char_e": 745
            },
            {
                "time_s": 1127.6,
                "time_e": 1127.92,
                "char_s": 746,
                "char_e": 752
            },
            {
                "time_s": 1128.0,
                "time_e": 1128.38,
                "char_s": 753,
                "char_e": 759
            },
            {
                "time_s": 1128.48,
                "time_e": 1129.52,
                "char_s": 760,
                "char_e": 765
            },
            {
                "time_s": 1129.56,
                "time_e": 1129.58,
                "char_s": 766,
                "char_e": 767
            },
            {
                "time_s": 1129.6,
                "time_e": 1129.88,
                "char_s": 768,
                "char_e": 771
            },
            {
                "time_s": 1129.94,
                "time_e": 1130.16,
                "char_s": 772,
                "char_e": 778
            },
            {
                "time_s": 1130.24,
                "time_e": 1130.32,
                "char_s": 779,
                "char_e": 781
            },
            {
                "time_s": 1130.4,
                "time_e": 1131.36,
                "char_s": 782,
                "char_e": 792
            },
            {
                "time_s": 1131.48,
                "time_e": 1131.66,
                "char_s": 794,
                "char_e": 796
            },
            {
                "time_s": 1131.74,
                "time_e": 1131.98,
                "char_s": 797,
                "char_e": 799
            },
            {
                "time_s": 1132.04,
                "time_e": 1132.58,
                "char_s": 800,
                "char_e": 812
            },
            {
                "time_s": 1132.6,
                "time_e": 1132.86,
                "char_s": 813,
                "char_e": 817
            },
            {
                "time_s": 1132.92,
                "time_e": 1133.36,
                "char_s": 818,
                "char_e": 824
            },
            {
                "time_s": 1133.42,
                "time_e": 1133.54,
                "char_s": 825,
                "char_e": 829
            },
            {
                "time_s": 1133.62,
                "time_e": 1133.66,
                "char_s": 830,
                "char_e": 832
            },
            {
                "time_s": 1133.74,
                "time_e": 1134.1,
                "char_s": 833,
                "char_e": 838
            },
            {
                "time_s": 1134.32,
                "time_e": 1135.04,
                "char_s": 839,
                "char_e": 842
            },
            {
                "time_s": 1135.12,
                "time_e": 1135.18,
                "char_s": 844,
                "char_e": 846
            },
            {
                "time_s": 1135.26,
                "time_e": 1135.5,
                "char_s": 847,
                "char_e": 852
            },
            {
                "time_s": 1135.58,
                "time_e": 1136.2,
                "char_s": 853,
                "char_e": 863
            },
            {
                "time_s": 1136.28,
                "time_e": 1136.54,
                "char_s": 864,
                "char_e": 871
            },
            {
                "time_s": 1136.6,
                "time_e": 1137.26,
                "char_s": 872,
                "char_e": 875
            },
            {
                "time_s": 1138.2,
                "time_e": 1138.54,
                "char_s": 877,
                "char_e": 882
            },
            {
                "time_s": 1138.6,
                "time_e": 1138.86,
                "char_s": 883,
                "char_e": 887
            },
            {
                "time_s": 1138.96,
                "time_e": 1139.86,
                "char_s": 888,
                "char_e": 896
            },
            {
                "time_s": 1139.92,
                "time_e": 1140.26,
                "char_s": 897,
                "char_e": 903
            },
            {
                "time_s": 1140.34,
                "time_e": 1141.1,
                "char_s": 904,
                "char_e": 906
            },
            {
                "time_s": 1141.12,
                "time_e": 1141.62,
                "char_s": 907,
                "char_e": 910
            },
            {
                "time_s": 1141.66,
                "time_e": 1142.12,
                "char_s": 911,
                "char_e": 919
            },
            {
                "time_s": 1142.16,
                "time_e": 1142.24,
                "char_s": 920,
                "char_e": 922
            },
            {
                "time_s": 1142.3,
                "time_e": 1143.7,
                "char_s": 923,
                "char_e": 926
            },
            {
                "time_s": 1143.72,
                "time_e": 1144.24,
                "char_s": 927,
                "char_e": 928
            },
            {
                "time_s": 1145.66,
                "time_e": 1145.86,
                "char_s": 930,
                "char_e": 933
            },
            {
                "time_s": 1145.92,
                "time_e": 1146.0,
                "char_s": 934,
                "char_e": 936
            },
            {
                "time_s": 1146.1,
                "time_e": 1146.44,
                "char_s": 937,
                "char_e": 941
            },
            {
                "time_s": 1146.46,
                "time_e": 1147.44,
                "char_s": 942,
                "char_e": 948
            },
            {
                "time_s": 1147.5,
                "time_e": 1147.76,
                "char_s": 950,
                "char_e": 953
            },
            {
                "time_s": 1147.8,
                "time_e": 1147.96,
                "char_s": 954,
                "char_e": 957
            },
            {
                "time_s": 1148.04,
                "time_e": 1148.46,
                "char_s": 958,
                "char_e": 965
            },
            {
                "time_s": 1148.5,
                "time_e": 1148.7,
                "char_s": 966,
                "char_e": 969
            },
            {
                "time_s": 1148.76,
                "time_e": 1149.28,
                "char_s": 970,
                "char_e": 976
            },
            {
                "time_s": 1149.3,
                "time_e": 1150.18,
                "char_s": 978,
                "char_e": 985
            },
            {
                "time_s": 1150.36,
                "time_e": 1150.64,
                "char_s": 986,
                "char_e": 988
            },
            {
                "time_s": 1150.74,
                "time_e": 1151.54,
                "char_s": 989,
                "char_e": 996
            },
            {
                "time_s": 1151.6,
                "time_e": 1152.12,
                "char_s": 997,
                "char_e": 1006
            },
            {
                "time_s": 1152.2,
                "time_e": 1152.84,
                "char_s": 1007,
                "char_e": 1015
            },
            {
                "time_s": 1152.9,
                "time_e": 1153.0,
                "char_s": 1016,
                "char_e": 1018
            },
            {
                "time_s": 1153.06,
                "time_e": 1153.96,
                "char_s": 1019,
                "char_e": 1022
            },
            {
                "time_s": 1154.02,
                "time_e": 1154.04,
                "char_s": 1023,
                "char_e": 1024
            },
            {
                "time_s": 1154.06,
                "time_e": 1154.64,
                "char_s": 1026,
                "char_e": 1032
            },
            {
                "time_s": 1154.66,
                "time_e": 1154.96,
                "char_s": 1033,
                "char_e": 1038
            },
            {
                "time_s": 1155.08,
                "time_e": 1155.98,
                "char_s": 1039,
                "char_e": 1048
            },
            {
                "time_s": 1156.08,
                "time_e": 1156.44,
                "char_s": 1050,
                "char_e": 1056
            },
            {
                "time_s": 1156.52,
                "time_e": 1157.16,
                "char_s": 1057,
                "char_e": 1069
            },
            {
                "time_s": 1157.26,
                "time_e": 1157.78,
                "char_s": 1070,
                "char_e": 1080
            },
            {
                "time_s": 1157.8,
                "time_e": 1158.12,
                "char_s": 1082,
                "char_e": 1086
            },
            {
                "time_s": 1158.22,
                "time_e": 1158.38,
                "char_s": 1087,
                "char_e": 1090
            },
            {
                "time_s": 1158.44,
                "time_e": 1159.2,
                "char_s": 1091,
                "char_e": 1096
            },
            {
                "time_s": 1159.42,
                "time_e": 1159.44,
                "char_s": 1097,
                "char_e": 1098
            },
            {
                "time_s": 1159.46,
                "time_e": 1159.74,
                "char_s": 1099,
                "char_e": 1101
            },
            {
                "time_s": 1159.76,
                "time_e": 1160.92,
                "char_s": 1102,
                "char_e": 1110
            },
            {
                "time_s": 1160.98,
                "time_e": 1161.94,
                "char_s": 1111,
                "char_e": 1122
            },
            {
                "time_s": 1161.98,
                "time_e": 1162.12,
                "char_s": 1123,
                "char_e": 1126
            },
            {
                "time_s": 1163.4,
                "time_e": 1164.52,
                "char_s": 1127,
                "char_e": 1135
            },
            {
                "time_s": 1164.64,
                "time_e": 1165.0,
                "char_s": 1136,
                "char_e": 1142
            },
            {
                "time_s": 1165.04,
                "time_e": 1165.06,
                "char_s": 1143,
                "char_e": 1144
            },
            {
                "time_s": 1165.16,
                "time_e": 1165.44,
                "char_s": 1145,
                "char_e": 1149
            },
            {
                "time_s": 1165.52,
                "time_e": 1165.68,
                "char_s": 1150,
                "char_e": 1153
            },
            {
                "time_s": 1165.78,
                "time_e": 1165.86,
                "char_s": 1154,
                "char_e": 1156
            },
            {
                "time_s": 1165.88,
                "time_e": 1166.52,
                "char_s": 1157,
                "char_e": 1161
            },
            {
                "time_s": 1166.54,
                "time_e": 1166.64,
                "char_s": 1162,
                "char_e": 1164
            },
            {
                "time_s": 1166.72,
                "time_e": 1166.9,
                "char_s": 1165,
                "char_e": 1169
            },
            {
                "time_s": 1166.96,
                "time_e": 1168.38,
                "char_s": 1170,
                "char_e": 1173
            },
            {
                "time_s": 1168.4,
                "time_e": 1168.42,
                "char_s": 1174,
                "char_e": 1175
            },
            {
                "time_s": 1168.44,
                "time_e": 1168.62,
                "char_s": 1177,
                "char_e": 1180
            },
            {
                "time_s": 1168.7,
                "time_e": 1168.76,
                "char_s": 1181,
                "char_e": 1183
            },
            {
                "time_s": 1168.78,
                "time_e": 1169.4,
                "char_s": 1184,
                "char_e": 1191
            },
            {
                "time_s": 1169.44,
                "time_e": 1169.48,
                "char_s": 1192,
                "char_e": 1193
            },
            {
                "time_s": 1169.56,
                "time_e": 1170.0,
                "char_s": 1194,
                "char_e": 1202
            },
            {
                "time_s": 1170.06,
                "time_e": 1171.8,
                "char_s": 1203,
                "char_e": 1206
            },
            {
                "time_s": 1171.88,
                "time_e": 1171.94,
                "char_s": 1207,
                "char_e": 1208
            },
            {
                "time_s": 1172.06,
                "time_e": 1172.08,
                "char_s": 1210,
                "char_e": 1211
            },
            {
                "time_s": 1172.1,
                "time_e": 1172.2,
                "char_s": 1212,
                "char_e": 1215
            },
            {
                "time_s": 1172.28,
                "time_e": 1172.42,
                "char_s": 1216,
                "char_e": 1219
            },
            {
                "time_s": 1172.48,
                "time_e": 1172.78,
                "char_s": 1220,
                "char_e": 1225
            },
            {
                "time_s": 1172.86,
                "time_e": 1173.2,
                "char_s": 1226,
                "char_e": 1232
            },
            {
                "time_s": 1173.26,
                "time_e": 1173.88,
                "char_s": 1233,
                "char_e": 1239
            },
            {
                "time_s": 1173.96,
                "time_e": 1174.12,
                "char_s": 1241,
                "char_e": 1244
            },
            {
                "time_s": 1174.16,
                "time_e": 1174.26,
                "char_s": 1245,
                "char_e": 1248
            },
            {
                "time_s": 1174.32,
                "time_e": 1174.42,
                "char_s": 1249,
                "char_e": 1251
            },
            {
                "time_s": 1174.48,
                "time_e": 1174.96,
                "char_s": 1252,
                "char_e": 1260
            },
            {
                "time_s": 1174.98,
                "time_e": 1176.7,
                "char_s": 1261,
                "char_e": 1267
            },
            {
                "time_s": 1176.9,
                "time_e": 1177.46,
                "char_s": 1268,
                "char_e": 1277
            },
            {
                "time_s": 1177.52,
                "time_e": 1178.16,
                "char_s": 1278,
                "char_e": 1288
            },
            {
                "time_s": 1178.22,
                "time_e": 1178.4,
                "char_s": 1290,
                "char_e": 1293
            },
            {
                "time_s": 1178.46,
                "time_e": 1178.52,
                "char_s": 1294,
                "char_e": 1296
            },
            {
                "time_s": 1178.76,
                "time_e": 1179.04,
                "char_s": 1297,
                "char_e": 1303
            },
            {
                "time_s": 1179.1,
                "time_e": 1179.46,
                "char_s": 1304,
                "char_e": 1311
            },
            {
                "time_s": 1179.48,
                "time_e": 1179.5,
                "char_s": 1312,
                "char_e": 1313
            },
            {
                "time_s": 1179.54,
                "time_e": 1180.0,
                "char_s": 1314,
                "char_e": 1323
            },
            {
                "time_s": 1180.06,
                "time_e": 1180.32,
                "char_s": 1324,
                "char_e": 1330
            },
            {
                "time_s": 1180.38,
                "time_e": 1180.64,
                "char_s": 1332,
                "char_e": 1337
            },
            {
                "time_s": 1180.66,
                "time_e": 1180.8,
                "char_s": 1338,
                "char_e": 1340
            },
            {
                "time_s": 1180.84,
                "time_e": 1180.9,
                "char_s": 1341,
                "char_e": 1343
            },
            {
                "time_s": 1180.96,
                "time_e": 1181.94,
                "char_s": 1344,
                "char_e": 1353
            },
            {
                "time_s": 1181.98,
                "time_e": 1182.12,
                "char_s": 1354,
                "char_e": 1357
            },
            {
                "time_s": 1182.16,
                "time_e": 1182.28,
                "char_s": 1358,
                "char_e": 1361
            },
            {
                "time_s": 1182.34,
                "time_e": 1182.42,
                "char_s": 1362,
                "char_e": 1364
            },
            {
                "time_s": 1182.48,
                "time_e": 1182.84,
                "char_s": 1365,
                "char_e": 1371
            },
            {
                "time_s": 1182.9,
                "time_e": 1182.92,
                "char_s": 1372,
                "char_e": 1373
            },
            {
                "time_s": 1182.98,
                "time_e": 1183.22,
                "char_s": 1374,
                "char_e": 1379
            },
            {
                "time_s": 1183.24,
                "time_e": 1183.58,
                "char_s": 1380,
                "char_e": 1385
            },
            {
                "time_s": 1183.68,
                "time_e": 1184.7,
                "char_s": 1386,
                "char_e": 1395
            },
            {
                "time_s": 1184.72,
                "time_e": 1184.9,
                "char_s": 1397,
                "char_e": 1400
            },
            {
                "time_s": 1184.92,
                "time_e": 1185.44,
                "char_s": 1401,
                "char_e": 1409
            },
            {
                "time_s": 1185.48,
                "time_e": 1185.54,
                "char_s": 1410,
                "char_e": 1412
            },
            {
                "time_s": 1185.58,
                "time_e": 1185.88,
                "char_s": 1413,
                "char_e": 1418
            },
            {
                "time_s": 1185.94,
                "time_e": 1186.28,
                "char_s": 1419,
                "char_e": 1424
            },
            {
                "time_s": 1186.36,
                "time_e": 1186.64,
                "char_s": 1426,
                "char_e": 1429
            },
            {
                "time_s": 1186.66,
                "time_e": 1186.68,
                "char_s": 1430,
                "char_e": 1431
            },
            {
                "time_s": 1186.72,
                "time_e": 1186.96,
                "char_s": 1432,
                "char_e": 1436
            },
            {
                "time_s": 1187.02,
                "time_e": 1187.28,
                "char_s": 1437,
                "char_e": 1443
            },
            {
                "time_s": 1187.3,
                "time_e": 1187.5,
                "char_s": 1444,
                "char_e": 1449
            },
            {
                "time_s": 1187.58,
                "time_e": 1187.82,
                "char_s": 1450,
                "char_e": 1455
            },
            {
                "time_s": 1187.88,
                "time_e": 1188.92,
                "char_s": 1456,
                "char_e": 1469
            },
            {
                "time_s": 1189.0,
                "time_e": 1189.06,
                "char_s": 1471,
                "char_e": 1473
            },
            {
                "time_s": 1189.14,
                "time_e": 1189.36,
                "char_s": 1474,
                "char_e": 1478
            },
            {
                "time_s": 1189.38,
                "time_e": 1189.4,
                "char_s": 1479,
                "char_e": 1480
            },
            {
                "time_s": 1189.44,
                "time_e": 1189.82,
                "char_s": 1481,
                "char_e": 1487
            },
            {
                "time_s": 1189.9,
                "time_e": 1190.52,
                "char_s": 1488,
                "char_e": 1493
            },
            {
                "time_s": 1190.58,
                "time_e": 1190.68,
                "char_s": 1495,
                "char_e": 1497
            },
            {
                "time_s": 1190.74,
                "time_e": 1191.04,
                "char_s": 1498,
                "char_e": 1503
            },
            {
                "time_s": 1191.06,
                "time_e": 1191.08,
                "char_s": 1504,
                "char_e": 1505
            },
            {
                "time_s": 1191.18,
                "time_e": 1191.48,
                "char_s": 1506,
                "char_e": 1512
            },
            {
                "time_s": 1191.58,
                "time_e": 1191.84,
                "char_s": 1513,
                "char_e": 1518
            },
            {
                "time_s": 1191.94,
                "time_e": 1192.34,
                "char_s": 1519,
                "char_e": 1523
            },
            {
                "time_s": 1192.4,
                "time_e": 1192.64,
                "char_s": 1525,
                "char_e": 1530
            },
            {
                "time_s": 1192.66,
                "time_e": 1192.9,
                "char_s": 1531,
                "char_e": 1537
            }
        ],
        "start": 1070.74,
        "end": 1192.9,
        "reco": "hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de tra\u017eim stanku u ime kluba hdza kako bih jo\u0161 jednom podsjetila kolege da hrt djeluje sukladno zakonu koji je donijela socijaldemokratska partija na potpuno nedemokratski na\u010din da bi podsjetila da je socijaldemokratska partija ili skra\u0107eno sdp ili konkretno kolega gordan maras izbacio novinare javnog servisa sa press konferencije i time uveo cenzuru i presedan i nedemokratsko pona\u0161anje u hrvatskom dru\u0161tvu i nevi\u0111eno za demokratske hrvatske jednako tako da bismo se podsjetili a ne\u0107emo to mo\u0107i u ovom kratkom vremenu da je likidjelo kolege gordana marasa najvi\u0161e na ekranu hrta \u0161to se mo\u017ee provjeriti u bilo kojoj emisiji stoga kolegice i kolege ja vas lijepo molim da razmislimo o tome \u0161to govori kolega maras i jo\u0161 jednom \u0107u podsjetiti da je zahvaljuju\u0107i ovom zakonu koji je donio sdp po kojem trenuta\u010dno djeluje hrt preko no\u0107i smaknuto gotovo 70tak urednika na hrtu \u0161to se ti\u010de zakona sve vas pozivam jo\u0161 jednom nemojmo mi krojiti uredni\u010dku politiku na htvu mo\u017eemo imati primjedbe mo\u017eemo propitkivati poslovanje zato smo ovdje i mi uostalom izglasavamo ili donosimo odluku o tome tko \u0107e biti na \u010delu hrta tko \u0107e sjediti u tijelima hrta a kao \u0161to znate pro\u0161li tjedan \u010dak ste se pobunili preko vlastitog protiv vlastitog prijedloga tko bi trebao sjediti u nadzornom odboru stoga ja ne razumijem ovo \u0161to se doga\u0111a s desne strane sabornice ali apeliram na zdrav razum svi u ovoj zemlji imaju pravo prosvjedovati pa tako i kolega maras pa makar i protiv sam sebe hvala",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1070.776,
                "time_e": 1070.956
            },
            {
                "time_s": 1071.016,
                "time_e": 1071.196
            },
            {
                "time_s": 1071.256,
                "time_e": 1071.616
            },
            {
                "time_s": 1071.696,
                "time_e": 1072.356
            },
            {
                "time_s": 1072.736,
                "time_e": 1073.036
            },
            {
                "time_s": 1073.096,
                "time_e": 1073.456
            },
            {
                "time_s": 1073.496,
                "time_e": 1073.556
            },
            {
                "time_s": 1073.596,
                "time_e": 1073.696
            },
            {
                "time_s": 1073.776,
                "time_e": 1073.976
            },
            {
                "time_s": 1074.036,
                "time_e": 1075.016
            },
            {
                "time_s": 1076.396,
                "time_e": 1076.596
            },
            {
                "time_s": 1076.636,
                "time_e": 1076.716
            },
            {
                "time_s": 1076.776,
                "time_e": 1076.916
            },
            {
                "time_s": 1076.956,
                "time_e": 1077.156
            },
            {
                "time_s": 1077.196,
                "time_e": 1077.636
            },
            {
                "time_s": 1077.736,
                "time_e": 1078.156
            },
            {
                "time_s": 1078.716,
                "time_e": 1078.756
            },
            {
                "time_s": 1078.836,
                "time_e": 1079.036
            },
            {
                "time_s": 1080.796,
                "time_e": 1081.036
            },
            {
                "time_s": 1081.116,
                "time_e": 1081.456
            },
            {
                "time_s": 1081.536,
                "time_e": 1081.936
            },
            {
                "time_s": 1082.076,
                "time_e": 1082.316
            },
            {
                "time_s": 1082.436,
                "time_e": 1082.496
            },
            {
                "time_s": 1082.796,
                "time_e": 1083.096
            },
            {
                "time_s": 1083.196,
                "time_e": 1084.096
            },
            {
                "time_s": 1084.176,
                "time_e": 1084.596
            },
            {
                "time_s": 1085.296,
                "time_e": 1085.336
            },
            {
                "time_s": 1085.436,
                "time_e": 1085.796
            },
            {
                "time_s": 1086.176,
                "time_e": 1086.896
            },
            {
                "time_s": 1086.956,
                "time_e": 1087.336
            },
            {
                "time_s": 1087.616,
                "time_e": 1087.696
            },
            {
                "time_s": 1087.776,
                "time_e": 1087.816
            },
            {
                "time_s": 1087.956,
                "time_e": 1088.596
            },
            {
                "time_s": 1089.036,
                "time_e": 1089.096
            },
            {
                "time_s": 1089.136,
                "time_e": 1089.176
            },
            {
                "time_s": 1089.236,
                "time_e": 1090.116
            },
            {
                "time_s": 1090.236,
                "time_e": 1090.596
            },
            {
                "time_s": 1090.656,
                "time_e": 1090.756
            },
            {
                "time_s": 1090.816,
                "time_e": 1091.256
            },
            {
                "time_s": 1091.416,
                "time_e": 1091.696
            },
            {
                "time_s": 1092.316,
                "time_e": 1092.476
            },
            {
                "time_s": 1092.556,
                "time_e": 1093.116
            },
            {
                "time_s": 1093.236,
                "time_e": 1093.536
            },
            {
                "time_s": 1093.636,
                "time_e": 1093.956
            },
            {
                "time_s": 1094.016,
                "time_e": 1094.416
            },
            {
                "time_s": 1094.816,
                "time_e": 1095.396
            },
            {
                "time_s": 1095.496,
                "time_e": 1095.956
            },
            {
                "time_s": 1096.016,
                "time_e": 1096.316
            },
            {
                "time_s": 1096.396,
                "time_e": 1096.756
            },
            {
                "time_s": 1096.836,
                "time_e": 1096.896
            },
            {
                "time_s": 1096.956,
                "time_e": 1097.156
            },
            {
                "time_s": 1097.216,
                "time_e": 1097.936
            },
            {
                "time_s": 1098.476,
                "time_e": 1098.496
            },
            {
                "time_s": 1098.616,
                "time_e": 1098.856
            },
            {
                "time_s": 1099.056,
                "time_e": 1099.316
            },
            {
                "time_s": 1099.456,
                "time_e": 1099.996
            },
            {
                "time_s": 1100.236,
                "time_e": 1100.256
            },
            {
                "time_s": 1100.376,
                "time_e": 1101.036
            },
            {
                "time_s": 1101.676,
                "time_e": 1101.696
            },
            {
                "time_s": 1101.816,
                "time_e": 1102.576
            },
            {
                "time_s": 1102.656,
                "time_e": 1103.196
            },
            {
                "time_s": 1103.256,
                "time_e": 1103.276
            },
            {
                "time_s": 1103.336,
                "time_e": 1103.736
            },
            {
                "time_s": 1103.816,
                "time_e": 1104.156
            },
            {
                "time_s": 1104.236,
                "time_e": 1104.256
            },
            {
                "time_s": 1104.316,
                "time_e": 1104.936
            },
            {
                "time_s": 1105.376,
                "time_e": 1105.436
            },
            {
                "time_s": 1105.536,
                "time_e": 1106.136
            },
            {
                "time_s": 1106.236,
                "time_e": 1106.736
            },
            {
                "time_s": 1107.496,
                "time_e": 1107.816
            },
            {
                "time_s": 1107.916,
                "time_e": 1108.136
            },
            {
                "time_s": 1108.216,
                "time_e": 1108.256
            },
            {
                "time_s": 1108.336,
                "time_e": 1108.576
            },
            {
                "time_s": 1108.676,
                "time_e": 1108.736
            },
            {
                "time_s": 1108.836,
                "time_e": 1109.436
            },
            {
                "time_s": 1109.576,
                "time_e": 1109.596
            },
            {
                "time_s": 1109.676,
                "time_e": 1110.016
            },
            {
                "time_s": 1110.096,
                "time_e": 1110.156
            },
            {
                "time_s": 1110.236,
                "time_e": 1110.436
            },
            {
                "time_s": 1110.496,
                "time_e": 1110.516
            },
            {
                "time_s": 1110.536,
                "time_e": 1110.656
            },
            {
                "time_s": 1110.696,
                "time_e": 1111.056
            },
            {
                "time_s": 1111.136,
                "time_e": 1111.516
            },
            {
                "time_s": 1111.596,
                "time_e": 1111.656
            },
            {
                "time_s": 1111.696,
                "time_e": 1111.756
            },
            {
                "time_s": 1111.816,
                "time_e": 1112.376
            },
            {
                "time_s": 1112.456,
                "time_e": 1112.736
            },
            {
                "time_s": 1112.816,
                "time_e": 1113.156
            },
            {
                "time_s": 1113.236,
                "time_e": 1113.676
            },
            {
                "time_s": 1114.336,
                "time_e": 1114.776
            },
            {
                "time_s": 1114.856,
                "time_e": 1114.916
            },
            {
                "time_s": 1114.976,
                "time_e": 1115.296
            },
            {
                "time_s": 1115.396,
                "time_e": 1116.696
            },
            {
                "time_s": 1116.776,
                "time_e": 1116.896
            },
            {
                "time_s": 1116.996,
                "time_e": 1117.056
            },
            {
                "time_s": 1117.136,
                "time_e": 1117.416
            },
            {
                "time_s": 1117.856,
                "time_e": 1118.516
            },
            {
                "time_s": 1118.916,
                "time_e": 1118.936
            },
            {
                "time_s": 1119.076,
                "time_e": 1119.296
            },
            {
                "time_s": 1119.416,
                "time_e": 1119.736
            },
            {
                "time_s": 1119.896,
                "time_e": 1120.416
            },
            {
                "time_s": 1121.156,
                "time_e": 1121.436
            },
            {
                "time_s": 1121.536,
                "time_e": 1122.016
            },
            {
                "time_s": 1122.076,
                "time_e": 1122.096
            },
            {
                "time_s": 1122.176,
                "time_e": 1122.596
            },
            {
                "time_s": 1122.856,
                "time_e": 1122.896
            },
            {
                "time_s": 1122.996,
                "time_e": 1123.116
            },
            {
                "time_s": 1123.156,
                "time_e": 1123.376
            },
            {
                "time_s": 1123.476,
                "time_e": 1123.836
            },
            {
                "time_s": 1124.456,
                "time_e": 1124.536
            },
            {
                "time_s": 1124.776,
                "time_e": 1126.716
            },
            {
                "time_s": 1126.916,
                "time_e": 1126.936
            },
            {
                "time_s": 1127.076,
                "time_e": 1127.276
            },
            {
                "time_s": 1127.396,
                "time_e": 1127.516
            },
            {
                "time_s": 1127.636,
                "time_e": 1127.936
            },
            {
                "time_s": 1128.036,
                "time_e": 1128.356
            },
            {
                "time_s": 1128.516,
                "time_e": 1129.096
            },
            {
                "time_s": 1129.616,
                "time_e": 1129.656
            },
            {
                "time_s": 1129.716,
                "time_e": 1129.896
            },
            {
                "time_s": 1129.956,
                "time_e": 1130.196
            },
            {
                "time_s": 1130.256,
                "time_e": 1130.336
            },
            {
                "time_s": 1130.436,
                "time_e": 1131.116
            },
            {
                "time_s": 1131.516,
                "time_e": 1131.576
            },
            {
                "time_s": 1131.776,
                "time_e": 1131.836
            },
            {
                "time_s": 1132.076,
                "time_e": 1132.636
            },
            {
                "time_s": 1132.716,
                "time_e": 1132.876
            },
            {
                "time_s": 1132.956,
                "time_e": 1133.356
            },
            {
                "time_s": 1133.456,
                "time_e": 1133.596
            },
            {
                "time_s": 1133.656,
                "time_e": 1133.696
            },
            {
                "time_s": 1133.776,
                "time_e": 1134.096
            },
            {
                "time_s": 1134.356,
                "time_e": 1134.636
            },
            {
                "time_s": 1135.156,
                "time_e": 1135.216
            },
            {
                "time_s": 1135.296,
                "time_e": 1135.536
            },
            {
                "time_s": 1135.616,
                "time_e": 1136.236
            },
            {
                "time_s": 1136.296,
                "time_e": 1136.576
            },
            {
                "time_s": 1136.636,
                "time_e": 1136.876
            },
            {
                "time_s": 1138.296,
                "time_e": 1138.556
            },
            {
                "time_s": 1138.636,
                "time_e": 1138.896
            },
            {
                "time_s": 1138.996,
                "time_e": 1139.596
            },
            {
                "time_s": 1139.956,
                "time_e": 1140.276
            },
            {
                "time_s": 1140.376,
                "time_e": 1141.336
            },
            {
                "time_s": 1141.696,
                "time_e": 1142.136
            },
            {
                "time_s": 1142.196,
                "time_e": 1142.256
            },
            {
                "time_s": 1142.336,
                "time_e": 1143.796
            },
            {
                "time_s": 1145.696,
                "time_e": 1145.836
            },
            {
                "time_s": 1145.956,
                "time_e": 1146.016
            },
            {
                "time_s": 1146.116,
                "time_e": 1146.436
            },
            {
                "time_s": 1146.616,
                "time_e": 1147.096
            },
            {
                "time_s": 1147.636,
                "time_e": 1147.756
            },
            {
                "time_s": 1147.856,
                "time_e": 1147.976
            },
            {
                "time_s": 1148.076,
                "time_e": 1148.476
            },
            {
                "time_s": 1148.536,
                "time_e": 1148.716
            },
            {
                "time_s": 1148.796,
                "time_e": 1149.156
            },
            {
                "time_s": 1149.416,
                "time_e": 1149.816
            },
            {
                "time_s": 1150.396,
                "time_e": 1150.476
            },
            {
                "time_s": 1150.776,
                "time_e": 1151.236
            },
            {
                "time_s": 1151.636,
                "time_e": 1152.136
            },
            {
                "time_s": 1152.236,
                "time_e": 1152.736
            },
            {
                "time_s": 1152.936,
                "time_e": 1152.996
            },
            {
                "time_s": 1153.096,
                "time_e": 1153.716
            },
            {
                "time_s": 1154.096,
                "time_e": 1154.556
            },
            {
                "time_s": 1154.716,
                "time_e": 1154.976
            },
            {
                "time_s": 1155.096,
                "time_e": 1155.616
            },
            {
                "time_s": 1156.116,
                "time_e": 1156.456
            },
            {
                "time_s": 1156.556,
                "time_e": 1157.196
            },
            {
                "time_s": 1157.296,
                "time_e": 1157.816
            },
            {
                "time_s": 1157.916,
                "time_e": 1158.136
            },
            {
                "time_s": 1158.256,
                "time_e": 1158.396
            },
            {
                "time_s": 1158.496,
                "time_e": 1158.796
            },
            {
                "time_s": 1159.496,
                "time_e": 1159.516
            },
            {
                "time_s": 1159.656,
                "time_e": 1159.716
            },
            {
                "time_s": 1159.856,
                "time_e": 1160.496
            },
            {
                "time_s": 1161.036,
                "time_e": 1161.836
            },
            {
                "time_s": 1162.016,
                "time_e": 1162.116
            },
            {
                "time_s": 1163.456,
                "time_e": 1164.116
            },
            {
                "time_s": 1164.676,
                "time_e": 1165.036
            },
            {
                "time_s": 1165.076,
                "time_e": 1165.096
            },
            {
                "time_s": 1165.196,
                "time_e": 1165.436
            },
            {
                "time_s": 1165.516,
                "time_e": 1165.656
            },
            {
                "time_s": 1165.816,
                "time_e": 1165.876
            },
            {
                "time_s": 1165.976,
                "time_e": 1166.256
            },
            {
                "time_s": 1166.616,
                "time_e": 1166.676
            },
            {
                "time_s": 1166.756,
                "time_e": 1166.936
            },
            {
                "time_s": 1166.996,
                "time_e": 1168.276
            },
            {
                "time_s": 1168.476,
                "time_e": 1168.596
            },
            {
                "time_s": 1168.736,
                "time_e": 1168.796
            },
            {
                "time_s": 1168.896,
                "time_e": 1169.316
            },
            {
                "time_s": 1169.476,
                "time_e": 1169.516
            },
            {
                "time_s": 1169.596,
                "time_e": 1169.976
            },
            {
                "time_s": 1170.096,
                "time_e": 1171.396
            },
            {
                "time_s": 1171.916,
                "time_e": 1171.936
            },
            {
                "time_s": 1172.056,
                "time_e": 1172.216
            },
            {
                "time_s": 1172.316,
                "time_e": 1172.416
            },
            {
                "time_s": 1172.496,
                "time_e": 1172.796
            },
            {
                "time_s": 1172.896,
                "time_e": 1173.216
            },
            {
                "time_s": 1173.296,
                "time_e": 1173.636
            },
            {
                "time_s": 1173.996,
                "time_e": 1174.156
            },
            {
                "time_s": 1174.196,
                "time_e": 1174.276
            },
            {
                "time_s": 1174.356,
                "time_e": 1174.416
            },
            {
                "time_s": 1174.516,
                "time_e": 1174.976
            },
            {
                "time_s": 1175.076,
                "time_e": 1175.316
            },
            {
                "time_s": 1175.376,
                "time_e": 1175.956
            },
            {
                "time_s": 1176.636,
                "time_e": 1176.916
            },
            {
                "time_s": 1176.936,
                "time_e": 1177.476
            },
            {
                "time_s": 1177.556,
                "time_e": 1178.016
            },
            {
                "time_s": 1178.256,
                "time_e": 1178.376
            },
            {
                "time_s": 1178.496,
                "time_e": 1178.536
            },
            {
                "time_s": 1178.796,
                "time_e": 1179.056
            },
            {
                "time_s": 1179.136,
                "time_e": 1179.496
            },
            {
                "time_s": 1179.556,
                "time_e": 1179.576
            },
            {
                "time_s": 1179.616,
                "time_e": 1180.036
            },
            {
                "time_s": 1180.076,
                "time_e": 1180.356
            },
            {
                "time_s": 1180.416,
                "time_e": 1180.656
            },
            {
                "time_s": 1180.736,
                "time_e": 1180.796
            },
            {
                "time_s": 1180.876,
                "time_e": 1180.936
            },
            {
                "time_s": 1180.976,
                "time_e": 1181.516
            },
            {
                "time_s": 1182.016,
                "time_e": 1182.136
            },
            {
                "time_s": 1182.196,
                "time_e": 1182.296
            },
            {
                "time_s": 1182.376,
                "time_e": 1182.436
            },
            {
                "time_s": 1182.516,
                "time_e": 1182.856
            },
            {
                "time_s": 1182.936,
                "time_e": 1182.956
            },
            {
                "time_s": 1183.016,
                "time_e": 1183.256
            },
            {
                "time_s": 1183.336,
                "time_e": 1183.596
            },
            {
                "time_s": 1183.716,
                "time_e": 1184.356
            },
            {
                "time_s": 1184.796,
                "time_e": 1184.936
            },
            {
                "time_s": 1185.016,
                "time_e": 1185.456
            },
            {
                "time_s": 1185.516,
                "time_e": 1185.556
            },
            {
                "time_s": 1185.616,
                "time_e": 1185.896
            },
            {
                "time_s": 1185.976,
                "time_e": 1186.276
            },
            {
                "time_s": 1186.396,
                "time_e": 1186.536
            },
            {
                "time_s": 1186.736,
                "time_e": 1186.776
            },
            {
                "time_s": 1186.836,
                "time_e": 1186.996
            },
            {
                "time_s": 1187.056,
                "time_e": 1187.316
            },
            {
                "time_s": 1187.356,
                "time_e": 1187.536
            },
            {
                "time_s": 1187.616,
                "time_e": 1187.836
            },
            {
                "time_s": 1187.916,
                "time_e": 1188.696
            },
            {
                "time_s": 1189.036,
                "time_e": 1189.076
            },
            {
                "time_s": 1189.176,
                "time_e": 1189.376
            },
            {
                "time_s": 1189.456,
                "time_e": 1189.476
            },
            {
                "time_s": 1189.536,
                "time_e": 1189.836
            },
            {
                "time_s": 1189.936,
                "time_e": 1190.296
            },
            {
                "time_s": 1190.616,
                "time_e": 1190.676
            },
            {
                "time_s": 1190.776,
                "time_e": 1191.076
            },
            {
                "time_s": 1191.096,
                "time_e": 1191.136
            },
            {
                "time_s": 1191.196,
                "time_e": 1191.516
            },
            {
                "time_s": 1191.616,
                "time_e": 1191.816
            },
            {
                "time_s": 1191.956,
                "time_e": 1192.236
            },
            {
                "time_s": 1192.456,
                "time_e": 1192.656
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 12,
            "insert": 3,
            "replace": 12,
            "num": 257,
            "corr": 233,
            "wer": 0.105,
            "cer": 0.036
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130036",
        "text": "Hvala. Kolega Maras, tra\u017eio je povredu poslovnika.",
        "match_error": null,
        "norm": "hvala kolega maras tra\u017eio je povredu poslovnika",
        "words": [
            {
                "time_s": 1193.82,
                "time_e": 1193.92,
                "char_s": 0,
                "char_e": 5
            },
            {
                "time_s": 1194.02,
                "time_e": 1194.36,
                "char_s": 7,
                "char_e": 13
            },
            {
                "time_s": 1194.44,
                "time_e": 1194.72,
                "char_s": 14,
                "char_e": 19
            },
            {
                "time_s": 1194.76,
                "time_e": 1195.12,
                "char_s": 21,
                "char_e": 27
            },
            {
                "time_s": 1195.16,
                "time_e": 1195.2,
                "char_s": 28,
                "char_e": 30
            },
            {
                "time_s": 1195.26,
                "time_e": 1195.58,
                "char_s": 31,
                "char_e": 38
            },
            {
                "time_s": 1195.64,
                "time_e": 1196.72,
                "char_s": 39,
                "char_e": 49
            }
        ],
        "start": 1193.82,
        "end": 1196.72,
        "reco": "kolega maras tra\u017eio je povredu poslovnika",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1194.056,
                "time_e": 1194.376
            },
            {
                "time_s": 1194.456,
                "time_e": 1194.776
            },
            {
                "time_s": 1194.876,
                "time_e": 1195.156
            },
            {
                "time_s": 1195.196,
                "time_e": 1195.236
            },
            {
                "time_s": 1195.296,
                "time_e": 1195.616
            },
            {
                "time_s": 1195.676,
                "time_e": 1196.276
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 1,
            "insert": 0,
            "replace": 0,
            "num": 7,
            "corr": 6,
            "wer": 0.143,
            "cer": 0.128
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130037",
        "text": "Hvala lijepo, g\u0111a. Glavak je povrijedila poslovnik u dijelu obrazlaganja stanke, jer je spomenula ravno 12 puta, kolega Maras, pa ne glasa se o Marasu ovdje g\u0111a. Glavak i ne razgovara se o Marasu, razgovara se o HRT gdje va\u0161 prijatelj Kova\u010di\u0107 tako\u0111er vrlo ostao upam\u0107en po smjenama urednika itd. Zna\u010di va\u0161 \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] , na toj televiziji i ja vas molim [[Upadica Predsjednik: Hvala vam, kolega Maras hvala vam.]] nemojte se sramotiti kao novinarka koja je tamo radila \u2026/Govornik isklju\u010den./\u2026",
        "match_error": null,
        "norm": "hvala lijepo g\u0111a glavak je povrijedila poslovnik u dijelu obrazlaganja stanke jer je spomenula ravno 12 puta kolega maras pa ne glasa se o marasu ovdje g\u0111a glavak i ne razgovara se o marasu razgovara se o hrt gdje va\u0161 prijatelj kova\u010di\u0107 tako\u0111er vrlo ostao upam\u0107en po smjenama urednika itd zna\u010di va\u0161 na toj televiziji i ja vas molim nemojte se sramotiti kao novinarka koja je tamo radila",
        "words": [
            {
                "time_s": 1199.34,
                "time_e": 1199.56,
                "char_s": 0,
                "char_e": 5
            },
            {
                "time_s": 1199.6,
                "time_e": 1199.94,
                "char_s": 6,
                "char_e": 12
            },
            {
                "time_s": 1200.02,
                "time_e": 1200.66,
                "char_s": 14,
                "char_e": 17
            },
            {
                "time_s": 1200.68,
                "time_e": 1201.18,
                "char_s": 19,
                "char_e": 25
            },
            {
                "time_s": 1201.22,
                "time_e": 1201.3,
                "char_s": 26,
                "char_e": 28
            },
            {
                "time_s": 1201.32,
                "time_e": 1202.3,
                "char_s": 29,
                "char_e": 40
            },
            {
                "time_s": 1202.96,
                "time_e": 1203.88,
                "char_s": 41,
                "char_e": 50
            },
            {
                "time_s": 1203.9,
                "time_e": 1203.92,
                "char_s": 51,
                "char_e": 52
            },
            {
                "time_s": 1204.08,
                "time_e": 1204.86,
                "char_s": 53,
                "char_e": 59
            },
            {
                "time_s": 1205.44,
                "time_e": 1206.58,
                "char_s": 60,
                "char_e": 72
            },
            {
                "time_s": 1207.28,
                "time_e": 1208.2,
                "char_s": 73,
                "char_e": 79
            },
            {
                "time_s": 1208.26,
                "time_e": 1208.36,
                "char_s": 81,
                "char_e": 84
            },
            {
                "time_s": 1208.42,
                "time_e": 1208.46,
                "char_s": 85,
                "char_e": 87
            },
            {
                "time_s": 1208.5,
                "time_e": 1209.16,
                "char_s": 88,
                "char_e": 97
            },
            {
                "time_s": 1209.22,
                "time_e": 1209.76,
                "char_s": 98,
                "char_e": 103
            },
            {
                "time_s": 1210.12,
                "time_e": 1210.3,
                "char_s": 104,
                "char_e": 106
            },
            {
                "time_s": 1210.38,
                "time_e": 1211.06,
                "char_s": 107,
                "char_e": 111
            },
            {
                "time_s": 1211.62,
                "time_e": 1212.0,
                "char_s": 113,
                "char_e": 119
            },
            {
                "time_s": 1212.06,
                "time_e": 1212.92,
                "char_s": 120,
                "char_e": 125
            },
            {
                "time_s": 1213.12,
                "time_e": 1213.18,
                "char_s": 127,
                "char_e": 129
            },
            {
                "time_s": 1213.24,
                "time_e": 1213.3,
                "char_s": 130,
                "char_e": 132
            },
            {
                "time_s": 1213.36,
                "time_e": 1213.72,
                "char_s": 133,
                "char_e": 138
            },
            {
                "time_s": 1213.82,
                "time_e": 1214.24,
                "char_s": 139,
                "char_e": 141
            },
            {
                "time_s": 1214.28,
                "time_e": 1214.32,
                "char_s": 142,
                "char_e": 143
            },
            {
                "time_s": 1214.4,
                "time_e": 1214.86,
                "char_s": 144,
                "char_e": 150
            },
            {
                "time_s": 1214.94,
                "time_e": 1215.12,
                "char_s": 151,
                "char_e": 156
            },
            {
                "time_s": 1215.14,
                "time_e": 1215.58,
                "char_s": 157,
                "char_e": 160
            },
            {
                "time_s": 1215.64,
                "time_e": 1216.06,
                "char_s": 162,
                "char_e": 168
            },
            {
                "time_s": 1216.08,
                "time_e": 1216.1,
                "char_s": 169,
                "char_e": 170
            },
            {
                "time_s": 1216.14,
                "time_e": 1216.24,
                "char_s": 171,
                "char_e": 173
            },
            {
                "time_s": 1216.3,
                "time_e": 1216.7,
                "char_s": 174,
                "char_e": 183
            },
            {
                "time_s": 1216.78,
                "time_e": 1216.86,
                "char_s": 184,
                "char_e": 186
            },
            {
                "time_s": 1216.88,
                "time_e": 1216.9,
                "char_s": 187,
                "char_e": 188
            },
            {
                "time_s": 1217.02,
                "time_e": 1217.68,
                "char_s": 189,
                "char_e": 195
            },
            {
                "time_s": 1217.74,
                "time_e": 1218.18,
                "char_s": 197,
                "char_e": 206
            },
            {
                "time_s": 1218.2,
                "time_e": 1218.82,
                "char_s": 207,
                "char_e": 209
            },
            {
                "time_s": 1219.02,
                "time_e": 1219.04,
                "char_s": 210,
                "char_e": 211
            },
            {
                "time_s": 1219.12,
                "time_e": 1220.9,
                "char_s": 212,
                "char_e": 215
            },
            {
                "time_s": 1220.94,
                "time_e": 1221.06,
                "char_s": 216,
                "char_e": 220
            },
            {
                "time_s": 1221.1,
                "time_e": 1221.44,
                "char_s": 221,
                "char_e": 224
            },
            {
                "time_s": 1221.5,
                "time_e": 1221.86,
                "char_s": 225,
                "char_e": 234
            },
            {
                "time_s": 1221.96,
                "time_e": 1222.42,
                "char_s": 235,
                "char_e": 242
            },
            {
                "time_s": 1222.48,
                "time_e": 1223.54,
                "char_s": 243,
                "char_e": 250
            },
            {
                "time_s": 1223.86,
                "time_e": 1224.26,
                "char_s": 251,
                "char_e": 255
            },
            {
                "time_s": 1224.32,
                "time_e": 1224.7,
                "char_s": 256,
                "char_e": 261
            },
            {
                "time_s": 1224.74,
                "time_e": 1225.22,
                "char_s": 262,
                "char_e": 269
            },
            {
                "time_s": 1225.28,
                "time_e": 1225.36,
                "char_s": 270,
                "char_e": 272
            },
            {
                "time_s": 1225.44,
                "time_e": 1226.06,
                "char_s": 273,
                "char_e": 281
            },
            {
                "time_s": 1226.12,
                "time_e": 1226.78,
                "char_s": 282,
                "char_e": 290
            },
            {
                "time_s": 1226.82,
                "time_e": 1227.32,
                "char_s": 291,
                "char_e": 294
            },
            {
                "time_s": 1227.36,
                "time_e": 1227.6,
                "char_s": 296,
                "char_e": 301
            },
            {
                "time_s": 1227.66,
                "time_e": 1227.88,
                "char_s": 302,
                "char_e": 305
            },
            {
                "time_s": 1228.96,
                "time_e": 1229.02,
                "char_s": 339,
                "char_e": 341
            },
            {
                "time_s": 1229.1,
                "time_e": 1229.22,
                "char_s": 342,
                "char_e": 345
            },
            {
                "time_s": 1229.3,
                "time_e": 1230.26,
                "char_s": 346,
                "char_e": 356
            },
            {
                "time_s": 1230.28,
                "time_e": 1230.3,
                "char_s": 357,
                "char_e": 358
            },
            {
                "time_s": 1230.38,
                "time_e": 1230.64,
                "char_s": 359,
                "char_e": 361
            },
            {
                "time_s": 1230.66,
                "time_e": 1230.76,
                "char_s": 362,
                "char_e": 365
            },
            {
                "time_s": 1230.82,
                "time_e": 1231.54,
                "char_s": 366,
                "char_e": 371
            },
            {
                "time_s": 1231.72,
                "time_e": 1232.1,
                "char_s": 432,
                "char_e": 439
            },
            {
                "time_s": 1232.18,
                "time_e": 1232.26,
                "char_s": 440,
                "char_e": 442
            },
            {
                "time_s": 1232.34,
                "time_e": 1232.84,
                "char_s": 443,
                "char_e": 452
            },
            {
                "time_s": 1232.9,
                "time_e": 1233.06,
                "char_s": 453,
                "char_e": 456
            },
            {
                "time_s": 1233.14,
                "time_e": 1234.16,
                "char_s": 457,
                "char_e": 466
            },
            {
                "time_s": 1234.3,
                "time_e": 1234.8,
                "char_s": 467,
                "char_e": 471
            },
            {
                "time_s": 1234.84,
                "time_e": 1234.92,
                "char_s": 472,
                "char_e": 474
            },
            {
                "time_s": 1235.0,
                "time_e": 1235.3,
                "char_s": 475,
                "char_e": 479
            },
            {
                "time_s": 1235.32,
                "time_e": 1236.14,
                "char_s": 480,
                "char_e": 486
            }
        ],
        "start": 1199.34,
        "end": 1236.14,
        "reco": "hvala lijepo g\u0111a glavak je povrijedila poslovnik u dijelu obrazlaganja stanke jer je spomenula ravno 12 puta kolega maras pa ne glasa se o marasu ovdje gospo\u0111o glavak i ne razgovara se o marasu razgovara se o hrtu gdje je va\u0161 prijatelj kova\u010di\u0107 tako\u0111er vrlo ostao upam\u0107en po smjenama urednika itd zna\u010di va\u0161 protiv na toj televiziji i ja mi nemojte se sramotiti kao novinarka kolega koja je samo radila",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1199.366,
                "time_e": 1199.586
            },
            {
                "time_s": 1199.626,
                "time_e": 1199.946
            },
            {
                "time_s": 1200.046,
                "time_e": 1200.426
            },
            {
                "time_s": 1200.766,
                "time_e": 1201.186
            },
            {
                "time_s": 1201.246,
                "time_e": 1201.286
            },
            {
                "time_s": 1201.406,
                "time_e": 1201.886
            },
            {
                "time_s": 1203.026,
                "time_e": 1203.746
            },
            {
                "time_s": 1203.966,
                "time_e": 1204.006
            },
            {
                "time_s": 1204.106,
                "time_e": 1204.446
            },
            {
                "time_s": 1205.466,
                "time_e": 1206.186
            },
            {
                "time_s": 1207.306,
                "time_e": 1207.806
            },
            {
                "time_s": 1208.286,
                "time_e": 1208.386
            },
            {
                "time_s": 1208.446,
                "time_e": 1208.486
            },
            {
                "time_s": 1208.546,
                "time_e": 1209.046
            },
            {
                "time_s": 1209.246,
                "time_e": 1209.546
            },
            {
                "time_s": 1210.146,
                "time_e": 1210.186
            },
            {
                "time_s": 1210.406,
                "time_e": 1210.666
            },
            {
                "time_s": 1211.646,
                "time_e": 1211.986
            },
            {
                "time_s": 1212.086,
                "time_e": 1212.506
            },
            {
                "time_s": 1213.146,
                "time_e": 1213.186
            },
            {
                "time_s": 1213.266,
                "time_e": 1213.326
            },
            {
                "time_s": 1213.386,
                "time_e": 1213.706
            },
            {
                "time_s": 1213.866,
                "time_e": 1213.946
            },
            {
                "time_s": 1214.306,
                "time_e": 1214.326
            },
            {
                "time_s": 1214.426,
                "time_e": 1214.886
            },
            {
                "time_s": 1214.966,
                "time_e": 1215.146
            },
            {
                "time_s": 1215.206,
                "time_e": 1215.586
            },
            {
                "time_s": 1215.646,
                "time_e": 1216.066
            },
            {
                "time_s": 1216.146,
                "time_e": 1216.166
            },
            {
                "time_s": 1216.206,
                "time_e": 1216.266
            },
            {
                "time_s": 1216.306,
                "time_e": 1216.706
            },
            {
                "time_s": 1216.806,
                "time_e": 1216.886
            },
            {
                "time_s": 1216.946,
                "time_e": 1216.966
            },
            {
                "time_s": 1217.046,
                "time_e": 1217.466
            },
            {
                "time_s": 1217.766,
                "time_e": 1218.166
            },
            {
                "time_s": 1218.326,
                "time_e": 1218.406
            },
            {
                "time_s": 1219.046,
                "time_e": 1219.066
            },
            {
                "time_s": 1219.146,
                "time_e": 1220.566
            },
            {
                "time_s": 1220.966,
                "time_e": 1221.086
            },
            {
                "time_s": 1221.126,
                "time_e": 1221.166
            },
            {
                "time_s": 1221.226,
                "time_e": 1221.446
            },
            {
                "time_s": 1221.526,
                "time_e": 1221.886
            },
            {
                "time_s": 1221.986,
                "time_e": 1222.426
            },
            {
                "time_s": 1222.526,
                "time_e": 1223.166
            },
            {
                "time_s": 1223.886,
                "time_e": 1224.146
            },
            {
                "time_s": 1224.346,
                "time_e": 1224.706
            },
            {
                "time_s": 1224.766,
                "time_e": 1225.246
            },
            {
                "time_s": 1225.306,
                "time_e": 1225.366
            },
            {
                "time_s": 1225.466,
                "time_e": 1225.946
            },
            {
                "time_s": 1226.126,
                "time_e": 1226.686
            },
            {
                "time_s": 1226.846,
                "time_e": 1227.186
            },
            {
                "time_s": 1227.406,
                "time_e": 1227.626
            },
            {
                "time_s": 1227.686,
                "time_e": 1227.866
            },
            {
                "time_s": 1227.946,
                "time_e": 1228.226
            },
            {
                "time_s": 1228.986,
                "time_e": 1229.046
            },
            {
                "time_s": 1229.126,
                "time_e": 1229.246
            },
            {
                "time_s": 1229.326,
                "time_e": 1229.946
            },
            {
                "time_s": 1230.346,
                "time_e": 1230.366
            },
            {
                "time_s": 1230.426,
                "time_e": 1230.606
            },
            {
                "time_s": 1230.846,
                "time_e": 1231.126
            },
            {
                "time_s": 1231.746,
                "time_e": 1232.106
            },
            {
                "time_s": 1232.206,
                "time_e": 1232.266
            },
            {
                "time_s": 1232.366,
                "time_e": 1232.866
            },
            {
                "time_s": 1232.926,
                "time_e": 1233.066
            },
            {
                "time_s": 1233.166,
                "time_e": 1233.746
            },
            {
                "time_s": 1234.306,
                "time_e": 1234.606
            },
            {
                "time_s": 1234.646,
                "time_e": 1234.826
            },
            {
                "time_s": 1234.886,
                "time_e": 1234.926
            },
            {
                "time_s": 1235.026,
                "time_e": 1235.266
            },
            {
                "time_s": 1235.346,
                "time_e": 1235.766
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 1,
            "insert": 3,
            "replace": 4,
            "num": 68,
            "corr": 63,
            "wer": 0.118,
            "cer": 0.081
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130038",
        "text": "Kolega Maras, ja sam vas ve\u0107 isklju\u010dio, niste korektni, dobili ste povredu Poslovnika, zloupotrebili ste tu povredu i dobili opomenu, ali barem se dr\u017eite vremena. Kolega Pupovac, javio se isto tako za stanku, pretpostavljam.",
        "match_error": null,
        "norm": "kolega maras ja sam vas ve\u0107 isklju\u010dio niste korektni dobili ste povredu poslovnika zloupotrebili ste tu povredu i dobili opomenu ali barem se dr\u017eite vremena kolega pupovac javio se isto tako za stanku pretpostavljam",
        "words": [
            {
                "time_s": 1239.22,
                "time_e": 1239.58,
                "char_s": 0,
                "char_e": 6
            },
            {
                "time_s": 1239.64,
                "time_e": 1240.48,
                "char_s": 7,
                "char_e": 12
            },
            {
                "time_s": 1243.66,
                "time_e": 1243.84,
                "char_s": 14,
                "char_e": 16
            },
            {
                "time_s": 1244.24,
                "time_e": 1244.78,
                "char_s": 17,
                "char_e": 20
            },
            {
                "time_s": 1244.82,
                "time_e": 1244.94,
                "char_s": 21,
                "char_e": 24
            },
            {
                "time_s": 1244.96,
                "time_e": 1245.1,
                "char_s": 25,
                "char_e": 28
            },
            {
                "time_s": 1245.12,
                "time_e": 1245.6,
                "char_s": 29,
                "char_e": 38
            },
            {
                "time_s": 1245.62,
                "time_e": 1245.88,
                "char_s": 40,
                "char_e": 45
            },
            {
                "time_s": 1245.9,
                "time_e": 1246.8,
                "char_s": 46,
                "char_e": 54
            },
            {
                "time_s": 1246.84,
                "time_e": 1247.22,
                "char_s": 56,
                "char_e": 62
            },
            {
                "time_s": 1247.3,
                "time_e": 1247.72,
                "char_s": 63,
                "char_e": 66
            },
            {
                "time_s": 1247.8,
                "time_e": 1248.12,
                "char_s": 67,
                "char_e": 74
            },
            {
                "time_s": 1248.18,
                "time_e": 1249.22,
                "char_s": 75,
                "char_e": 85
            },
            {
                "time_s": 1249.5,
                "time_e": 1250.24,
                "char_s": 87,
                "char_e": 100
            },
            {
                "time_s": 1250.32,
                "time_e": 1250.84,
                "char_s": 101,
                "char_e": 104
            },
            {
                "time_s": 1250.92,
                "time_e": 1251.02,
                "char_s": 105,
                "char_e": 107
            },
            {
                "time_s": 1251.12,
                "time_e": 1251.78,
                "char_s": 108,
                "char_e": 115
            },
            {
                "time_s": 1251.8,
                "time_e": 1251.82,
                "char_s": 116,
                "char_e": 117
            },
            {
                "time_s": 1251.84,
                "time_e": 1252.28,
                "char_s": 118,
                "char_e": 124
            },
            {
                "time_s": 1252.3,
                "time_e": 1252.92,
                "char_s": 125,
                "char_e": 132
            },
            {
                "time_s": 1252.96,
                "time_e": 1253.08,
                "char_s": 134,
                "char_e": 137
            },
            {
                "time_s": 1253.1,
                "time_e": 1253.4,
                "char_s": 138,
                "char_e": 143
            },
            {
                "time_s": 1253.44,
                "time_e": 1253.52,
                "char_s": 144,
                "char_e": 146
            },
            {
                "time_s": 1253.58,
                "time_e": 1253.88,
                "char_s": 147,
                "char_e": 153
            },
            {
                "time_s": 1253.94,
                "time_e": 1254.66,
                "char_s": 154,
                "char_e": 161
            },
            {
                "time_s": 1256.16,
                "time_e": 1256.44,
                "char_s": 163,
                "char_e": 169
            },
            {
                "time_s": 1256.46,
                "time_e": 1257.5,
                "char_s": 170,
                "char_e": 177
            },
            {
                "time_s": 1257.56,
                "time_e": 1257.88,
                "char_s": 179,
                "char_e": 184
            },
            {
                "time_s": 1257.94,
                "time_e": 1258.0,
                "char_s": 185,
                "char_e": 187
            },
            {
                "time_s": 1258.02,
                "time_e": 1258.22,
                "char_s": 188,
                "char_e": 192
            },
            {
                "time_s": 1258.28,
                "time_e": 1258.58,
                "char_s": 193,
                "char_e": 197
            },
            {
                "time_s": 1258.62,
                "time_e": 1258.68,
                "char_s": 198,
                "char_e": 200
            },
            {
                "time_s": 1258.74,
                "time_e": 1259.12,
                "char_s": 201,
                "char_e": 207
            },
            {
                "time_s": 1259.16,
                "time_e": 1260.18,
                "char_s": 209,
                "char_e": 223
            }
        ],
        "start": 1239.22,
        "end": 1260.18,
        "reco": "kolega maras kolega maras i ja sam vas ve\u0107 isklju\u010dio niste korektni dobili ste povredu poslovnika zloupotrijebili ste tu povredu i dobivate opomenu ali barem se dr\u017eite vremena kolega pupovac javio se isto tako za stanku pretpostavljam",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1239.26,
                "time_e": 1239.6
            },
            {
                "time_s": 1239.68,
                "time_e": 1240.1
            },
            {
                "time_s": 1243.597,
                "time_e": 1243.857
            },
            {
                "time_s": 1243.957,
                "time_e": 1244.297
            },
            {
                "time_s": 1244.497,
                "time_e": 1244.517
            },
            {
                "time_s": 1244.577,
                "time_e": 1244.637
            },
            {
                "time_s": 1244.737,
                "time_e": 1244.817
            },
            {
                "time_s": 1244.857,
                "time_e": 1244.977
            },
            {
                "time_s": 1245.017,
                "time_e": 1245.137
            },
            {
                "time_s": 1245.177,
                "time_e": 1245.637
            },
            {
                "time_s": 1245.697,
                "time_e": 1245.917
            },
            {
                "time_s": 1245.997,
                "time_e": 1246.437
            },
            {
                "time_s": 1246.957,
                "time_e": 1247.237
            },
            {
                "time_s": 1247.337,
                "time_e": 1247.457
            },
            {
                "time_s": 1247.837,
                "time_e": 1248.137
            },
            {
                "time_s": 1248.217,
                "time_e": 1248.817
            },
            {
                "time_s": 1249.537,
                "time_e": 1250.257
            },
            {
                "time_s": 1250.357,
                "time_e": 1250.497
            },
            {
                "time_s": 1250.957,
                "time_e": 1251.037
            },
            {
                "time_s": 1251.157,
                "time_e": 1251.557
            },
            {
                "time_s": 1251.857,
                "time_e": 1251.877
            },
            {
                "time_s": 1251.937,
                "time_e": 1252.317
            },
            {
                "time_s": 1252.397,
                "time_e": 1252.837
            },
            {
                "time_s": 1252.997,
                "time_e": 1253.117
            },
            {
                "time_s": 1253.217,
                "time_e": 1253.417
            },
            {
                "time_s": 1253.477,
                "time_e": 1253.537
            },
            {
                "time_s": 1253.617,
                "time_e": 1253.897
            },
            {
                "time_s": 1253.977,
                "time_e": 1254.297
            },
            {
                "time_s": 1256.198,
                "time_e": 1256.458
            },
            {
                "time_s": 1256.558,
                "time_e": 1257.118
            },
            {
                "time_s": 1257.658,
                "time_e": 1257.898
            },
            {
                "time_s": 1257.978,
                "time_e": 1258.038
            },
            {
                "time_s": 1258.078,
                "time_e": 1258.238
            },
            {
                "time_s": 1258.318,
                "time_e": 1258.558
            },
            {
                "time_s": 1258.658,
                "time_e": 1258.718
            },
            {
                "time_s": 1258.778,
                "time_e": 1259.098
            },
            {
                "time_s": 1259.198,
                "time_e": 1259.778
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 0,
            "insert": 3,
            "replace": 2,
            "num": 34,
            "corr": 32,
            "wer": 0.147,
            "cer": 0.098
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130039",
        "text": "Ja u ime Kluba samostalne demokratske srpske stranke tra\u017eim da mi ne date 10 minuta, da, ako \u017eeli, dozvolite mi da to obrazlo\u017eim. Oni koji tra\u017ee i misle da trebaju razmi\u0161ljati o ovom izvje\u0161taju, imali su prilike mnogo da razmi\u0161ljaju o tome i neka razmisle o tome kako su doprinjeli tome da se televizija nalazi i radio u stanju u kojem se nalazi. Ovaj klub \u010diji sam ja \u010dlan, a i ja kao njegov dio smo o tome govorili u ovom HS mnogo puta uklju\u010duju\u0107i i posljednji govor u kojem smo i kolega Milo\u0161evi\u0107 i ja upozorili da je neophodno da se ovaj HS time ozbiljno bavi. Ovo \u0161to kolegice i kolege tra\u017ee nije ozbiljan pristup problemu i zato u ime kluba tra\u017eimo da ne date 10 minuta, nego da zavr\u0161imo posao, a oni neka razmisle o tome \u0161to su \u010dinili i \u0161to trebaju u\u010diniti u vezi s televizijom.",
        "match_error": null,
        "norm": "ja u ime kluba samostalne demokratske srpske stranke tra\u017eim da mi ne date 10 minuta da ako \u017eeli dozvolite mi da to obrazlo\u017eim oni koji tra\u017ee i misle da trebaju razmi\u0161ljati o ovom izvje\u0161taju imali su prilike mnogo da razmi\u0161ljaju o tome i neka razmisle o tome kako su doprinjeli tome da se televizija nalazi i radio u stanju u kojem se nalazi ovaj klub \u010diji sam ja \u010dlan a i ja kao njegov dio smo o tome govorili u ovom hs mnogo puta uklju\u010duju\u0107i i posljednji govor u kojem smo i kolega milo\u0161evi\u0107 i ja upozorili da je neophodno da se ovaj hs time ozbiljno bavi ovo \u0161to kolegice i kolege tra\u017ee nije ozbiljan pristup problemu i zato u ime kluba tra\u017eimo da ne date 10 minuta nego da zavr\u0161imo posao a oni neka razmisle o tome \u0161to su \u010dinili i \u0161to trebaju u\u010diniti u vezi s televizijom",
        "words": [
            {
                "time_s": 1264.24,
                "time_e": 1264.32,
                "char_s": 0,
                "char_e": 2
            },
            {
                "time_s": 1264.34,
                "time_e": 1264.36,
                "char_s": 3,
                "char_e": 4
            },
            {
                "time_s": 1264.38,
                "time_e": 1264.44,
                "char_s": 5,
                "char_e": 8
            },
            {
                "time_s": 1264.7,
                "time_e": 1265.02,
                "char_s": 9,
                "char_e": 14
            },
            {
                "time_s": 1265.12,
                "time_e": 1265.66,
                "char_s": 15,
                "char_e": 25
            },
            {
                "time_s": 1265.72,
                "time_e": 1266.26,
                "char_s": 26,
                "char_e": 37
            },
            {
                "time_s": 1266.3,
                "time_e": 1266.64,
                "char_s": 38,
                "char_e": 44
            },
            {
                "time_s": 1266.68,
                "time_e": 1267.04,
                "char_s": 45,
                "char_e": 52
            },
            {
                "time_s": 1267.12,
                "time_e": 1267.98,
                "char_s": 53,
                "char_e": 59
            },
            {
                "time_s": 1269.16,
                "time_e": 1269.32,
                "char_s": 60,
                "char_e": 62
            },
            {
                "time_s": 1269.34,
                "time_e": 1269.44,
                "char_s": 63,
                "char_e": 65
            },
            {
                "time_s": 1269.46,
                "time_e": 1269.56,
                "char_s": 66,
                "char_e": 68
            },
            {
                "time_s": 1269.62,
                "time_e": 1269.94,
                "char_s": 69,
                "char_e": 73
            },
            {
                "time_s": 1270.18,
                "time_e": 1270.34,
                "char_s": 74,
                "char_e": 76
            },
            {
                "time_s": 1270.4,
                "time_e": 1271.26,
                "char_s": 77,
                "char_e": 83
            },
            {
                "time_s": 1273.08,
                "time_e": 1273.6,
                "char_s": 85,
                "char_e": 87
            },
            {
                "time_s": 1274.64,
                "time_e": 1275.24,
                "char_s": 89,
                "char_e": 92
            },
            {
                "time_s": 1275.84,
                "time_e": 1276.5,
                "char_s": 93,
                "char_e": 97
            },
            {
                "time_s": 1276.72,
                "time_e": 1277.18,
                "char_s": 99,
                "char_e": 108
            },
            {
                "time_s": 1277.24,
                "time_e": 1277.3,
                "char_s": 109,
                "char_e": 111
            },
            {
                "time_s": 1277.36,
                "time_e": 1277.42,
                "char_s": 112,
                "char_e": 114
            },
            {
                "time_s": 1277.5,
                "time_e": 1277.58,
                "char_s": 115,
                "char_e": 117
            },
            {
                "time_s": 1277.6,
                "time_e": 1278.62,
                "char_s": 118,
                "char_e": 128
            },
            {
                "time_s": 1278.76,
                "time_e": 1278.88,
                "char_s": 130,
                "char_e": 133
            },
            {
                "time_s": 1278.94,
                "time_e": 1279.06,
                "char_s": 134,
                "char_e": 138
            },
            {
                "time_s": 1279.16,
                "time_e": 1279.68,
                "char_s": 139,
                "char_e": 144
            },
            {
                "time_s": 1279.7,
                "time_e": 1279.72,
                "char_s": 145,
                "char_e": 146
            },
            {
                "time_s": 1279.76,
                "time_e": 1280.1,
                "char_s": 147,
                "char_e": 152
            },
            {
                "time_s": 1280.14,
                "time_e": 1280.22,
                "char_s": 153,
                "char_e": 155
            },
            {
                "time_s": 1280.3,
                "time_e": 1280.62,
                "char_s": 156,
                "char_e": 163
            },
            {
                "time_s": 1280.64,
                "time_e": 1281.34,
                "char_s": 164,
                "char_e": 175
            },
            {
                "time_s": 1281.36,
                "time_e": 1281.38,
                "char_s": 176,
                "char_e": 177
            },
            {
                "time_s": 1281.4,
                "time_e": 1281.74,
                "char_s": 178,
                "char_e": 182
            },
            {
                "time_s": 1281.76,
                "time_e": 1282.74,
                "char_s": 183,
                "char_e": 193
            },
            {
                "time_s": 1284.3,
                "time_e": 1284.52,
                "char_s": 195,
                "char_e": 200
            },
            {
                "time_s": 1284.6,
                "time_e": 1284.66,
                "char_s": 201,
                "char_e": 203
            },
            {
                "time_s": 1284.68,
                "time_e": 1285.14,
                "char_s": 204,
                "char_e": 211
            },
            {
                "time_s": 1285.18,
                "time_e": 1285.58,
                "char_s": 212,
                "char_e": 217
            },
            {
                "time_s": 1285.64,
                "time_e": 1285.72,
                "char_s": 218,
                "char_e": 220
            },
            {
                "time_s": 1285.76,
                "time_e": 1286.26,
                "char_s": 221,
                "char_e": 232
            },
            {
                "time_s": 1286.28,
                "time_e": 1286.3,
                "char_s": 233,
                "char_e": 234
            },
            {
                "time_s": 1286.38,
                "time_e": 1287.04,
                "char_s": 235,
                "char_e": 239
            },
            {
                "time_s": 1287.98,
                "time_e": 1288.0,
                "char_s": 240,
                "char_e": 241
            },
            {
                "time_s": 1288.1,
                "time_e": 1288.28,
                "char_s": 242,
                "char_e": 246
            },
            {
                "time_s": 1288.32,
                "time_e": 1288.82,
                "char_s": 247,
                "char_e": 255
            },
            {
                "time_s": 1288.84,
                "time_e": 1288.86,
                "char_s": 256,
                "char_e": 257
            },
            {
                "time_s": 1288.96,
                "time_e": 1289.56,
                "char_s": 258,
                "char_e": 262
            },
            {
                "time_s": 1289.68,
                "time_e": 1289.9,
                "char_s": 263,
                "char_e": 267
            },
            {
                "time_s": 1289.98,
                "time_e": 1290.06,
                "char_s": 268,
                "char_e": 270
            },
            {
                "time_s": 1290.12,
                "time_e": 1290.68,
                "char_s": 271,
                "char_e": 281
            },
            {
                "time_s": 1290.7,
                "time_e": 1291.54,
                "char_s": 282,
                "char_e": 286
            },
            {
                "time_s": 1291.66,
                "time_e": 1291.76,
                "char_s": 287,
                "char_e": 289
            },
            {
                "time_s": 1291.84,
                "time_e": 1291.9,
                "char_s": 290,
                "char_e": 292
            },
            {
                "time_s": 1291.98,
                "time_e": 1292.64,
                "char_s": 293,
                "char_e": 303
            },
            {
                "time_s": 1292.72,
                "time_e": 1293.22,
                "char_s": 304,
                "char_e": 310
            },
            {
                "time_s": 1293.24,
                "time_e": 1293.26,
                "char_s": 311,
                "char_e": 312
            },
            {
                "time_s": 1293.36,
                "time_e": 1293.8,
                "char_s": 313,
                "char_e": 318
            },
            {
                "time_s": 1293.82,
                "time_e": 1293.84,
                "char_s": 319,
                "char_e": 320
            },
            {
                "time_s": 1294.0,
                "time_e": 1294.36,
                "char_s": 321,
                "char_e": 327
            },
            {
                "time_s": 1294.4,
                "time_e": 1294.42,
                "char_s": 328,
                "char_e": 329
            },
            {
                "time_s": 1294.52,
                "time_e": 1294.74,
                "char_s": 330,
                "char_e": 335
            },
            {
                "time_s": 1294.8,
                "time_e": 1294.88,
                "char_s": 336,
                "char_e": 338
            },
            {
                "time_s": 1294.9,
                "time_e": 1295.76,
                "char_s": 339,
                "char_e": 345
            },
            {
                "time_s": 1296.78,
                "time_e": 1296.98,
                "char_s": 347,
                "char_e": 351
            },
            {
                "time_s": 1297.06,
                "time_e": 1297.3,
                "char_s": 352,
                "char_e": 356
            },
            {
                "time_s": 1298.48,
                "time_e": 1298.58,
                "char_s": 357,
                "char_e": 361
            },
            {
                "time_s": 1298.68,
                "time_e": 1298.82,
                "char_s": 362,
                "char_e": 365
            },
            {
                "time_s": 1298.86,
                "time_e": 1298.98,
                "char_s": 366,
                "char_e": 368
            },
            {
                "time_s": 1299.08,
                "time_e": 1299.72,
                "char_s": 369,
                "char_e": 373
            },
            {
                "time_s": 1299.74,
                "time_e": 1299.76,
                "char_s": 375,
                "char_e": 376
            },
            {
                "time_s": 1299.78,
                "time_e": 1299.8,
                "char_s": 377,
                "char_e": 378
            },
            {
                "time_s": 1299.82,
                "time_e": 1299.86,
                "char_s": 379,
                "char_e": 381
            },
            {
                "time_s": 1300.26,
                "time_e": 1300.44,
                "char_s": 382,
                "char_e": 385
            },
            {
                "time_s": 1300.5,
                "time_e": 1301.28,
                "char_s": 386,
                "char_e": 392
            },
            {
                "time_s": 1301.58,
                "time_e": 1302.06,
                "char_s": 393,
                "char_e": 396
            },
            {
                "time_s": 1302.14,
                "time_e": 1302.3,
                "char_s": 397,
                "char_e": 400
            },
            {
                "time_s": 1302.32,
                "time_e": 1302.34,
                "char_s": 401,
                "char_e": 402
            },
            {
                "time_s": 1302.46,
                "time_e": 1302.68,
                "char_s": 403,
                "char_e": 407
            },
            {
                "time_s": 1302.72,
                "time_e": 1303.34,
                "char_s": 408,
                "char_e": 416
            },
            {
                "time_s": 1303.36,
                "time_e": 1303.38,
                "char_s": 417,
                "char_e": 418
            },
            {
                "time_s": 1303.4,
                "time_e": 1303.62,
                "char_s": 419,
                "char_e": 423
            },
            {
                "time_s": 1303.68,
                "time_e": 1304.06,
                "char_s": 424,
                "char_e": 426
            },
            {
                "time_s": 1304.1,
                "time_e": 1304.38,
                "char_s": 427,
                "char_e": 432
            },
            {
                "time_s": 1304.46,
                "time_e": 1304.76,
                "char_s": 433,
                "char_e": 437
            },
            {
                "time_s": 1304.8,
                "time_e": 1306.0,
                "char_s": 438,
                "char_e": 449
            },
            {
                "time_s": 1306.24,
                "time_e": 1306.68,
                "char_s": 450,
                "char_e": 451
            },
            {
                "time_s": 1307.16,
                "time_e": 1307.58,
                "char_s": 452,
                "char_e": 462
            },
            {
                "time_s": 1307.62,
                "time_e": 1307.88,
                "char_s": 463,
                "char_e": 468
            },
            {
                "time_s": 1307.9,
                "time_e": 1307.92,
                "char_s": 469,
                "char_e": 470
            },
            {
                "time_s": 1308.02,
                "time_e": 1308.22,
                "char_s": 471,
                "char_e": 476
            },
            {
                "time_s": 1308.3,
                "time_e": 1308.9,
                "char_s": 477,
                "char_e": 480
            },
            {
                "time_s": 1308.92,
                "time_e": 1308.94,
                "char_s": 481,
                "char_e": 482
            },
            {
                "time_s": 1308.96,
                "time_e": 1309.28,
                "char_s": 483,
                "char_e": 489
            },
            {
                "time_s": 1309.34,
                "time_e": 1309.88,
                "char_s": 490,
                "char_e": 499
            },
            {
                "time_s": 1309.9,
                "time_e": 1309.92,
                "char_s": 500,
                "char_e": 501
            },
            {
                "time_s": 1309.98,
                "time_e": 1310.04,
                "char_s": 502,
                "char_e": 504
            },
            {
                "time_s": 1310.12,
                "time_e": 1310.68,
                "char_s": 505,
                "char_e": 514
            },
            {
                "time_s": 1310.74,
                "time_e": 1310.78,
                "char_s": 515,
                "char_e": 517
            },
            {
                "time_s": 1310.8,
                "time_e": 1310.84,
                "char_s": 518,
                "char_e": 520
            },
            {
                "time_s": 1310.92,
                "time_e": 1311.4,
                "char_s": 521,
                "char_e": 530
            },
            {
                "time_s": 1311.46,
                "time_e": 1311.52,
                "char_s": 531,
                "char_e": 533
            },
            {
                "time_s": 1311.6,
                "time_e": 1311.64,
                "char_s": 534,
                "char_e": 536
            },
            {
                "time_s": 1311.66,
                "time_e": 1311.84,
                "char_s": 537,
                "char_e": 541
            },
            {
                "time_s": 1311.92,
                "time_e": 1312.3,
                "char_s": 542,
                "char_e": 544
            },
            {
                "time_s": 1312.38,
                "time_e": 1312.68,
                "char_s": 545,
                "char_e": 549
            },
            {
                "time_s": 1312.74,
                "time_e": 1313.16,
                "char_s": 550,
                "char_e": 558
            },
            {
                "time_s": 1313.24,
                "time_e": 1313.92,
                "char_s": 559,
                "char_e": 563
            },
            {
                "time_s": 1314.32,
                "time_e": 1314.44,
                "char_s": 565,
                "char_e": 568
            },
            {
                "time_s": 1314.48,
                "time_e": 1314.58,
                "char_s": 569,
                "char_e": 572
            },
            {
                "time_s": 1314.6,
                "time_e": 1315.1,
                "char_s": 573,
                "char_e": 581
            },
            {
                "time_s": 1315.12,
                "time_e": 1315.14,
                "char_s": 582,
                "char_e": 583
            },
            {
                "time_s": 1315.22,
                "time_e": 1315.52,
                "char_s": 584,
                "char_e": 590
            },
            {
                "time_s": 1315.58,
                "time_e": 1315.96,
                "char_s": 591,
                "char_e": 596
            },
            {
                "time_s": 1316.04,
                "time_e": 1316.32,
                "char_s": 597,
                "char_e": 601
            },
            {
                "time_s": 1316.34,
                "time_e": 1316.78,
                "char_s": 602,
                "char_e": 610
            },
            {
                "time_s": 1316.86,
                "time_e": 1317.18,
                "char_s": 611,
                "char_e": 618
            },
            {
                "time_s": 1317.24,
                "time_e": 1318.1,
                "char_s": 619,
                "char_e": 627
            },
            {
                "time_s": 1318.56,
                "time_e": 1318.58,
                "char_s": 628,
                "char_e": 629
            },
            {
                "time_s": 1318.64,
                "time_e": 1318.88,
                "char_s": 630,
                "char_e": 634
            },
            {
                "time_s": 1318.9,
                "time_e": 1318.92,
                "char_s": 635,
                "char_e": 636
            },
            {
                "time_s": 1318.96,
                "time_e": 1319.14,
                "char_s": 637,
                "char_e": 640
            },
            {
                "time_s": 1319.22,
                "time_e": 1319.48,
                "char_s": 641,
                "char_e": 646
            },
            {
                "time_s": 1319.54,
                "time_e": 1320.48,
                "char_s": 647,
                "char_e": 654
            },
            {
                "time_s": 1320.54,
                "time_e": 1320.58,
                "char_s": 655,
                "char_e": 657
            },
            {
                "time_s": 1320.62,
                "time_e": 1320.74,
                "char_s": 658,
                "char_e": 660
            },
            {
                "time_s": 1320.8,
                "time_e": 1321.04,
                "char_s": 661,
                "char_e": 665
            },
            {
                "time_s": 1321.26,
                "time_e": 1321.4,
                "char_s": 666,
                "char_e": 668
            },
            {
                "time_s": 1321.44,
                "time_e": 1321.76,
                "char_s": 669,
                "char_e": 675
            },
            {
                "time_s": 1321.8,
                "time_e": 1321.96,
                "char_s": 677,
                "char_e": 681
            },
            {
                "time_s": 1322.02,
                "time_e": 1322.06,
                "char_s": 682,
                "char_e": 684
            },
            {
                "time_s": 1322.12,
                "time_e": 1322.58,
                "char_s": 685,
                "char_e": 693
            },
            {
                "time_s": 1322.6,
                "time_e": 1323.46,
                "char_s": 694,
                "char_e": 699
            },
            {
                "time_s": 1323.48,
                "time_e": 1323.5,
                "char_s": 701,
                "char_e": 702
            },
            {
                "time_s": 1323.52,
                "time_e": 1323.78,
                "char_s": 703,
                "char_e": 706
            },
            {
                "time_s": 1323.82,
                "time_e": 1324.0,
                "char_s": 707,
                "char_e": 711
            },
            {
                "time_s": 1324.04,
                "time_e": 1324.48,
                "char_s": 712,
                "char_e": 720
            },
            {
                "time_s": 1324.5,
                "time_e": 1324.52,
                "char_s": 721,
                "char_e": 722
            },
            {
                "time_s": 1324.6,
                "time_e": 1324.8,
                "char_s": 723,
                "char_e": 727
            },
            {
                "time_s": 1324.86,
                "time_e": 1324.98,
                "char_s": 728,
                "char_e": 731
            },
            {
                "time_s": 1325.04,
                "time_e": 1325.12,
                "char_s": 732,
                "char_e": 734
            },
            {
                "time_s": 1325.22,
                "time_e": 1326.0,
                "char_s": 735,
                "char_e": 741
            },
            {
                "time_s": 1326.16,
                "time_e": 1326.18,
                "char_s": 742,
                "char_e": 743
            },
            {
                "time_s": 1326.2,
                "time_e": 1326.36,
                "char_s": 744,
                "char_e": 747
            },
            {
                "time_s": 1326.42,
                "time_e": 1326.74,
                "char_s": 748,
                "char_e": 755
            },
            {
                "time_s": 1326.76,
                "time_e": 1327.12,
                "char_s": 756,
                "char_e": 763
            },
            {
                "time_s": 1327.14,
                "time_e": 1327.16,
                "char_s": 764,
                "char_e": 765
            },
            {
                "time_s": 1327.22,
                "time_e": 1327.38,
                "char_s": 766,
                "char_e": 770
            },
            {
                "time_s": 1327.42,
                "time_e": 1327.44,
                "char_s": 771,
                "char_e": 772
            },
            {
                "time_s": 1327.48,
                "time_e": 1328.42,
                "char_s": 773,
                "char_e": 784
            }
        ],
        "start": 1264.24,
        "end": 1328.42,
        "reco": "ja u ime kluba samostalne demokratske srpske stranke tra\u017eim da ne date 10 minuta da ako \u017eeli dozvolite mi da to obrazlo\u017eim oni koji tra\u017ee i misle da trebaju razmi\u0161ljati o ovom izvje\u0161taju imali su prilike mnogo da razmi\u0161ljaju o tome i neka razmisle o tome kako su doprinjeli tome da se televizija nalazi i radio u stanju u kojem se nalazi ovaj klub \u010diji sam ja \u010dlan a i ja kao njegov dio smo o tome govorili u ovom saboru mnogo puta uklju\u010duju\u0107i i posljednji govor u kojem smo i kolega milo\u0161evi\u0107 i ja upozorili da je neophodno da se ovaj sabor time ozbiljno bavi ovo \u0161to kolegice i kolege tra\u017ee nije ozbiljan pristup problemu i zato u ime kluba tra\u017eimo da ne date 10 minuta nego da zavr\u0161imo posao a oni neka razmisle o tome \u0161to su \u010dinili i \u0161to treba u\u010diniti u vezi s televizijom",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1264.278,
                "time_e": 1264.318
            },
            {
                "time_s": 1264.418,
                "time_e": 1264.458
            },
            {
                "time_s": 1264.518,
                "time_e": 1264.638
            },
            {
                "time_s": 1264.738,
                "time_e": 1265.018
            },
            {
                "time_s": 1265.138,
                "time_e": 1265.678
            },
            {
                "time_s": 1265.758,
                "time_e": 1266.258
            },
            {
                "time_s": 1266.358,
                "time_e": 1266.658
            },
            {
                "time_s": 1266.718,
                "time_e": 1267.058
            },
            {
                "time_s": 1267.158,
                "time_e": 1267.598
            },
            {
                "time_s": 1269.198,
                "time_e": 1269.258
            },
            {
                "time_s": 1269.478,
                "time_e": 1269.538
            },
            {
                "time_s": 1269.658,
                "time_e": 1269.938
            },
            {
                "time_s": 1270.218,
                "time_e": 1270.278
            },
            {
                "time_s": 1270.438,
                "time_e": 1270.858
            },
            {
                "time_s": 1273.103,
                "time_e": 1273.163
            },
            {
                "time_s": 1274.663,
                "time_e": 1274.863
            },
            {
                "time_s": 1275.863,
                "time_e": 1276.083
            },
            {
                "time_s": 1276.743,
                "time_e": 1277.203
            },
            {
                "time_s": 1277.243,
                "time_e": 1277.303
            },
            {
                "time_s": 1277.383,
                "time_e": 1277.423
            },
            {
                "time_s": 1277.523,
                "time_e": 1277.583
            },
            {
                "time_s": 1277.663,
                "time_e": 1278.203
            },
            {
                "time_s": 1278.803,
                "time_e": 1278.903
            },
            {
                "time_s": 1278.963,
                "time_e": 1279.083
            },
            {
                "time_s": 1279.183,
                "time_e": 1279.603
            },
            {
                "time_s": 1279.763,
                "time_e": 1279.783
            },
            {
                "time_s": 1279.843,
                "time_e": 1280.083
            },
            {
                "time_s": 1280.163,
                "time_e": 1280.223
            },
            {
                "time_s": 1280.323,
                "time_e": 1280.643
            },
            {
                "time_s": 1280.723,
                "time_e": 1281.363
            },
            {
                "time_s": 1281.443,
                "time_e": 1281.463
            },
            {
                "time_s": 1281.523,
                "time_e": 1281.723
            },
            {
                "time_s": 1281.823,
                "time_e": 1282.303
            },
            {
                "time_s": 1284.303,
                "time_e": 1284.523
            },
            {
                "time_s": 1284.603,
                "time_e": 1284.683
            },
            {
                "time_s": 1284.783,
                "time_e": 1285.123
            },
            {
                "time_s": 1285.223,
                "time_e": 1285.503
            },
            {
                "time_s": 1285.663,
                "time_e": 1285.723
            },
            {
                "time_s": 1285.783,
                "time_e": 1286.283
            },
            {
                "time_s": 1286.303,
                "time_e": 1286.343
            },
            {
                "time_s": 1286.403,
                "time_e": 1286.623
            },
            {
                "time_s": 1288.034,
                "time_e": 1288.074
            },
            {
                "time_s": 1288.134,
                "time_e": 1288.294
            },
            {
                "time_s": 1288.354,
                "time_e": 1288.834
            },
            {
                "time_s": 1288.894,
                "time_e": 1288.914
            },
            {
                "time_s": 1288.994,
                "time_e": 1289.174
            },
            {
                "time_s": 1289.714,
                "time_e": 1289.914
            },
            {
                "time_s": 1289.994,
                "time_e": 1290.074
            },
            {
                "time_s": 1290.154,
                "time_e": 1290.694
            },
            {
                "time_s": 1290.834,
                "time_e": 1291.134
            },
            {
                "time_s": 1291.694,
                "time_e": 1291.734
            },
            {
                "time_s": 1291.874,
                "time_e": 1291.914
            },
            {
                "time_s": 1292.014,
                "time_e": 1292.634
            },
            {
                "time_s": 1292.754,
                "time_e": 1293.154
            },
            {
                "time_s": 1293.314,
                "time_e": 1293.334
            },
            {
                "time_s": 1293.414,
                "time_e": 1293.774
            },
            {
                "time_s": 1293.914,
                "time_e": 1293.954
            },
            {
                "time_s": 1294.034,
                "time_e": 1294.374
            },
            {
                "time_s": 1294.434,
                "time_e": 1294.454
            },
            {
                "time_s": 1294.554,
                "time_e": 1294.774
            },
            {
                "time_s": 1294.834,
                "time_e": 1294.894
            },
            {
                "time_s": 1294.994,
                "time_e": 1295.354
            },
            {
                "time_s": 1296.812,
                "time_e": 1297.012
            },
            {
                "time_s": 1297.092,
                "time_e": 1297.312
            },
            {
                "time_s": 1298.512,
                "time_e": 1298.632
            },
            {
                "time_s": 1298.712,
                "time_e": 1298.832
            },
            {
                "time_s": 1298.912,
                "time_e": 1298.952
            },
            {
                "time_s": 1299.112,
                "time_e": 1299.432
            },
            {
                "time_s": 1299.792,
                "time_e": 1299.812
            },
            {
                "time_s": 1299.912,
                "time_e": 1299.932
            },
            {
                "time_s": 1300.012,
                "time_e": 1300.072
            },
            {
                "time_s": 1300.292,
                "time_e": 1300.452
            },
            {
                "time_s": 1300.532,
                "time_e": 1300.892
            },
            {
                "time_s": 1301.612,
                "time_e": 1301.872
            },
            {
                "time_s": 1302.172,
                "time_e": 1302.312
            },
            {
                "time_s": 1302.392,
                "time_e": 1302.412
            },
            {
                "time_s": 1302.492,
                "time_e": 1302.672
            },
            {
                "time_s": 1302.752,
                "time_e": 1303.192
            },
            {
                "time_s": 1303.412,
                "time_e": 1303.452
            },
            {
                "time_s": 1303.492,
                "time_e": 1303.632
            },
            {
                "time_s": 1303.712,
                "time_e": 1304.052
            },
            {
                "time_s": 1304.132,
                "time_e": 1304.392
            },
            {
                "time_s": 1304.492,
                "time_e": 1304.772
            },
            {
                "time_s": 1304.872,
                "time_e": 1305.592
            },
            {
                "time_s": 1306.272,
                "time_e": 1306.292
            },
            {
                "time_s": 1307.192,
                "time_e": 1307.572
            },
            {
                "time_s": 1307.672,
                "time_e": 1307.892
            },
            {
                "time_s": 1307.972,
                "time_e": 1307.992
            },
            {
                "time_s": 1308.052,
                "time_e": 1308.252
            },
            {
                "time_s": 1308.312,
                "time_e": 1308.472
            },
            {
                "time_s": 1308.952,
                "time_e": 1308.972
            },
            {
                "time_s": 1309.052,
                "time_e": 1309.312
            },
            {
                "time_s": 1309.372,
                "time_e": 1309.912
            },
            {
                "time_s": 1309.952,
                "time_e": 1309.972
            },
            {
                "time_s": 1309.992,
                "time_e": 1310.052
            },
            {
                "time_s": 1310.132,
                "time_e": 1310.692
            },
            {
                "time_s": 1310.772,
                "time_e": 1310.812
            },
            {
                "time_s": 1310.852,
                "time_e": 1310.912
            },
            {
                "time_s": 1310.952,
                "time_e": 1311.412
            },
            {
                "time_s": 1311.472,
                "time_e": 1311.532
            },
            {
                "time_s": 1311.632,
                "time_e": 1311.672
            },
            {
                "time_s": 1311.752,
                "time_e": 1311.852
            },
            {
                "time_s": 1311.972,
                "time_e": 1312.292
            },
            {
                "time_s": 1312.412,
                "time_e": 1312.612
            },
            {
                "time_s": 1312.772,
                "time_e": 1313.172
            },
            {
                "time_s": 1313.272,
                "time_e": 1313.512
            },
            {
                "time_s": 1314.372,
                "time_e": 1314.452
            },
            {
                "time_s": 1314.532,
                "time_e": 1314.612
            },
            {
                "time_s": 1314.712,
                "time_e": 1315.112
            },
            {
                "time_s": 1315.172,
                "time_e": 1315.192
            },
            {
                "time_s": 1315.252,
                "time_e": 1315.532
            },
            {
                "time_s": 1315.612,
                "time_e": 1315.952
            },
            {
                "time_s": 1316.072,
                "time_e": 1316.272
            },
            {
                "time_s": 1316.432,
                "time_e": 1316.812
            },
            {
                "time_s": 1316.892,
                "time_e": 1317.232
            },
            {
                "time_s": 1317.272,
                "time_e": 1317.692
            },
            {
                "time_s": 1318.632,
                "time_e": 1318.652
            },
            {
                "time_s": 1318.732,
                "time_e": 1318.912
            },
            {
                "time_s": 1318.992,
                "time_e": 1319.012
            },
            {
                "time_s": 1319.052,
                "time_e": 1319.152
            },
            {
                "time_s": 1319.232,
                "time_e": 1319.472
            },
            {
                "time_s": 1319.572,
                "time_e": 1320.052
            },
            {
                "time_s": 1320.572,
                "time_e": 1320.632
            },
            {
                "time_s": 1320.692,
                "time_e": 1320.752
            },
            {
                "time_s": 1320.812,
                "time_e": 1321.012
            },
            {
                "time_s": 1321.292,
                "time_e": 1321.352
            },
            {
                "time_s": 1321.472,
                "time_e": 1321.772
            },
            {
                "time_s": 1321.832,
                "time_e": 1321.972
            },
            {
                "time_s": 1322.052,
                "time_e": 1322.092
            },
            {
                "time_s": 1322.172,
                "time_e": 1322.592
            },
            {
                "time_s": 1322.712,
                "time_e": 1323.092
            },
            {
                "time_s": 1323.552,
                "time_e": 1323.572
            },
            {
                "time_s": 1323.652,
                "time_e": 1323.792
            },
            {
                "time_s": 1323.852,
                "time_e": 1324.012
            },
            {
                "time_s": 1324.092,
                "time_e": 1324.512
            },
            {
                "time_s": 1324.552,
                "time_e": 1324.572
            },
            {
                "time_s": 1324.632,
                "time_e": 1324.792
            },
            {
                "time_s": 1324.892,
                "time_e": 1324.992
            },
            {
                "time_s": 1325.072,
                "time_e": 1325.152
            },
            {
                "time_s": 1325.252,
                "time_e": 1325.572
            },
            {
                "time_s": 1326.212,
                "time_e": 1326.252
            },
            {
                "time_s": 1326.312,
                "time_e": 1326.412
            },
            {
                "time_s": 1326.512,
                "time_e": 1326.712
            },
            {
                "time_s": 1326.792,
                "time_e": 1327.152
            },
            {
                "time_s": 1327.192,
                "time_e": 1327.212
            },
            {
                "time_s": 1327.252,
                "time_e": 1327.392
            },
            {
                "time_s": 1327.452,
                "time_e": 1327.472
            },
            {
                "time_s": 1327.512,
                "time_e": 1328.012
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 1,
            "insert": 0,
            "replace": 3,
            "num": 149,
            "corr": 145,
            "wer": 0.027,
            "cer": 0.021
        }
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-02-21-0.u130040",
        "text": "Bez obzira \u0161to vi tra\u017eite da ne dam stanku, sukladno Poslovniku ja \u0107u stanku odobriti jer je tako pravilo koje stoji u Poslovniku, pa nastavljamo u 11,55, molim vas da budemo tu. STANKA U 11,45 SATI [[NASTAVAK NAKON STANKE U 11,55 SATI]] Kolegice i kolege nastavljamo sa radom, samo jedna informacija, prije nego \u0161to budemo glasovali, dakle, u sabornici se u ponedjeljak 4. o\u017eujka odr\u017eava sjednica simuliranog parlamenta, studenti 3 fakulteta biti \u0107e ovdje, pa vas samo molim, da krajem dana\u0161njeg zasjedanja uklonite s klupa svojih osobnih stvari i materijale radne. Idemo sada na glasovanje. Dajem na glasovanje Prijedlog odluke o imenovanju \u010dlanice nadzornog odbora HRT-a, molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova, 92 za i 3 glasa protiv, donijeta odluka o imenovanju \u010dlanice nadzornog odbora HRT-a.",
        "match_error": null,
        "norm": "bez obzira \u0161to vi tra\u017eite da ne dam stanku sukladno poslovniku ja \u0107u stanku odobriti jer je tako pravilo koje stoji u poslovniku pa nastavljamo 11 55 molim vas da budemo",
        "words": [
            {
                "time_s": 1329.26,
                "time_e": 1329.4,
                "char_s": 0,
                "char_e": 3
            },
            {
                "time_s": 1329.46,
                "time_e": 1329.78,
                "char_s": 4,
                "char_e": 10
            },
            {
                "time_s": 1329.86,
                "time_e": 1330.46,
                "char_s": 11,
                "char_e": 14
            },
            {
                "time_s": 1330.58,
                "time_e": 1330.66,
                "char_s": 15,
                "char_e": 17
            },
            {
                "time_s": 1330.72,
                "time_e": 1331.14,
                "char_s": 18,
                "char_e": 25
            },
            {
                "time_s": 1331.2,
                "time_e": 1331.26,
                "char_s": 26,
                "char_e": 28
            },
            {
                "time_s": 1331.32,
                "time_e": 1331.4,
                "char_s": 29,
                "char_e": 31
            },
            {
                "time_s": 1331.44,
                "time_e": 1331.56,
                "char_s": 32,
                "char_e": 35
            },
            {
                "time_s": 1331.64,
                "time_e": 1332.0,
                "char_s": 36,
                "char_e": 42
            },
            {
                "time_s": 1332.08,
                "time_e": 1332.44,
                "char_s": 44,
                "char_e": 52
            },
            {
                "time_s": 1332.5,
                "time_e": 1333.26,
                "char_s": 53,
                "char_e": 63
            },
            {
                "time_s": 1333.32,
                "time_e": 1333.4,
                "char_s": 64,
                "char_e": 66
            },
            {
                "time_s": 1333.48,
                "time_e": 1333.54,
                "char_s": 67,
                "char_e": 69
            },
            {
                "time_s": 1333.62,
                "time_e": 1333.94,
                "char_s": 70,
                "char_e": 76
            },
            {
                "time_s": 1334.0,
                "time_e": 1334.72,
                "char_s": 77,
                "char_e": 85
            },
            {
                "time_s": 1334.78,
                "time_e": 1334.9,
                "char_s": 86,
                "char_e": 89
            },
            {
                "time_s": 1334.94,
                "time_e": 1334.98,
                "char_s": 90,
                "char_e": 92
            },
            {
                "time_s": 1335.02,
                "time_e": 1335.82,
                "char_s": 93,
                "char_e": 97
            },
            {
                "time_s": 1335.9,
                "time_e": 1336.28,
                "char_s": 98,
                "char_e": 105
            },
            {
                "time_s": 1336.34,
                "time_e": 1336.48,
                "char_s": 106,
                "char_e": 110
            },
            {
                "time_s": 1336.58,
                "time_e": 1336.84,
                "char_s": 111,
                "char_e": 116
            },
            {
                "time_s": 1336.86,
                "time_e": 1336.88,
                "char_s": 117,
                "char_e": 118
            },
            {
                "time_s": 1336.92,
                "time_e": 1338.0,
                "char_s": 119,
                "char_e": 129
            },
            {
                "time_s": 1338.08,
                "time_e": 1338.14,
                "char_s": 131,
                "char_e": 133
            },
            {
                "time_s": 1338.16,
                "time_e": 1338.76,
                "char_s": 134,
                "char_e": 145
            },
            {
                "time_s": 1338.78,
                "time_e": 1338.82,
                "char_s": 148,
                "char_e": 150
            },
            {
                "time_s": 1339.26,
                "time_e": 1340.52,
                "char_s": 151,
                "char_e": 153
            },
            {
                "time_s": 1340.58,
                "time_e": 1340.76,
                "char_s": 155,
                "char_e": 160
            },
            {
                "time_s": 1340.78,
                "time_e": 1340.9,
                "char_s": 161,
                "char_e": 164
            },
            {
                "time_s": 1340.94,
                "time_e": 1341.0,
                "char_s": 165,
                "char_e": 167
            },
            {
                "time_s": 1341.04,
                "time_e": 1341.34,
                "char_s": 168,
                "char_e": 174
            }
        ],
        "start": 1329.26,
        "end": 1341.34,
        "reco": "bez obzira \u0161to vi tra\u017eite da ne dam stanku sukladno poslovniku ja \u0107u stanku odobriti jer je tako pravilo koje stoji u poslovniku pa nastavljamo u 1155 molim vas da budemo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1329.292,
                "time_e": 1329.432
            },
            {
                "time_s": 1329.492,
                "time_e": 1329.772
            },
            {
                "time_s": 1329.892,
                "time_e": 1330.032
            },
            {
                "time_s": 1330.612,
                "time_e": 1330.672
            },
            {
                "time_s": 1330.772,
                "time_e": 1331.152
            },
            {
                "time_s": 1331.232,
                "time_e": 1331.272
            },
            {
                "time_s": 1331.352,
                "time_e": 1331.412
            },
            {
                "time_s": 1331.472,
                "time_e": 1331.592
            },
            {
                "time_s": 1331.672,
                "time_e": 1332.032
            },
            {
                "time_s": 1332.112,
                "time_e": 1332.472
            },
            {
                "time_s": 1332.532,
                "time_e": 1333.152
            },
            {
                "time_s": 1333.352,
                "time_e": 1333.392
            },
            {
                "time_s": 1333.512,
                "time_e": 1333.572
            },
            {
                "time_s": 1333.632,
                "time_e": 1333.972
            },
            {
                "time_s": 1334.012,
                "time_e": 1334.552
            },
            {
                "time_s": 1334.812,
                "time_e": 1334.932
            },
            {
                "time_s": 1334.972,
                "time_e": 1335.032
            },
            {
                "time_s": 1335.112,
                "time_e": 1335.432
            },
            {
                "time_s": 1335.932,
                "time_e": 1336.292
            },
            {
                "time_s": 1336.392,
                "time_e": 1336.492
            },
            {
                "time_s": 1336.592,
                "time_e": 1336.852
            },
            {
                "time_s": 1336.912,
                "time_e": 1336.932
            },
            {
                "time_s": 1336.992,
                "time_e": 1337.592
            },
            {
                "time_s": 1338.112,
                "time_e": 1338.152
            },
            {
                "time_s": 1338.252,
                "time_e": 1338.792
            },
            {
                "time_s": 1338.832,
                "time_e": 1338.852
            },
            {
                "time_s": 1338.972,
                "time_e": 1340.152
            },
            {
                "time_s": 1340.612,
                "time_e": 1340.792
            },
            {
                "time_s": 1340.812,
                "time_e": 1340.932
            },
            {
                "time_s": 1340.972,
                "time_e": 1341.012
            },
            {
                "time_s": 1341.072,
                "time_e": 1341.332
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 0,
            "insert": 0,
            "replace": 2,
            "num": 31,
            "corr": 29,
            "wer": 0.065,
            "cer": 0.018
        }
    },
    {
        "reco": "tu",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1341.452,
                "time_e": 1341.512
            }
        ],
        "start": 1341.452,
        "end": 1341.512,
        "match_error": "only in reco"
    }
]