[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179605",
        "text": "Hvala lijepa gospodine predsjedni\u010de. Gospo\u0111e i gospodo zastupnici, pred nama je zakon koji ima za cilj na poseban na\u010din vrednovati ulogu i \u017ertvu Vukovara u Domovinskom ratu kao iznimno va\u017ene u novijoj hrvatskoj povijesti. Naime, Vukovar je simbol otpora, \u017ertve, zajedni\u0161tava i obrane suvereniteta RH u Domovinskom ratu i stoga prepoznajemo potrebu za progla\u0161enjem vukovarskog podru\u010dja mjestom posebnog domovinskog pijeteta. Osim \u010duvanja trajne uspomene na \u017ertvu u Domovinskom ratu progla\u0161avanjem Vukovara mjestom posebnog domovinskog pijeteta \u017eelimo o\u010duvati kulturu sje\u0107anja na \u017ertvu Vukovara i potaknuti aktivnosti usmjerene dru\u0161tvenom razvoju vukovarskog podru\u010dja. Time \u0107e se stvoriti okvir za poseban nacionalni status Vukovara. Hrvatski su gra\u0111ani zahvaljuju\u0107i ustrajnom otporu vukovarskih branitelja i zbog kataklizmi\u010dkih razaranja i ljudskih stradanja u Europi nisu zabilje\u017eeni od zavr\u0161etka Drugog svjetskog rata, prepoznali Vukovar kao simbol otpora, hrabrosti, domoljublja, zajedni\u0161tva, po\u017ertvovnosti. Vukovar ima iznimno va\u017eno simboli\u010dko pa i sudbonosno mjesto u povijesti dana\u0161nje Hrvatske dr\u017eave, u formiranju modernog hrvatskog kulturnog i nacionalnog identiteta. Vukovar je postao simbol mlade Hrvatske dr\u017eave i borbe hrvatskog naroda i hrvatskih gra\u0111ana za slobodu, nacionalnu samostalnost i teritorijalnu cjelovitost. Velikosrpska agresija na Vukovar 1991. godine i vi\u0161egodi\u0161nja okupacija grada ostavili su duboke i trajne posljedice na njegovoj bogatoj povijesnoj i kulturnoj ba\u0161tini, a osobito na njegovoj demografskoj slici. Analiza stanja posebice povijesnih, gospodarskih i demografskih okolnosti pokazala je potrebu za utvr\u0111ivanjem posebnog statusa vukovarskog podru\u010dja. Zakon poti\u010de sustavan pristup pra\u0107enja i poticanja razli\u010ditih vidova dru\u0161tvenog razvoja te uspostavu mehanizama koji bi omogu\u0107ili poduzimanje konkretnih razvojnih mjera. Iz ovih razloga, ovim prijedlogom zakona Vukovar se progla\u0161ava mjestom posebnog domovinskog pijeteta s dva klju\u010dna cilja. Uspostava i o\u010duvanje kulture sje\u0107anja na \u017ertvu Vukovara i aktivnosti usmjerene dru\u0161tvenom razvoju vukovarskog podru\u010dja. Zakonski prijedlog definira pojam posebnog domovinskog pijeteta i podru\u010dje koje zahva\u0107a odnosno na koje se odnosi, a to je grad Vukovar i naselje Bogdanovci. Zakon prepoznaje i definira i mjesta i razdoblje odnosno dane posebnog domovinskog pijeteta od 17. do 20. studenog i na\u010din obilje\u017eavanja posebnog domovinskog pijeteta. Obzirom da je ovaj zakon u okviru paketa mjera koje Vlada RH usmjerila prema gradu Vukovaru, podsje\u0107am da je u Zakonu o blagdanima i neradnim danima, 18. studeni progla\u0161en Danom sje\u0107anja na sve \u017ertve Domovinskog rata. Kao mjesto posebnog pijeteta izme\u0111u ostalog definirana je i Nacionalna memorijalna bolnica Vukovar u kojoj se pored zdravstvene djelatnosti obavlja i memorijalno edukacijska djelatnost s svrhom promicanja vrijednosti Domovinskog rata, \u0161to je prepoznato i u prijedlogu Zakona o prijenosu osniva\u010dkih prava nad Op\u0107om \u017eupanijskom bolnicom Vukovar i bolnicom Hrvatskih veterana na RH i koji je Vlada uputila u saborsku proceduru. Memorijalno groblje \u017ertava iz Domovinskog rata definirano je kao sredi\u0161nje mjesto odavanja posebnog domovinskog pijeteta te ujedno i sredi\u0161njem mjesto odavanja po\u010dasti nacionalnoj \u017ertvi u uspostavi samostalnosti RH. Obilje\u017eavanje uklju\u010duje razvoj edukativnih aktivnosti i pripreme stru\u010dno-edukativnih materijala sa svrhom upoznavanja u\u010denika i drugih posjetitelja Vukovara sa povijesnim \u010dinjenicama o Domovinskom ratu i o\u010duvanju sje\u0107anja na ulogu Vukovara u obrani i stvaranju RH. Zakonom se predvi\u0111a uspostaviti me\u0111uresorno tijelo, Vije\u0107e za domovinski pijetet, mir i razvoj od 17 \u010dlanova koje imenuje Vlada RH, a koje \u010dine predstavnici Ureda predsjednika Republike, Ureda predsjednika Vlade, Odbora Hrvatskog sabora za ratne veterane, Ministarstva hrvatskih branitelja, Ministarstva za demografiju, obitelj, mlade i socijalnu politiku, Ministarstva znanosti i obrazovanja, Ministarstva kulture, Ministarstva obrane, Ministarstva unutarnjih poslova, javna ustanova Memorijalni centar Domovinskog rata Vukovar, Hrvatsko memorijalno-dokumentacijski centar, Fond za obnovu i razvoj grada Vukovara, Vukovarsko-srijemska \u017eupanija, grad Vukovar i tri predstavnika hrvatskih branitelja i stradalnika iz Domovinskog rata sa podru\u010dja Vukovara. Vije\u0107e prati izgradnju, ure\u0111enje, odr\u017eavanje te sve daljnje intervencije na mjestima na kojima se obilje\u017eava poseban domovinski pijetet te nadle\u017enim tijelima mo\u017ee predlo\u017eiti mjere i aktivnosti njihove za\u0161tite te prati njihovo provo\u0111enje. Svakako jedan od ciljeva vije\u0107a bit \u0107e rje\u0161avanje dugogodi\u0161njeg imovinskopravnog statusa svih lokaliteta koji su prepoznati u zakonu, a posebno \u0107u ovdje izdvojiti lokalitet Ov\u010dara, lokalitet Velepromet, lokalitet Borovo Commerce. Vije\u0107e provodi i znanstvenoistra\u017eiva\u010dke aktivnosti u suradnji sa ustanovama, Memorijalni centar Domovinskog rata, Institut za povijest s ciljem o\u010duvanja te promicanje istine o Domovinskom ratu i povijesnog sje\u0107anja na ulogu Vukovara u obrani i stvaranju RH. Vije\u0107e mo\u017ee predlo\u017eiti Vladi i druge mjere usmjerene na razvoj podru\u010dja posebnog domovinskog pijeteta kao i mjere aktivnosti izgradnje i trajnog o\u010duvanja mira te prati njihovo provo\u0111enje. Vije\u0107e prati propise te zakonodavne i druge aktivnosti nadle\u017enih tijela koje se primjenjuju odnosno koje se primjenom odnose na podru\u010dje posebnog domovinskog pijeteta te mo\u017ee predlo\u017eiti nadle\u017enim tijelima odgovaraju\u0107e mjere aktivnosti. Predsjednika i \u010dlanove vije\u0107a imenuje Vlada RH na vrijeme od 4 godine. Va\u017enu ulogu u obilje\u017eavanju Dana posebnog domovinskog pijeteta ima i javna ustanova Memorijalni centar Domovinskog rata Vukovar koja u okviru svoje djelatnosti organizira odgojno obrazovne posjete u\u010denika osnovnih \u0161kola gradu Vukovaru, a podsje\u0107am da je to na godi\u0161njoj razini oko 40.000 u\u010denika i da je ovo zapravo jedino mjesto u RH gdje svi u\u010denici 8. razreda dolaze sa ciljem u\u010denja o Domovinskom ratu i o bitci za Vukovar. Sredstva za provedbu ovog zakona osiguravaju se u dr\u017eavnom prora\u010dunu te u prora\u010dunu jedinica lokalne i podru\u010dne (regionalne) samouprave. Ovim zakonom naglasak je stavljen na o\u010duvanje sje\u0107anja na stradavanje Vukovara i cijele RH u Domovinskom ratu te na provedbu odgojno obrazovnih, znanstvenoistra\u017eiva\u010dkih, gospodarskih i drugih aktivnosti usmjerenih dru\u0161tvenom razvoju vukovarskog podru\u010dja. U zakonu je nagla\u0161ena va\u017enost po\u0161tivanja \u010dlanka 8. Ustavnog zakona o nacionalnim manjinama te su odredbe istoga ugra\u0111ene sa svrhom po\u0161tivanja hrvatskog naroda i pripadnika nacionalnih manjina, razvijanja razumijevanja, solidarnosti, sno\u0161ljivosti i dijaloga me\u0111u njima. Vukovar je mjesto stradanja i pusto\u0161enja pa njegovo zna\u010denje proizlazi iz prakti\u010dnog \u017eivljenja vukovarskog iskustva i poruke upu\u0107ene svima koji ba\u0161tine hrvatsku slobodu i samostalnost ukorijenjenu u Vukovaru, ali i u mnogim drugim mjestima i krajevima u kojima se branila i obranila Hrvatska. Vukovar 1991. godine nije samo pro\u0161lost, on je i budu\u0107nost Hrvatske. Vjerujem kako \u0107e ovaj zakon imati pozitivan u\u010dinak na dru\u0161tveni razvoj vukovarskog podru\u010dja te na stabilizaciju i o\u010duvanje mira. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179606",
        "text": "Zahvaljujem se ministru. Prije nego \u0161to krenemo na replike, pozdravio bih u\u010denike i u\u010denice Srednje \u0161kole Antun Matija\u0161evi\u0107 Karamaneo s Visa. Dobro nam do\u0161li. Idemo sada na replike, prvi je kolega Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179607",
        "text": "Hvala lijepo. Vukovar mjesto posebnog pijeteta, ministre ja vas pitam spomenuli ste u svom govoru velikosrpsku agresiju. Zbog \u010dega se ne spominje u zakonu u nijednom stavku velikosrpska agresija? A mislim da tu tribamo staviti ovaj zakon i dobro \u0161ta je prvo \u010ditanje. I pitao bih vas jo\u0161 jednom, za\u0161to \u010dlanak 3. za\u0161to je prepisan \u010dlanak 8. iz Zakona o pravima nacionalnih manjina kada znamo da tamo treba mir, tamo ne trebaju provokacije od strane znate koga, zbog \u010dega su organizirani prosvjedi. Znate \u0161ta to zna\u010di kada neko stavi uz gdje je poginuo heroj Blago Zadro kada stavi \u0107irili\u010dnu plo\u010du na kojoj pi\u0161e kako se Srbi osje\u0107aju u Hrvatskoj. Nemamo ni\u0161ta protiv \u0107irilice, ali u Vukovaru znate tko provocira s tim pismom i znate da je gradona\u010delnik Penava bacio Statut pod noge na \u0107irili\u010dnom pismu, pa va\u0161 odgovor molim. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179608",
        "text": "Hvala. Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179609",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de Bulj. Dakle jo\u0161 jednom nagla\u0161avamo o tome je bilo rasprave i na Odboru za veterane, dakle ovim zakonom nije mogu\u0107e mijenjati odredbe organskog zakona \u010dlanka 8., ali je predvi\u0111en mehanizam kroz koji \u0107e se razvijati odgovaraju\u0107i model rje\u0161avanja problema kojih se ti\u010de sadr\u017eaj \u010dlanka 8. i pri tome se prvenstveno misli na rad vije\u0107a koje smo predvidjeli uspostaviti kroz ovaj navedeni zakon.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179610",
        "text": "Kolega \u0106eli\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179611",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani gospodine ministre. Vi i sa ovim prijedlogom zakona pokazujete ono \u0161to neprestano svjedo\u010dite da su hrvatski branitelji temelj stvaranja neovisne Hrvatske dr\u017eave i Vukovar kao mjesto posebnog domovinskog pijeteta. Ono \u0161to ste posebno istaknuli je i Nacionalna memorijalna bolnica u Vukovaru, presedan je da je od srpnja 1991. da je agresor ga\u0111ao bolnicu, a ju\u010der je dr. Vesna Bosanac istaknula ovdje u Hrvatskom saboru kao i '91. tako i danas 2019. lije\u010dnici i medicinsko osoblje ne gledaju na vjeru i naciju jer mr\u017enja razara one koji je upu\u0107uju, a ne onim kojima je upu\u0107ena. I stoga dobro se zna tko je pobjednik, a tko je agresor i ova dva prijedloga zakona slu\u017ee tome u prilog. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179612",
        "text": "\u017delite odgovor ministre?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179613",
        "text": "Svakako uva\u017eeni zastupni\u010de \u0106eli\u0107 u paketu mjera koje ova Vlada prepoznaje prema gradu Vukovaru uz ovaj zakon gdje se definira svo podru\u010dje grada Vukovara i njegovo stradanje posebno se izdvaja i bolnica i stoga smo uputili Prijedlog zakona da se \u017dupanijska bolnica i Bolnica hrvatskih veterana imenuje i pozicionira kao memorijalna bolnica Domovinskog rata pod Ministarstvom zdravstva. I na taj na\u010din oda\u0161iljemo sna\u017enu potporu od strane Vlade od strane RH prema bolnici, prema \u017ertvi koja je podne\u0161ena u toj bolnici za vrijeme velikosrpske agresije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179614",
        "text": "Kolega Zekanovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179615",
        "text": "Po\u0161tovani ministre. Zanima me odgovor na dva pitanja. Prvo pitanje je, ali \u017eelim glasno i jasno da hrvatska javnost \u010duje rje\u0161ava li se s ovim zakonom razlog pokretanja ovoga pitanja, zna\u010di da se Vukovar proglasi mjestom domovinskog pijeteta, a to je dvojezi\u010dnost, rje\u0161ava li se problem dvojezi\u010dnosti? I ho\u0107e li npr. Marijan \u017divkovi\u0107 biti zadovoljan sa prijedlogom ovoga zakona? Marijan \u017divkovi\u0107 je \u010dovjek koji je su\u0111en radi razbijanja dvojezi\u010dnih plo\u010da, a izgubio je dva sina u borbi za hrvatsku slobodu. Dakle, rje\u0161ava li se pitanje odnosno problem dvojezi\u010dnosti u Vukovaru ovim zakonom, da ili ne? I ho\u0107e li Marijan \u017divkovi\u0107 biti zadovoljan ovim prijedlogom zakona?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179616",
        "text": "Izvolite odgovor ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179617",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de Zekanovi\u0107. Prije svega \u017eelim vrlo jasno naglasiti da je prijedlog ovog zakona ra\u0111en u uskoj suradnji sa udrugama proisteklima iz Domovinskog rata sa podru\u010dja grada Vukovara, sa gradona\u010delnikom i svim suradnicima gradona\u010delnika grada Vukovara, da sam osobno u nekoliko navrata razgovarao i sa gospodinom \u017divkovi\u0107em, obzirom da ste vi spomenuli gospodina \u017divkovi\u0107a i da je kona\u010dni ovaj prijedlog koji je upu\u0107en u Hrvatski sabor usugla\u0161en sa gradom Vukovarom, sa udrugama koje djeluju na podru\u010dju grada Vukovara. A \u0161to se ti\u010de va\u0161eg pitanja vezano za \u010dlanak 8. ustavnog zakona, odgovor je isti kao \u0161to sam rekao zastupniku Bulju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179618",
        "text": "Kolega Paneni\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179619",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani ministre. Nakon tri godine od obe\u0107anja dobili smo pred nama ovaj prijedlog zakona. Ja se pitam u svemu tome kada pogledamo \u0161to je novoga, novo je samo jo\u0161 jedno vije\u0107e, jo\u0161 jedno povjerenstvo koje bi trebalo u budu\u0107em vremenu ne\u0161to napraviti \u0161to nije definirano, sve ostalo ve\u0107 postoji. Ovo samo ste nabrojali ve\u0107 postoje\u0107e \u0161to je narod, inicijativa, lokalna samouprava su tamo stvorili. Ja ne vidim ovdje nijedan novi doprinos. Ono jedino \u0161to sam vidio, a to je da prilikom dolaska strane delegacije bit \u0107e istaknuta dr\u017eavna zastava te dr\u017eave, pa se pitam evo i vas pitam, ukoliko do\u0111e predsjednik Republike Srbije, da li \u0107ete tamo na mjestima stradanja istaknuti dr\u017eavnu zastavu Republike Srbije? Da li je to onda obilje\u017eavanje mjesta posebnog pijeteta? Na ovaj na\u010din ako se ovako bude tuma\u010dilo, onda \u0107emo imati veliko razo\u010darenje hrvatskog naroda, a pogotovo hrvatskih branitelja koji su se borili i ginuli za Vukovar. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179620",
        "text": "Hvala. Izvolite odgovor ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179621",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de Paneni\u0107u. \u017dao mi je obzirom da bi vi trebali znati dobro stanje na podru\u010dju Vukovarsko-srijemske \u017eupanije i \u017eao mi je \u0161to niste prepoznali ono \u0161to je bitno kroz ovaj prijedlog zakona. Ja vjerujem da vam je dobro poznato stanje na Ov\u010dari, stanje na Veleprometu, dakle \u0161to to\u010dno katastarski ulazi u to podru\u010dje, na koji na\u010din je ono u svih ovih 28 godina regulirano, \u0161to je tamo izgra\u0111eno, na osnovu kojih zakonskih okvira je ure\u0111eno to spomen obilje\u017eje, dakle \u010ditav niz mjera koje do sada sve ove godine nisu bile regulirane upravo su ovim prijedlogom zakona regulirane. A \u0161to se ti\u010de zastave, zastava se na Memorijalnom groblju di\u017ee onda kada dolazi delegacija koja odaje po\u010dast stranom dragovoljcu koji je branio RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179622",
        "text": "Kolega Maras, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179623",
        "text": "Hvala lijepo. Gospodine predsjedni\u010de, gospodine ministre. Niko ne\u0107e biti protiv ovakvog zakona i isticanja uloge i pijeteta prema Vukovaru, ali ono \u0161ta ja mislim da bi u zakonu trebalo apsolutno stajati da se pitanja Vukovara, tragedije, ponosa i svega onoga \u0161ta je vezano uz taj grad isklju\u010di iz predizbornih kampanja. Zna\u010di nama je kako bih vam rekao, ve\u0107 dosta i ja vas molim da evo kao predstavnika HDZ-a u svakoj kampanji ne pote\u017eete pitanje Vukovara ba\u0161 prigodni\u010darski. Zna\u010di to se moglo rije\u0161iti kao \u0161to je rekao kolega prije tri godine pokrenuta je inicijativa ve\u0107 smo mogli to rije\u0161iti vi\u0161e puta. Vjerujem da mo\u017eemo izbje\u0107i kampanje, da ljudi nemaju osje\u0107aj da HDZ to forsira samo kada njima treba, da je to jedino tada va\u017eno, kao kad predsjednica ka\u017ee da je vodila nero\u0111enu djecu u Vukovar '98., [[Upadica: Hvala.]] a znamo da je prvo [[Upadica: Hvala kolega Maras.]] dijete dobila nekoliko godina kasnije. Evo, hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179624",
        "text": "Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179625",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de Maras, apsolutno odbijam tezu da je ovo na bilo koji na\u010din vezano terminski za bilo kakav oblik kampanje. Odluka Vlade koja je bila u Vukovaru prije 3 godine i zaklju\u010dak da \u0107e ova Vlada donijeti zakon koji \u0107e definirati vukovarsko podru\u010dje mjestom posebnog domovinskog pijeteta. \u010citav niz sastanaka i radnih skupina i analiza stanja i prepoznavanja koji \u0107e se ugraditi u ovaj zakon ili \u0107e se ugraditi u neke druge zakone, podsje\u0107am vas da je izme\u0111u ostalog u prijedlogu ovog Zakona bio 18. studeni koji je u kona\u010dnici reguliran Zakonom o blagdanima, da je u ovom zakonu u prijedlogu kroz raspravu radnih skupina bila i Memorijalna bolnica, stoga mo\u017eete prepoznati kroz cijeli ovaj paket mjera koje Vlada predla\u017ee da se cjelovito sagledava pitanje Vukovara i odnos prema Vukovaru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179626",
        "text": "Hvala vam. Kolega Paneni\u0107 izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179627",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani predsjedni\u010de. U ime Kluba Nezavisne liste mladih tra\u017eim stanku s obzirom da sam imenovan da govorim u ime kluba po rije\u010dima ministra ispadne da sam ja neznalica, da nemam poima o stanju u gradu iz kojega na kraju dolazim i trebam se savjetovati sa svojim kolegama da zapravo vidimo \u0161to je to u zakonu \u0161to ministar toliko \u017eestoko zastupa da je novo. Po meni, sve i jedna stavka koju imamo osim novoga povjerenstva je ne\u0161to postoje\u0107e, ne\u0161to \u0161to je nastalo iz srca ljudi, na kraju sami ljudi su se organizirali. Po ovome ispadne sada da ministar smatra da dr\u017eava treba to sve skupa preuzeti. Da treba uzeti od onih ljudi, od udruge koja je Ov\u010daru oformila koja se borila financijski, na kraju \u0107e biti samo da zakon je alat kojim \u0107e se sve to skupa oduzeti od branitelja. Pa \u0107emo jednog dana, kao \u0161to smo imali izmjenu statuta koji je HDZ-ovo gradsko vije\u0107e mijenjalo za mjesto u nadzornim odborima, tako \u0107e jednog dana i ovo povjerenstvo kad bude politi\u010dki pogodovalo donijeti neka nova pravila i oduzeti sve ono skupa \u0161to se ljudi tamo borili. Nisu se ministre borili ovdje u Zagrebu, znate i vi i radi toga ja osobno smatram, a to \u0107u se savjetovati sa kolegama da je zapravo ovo sramotno. Da ono \u0161to moramo re\u0107i da dono\u0161enje ovoga zakona je isklju\u010divo unutar borbe za sada\u0161nje mjesto predsjednika, predsjednice ono \u0161to poku\u0161avaju vladaju\u0107i, a da mi koji tamo \u017eivimo samo \u0107emo nakon svih ovih doga\u0111anja od 2009. godine kad se pokrenulo ostati u nemilosti politi\u010dkih elita koje svako malo smatraju da trebaju rije\u0161iti pitanje grada Vukovara, stanovnika, branitelja i svih onih koji tamo se gr\u010devito bore da tamo opstanu i da \u017eive. Na ovaj na\u010din mi zapravo izra\u017eavamo, ja izra\u017eavam sumnju, a to \u0107u se evo savjetovat sa mojim kolegama, da ne\u0107emo posti\u0107i niti jedan od ovih ciljeva i da usvajanjem ovog zakona ni\u0161ta bolje ne\u0107e biti u \u017eivotu grada Vukovara ni njegovih gra\u0111ana. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179628",
        "text": "Stanka se odobrava. Kolega Bulj izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179629",
        "text": "Hvala lijepo. Tako\u0111er u ime Kluba MOST-a tra\u017eim stanku od 10 minuta i kad govorimo o Vukovaru tako\u0111er bi htio re\u0107i da se Vukovar i \u017ertva Vukovara ne koristi isklju\u010divo i samo kao predizborno gorivo. To te \u017ertve, njihov vapaj ne zaslu\u017euju, ne zaslu\u017euju da samo u ova vremena kada se zahuktavaju kampanje da se pri\u010da o tim ljudima i da se daju obe\u0107anja, a u biti ovim zakonom se klju\u010dne stvari i klju\u010dni problemi, a to su ovaj zlo\u010dinci koji hodaju slobodni po Vukovaru, vapaj Vukovara bio je i prosvjed koji je organizirao gradona\u010delnik grada Penava. Tada se izbjegao taj prosvjed od vladaju\u0107ih, gdje se \u010duo krik nerje\u0161avanja zlo\u010dina, silovatelja, nije se rije\u0161io. Ovdje ne rje\u0161ajemo problem kojega je gospodin Marijan \u017divkovi\u0107 bio na sudu izvrgnut ruglu i poni\u017eavanju od strane sutkinje gdje mu je re\u010deno da tuguje za svojom dvojicom sinova heroja u ti\u0161ini, u samo\u0107i. Ne rje\u0161ava se to pitanje zbog \u010dega je pokrenut val negodovanja ljudi i provokacija od strane, tko provocira, tko provocira, pa nitko ovdje nije rekao ri\u010di protiv \u0107irilice kao pisma, ali je \u010dinjenica da je se pod \u0107irilicom klalo, palilo. Pa \u010dinjenica da je na odboru \u010dovjek kojemu brat Ivica Poljak Sokol zapovjednik Sajmi\u0161ta, legendarni zapovjednik rekao da ne\u0107e na Policijsku postaju u Vukovaru \u0107irili\u010dna plo\u010da. Pa zbog toga je se pokrenuo val, zbog provokacija. Gradona\u010delnik Penava je gospodo statut bacio pod noge na \u0107irili\u010dnom pismu i sada nema nikakvih primjedbi. Zbog \u010dega sad gradona\u010delnik Penava nema nikakvih primjedbi i zbog \u010dega sad \u0161uti? Jer je predizborno vrijeme. Da li treba \u0107irili\u010dni natpisi kod gospodina, kod na\u0161eg heroja Blage Zadre [[Upadica: Hvala vam.]] kako Srbi \u017eive u Hrvatskoj?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179630",
        "text": "Hvala vam. Kolega Bulj hvala, stanka \u0107e biti odobrena naravno. Kolega \u0110aki\u0107 vi ste se isto tako javljali. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179631",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Pa Klub zastupnika HDZ-a tako\u0111er tra\u017ei stanku, ali ne zato da bi se konzultirali o tomu da li podr\u017eavamo ovaj zakon i imamo dvojbi da li je on predizborni ili nije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179632",
        "text": "Samo malo, samo malo kolege, \u0161to je bilo? Molim? [[Upadica: Jeste \u010duli \u0161ta je rekao?]] Da ali ne znam \u0161ta \u0107e re\u0107i do kraja \u2026 [[Upadica: Ne razumije se.]] a mo\u017eda \u0107e u drugoj re\u010denici re\u0107i da \u0107e se ipak zbog ne\u010deg drugog konzultirat. Ja vas molim da ne upadate. Izvolite kolega \u0110aki\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179633",
        "text": "Da to\u010dno sam rekao da se ne tra\u017eimo stanku zato da bi se konzultirali o zakonu da li on je u politi\u010dke svrhe ili nije kao \u0161to to vi implicirate nego da u ovom zakonu jo\u0161 dodatno raspravimo da je on u pravo vrijeme, da je on stvarno zakon koji \u0107e i \u017ertvi doprinijeti da se ona sa du\u017enim pijetetom spominje, da se mjesta stradanja obilje\u017eavaju, da se i logo i sve ono \u0161to pripada Vukovaru u daljnjem slijedu i razvoj i napredak i \u017eivot i su\u017eivot jednako tako definira kroz ove zakonske prijedloge kao i podzakonske akte koji \u0107e biti doneseni u svrhu napretka \u017eivota u tom gradu stradalniku. Nikako nam nije na pameti da bi raspravljali o tome da li ovaj zakon je u pravo vrijeme i da li ima politi\u010dkim implikacija ili politikantstva.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179634",
        "text": "Javlja li se jo\u0161 netko? Ako ne, stanka je do 10 sati i 20 minuta. [[STANKA U 10,02 SATI.]] [[NASTAVAK NAKON STANKE U 10,21 SATI]] Nastavljamo s replikama, kolega Babi\u0107, izvolite, vi ste.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179636",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani predsjedni\u010de HS-a. Po\u0161tovani ministre s dr\u017eavnom tajnicom ... [[Govornik se ne razumije.]] i suradnikom. Dakle, evo i danas nakon prijedloga, plemenitog prijedloga ovoga zakona kojeg smo najavljivali neke oporbene kolege govore neistine da su pro\u010ditale ovaj zakon i samom obrazlo\u017eenju ovog zakona u drugom pasosu stoji da je implementirala Deklaraciju o Domovinskome ratu, ali, eto, oni govore da to nije tako. Ono \u0161to \u017eelim, s obzirom da je prvo \u010ditanje vas podsjetiti. S obzirom na Vije\u0107e za domovinski pijetet, mir i razvoj i \u010dlanove o kojima ste vi govorili, 17 \u010dlanova u st. 4., \u010dl. 4. st. 2. podst. od a do g, trebalo bi mo\u017eda staviti i podstavak h-obe\u0161te\u0107enje i ratna razaranja i \u0161tete. Barem da se o tome i na takav na\u010din pri\u010da kroz ovo Vije\u0107e, to je moja sugestija u ovom prvom prijedlogu [[Upadica predsjednik: Hvala.]] \u010ditanja. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179637",
        "text": "Izvolite ministre. Odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179638",
        "text": "Hvala lijepo g. predsjedni\u010de, uva\u017eeni g. zastupni\u010de, dakle nadle\u017enost koja je predvi\u0111ena prijedlogom zakona o radu vije\u0107a ima \u0161iroki prostor mogu\u0107nosti sugeriranja odnosno predlaganja svih akata koji su usmjereni i ti\u010du se podru\u010dja koje regulira ovaj zakon, tako da nakon dono\u0161enja zakona stupaju na snagu odnosno formiranjem vije\u0107a o\u010dekujemo da osobe koje \u0107e biti imenovane cjelovito sagledavaju sva pitanja koja su vezana za podru\u010dje koje je regulirao ovaj zakon pa u kona\u010dnici izme\u0111u ostalog, i u tom kontekstu o kojem vi govorite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179639",
        "text": "Kolega Sladoljev, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179640",
        "text": "Hvala g. predsjedni\u010de. Po\u0161tovani ministre, dakle ja se nadam da poslije ovog zakona, niti jedna hrvatska institucija pa zvala se ona hrvatska Vlada ili Hrvatski nogometni savez, ne\u0107e popustiti pod pritiscima nekih me\u0111unarodnih institucija koji ne \u017eele ili ne znaju \u0161to se dogodilo u Vukovaru. 2013. na utakmici Hrvatska-Island navija\u010di su danima pripremali transparent \u201eZapamtite Vukovar\u201c, UEFA je taj transparent okarakterizirala kao politi\u010dku poruku i pod pritiskom HNS-a, hrvatski navija\u010di su taj transparent morali skinuti. Dakle, \u017eelim re\u0107i da je zbog kazne od par tisu\u0107a eura, HNS popustio pod pritiscima. Mi moramo, dakle, institucije dakle koje se zala\u017eu za pijetet za Vukovar da ne popu\u0161taju takvim pritiscima me\u0111unarodnih institucija jer dostojanstvo je puno ve\u0107e od par kazni.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179641",
        "text": "Hvala. Odgovor, izvolite. Nema, ok. Dobro. \u017deli li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Da, kolega \u0110aki\u0107, u ime Odbora za ratne veterane, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179642",
        "text": "Hvala lijepo g. predsjedni\u010de HS-a, g. ministre sa suradnicima, kolegice i kolege. Prijedlog Zakona o progla\u0161enju Vukovara mjestom posebnoga domovinskoga pijeteta, Odbor za ratne veterane HS-a na svojoj 22. sjednici odr\u017eanoj 10. prosinca 2019. razmotrio je Prijedlog Zakona o progla\u0161enju Vukovara mjestom posebnoga domovinskoga pijeteta koji je predsjedniku HS-a podnijela Vlada RH svojim aktom od 5. prosinca 2019. g. Odboru je predmetni akt razmotrio u svojstvu mati\u010dnoga radnoga tijela sukladno odredbi \u010dl. 91. Poslovnika HS-a. Prema rije\u010dima predstavnice predlagatelja, Vukovar je svojim herojskim otporom agresoru te svojom \u017ertvom postao simbol uspostave nezavisne suverene, samostalne i demokratske hrvatske dr\u017eave. Svake godine u dane sje\u0107anja na \u017ertvu Vukovara od 17.-20. studenoga ogromne kolone gra\u0111ana u koloni sje\u0107anja odaju po\u0161tovanje poginulim i nestalim hrvatskim braniteljima i civilima. Ogromna razaranja grada te stradanja vi\u0161e tisu\u0107a ljudi u velikosrpskoj agresiji, po\u010dast koju svake godine u samom gradu poginulima i nestalima odaje vi\u0161e desetaka tisu\u0107a i stotine tisu\u0107a ljudi, \u010dine Vukovar posebnim mjestom. Kako bi se obnovio \u017eivot na podru\u010dju Vukovara u dugu zajedni\u0161tva, izgradnje, odr\u017eavanja mira, potrebno je potaknuti gospodarske, demografske, znanstveno-istra\u017eiva\u010dke djelatnosti. Ovim zakonom odre\u0111uje podru\u010dje na koje se odnosi ovaj zakon, mjesta, vrijeme i na\u010din obilje\u017eavanja i posebnog domovinskog pijeteta te stalne aktivnosti koje su uz to vezane. Uspostavlja se Vije\u0107e za domovinski pijetet, mir i razvoj koje \u0107e pratiti i analizirati stanje te predlagati razvojne mjere za podru\u010dje Vukovara. U izradi ovog zakonskog prijedloga, pored predstavnika Ministarstva hrvatskih branitelja, sudjelovali su i predstavnici grada Vukovara, Vukovarsko-srijemske \u017eupanije i udruga proiza\u0161lih iz Domovinskog rata sa podru\u010dja grada Vukovara. Za provedbu ovog zakona financijska sredstva osigurana su u dr\u017eavnom prora\u010dunu i projekcijama prora\u010duna RH te prora\u010dunskim jedinicama podru\u010dne samouprave. U raspravi, \u010dlanovi odbora, iznijeta su sljede\u0107a mi\u0161ljenja i prijedlozi i primjedbe. Osu\u0111en je poku\u0161aj politikantstva ovim zakonskim prijedlogom tvrdnjom da u prijedlogu nisu ugra\u0111ene \u017eelje i zahtjevi za referendumske inicijative za progla\u0161enje Vukovara mjestom posebnoga pijeteta. Nagla\u0161eno je da se svi problemi, izme\u0111u ostalih i postavljanje plo\u010da na \u0107irili\u010dnom pismu, slu\u017ebene oznake odnosno logo manifestacije, ne mogu rije\u0161iti ovim zakonom ve\u0107 se oni rje\u0161avati kako drugim zakonskim prijedlozima, tako i provedbenim propisima te odlukama Vije\u0107a za domovinski pijetet, mir i razvoj. Sva mjesta po\u010dinjenja zlo\u010dina u Vukovaru i oko njega treba dostojanstveno obilje\u017eiti radi o\u010duvanja istine o stradanju branitelja i civila. Ovaj se zakonski prijedlog treba shvatiti kao temelj koji \u0107e omogu\u0107iti dono\u0161enje zakona o br\u017eem gospodarskom razvoju grada Vukovara na \u010demu Vlada RH u suradnji sa institucijama RH intenzivno radi. Zna\u010dajna je zastupljenost hrvatskih branitelja i stradalnika iz Domovinskog rata u Vije\u0107u za domovinski pijetet, mir i razvoj \u0161to kroz tijela dr\u017eavne vlasti Ministarstvo branitelja, saborski Odbor za ratne veterane i udruge branitelja i stradalnika iz Domovinskog rata. Nakon provedene rasprave odbor je ve\u0107inom glasova, 7 glasova za i 1 glasom suzdr\u017eanim predlo\u017eio Hrvatskom saboru dono\u0161enje sljede\u0107ega zaklju\u010dka: \u201ePrihva\u0107a se Prijedlog zakona o progla\u0161enju Vukovara mjestom posebnog domovinskog pijeteta. 2. Sve primjedbe, prijedlozi i mi\u0161ljenja iznijeta u raspravi uputiti \u0107e se predlagatelju radi izrade Kona\u010dnog prijedloga Zakona.\u201c. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179643",
        "text": "Hvala lijepa. Otvaram raspravu. I prvi \u0107e u ime Klub zastupnika MOST-a Nezavisnih lista govoriti po\u0161tovani zastupnik Miro Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179644",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani ministre Medved sa svojim suradnicima, kolegice i kolege. Govorimo o gradu heroju, o Vukovaru, gradu \u017ertvi i naravno kad o tome govorimo da moramo sa pijetetom i govoriti i ja imam obavezu postaviti odre\u0111ena pitanja premda je dobro \u0161to ovo ide u dva \u010ditanja i nadam se da \u0107emo na\u0107i ono rje\u0161enje zbog kojih su Vukovarci osje\u0107ali se stra\u0161no poni\u017eeno u posljednjih 10-ak, 20-ak godina. Ja bih prije svega rekao da prije samog ... [[Govornik se ne razumije.]] da po\u010dnem da mi ovdje kao saborski zastupnici a poglavito Odbor za veterane ne smijemo manipulirati ni \u010dinjenicama, poglavito u slu\u010daju kada se ti\u010de Vukovara a ni Ministarstvo branitelja, da moramo biti jasni i pozvati sve saborske zastupnike da razmislimo o trajnom rje\u0161enju u Vukovaru poglavito zbog \u017ertava i nadam se da se ne\u0107e doga\u0111ati kao \u0161to se doga\u0111a isklju\u010divo i samo kao \u0161to se sada doga\u0111a u neka predizborna vremena. Ja bih odmah rekao da u ovome zakonu kao i o Zakonu o blagdanima kada se spominje Vukovar i \u0160kabrnja, vi\u0161e bih ja osobno volio i rekao sam da je spomendan na Vukovar i \u0160kabrnju dignuti na najve\u0107u razinu a kad govorimo o ovome Zakonu o Vukovaru, mjestu posebnog pijeteta ja moram po\u010deti sa kronolo\u0161ki sa odre\u0111enim stvarima. Nakon velikog prosvjeda u Vukovaru 2013. 2.2., i prosvjeda u Zagrebu 7.4.2013. da ne nabrajam dalje pod okriljem no\u0107i sje\u0107amo se da su osvanule i dvojezi\u010dne plo\u010de u Vukovaru. Poznato je \u0161to se iz toga sve doga\u0111a u Vukovaru. Tada je istaknut i zahtjev da se grad Vukovar proglasi mjestom od posebnog pijeteta prema \u017ertvama iz Domovinskog rata. Od ovog naziva se odustalo i naziv je jednoglasno ograni\u010den i za\u017eivio je kao Vukovar mjesto posebnog pijeteta. Taj naziv je zadr\u017ean i do danas. Imamo osmi\u0161ljen i logo koji se ve\u0107 nekoliko godina i nosi i nose ga svi koji su tamo redari, uzvanici, ljudi koji su tu. Osmi\u0161ljen je i logo i zna\u010dka i sve \u0161to ide uz to u masovnoj primjeni. Za\u0161to je ovo va\u017eno? Va\u017eno je zbog ovoga \u010dlanka 3. jer moramo znati da je tada kada je pokrenuto, Vukovar mjesto posebnog pijeteta da je se bilo, reakcija g. Marijana \u017divkovi\u0107a koji je do\u017eivio poni\u017eenja zbog svoja dva sina. Ja ovdje ne\u0107u govoriti protiv \u0107irilice, \u0107irilica je jedno od pisama ali je u Vukovaru bila na agresorskoj vojsci i ljudi ne mogu prihvatiti, ljudi koji su bili \u017ertve to pismo poglavito dok zlo\u010dinci \u0161etaju i sajmi\u0161tem, silovatelji, oni koji su ... [[Govornik se ne razumije.]] , klali i palili. Ovo je va\u017eno, \u010dlanak 3. tj. prepisani \u010dlanak iz Ustavnog zakona o pravima nacionalnih manjina trebaju se tuma\u010diti i primjenjivati, treba ga zna\u010di, ovim zakonom primjenjivati i ovdje ispada sad da mi u biti ovim zakonom ni\u0161ta novo ne donosimo. Osim u Vukovaru ste naslova, Vukovar mjesto od posebnog domovinskog pijeteta, dodan je ovaj domovinski u odnosu na ovo \u0161to je do sada bilo. Ja to\u010dne razloge ne znam. Znamo da je domovina ponos, zbog \u010dega domovinski i zbog \u010dega ograni\u010davati na domovinski, mo\u017eemo tako nazvati i svjetski ali lipa je to re\u010denica ali vidio sam da ljudi iz Vukovara s kojima sam razgovarao i Udruga i sajmi\u0161ta i \u017deljko Poljak koji je \u010dlan Odbora za veterane vanjski a i \u010dovjek koji je \u010dlan Udruge sajmi\u0161te Vukovar ne vide razlog da taj pridjev bude jer Vukovar je mjesto od posebnog pijeteta i za Hrvatsku i za dijasporu i za Europu i za svijet. Tako da bi to trebalo malo, evo do drugoga \u010ditanja \u010disto da pojasnite. Nije to\u010dno da se u ovome zakonu spominje velikosrpska agresija. Ja bih vas zamolio da u \u010dlancima poglavito u \u010dlanku gdje se u osnovnim odredbama da se spomene ciljevi, da se spomene, da bude velikosrpska agresija. Ja mislim da nije dobro i nije dobro bilo manipulativno da nekoga Plenkovi\u0107 kod ovih bitnih pitanja postroji pa makar se to radilo o predsjedniku Odbora g. Josipu \u0110aki\u0107u i da jednoglasni amandman koji je donesen da bude Zakon o, kad je bio ovaj Dan sje\u0107anja na Vukovar i \u0160kabrnju iz Domovinskog rata zbog \u010dega je taj amandman izba\u010den, iz toga amandman povu\u0107en da bude velikosrpska agresija. Velikosrpska agresija je uzrok zlo\u0107ina u Vukovaru i odakle bilo kome pravo na klubu da naredi \u010dlanovima odbora a da mene kao \u010dlana odbora nije se niti zovnulo da se povla\u010di taj amandman i to je manipulacija i \u017ertvama i svime. Andrej Plenkovi\u0107 nema to pravo, a nema to pravo ni Kolinda Grabar Kitarovi\u0107 dogovarati sa Vu\u010di\u0107em o priznanju Vu\u010di\u0107a koji je jedan od \u010detnika i agresora na RH da se dogovara o nespominjanju velikosrpske agresije. Pa ne smije vas nitko, gospodo, postrojiti, vi ste saborski zastupnici, da se mi\u010de iz amandman koji je jednoglasno izglasan na odboru za veterane i s tim da na telefonskoj sjednici mene nitko nije zovnio i rekao mi da dam svoj stav. Te manipulacije gospodo, pa to se radilo o meni, \u0110aki\u0107, Brki\u0107u ili bilo kome. Mi ne smijemo dovoditi sebe da sami sebe poni\u0161tavamo zbog nekakvih politika. Da nije prihva\u0107en amandman, onda okej, ali je prihva\u0107en jednoglasno i zbog \u010dega u ovome zakonu se ne nagla\u0161ava velikosrpska agresija? Zbog \u010dega? Pa Vukovar nisu napali marsovci, pa danas vam, gospodo, imali smo prosvjed pro\u0161le godine, 2018. u 10. mj. u Vukovaru, krik Vukovara, da se \u010duje krik Vukovara, na taj prosvjed je pozvao gradona\u010delnik g. Penava. Ja sam tamo i\u0161ao, ne iz politi\u010dkih razloga, nismo u istoj politi\u010dkoj opciji, da \u010dujem krik Vukovara. Tada se spominjalo da zlo\u010dinci koji su silovali, palili, ubijali, klali, \u0161etaju Vukovarom. Mi moramo najprije moramo rije\u0161iti taj problem jer znate kako se \u017ertve osje\u0107aju, oni koji su silovani \u017eivi, oni koji ne mogu prona\u0107i svoje nestale i zbog toga bih vas zamolio da do drugoga \u010ditanja isklju\u010divo, isklju\u010divo naglasite u ovome zakonu velikosrpska agresija. I nemojte slu\u0161ati ni Vu\u010di\u0107a, predsjednika Srbije, koji je \u010detnik, ni Kolindu Grabar Kitarovi\u0107 ni, nego \u010dinjenica je da je to bila velikosrpska zlo\u010dina\u010dka agresija. Dok Vu\u010di\u0107 svojim zlo\u010dincima koji su zapovijedali ova klanja i najve\u0107i zlo\u010dini koji su se dogodili poslije II. Svj. rata di\u017ee spomenike i biste ispred institucija u Srbiji sa najve\u0107im vojnim izaslanstvima. Ja bi vas [[Upadica Reiner: Kolega Grmoja, molim vas, nemojte dobacivati, neka kolega Bulj ka\u017ee svoje, pa nemojte ga ometati u tome.]] Ja bih vas jo\u0161 jednom zamolio da u ovome zakonu, ja \u0107u re\u0107i i ono \u0161to je dobro u ovome zakonu, a to je jedino znanstvena istra\u017eivanja \u0161to \u010dini, \u0161to \u010dini evo, Memorijalni dokumentacijski centar u Vukovaru i g. Nazor u to treba ulagati, istina mora iza\u0107i na vidjelo jer kako vrijeme odlazi, ispast \u0107e da je \u017ertva bila agresor u Vukovaru jer ne smijemo spominjati velikosrpsku \u010detni\u010dku agresiju. Obilje\u017eavanje mjesta posebnog domovinskog pijeteta, vi ovdje nabrajate u biti, to je sve do sad, u biti sublimirali ste ovaj zakon, ali to se sada do sada sve provodi. Razdoblje obilje\u017eavanja. Razdoblje obilje\u017eavanja ste stavili 4 dana. A Vukovarci ka\u017eu da Vukovar mora biti i gra\u0111ani RH mjesto posebnog pijeteta 365 dana i ovdje ste to\u010dno naveli dane obilje\u017eavanja od 17. studenoga, Dan sje\u0107anja na vukovarsku bolnicu i dobro je da je bolnica vukovarska postala memorijalna bolnica i ona je istinski simbol otpora hrvatskog naroda nadljudske borbe na\u0161im lije\u010dnika i pomaganja i \u017ertvama i agresoru, ljudima koji su bili na agresorskoj strani i stvarno \u0161to je vukovarska bolnica zaista moramo ulo\u017eiti najvi\u0161e. Na\u017ealost \u017eupanije koji su ina\u010de veliki ... [[Govornik se ne razumije.]] u RH a bila je do sada vlasnik \u017eupanija, nisu dovoljno dobro brigale se o tome i vodile brigu i naravno da \u0107u se ja time slo\u017eiti. Opet kako ka\u017eem, 18., Dan sje\u0107anja na \u017ertve rata i Dan sje\u0107anja na \u017ertve Vukovara i \u0160kabrnje. \u017dao mi je \u0161to ovdje ne spominjemo Dan \u017ertava velikosrpske agresije. Ne \u017eao mi je, nego je to trebalo pisati. Zbog \u010dega smo, izbjegavamo velikosrpsku agresiju. Pa mene ne zanima dogovor ni Kolinde Grabar Kitarovi\u0107 kao predsjednice koja je stavila crveni tapet pred mnoge na Pantov\u010daku i postrojila hrvatsku po\u010dast, Hrvatske vojske po\u010dasnu postrojbu ispred Vu\u010di\u0107a koji nam se ovdje rugao. Koji nam se rugao. Vije\u0107e za domovinski pijetet, mir i razvoj. Tko ugro\u017eava gospodo, mir? Ima jedna stara poslovica i to je rekao i Churchill da je poslovica kad ne mo\u017eete rije\u0161iti problem jer o\u010dito se ovim ne rje\u0161ava na\u017ealost problem, znamo \u0161to je problem, dvojezi\u010dne plo\u010de su bile problem, to je bio po\u010detak, ali ovdje nagla\u0161avam kad govorim o dvojezi\u010dnim plo\u010dama da ne govorimo o nacionalnoj netrpeljivosti prema bilo kome. 9 tisu\u0107a ljudi iz srpske nacionalnosti je bilo u hrvatskim postrojbama, od MUP-a, HOS-a i HV-a. Zna\u010di kad govorimo o dvojezi\u010dnim plo\u010dama i provokacijama od strane \u010dovjeka koji, gdje je zalipio \u010dovjeka koji je saborski zastupnik i njegovo, stranka ili tko ve\u0107 stavi natpis kako se Srbin osje\u0107a, Srbi osje\u0107aju u Hrvatskoj, kako je biti Srbin u Hrvatskoj. To\u010dno gdje je Blago Zadro poginuo. Tko ugro\u017eava mir? Ministre, va\u0161 koalicijski partner. Va\u0161 koalicijski partner. Zbog \u010dega to pitanje? Ja znam kako ljudi u mom kraju \u017eive koji su srpske nacionalnosti, koji su bili u Domovinskog ratu, koji su dali veliki obol, ko i razvoj ali ovako provocirati kraj \u017ertava je vi\u0161e nego tragi\u010dno. Koji mir, tko stvara nemir? Tko stvara nemir u Vukovaru? Da li \u017ertve ili zlo\u010dinci? Da li nerad institucija koje smo morali, imali obavezu rije\u0161iti ratne zlo\u010dine i oni koji su silovali i oni koji palili, oni koji su ubijali a ne sastajati se bez ne samo isprike, gdje su nestali a ne sastajat se i dogovarat se sa Vu\u010di\u0107om, \u010detnikom A. Vu\u010di\u0107om, velikosrbinom, pomaga\u010dem V. \u0160e\u0161elja u agresiji na RH i sastajat se na najvi\u0161em nivou, dati mu, donijet \u0107e on cvije\u0107e naravno na\u0161oj Predsjednici tada, primit ga u RH bez imena nestalih. Na\u0161ih nestalih. Pa kako se ti ljudi u Vukovaru osje\u0107aju? A ovim zakonom mi to ne rje\u0161avamo, mi moramo kolegice i kolege ako mislimo na\u0107 konsenzus i smiriti \u017ertve i nepre\u017eivjele, nestale, mi moramo na\u0107i na\u010din i tek onda ovaj zakon donijeti kako \u010dlanak Ustavnog zakona o pravima nacionalnih manjina za podru\u010dje Vukovara, kako to pitanje dvojezi\u010dnosti rije\u0161iti. Mi moramo, ovdje nije pitanje SDP-a, HDZ-a, MOST-a, bilokoga od nas jer ina\u010de ovaj zakon ni\u0161ta ne rje\u0161ava, ni\u0161ta. I dalje \u0107e biti nemir, i dalje \u0107e M. Pupovac stavljati ove dvojezi\u010dne, stavljati \u0107irili\u010dne natpise poginulih na\u0161ih heroja provocirati, va\u0161 koalicijski partner a ne\u0107emo ni\u0161ta rije\u0161iti. Evo ministre, nadam se da \u0107ete do drugoga \u010ditanja rije\u0161iti problem jer ovim zakonom se u biti ni\u0161ta novo ne rje\u0161ava.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179645",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107i Klub zastupnika je onaj HDZ-a u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovana zastupnica Marijana Bali\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179646",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani ministre hrvatskih branitelja g. Medved sa suradnicima, uva\u017eene zastupnice i zastupnici. Na samome po\u010detku \u017eelim istaknuti kako \u0107e Klub zastupnika HDZ-a podr\u017eati Prijedlog zakona o progla\u0161enju Vukovara mjestom posebnog domovinskog pijeteta. Vjerujem kako zna\u010denje grada Vukovara u novijoj Hrvatskoj povijesti nije potrebno posebno nagla\u0161avati. Ovaj grad heroj koji predstavlja simbol otpora, \u017ertve i zajedni\u0161tva u pravednom i obrambenom Domovinskom ratu, le\u017ei u srcu svih nas koji se prema njemu odnosimo s du\u017enim i dubokim po\u0161tovanjem me\u0111utim valja imati na umu kako Vukovar nije samo kolona sje\u0107anja ili obilje\u017eavanje mjesta stradavanje odnosno tek sama puka uspomena. Vukovar je grad \u010dije stanovni\u0161tvo zaslu\u017euje posebnu pa\u017enju u smislu osiguravanja razvojnih strategija kako bis e dodatno razvio i postao po\u017eeljnim gradom za mlade koji bi ondje gradili svoj \u017eivot i podizali obitelj. Naravno, navedeno se ne mo\u017ee ostvariti samo od sebe ve\u0107 je potrebno strate\u0161ki promi\u0161ljati i osigurati aktivnosti koje bi potaknule \u017eeljene procese uz naglasak na postavljanje temelja budu\u0107eg razvoja posebno u gospodarskom i demografskom smislu. S obzirom na to da sam i sama Vukovarka, pozdravljam \u010dinjenicu \u0161to je analiza stanja ali i povijesnih, stru\u010dnih, gospodarskih i demografskih okolnosti ukazala na potrebu za utvr\u0111ivanjem posebnog statusa vukovarskog podru\u010dja. Posebno veseli \u010dinjenica \u0161to progla\u0161avanjem Vukovara podru\u010djem posebnog domovinskog pijeteta radimo i dodatni korak naprijed, stvaramo pravni okvir za poseban nacionalni status ovoga grada. Tako \u010dinimo da se objedine dvije iznimno bitne stvari, o\u010duvanje trajne uspomene i sje\u0107anja na podnesenu \u017ertvu u Domovinskom ratu kao i poticanje dru\u0161tvenog razvoja u svim relevantnim aspektima. Govore\u0107i o financijskim u\u010dincima zakona, bitno je istaknuti kako njegova provedba ne\u0107e iziskivati dodatne tro\u0161kove ve\u0107 samo one predvi\u0111ene za istu namjeru. Podredno, predvi\u0111ena je mogu\u0107nost budu\u0107ih financijskih u\u010dinaka ali o istom \u0107e se odlu\u010divati ovisno uo\u010denim potrebama. Iz uvodnog izlaganja ministra \u010duli smo detaljnije o samom podru\u010dju na koje se odnosi zakona, mjestima razdobljima i na\u010dinima obilje\u017eavanja posebnog domovinskog pijeteta, jednako tako i o uspostavi posebno me\u0111uresornog tijela no dopustite mi da neke stvari a koje su spomenute i bitne, ponovno istaknem. Dr\u017eim kako je posebno bitno za istaknuti a stoji u samom zakonu, kako \u0107e tijekom obilje\u017eavanja dana domovinskog pijeteta, uklju\u010dit brojne odgojno-obrazovne aktivnosti za u\u010denike i studente te druge zainteresirane osobe. Ovim potezom dodatno se radi na o\u010duvanju sje\u0107anja i uspomene na sve one koji vi\u0161e nisu s nama a koji su utkali odnosno dali su veliki obol u stvaranju na\u0161e samostalne, neovisne, suvremene i demokratske dr\u017eave kakvom je danas poznajemo. Na istom tragu pozdravljam \u010dinjenicu kako \u0107e u\u010denici, studenti i drugi posjetitelji koji dolaze u grad Vukovar radi upoznavanja s vrijednostima iz Domovinskog rata te bitke za Vukovar, aktivno posje\u0107ivati i javnu ustanovu Memorijalni centar Domovinskog rata Vukovar \u0161to je ponovno iznimno bitno da se ratna stradanja ne zaborave i nikada ne ponove. Dopustite mi molim vas da od rije\u010di do rije\u010di citiram dio zakona koji govore o tome \u0161to posebni domovinski pijetet u su\u0161tini je. Naime, on predstavlja posebno po\u0161tovanje prema poginulim i nestalim hrvatskim braniteljima iz Domovinskog rata u Vukovaru te svim hrvatskim braniteljima iz Domovinskog rata koji su branili slobodu, demokraciju i zajedni\u0161tvo hrvatskog naroda, svim civilnim stradalnicima iz Domovinskog rata te Vukovaru, simbolu otpora, hrabrosti, zajedni\u0161tva i mira koji je tijekom oru\u017eane agresije na RH u Domovinskom ratu pretrpio velike ljudske gubitke i razaranja materijalnih dobara odnosno kulturne ba\u0161tine. Pro\u010ditav\u0161i ovu definiciju, vjerujem kako uop\u0107e nije potrebno dodati i razglabati \u0161to predlo\u017eeni zakon predstavlja i \u0161to \u0107e zna\u010diti Vukovarcima i Vukovarkama. Po\u0161tovane kolegice i kolege, pro\u0161le su mnoge godine ali i dalje je prisutna ona bol koja na\u017ealost nikada ne\u0107e nestati. Mi\u0161ljenja sam kako ne moram posebno poja\u0161njavati za\u0161to je za mene ovaj prijedlog zakona protkan najdubljim emocijama. Gotovo da bi se usudila re\u0107i kako \u0107emo njegovim usvajanjem sve oni koji vi\u0161e nisu s nama, sa\u010duvati u vje\u010dnosti jer nikada ne\u0107e bit zaboravljeni. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179647",
        "text": "Slijede\u0107i Klub zastupnika je onaj Hrvatskih suverenista i nezavisnih zastupnika \u017deljka Glasnovi\u0107a i Zlatka Hasanbegovi\u0107a a vrijeme \u0107e podijeliti po\u0161tovani zastupnik Zekanovi\u0107 i Glasnovi\u0107. Najprije po\u0161tovani zastupnik Zekanovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179648",
        "text": "Po\u0161tovani ministre, po\u0161tovane kolegice i kolege. Maloprije sam vas u replici ne\u0161to pitao, nisam dobio odgovor. Sad vas ne vidim od kolege Ba\u010di\u0107a, volio bi da imamo i taj vizualni kontakt. Dakle g. ministre, ho\u0107e li se rije\u0161iti problem dvojezi\u010dnosti ovim zakonom? Ponovit \u0107u jo\u0161 na jedan na\u010din. Ho\u0107e li i dalje u Vukovaru biti postavljane plo\u010de na \u0107irilici i latinici? A i podsjetit \u0107u vas da je razlog dono\u0161enja ovog zakona bio problem dvojezi\u010dnih plo\u010da u gradu Vukovaru odnosno dvojezi\u010dnosti op\u0107enito. To zna i kolegica Bali\u0107. Zna\u010di o ovome se ne bi govorilo da nije bio taj problem, ne bi se govorilo o ovome da g. Marija \u017diljkovi\u0107, otac dva poginula hrvatska branitelja nije razbio \u0107irili\u010dnu plo\u010du i zbog toga kasnije bio tu\u017een i proganjan. Dakle, meni je krivo \u0161to mi maloprije niste odgovorili ali evo sada nakon ovoga moga izlaganja, imate opet priliku do\u0107i ovdje, pa budite hrabri pa recite. Budite hrabri kao \u0161to ste bili u ratu hrabri, evo to vas pozivam jer ste bili, to znam da ste bili, to svi ka\u017eu. I hvala vam na tome. A sad ovdje hrabro i glasno i jasno recite da hrvatska javnost \u010duje, ne\u0107e biti rije\u0161en problem dvojezi\u010dnosti, i dalje \u0107e Hrvate se maltretirati \u0107irili\u010dnim plo\u010dama po Vukovaru, \u0107irili\u010dnim statutima a to vi znate. Zna\u010di do\u0111ite ovdje i recite, donosimo zakon koji ne\u0107e rije\u0161iti problem zbog koga je ovaj zakon i osmi\u0161ljen a to je problem dvojezi\u010dnosti. \u0160to se ti\u010de pijeteta, pa Vukovar je ve\u0107 mjesto posebnog pijeteta za sve hrvatske domoljube, gra\u0111ane, Hrvatice i Hrvate, i za vas i za mene. I svi mi koji znamo cijeniti \u017ertvu Marijana \u017diljkovi\u0107a i svih ostalih hrvatskih branitelja, ve\u0107 imamo Vukovar u srcu i ve\u0107 je mjesto posebnog domovinskog pijeteta. Ali to nije bitno, ne ka\u017eem da je lo\u0161 prijedlog zakona, ali je bitno da se rije\u0161i problem dvojezi\u010dnosti a ovim prijedlogom zakona se ne rje\u0161ava. Zato vas pozivam i evo nakon \u0161to kolega Glasnovi\u0107 zavr\u0161i sa svojim djelom rasprave, da to izgovorite ovdje. Recite na\u017ealost ne. Budite ono \u0161to ste bili u ratu. Budite hrabra, budite vojnik i recite da ili ne. ja znam odgovor ali \u017eelim da ga vi kao ministar du\u017eni ste dati odgovor meni kao zastupniku u Hrvatskom saboru i hrvatskom narodu da Hrvatice i Hrvati diljem Hrvatske \u010duju odgovor na ovo pitanje. Evo ne\u0107u duljiti iako sam mislio govoriti jo\u0161 ne\u0161to ali prepustit \u0107u kolegi Glasnovi\u0107u, o\u010dekujem vas ovdje za govornicom nakon kolege Glasnovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179649",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik Glasnovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179650",
        "text": "Po\u0161tovane kolege, evo ima nas malo ovdje, to se vidi koliko po\u0161tujemo \u017ertvu Vukovara, retori\u010dka pitanja, molim gospodo, poslije peglajte, slu\u0161ajte me malo ovdje, budite strpljivi kad ste gledali turske sapunice i \u0161utite, ovo nije turska sapunica nego jedan va\u017ean zakon. Pitanja opet, retori\u010dka pitanja, je li uop\u0107e Vukovar simbol Domovinskog rata? Jel na\u0161a pobjeda u ratu bila ... [[Govornik se ne razumije.]] pobjeda, pirate victory, za\u0161to to pitam? Zato jer sjede u ovom Saboru ljudi koji ne znaju tko je ih napadao, sjede u ovom Saboru i ne znam koga glume. I ovo je samo gluma od ljudi koji jo\u0161 ne znaju da njih napadala ona jugoslavenska armada plus \u010detnici koji su se zamijenili, '45. su zamijenili kokardu za petokraku a u ovom ratu su zamijenili petokraku za kokardu, o tome ljudi \u0161ute ovdje i mi glumimo, vani se jo\u0161 govori da je ovo bio gra\u0111anski rat. Ima li u tom zakonu propisano uop\u0107e ko je nas napadao? Jel propisano u tom zakonu, jel se spominje rije\u010d velikosrpski imperijalizam i velikosrpska agresija? Za\u0161to je to va\u017eno ? Jer pro\u0161lost nije pro\u0161la, sad \u0107e nas tu\u0107i Srbi sa Agitpropom, filmovima, rade filmove, mi \u0161utimo, imamo koliko, 140 krkana u HAZU, u JAZU, jo\u0161 nemamo slu\u017ebenu povijest ovoga rata, kamoli II. svj. rata. Da, taj velikosrpski imperijalizam, ne fa\u0161izam koji je pobio od 1912. do 1941. 100 000 ljudi na ovim prostorima ve\u0107inom u miru, onda je do\u0161ao II. svj. rat. A gdje je zavr\u0161io taj rat? Kosovo, tamo gdje je po\u010deo Balkanski rat kad je velikosrpska ... [[Govornik se ne razumije.]] pobila 40 000 Albanaca i drugih. Da, rje\u0161enje je uvijek i odgovor na izvor, to se ignorira ovdje non-stop, ajmo malo opet o Vukovaru. Ne znam jel zna ministar, po\u0161tujem ministra, nije mu lako, znamo da ima lagani PTSP ko svi mi ali postoji uop\u0107e plakat, postoji li plakat u Vukovaru za Vukovarce pobijene '45. g. u travnju kad su do\u0161li oni \u0161ugavi partizani nakon srijemske fronte i \u0161ta je po\u010delo, Vukovar je onda bio ... [[Govornik se ne razumije.]] \u0161to se ovom ratu doga\u0111alo, tome nitko ne zna, o tome se \u0161uti. Za\u0161to \u0161utimo o tome? 12. travnja '45.g. u Vukovar, ubijeno oko dvije stotine najsiturininih ljudi, to je aristocid, gdje god je do\u0161o komunista vlast, ubijao je ono \u0161to je najbolje bilo, 10% naj ovih najvrjednijih ljudi su poubijali, uklju\u010duju\u0107i oca biskupa Mrzljaka, da o Nijemcima ne govorimo, tu je ubijen jedan Mihael Pjac, u\u010ditelj, bio je samo u\u010ditelj, ni\u0161ta drugo, njega su ubili, sabirna mjesta, bili su okolo sabirni logori, ovaj dvorac Elc je bio sabirni logor, sabirni logor, ali dame i gospodo iz Sabora, biv\u0161i komunisti, jugozomboidi, jugonacionalisti, kada ste ikad \u010duli da je u logoru u Valpovu ubijeno tisu\u0107e, tisu\u0107e njema\u010dkih civila, \u017eena i djece, djece. Da li zlo\u010din opravdava zlo\u010din, to je retori\u010dko pitanje. 60 000 Nijemaca je ubijeno vi\u0161e u logorima \u010dekaju\u0107i ekstradiciju, civila, ne ratnih zarobljenika, to, za\u0161to to zaboravljamo? \u0160ta misli o tome svemu ova na\u0161a pu\u010dka pravobraniteljica i drugi ovi kumrova\u010dki \u0111aci koji danas falsificiraju hrvatsku povijest, \u0161ute o tome, tu je g. Medved, on zna koliko su masovnih grobnica do sada iskopali, do sada iskopali. \u0160ta misli mis ova, ova mis Vidovi\u0107a mislim, mis Vidovi\u0107, mis kumrova\u010dki \u0111ak, jel on \u2026 [[Govornik se ne razumije]] u Kumrovcu, ne znam, meni se \u010dini da je, koga brani ona, koga \u0161titi, koga \u0161titi od istine, nas \u0161titi od istine, pa je masovnih grobnica oko Zagreba, pa ko je radio to sve, ko je radio to sve, \u0161ta je bilo? Imate vojni sud komande Grada Zagreba koji je pobio pola Zagreba, ljude su streljali i ex post faktor sudili da im u\u0111e u tu\u0111e stanove, tu\u0111e stanove. A znate ko je to radio? Vlado Ranogajac, \u0161ef vojne OZNA-e, on ima na Jarunu plakat, plakat na Jarunu, to ne zanima g. \u0110aki\u0107a, \u2026 [[Govornik se ne razumije]] na telefonu, tamo pi\u0161e Vlado Ranogajac, sportski djelatnik, sportski djelatnik da. Je li su Vukovarci ginuli u drugoj, na\u0161oj drugoj domovini, BiH? Da, Robert Zadro i drugi, a mi dan danas napadamo, ovi zomboidi, ovi, ne znam kako bi ih zvao, grgani, ne znam ime za te ljude, oni nemaju nacionalnost, to je anacionalna bagra, oni danas ka\u017eu tzv. HVO bez kojeg ne bi bilo 4 \u2026 [[Govornik se ne razumije]] hrvatske dr\u017eave. I ovo za njih je samo igrokaz, ovo je za njih igrokaz, \u2026 [[Govornik se ne razumije]] oni jedino po\u0161tuju krvavog bravara i ona, ona, one spodobe A\u0161tarot, Bilzibub i Lucifer, to su njihovi Marx, Sveto Trojstvo, Marx, Engels i krvavi bravar, ovo je za njih samo gluma, oni ne prihva\u0107aju ovu istinu. Dok imamo tisu\u0107e masovnih grobnica jo\u0161 stavimo onaj barikadu izme\u0111u HV i HVO-a, predsjednik Tu\u0111man je uvijek govorio hrvatske snage, hrvatske snage i neke boli \u0161to minimalac tamo ide za poginule \u2026 [[Govornik se ne razumije]] iz HVO-a, a tamo, evo heroj, heroj rata iz Vukovara, Marko Babi\u0107 je znao da je to bilo jedinstveno rati\u0161te, jedinstveno rati\u0161te, a to zaboravljamo i sad pravimo zakon. Odbor za branitelje gdje g. Culej zasjeda u dvorani, gdje imate na slici, zidu, jednog masovnog ubojice OZNA-e, tamnica hrvatskog naroda i tamo zasjeda Odbor za veterane, pa \u0161ta imam re\u0107 ovde, \u0161ta govorit o tome. Te glave, u \u017eivotu su bili na grba\u010du, na grba\u010du naroda, imali su vikendice na moru, kleteve u Zagorju, \u017eive ko galapagus kornja\u010de 100.g. i mi danas raspravljamo o Vukovaru. Za\u0161to je Vukovar simbol hrvatske dr\u017eave? Za\u0161to? Da smo mi znali da \u0107e ovo ovako zavr\u0161it, jel bi iko pokupio pu\u0161ku, '91.g. da smo znali da \u0107e nam preuzet vlast kadrovi i lijevo, desno krilo partije, tu\u017eno, tu\u017eno. \u0160ta bi reko o tome Robert Zadro, otac njegov, \u0161ta bi reko o tome ovaj, ovi drugi vukovarski heroji? \u0160ta bi rekli o tome? Antunovi\u0107, Bosanac tako\u0111er je ratovao, vukovarski branitelj, kako je on zavr\u0161io? Mi moramo tu patnju Vukovara individualizirat jer to nije 2000 poubijanih, Ov\u010dara, nego to je tisu\u0107e, tisu\u0107e puta jedan, svaka ta jedno ime je tragedija sama u sebi. A \u0161ta je sa drugim Vukovarima? Bri\u0161evo, jesmo zaboravilo ono \u0161to se doga\u0111alo u BiH? Da je u BiH od 98% zlo\u010dina, kr\u0161enje me\u0111unarodnih ljudskog prava, zlo\u010dina su po\u010dinili \u010detnici, paravojne i tzv. JNA. Da, zaboravljamo to. I vani, radi na\u0161e inertnosti, autizma, autizma na\u0161e diplomacije, mi nismo op\u0107e proaktivni, ve\u0107ina ljudi vani danas u drugim zemljama ne znaju ni\u0161ta o Vukovaru, ni\u0161ta, ovo se jo\u0161 vodi kao gra\u0111anski rat. \u0160ta je sa \u0161kolama u Vukovaru i kakva se tamo povijest prou\u010dava? Ko tamo hara? Ja ne znam, to mo\u017ee govorit ministar ovaj, Medved, ne znam, je li Dian Jovi\u0107 predava na vojnom u\u010dili\u0161tu il Jakovina i Makovina i ti karakteri, nisam siguran, ali o\u0107e nama povijest u \u0161kolama predavat ovaj Dodig Tersali\u0107 i veliki patrijarh Irinej, oni \u0107e nama predavat povijest i falsificirat povijest, a mi smo sebi krivi ovde ili dr\u017eava koja sama pla\u0107a da se falsificira vlastita povijest, ona nema budu\u0107nosti, nema budu\u0107nosti, evo, tu dr\u017eim u ruci, ajmo o drugim \u017ertvama, hrvatskim \u017ertvama. Evo, \u010dasopis \u201ePoliti\u010dki zatvorenik\u201c, ti ljudi su robovali 2-3.g., 4.g., neki 10.g. za vic, imaju svoju udrugu, pi\u0161u, oni vole hrvatsku dr\u017eavu, vole hrvatsku dr\u017eavu, bore se za istinu i mi se svi moramo borit za istinu jel ovo, ovo, taj zakon, ako mi svoju povijest ne pi\u0161emo, pravu povijest, ne samo Vukovara, nego Domovinskog rata i Drugog svjetskog rata, to je samo povla\u0111ivanje i ulizivanje nekome. Evo ministre, ja vam sve naj\u017ee, najbolje vam \u017eelim i nadam se da Bog da da iskopate \u0161to vi\u0161e masovnih grobnica, komunisti\u010dkih zlo\u010dina, znam na tome radite, al ovim tempom to zavr\u0161it \u0107emo do 2050.g.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179651",
        "text": "Slijede\u0107i Klub zastupnika je onaj GLAS-a u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Goran Beus Richembergh. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179652",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010dke, po\u0161tovani gospodine ministre sa suradnicima, u ime Kluba Gra\u0111ansko liberalnog saveza \u017eelim odmah deklarirati da podupiremo ideju da se posebnim zakonom definira status grada Vukovara. Ono \u0161to \u017eelimo ovdje naglasiti je da kod dono\u0161enja ovakvog zakona valja odgovoriti prije svega kvalitetno na temeljno pitanje \u0161to se njime \u017eeli posti\u0107i odnosno koje je ambicije postavio predlagatelj. Ako nas pitate mi smo stava da su te ambicije prili\u010dno sku\u010dene i da postoji prostor u kojemu se te ambicije mogu kvalitete razviti prije svega ne zbog toga da bi mi koji smo \u017eivi prali svoju savjest uklju\u010duju\u0107i sve, sva vodstva RH od stradanja Vukovara do danas, nego da bismo osigurali budu\u0107nost ljudima u Vukovaru. Da bismo zapravo stvorili uvjete da grad \u017eivi i razvija se i da oni koji u njemu \u017eive, \u017eive dostojanstveno i koliko je god to mogu\u0107e sretno. Vukovar je u po mnogo \u010demu, ne samo simboli\u010dki najve\u0107a \u017ertva u Domovinskom ratu \u010ditave na\u0161e republike. Vukovarci, a nekoliko tisu\u0107a njih je pobijeno ili je nestalo i jo\u0161 uvijek se za njima traga, ne zna se gdje su njihovi zemni ostaci. Ta \u017ertva je najve\u0107i simbol mirotvorstva hrvatske nacije i etni\u010dke i politi\u010dke. Jer ta \u017ertva je zapravo bila najsna\u017eniji dokaz suprotstavljanja ideji zla, ideji rata, \u010dovjekovu bezumlju i suludim konceptima koji su htjeli prekrajati ne samo povijest nego i budu\u0107nost ovoga dijela svijeta. U tome smislu Vukovar ima i povijesno i simboli\u010dki kapacitet da postane prakti\u010dki najsvjetliji primjer potrebe da se stalno zala\u017eemo za mir. I on kao takav jest dokaz da je rat najve\u0107e zlo \u010dovje\u010danstva. Ono \u0161to \u017eelimo podsjetiti je da su Vukovar kao grad uvijek \u010dinili i \u010dine ljudi i da je on nastajao kroz stolje\u0107a i da je prije Domovinskog rata spadao u najljep\u0161e gradove, u gradove u kojima se najljep\u0161e i najkvalitetnije \u017eivjelo. Bio je to produkt generacija i generacija. To je mjesto, to je kraj u kojemu postoje ljudskoga organiziranog \u017eivota nekoliko tisu\u0107a godina, ali svakako konstantnu povijest pratimo od one \u010duvene povelje slavonskoga hercega Kolomana koji je 1231. godine Vukovaru odnosno tada\u0161njem Vukovu dodijelio status slobodnog kraljevskog grada. I ono \u0161to je jako va\u017eno, dodijelio povlastice izme\u0111u ostalih i pravo naseljavanja stranaca. Dakle, od 13. stolje\u0107a imamo konstantno naseljavanje toga prostora, a osobito nakon protuturskih ratova kada cijela Panonija ostaje demografski ispra\u017enjena i nije na odmet sjetiti se da su taj kraj razvili i kultivirali oni koji su se u njega naselili osobito u 18. i 19. stolje\u0107u. I zato u revitalizaciji vukovarske povijesti kako bismo dokazali kako je sna\u017ean bio njegov identitet i va\u017enost prije nego \u0161to ga je velikosrpska agresija zgazila fizi\u010dki, ali nikada ni emotivno, ni stvarno. Dakle, da su sudjelovale generacije i generacije i velikani kojih se Hrvatska ima ponositi, kojima se ima ponositi. Prije svega Vukovara je izrastao u glavni centar Srijema zahvaljuju\u0107i grofovima \u2026/nerazumljivo/\u2026 koji nisu ni\u0161ta dobili na nadarbinu, sve su kupili i vukovarsko vlastelinstvo i ostala imanja, ukupno 35 naselja. Do dana dana\u0161njega njima nije vra\u0107ena ni mali dio te imovine, a oduzeto im je 1920. i 1945. Grofu Eltzu na otvaranju gradskoga muzeja je dodijeljeno u 10 ili 15 redu, a to je ku\u0107a njegovih roditelja. Tako smo se odnosili prema njima. To je grad Lavoslava Ru\u017ei\u010dke, hrvatskoga nobelovca, to je grad Julija Diamanta, \u017eidovskoga rabina koji je mu\u010dki ubijen u Auschwitzu. To je grad mnogih istaknutih hrvatskih velikana i u kulturi i u sportu, pa sve do novih heroja. Heroja koji su to na\u017ealost morali postati pola\u017eu\u0107i svoj \u017eivot u obrani grada. Od Sini\u0161e Glava\u0161evi\u0107a, Blage Zadre i mnogih drugih koji su se gotovo golim rukama, a neki samo rije\u010dju poku\u0161avali i u kona\u010dnici uspjeli oduprijeti toj armadi i sili koja je htjela satrati sje\u0107anje na grad star 800 godina. Kad govorimo o dvojezi\u010dnosti, tu smo licemjeri, tu smo sebi\u010dni. Promatramo to pitanje samo isklju\u010divo u nekom trenutnom kontekstu a Vukovar i njegova povijest zaslu\u017euju ne samo statut nego i mnogo vi\u0161e toga, ne samo na hrvatskome koji jest i bit \u0107e zauvijek temelj i identitet i okvir njegove povijesti i budu\u0107nosti nego jednako tako i na srpskom i na \u0107irilici ali jednako tako i na njema\u010dkom, jednako tako i na hebrejskom i na judaici, jednako tako na \u010de\u0161kom, jednako tako i na rusinskom i jednako tako i na ukrajinskom. Oni koji koriste \u0107irilicu u Vukovaru su \u017eivjeli jo\u0161 prije 8000 g., tada nisu bili Srbi ali to je manje va\u017eno. Ako ho\u0107emo odati pijetet Vukovaru, onda mu odajmo pijetet na na\u010din da po\u0161tujemo svu njegovu povijest, drevnost, najmanje 800 g. koji su omogu\u0107ili da on izraste u tu ljepotu koju je velikosrpska agresija poku\u0161ala uni\u0161titi i zgaziti '91. godine. Jesmo li napravili dovoljno? Ho\u0107e li ovaj zakon promijeniti uvjete \u017eivota Vukovarcima? Ho\u0107e li unaprijediti, ho\u0107e li mu omogu\u0107iti da lak\u0161e \u017eive ili im samo zapravo nudimo jednu moralnu pomo\u0107 i satisfakciju? \u0160to se nas ti\u010de, mi bismo bili sretni kad bi uz ovaj oblik satisfakcije i priznanja, Vukovaru bilo omogu\u0107eno da bolje i kvalitetnije \u017eivi u budu\u0107nosti. Samo od pro\u0161lih predsjedni\u010dkih izbora do danas, iz Vukovara je odselilo 3,500 ljudi. Grad gubi svoje ljude. Za\u0161to primjerice Vukovar nije sjedi\u0161te sredi\u0161njeg Muzeja Domovinskog rata u Hrvatskoj? Za\u0161to nije sredi\u0161te Memorijalno- dokumentacijskog centra Domovinskog rata? Za\u0161to je on u Zagrebu? Za\u0161to Vukovar nije obzirom na svoju povijest, arheolo\u0161ko blago koje ima, blizinu Vinkovaca, za\u0161to nije sjedi\u0161te arheolo\u0161kog instituta? Za\u0161to nije sjedi\u0161te permanentnih ljetnih arheolo\u0161kih \u0161kola? Za\u0161to vukovarska bolnica o kojoj \u0107emo razgovarati na slijede\u0107oj to\u010dki, nije u me\u0111uvremenu postala sveu\u010dili\u0161na bolnica? Za\u0161to se nismo sjetili da u Vukovaru sagradimo, da Vukovar pretvorimo u sveu\u010dili\u0161ni centar, da dovedeno mlade ljude tamo? Da izgradimo novi pogon za izgradnju medicinskog kadra. Vukovarska bolnica jedina u Europi trenutno mo\u017ee re\u0107i da ima neposredno iskustvo ratne medicine. Jesmo li mogli napraviti vi\u0161e? Jesmo. A ho\u0107emo li? Pitanje je imamo li snage, postoji li politi\u010dka volja ili zapravo ovakvim prijedlozima odra\u0111ujemo tek dio potrebnoga \u0161to se od nas o\u010dekuje. Za\u0161to Vukovar ne bi bio sjedi\u0161te Ministarstva poljoprivrede? Promislimo dobro \u0161to mo\u017eemo napraviti za budu\u0107nost toga grada da nam se ne dogodi da za 10 g. oni koji idu odati po\u010dast vukovarskim \u017ertvama ne samo 18. studenog nego i tijekom godine, ne budu dolazili u grad ispra\u017enjen od ljudi kojih nema tko do\u010dekati, da ne do\u017eivimo da ona generacija koja je danas, bude zadnja koja \u0107e ostati u njemu, da se grad ne pretvori u malo naselje koje odumire nego da uvijek, uvijek sve one koji do\u0111u se pokloniti \u017ertvi Vukovara, tamo mogu do\u010dekati sretniji ljudi od onih koji \u017eive danas, s gostoprimstvom, s osmijehom i sa zahvalno\u0161\u0107u \u0161to dijelimo sje\u0107anje na \u017ertve njihovoga grada odnosno njihovih sugra\u0111ana, njihovih o\u010deva, majki i ostalih bli\u017enjih. Samo tako ako se potrudimo da grad \u017eivi i da u njemu bude lak\u0161e \u017eivjeti nego u drugim dijelovima Hrvatske jer to im valjda dugujemo a to se posti\u017ee razli\u010ditim poticajnim mjerama. Od osloba\u0111anja od poreza i svih ostalih davanja, samo tako dakle o\u010duva \u0107emo Vukovar kao grad, grad ljudi koji \u0107e onda mo\u0107i nastaviti svijetliti kao najve\u0107i spomenik hrvatskoj borbi za mir i suprotstavljanju, ludilu i ljudskoj bestijalnosti koja ga je htjela izbrisati sa lica zemlje. Mi smo oni koji mo\u017eemo to napraviti, ova generacija jo\u0161 uvijek mo\u017ee napraviti ne\u0161to da osigura budu\u0107nost toga grada i na nama je ta odgovornost. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179653",
        "text": "Slijede\u0107i Klub zastupnika je onaj HSU-a, SNAGA-e, nezavisnih zastupnika i Nove politike u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Bojan Glava\u0161evi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179654",
        "text": "Hvala g. potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovane kolegice i kolege, po\u0161tovana g\u0111o. Beni\u0107 i po\u0161tovani g. Akmad\u017ea, ministre. Stara bosanska poslovica ka\u017ee \u201eOd nameta nema se lameta\u201c, po\u0161tovanje i pijetet naprosto ne funkcioniraju na takav na\u010din da ih mo\u017eete propisati nego mo\u017eete staviti u zakon i da ih onda netko osje\u0107a. Najbolje \u0161to mo\u017eete dobiti je ne\u0161to glumljeno, ne\u0161to hinjeno, ne\u0161to \u0161to se radi iz obveze, nekakva la\u017ena po\u010dast, la\u017eno suosje\u0107anje i la\u017eni kako vi ka\u017eete, pijetet. Nema ljudskog bi\u0107a sa dobrotom u srcu koja je suo\u010dena sa veli\u010dinom tragedije koja se dogodila u mom rodnom gradu ne\u0107e osjetiti suosje\u0107anje i po\u0161tovanje. Nema nikog tko se pred silinom zla koja se dogodila na Ov\u010dari ne\u0107e osjetiti sitno, nemo\u0107no i slomljeno. Poka\u017eite mi \u010dovjeka koji pred pri\u010dom o hrvatskoj Guernici ne\u0107e samo vrlinom svoje ljudskosti, svoje \u010dovje\u010dnosti osjetiti poniznost i povezanost sa svima onima koji su Vukovar branili i koji su u Vukovaru bili nevine \u017ertve velikosrpske agresije. Ljudima sa srcem ne trebate propisivati ni\u0161ta, jer oni sve \u0161to im \u017eelite propisati, pa i vi\u0161e i sna\u017enije od toga i onako ve\u0107 osje\u0107aju. I osje\u0107aju to 365 dana u godini, bez i\u010dije pomo\u0107i ili zakona koji ih na to tjera. Zato pitam, koga propisivanjem pijeteta \u017eelite natjerati da ga osje\u0107a? Za koga se to\u010dno propisuje po\u0161tovanje? Ako na po\u0161tovanje na ovaj na\u010din \u017eelite natjerati one koji mrze, one koji su pred vukovarskom golgotom ravnodu\u0161ni, one koji su sudjelovali u mu\u010denju i poku\u0161aja ubojstva i jednog grada, moram vas upozoriti, ne\u0107ete uspjeti. Oni \u010dija su srca crna, koji su svoju ljudskost prinijeli kao \u017ertvu na oltaru Milo\u0161evi\u0107eve, \u0160e\u0161eljeve i Vu\u010di\u0107eve politike zla oni su odavno izgubljeni, oni ne \u010duju vapaj obitelji \u017ertava ubijenih, oni ne \u010duju molitve svih nas koji jo\u0161 uvijek tra\u017eimo na\u0161e nestale. Njih nikada ne\u0107e zanimati kako smo odrastali Marijana Bali\u0107 i ja i stotine djece na\u0161e generacije kojima su godine smjeha, nevinosti i mirnog djetinjstva otete i spaljene na loma\u010di nacionalisti\u010dkog bezumlja i mr\u017enje. Takvi zlotvori odavno su, kako je Vlado Gotovac rekao i sami umrli u pusto\u0161i svojih mrtvih srca. Takvim \u017eivu\u0107im mrtvacima va\u0161i propisi ne zna\u010de ama ba\u0161 ni\u0161ta. Vukovar ne treba biti mauzolej ili spomenik samome sebi, zatvoren i zaklju\u010dan u neprekidnom podsje\u0107anju na najgore zlo koje mu se ikada dogodilo. Vukovar treba biti ono \u0161to je oduvijek i bio, hram \u017eivota na rijeci koja nosi \u017eivot, koja ga spaja ne samo s cijelom Europom, nego i s cijelim svijetom. Bojim se da mu domovinski pijetet ne\u0107e donijeti budu\u0107nost nego da \u0107e ga vratiti u pro\u0161lost. Domovinski pijetet ne\u0107e dokinuti segregaciju u vrti\u0107ima i \u0161kolama. Domovinski pijetet ne\u0107e vratiti skoro 6.000 ljudi koji su Vukovar napustili u zadnjih 10 godina. Domovinski pijetet ne\u0107e ukloniti drogu s Vukovarskih ulica. Domovinski pijetet ne\u0107e smanjiti nezaposlenost u Vukovaru. Domovinski pijetet ne\u0107e Vukovaru donijeti odgovorne lokalne politi\u010dare kojima je va\u017enija budu\u0107nost te zajednice od etnomafija\u0161ke podjele glasova i parazitiranja na nacionalizmu i podjelama. I ne, domovinski pijetet ne\u0107e ukloniti uvredljivi spomenik Vuka\u0161inu \u0160a\u0161ko\u0107aninu niti donijeti pravdu \u017ertvama ratnih zlo\u010dina u Vukovaru. Vukovar nije poput Orfeja u gr\u010dkoj mitologiji pro\u0161ao kroz svijet mrtvih da bi postao mauzolej. Pro\u0161ao je kroz smrt da bi se vratio u \u017eivot. Vukovar zaslu\u017euje dje\u010dje osmjehe, sretna djetinjstva, lakomislenu zabavu i veselje, cjenjkanje na tr\u017enici, pecanje na Dunavu i Vuki i sve ostale sitnice koje su \u017eivot u Vukovaru prije rata \u010dinile dobrim i lijepim. Vukovar zaslu\u017euje biti mjesto na kojemu ljudi \u017eele \u017eivjeti. On sve pretpostavke za to ve\u0107 ima i to tisu\u0107ama godina. Hrvatska je u Domovinskom ratu pobijedila. Vukovar je u Domovinskom ratu pobijedio i ne samo da je pobijedio nego je uskrsnuo i vra\u0107en je ustavno pravni poredak RH bez ispaljenog metka. Mirna reintegracija Vukovara i hrvatskog Podunavlja jedina je uspje\u0161no zavr\u0161ena mirovna misija UN-a. Nije li upravo taj kontrast izme\u0111u na\u010dina na koji nam je Vukovar ukraden i na\u010dina na koji smo ga vratili u na\u0161e okrilje vrijedan divljenja? Nije li upravo to svjedo\u010danstvo snage Vukovara i svih njegovih stanovnika? Evo, evo istine o Vukovaru. Vukovar dijeli sudbinu Hrvatske. Ako je u Hrvatskoj dobro i u Vukovaru \u0107e biti dobro, ako je u Hrvatskoj lo\u0161e to \u0107e se u Vukovaru vidjeti mnogo, mnogo vi\u0161e nego u Zagrebu ili u Dubrovniku ili u Ogulinu. Ako \u017eelite da u Vukovaru bude bolje, nemojte ga stavljati pod stakleno zvono, dajte Vukovaru da \u017eivi \u017eivot koji \u017eivi i ostatak Hrvatske i da bude dijelom hrvatske svakodnevice. Nismo li se za to borili? Vukovar je sna\u017eniji nego \u0161to mislite. Ja vjerujem u Vukovar i vjerujem u Hrvatsku, tra\u017eim samo da vjerujete i vi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179655",
        "text": "Slijede\u0107i klub zastupnika je onaj Nezavisne liste mladih u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Tomislav Panenin\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179656",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani ministre sa suradnicima, kolegice i kolege, trebali bi se uvijek kod dono\u0161enja ovakvih zakona vratiti u na\u0161u povijest. Da zapravo utvrdimo gdje je nastao klju\u010dan problem oko kojeg se vrte svi poku\u0161aji rje\u0161avanja pa i ovaj koji na\u017ealost ne\u0107e rije\u0161iti klju\u010dno stanje, klju\u010dno pitanje, a to je pitanje Statuta grada Vukovara, pitanje \u0107irilice njene uporabe, ne\u0107e rije\u0161iti o\u010dekivanja gra\u0111ana Vukovara koji su upravo o\u010dekivali da \u0107e ova Vlada svojim rje\u0161enjima ponuditi mir u gradu. Mir u gradu koji je stradao, gledaju\u0107i po ovom pitanju jo\u0161 2009. godine. Tada je HDZ koji nije imao svoga gradona\u010delnika u \u017eelji dogovora sa SDSS-om u okviru gradskoga vije\u0107a, raspodjele mjesta, prakti\u010dno upravljanje, jednog tihog upravljanja gradom, izmijenio statut \u0161to se mo\u017eda tada \u010dinilo bezazleno jer nije bilo stvarne potrebe radi toga \u0161to popis 2001. nije pokazivao da srpska nacionalna manjina ima 1/3 stanovni\u0161tva i onda sama ta izmjena ona nje mo\u017eda predstavljala u tom trenutku problem onima koji su je donijeli. Me\u0111utim pokazalo se u budu\u0107em vremenu da je to postao problem, problem kojega politi\u010dke elite nagla\u0161avaju, a problem s kojim gra\u0111ani Vukovara i svi mi koji \u017eivimo u okru\u017eenju Vukovara, koji dolazimo u Vukovar svakog dana moramo \u017eivjeti. Ali ja bih ukazao samo na trenutak kad se mijenjao statut koji je bio sastav gradskoga vije\u0107a za odluku oko izmjene statuta, glasovao je HDZ, 11 vije\u0107nika, HSP AS 2 vije\u0107nika i SDSS 3 vije\u0107nika. Protiv je bilo 13 vije\u0107nika SDP-a od kojih 5 je bilo srpske nacionalnosti. To samo pokazuje da samo pitanje \u0107irilice tada je bilo politi\u010dko pitanje, da nije bilo etni\u010dko pitanje ili rje\u0161avanje problema s kojim se susre\u0107e srpska zajednica u gradu Vukovaru, nego je bilo politi\u010dko pitanje oko kojeg se prelomila koplja pa \u010dak i oni koji su trebali biti jedinstveni u stavu da se to podr\u017ei, nisu bili. Jedno vrijeme imali smo poku\u0161aj da to bude rje\u0161avano kao neki grafi\u010dki problem, pa stavit \u0107emo samo drugu plo\u010du i rije\u0161it \u0107emo situaciju koja je nalagala tada, to je bio poku\u0161aj Vlade Zorana Milanovi\u0107a, sve zajedno to od 2009. na ovamo, samo stvara jednu nesigurnost, jedan, jednu nerazumijevanje i problem svih gra\u0111ana Vukovara koji trebaju s time svaki dan \u017eivjeti. Ono \u0161to ja poku\u0161avam re\u0107i da dvojezi\u010dnost u gradu Vukovaru, nije to pitanje samo zakona ili pitanje neke politi\u010dke rutine, nego ulazi puno dublje. Ministar je poku\u0161ao s ovim prijedlogom na neki na\u010din podi\u0107i razinu svijesti o potrebi obilje\u017eavanja sje\u0107anja na stradanje, s druge strane, poku\u0161ao je isto tako zaobi\u0107i problem koji, ne da vi\u0161e tinja nego eruptira i o\u010dekuje se od ovakvih rje\u0161enja da daju odgovor na pitanja koja su ostala otvorena, ali ovaj zakon ne\u0107e dati odgovor. Meni kao zastupniku kada vidim u zakonskom rje\u0161enju da ne zahtijeva, ne o\u010dekuje od dr\u017eavnog prora\u010duna nikakva dodatne tro\u0161kove, jasno je da je on samo jo\u0161 jedan zakon, da on u sebi ne sadr\u017ei novitete, ali drago mi je s druge strane da ovo veliko povjerenstvo koje se osniva ne\u0107e biti na tro\u0161ak gra\u0111ana. Ako vidimo njegov sastav i da nema tro\u0161kova prora\u010duna, ja o\u010dekujem da \u0107e u budu\u0107em vremenu upravo biti tako da \u0107e svi \u010dlanovi povjerenstva pro bono raditi, da ne\u0107e imati pravo na odre\u0111ene naknade, s time bismo ostali pri toj stavci, nema nikakvih tro\u0161kova. Sve ostalo pokriva se i sada i u budu\u0107em vremenu iz dr\u017eavnog prora\u010duna, lokalnih prora\u010duna, ali vas evo, uvjeravam i da se ne plate odre\u0111eni tro\u0161kovi, da bi isto tako bilo obilje\u017eavanja kolone sje\u0107anja, odr\u017eavanja odre\u0111enih objekata jer oni su ugra\u0111eni u svijest ljudi i nije potrebno zakonom nagla\u0161avati va\u017enost za RH. Ja smatram da svaki gra\u0111anin RH zna koju je \u017ertvu grad Vukovar podnio za slobodu RH, a da ste tamo bili, ovdje samo pojedinci su pro\u017eivjeli to, onda biste shvatili koliko je Vukovar zna\u010dio i \u0161to se doga\u0111alo u danima nakon pada gdje je Hrvatska je bila uzdrmana, gdje je srbo\u010detni\u010dka vojska napredovala i stvarno se o\u010dekivalo uru\u0161avanje cijeloga sustava obrane i vrlo je bilo nezahvalno tada re\u0107i gdje \u0107e to stati. Da li \u0107e to stati na nekoj liniji Virovitica-Karlobag ili \u0107e do\u0107i do Zagreba, a vjerujte mi, da nije bilo Vukovara, izvjesno je da bi se tako dogodilo i da inat, ponos branitelja Vukovara pokazao da se mo\u017ee i da kad je najte\u017ee, mo\u017ee\u0161 se braniti, poku\u0161ati braniti, zaustaviti, dati priliku drugima da se pregrupiraju da stvorimo hrvatsku vojsku koja mo\u017ee odbiti napade i na kraju ta vojska je postala oslobodila\u010dka vojska koja je i reintegrirala svojim akcijama cjelokupni prostor RH. Sada ovdje kada bismo realno govorili s obzirom na povijest problema Vukovara, trebalo bi re\u0107i da i oni koji su 2009. donosili svoje odluke, trebali bi se izuzeti iz rasprave o ovome pitanju, a isto tako i oni koji su nasilno poku\u0161ali postaviti plo\u010de, tako\u0111er, bi trebali biti izuzeti jer njihove rije\u010di vi\u0161e nisu dovoljno vjerodostojne da mogu osigurati mir u budu\u0107em vremenu niti da mogu osigurati da i ovaj zakon i neki drugi zakon koji se o\u010dekuje da stvarno rje\u0161ava ovaj problem, mo\u017ee se kvalitetno provesti i da bude prihva\u0107en od samih gra\u0111ana. Vam postavljam pitanje, ako je u Zakonu o pravima nacionalnih manjina nagla\u0161eno, a u okviru predlo\u017eenoga zakona ponovljeno da mora biti na obostranu korist bilo koje rje\u0161enje, a to je i na korist hrvatskoga naroda i na korist nacionalnih manjina. Ja vas pitam, kako \u0107e ovaj zakon donijeti ponovo mir? On donosi mir u obilje\u017eavanju stradanja, on donosi mir onima koji su ve\u0107 svoju \u017ertvu dali, ali i onima koji su \u017eivi, on ne donosi mir. I dalje, evo kao \u0161to je re\u010deno i na odboru, ljudi su jasno u svojim stajali\u0161tima da ne\u0107e dozvoliti ni pod cijenu da opet bude netko ka\u017enjeno gonjen, da se postave dvojezi\u010dne plo\u010de. Pa ja postavljam pitanje da li je na\u0161 interes da se poku\u0161a ostvariti jedno pravo, a s druge strane da se opet stvori razdor, da opet imamo nemir koji samo ostaje u gradu Vukovaru. Ne\u0107e se on prenijeti na grad Zagreb, ne\u0107e on postati dnevna tema bilo kojega okupljanja ovdje. Ne\u0107e za kavama u gradu Zagrebu se raspravljati o tome, ali u Vukovaru ho\u0107e. U Vukovaru se upravo govori o toj temi i ako pogledajte izjave samih gra\u0111ana Vukovara \u0161to o tome misle, vidite jednu duboku podijeljenost i svi su o\u010dekivali rje\u0161enje, bili oni ih hrvatske zajednice ili iz bilo koje druge manjinske zajednice. I nekako se svi boje da \u0107e u jednom skorom vremenu na\u0107 se opet suglasnost da se postave table, pa \u0107u vam ja prenijet samo jedno razmi\u0161ljanje koje je zapravo meni upe\u010datljivo bilo i upravo naziv, taj grafi\u010dki element koji se vu\u010de iz nekog vremena prije nekoliko godina je obilje\u017e, obilje\u017eava zapravo i ovo pitanje ako postavimo plo\u010de koje su dvojezi\u010dne da li onda \u0107e se, da li je onda mogu\u0107e i postaviti i crnu \u010detni\u010dku zastavu na kojoj \u0107irilicom pi\u0161e \u201eUjedinjenje\u201c ili \u201eSmrt\u201c? Kako \u0107e reagirati institucije dr\u017eave tada? Da li \u0107e im biti problem \u0107irilica il \u0107e biti problem zastava il \u0107e bit problem to \u0161to je postavljeno? Da li \u0107e se sankcionirati i skidanje takvoga jednoga obilje\u017eja? Da li \u0107e kad se pokrenu mase ponovo biti politi\u010dkih prepucavanja na svim razinama, pa i u ovoj najvi\u0161oj u HS? Ili jednostavno treba re\u0107i da nije prihvatljivo ni\u0161ta \u0161to se stavlja na silu, ni\u0161ta \u0161to \u0107e donijeti dodatan nemir, ni\u0161ta \u0161to \u0107e onemogu\u0107avati redovan \u017eivot, a redovan \u017eivot je kada imate sredinu u kojoj svaki poduzetnik, u kojoj svaki gra\u0111anin osjeti kad izi\u0111e na ulicu da je stanovnik toga mjesta, da na svoj posao odlazi da bi zaradio novac, da poduzetnik kad krene u ulaganje je siguran u svoju investiciju i da ne\u0107e se doga\u0111ati bilo koji problemi koji \u0107e ometati jedan normalan \u017eivot. Upravo dani koji su trebali bit sje\u0107anje na \u017ertvu pretvorili su se u ve\u0107 odre\u0111enim situacijama u dokazivanje tko je ve\u0107i Hrvat, tko je manji, tko je vi\u0161e zaslu\u017ean za RH, tko je mo\u017eda bio predmet opstrukcije nastanka moderne hrvatske dr\u017eave, a sve manje se zaboravlja da ti koji o tome raspravljaju i koje mediji pitaju po tim pitanjima nisu predmet obilje\u017eavanja dana sje\u0107anja, predmet su oni koji su dali svoje \u017eivote, kojima se zna mjesto na kome su sahranjeni, kao i brojni koji jo\u0161 uvijek se vode kao nestali i iznimno je te\u0161ko raspravljati o ovome prijedlogu zakona cijene\u0107i ministra i kao kolegu iz Vlade i njegove napore da bude stvarno pravi predstavnik svih branitelja, pravi ministar branitelja, da ne ka\u017eem da je ovaj zakon jedan kompromis izme\u0111u te\u017enje da se prika\u017eemo kao modernom, premodernom dr\u017eavom bih ja \u010dak rekao koja ne\u0107e imati niti jedan prigovor na svoj prijedlog odre\u0111enog zakona iz Europske komisije, iz brojnih udruga koje \u0161tite prava iz svega onoga \u0161to s jedne strane kada usvojimo govorimo da smo na jednom velikom, na jednoj visokoj razini demokrati\u010dnosti, ali drugi dan po tome kad se dogodi stvorimo toliki unutarnji nemir gdje kad se poljuljaju mase nitko ih ne mo\u017ee vi\u0161e zaustaviti. Da li mo\u017eemo bilo koje postupanje koje \u0107e ponovo pokrenuti nemire u Vukovaru opet zaustaviti sa obe\u0107anjima kada mi do\u0111emo na vlast mi \u0107emo sve to rije\u0161it? Zato je i pravo pitanje upu\u0107eno i prema HDZ-u od kojeg se o\u010dekivalo kada do\u0111ete na vlast onda \u0107ete rije\u0161iti problem koji ste stvorili 2009. izmjenom statuta. O\u010dekuje se da u tome imate potporu od SDSS-a jel zajedno ste mijenjali statut, o\u010dekuje se da imate potporu i od SDP-a koji je i\u0161ao \u017eurno, odlu\u010dno primijeniti prava, sva prava iz Zakona o nacionalnim manjinama, kada to postignete onda \u0107ete imati pravu sliku odgovora iz Vukovara i znati \u0107ete da li ste djelovali u interesu naroda koji tamo \u017eivi, do tada me\u0111usobne prozivke od jednih prema drugima zapravo samo pokazuju da se i dalje radi o isklju\u010divo politi\u010dkom nadmetanju, a trenutak u kojem raspravljamo o ovom prvom \u010ditanju je vi\u0161e uvod u ili ve\u0107 dio predizborne kampanje nego \u0161to je pitanje rje\u0161avanja sje\u0107anja na \u017ertvu grada Vukovara. Nikako ljudi ne mogu se oteti dojmu koji tamo \u017eive da vladaju\u0107i trenutno poku\u0161avaju pokazati da su vi\u0161e desno nastrojeni, da su vi\u0161e hrvatski nastrojeni nego bilo ko ko je bio prije njih, a \u010dini mi se da poku\u0161avaju dokazati i da su zaslu\u017eniji za RH nego oni koji su svojom \u017ertvom u Vukovaru pridonijeli definitivno najvi\u0161e i svako pitanje koje otvara bolne rane trebaju imati posebnu pa\u017enju, posebno postupanje bez obzira na sva prava koja netko ima po bilo kojem zakonu [[Upadica: Hvala]] Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179657",
        "text": "Hvala lijepa, prije nego \u0161to nastavimo pozdravimo na galeriji Crkveni zbor i Udrugu umirovljenika op\u0107ine Jal\u017eabet. \u2026 [[Pljesak]] A sada \u0107e u ime Kluba zastupnika SDP-a govoriti po\u0161tovani zastupnik Nenad Stazi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179658",
        "text": "Po\u0161tovanje potpredsjedni\u010de. Vukovar ima svoj zakon i taj zakon je na snazi, zove se Zakon o obnovi i razvoju grada Vukovara, donesen je 2001.g. u vrijeme kada je premijer bio Ivica Ra\u010dan. To je jedan sadr\u017eajan zakon, smislen zakon, on u njemu se regulira obnova i razvoj grada Vukovara i ka\u017ee se da je ta obnova i razvoj od interesa za RH. Poticajne mjere, donose se poticajne mjere i to to\u010dno 10 poticajnih mjera. To su obnova ratom razorenih i o\u0161te\u0107enih gra\u0111evina, to je razminiranje, to je povratak prognanika i izbjeglica, to je zapo\u0161ljavanje i otvaranje novih radnih mjesta, to je uvo\u0111enje informacijskih tehnologija, to je tehni\u010dko tehnolo\u0161ka modernizacija, razvoj poduzetni\u0161tva itd.. Tim se zakonom osnovao i Fond za obnovu i razvoj grada Vukovara. Zna\u010di potro\u0161ena su i nekakva sredstva za razliku od ovog zakona u kojem se ka\u017ee da on ne iziskuju, ne iziskuje ba\u0161 nikakva sredstva. Osniva\u010d toga fonda 2001. godine je Vlada RH, sjedi\u0161te fonda je u Vukovaru. I definirana je i djelatnost fonda, to je obnova i razvoj grada Vukovara. Posebnim mjerama, ka\u017ee taj zakon poticati \u0107e se osnivanje i razvoj obrta, zadruga, malih i srednjih trgova\u010dkih dru\u0161tava. Studenti sa prebivali\u0161tem na podru\u010dju grada Vukovara imaju pravo na dodjelu stipendije. Obveznici poreza na dobit oslobo\u0111eni su od pla\u0107anja poreza na dobit do dana prijema RH u EU jer kasnije to ta pravila vi\u0161e nisu dopu\u0161tala. E sad imamo ovaj zakon koji ne tra\u017ei nikakva sredstva u prora\u010dunu a zakon koji ne tra\u017ei nikakva sredstva je potpuno besmislen. \u0160ta \u0107e Vukovar time dobiti? Tu se npr. u \u010dlanku 4. toga zakona ka\u017ee definira se \u0161ta je to poseban domovinski pijetet. Pa glasi: \u201ePoseban domovinski pijetitet u smislu ovog Zakona predstavlja posebno po\u0161tovanje prema poginulim i nestalim hrvatskim braniteljima.\u201c. Zna\u010di postoji obi\u010dno po\u0161tovanje i postoji posebno po\u0161tovanje. Pa netko recimo tko je poginuo u Pakracu za njega, od nekakve bombe, za njega vrijedi samo obi\u010dno po\u0161tovanje a za ovoga u Vukovaru posebno po\u0161tovanje. Zna\u010di tako, pi\u0161u se, makar \u0161ta, tek toliko da se napi\u0161e. \u0160to \u0107e ovaj zakon donijeti a \u0161to ve\u0107 u Vukovaru ne postoji? \u0160to to u Vukovaru ne postoji a ovaj zakon sada donosi? Pa ja mislim da nema \u010dovjeka, ne u Hrvatskoj nego i u svijetu koji ne gaji posebno po\u0161tovanje prema \u017ertvama Vukovara. Ja za takvu budalu jo\u0161 nisam \u010duo. Prema tome, ovaj zakon ne\u0107e donijeti ni\u0161ta. Ho\u0107e li se, sutra \u0107ete izglasati taj zakon, ho\u0107e li se u subotu u Vukovaru \u017eivjeti bolje? Ho\u0107e li se otvoriti jedno, jedino radno mjesto? Ho\u0107e li netko dobiti malo ve\u0107u pla\u0107u? Pa Vukovar je grad od kojega vi radite mauzolej, grobnicu. Pa ne mo\u017eete tako pomo\u0107i tome gradu, taj grad je duboko podijeljen. Pa tamo srpska djeca idu u srpske vrti\u0107e i \u0161kole, hrvatska u hrvatske vrti\u0107e i \u0161kole. Tamo se ljudi uop\u0107e ne dru\u017ee. Taj grad ne \u017eivi. Vi\u0161e je Vukovaraca u Irskoj nego u Vukovaru. Pobjegli su od tih va\u0161ih mjera i od te va\u0161e pomo\u0107i. I sad umjesto da gradite jedan grad zajedni\u0161tva, on je ure\u0111en, Vukovar je ure\u0111en, on izgleda prekrasno, sve je tamo obnovljeno osim vodotornja, tu se valjda jo\u0161 niste dogovorili koliko treba tamo uzeti novaca, koliko treba zgrabiti. Ali u tom gradu nema \u017eivota, nema stvarnoga \u017eivota. Za\u0161to ne vratite sadr\u017eaj u taj grad? Za\u0161to ne napravite otvoren, moderan grad, tamo da se otvori centar za mirovine studije, nekakav veliki sveu\u010dili\u0161ni kampus, da dolaze mladi ljudi. Pa ne samo da bude latinica i \u0107irilica, da budu plo\u010de na hebrejskom pismu, da se tamo izu\u010davaju, \u0161ta je rat donio i onima koji su pobijedili i onima koji su pora\u017eeni, \u0161ta je donio Hiro\u0161imi, \u0161ta je donio Nagasakiju? Japanska tamo pisma da budu na tim plo\u010dama? Da mlade generacije u\u010de \u0161ta je to u\u017eas rata, da dolaze Nijemci da pri\u010daju o Dresdenu? Da dolaze Rusi da pri\u010daju o Petrogradu? Ni jedan od tih gradova, ni Hiro\u0161ima ni Nagasaki nisu zakonom progla\u0161eni gradovima pijeteta, nije to ni Petrograd, uni\u0161ten je bio potpuno. A to nisu ni komunisti radili, nisu nas, proglasili Sutjesku podru\u010djem posebnog pijeteta. 7 hiljada ljudi je tamo poginulo, 7 hiljada Partizana, najvi\u0161e Hrvata. Nije im palo na pamet da rade takve gluposti kao \u0161to vi radite koji nikome ni\u0161ta zna\u010diti ne\u0107e. Onda molim, ajde, za\u0161to ba\u0161 samo u Vukovar. A \u0161ta su \u017ertve \u0160kabrnje i Nadina manje bitne? Ajmo onda, ajmo onda proglasiti cijelu Hrvatsku podru\u010djem posebnog pijeteta pa \u0107emo biti dr\u017eava od posebnog dr\u017eavnog pijeteta. A ratovalo se svagdje. I Zagreb je granatiran, htjeli su ubiti prvog hrvatskog predsjednika. Za\u0161to onda ne Zagreb? A \u0161ta da su ga ubili? \u0160to da su ga ubili? Ne bi jedan njegov sin mogao osnovati domovinu d.d., ne bi k\u0107er mogla otvoriti du\u0107an u prostoru Ministarstva obrane, ne bi unuk mogao otvoriti \u0161tedionicu a bez te tri klju\u010dne ustanove pa kako bi se mi Hrvati uop\u0107e obranili? Kako bi se mi obranili? A htjeli su ga ubiti, netom je privatizirao vilu u Nazorovoj koja je bila dr\u017eavno vlasni\u0161tvo, ajmo Nazorovu proglasiti ulicom posebnog dr\u017eavnog pijeteta. Znate, ja mislim da je ovaj zakon jedan zastor, to je kao sipino crnilo koja treba zamra\u010diti prostor, sakriti istinu o Vukovaru koja jo\u0161 nije ispri\u010dana do kraja. Za\u0161to je kod Marinaca prekinut proboj? O tome svjedo\u010di Dedakovi\u0107 Jastreb. Zaustavljen je proboj koji je trebao iz Vukovara izvu\u0107i civile i djecu. Zaustavljen je u Marincima. Za\u0161to su pretukli Dedakovi\u0107a poslije rata? Pa je li to odnos koji govori o pijetetu prema jednom ratniku, branitelju toga grada? Pretukli su ga zato \u0161to je htio iznijeti istinu. O tome da je Vukovar \u017ertvovan, pa o tome Sini\u0161a Glava\u0161evi\u0107 govori u svojim izvje\u0161tajima. On napada tada\u0161nji saziv Sabora, tada\u0161nju Vladu, predsjednika republike i govori, izdali ste Vukovar. Izdali ste te ljude koji tamo ginu. Vi ste na toplom, a oni se smrzavaju, vi ste siti, a oni su gladni i jo\u0161 ste onemogu\u0107ili proboj preko Marinaca, da se bar djeca spase. Gledajte, pijetet se ne da zakonski odre\u0111ivati jer ga ljudi ili osje\u0107aju ili ga ne osje\u0107aju. Ovaj je zakon koji vama treba u predizborne svrhe, njegova korist je ravna nuli, nitko od njega ne\u0107e imati ni\u0161ta, a najmanje Vukovarci.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179659",
        "text": "Prije nastavka, pozdravimo na galeriji u\u010denice i u\u010denike Obrtni\u010dke tehni\u010dke \u0161kole iz Dubrovnika, a sada \u0107emo nastaviti sa [[Pljesak.]] klubom\u2026 ... [[Upadica se ne \u010duje.]] Kolega Zekanovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179660",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, tra\u017eim stanku u ime Kluba Hrvatskih suverenista radi dodatnih konzultacija. Naime, 2 puta sam upitao cijenjenog ministra, generala pobjedni\u010dke Hrvatske vojske da mi iza\u0111e za govornicu i glasno i jasno ka\u017ee odgovor na pitanje ho\u0107e li se s ovim zakonom rije\u0161iti pitanje dvojezi\u010dnosti odnosno \u0107irili\u010dnih plo\u010da u Vukovaru. Tre\u0107i put ga, evo ga, s ovog mjesta kao zastupnik u HS-u pozivam svog hrvatskog ministra, neka do\u0111e za govornicu i neka odgovori. Ako ne\u0107e on, ja \u0107u odgovoriti. Ne\u0107e. A to vi znate, ali volio bih da ste, evo, kao general pobjedni\u010dke Hrvatske vojske do\u0161li ovdje i rekli ono \u0161to gra\u0111ani moraju znati od vas kao ministra, od vas kao predlaga\u010da. Da ka\u017eete glasno i jasno ne, taj problem, glavni povod stvaranja ovog zakona nije, ne\u0107e se rije\u0161iti ovim zakonom. Dakle i dalje \u0107emo imati problem dvojezi\u010dnosti i dalje \u0107emo imati provokacije sa statutima na \u0107irilici i dalje \u0107emo imati postavljanje plo\u010da na \u0107irilici i dalje \u0107e ljudi poput Marijana \u017divkovi\u0107a koji su dali svoju djecu za hrvatsku slobodu biti proganjani, a zaboravljamo da su se njihovi sinovi i oni borili pa i vi, generale, borili upravo protiv te \u0107irilice i simbola koji ona predstavlja, koji je predstavljala te 91. g. u Vukovaru. Dakle, ovaj zakon je trebao onemogu\u0107iti tu jednu provokaciju jednog i na jednom osjetljivom prostoru u gradu Vukovaru koji je mjesto domovinskog posebnog pijeteta, ali to se ne definira zakonom, to se definira, ja \u0107u re\u0107i jednostavno domoljubljem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179661",
        "text": "Naravno da \u0107u vam dati stanku. Moram re\u0107i me\u0111utim, jednu opasku. Ministar branitelja nije nadle\u017ean za to, to je ministar uprave nadle\u017ean za to i zakoni koji proizlaze iz Ministarstva uprave, ali u svakom slu\u010daju, mi \u0107emo i stanku, dakle do 11 i 59. STANKA U 11,50 SATI [[NASTAVAK NAKON STANKE U 12,03 SATI]] Evo ga, stanka nam je istekla pa \u0107e sada u ime Kluba zastupnika stranke Rada i solidarnosti i Nezavisnih zastupnika govoriti po\u0161tovani zastupnik Ka\u017eimir Varda a podijeliti \u0107e vrijeme sa po\u0161tovanim zastupnikom Ivicom Mi\u0161i\u0107em. Izvolite kolega Varda.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179663",
        "text": "Po\u0161tovani ministre sa suradnicima. Kolegice i kolege dozvolite mi s obzirom da \u0107emo obojica govoriti o istoj temi da vrlo kratko rezimiram sam prijedlog. Naime, pa\u017eljivo sam slu\u0161ao dosada\u0161nju raspravu pa sam se potrudio da do\u0111em do Deklaracije Hrvatskog dr\u017eavnog sabora u Domovinskom ratu od listopada 2000. godine na temelju \u010dega je zapravo jednim dijelom ovaj prijedlog i sa\u010dinjen. Naime, ovdje se govori o oru\u017eanoj agresiji Srbije, Crne Gore i JNA. Za mene je to daleko \u0161iri i ozbiljniji pojam nego velikosrpska agresija. Velikosrpska agresija je pojam. Nema dr\u017eavnosti, nemate koga tu\u017eiti, ovo je osnov za tu\u017ebe, ovo je osnov za tu\u017ebe dr\u017eave Srbije, za dr\u017eavu Srbiju i dr\u017eavu Crnu Goru. Da li \u0107emo i\u0107i na to ili ne\u0107emo druga stvar ali ovo je daleko \u0161iri pojam nego \u0161to je to sama velikosrpska agresija. Dakle, po\u0161tovani ministre, mislim da ste po\u0161tivaju\u0107i ovu Deklaraciju ispravno to stavili u sam prijedlog zakona. Tijekom oru\u017eane agresije na Vukovar, dakle ono \u0161to predlagatelj i predla\u017ee koju je izvr\u0161ila Srbija, Crna Gora i JNA s oru\u017eanom pobunom dijela srpskog pu\u010danstva u RH nisu po\u010dinjeni samo brojni zlo\u010dini nad stanovni\u0161tvom nego i namjerno uni\u0161tavanje Vukovara i onemogu\u0107avanje \u017eivota njegovih stanovnika uz nasilnu promjenu demografske strukture kao i namjerno masovno i sustavno uni\u0161tavanje povijesne i kulturne ba\u0161tine. Ja sam uistinu mislio da \u0107emo imaju\u0107i u vidu i znaju\u0107i ne\u0161to o Vu\u010dedolskoj kulturi, o povijesti Vukovara, o simbolu te kulture Vu\u010dedolskoj golubici da \u0107e ova rasprava u Saboru pro\u0107i mirnije i s pijetetom s na\u0161e strane prema \u017ertvi Vukovara i \u017ertvi svih branitelja u Domovinskom ratu. Me\u0111utim, ne bih \u017eelio a i ne \u017eelim ulaziti u polemiku a niti mi to na\u0161 Poslovnik omogu\u0107ava da repliciram na stajali\u0161te pojedinih predstavnika klubova. Shvatio sam da je cilj ovog prijedloga zakona o\u010duvanje trajne uspomene i sje\u0107anje na \u017ertvu Vukovara u Domovinskom ratu ali ono \u0161to je svakako prioritet je poticanje njegovog dru\u0161tvenog razvoja u svim njegovim aspektima. Meni ovdje po\u0161tovani ministre fali makar po dru\u0161tvenim, to je jedan \u0161iri pojam, fali mi ovdje i gospodarskog razvoja, to mi fali. Vezano to posebno i na \u010dlanak \u010dini mi se 26. u kojem vi govorite o sredstvima, sredstvima koja se osiguravaju u prora\u010dunu RH na poziciji ministarstva, mislite vjerojatno na svoje ministarstvo te prora\u010dunu jedinica lokalne i podru\u010dne (regionalne) samouprave ako druk\u010dije nije propisano zakonom. Ali u stavku 2. istog \u010dlanka ka\u017eete: \u201eIznimno iz stavka 1. ovog \u010dlanka sredstva za provedbu ovog zakona se po potrebi osiguravaju u dr\u017eavnom prora\u010dunu Republike Hrvatske na pozicijama i drugih tijela dr\u017eavne uprave temeljem unaprijed planiranih aktivnosti, odnosno projekata iz njihovog djelokruga rada.\u201c. E tu o\u010dekujte amandman. Ovo \u201ese po potrebi\u201c treba brisati. To zna\u010di da ministarstva i drugi izvanprora\u010dunski korisnici imaju odre\u0111ene programe i planove godi\u0161nje koji dolaze u Sabor sa projekcijama za naredne dvije godine. Mi bi rado vidjeli u tim planovima u prora\u010dunu i u planovima izvanprora\u010dunskih korisnika kako mi to realiziramo ovaj poseban pijetet prema Vukovaru. Ovo \u201epo potrebi\u201c nema smisla. U tom smislu \u0107emo dati amandman da se ove tri rije\u010di bri\u0161u. I da ja zavr\u0161im, a da dam kolegi Mi\u0161i\u0107u mogu\u0107nost da on malo op\u0161irnije ka\u017ee svoje. Zavr\u0161io bih na sljede\u0107i na\u010din. Vukovar po na\u0161em klubu ima iznimno va\u017eno simboli\u010dno, u mnogim vidovima prijelomno pa i sudbonosno mjesto u hrvatskoj povijesti i povijesti dana\u0161nje Hrvatske dr\u017eave posebno u formiranju modernog hrvatskog kulturnog i nacionalnog identiteta. Upravo zbog toga Vukovar predstavlja simbol otpora, \u017ertve i zajedni\u0161tva u Domovinskom ratu i iz tih razloga \u0107e Klub Stranke rada i solidarnosti i Nezavisnih zastupnika osim ove iznimke amandmana svesrdno podr\u017eati ovaj prijedlog zakona. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179664",
        "text": "Nastaviti \u0107e po\u0161tovani zastupnik Ivica Mi\u0161i\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179665",
        "text": "Hvala vam. Hvala potpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani ministre sa suradnicima. Drago mi je danas da raspravljamo o Vukovaru o simbolu hrvatske obrane Vukovara. \u017delim re\u0107i tko je ubio Vukovar, tko je ubio mladost, tko je ubio \u017eivot u Vukovaru i tko je ubio su\u017eivot u Vukovaru. Svi to dobro znamo koliko puta je sa ove govornice govoreno o Vukovaru, \u0161ta smo to napravili, \u0161ta se to danas de\u0161ava, za\u0161to nema su\u017eivota u Vukovaru onako kako bi trebalo biti. Ja vas pitam i pitam kolege sa lijeve strane i ljude Srbe, srpske nacionalnosti koji \u017eive u Vukovaru, za\u0161to nema su\u017eivota? Naravno ni danas poslije 30 godina, poslije okupacije Vukovara, nitko se nije upitao zbog \u010dega je, \u0161to se to de\u0161ava u Hrvatskoj, \u0161to se de\u0161ava u politici, \u0161to se de\u0161ava? Naravno, Srbi ne \u017eele ni danas priznati ni ispri\u010dati se nama za sve zlo\u010dine koje smo napravili u Vukovaru. Kako mo\u017eete biti u su\u017eivotu s nekim tko vam je ubio roditelje, ubio vam familiju, razru\u0161io va\u0161 grad gdje ste \u017eivjeli, uni\u0161tio toliko mladosti i moju osobnu, kad sam bio u Vinkovcima i moje djece i mojih sunarodnjaka, sjede ovdje u Saboru djeca koja su izgubili roditelje, a oni danas potenciraju i \u017eele izjedna\u010diti zlo\u010dine. Pogledajmo kako se pona\u0161aju u Beogradu prema zlo\u010dinima u Hrvatskoj, prema zlo\u010dinima u BiH. Kako se Vu\u010di\u0107 pona\u0161a kao prvi \u010dovjek srbijanske politike koja je napravila agresiju na hrvatsku dr\u017eavu. Naravno, pona\u0161a se tako da ka\u017ee svi smo krivi, ali ne samo, a sva se krivnja poku\u0161ava sa neke strane, sa lijeve strane prebaciti na HDZ, na dr\u017eavu hrvatsku. Da mi ne\u0161to dobro nismo napravili, naravno, nismo napravili dok god \u010detnici hodaju po Vukovaru, dok god nisu osu\u0111eni, dok god izjedna\u010davaju zlo\u010dine, dok nam rade u policiji, carini, sudstvu i svugdje. Ne samo da \u017eele biti ponizni, da se stide tih zlo\u010dina koje su napravili njihovi sunarodnjaci i oni, oni se toga ne stide, gospodo, ni danas. Neki dan smo bili u dvorcu Eltzu, imali smo sastanak Vlade. Pitamo se, tko istjera \u0160vabe 45. godine? Tolike tisu\u0107e, tisu\u0107e pobijeni, istjerani i oteti. Ista ekipa koja je danas uni\u0161tila Vukovar, istjera nas iz Vukovara, istjera nas iz Slavonije, Like i svega ostalog. Naravno, ako govorimo o tome, pitate, onda se neko pitati, za\u0161to se to spominje? Pa ja bih \u017eelio \u010duti od njih ovdje, evo, Srba koje \u017eelim po\u0161tivati, ima ih koji moram re\u0107i da stvarno, pristojni ljudi koji \u017eive i rade u Hrvatskoj i naravno da \u017eelim da Srbi rade. Ali ne mo\u017eete iz ovog Sabora ovdje govoriti da smo usta\u0161e, da smo ne znam \u0161to uradili prema Srbina. Nismo, mi smo bili izazvani 90-ih godina, mi smo demokratski izabrali i sru\u0161ili komunizam koji oni ni danas ne \u017eele priznati pa na\u017ealost, i neki iz ovog Sabora jednostavno, ne svi\u0111a mu se valjda demokracija jer je mo\u017eda .../nerazumljivo/... iz ove govornice sve normalno ono \u0161to nikad u komunizmu nismo sjeli. \u0160to su i moga oca zatvarali i proganjali isti takvi koji danas sjede u Saboru i govore kako smo mi zlo\u010dinci. Mi moramo pre\u0107i, mi smo europska dr\u017eava i hvala Bogu da jesmo, mi moramo dati sva prava svim manjinama, a i te manjine moraju po\u0161tivati hrvatski Ustav, hrvatsku dr\u017eavu i hrvatski narod. Kada to ne budu radili, nek ne o\u010dekuju da \u0107e ih hrvatski narod ovdje po\u0161tivati, da \u0107e im se klanjati, dosta smo se klanjali 100 godina zlo\u010dincima koji su nas proganjali, istjerivali i ubijali i od nas izmi\u0161ljali zlo\u010dine. Sje\u0107am se jednog sastanka sa veleposlanikom Kanade koji je rekao ja se vama Hrvatima divim koliko ste vi demokrate ovi koji je oti\u0161ao, da toliko mo\u017eete izdr\u017eati, tolike provokacije Srba. Zna\u010di i drugi primje\u0107uju da smo mi demokratski narod, narod koji \u017eelimo \u017eivjeti sa drugim narodima i narodi su ovdje dolazili i prije ovog rata i prije Jugoslavije i ... [[Govornik se ne razumije.]] i nisu imali problem. Tako su \u017eivjeli i u Bosni pa mo\u017eemo, znamo sami da su nam Bosnu oteli, da su nas potjerali, evo i danas i moje Bosanske Posavine nema 200 tisu\u0107a ljudi. I opet se oni pona\u0161aju onako kako neljudski, ne \u017eele se pona\u0161at da imamo jedan lijepi su\u017eivot, da na\u0161a djeca, evo \u0161kole u Vukovaru, za\u0161to treba? Nisam protiv \u0107irilice, \u0107irilica je pismo srpsko, ni\u0161ta nemam protiv toga. Ali u Hrvatskoj oni \u017eive, trebali bi \u017eivjeti, u\u010diti hrvatsku povijest, hrvatsku latinicu, ali neka oni imaju svoju \u0161kolu na srpskoj jeziku, me\u0111utim, odvojene \u0161kole. Tko nas odvaja? Oni sami sebe odvajaju od nas. Ne \u017eele priznati ono \u0161to su krivi. A mi sjedimo ovdje, promatramo situaciju i evo taj zakon, da, da li je to velikosrpska agresija, jeste. Ali to srpska, srbijanska, JNA-a i Crne Gore, to\u010dno dobro definirano. Mo\u017eemo re\u0107i i velikosrpska, naravno, ali Vukovar, tko ga poznaje, a ja ga dobro poznajem prije rata, imao je su\u017eivot, bio lijepi grad, industrijski grad, rijedak grad u onoj biv\u0161oj Jugoslaviji koji je sigurno bio jedan od najnaprednijih gradova. Oni su ga u trije\u0161\u0107e pretvorili. Znamo sve te slike, .../nerazumljivo/... Stazi\u0107 spominje Hiro\u0161imu i ostalo, pa da, to su isto zlo\u010dini, naravno, jednom bombom ubijeno sve ili 2. A ovdje su tisu\u0107e, tisu\u0107e srbijanskih agresora je bilo na Vukovaru i u Hrvatskoj i vikali su ovo je Velika Srbija. Na\u017ealost danas imamo spomenike \u010detni\u010dke u Hrvatskoj, to je sramotno, to je sramotno. Dr\u017eava Hrvatska bi morala donijeti zakone, ustvari taj zakon vjerojatno postoji da se to sru\u0161i, da se ne mo\u017ee ovdje \u010detni\u0161tvo u Hrvatskoj ponavljati. Na\u017ealost u Srbiji je to normalna stvar i oni maltene vladaju sa 70% svoje, pa i sam Vu\u010di\u0107 je sam polo\u017eio zakletvu \u010detni\u010dku koju danas, do\u0161ao je u Zagreb ovdje, primljen je kao \u010dovjek, donio nam je nekakve papire koji ni\u010demu ne vrijede, ismijao nas ovdje, prakti\u010dno u hrvatskoj dr\u017eavi, a mislim da to vi\u0161e ne\u0107e i\u0107i tako, da ova sada Vlada i ovo sad \u0161to se radi, mislim da se ide u jedan bolji smjer. Nadam se da \u0107emo biti \u010dvr\u0161\u0107u prema tim zlo\u010dinima i ti zlo\u010dinci koji jo\u0161 ni danas nisu osu\u0111eni, trebaju do\u0107i pravdi, o njima treba raspravljati, njih treba progoniti, ne treba im dati ... [[Govornik se ne razumije.]] nikakvom zlo\u010dinu koji se desio na ovim prostorima. Na\u017ealost iz kojih razloga, za\u0161to to dosad nismo uradili, nije mi to jasno, ali nikad nije kasno nekoga prijaviti, a prijavljeno ima dosta. Za\u0161to na\u0161e sudstvo to ne pokrene? Za neke su pokrenuli, ali smatram da je to jako, jako minoran broj ljudi koji su osu\u0111eni za one zlo\u010dine koji su po\u010dinjeni, ali mi na\u0161e mrtve ne mo\u017eemo vratiti, evo, na\u017ealost ne\u0107e nam re\u0107i ni gdje su ni \u0161to su i toliko ve\u0107 tisu\u0107u i koliko na\u0161ih ima nestalih, oni se jednostavno pona\u0161aju kao da to oni nisu \u010dinili, da je to slu\u010dajno ili nebitna stvar. Bitna, jako je bitna stvar ko je ubio koga, na\u017ealost puno djece iz Vukovara, iz \u010ditave Hrvatske danas su ostali bez roditelja, mo\u017eemo re\u0107i ljudi kojima je uni\u0161ten \u017eivot i koji moraju \u017eivjeti pod tim teretom, a ja bi volio da se politika jo\u0161 \u017ee\u0161\u0107e s tim obra\u010duna i da do\u0111emo jednom do jednog ure\u0111enog dru\u0161tva i oni koji su, sve manjine po\u0161tujem, ali oni moraju po\u0161tivati Ustav i moraju po\u0161tivati hrvatske zakone i pona\u0161ati se onako kako jedan uljudan \u010dovjek se pona\u0161a u Njema\u010dkoj, Australiji, Americi, na\u0161 narod koji je iza\u0161o i po\u0161tiva i to tra\u017eim od svih manjina da se pona\u0161aju u na\u0161oj dr\u017eavi. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179666",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107i klub zastupnika je onaj HNS-a u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Stjepan \u010curaj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179667",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani ministre sa suradnicima, dame i gospodo. Dakle odmah u startu klub HNS-a \u0107e podr\u017eati ovaj prijedlog zakona. No smatramo da sigurno ne mo\u017ee ni\u0161ta zakon na\u0161tetiti nego da mo\u017ee stvoriti jedan pravni okvir kako bi se ne\u0161to i promijenilo. Moram samo re\u0107i da ne mogu vidjeti odmah sada da \u0107e ovaj zakon kako se ka\u017ee imati pozitivan u\u010dinak na dru\u0161tveni razvoj vukovarskog podru\u010dja s naglaskom na demografski, gospodarski, kulturni, odgojno obrazovani, odnosno znanstvenoistra\u017eiva\u010dki razvoj, stabilizaciju i o\u010duvanje mira. Ja to ne vidim iz ovog zakona, to se spominje jedino u \u010dlanku 25. gdje se govori koje se ovlasti za domovinski pijetet, mir i razvoj pa je tu navedeno da ono mo\u017ee ne\u0161ta korigirati iako kada govorimo o tom vije\u0107u prva njegova zada\u0107a je uredu, druga bi mo\u017eda bila koja gdje on razmatra prijedloge zakona i drugih propisa i akata, sadr\u017eaja itd. koja su odre\u0111ena podru\u010dja, prakti\u010dki svi zakoni koji se odnose na sve jedinice, na sve gra\u0111ane, na cijelu zemlju koju mi ovdje donosimo i tako i treba biti. Oni \u0107e se ne\u0161to posebno razmatrati, to mi nije jasno, ali ka\u017eem te aktivnosti \u0161to \u0107e promatrati ne vidim ba\u0161 da \u0107e to rezultirati i da to ima pozitivan u\u010dinak, \u0161to ne zna\u010di da ne\u0107e, da ne mo\u017ee. Ja sada ne vidim kako \u0107e zakonom imati, ali to zna\u010di da ne\u0107e mo\u0107i. Samo \u2026 stvar je malo izra\u017eajnog dijela. Ono \u0161to je dobro, recimo u uvodnom dijelu dakle ocjena stanja i osnovna pitanja koja se trebaju urediti ovim zakonom i posljedice, ka\u017ee i to zbilja mogu se potaknuti da ka\u017ee da \u0107e doprinijeti obnavljanju \u017eivota na podru\u010dju Vukovara odnosno potaknuti dru\u0161tvene aktivnosti te u duhu zajedni\u0161tva, ogradnje, odr\u017eavanje mira postaviti temelje budu\u0107eg razvoja s naglaskom na gospodarske, demografske te znanstvenoistra\u017eiva\u010dke aktivnosti, opet tu sada malo znanstvenoistra\u017eiva\u010dki nije mi to\u010dno jasno kako \u0107e to biti. Ali recimo da taj cilj mi je razumljiv, opravdan donekle ga mogu shvatiti. No onda na zadnjoj re\u010denici ka\u017ee \u201eproblematika kojom se ovaj zakon bavi zahva\u0107a prvenstveno stanovni\u0161tvo vukovarskog podru\u010dja odnosno hrvatske branitelje i stradalnike iz Domovinskog rata s vukovarskog podru\u010dja, me\u0111utim ovaj \u0107e se zakon nositi na svu braniteljsku stradalni\u010dku populaciju odnosno stanovni\u0161tvo RH koje prepoznaje \u017ertvu Vukovara odnosno njegovu ulogu grada heroja i uspostavi suvremene RH\u201c. ova definicija, to je dodu\u0161e samo obrazlo\u017eenje to nije zakonski dio koje prepoznaje \u0161to de facto zna\u010di oni koji to ne prepoznaju za njih se ne\u0107e odnositi zakon \u0161to je u protivnom sa samim Ustavom. Dakle nemogu\u0107e je selektivno donositi zakon, ne mo\u017ee se zabraniti pristup odre\u0111eno dru\u0161tveno, sada da ne nabrajam svim tim aktivnostima koje \u0107e se raditi ili \u0107e neko pitat nekoga jel ti prepoznaje\u0161 ili ne prepoznaje\u0161, ako prepoznaje\u0161 mo\u0161 u\u0107, ak ne prepoznaje\u0161 ne\u0107e\u0161 mo\u0107i u\u0107, mislim nonsens. Ne znam za\u0161to je to uop\u0107e tako stavljeno i koji je smisao toga. Onaj svako \u0107e sebe prepoznati jel se vidi jel \u0107e obilje\u017eit i dati pijetet ili ne\u0107e. Da se samo osvrnem na ovo \u0161to je nebrojeno puta ovdje re\u010deno i \u0161to se koristi ova tematika, dakle ovo nije zakon o provedbi Ustava, dvojezi\u010dnosti, ovo nije zakon o rje\u0161avanju pitanja nestalih, ovo nije zakon o procesuiranju ratnih zlo\u010dina, ovo je zakon koji nam treba zapravo jam\u010diti jedno i to u jednoj jednostavnoj re\u010denici i s time \u0107u i zavr\u0161iti. I samo da se nadove\u017eem na tu dvojezi\u010dnost, dakle ovdje \u0161to sam \u010duo od kolege Zekanovi\u0107a da Domovinski rat nije bio protiv pisma kojeg je uzgred on u\u010dio u osnovnoj \u0161koli nego je bilo protiv agresije, a to pismo koriste i druge zemlje u svijetu. Dakle mi nismo vodili rat ni protiv Rusije, niti protiv Bugarske, niti ostalih zemalja koje koriste to pismo. A sva smisao ovog zakona i s time \u017eelim zavr\u0161iti \u0107e se svesti u jednoj re\u010denici, da onaj tko \u017eivi u pro\u0161losti nema budu\u0107nost. A onaj tko zaboravi pro\u0161lost riskira da ju ponovi i ne mo\u017ee imati svjetlu budu\u0107nost niti dobru. Zato dame i gospodo, mi ne smijemo se vra\u0107ati natrag i pro\u017eivljavat ne\u0161to, ali apsolutno ne smijemo zaboraviti ako \u017eelimo imati dobru budu\u0107nost i to je ono \u0161to \u0107emo mo\u017eda ovim zakonom i napraviti. I vratit \u0107u se na onaj zavr\u0161ni dio, da zbilja odamo po\u010dast, da imamo sve ono \u0161to se mo\u017ee od toga dobiti, da imamo podru\u010dje, ali ne da kroz to da ponavljamo i \u017eivimo nego samo da pamtimo za budu\u0107e generacije i radimo na onome \u0161to je zbilja bitno, a to je da svi na\u0161i gra\u0111ani, svi na\u0161i gra\u0111ani imaju kvalitetnije i bolje uvjete za \u017eivot i standard koje im mi ovdje moramo omogu\u0107iti sa okvirima koje donosimo. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179668",
        "text": "Hvala. Prelazimo na pojedina\u010dnu raspravu, prvi se javio po\u0161tovani zastupnik Miro Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179669",
        "text": "Hvala lijepo. Vukovar je mjesto posebnog pijeteta, Vukovar je mjesto hrvatskih \u017ertava, mjesto je velikosrpskog zlo\u010dina, \u010detni\u010dkog zlo\u010dina jedne sulude politike velikosrpske koja je uni\u0161tila jedan grad, poku\u0161ala uni\u0161titi cijelu dr\u017eavu. Vukovar je mjesto devedesetih godina koje su branili ljudi Vukovarci, a iz cijele Hrvatske, tako i ljudi iz moga Sinja. Prije nekoliko dana, ju\u010der smo tj. imali Odbor za ratne veterane, na tom odboru je bio i \u017deljko Poljak kojem je brat Ivica Poljak Sokol, njegove izjave naje\u017ee \u010dovika. Ovdje kolega nije rije\u010d o \u0107irilici kao pismu, ovdje nije rije\u010d o bilo kakvom pismu. Ovdje je rije\u010d da je velikosrpska \u010detni\u010dka armada klala, palila, silovala, srpski ti isti zlo\u010dinci \u0161etaju pokraj svojih silovanih \u017ertava i Sajmi\u0161tem i Vukovarom i provociraju. Zato mi je \u017eao gospodo koja niste imali hrabrosti poslu\u0161ni\u010dki ste slu\u0161ali \u010delnike sada\u0161nje vlasti, uva\u017eeni ministre vi ste tribali tako\u0111er biti na prosvjedu pro\u0161le godine u Vukovaru gdje nije bilo politike koju je sazvao gradona\u010delnik Penava i njegovi suradnici. Krik \u017ertava koji pri\u010daju kako njihovi zlo\u010dinci slobodno \u0161etaju. Vi\u0161estruko silovane \u017eene pri\u010daju, zamislite \u017eene pri\u010daju pa zrak se para, svaki onaj pedalj krvlju je natopljen. I ne mo\u017eemo mi ovdje \u0107irilicu govoriti o \u0107irilici kao pismu, da to je pismo koje se upotrebljava koje je upotrebljavamo, me\u0111utim Vukovar je ne\u0161to drugo. Zato poni\u017eavanje Marijana \u017divkovi\u0107a zbog razbijene plo\u010de, to je bilo poni\u017eavanje osobe, izrugivanje osobe jel na tenkovima je pisalo bit \u0107e mesa klat \u0107emo Hrvate od njihovih susjeda Srba koji \u017eive sada u Vukovaru. Ali uvijek kada govorimo o nacionalnim manjinama da se neki ne bi uvridili, nacionalne manjine u Hrvatskoj su dale veliki obol u Domovinskom ratu. Samo 9.000 Srba je bilo u hrvatskim postrojbama od HOS-a, Hrvatska policije i Hrvatske vojske i dali zna\u010dajan obol u obrani u sve tri postrojbe su bile. Me\u0111utim, da li \u0160o\u0161ko\u010danin \u010detnik zaslu\u017euje onakav spomenik ili \u0161ta li je ono? Da li zaslu\u017euje u Vukovaru toliki spomenik? Taj kolja\u010d gospodine Maras ako vas zanima, ako vas zanima ve\u0107 kada postavljanje pitanje iz klupe objasnite gospodinu Nenadu Stazi\u0107u koji je bio u toplome kao novinar koji bi tribao hvaliti onoga koga proziva jer najve\u0107e koristi od Hrvatske dr\u017eave imaju takvi likovi koji su ufoteljeni bili cijelo ovo vrijeme i rugaju se sa \u017ertvom Vukovara, sa \u017ertvom Vukovara. Ma ne mo\u017ee meni ni Plenkovi\u0107 ni Kolinda ni Vu\u010di\u0107 naredit da ne spomene se ovdje velikosrpska agresija u ovome zakonu, kako \u0107e mi naredit. Kada je Penava gradona\u010delnik sazvao taj skup veliki skup koji je bio \u017ertva, krik, krik, jauk \u017ertava, jauk \u017ertava u Vukovaru ja sam bio sa svojom kolegicom Ines Strenja Lini\u0107 i nevjerojatno mi je da je kolega \u0110aki\u0107 pozivao ljude da ne idu tada na poziv Penave. I zato me \u010dudi sada \u0161utnja gospodina Penave jel \u010dlankom 3. ovoga prijedloga zakona ne rje\u0161ava se problem. A znate \u0161ta je problem? Problem je \u0161ta imamo svako malo postavljanje \u010dak jumbo plakata gdje je Zadro poginuo, heroj Domovinskog rata prvi general kako je Srbin biti u Hrvatskoj. Kako je Srbin biti u Hrvatskoj na \u0107irili\u010dnom pismu, jel to provokacija gospodo, a vi ste zajedno s njim kolegice i kolege? Bolje bi bilo da je napisao gdje je dr. Ivan \u0160reter na \u0107irili\u010dnom pismu Milorad PUpovac va\u0161 partner vje\u010diti partner zbog koga se odga\u0111aju tematske sjednice odbora za veterane na poziv udruga iz Domovinskog rata, Specijalne policije, gardijskih postrojba i naravno primio ih je predsjednik Sabora. Zbog \u010dega se odga\u0111a rasprava? Treba vam uz izbore. O \u017ertvi kada govorimo onda meni ne\u0107e nitko narediti ni Vu\u010di\u0107 ni KOlinda Grabar Kitarovi\u0107 koja ga je primila, prostrla crveni tapet ispred njega, postrojila hrvatsku po\u010dasnu postrojbu, a on se izrugao. Umjesto popisa nestalih on je donio gruntovnice s toga podru\u010dja. Da. \u010cetnika Aleksandra Vu\u010di\u0107a koji \u017eeli da se prika\u017ee pokajnikom. Ne, on nije pokajnik dokle god ne dostavi svako ime do zadnjega slova, ime i prezime nestaloga. Dok ne rije\u0161i problem na\u0161ih logora\u0161a i na\u0161ih nestalih, dok ne plati ratnu \u0161tetu nema se tko ispred njega da ima dobru volju postrojavati, ma bila to Grabar Kitarovi\u0107 predsjednica, bilo tko. I u predizborno vrijeme vjerujte mi ovakvi zakoni ne donose ni\u0161ta dobro. I na zadnji dan skupa u Vukovaru \u0107e se mavat s ovim jeli gori \u017ertvama. Ali nije rije\u0161en problem jer se mo\u017ee rije\u0161iti Ustavnim zakonom o pravima nacionalnih manjina, \u010dlanak 8. koji je ovdje prepisan. Imamo mi li mi kolegice i kolege volje od kolege Stazi\u0107a koji nije ovdje do vas ovamo da svi zajedno sidnemo i to mjesto jednom zauvijek najprije pustimo mir tim ljudima da gore ne \u010duje se krik i jauk tih ljudi kada prolazimo Vukovarom kada do\u0111em u Vukovar, \u010desto sam u Vukovaru mi moramo zaustaviti napade i nasrtaje na osje\u0107aje tih ljudi. To je na\u0161a obaveza kolegice i kolege, to je na\u0161a obaveza. Nije na\u0161a obaveza samo klanjati se ako naredi neki \u010dinovnik iz Europe bilo Aleksandar Vu\u010di\u0107, bilo netko drugi. Ja mislim da moramo imati konsenzus u ovome slu\u010daju. Ovdje se ne radi o \u0107irilici kao pismu, ne radi se o mr\u017enji nacionalnim manjinama, ne radi se ovdje, nego se ovdje radi o \u017ertvama, o ljudima, \u010dak ljudima srpske nacionalnosti koji nemaju svoj mir, koji su branili Vukovar. I sve \u017ertve Vukovara su zbog velikosrpske agresije. A u ovome zakonu, evo malo prije su kolege, malo prije su mene govorili Varda i Mi\u0161i\u0107 da se nalazi velikosrpska agresija, ne, ne, nalazi se u obrazlo\u017eenju gdje se spominje dr\u017eava Srbija i Crna Gora ali velikosrpska agresija ne. Uzrok \u017ertava i sa srpske strane, tada srpske vojske i Hrvatske velikosrpska \u010detni\u010dka agresija jer nisu marsovci napali Vukovar. I mi da bi zaustavili ovu harangu, poglavito predizborno pumpanje bilo sa strane vas ili va\u0161eg koalicijskog partnera SDSS-a mi moramo na\u0107i konsenzus da to mjesto bude mjesto od posebnog pijeteta i sva obilje\u017eavanja, tu ve\u0107 postoji, sve \u0161to u ovome zakonu, ni\u0161ta nova nema ali se klju\u010dno pitanje ne rje\u0161ava zbog \u010dega je Marijan \u017divkovi\u0107 zavr\u0161io i proganjan i zbog \u010dega je na sudu poni\u017een jer mu je sutkinja rekla da u samo\u0107i tuguje za svojim sinovima. I rije\u010di \u017deljka Poljaka, moga Sinjanina na odboru vanjskoga \u010dlana, do\u0111e \u010dovjek da se naje\u017ei. Njegov brat je oti\u0161ao iz Sinja braniti Vukovar uz Andriju Al\u010di\u0107a iz drugih krajeva, bio je postao i zapovjednik sajmi\u0161ta, poginuo je u policijskoj postaji u Vukovaru. I kad vam \u010dovjek ka\u017ee otvoreno ovim zakonom se ni\u0161ta ne rje\u0161ava, ako stavite \u0107irili\u010dnu plo\u010du a razuman je \u010dovjek, vjerujte mi, hrvatski je branitelj, ako stavite na policijsku postaju u Vukovaru \u0107irili\u010dnu plo\u010du ja obe\u0107ajem onim gore Vukovarcima i \u017eivima s kojima se on, citiram ga s kojima se on svaki dan \u010duje jer svaki dan \u017eivi Vukovar, ja \u0107u je razbiti. Da li treba te osje\u0107aje vi\u0161e gajiti, da li \u0107e to rije\u0161iti mir? I vije\u0107e, vije\u0107e 17 ljudi, 3 samo iz Vukovara iz udruga. Pa brojne su me udruge zvale evo i \u017deljka su zvale koje se ne sla\u017eu ba\u0161 sa ovakvim na\u010dinom rje\u0161avanja problema u predizborno vrijeme gdje se ne definiraju one stvari koje su uzrok problema. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179670",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo jednu povredu Poslovnika, kolega \u0110aki\u0107 je dignuo, \u010dini mi se povredu Poslovnika. U \u010demu je povrije\u0111en ... [[Govornik se ne razumije.]] , to\u010dka je povrije\u0111ena.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179671",
        "text": "236. kolega Bulj je povrijedio Poslovnik govore\u0107i neistine na temu ... [[Govornik se ne razumije.]] teret mojega imena, da sam ja pozivao branitelje da ne idu na prosvjed. To je apsolutno neto\u010dno. Kolega Bulj, stvar je sljede\u0107a da je u na\u0161 termin koji je dogovoren s gradona\u010delnikom, gradona\u010delnik uveo prosvjed i ja sam samo rekao da ne\u0107u sudjelovati u njemu. Stoga nemojte govoriti neistine nego govorite ... [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179672",
        "text": "Kolega \u0110aki\u0107, dakle nije povrije\u0111en Poslovnik, prvo, to\u010dka 236. govori op\u0107enito o cijeloj pri\u010di, dakle uop\u0107e ni, proma\u0161ili ste \u010dlanak. Drugo, ono \u0161to sam ja vi\u0161e puta ve\u0107 ovdje rekao, ja ne mogu procjenjivati i ne \u017eelim procjenjivati da li netko ovdje la\u017ee ili ne la\u017ee. Jer to nije niti moja uloga niti ja to mogu raditi, po mom vlastitom uvjerenju na\u017ealost vrlo \u010desto se ne govori istina ovdje ali to je moje vlastito uvjerenje zbog toga ne mogu nikome govoriti da je povrijedio Poslovnik. Ja vas molim sve lijepo nemojte zlorabiti instituciju povrede Poslovnika ako \u017eelite replicirati, replicirajte ljudima. Mi imamo instituciju koja omogu\u0107uje da ka\u017eete sve \u0161to mislite. Ali od sada na dalje ne\u0107u vi\u0161e tolerirati da se zlorabi institucija povrede Poslovnika, lijepo molim. ... [[Upadica se ne \u010duje.]] Kolega Maras, ja jo\u0161 uvijek vodim sjednicu. ... [[Upadica se ne \u010duje.]] Ne, ne zbog toga i vi vrlo dobro znate za\u0161to sam ... [[Govornik se ne razumije.]] Kolega Bulj, vi inzistirate na povredi Poslovnika? Ja sam lijepo zamolio nemojte se prepucavati sa povredama Poslovnika a replicirati. ... [[Upadica se ne \u010duje.]] U redu, ja sam svoje rekao a vi u\u010dinite svoje. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179673",
        "text": "Kolega \u0110aki\u0107 je povrijedio \u010dlanak 238. jer jednostavno je mogao replicirati, pogrije\u0161io je i \u010dlanak zna\u010di na koji se pozvao na povredu Poslovnika i naravno govore\u0107i neistine jer je javno izjavio da to organizira MOST i jo\u0161 neki taj skup a nije istina, ja mogu na\u0107i tu izjavu kada je izjavio da ispred sabornice, da to MOST organizira. U biti to je bio poziv gradona\u010delnika Penave, koji je u va\u0161oj strani a propo, u va\u0161oj stranci. Prema tome, apsolutno vi ste rekli da na taj prosvjed ne\u0107ete i\u0107i da organiziraju neke male, marginalne, marginalci, ... [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179674",
        "text": "Ja sam to i rekao i zamolio da se ne \u010dini ovo \u0161to ste sad u\u010dinili i zato vam dajem opomenu. I svakom \u0107u od sada dati opomenu tko \u0107e kr\u0161iti povredu, institut povrede Poslovnika. Imamo dvije replike, prva je po\u0161tovanog zastupnika Miroslava Tu\u0111mana, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179675",
        "text": "Hvala vam. Kolega Bulj, ja razumijem va\u0161 emocionalni, opravdani emocionalni naboj ali ne razumijem za\u0161to vi inzistiranjem na velikosrpskoj agresiji abolirate Srbiju, Crnu Goru i JNA od agresije. Jer ideologije se mijenjaju, znamo Crna Gora je odustala od te svoje ideologije, Srbija jo\u0161 nije, sa formulacijom, pravnom formulacijom koja je ... [[Govornik se ne razumije.]] , koja ovdje stoji u obrazlo\u017eenju ovog zakona a obrazlo\u017eenje zakona nije ne\u0161to \u0161to je neva\u017eno nego je to uputa kako se zakoni primjenjuju i tuma\u010de a vi sa ovakvim va\u0161im inzistiranjem abolirate i Srbiju i Crnu Goru i JNA od agresije i zlo\u010dina koji su po\u010dinili i to naprosto nema smisla \u0161to radite jer niste svjesni pravnih konsekvenca onoga \u0161to govorite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179676",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179677",
        "text": "Gospodine Tu\u0111man, ni Srbija dr\u017eava ni Crna Gora ni jedna se ne spominju u ... [[Govornik se ne razumije.]] obrazlo\u017eenju u ovome zakonu. I vi to znate \u2026 ... [[Upadica se ne \u010duje.]] ali, vi to znate vrlo dobro, u obrazlo\u017eenju da, vi govorite o obrazlo\u017eenju, vi govorite o obrazlo\u017eenju. Velikosrpska agresija je kriva za ovo i ja znam da vi mislite kao i ja g. Tu\u0111man ali ne smijete re\u0107i. Znate da je Vu\u010di\u0107 izjavio da je razgovarao sa predsjednicom Kolindom Grabar-Kitarovi\u0107. Ja sam od vas o\u010dekivao da \u0107ete se vi o\u010ditovati da zbog \u010dega je primila Kolinda Grabar-Kitarovi\u0107 \u010detnika Vu\u010di\u0107a bez da je rije\u0161ila ratnu \u0161tetu, bez da je rije\u0161ila nestale iz Vukovara, logora\u0161e, primila je \u010detnika Vu\u010di\u0107a va\u0161a kandidatkinja za predsjedniku Republike i sada\u0161nja predsjednica. Niste tada bili glasni. Volio bih, vi ste trebali biti u Vukovaru na poziv i krik Vukovaraca pa bi vidjeli spominje li se velikosrpska agresija pa naravno da je tu sudjelovala Crna Gora, JNA i Srbija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179678",
        "text": "Hvala lijepo. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ragu\u017ea. Izvolite. Kolega Ragu\u017e, izvolite, ja sam vas prozvao.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179679",
        "text": "Kolega Bulj, u okviru va\u0161e rasprave vi inzistirate na pitanjima koja izlaze iz okvira ove teme, odnosno ovoga zakona koja se rje\u0161avaju zakonima o oblasti pravosu\u0111a, gospodarstva i drugim pitanjima. Naglasak ovoga zakona za koga sigurno jer se radi o Vukovaru treba i hrabrosti i mudrosti naglasak je na identitetskom, suvremenom dakle odnosu hrvatskog naroda, hrvatske nacije prema razdoblju Domovinskog rata, prema po\u0161tovanju \u017ertve Vukovara ali isto tako zbog klju\u010dne ideje na kojoj je stvorena moderna Hrvatska, ideje pomirbe i odnosa prema stradanjima drugih u RH. Zato u okviru va\u0161e rasprave ne stoje ti elementi koji se odnose na druga podru\u010dja dru\u0161tvenog gospodarskog \u017eivota u RH a cijenim da je ovaj zakon upravo rije\u0161io ona klju\u010dna pitanja, identitetska i zato on i vrijedi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179680",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani zastupnik Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179681",
        "text": "Kolega Ragu\u017e, vi ste svjesni da ovim zakonom nije klju\u010dni problem rije\u0161en a to vidite u \u010dlanku 3. Gospodin \u017divkovi\u0107 je bio proganjan od hrvatskih institucija, Marijan \u017divkovi\u0107, \u010dovjek koji je izgubio dva sina i kojemu na su\u0111enju mu je sutkinja rekla da tuguje u samo\u0107i. Vi znate \u0161to je uzrok ovoga problema, \u017eao mi je \u0161to niste bili na poziv gradona\u010delnika va\u0161e stranke Ivana Penave pro\u0161le godine u 20.-tom mjesecu gore u Vukovaru da \u010dujete krik tih silovanih \u017eena, do\u0111ite, poslu\u0161ajte, nemojte se opravdavati. Ako smo mi slo\u017eni onda vi dignite se i reci mi \u0107emo prdlo\u017eiti promjenu Ustavnog zakona o nacionalnim manjinama, \u010dlanak 8. za podru\u010dje Vukovara. Evo ja vas pozivam, vi ste ve\u0107ina. Pozivam i Milorada Pupovca koji je s vama pa zajedno to rije\u0161ite, ali ne smijete, ne smijete pa trpite ... [[Govornik se ne razumije.]] Vukovaru ... [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179682",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava biti \u0107e po\u0161tovanog zastupnika Gordana Marasa. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179683",
        "text": "Hvala lijepa g. potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege zastupnici. Na\u017ealost rasprava do sada je obilje\u017eena kao \u0161to sam rekao i uvodno predizbornim temama i predizbornim stvarima. Evo recimo kolega Bulj uporno inzistira na dvije stvari misle\u0107i da \u0107e na taj na\u010din napraviti neki minus predsjednici Republike i promovirati svog kandidata, HDZ predla\u017ee zakon tako\u0111er u predizborno vrijeme da bi mo\u017eda pove\u0107ao \u0161ansu svojoj kandidatkinji i to je u biti ono \u0161to nije dobro i na \u010demu sam i u uvodnoj replici inzistirao a to je da ne koristimo Vukovar i teme oko Vukovara zbog predizbornih potreba nego zbilja da napravimo jedan konsenzus koji postoji, zna\u010di to uop\u0107e nije sporno. Ne\u0107e nitko biti protiv ovog zakona niti protiv toga da konkretno i bolnicu u Vukovaru da joj damo zna\u010daj koji, vi\u0161e nego koji sada ima, odnosno koji zaslu\u017euje. I nema nikakve potrebe da sada evo kolega Bulj inzistira na izrazima velikosrspska agresija zato \u0161to je navodno Kolinda Grabar-Kitarovi\u0107 obe\u0107ala Vu\u010di\u0107u da to ne\u0107e spominjati i to je njegova sada vjerojatno jedna od glavnih motivacija da to 6 puta spomene u svojoj raspravi ili pitanje \u0107irilice da potencira kao da je borac protiv pisma. Zna\u010di to je, to je sada ne\u0161to \u0161ta je o\u010dito izgleda najve\u0107i problem nekima u Hrvatskoj da li je pismo ovakvo ili onakvo. Zna\u010di mi moramo biti svjesni da gra\u0111ani RH pogotovo manjine imaju svoja prava i ne treba se non-stop vra\u0107ati na to i stvarati od toga najve\u0107i problem. Zna\u010di Vukovar je pitanje ne samo pro\u0161losti nego i budu\u0107nosti i trebamo na taj na\u010din odati po\u0161tovanje gradu koji zauzima posebno mjesto u svim na\u0161im srcima, mislima i svemu onome \u0161to je. Zna\u010di apsolutno se ne sla\u017eem sa kolegom Buljem i njegovom raspravom. Mislim da nije dobro na taj na\u010din inzistirati na temema koje dijele na\u0161e dru\u0161tvo. Zna\u010di uop\u0107e nije sporno \u0161ta mi mislimo i kakva je bila agresija na Hrvatsku i tko su bili vinovnici pa i sada\u0161nji predsjednik Srbije je na\u017ealost u Hrvatskoj nanio puno \u0161tetnih stvari, promovirao je odre\u0111ene stvari koje su poticale agresiju na RH i to je tako. Zna\u010di tog smo svi svjesni ali ne treba od toga stvarati unutar politi\u010dku temu kako bi se to projiciralo na na\u0161e izbore i kako na kraju krajeva ne bi rije\u0161ili apsolutno ni\u0161ta, evo. Zna\u010di bilo bi dobro da kao politi\u010dari u RH gledamo kako \u0107emo otvoriti budu\u0107nost za Vukovar i za Vukovarce i Vukovarke i kako da na neki na\u010din za\u0161titimo taj dio svoje povijesti, emocije koje prema Vukovaru osje\u0107amo. Tako da bez obzira na sve kolega Bulj niste u pravu i ne treba na taj na\u010din postavljati stvari. Mo\u017eda djelomi\u010dno postoji mali \u017eao \u0161to ste dva puta HDZ doveli na vlast, tad vam Milorad Pupovac nije smetao, drugi puta u koaliciji, sad vam najednom jako smeta. Zna\u010di, sa te strane, sa te strane, \u0161to vam nikada, \u2026 [[Upadica: Ne razumije se.]] kako nije bio, pa jel bio dio ve\u0107ine Andreja Plenkovi\u0107a, a na pri prora\u010dun je glasao isto Milorad Pupovac [[Upadica: Dobro, molim vas, molim vas, nemojmo dobacivati iz klupa.]] ma ne mislim to je ne\u0161to \u0161to ja mogu shvatiti i mogu shvatiti intenciju kolegica i kolega iz MOSTA da preko gospodina \u0160kore tre\u0107i puta pomognu HDZ-u da do\u0111e na vlast ako se Andrej Plenkovi\u0107 makne. Zna\u010di, to je o\u010dito sad glavna tema unutar ovih predsjedni\u010dkih izbora, tko \u0107e biti u HDZ-u predsjednik pa da MOST ponovo mo\u017ee sa HDZ-om oti\u0107i ovaj jer kolega Bulj dok je bio na skupu Miroslava \u0160kore vjerojatno je pljeskao kad je pozvao Miroslav \u0160koro glasa\u010de HDZ-a da glasaju za njega ne, jer je on istinski HDZ-ovac, a ne Andrej Plenkovi\u0107 i Kolinda Grabar Kitarovi\u0107. Tako da, morao sam ovo re\u0107i zbog toga \u0161to mi se jednostavno ne svi\u0111a petljanje izbora i predizborne kampanje u teme koje bi trebale biti nadkampanjske, nadstrana\u010dke, koje bi bile trebale biti najva\u017enije svima nama zbog nekih sasvim drugih motiva, a ne tih motiva tko \u0107e dobiti na izborima ili tko \u0107e dobiti glas vi\u0161e ili manje, je li gospo\u0111a Kitarovi\u0107 rekla ovo ili ono, da li je vodila djecu 2005. ili 2000. ili '99., zna\u010di to nisu stvari koje bi trebale dominirati kada pri\u010damo o ovom zakonu. Ja \u0107u dati osobno podr\u0161ku i ono \u0161to sam zamolio ministra, molim ga i dalje, nemojte od Vukovara raditi uvijek predizbornu pri\u010du. Gospodin ministar je rekao u svom uvodno izlaganju da je i blagdanska ova problematika tako\u0111er proizlazi iz ovog zakona. I ona je tako\u0111er dio predizborne pri\u010de zbog toga \u0161to se na taj na\u010din sada mijenjao i Zakon o blagdanima i totalno promijenio opet koncept, ne samo za 18.11., nego i za neke datume prije. Zna\u010di, mi moramo imati dr\u017eavu i moramo imati dogovore koji \u0107e vrijediti za veliku ve\u0107inu odnosno ne, koji \u0107e vrijediti za sve, ali koji \u0107e imati konsenzus velike ve\u0107ine na\u0161eg dru\u0161tva, a ne da se parcijalno od izbora do izbora mijenjaju i blagdani, da se mijenjaju i zakoni kako to nekome odgovara. U pravilu odnosno ne u pravilu nego uvijek je to HDZ inicijator toga. Zna\u010di SDP nikada nije na taj na\u010din niti potezao odre\u0111ene zakone vezane uz nacionalne neke teme, povijesne teme, teme koje su jako emotivno vezale, vezale na\u0161e gra\u0111ane. Sa te strane, evo ka\u017eem jo\u0161 jednom mogu dati podr\u0161ku ovome. Volio bi kada bi se u Vukovaru uz ovaj dio i bolnice i obilje\u017eavanje ovih mjesta gdje su hrvatski gra\u0111ani branitelji, stanovnici Vukovara i svi oni koji su bili tamo pro\u0161li ogromna stradanja, naravno da se ta mjesta proglase i da im se da odre\u0111eni ve\u0107i zna\u010daj nego \u0161to je to sada, ali volio bi da u Vukovaru imamo jedan dio koji se odnosi na budu\u0107nost. Ne znam da li je to tko spominjao, kako samo krenuli sa ovim \u0161kolama gdje djeca dolaze u\u010diti o Vukovaru i sve ono \u0161ta je u Vukovaru bilo i kako se Hrvatska branila, generacije koje tada nisu bile ro\u0111ene, bilo bi mo\u017eda dobro da se napravi ne\u0161to \u0161to \u0107e, da li kao neki fakultet koji \u0107e se baviti odre\u0111enim temama, kampus ili ne\u0161to gdje \u0107e se budu\u0107e generacije mogu\u0107e \u0161kolovati, mislim da za to postoji prostor. To bi bilo ne\u0161to \u0161ta mislim da bi Vukovaru pogotovo u ovoj situaciji kada dosta ljudi odlazi od tamo i kada se ljudi idu trbuhom za kruhom po cijelom, po cijelom svijetu, mo\u017eda ne bi bilo lo\u0161e da imamo tamo mogu\u0107nost da se napravi neko sveu\u010dili\u0161te, veleu\u010dili\u0161te ili ne\u0161to gdje bi mladi ljudi u\u010dili za budu\u0107nost i da to bude jedan zalog koji bi pokazao da je Vukovar mjesto odnosno grad koji spaja mlade ljude iz cijelog svijeta. Zna\u010di sa ne govorim samo o regiji odnosno o susjednim zemljama nego da dolaze ljudi iz cijelog svijeta i da se tu \u0161koluju. Mislim da je Vukovar kao grad imao jaku industriju i poljoprivrednu i odre\u0111enu ja bih rekao, druge odre\u0111ene grane, zna\u010di postalo bi prostora da se tu na taj na\u010din ne\u0161to napravi. Ali jo\u0161 ona glavna stvar koju sam rekao na po\u010detku, re\u0107i \u0107u i sada, molim sve da isklju\u010de te svoje strana\u010dke izborne motive, pranje savjesti i sve ono \u0161to ide uz to i da jednostavno puste Vukovar \u0161to se izbora ti\u010de na miru, nego da ako ve\u0107 postoji mogu\u0107nost, a postoji mogu\u0107nost da se napravi jedan konsenzus oko toga da to ne kvarimo na na\u010din na koji se dosta \u010desto po\u010dinje kvariti. Jer predsjedni\u010dki izbori ili parlamentarni izbori su svakih 4 ili 5 godina, ljudi dolaze i odlaze, kandidati se kandidiraju, pobje\u0111uju ili gube, a Vukovar \u0107e siguran sam ostati zauvijek posebno mjesto za sve na\u0161e gra\u0111ane, za nas, za na\u0161u djecu i generacije koje dolaze. I mislim da zaslu\u017euje da ga li\u0161imo toga, da ga li\u0161imo i ovakvih re\u010denica i \u0161ta pi\u0161e koja rije\u010d u zakonu, mislim da to sigurno ne\u0107e pomo\u0107i da imamo druga\u010diji osje\u0107aj prema Vukovaru i da Vukovar dobije jo\u0161 mjesto koje vi\u0161e zaslu\u017euje nego \u0161ta to ima sada jer sam siguran, jer sam siguran da \u0107emo se oko toga svi slo\u017eiti. Zna\u010di nema ni jedne osobe koja ovdje nije bila u Vukovaru, nema ni jedne osobe koja se nije poklonila \u017ertvama u Vukovaru, koja to ne radi svake godine. Zna\u010di svi mi mislimo isto o Vukovaru, o velikosrpskoj agresiji, o Domovinskom ratu bez obzira kako \u0107e netko to poku\u0161ati omalova\u017eiti zbog neke strana\u010dke svoje pri\u010de. Vjerujte mi tu smo svi na istoj strani. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179684",
        "text": "Hvala. Va\u0161e izlaganje je izazvalo prili\u010dan broj replika. Idemo redom, prva je po\u0161tovanog zastupnika Hajdukovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179685",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de. Kolega Maras dobro, dobro ste rekli i zapravo me \u010dudi \u0161to desna strana sabornice odbija priznati da je ovo predizborni zakon. Tri godine ka\u017eu je inicijativa bila da se sli\u010dan zakon donese, za\u0161to se donosi ba\u0161 sada? Jako dobro pitanje. Isto kao i niz pitanja drugih koje ste postavili, koliko \u0107e Vukovaru zapravo biti bolje i koliko \u0107e Hrvatskoj u cjelini biti bolje od ovog zakona. Ali to vam je znate politika HDZ-a. Puna su im usta zajedni\u0161tva a sve \u010dine da razjedine hrvatske gra\u0111ane. Puna su im usta pravde i jednakosti a vidjeli ste porezne zakone, superhik porezne reforme, bogatima daje vi\u0161e onima koji imaju, onima koji nemaju daje manje. Puna su im usta demokracije a sustavno ignoriraju institucije koje su zadu\u017eene za \u010duvanje tog istog demokratskog poretka, to je politika HDZ-a pa me zato ovakav zakon u ovo vrijeme uop\u0107e ne \u010dudi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179686",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Marasa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179687",
        "text": "Hvala lijepo g. Hajdukovi\u0107. Mene je uvijek \u010dudilo i zanimalo me zbog \u010dega ljudi iz HDZ-a imaju potrebu toliko uzdizati svoje osje\u0107aje prema Vukovaru, doprinos itd., evo vidite da sad predsjednica RH proziva \u0160koru zato \u0161ta je \u010dovjek oti\u0161ao u Ameriku a ona je radila kao slu\u017ebenica ne znam gdje u ministarstvu ili negdje za 90 maraka ali ima potrebu re\u0107i da je ona ne\u0161to vi\u0161e doprinijela od nekog drugog. Ja polazim iz pozicije da mi svi imamo iste osje\u0107aje prema Vukovaru, svi ovdje, ne bih nikoga htio uvrijediti na taj na\u010din da mu ka\u017eem e ti misli\u0161 o Vukovaru ovo ili ono a ovaj misli na druga\u010diji na\u010din. Zna\u010di za mene tu uop\u0107e nema razlike niti bih htio da ima razlike me\u0111u nama. Zbog toga, ja to zbilja ne razumijem i \u017eao mi je \u0161to HDZ to komercijalizira da bi pomogao sebi sa poenom ili dva na izborima ovim ili onim, mislim da to n ije u redu i sa time bi trebalo stati. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179688",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Vu\u010deti\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179689",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora. Po\u0161tovani kolega ispravno ste uo\u010dili da se Vukovar mo\u017ee i da se \u010desto politi\u010dki instrumentalizira. Kada se Vukovar politi\u010dki instrumentalizira onda je rije\u010d o politi\u010dkom, povijesnom i emocionalnom sadizmu. Tu nema pozitivnim emocija. Pijetet je sje\u0107anje na \u017ertvu i sje\u0107anje na po\u010dinjeno zlo ali s druge strane kroz sadizam progovara zlo sje\u0107anje ili zlopam\u0107enje a zlosje\u0107anje ili zlopam\u0107enje je ono u kojem se Vukovaru oduzima \u017eivot. Kad se Vukovaru daje politi\u010dki \u017eivot zbog politi\u010dkog sadizma da bi neki kandidati profitirali na rekonstrukciji vlastite povijesti i stvaranju privida vlastite povijesti radi se o zlopam\u0107enju. Kada se radi o sje\u0107anju na po\u010dinjeno zlo onda u Vukovaru nastaje \u017eivot pa i \u017eivot \u0107irilice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179690",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Marasa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179691",
        "text": "Pa ja se s vama mogu slo\u017eiti u tom dijelu jer kad vidite koje teme dominiraju, kada vidite da je obi\u010dno to negativna emocija, kada vidite, evo netko je danas rekao kako gradona\u010delnik Penava, kako je postupio u jednoj situaciji baciv\u0161i Statut grada Vukovara. Zna\u010di to su sve vi\u0161e-manje na \u017ealost negativne emocije. Zna\u010di mi moramo tom gradu i tim ljudima koji tamo \u017eive dati neki optimizam, n adu, kako bih rekao budu\u0107nost. Zna\u010di ako mi inzistiramo a na\u017ealost u na\u0161oj politici ve\u0107inom se stvori negativna pri\u010da da li je \u0110aki\u0107 naredio da se ide na prosvjed ili da se ne ide na prosvjed. Zna\u010di da li je instrumentalizirala se branitelje na ovaj ili onaj na\u010din, zna\u010di to su sve negativne pri\u010de. Zna\u010di to je ne\u0161to \u0161to optere\u0107uje na\u0161u dr\u017eavu, na\u0161e dru\u0161tvo i na\u0161e gra\u0111ane. I ja apeliram jo\u0161 jedno na HDZ da pusti ljude, da im jednostavno da mira. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179692",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179693",
        "text": "Hvala lijepo. Pa od najuspje\u0161nijega ministra u ovome slu\u010daju meni se \u010dini obrta koji je napravio i najve\u0107i razlog od '90.-te godine nisam ni\u0161ta drugo ni o\u010dekivao. Nisam o\u010dekivao ni\u0161ta drugo jer kada vidim da on spominje samo predsjedni\u010dku kampanju i da mu je problem predsjedni\u010dka kampanja, nisam o tome govorio. Ja sam govorio da se vi\u0161e nikada ne dogodi, kao \u0161to je to bilo za vrijeme vas da \u0161aljete policijske kordone na Marijana \u017divkovi\u0107a \u010dovjeka koji je dao dva sina, da se ne dogodi vi\u0161e slu\u010daj Darka Paj\u010di\u0107a. Ja ovdje vas pozivam sve a vi ste okrenuli na predizbornu kampanju. Za\u0161to, jo\u0161 se podsmijavate, jo\u0161 se posmijavate. Da, vama je te\u0161ko \u0161to se netko drugi kandidirao van inkubatora Budimira Lon\u010dara pa bio to Zoran Milanovi\u0107 ili Grabar-Kitarovi\u0107, van Ministarstva vanjskih poslova iz istog inkubatora a meni ne name\u0107ete da sam ja govorio o predsjedni\u010dkoj kampanji, ja sam govorio svoj stav o problemu Vukovara i Vukovaraca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179694",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Marasa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179695",
        "text": "Pa kako niste govorili o predizbornoj kampanji? Zna\u010di aludirate kada govorite o velikosrpskoj agresiji, onda aludirate na to da je g\u0111a. Grabar-Kitarovi\u0107 obe\u0107ala g. Vu\u010di\u0107u da to ne\u0107e spominjati. Kako to nije predizborna kampanja? Pa niste vi ba\u0161 tako naivni. Mo\u017eete ovako se praviti malo naivni ali niste vi ba\u0161 tako naivni. Jedino \u0161to kod vas osje\u0107am je zbilja ta frustracija da ste HDZ dva puta doveli na vlast. I da si to ne mo\u017eete oprostiti i da sada poku\u0161avate\u2026 ... [[Upadica se ne \u010duje.]] I sad, i sad poku\u0161avate, sad poku\u0161avate oprati svoju savjest, mislite i ma\u0161tate o tome da smijenite Andreja Plenkovi\u0107a da bi netko novi u HDZ-u do\u0161ao kojeg bi opet doveli na vlast. Evo to je va\u0161 plan. Pa recite tako iskreno svima. Neka to znaju. Pa \u0161ta, nije to sramota g. Bulj, dovesti HDZ tri puta na vlast, pa nije. Za vas nije, za mene bi bila velika sramota ali za vas to o\u010dito nije sramota. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179696",
        "text": "Hvala. Kolega Bulj, vi ste digli povredu Poslovnika? Sigurni ste u to? Dobro. U \u010demu je povrije\u0111en Poslovnik, koji \u010dlanak",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179697",
        "text": "Hvala lijepo predsjedavaju\u0107i. Hvala lijepo g. predsjedavaju\u0107i, \u010dlanak 238. jer mi stavlja kolega Maras rije\u010di koje ja nisam niti spomenuo. \u0160to se ti\u010de velikosrpske agresije ja sam reagirao kada je dolazila ovdje, kada je dolazio Milanovi\u0107, kad je dolazio Vu\u010di\u0107 a problem kampanje apsolutno mene ne zanima, ja govorim o Vukovaru, a nisam kao vi, nisam kao vi, najuspje\u0161niji ministar i \u017eao mi je zaista \u0161ta vi niste nastavili jer da ste nastavili bilo bi bar 10 puta gore nego sada. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179698",
        "text": "Kolega Bulj, vi ste izgleda namjerno niste htjeli \u010duti ono \u0161to sam ja rekao, a to je da \u0107u ka\u017enjavati zlorabljenje onih, zlorabljenje onih odredba Poslovnika koji zapravo uop\u0107e se ne odnose na to. I temeljem \u010clanka 240. stavak 1. izri\u010dem vam sad opomenu s oduzimanjem rije\u010di. Idemo na slijede\u0107u repliku, a to je po\u0161tovanog zastupnika Sladoljeva.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179699",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Maras, vi ste s ovom svojom raspravom uvrijedili inteligenciju veliki broj, dio na\u0161ih gra\u0111ana jer ste ime rekli da \u0107e ova na\u0161a rasprava, koju ne smatram ba\u0161 previ\u0161e intelektualnom polu\u010diti nekome neke politi\u010dke poene ili neki izborni rezultat. Pa zar vi stvarno mislite da hrvatski gra\u0111ani ovaj mogu padati na takve ove? Oni su ve\u0107 odredili da kad, politi\u010dki stavovi se znaju. Dakle, vi ste za \u0107irili\u010dne plo\u010de u Vukovaru, mi nismo. Osim toga rekli ste u svojoj raspravi da \u0107irili\u010dne plo\u010de dijele hrvatski narod, pa sve ankete pokazuju da velika ve\u0107ina hrvatskih gra\u0111ana smatra da jo\u0161 nije vrijeme da se uvode \u0107irili\u010dne plo\u010de. To uop\u0107e nije dijeljenje hrvatskog naroda, ako velika ve\u0107ina, a pogotovo Vukovaraca, pogotovo Vukovaraca kojih se to najvi\u0161e ti\u010de. Dakle, nema tu dijeljenja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179700",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Marasa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179701",
        "text": "Hvala lijepo. Gospodine Sladoljev, nisam se ja uop\u0107e ovdje referirao na hrvatske gra\u0111ane nego na poku\u0161aj pojedinaca, konkretno ovdje predlaga\u010da Vlade RH i konkretno kolege iz MOST-a Bulja da na ovoj temi imaju odre\u0111eni politi\u010dki benefit odnosno da na predsjedni\u010dkim izborima promoviraju jednog ili drugog kandidata. Ja se nadam da ste u pravu i da to ljudi prepoznaju i da ne\u0107e to honorirati. Ako ste u pravu tim bolje, ali to ne zna\u010di da njihov poku\u0161aj nije dobar odnosno da je njihov poku\u0161aj dobar i da to tako treba raditi. Ja mislim da ne treba raditi i zbog toga sam na taj na\u010din reagirao. Zna\u010di, apeliram i dalje i na vas i na kolege iz HDZ-a nemojte raditi i nemojte na Vukovaru poku\u0161avati ubrati politi\u010dki poen ili dva. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179702",
        "text": "Slijede\u0107a je replika po\u0161tovanog zastupnika, ne zastupnice Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179703",
        "text": "Hvala lijepa. Pa po\u0161tovani kolega Maras imali ste konstruktivnu raspravu i dobro ste primijetili da kolega Bulj, koji na\u017ealost sad nije ovdje, manipulira s dvije stvari, a jedna je pojam velikosrpske agresije. Kolega Bulj na\u017ealost zbog nepoznavanja povijesnih \u010dinjenica ne zna da je pojam velikosrpska agresija u\u017ei pojam od onog koji je napisan u obrazlo\u017eenju zakona. To bi zna\u010dilo da je agresiju na Hrvatsku izvr\u0161ila samo Srbija, a ovdje lijepo pi\u0161e da je agresiju na Hrvatsku izvr\u0161ila Srbija, JNA, Crna Gora te pobunjeni Srbi u Hrvatskoj. Dakle, ovo je onako kako je, a to \u0161to kolega Bulj govori to je manipuliranje. Dakle, on poznaje povijesne \u010dinjenice. \u0160teta \u0161to sad nije ovdje, jer da je ovdje mogao je to nau\u010diti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179704",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179705",
        "text": "Hvala lijepa. Nije mi drago \u0161ta je kolega Bulj dobio opomenu sa oduzimanjem rije\u010di ovaj mada kako bi rekao striktno dr\u017eanje pravila nije na dijelu non stop. Na neke se to primjenjuje, na mene \u010dak zadnji puta i preekstenzivno, ali i to ovisi naravno o predsjedatelju, ali u pravu ste. Zna\u010di sa te strane, sa te strane kolega Bulj poku\u0161ava, rekao sam poentirati na temi da je Kolinda Grabar Kitarovi\u0107 obe\u0107ala gospodinu Vu\u010di\u0107u da se ne\u0107e spominjati ta terminologija. I to je jedini razlog zbog \u010dega se tu toliko to spominje i inzistira na pisanju, da bi se onda sutra reklo evo vidite HDZ od toga bje\u017ei. I to je ono \u0161to reko, zna\u010di guranje predizborne tematike, tema u Zakon o Vukovaru \u0161ta ja mislim da nije dobro. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179706",
        "text": "Slijede\u0107a replika po\u0161tovanog zastupnika Ragu\u017ea.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179707",
        "text": "Kolega Maras u prvom dijelu va\u0161e rasprave \u010dovjek se mo\u017ee obradovati kako ste vi naglasili najbitnije elemente ovoga zakona i kazali kako \u0107ete poduprijeti ovaj zakon iz razloga \u0161to on koordinira rad znanstvenih, obrazovnih i odgojnih ustanova na pitanjima Domovinskog rata kada je Vukovar tema i to je dobro da na taj na\u010din pristupate ovomu zakonu, ali ste u drugom dijelu va\u0161e rasprave, ponukani raspravom kolege Bulja oti\u0161li u pravcu politizacije ovoga zakona povezuju\u0107i ga sa predizbornim vremenom. Uvijek \u0107e biti izbora, ali treba raditi i cijenim da je upravo ovaj zakon na tragu te poruke da treba raditi i pomicati stvari naprijed i uspje\u0161no se to napravilo s ovim zakonom kada je u pitanju Vukovar. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179708",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179709",
        "text": "Na\u017ealost teme su takve, to ne forsiram ja, to forsiraju i kandidati odnosno kandidatkinje. Zbog \u010dega bi predsjednica uop\u0107e trebala isticati kad je ona vodila svoju djecu, nero\u0111enu jo\u0161 u to vrijeme da posjete Vukovar ili za koliko je maraka tad radila u slu\u017ebi ministarstva dok proziva drugog kandidata da ga uop\u0107e nije bilo u Hrvatskoj. Zna\u010di sve je to vezano na\u017ealost u ovom trenutku uz predsjedni\u010dke izbore i zato bi bilo dobro da se ovaj zakon predlo\u017eio pola godine ranije ili godinu ranije. Mislim da je bilo dovoljno vremena da se to napravi. Zna\u010di u ovoj situaciji u kojoj smo sada te teme se neminovno ve\u017eu uz izbore i to nije dobro i sa te strane evo jo\u0161 jednom samo mogu apelirati na predlaga\u010de da to vi\u0161e ne rade. Imat \u0107emo slijede\u0107e godine parlamentarne izbore, nadam se da ne\u0107emo drugo \u010ditanje zakona imati u 6. mjesecu. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179710",
        "text": "Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika \u0110aki\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179711",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Pa kolega Maras lijepo ste govorili o ovom zakonu i zapravo sam zadivljen kako ste to pozvali na zajedni\u0161tvo u pijetetu prema \u017ertvi i dono\u0161enju ovoga zakona samo sam zabrinut, ne znam u kojem ste klubu jer va\u0161 predstavnik kluba je govorio o besmislici i bezna\u010dajnosti i bez \u2026 ovoga zakona. Mislim da niste ili u istoj stranci ili u istom klubu. Ispred kluba je govorio Stazi\u0107 i rekao je ovaj je zakon bezveze. Da li vi tako mislite ili ne mislite, ja iz va\u0161eg izlaganja sam zaklju\u010dio da vi podr\u017eavate ovaj zakon i stoga mislim da niste u istom klubu i da isto ne razmi\u0161ljate.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179712",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179713",
        "text": "Hvala lijepa. Siguran sam da nije koristio izraz bezveze, kao \u0161ta sam siguran da misli na odre\u0111ene stvari kada govori o tome koje su se mogle definirati na ovaj ili na onaj na\u010din ili koje su ve\u0107 definirane. I vjerojatno kao i ja misli da je HDZ to iskoristio za kampanju, \u0161ta nije uredu. I ako ho\u0107ete to da je HDZ iskoristio ovaj zakon za kampanju je totalno bezveze i \u0161tetno. Evo to je ono \u0161to ja mislim, a vjerujem da misli i kolega Stazi\u0107 jer na ovim temama poku\u0161avati u\u0161i\u0107arit poen ili dva je bezveze i krivo i pogre\u0161no i nemojte to raditi. Vi ste kao jedan od ljudi koji instrumentalizira svoju poziciju za HDZ toga najvi\u0161e svjestan kroz HVIDRA-u jer hrvatski branitelji isto nisu pravo i vlasni\u0161tvo jedne stranke. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179714",
        "text": "Prije nego \u0161to se vratimo na to\u010dku koju smo prekinuli, bez obzira \u0161to ste dobili ja mislim pisanu obavijest o tome vezano za sutra\u0161nji raspored rada, htio bih vas obavijestiti da \u0107emo sutra dakle 13. prosinca, koji je zadnji dan rada, zasjedanja Hrvatskoga sabora u ovoj godini, nakon rasprave planirane to\u010dke iznimno sa izno\u0161enjem stajali\u0161ta klubova zapo\u010deti u 11,15h a u 12h \u0107emo onda glasovati o raspravljenim to\u010dkama nakon \u010dega \u0107e biti uprili\u010den prigodni bo\u017ei\u0107ni domjenak. Tako da, dobili ste o tome obavijest ali mislim da je bilo potrebno da jo\u0161 jednom podsjetim iako na\u017ealost nema puno zastupnika u dvorani. Sada \u0107emo se vratiti raspravi o to\u010dci koju smo na\u010das prekinuli pa \u0107e pojedina\u010dno raspravljati o njoj po\u0161tovani zastupnik Stevo Culej.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179715",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege. Narodi su djeca velika i lako ih je zavarati igra\u010dkama, la\u017enim obe\u0107anjima, la\u017eima barem do onog trenutka dok ne osmislimo nove igra\u010dke, nove la\u017ei. Ka\u017ee svi smo mi bili u Vukovaru jedan od govornika koji je upravo napustio ovu dvoranu. A dobro mi je znamo za\u0161to nikog i nema s one strane kada ja govorim, kao i ina\u010de. Dobro mi je znamo kad ka\u017ee svi smo mi bili u Vukovaru a za razliku od njih svih ja sam jedini bio tamo od vas svih ovdje kada je to bilo potrebno i kada je hrvatski narod bio u nesre\u0107i i u tuzi i u zlu, tada oni tamo nisu bili ali oni mogu pri\u010dati o tome sa javnih govornica, hvalospjeve sebi i sebi sli\u010dnima jer ovo je jedna obi\u010dna pozornica, pozornica koju gledate, ako vam se ne svi\u0111a prebacite na drugi kanal. Mo\u017eete uvijek na\u0107i istomi\u0161ljenike koji \u0107e vas slu\u0161ati, kojima \u0107ete pri\u010dati ne\u0161to o \u010demu oni nemaju pojma ali ovo kada se govori o Vukovaru ja smatram da sam ovdje pozvan da o tom govorim. Pozvan sam i ja, pozvana je Marijana Bali\u0107 a i Sini\u0161a Glava\u0161evi\u0107 jer oni mogu dio onoga \u0161to znaju i osje\u0107aju prenijeti na one koji su o tome samo wikipedia \u010ditali ili su slu\u0161ali hvalisanja nekih svojih biv\u0161ih kolega iz saborskih klupa. Te mra\u010dne 2013. godine kada je pod okriljem no\u0107i Vlada Zorana Milanovi\u0107a uz svesrdnu podr\u0161ku Arsena Bauka i Ranka Ostoji\u0107a, kada su pod okriljem no\u0107i kao ... [[Govornik se ne razumije.]] postavljali \u0107irili\u010dne plo\u010de po Vukovaru unaprijed znaju\u0107i koju reakciju \u0107e polu\u010diti na postavljanje tih plo\u010da. Jer da je to bilo legalno, legitimno i ustavno ne bi se pod okriljem no\u0107i postavljalo. Tu jednu, mogu je nazvati srbijansku zavjeru jer oni su poznati po prijevarama, zavjerama, po la\u017eima su osmislili u svojoj crvenoj kuhinji za Vukovarce. Zamislite kad oni govore o pijetetu prema Vukovaru, gradu heroju kako to izgleda iz njihovoga kuta. Nikad nisu bili sa pravim Vukovarcem koji \u0107e im prenijeti svoja iskustva iz opkoljenoga grada, iz podruma, iz bolnice, iz logora zarobljeni\u0161tva osim onih koji su imali neke benefite u tim logorima pa su se \u010dak i zaljubili, uspjeli su se i o\u017eeniti nakon dugo vremena. Zamislite, ja znam samo jedan slu\u010daj poznat u Hrvatskoj, svima nam je poznat, nema ga, oti\u0161ao je i dobro da je oti\u0161ao, makar i na bolje, neka mu je sretna. Ali kada govorio o projektu Vukovar o mjestu posebno pijeteta ja ne mogu ovdje da se ne sjetim te 2013. godine i tih \u0107irili\u010dnih plo\u010da koje su izazvale nemir u hrvatskom dijelu Vukovara jer je to bila jedna nova, opetovana agresija na njihovo lo\u0161e sje\u0107anje pro\u0161losti ne tako davno koje je bilo. Zna\u010di tada postavljene su plo\u010de, \u010duvali su ih neki policajci i ili biv\u0161i milicajci koji su te iste Vukovarce u Vukovaru, u Borovu Selu, Boboti, Trpinji, Negoslavci, Veri, gdje su ih mu\u010dili i ispitivali, ubijali njihove najbli\u017ee, gdje su sad ti isti ponovno \u010duvali, postavili i \u010duvali te \u0107irili\u010dne plo\u010de. Pa logi\u010dki je, da se je hrvatski duh probudio u Vukovaru, te 2013. godine i da se je uspio skupiti kao i '91. godine u obliku sto\u017eera za obranu hrvatskoga Vukovara. Taj sto\u017eer te 2013. na \u010delu gdje smo svi bili isti me\u0111u jednakima, gdje se nije znalo tko je vo\u0111a, gdje smo svi imali jednu ideju a to je pru\u017eiti otpor toj nakaradnoj odluci o protupravnoj, protuustavnoj odluci da se \u0107irili\u010dne plo\u010de postave kao opomena hrvatskome Vukovaru, mi smo ovdje ponovo, ra\u010dunajte na nas, ne mo\u017ee bez nas ni\u0161ta pro\u0107i i ne\u0107e pro\u0107i ovdje u Vukovaru. Znajte, ne mo\u017eete nam ni\u0161ta, znate da smo vas ubijali i silovali, ali ne mo\u017eete nam ni\u0161ta jel pravosudna ko\u010dnica je dobro uko\u010dena. Osim one lijepe zgrade suda u Vukovaru i one Spomenplo\u010de poginulih policajaca ispred nje, gdje su mnogi meni znani, a vama neznana imena. Jel to pravda za Vukovar? Jel to postupanje i pijetet prema Vukovaru? Ne nije. Kada u gradu jedan mali poku\u0161aj da se jedna strukovna srednja \u0161kola nazove po imenu heroja Marka Babi\u0107a kojemu su oca i mater odveli zvjerski mu\u010dili i ubili u Trpinji i njihova tijela jo\u0161 nisu prona\u0111ena, da je protiv te odluke da se po heroju Marku Babi\u0107u nazove ta \u0161kola u tome gradu SDP i SDSS zajedni\u010dki ponovo u atakovanju kako oni to ka\u017eu u napadu na ostatke hrvatskoga bi\u0107a u tome gradu. \u017dalite u govorima oni odlaze, nema Vukovaraca, oti\u0161lo je naj\u010destitije, najpo\u0161tenije Hrvatskoj najodanije \u0161to je trebalo ostati ovdje kao nukleus u Vukovaru. I na taj na\u010din ne bude li Vukovar dobio pijetet koji je zaslu\u017eio, po\u0161tovanje za sve ono \u0161to je u\u010dinio za obranu Hrvatske, ostat \u0107e nam pusta granica, ostat \u0107e nam puste livade, polja gdje Hrvata ne\u0107e biti, ali \u0107e dolaziti neki drugi prekodrinski, neki novovjeki osvaja\u010di. Kako \u0107emo odr\u017eati Vukovaru pijetet prema hrvatskim braniteljima i onima koji su oti\u0161li kada u samome Zagrebu imamo obilje\u017eavanja Dana vojske Republike Srbije u Mimari. Te iste vojske za zvijezdom petokrakom koja je Vukovar sru\u0161ila i koja je ubijala u Vukovaru? Kako \u0107emo odr\u017eati taj pijetet u Vukovaru kada u samom srcu Hrvatske u Zagrebu stoluju oni koji su i protiv osniva\u010da te nove Hrvatske? Kada u vijestima, po profilima, portalima vidite sliku na\u0161eg predsjednika u nekoj markici, a na njoj pi\u0161e markica izba\u010dena iz upotrebe nakon kratkog vremena jer narod nije znao s koje strane da pljune na nju i to objavi Denis Latin koji radi na dr\u017eavnoj televiziji. Zar je to pijetet hrvatskoga naroda prema onima koji su vas zadu\u017eili i vas sve nas i cijelu Hrvatsku svojom \u017ertvom? Zar je to oblik i stil pijeteta prema njima? Nama je dobro znano da pored slobode i demokracije koju smo vam svojom \u017ertvom dali, a pri\u010dam na taj na\u010din, mi mo\u017eda vam nismo mogli omogu\u0107iti neka druga blaga, neke druge vrijednosti koje su sada bitnije od tih prvotnih, a to je bilo golo pre\u017eivljavanje. Ali to nisu krivi ni Vukovarci, ni hrvatski branitelji, a ni prvi predsjednik, to su krive neke druge strukture, to su krive one strukture koje su se skrivale, koje nisu smjele podi\u0107i glavu dok nije nastupila mirna reintegracija. Strah je bio u njihovim izdajni\u010dkim srcima do mirne reintegracije kada su se osokolili i ispuzali iz svojih rupa, kroz neokomunisti\u010dku partiju pretvoriv\u0161i se u socijaldemokrate. Zamislite koja pretvorba \u017eaba iz mr\u0161ave u debelu se pretvorila da bi ponovo pljuvala, blatila ostatke hrvatstva u Hrvatskoj. Pa ovo je Hrvatska dr\u017eava bez obzira na ono \u0161to nam se slijeva s istoka, mi moramo ostati svoji, moramo ostati zajedno. Pa ne\u0107emo dozvoliti onima preko Drine da ka\u017eu uvijek, oni usta\u0161e, pretvorili su nas u usta\u0161e jer smo pobili Srbe, pretvorili su nas i u partizane kolja\u010de Hrvata, kolja\u010de Srba u sve su nas pretvorili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179716",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo vi\u0161e replika na va\u0161e izlaganje. Prvo je po\u0161tovanog zastupnika Ivice Mi\u0161i\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179717",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Sabora. Kolega Culej u va\u0161em nastupanju rekli ste da obi\u010dna pozornica da je Sabor. Ne, ovo je \u010dasno mjesto, ovo je \u010dasno mjesto hrvatskog naroda i svi koji sjedimo u Saboru moramo biti \u010dasni. Naravno, u pravu ste, ovu pozornicu Sabora \u017eele pretvoriti u obi\u010dnu pozornicu. Na\u017ealost, ve\u0107 dugo vrijeme u ovoj pozornici u ovom Saboru \u010dasno mjesto \u017eelimo napraviti nekakvo kazali\u0161te, komediju i \u0161ta ja znam sve vi\u0161e, neozbiljnost dr\u017eave. \u0160to se ti\u010de \u0107irilice u Vukovaru, ona je jako nebitna stvar, \u0107irilica je nebitna stvar, ali je za\u0161tita da se ne progone zlo\u010dinci, da se ne govori o zlo\u010dinima koji su napravili o kojem ste vi ve\u0107 govorili. Bolje govoriti o \u0107irilici nego o zlo\u010dinima, o \u010detni\u010dkim spomenicima, o neprona\u0111enim ljudima na\u0161im braniteljima i civilima, a to je ustvari bit, a ne \u0107irilica.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179718",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Culeja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179719",
        "text": "Kolega Mi\u0161i\u0107u, dobro me razumijete kada govorim jer puno smo puta pri\u010dali i ja sam sam u postupku zbog \u0107irili\u010dnih plo\u010da, ali to je bilo u jednom afektu u jednom verbalnom deliktu zbog kojega me progone, a koji kao ne postoji. Ja sam u postupku samo zato \u0161to sam govorio na onaj isti na\u010din na koji sada govorim ovdje u Hrvatskom saboru, ni\u0161ta drugo nisam govorio tamo, \u010dak sam gandijevskim pristupom rekao, idemo tamo gdje su plo\u010de postavljene pa kome razbiju glavu koga privedu. Jesu, bilo je privo\u0111enja, bilo je guranja, a razbijanje glave nisu se usudili jer jo\u0161 nije sazrilo vrijeme da nam to naprave. Budemo li popustili, do\u0107i \u0107emo i do toga.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179720",
        "text": "Sljede\u0107a replika po\u0161tovanog zastupnika Kirina. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179721",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani ministre sa suradnicima. Zastupni\u010de Culej, jasno iz va\u0161eg izlaganja i op\u0107eg mi\u0161ljenja da nije vrijeme za postavljanje dvojezi\u010dnih plo\u010da. Kada \u0107e po vama to vrijeme do\u0107i, koje bi kondicije trebale biti zadovoljene da se to dogodi, da li su to gospodarske ili ne\u0161to ili bi trebalo mijenjati zakon kao \u0161to je bio da bude 50+1% manjine na nekom podru\u010dju, gradu a ne kao \u0161to je promijenjen 2001. na 33%? Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179722",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik Culej.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179723",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Kirin, mi smo svjedoci da u Vukovaru postoje \u0161kole gdje idu srpska djeca. Ako smo mi ve\u0107 prolijevali krv jedni drugima u tome ratu i tukli se jedni protiv drugih, zbog \u010dega prenosimo i na na\u0161u djecu neke obi\u010daje i neko sjeme zla za neka druga vremena? Zbog \u010dega ta djeca se ne upoznaju na neke drugi na\u010din nego \u0107e se upoznavati po ulicama, po utakmicama i na drugim mjestima gdje \u0107e odmjeravati svoje snage ne u znanju i onome \u0161to znaju od Domovinskome ratu jer o njemu ne znaju ni\u0161ta jer svatko u\u010di na svoj na\u010din tko je pobjednik, tko je junak. Ako su moja djeca podu\u010dena da je njihov stric pokojni junak, a oni s druge strane da im je \u0160o\u0161ko\u010danin Vuka\u0161in junak, o \u010demu mi govorimo? O tome da poslije ovoga eksperimenta tko zna \u0161ta \u0107e nas do\u010dekati u budu\u0107nosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179724",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Stri\u010daka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179725",
        "text": "Hvala. Kolega Culej, smatram da nijedna Vlada do sad kao nijedan saziv Hrvatskog sabora nije toliko bio fokusiran na dignitet Domovinskog rata i naravno hrvatske branitelje. Upravo u ovom sazivu je donesen cjeloviti Zakon o hrvatskim braniteljima iz Domovinskog rata potom Zakon o osobama nestalim u Domovinskom ratu, kao \u0161to vam je poznato RH jo\u0161 uvijek tra\u017ei 1892 osobe. Potom 18. 11. progla\u0161en je Danom sje\u0107anja na \u017ertve Domovinskog rata i Dan sje\u0107anja na \u017ertvu Vukovara i \u0160kabrnje. I danas raspravljamo o Zakonu o progla\u0161enju Vukovara mjestom posebnog domovinskog pijeteta. Prema tome, da postoji odre\u0111eni dio otprije nepravilnosti, postoji, ali da smo svi pozvani da radimo na tome da se to suzbije i da \u0161titimo i prava branitelja a isto tako i dignitet Domovinskog rata, smatram da smo pozvani a upravo ova Vlada i ovaj saziv Sabora na tome predano rade.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179726",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani zastupnik Culej.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179727",
        "text": "Ma zahvaljuju\u0107i jednom biv\u0161em predsjedniku HDZ-a, T. Karamarku mnogi od nas smo se ovdje na\u0161li u Hrvatskome saboru koji pitanje da li bismo ikad dobili \u0161ansu da do\u0111emo. Ja mislim da je sazrjelo vrijeme da hrvatski branitelji, barem ono \u0161to je opstalo, \u0161to nije se odalo raznoraznim bremenitostima ovoga dru\u0161tva, vremena i prostora, mislim da je sazrjelo vrijeme da damo onaj zadnji svoj trzaj za Hrvatsku koji smo du\u017eni dati zbog svih onih koji su svoje \u017eivote dali, da nam ne pro\u0111e ovi zadnji dani u \u017ealovanju za onim \u0161to je moglo biti. Upravo zato nastavit \u0107emo gdje su oni stali tj. pali, ne\u0107emo pokleknuti, posustati, onima koji su uvijek bili gori od nas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179728",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika \u0110aki\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179729",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Kolega Culej, govore\u0107i u va\u0161em izlaganju, dobro ste spomenuli \u0161to zna\u010di \u0107irili\u010dno pismo u Vukovaru, u ... [[Govornik se ne razumije.]] kao i u cijeloj hrvatskoj domovini. Sve poruke koje su bile ispisane, sve prijetnje smr\u0107u, sve pretenzije i svi ciljevi velikosrpske jugoslavenske agresije na RH bile su napisane na toj \u0107irilici. Smrt Hrvatima, smrt usta\u0161ama, ovo je Srbija, sve to pi\u0161e na \u0107irilici. Kako to hrvatski narod mo\u017ee uop\u0107e prihvatiti to krvavo pismo koje je toliko tisu\u0107a \u017eivota odnijelo i toliko tisu\u0107a ranjenih i oboljelih ostavilo iza sebe? To je te\u0161ko pitanje koje se razmatra i kroz Ustav i kroz ustavne zakone i kroz sve ostalo ali rje\u0161enja nema za takve gre\u0161ke i bolne rane.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179730",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik Culej.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179731",
        "text": "Puno je obilje\u017eja pored \u0107irili\u010dnoga pisma koje Vukovarce i hrvatske gra\u0111ane barem stradalnike podsje\u0107a na ono \u0161to im smeta u njihovom miru, redu, opu\u0161tenosti u jednom \u017eivotu a to su zvijezda petokraka koja je uni\u0161tavala Vukovar, to su \u010detni\u010dke kokarde i raznorazna druga obilje\u017eja. \u010cetni\u010dka kokarda za koju M. Pupovac iz SDSS-a a koji je na\u0161 koalicijski partner, koji ka\u017ee da nema zakonske osnove da kokarda bude zabranjena. Ima, ima, itekako ima. Barem \u0161to se ti\u010de onih koje ja poznam i koji znaju kako reagirati na tu istu kokardu. Jo\u0161 \u0107e malo mo\u017eda zvijezda petokraka biti abolirana u hrvatskom dru\u0161tvu, no ste\u0107i \u0107e se i to vrijeme da jedan i drugi simbol zavr\u0161e tamo gdje im je mjesto, na otpadu, na otpadu gdje su i oni koji su za\u010deli tu ideju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179732",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Marasa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179733",
        "text": "Hvala lijepo. Sva sre\u0107a g. Culej da vi ne predstavljate neke vrijednosti koje vrijede u na\u0161em dru\u0161tvu jer ovo \u0161to pri\u010date zvijezdi petokraci, nema nikakve s ni\u010dim, ona je simbol i pobjede antifa\u0161izma nad najve\u0107im zlom koji se desio pro\u0161log stolje\u0107a i sa druge strane postavlja se pitanje kad vidimo da ovdje neki zastupnici tvrde da je pismo ubijalo. Zna\u010di moje dijete u osnovnoj \u0161koli u\u010di njema\u010dki. Da li zbog toga \u0161ta je Njema\u010dka bila pokreta\u010d najve\u0107eg rata i najve\u0107eg zlo\u010dina u povijesti \u010dovje\u010danstva pro\u0161log stolje\u0107a, na\u0161a djeca ne bi trebala u\u010diti njema\u010dki. Je li vi vidite koliko je to \u0161to vi govorite usko, koliko nas dr\u017eite zarobljene u nekim va\u0161im strahovima i iracionalnim stvarima? I dobro je da ste se ovdje outali i da ste rekli da u biti va\u0161 kandidat za predsjednika HDZ-a Karamarko da znamo u biti \u010diju politiku [[Upadica Reiner: Hvala.]] zastupate, jo\u0161 bi nas samo zanimalo [[Upadica Reiner: Sljede\u0107a\u2026]] da \u010dujemo koga podr\u017eavate za predsjednika RH. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179734",
        "text": "Odgovor je po\u0161tovanog zastupnika Culeja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179735",
        "text": "Ka\u017eete da ja nisam i ne predstavljam neku vrijednost u hrvatskome dru\u0161tvu. A ja bih vas upitao koju to moralnu, intelektualnu, kulturolo\u0161ku ili neku drugu vrijednost vi zastupate? Ta ja sam od svog naroda dobio dva puta skoro 11 tisu\u0107a glasova, zna\u010di da ja u ovome narodu ne\u0161to predstavljam. 2 puta! Mene nije strana\u010dki \u0161ef izabrao zato \u0161to sam lijep, plav i visok kao vi. Nego zato \u0161to ne\u0161to predstavljam u Hrvatskom Podunavlju u Vukovaru. I u Vinkovcima u svojoj okolici. Pa tamo se zna tko sam ja. Tko ste vi u ovome gradu? Pa mene pozna zadnje selo od Stro\u0161inaca, Ila\u010de, Vrbanje, nema gdje me ne znaju ljudi. Tko vas pozva? Pa ne zna vas ni va\u0161 susjed u liftu kojega sre\u0107ete, niti se ne pozdravljate. U tome je razlika. Meni ne treba strana\u010dki \u0161ef da me stavi, on je mene prepoznao, prepoznao je \u010dovjeka iz naroda, kojeg narod voli. Mene moj narod voli. Ja ne moram hodati naoru\u017ean [[Upadica Reiner: Hvala.]] po svome selu ni drugim selima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179736",
        "text": "Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava bit \u0107e po\u0161tovanog zastupnika Josipa \u0110aki\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179737",
        "text": "Hvala lijepo g. predsjedni\u010de HS-a. Pa evo, rasprava o zakonu o posebnom domovinskom pijetetu u gradu Vukovaru i okolici sigurno je dobrodo\u0161la sa bitno smanjenim tenzijama i sa odre\u0111enim zajedni\u0161tvom koje bi trebalo biti kada govorimo o strahotama i \u017ertvi stradanjima i razaranjima samoga grada Vukovara i okolice kao i puno mjesta u RH. Vukovar ima posebnu va\u017enu ulogu u hrvatskoj povijesti, uspostavi samostalne, neovisne, suverene i demokratske dr\u017eave. Predstavlja simbol otpora, \u017ertve, zajedni\u0161tva u Domovinskom ratu. Vukovar ima iznimno va\u017eno simboli\u010dno u mnogim vidovima prijelomno, pa i sudbonosno mjesto u povijesti hrvatske dr\u017eave, osobito u formiranju modernoga hrvatskoga dru\u0161tva. Kulturnoga i nacionalnoga identiteta, iskustvo i zna\u010denje Vukovara iz 91. g. nadilazi i lokalnu i regionalnu i nacionalnu razinu pa je on ujedno i europski i svjetski fenomen otpora i \u017ertve. Hrabrost, domoljublje i zajedni\u0161tvo, po\u017ertvovnost. Hrvatski narod zahvaljuju\u0107i ... [[Govornik se ne razumije.]] otporu vukovarskih branitelja, kao i zbog kataklizmi\u010dkih razaranja i ljudskim stradanjima koje u Europi nisu zabilje\u017eena od dovr\u0161etka II. Svj. rata, prepoznao Vukovar kao simbol otpora, hrabrosti, domoljublja, zajedni\u0161tva i po\u017ertvovnosti. Vukovar je posebno simbol mlade hrvatske dr\u017eave i borbe hrvatskog naroda za slobodu, nacionalnu samostalnost i teritorijalnu cjelovitost. Velikosrpska agresija zajedno sa JNA na Vukovar je 91. g. kao i uz pomo\u0107 doma\u0107ih pobunjenika na tom prostoru, skoro u ve\u0107ini, vi\u0161emjese\u010dnu okupaciju ostvarila sa kona\u010dnim okupacijom samoga Vukovara i ostavili su duboke negativne i u mnogim gledi\u0161tima trajne posljedice na njegovu, bogatoj povijesnoj, kulturnoj ba\u0161tini, u demografskoj slici jer su ljudska stradanja i gubici bili iznimno veliki i izrazito te\u0161ki. Ovaj zakon je potreban kako bi taj pijetet koji izra\u017eavamo svaki puta kada dolazimo u Vukovar, kada se sje\u0107amo tih dana kada se stradalo i kada je herojstvo bilo na prvom mjestu, moramo naglasiti da \u017ertve Vukovara ne smiju biti nikad zaboravljene, pa tako i ovaj zakon precizira jasno sva mjesta gdje su stradanja bila, kako se doga\u0111ala, kako ih obilje\u017eavati, kako ih se sje\u0107ati i kako ih nikada ne zaboravljati. Za razliku od onih koji govore da je ovaj zakon bezvezan samo zbog toga \u0161to u njemu nema materijalno-financijskih pokazatelja, stvarno sam zaprepa\u0161ten takvom raspravom takvih ljudi koji bez du\u0161e, bez srca, bez emocija govore o ovom zakonu. To su isti oni koji govore o tome da posao nije napravljen 45., to su isti oni koji bi vjerojatno voljeli da uz Vukovar, da je pali su i Vinkovci i \u017dupanja i da se do\u0161lo do Zagreba. Tako se moglo iz njihovih izlaganja zapravo i vidjeti, no o\u010duvanje trajne uspomene i sje\u0107anja na \u017ertvu Vukovara ne mogu zamagliti ni takvi bezosje\u0107ajni bezdu\u0161ni ljudi koji zapravo nikada ovakvu Hrvatsku, niti su \u017eeljeli niti voljeli. Ciljevi koje \u017eelimo posti\u0107i ovim zakonom u Vukovaru progla\u0161ava se mjesto posebnog domovinskog pijeteta i tu su dva klju\u010dna cilja, uspostava i o\u010duvanje kulture sje\u0107anja na \u017ertvu Vukovara te aktivnosti usmjerene dru\u0161tvenom i gospodarskom razvoju vukovarskoga podru\u010dja u cjelini. Zakonom definiramo pojam posebnoga domovinskoga pijeteta i podru\u010dja koja zahva\u0107a odnosno na koje se odnosi, a to je grad Vukovar i naselje Bogdanovci, mjesta i razdoblje, dani posebnog domovinskog pijeteta, uklju\u010duju\u0107i i razdoblje od 17.-20. studenoga te na\u010din obilje\u017eavanja posebnoga domovinskoga pijeteta. Kao mjesto posebnoga pijeteta definira se i Nacionalna memorijalna bolnica Vukovar u kojoj se pored zdravstvene djelatnosti obavlja i memorijalno edukacijska djelatnost sa svrhom promicanja vrijednosti Domovinskog rata. I svi oni koji govore o tome da tamo ne dolaze mladi, da tmo nema \u017eivota, tamo ima \u017eivota, tamo je \u017eivot u punom naponu, tamo se doga\u0111aju u\u010destali posjeti na\u0161ih u\u010denika iz cijele Hrvatske, tamo se educiraju o tome \u0161to je to bilo, mo\u017eda nekome to ne odgovara \u0161to stvarna istina se prezentira od stru\u010dnih i kvalitetnih osoba i povijesna \u010dinjenica je stvarno tamo dostupna i vidljiva. Ujedno obilje\u017eavanje u zna\u010dajnoj mjeri uklju\u010duje i razvoj edukativnih aktivnosti i pripreme stru\u010dno edukativnih materijala sa svrhom upoznavanja u\u010denika drugih posjetitelja Vukovara sa povijesnim \u010dinjenicama o Domovinskom ratu i o\u010duvanju sje\u0107anja na ulogu Vukovara u obrani i stvaranju RH, ali i utvr\u0111ivanje kona\u010dnoga popisa poginulih i nestalih hrvatskih branitelja i civila Vukovarskog podru\u010dja \u0161to je tako\u0111er trajna zada\u0107a dok god svi oni koji se jo\u0161 uvijek vode nestalima ne budu prona\u0111eni. Ja, va\u017enu ulogu u svemu ovome obilje\u017eavanju imat \u0107e i posebni pijetet imat \u0107e i javna ustanova Memorijalni centar Domovinskog rata Vukovara koji u okviru svoje djelatnosti organizira odgojno obrazovne posjete u\u010denika gradu Vukovaru. Nadamo da pozitivan u\u010denik, u\u010dinak na razvoj vukovarskog podru\u010dja imat \u0107e sve ove zakonske mjere i kriteriji, da \u0107e sve drugo biti doneseno u pravilnicima ili uredbama koje \u0107e se izraditi i koje \u0107e predlo\u017eiti vije\u0107e koje je ovdje definirano, a vjerujemo da to vije\u0107e koje sigurno ima svoju posebnu ulogu i sastavljeno je od ve\u0107ine i dr\u017eavnih institucija, ali i braniteljskih predstavnika da \u0107e imati za cilj kako bi \u0161to bolje i \u0161to kvalitetnije pomoglo u daljnjem razvoju, napretku, su\u017eivotu i svim detaljima koji zasigurno Vukovar \u010dine posebnim gradom i zaslu\u017euje svoje posebno mjesto u hrvatskoj povijesti. Dana\u0161nje rasprave mogle su se razabrati kao politikantske i one koje \u017eele zasjeniti zapravo dono\u0161enje ili raspravu o ovom zakonu govore\u0107i o tome da je on namijenjen u predizborne svrhe. Vjerujem da je tako da ne bi se onda i\u0161lo u raspravu u dva \u010ditanja, da ne bi raspravljalo o njemu ovako kako \u0161to se to doga\u0111a i da ve\u0107ina zastupnika je suglasna da u zajedni\u0161tvu trebamo donesti ba\u0161 ovaka zakon, da on bude na korist svim hrvatskim gra\u0111anima, da bude na \u010dast i ponos Vukovaru i Vukovarcima, a sje\u0107anje na \u017ertvu je prije svega ono \u0161to je upisano u samom pijetetu o Domovinskom ratu. Vjerujem da sve ove napade koje danas su izrekli moji kolege nisu nimalo ugodne, nisu nimalo bile na pravom mjestu i da do toga nije trebalo do\u0107i. I na samom odboru se raspravljalo o svemu i sva\u010demu samo ne o meritumu stvari, ne o bitnim stavkama koje ovaj zakon donosi i stoga pozivam kolege da jo\u0161 jednom razmisle i oni koji, koje se ne mo\u017ee urazumijeti, koji ne osje\u0107aju, koji nemaju emociju, koji Hrvatsku vjerojatno takvu ni ne \u017eele i koji i Tu\u0111mana i sve drugo nazivaju svakakvim imenima iako su od njega kao \u0161to smo mogli \u010duti imali zapravo u svom radnom vijeku i najvi\u0161e koristi. Vjerujem da \u0107e biti ciljevi ispunjeni, da ovaj zakon \u0107e biti na ponos i Vlade RH i Hrvatskog sabora i da svi oni koji su na odboru bili suzdr\u017eani ili koji su sada protiv ovog zakona da jo\u0161 jednom \u0107e razmisliti do sutra i glasovati kako bi [[Upadica: Hvala.]] ipak zajedni\u0161tvo prevladalo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179738",
        "text": "Hvala. Imamo jednu repliku po\u0161tovanog zastupnika Stri\u010daka. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179739",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolegice i kolege, kolega \u0110aki\u0107u \u010desto svjedo\u010dimo da kolege iz oporbe kad nemaju jedan jedini argumenat koji bi suprotstavili dono\u0161enju odre\u0111enog zakona slu\u017ee se po\u010desto demagogijom. Tako smo imali prilike \u010duti, vi politi\u010dari, ko da oni nisu dr\u017eavni du\u017enosnici, nisu politi\u010dari. Potom, to se donosi zbog izbora, pa tko je njih sprje\u010davao da prije 3 ili 4 godine predlo\u017ee takav zakon, ja sam siguran da bi ga i vi i ja podr\u017eali. Me\u0111utim, kad imate Vladu, kad imate saziv sabora koji je zaista posve\u0107en problematici Domovinskog rata, braniteljima, vojsci, policiji, zna\u010di svim snagama zadu\u017eenim za domovinsku sigurnost, kad imate na svim poljima rezultate, e tada vrtimo mantru to je zbog izbora. Naravno da je to zbog izbora, ali tu moramo odvagnuti dvije stvari, jednu tko ima rezultate [[Upadica: Hvala.]] i tko nema rezultate. Oni ih nemaju i nikad ih nisu imali.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179740",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik \u0110aki\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179741",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Stri\u010dak, pa naravno kada usaglasi se gradona\u010delnik \u017eupanija, braniteljska populacija, ministarstva i uprave i branitelja i obrane i svih drugih relevantnih \u010dimbenika, kada nema argumenata protiv onda se izmi\u0161ljaju teze koje apsolutno ne stoji. Onda se ka\u017ee zakon koji ne tra\u017ei nikakva sredstva za, je bezvezan. Zamislite si, Stazi\u0107 ka\u017ee da zakon koji ne tra\u017ei nikakva sredstva je bezvezan. Bez imalo emocija u njemu, bez imalo suosje\u0107anja sa zakonom koji govori o pijetetu, pa nije se sjetio kada je slu\u017ebenim brodom dolazio na Brijune godinama i ljetovao za 7 kuna on sa svojom svitom i sa \u0160erbed\u017eijom i ostalima \u0161to \u010dine i danas. O tome nismo nikada raspravili to mu jo\u0161 danas dr\u017eava omogu\u0107ava \u0161to je \u017ealosno. Takvima sigurno nije niti volja niti \u017eelja da ovaj zakon ugleda svjetlo dana i po\u010dinje va\u017eiti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179742",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava biti \u0107e po\u0161tovanog zastupnika Gorana Aleksi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179743",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eene kolegice i kolege. Ja nisam bio u Vukovaru za vrijeme rata naravno, nisam bio \u010dak niti prije rata nikad u Vukovaru, poslije rata sam bio nekoliko puta i htio sam o ovome zakonu ustvari o samom pojmu posebnog pijeteta govoriti iz cipela nekoga tko je Vukovarac. Zbog toga sam razgovarao sa mojim dugogodi\u0161njim prijateljem vukovarskim braniteljem koji je bio branitelj u ratu, ali je bio branitelj i u miru jer puno, puno godina zajedno radimo na slu\u010daju Franak, to je Vlado Iljki\u0107 koji je idejni za\u010detnik i autor slogana \u201eVukovar mjesto posebnog pijeteta\u201c i ujedno je jedan od autora toga projekta. Pa sam onda u razgovoru s njim pripremio jedan tekst koji \u0107u ovdje pro\u010ditati, to ustvari govori netko tko je ba\u0161 odande, to ne govorim ja, ali se ja s time u potpunosti sla\u017eem, tako da je to gotovo kao da govori taj \u010dovjek umjesto mene ili ja umjesto njega. Dakle \u201eVladina ideja bi bila da moralna, eti\u010dka, dru\u0161tvena, duhovna, pravosudna, pravna, \u017ertvoslovna, povijesna, sociolo\u0161ka, demografska, kulturna, mirotvorna, gospodarska i svaka druga dimenzija Vukovara stave u kontekst \u010dovjeka, u kontekst naroda, u kontekst grada Vukovara, u kontekst Hrvatske dr\u017eave, u kontekst Europe i cijeloga svijeta ta ideja je duboko humana i antiratna, ali i protivna zaboravu te inzistira na istini i na pravdi. Jo\u0161 od 2014. postoji ideja prepoznatljivog obilje\u017eavanja mjesta stradavanja kako bi se pri tom izbjegle prevelike razlike u pristupu. Vlado mi je rekao da je nadahnu\u0107e za to rje\u0161enje prona\u0161ao u njemu u najljep\u0161oj pjesni na svijetu, a to je na\u0161a himna i to u stihovima \u201edok nam hra\u0161\u0107e bura vije\u201c. Hrast je naime stoljetni simbol opstojnosti hrvatskog naroda, na mjestima stradavanja ili u krugu od 50 metara trebalo bi prona\u0107i prostor i posaditi hrast uz koji bi se postavila diskretna info plo\u010da i napravila prilazna staza. Tako bi mjesta herojstva, stradanja i \u017ertve u Vukovaru bila oplemenjena i sljubljena sa simbolom opstojnosti hrvatskog naroda hrastom koji je i dio hrvatske hime. Time bi se oplemenila pejza\u017ena arhitektura i s vremenom sama vizura grada jer bi se stoljetnom \u017eivom simbolikom hrasta osna\u017eio hrvatski identitet i opstojnost Vukovara. Vukovar treba upravo takvo spomen obilje\u017eje \u010dija stoljetna simbolika u svakom smislu nadma\u0161uje i nadvisuje ne\u017eivost sada\u0161njih spomen obilje\u017eja. Osim toga Vlado podsje\u0107a da je hrast zbog svoje razvijene kro\u0161nje i korijena drvo dvaju svjetova i da bi s vremenom i sam plod tj. \u017eir takvih vukovarskih hrastova imao posebnu simboliku. Jednako tako postoji prijedlog da se u Vukovaru uspostavi dom svjetskog mira, upravo zbog toga \u0161to ne postoji niti jedno ljudsko pravo koje u Vukovaru nije nemilosrdno poga\u017eeno, Vukovar i Vukovarci zaslu\u017euju dom svjetskog mira koji bi trebao sadr\u017eavati sve dokumente koji se odnose na ljudska prava donesene bilo gdje u svijetu gdje bi oni u svom punom smislu bili pristupa\u010dni ba\u0161 u Vukovaru. Idejni za\u010detnik i autor slogana \u201eVukovar mjesto posebnog pijeteta\u201c, pardon dio teksta mi je nestao, dakle \u201edom bi trebao sadr\u017eavati dokumente koji govore o svim totalitarnim re\u017eimima u kojima su kr\u0161ena ljudska prava. Dom svjetskog mira bi u Vukovaru svake godine trebao biti doma\u0107in posebne UN-ove akademije te s vremenom postati europski i svjetski obrazovni centar iz podru\u010dja humanisti\u010dkih znanosti. U kontekstu svega navedenoga, za\u0161tita ljudskih prava u Vukovaru trebala bi dosegnuti takvu razinu da bi Vukovar po ugledu na gradove prijestolnice kulture jednoga dana mogli proglasiti svjetskom prijestolnicom ljudskih prava. Time bi Vukovar u skladu sa idejom mjesta posebnog pijeteta dobrim dijelom upravo bio paradigma za kontekst Europe i svijeta u cjelini. Postoji i razra\u0111ena ideja spomen parka Vukovar koji bi na podru\u010dju od oko 12 kvadratnih kilometara u sebi objedinjavao maketu sru\u0161enog Vukovara i svih njegovih zna\u010dajnih objekata, prometnica i prvih crta boji\u0161nice. Spomen park s takvom maketom bio bi obgrljen alejom i parkom prijateljstva koje bi sadr\u017eajno bili posve\u0107eni prirodnim i drugim zna\u010dajkama \u017eupanija i gradova u kojima su boravili Vukovarci tijekom progonstva, time bi Vukovar i Vukovarci nastavili njegovati neraskidive veze uspostavljene u najte\u017eim danima za ljude i za grad.\u201c Danas smo mogli \u010duti puno toga, ali \u010dini mi se najmanje o tom jednom pijetetu prema Vukovaru. Puno se govorilo o nekakvim prijeporima o kojima stalno slu\u0161amo ovdje u sabornici zadnje tri godine. Uvijek ista pri\u010da, stalno neko nekoga napada i stalno neko nekoga kritikuje. A ovo \u0161to sam sada pro\u010ditao ustvari bi trebala biti nekakva paradigma za Vukovar. Vukovar bi trebao postati centar Hrvatske na neki na\u010din, pa i centar svijeta. A to ne\u0107emo nikada posti\u0107i dokle god se ovako preko ni\u0161ana gledamo s nekim ljudima ovdje u sabornici u \u017eivotu i bilo gdje drugdje. Moramo jednostavno ostaviti iza sebe tu pro\u0161lost koju imamo i prepustiti institucijama da se bave onime \u0161to nije rije\u0161eno jer mi to ovdje ne\u0107emo rije\u0161iti, a ne\u0107emo to rije\u0161iti ni sva\u0111om sa susjedima ukoliko nam susjedi ne odgovaraju. Tako da Vukovar uistinu mo\u017ee postati jedno sjajno mjesto, ali samo ako \u0107emo raditi na sadr\u017eaju, ako taj zakon koji \u0107e biti donesen ne bude samo slovo na papiru jer bojim se onoga \u0161to se \u010desto doga\u0111a s takvim zakonima, da oni postanu samo nekakva ceremonijalna fraza, a da sadr\u017eajno to ne bude to. Zna\u010di radimo na sadr\u017eaju, radimo na tome da Vukovar uistinu postane grad prijateljstva, grad mira, grad izvrsnosti na kraju krajeva i ostavimo pro\u0161lost iza sebe jer pro\u0161lost nam ni\u0161ta dobro ne donosi, ako \u0107emo previ\u0161e o njoj govoriti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179744",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je po\u0161tovanog zastupnika Ivana \u0160ipi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179745",
        "text": "Hvala lijepa g. potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani ministre sa suradnicima. Ako ijedna tema ne bi trebala izazvati i izazivati podjele i kojekakve varijacije na ovu temu, onda je to zasigurno Vukovar. Simbol obrane u Domovinskom ratu, toliko patnje i \u017ertve u ponosnoj borbi za Hrvatsku, ne smije nam biti poligon za nove podjele. Ova tema, ovaj prijedlog zakona danas treba o je biti pro\u010ditan i sveden na najmanju ili najminimalniju raspravu. za\u0161to? Zato \u0161to rekoh, podjele i kojekakvi poku\u0161aji sitno politi\u010dkog skupljanja bodova ne\u0107e dati niti izroditi mudre prijedloge i pravedne zaklju\u010dke na temu Vukovara. Danas smo trebali \u010ditaju\u0107i ovaj prijedlog svi skupa re\u0107i, da, da za Vukovar, da za bolju budu\u0107nost jer to je Vukovar zaslu\u017eio. U Vukovaru se vide promjene kada je u pitanju ulaganje u svim poljima. To se vidi i ovim zakonom jo\u0161 se vi\u0161e \u017eeli u\u010diniti napor da se osjeti \u017eivot, da se otvaraju radna mjesta, da ljudi ostaju, da se sa\u010duvaju ognji\u0161ta. Svaka nova podjela, svako novo dokazivanje razno raznim sitnim obra\u010dunima pa i u Saboru ne doprinosi onom \u0161to Vukovaru treba, a Vukovaru treba bolja, ljep\u0161a sigurnija budu\u0107nost koja se ne\u0107e temeljiti na kojekakvim danas raspravama, osobito u ovom predizbornom ciklusu ili izbornom ciklusu ve\u0107 budu\u0107nost koja \u0107e se temeljiti na novim projektima kroz \u017eivot, to Vukovaru treba. Ovim prijedlogom daje se du\u017eno po\u0161tovanje svetim mjestima u Vukovaru, ali je naglasak da je Vukovar okrenut prema novom razvojnom razdoblju i da \u0107e se sva tijela dr\u017eavne vlasti u koordinaciji donositi odluke i podr\u017eati sve \u0161to \u0107e sa\u010duvati i razvijati \u017eivot. S jedne strane stoji ponosna, te\u0161ka i krvava pro\u0161lost kojoj se daje du\u017eno \u0161tovanje i sje\u0107anje, a s druge strane okrenutost prema boljoj budu\u0107nosti. Ovim prijedlogom zakona \u017eeli se stvoriti trajni odnos izvr\u0161ne i zakonodavne vlasti. Spram Grada heroja, grada koji je vi\u0161e od emocije, grada koji je prvi na braniku stao i tisu\u0107ama \u017eivota, nedu\u017enih sudbina, nestalih, ubijenih, progonjenih pokazao i dokazao da je zlato, da je najvrjednija i najsvjetlija to\u010dka Domovinskog rata. Prema tome, ako je to tako, a jest, onda ostavimo se podjela i prihvatimo sve \u0161to je dobro i sve \u0161to otvara novu perspektivu tim na\u0161im ljudima i \u0161to vra\u0107a novu nadu Slavoniji, posebno mjestu tako svetom, a to je Vukovar. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179746",
        "text": "Imamo jednu repliku po\u0161tovanog zastupnika Davora Lon\u010dara.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179747",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani ministre sa suradnicima. Kolega, Ivane dragi. Cijeli dan slu\u0161amo ovdje ovo i mislio sam se apsolutno ne javljati, me\u0111utim, slu\u0161aju\u0107i sve ovo mi se molimo, kome se mi to molimo da prihvatimo ovakav zakon kada je u pitanju Vukovar i svi drugi koji su stradali u Domovinskom ratu? Pa zar za taj napa\u0107eni grad, \u017ertve koje je taj grad dao nije zaslu\u017eio ovakav zakon? U kojoj mi to dr\u017eavi \u017eivimo? U dr\u017eavi u kojoj nas osporavaju ovi kojih ovdje nema. U dr\u017eavi pojedinaca koji nikad nisu voljeli ovu dr\u017eavu i kad je bio Domovinski rat su utekli iz ove dr\u017eave. Napokon, sla\u017eem se sa kolegom Culejem od rije\u010di do rije\u010di \u0161to je kazao. Treba stati na put svima onima, bez odlaganja, kako smo i\u0161li u Domovinski rat, tako i danas jer nemaju pravo blatiti Domovinski rat, a posebice Vukovar. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179748",
        "text": "Hvala lijepa. Prije nego \u0161to nastavimo pozdravimo na galeriji u\u010denice i u\u010denike Gimnazije Josipa Slavenskoga iz \u010cakovca. [[Pljesak.]] A sada \u0107e sa pojedina\u010dnom .../nerazumljivo/... a pardon, odgovor, po\u0161tovanog zastupnika \u0160ipi\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179749",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de. Pa po\u0161tovani kolega Davore, pa evo i ova slika danas i ba\u0161 dobro da smo pozdravili djecu i u\u010denike i mlade jer su potrevili, kako mi u Dalmaciji ka\u017eemo potrevili, dakle upravo kada govorimo o Vukovaru, mjestu posebnog pijeteta, dakle imamo djecu koja prisustvuju raspravi u polupraznoj, pa na pogotovo, gotovo praznoj dvorani, a imamo njih koji bi trebali, kako mi opet ka\u017eemo slikovito u Dalmaciji, djeco i mladi, pripaliti i prenijeti na drugog \u0161to zna\u010di ime Vukovar. Evo, prazne, prazna mjesta. Mo\u017eda \u0107e nekome te\u0161ka usporedba biti, ali ovako nekada je bila i prazna kada se izglasavalo da Hrvatska ide svojim putem. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179750",
        "text": "Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava biti \u0107e ona po\u0161tovanog zastupnika Vlahe Orepi\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179751",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i, dame i gospodo. Domovinski rat, \u017ertva u Domovinskom ratu, Vukovar zaslu\u017euje da smo danas tu i na ovom mjestu i da raspravljamo i o ovom zakonu. Da bi bilo koji grad bio mjesto posebnog pijeteta, prvo dr\u017eava u kojoj \u017eivimo u kojoj je taj grad, treba biti mjesto gdje se \u017eivjela pravda, pravednost i solidarnost. Vukovar je bio i voljen i uspje\u0161an i posje\u0107ivan i dostojanstven grad, bio je grad, bio je mjesto slavljena \u017eivota i dogodio se rat, dogodilo se oru\u017eje, generale, vi znate \u0161ta je oru\u017eje, znamo svi i znamo da \u010dak ni osvaja\u010di koji koriste oru\u017eje na one na\u010dine na koje se ne smije koristiti oru\u017eje, tada se oru\u017eje koristilo da bi se uni\u0161tilo i toga moramo biti svjesni. To oru\u017eje je bilo u rukama pogre\u0161ne politike, u rukama velikosrpske politike koja je htjela uzeti ono \u0161to njeno nije. Tu politiku smo pobijedili. Tu politiku smo satrali. Ta politika je poni\u017eena za sva vremena. Mogu se oni trzat koliko god ho\u0107e, ta politika je poni\u017eena. Vidimo iz dana\u0161nje rasprave da jo\u0161 postoji gr\u010d u ljudima \u0161to se ti\u010de \u017ertve Vukovara, \u017ertve uop\u0107e. I to bez obzira na ove bezdu\u0161ne politike koje danas na bilokoji na\u010din poku\u0161avaju profitirati na ovoj temi i to me zgro\u017eava i \u017eelim svima re\u0107i koji su dana\u0161nju raspravu upotrijebili za bilokakvo politi\u010dko nadmetanje, za bilokakvu politi\u010dko poentiranje, sram vas bilo gospodo koji ste god. Vukovar je sad simbol boli, patnje, stradanja ali i izdaje. Vukovar je sad simbol otpora ratu, simbol \u017ertve rata ali i simbol zajedni\u0161tva \u0161to nam svima skupa treba i daje nadu. \u017delim da na\u0161 Vukovar postane mjesto posebnog domovinskog pijeteta \u0161to ovaj zakon ima namjeru. No da bi to bio, da bi takav postao Vukovar, da bi takva postala dr\u017eava, \u017eelim da prvo sa\u017eivimo i pravdu i pravednosti i solidarnost, \u0161to jo\u0161 nismo, toga trebamo biti svjesni a to konkretno u ovom slu\u010daju zna\u010di da ono zlo koje se dogodilo u Vukovaru i bilogdje u domovini Hrvatskoj za vrijeme Domovinskog rata, treba biti nazvano pravim imenom, treba biti osu\u0111eno isto kao \u0161to trebaju biti osu\u0111eni i svi oni koji su to zlo napravili. Tada \u0107emo mo\u0107i govoriti o stvorenim preduvjetima da i Vukovar bude mjesto posebnog pijeteta. \u017delim da Vukovar ponovno bude voljen, uspje\u0161an tj. mjesto slavljenja \u017eivota. Bit \u0107e ako napustimo sve politike mr\u017enje, sve politike podjela, to jednostavno moramo napustiti. Ako ni\u0161ta od toga, trebamo biti svjesni jer to se tako radi, bez toga ne ide. Zato ka\u017eem da Vukovar da bi uspio, treba \u017eiviti \u0161irinu pobjednika, \u0161irinu pobjednika koji su bili u ratu gdje smo savladali i tu velikosrpsku politiku, stavili je tamo gdje joj je mjesto ali \u017eelim isto da bude pobjednik i da dijelimo tu \u0161irinu pobjednika i u miru a to je da politiku odnosno mr\u017enju koja se poku\u0161ava uporno generirati me\u0111u narodom, ne znam, svi slojevi dru\u0161tva, ne znam po \u010demu se sve danas ne dijelimo, s tom politikom i s tim na\u010dinom \u017eivota jednostavno trebamo prestat ukoliko \u017eelimo dati pijetet Vukovar na ovaj na\u010din na koji danas govorimo. Donijeti zakon bez te i takve \u0161irine pobjednika kako u ratu, kako u miru je poraz i svi \u0107emo danas biti pora\u017eeni ako to ne shvatimo da nam je nu\u017ena i potreba \u0161irina pobjednika. Zato na le\u0111a Vukovara mi danas ne stavljamo samo etiketu nekog grada koji \u0107e biti mjesto pijeteta nego i stavljamo ogromni teret tom gradu, vjerujte mi, ogromni teret jer to je grad koji treba biti simbol, kroz \u010diju prizmu mi trebamo vidjeti da smo uspjeli \u0161iritu tu kulturu, tu \u0161irinu pobjednika. \u017delim da pobijedimo na taj na\u010din tu mr\u017enju politike, to stanje \u010dovjeka, to dru\u0161tveno uvjerenje koje uop\u0107e mo\u017ee dovesti do toga, do takvih kriza da se dogodi to i takvo zlo ko \u0161to se dogodilo. Podr\u017eat \u0107u ovaj zakon dizanjem ruke sutra ali i podr\u017eat \u0107u ga upornim nastojanjem i upornom borbom za politiku koja \u0107e se biti politike mr\u017enje, koja \u0107e biti protiv stanja \u010dovjeka i sustava uvjerenja koji dovode do takve mr\u017enje da se dogodi takvo zlo kao \u0161to se dogodilo u Vukovaru i u cijeloj na\u0161oj domovini za vrijeme Domovinskog rata. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179752",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a pojedina\u010dna rasprava biti \u0107e po\u0161tovane zastupnice Irene Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179753",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Prije svega, \u010destitam ovdje nazo\u010dnom ministru Medvedu sa suradnicima i svima koji su sudjelovali da ovaj zakon ugleda svjetlo dana. Mogu re\u0107i da smo dugo \u010dekali ovakav zakon i kona\u010dno smo ga do\u010dekali. Sutra oni koji budu stisnuli crveno ili bijelo, dakle budu suzdr\u017eani ili protiv ovog zakona, s tim \u0107e pokazati i svoj stav prema Domovinskog ratu i prema svim \u017ertvama koje su poginule, svim nestalim i svim koji su bili prognani. Ovaj zakon smo dugo \u010dekali i ovaj zakon treba shvatiti na nekoliko na\u010dina. Na\u017ealost, sada nema ovdje onih u sabornici koji su cijelo dopodne prosipali \u017eu\u010d, mr\u017enju i animozitet prema ovome zakonu i svim pozitivnim \u010dinjenicama i benefitima koje \u0107e ovaj zakon donijeti za \u017eitelje Vukovara, okolnih mjesta ali i za cijelu Hrvatsku. Na\u017ealost sada ih nema ovdje da repliciramo i da argumentirano razgovaramo u dijalogu. Prosuli su svoju \u017eu\u010d i onda su oti\u0161li ali ja vjerujem da svaki dobronamjerni hrvatski gra\u0111anin, svaki \u017eitelj vidi \u0161to se doga\u0111alo do podne u sabornici i da se u najmanju ruku zgro\u017eava nad tim. Simbolika Vukovara, \u010duli smo, nadilazi lokalnu i nacionalnu razinu i to je \u010dinjenica. Broj poginulih, ubijenih, nasilno odvedenih, prognanih i nestalih uz sve ogromne materijalne \u0161tete i potpuno uni\u0161ten grad, kroz ovaj zakon simbolizira \u010din otpora mr\u017enji i agresiji, \u010din otpora golorukog naroda naspram nadmo\u0107nog agresora. \u010culi smo da Vukovar nije samo jednom godi\u0161nje kolona sje\u0107anja kako su neki s ove strane poku\u0161ali imputirati ovoj Vladi. Vukovar je puno vi\u0161e od toga a to \u0107e se kroz zakon i kasnije u daljnjoj nadogradnji kroz druge pravne okvire kojih je ovaj zakon platforma, itekako osjetiti. Progla\u0161avanjem Vukovara podru\u010djem od posebnog domovinskog pijeteta, stvorit \u0107e se prije svega pravni okvir za poseban nacionalni status Vukovara. Ovaj zakon se ne bavi samo Domovinskim ratom i pro\u0161lo\u0161\u0107u kako su s ove strane krivo govorili, ovaj zakon bavi se prvenstveno budu\u0107no\u0161\u0107u koja izrasta iz bolne, tragi\u010dne ali ponosne pro\u0161lost. Ovaj zakon bavi se svom braniteljsko-stradalni\u010dkom populacijom ali i sada\u0161njim \u017eiteljima ali i budu\u0107im generacijama Vukovara. Mislila sam tijekom dopodneva zamoliti neke zastupnike da prestanu obmanjivati javnost iznose\u0107i neistine ali budu\u0107i da ih sad nema, nemam koga ni zamoliti. Ovaj zakon o progla\u0161enju Vukovara mjestom od posebnog domovinskog pijeteta nema veze sa dvojezi\u010dno\u0161\u0107u i cijelo do podne se manipulira sa dvije \u010dinjenice koje uop\u0107e nisu istinite. Dakle dvojezi\u010dnost pa \u0107u sada iskoristiti tri minute za malu lekciju iz povijesti i za malu lekciju onima koji cijelo vrijeme u ovoj sabornici manipuliraju, mo\u017eda neki od njih slu\u0161aju, mo\u017eda ih nije briga ali ja \u0107u iskoristit svoje vrijeme da uputim javnost na \u010dinjenice. Dakle, Ustavni zakon o pravima nacionalnih manjina propisuje dvojezi\u010dnost, za\u0161to? Pa zato \u0161to u Vukovaru jo\u0161 od 2011. a i prije \u017eivi 1/3 pripadnika srpske nacionalne manjine \u0161to bi danas bilo 33% pripadnika srpske nacionalne manjine. Ovaj zakon nije iznad Ustavnog zakona, on to niti ne \u017eeli bit. ako netko \u017eeli promijeniti dvojezi\u010dnost u Vukovaru i u cijeloj Hrvatskoj, onda se zna kako se to radi i koja je procedura, procedura je da se to izglasuje u Hrvatskom saboru. Za jedne je ta dvojezi\u010dnost privilegija a za druge je kamen spoticanja i smutnje. Oni koji dvojezi\u010dnost koriste kao kamen spoticanja i smutnje su to jutros obavili i onda su oti\u0161li ku\u0107i i sad trljaju ruke zadovoljni jer misle da su bacili novu \u017eu\u010d me\u0111u hrvatski narod ali ja vjerujem u inteligenciju hrvatskog naroda i vjerujem da se to ne\u0107e dogoditi. Hrvatska je zemlja u kojoj nacionalne manjine pa uklju\u010duju\u0107i i srpsku nacionalnu manjinu kao jednu od najbrojnijih, ostvaruju vrlo velika i visoka prava i na taj na\u010din je omogu\u0107en kvalitetan su\u017eivot. Nacionalne manjine nemaju objektivno nikakvog razloga biti nezadovoljne ali isto tako domicilno stanovni\u0161tvo Hrvatske, hrvatsko stanovni\u0161tvo, ne smije biti nezadovoljno i ne smije biti nau\u0161trb njih. Za nas Hrvate Vukovar je klju\u010dna to\u010dka obrana isto\u010dne granice Hrvatske na Dunavu odnosno Podunavlja a za Srbe je to grad u kojem oni prelaze 1/3 stanovni\u0161tva po brojnosti i \u010dime prema va\u017ee\u0107im zakonima koje sam spomenula, usprkos svim strahotama, oni stje\u010du pravo na dvojezi\u010dnost i to je \u010dinjenica. Po tom ako gledamo broj\u010dano, Vukovar se vratio na stanje prije rata i sada agresori i \u017ertve moraju \u017eivjeti zajedno. \u017dive zajedno jedni pored drugih i to nije nimalo lako, to nije ugodno, to \u010desto izaziva frustracije i nezadovoljstvo. Pa i u mom rodnom mjestu Aljma\u0161u, mi smo sada op\u0161tina Erdut, op\u0107ina Erdut i na ma\u0111arskom op\u0107ina Erdut, dakle trojezi\u010dnost, srpski, hrvatski i ma\u0111arski. Jel ja trebam bit frustrirana? Mislim da ne, mislim da je to jedan civilizacijski doseg mirne reintegracije i to je dio Erdutskog sporazuma potpisanog '95. a ina\u010de ako znamo da u Hrvatskoj manjine \u010dine vi\u0161e od 10% stanovni\u0161tva, izuzetak je srpska koja sama \u010dini 4,5% stanovni\u0161tva, imamo talijansku, imamo 4 nacionalne manjine koje u Hrvatskoj ostvaruju vrlo visoka prava i oti\u0161li su najdalje u ostvarivanju tih prava i to nije samo srpska nego i talijanska i \u010de\u0161ka i ma\u0111arska. Erdutskim sporazumom koji vi\u0161e nije na snazi a koji je potpisan '95., koji proizlazi iz Daytonskog sporazuma i tijekom pregovora Predsjednika Tu\u0111mana i Milo\u0161evi\u0107a kada je dogovorena mirna reintegracija Podunavlja, Hrvatska je zajam\u010dila srpskoj manjini sva prava a dogovorena je mirna reintegracija sa na\u0161e strane. I za\u0161to sada neki u sabornici tijekom cijelog dopodneva obmanjuju hrvatsku javnost i tvrde da je nekakva ova Vlada radila nekakve iznimke, nekakva poni\u017eavanja, nekakve ustupke, da je netko ne\u0161to radio \u0161to nije radio? Za\u0161to to rade? Da li to rade iz nepoznavanja povijesnih \u010dinjenica ili to rade zlonamjerno ili rade i zbog jednog i zbog drugog? Odgovor \u0107u prepustit hrvatskoj javnosti. Erdutski sporazum kao \u0161to sam rekla, nije vi\u0161e na snazi ali jo\u0161 od '91. Hrvatska je imala prvi zakon kojim je zajam\u010dila neka prava nacionalnim manjinama pa je onda drugi zakon bio Ustavni zakon o pravima nacionalnih manjina iz 2002. itd., itd., itd. i sad smo u 2019. Zna\u010di ova Vlada nije napravila ni\u0161ta od onoga \u0161to se ovdje do podne govorilo. Isto tako se ovom ovdje cijenjenom ministru i generalu imputiralo, prigovaralo nekakvo povla\u0111ivanje kao \u0161to se to prigovaralo i premijeru nacionalnim manjinama i odre\u0111enim pojedincima i takve gluposti. Pa ja \u0107u re\u0107i da su to ba\u0161 gluposti. \u017dalosno je ali to su gluposti i glupost je ovdje dominirala tijekom cijelog do podneva umjesto da se govorilo o onome \u0161to je sukus i meritum ovog zakona. Umjesto da priznaju da ovaj zakon nosi samo pozitivne u\u010dinke i benefite ne samo za branitelje, ne samo za \u017eitelje Vukovara nego i za budu\u0107e generacije Vukovara. Isto tako umjesto da priznaju da je ova Vlada ulo\u017eila u Vukovar zaista enormna sredstva, ako gledamo brojke i govorimo konkretno o \u010dinjenicama onda je iz dr\u017eavnog prora\u010duna za grad Vukovar upla\u0107eno 435,68 milijuna kuna a ako gledamo Vukovar i cijelu Vukovarsko-srijemsku \u017eupaniju, onda je to 863 milijuna kuna \u0161to je u odnose na neke prethodne Vlade, nemjerljivo. Ako gledamo efekt porezne reforme, onda je to 9,5% vi\u0161e novca za grad Vukovar. Govorili su da je Vukovar mrtav grad, da se ni\u0161ta ne poduzima, nije istina. 36 sekundi imam i ne mogu nabrojat \u0161to se sve poduzelo za Vukovar ali zaposleno je vi\u0161e od 2000 osoba, 618 obitelji je dobilo obiteljske ku\u0107e \u0161to je ko\u0161talo 50 milijuna kuna, 181 stan jedan od strane Vlade odnosno dr\u017eave, 318 stanova je otkupljeno i dano ljudima, dakle u Vukovar se ula\u017ee, stanovnicima se poma\u017ee, to je istina, to su \u010dinjenice a ovo drugo \u0161to je ovdje Na\u017ealost govoreno su neistine i podmetanja. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179754",
        "text": "Hvala, imamo nekoliko replika, prva je po\u0161tovanog zastupnika I. Mi\u0161i\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179755",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Sabora. Kolegice Irena, vi ste govorili o prognanima iz Vukovara, prognani iz Slavonije pa i vi ste jedna \u017ertva, moglo bi se tako re\u0107i koja ste morali iza\u0107 iz va\u0161eg Aljma\u0161a sa va\u0161om familijom, sjetim se tih dana, onog pla\u010da, onih suza, onih problemima, nije samo Vukovar, i puno toga je oko Vukovara i u Vukovaru pa i nacionalne manjine kada gledamo danas, kada govore da mi nismo demokratska zemlja. Sve nacionalne manjine po\u0161tivaju nas, imamo Rusine, Ma\u0111are, Srbe i sve druge nacionalne manjine, nemaju problem me\u0111utim Srbi i danas se nisu pomirili da po\u0161tuju ve\u0107 trebaju biti po\u0161tivani i tu je problem. Oni moraju shvatiti da je ovo hrvatska dr\u017eava, da se to dobilo ratom i demokratskim putem ali njihov je problem \u0161to oni ustvari sami prave probleme u na\u0161oj Slavoniji. Ne mi ve\u0107 oni. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179756",
        "text": "Po\u0161tovana zastupnica Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179757",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eeni zastupni\u010de Mi\u0161i\u0107, ja se s vama u potpunosti sla\u017eem, prava nacionalnih manjina ne smiju i\u0107i nau\u0161trb hrvatskog naroda i domicilnog \u017eiteljstva u tim krajevima. Naravno da ima razloga za frustraciju, naravno da su se vratili i neki koji su \u010dinili ratne zlo\u010dine i na\u017ealost nisu jo\u0161 procesuirani ali to nije razlog da radimo dodatnu mr\u017enju, da radimo dodatnu zavadu i da radimo dodatnu agresiju na to stanovni\u0161tvo koje tamo treba \u017eivjet zajedno i koje treba \u017eivjeti zajedno i koje treba \u017eivjeti u su\u017eivotu. \u0160to se ti\u010de RH, mnoge dr\u017eave u svijetu nemaju takva prava prema nacionalnim manjinama kakve je ostvarila RH jo\u0161 prvim zakonom kao \u0161to sam rekla '91. Svaki slijede\u0107i zakon je i\u0161ao na ruku nacionalnim manjinama i danas mo\u017eemo re\u0107i da hrvatska dr\u017eava ako gledamo \u010dak i u svijetu, nacionalne manjine ostvaruju izuzetno visoka prava.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179758",
        "text": "Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Stri\u010daka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179759",
        "text": "Hvala. Kolegice, pa\u017eljivo sam slu\u0161ao va\u0161u raspravu i zaista se sla\u017eem da pojedini na\u0161i kolege do\u0111u u sabornicu da proliju \u017eu\u010d, mr\u017enju, animozitet i potom nestanu umjesto da ostanu ovdje i argumentirano i \u010dinjeni\u010dno raspravljaju. \u010cesto isti\u010dem da nema boji\u0161ta od Vukovara do Dubrovnika gdje nije Vara\u017edinaca i upravo su Vara\u017edinci vezani uz dva simbola dva grada, Vukovar, simbol \u017ertve i Knin, simbol pobjede. Uz Vukovar policija, uz Knin vojska. Pa evo samo par podataka vezano za policajce vara\u017edinske i me\u0111imurske koji su branili Vukovar. Od 1021 policajca koji su dolje bili kroz 8 smjena, zadnja grupa, njih 185, 21 poginulo, 5 nestalih, 66 te\u0161ko ranjeno, 119 zavr\u0161ilo u koncentracijskim logorima. Uz to jo\u0161 poku\u0161aj proboja od specijalne jedinice policije roda, 4 poginula ... [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179760",
        "text": "Hvala, po\u0161tovana zastupnica Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179761",
        "text": "Uva\u017eeni kolega Stri\u010dak, vi kao branitelj znate dobro kako je bilo u ta vremena i koliko je to bilo te\u0161ko i kolike to posljedice ostavlja na \u010dovjeka, na obitelj i na cijelo dru\u0161tvo. I kad danas slu\u0161amo neke kao kolegu Zekanovi\u0107a koji cijelu svoju politi\u010dku platformu temelji na animozitetu, na mr\u017enji i na poku\u0161aju imputiranja istinskim hrvatskim braniteljima da su danas nekakvi izdajnici, da su prodane du\u0161e itd., ja imam osje\u0107aj da je svakom istinskom hrvatskom branitelju to degutantno slu\u0161ati i da se nad tim zgra\u017ea. I ako kolega Zekanovi\u0107 na tak na\u010din gradi svoju politi\u010dku platformu, na mr\u017enji, na animozitetu i na zavadi hrvatskog naroda, ja mislim da to nije dugoro\u010dno isplativo i da \u0107e se prije ili kasnije to sve skupa naplatiti na pravdi boga, kako se to ka\u017ee u na\u0161em narodu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179762",
        "text": "Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ante Babi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179763",
        "text": "Hvala vam po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovana kolegice Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107, ja vjerujem da su va\u0161u raspravu slu\u0161ali mnogi gra\u0111ani RH i zapravo nakon va\u0161e rasprave mo\u017eda ne bi trebalo vi\u0161e ni\u0161ta ni re\u0107i jer vi ste vinovnik tih doga\u0111anja prvo kao izbjeglica iz Aljma\u0161a a nakon toga a nakon toga i kao povratnik nakon mirne reintegracije. Dobro je da se uo\u010dili te stvari, mo\u017eda na\u0161a zdrava pamet nam ne nala\u017ee da ponavljamo po nekoliko puta iste stvari ali s obzirom na nekolegijalnost na\u0161ih kolega i izokretanje \u010dinjenica, dobro je re\u0107i dvije stvari koje ste vi ponovili. Prvo, kada govore o agresiji na RH, 2000. g. Hrvatski sabor je donio Deklaraciju u Domovinskom ratu i tu jasno stoji tko je agresor. Druga star, ono \u0161to ka\u017eete, Ustavni zakon o pravima nacionalnih manjina \u010dl. 8. koji ka\u017ee kako i na koji na\u010din \u0107e se odre\u0111eno pismo nacionalnih manjina upotrebljavati u odre\u0111enom kraju, u ovom slu\u010daju u samom gradu Vukovaru. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179764",
        "text": "Po\u0161tovana zastupnica Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179765",
        "text": "Hvala lijepa. Uva\u017eeni kolega, bila sam prognanik a ne izbjeglica, prognanici su oni koji su morali oti\u0107i a izbjeglice su mo\u017eda imali dovoljno vremena da sami odu, da se spakuju, mi na\u017ealost nismo imali vremena da se spakujemo pa smo tog 1. 8. '91. iako je bila vru\u0107ina, iako smo se morali ukrcati u taj \u0161lep, natovarili na sebe i zimske kapute i veste, jakne jer sve \u0161to smo obukli na sebe to smo mogli iznijeti, a ni\u0161ta drugo nismo iznijeli. Kad je taj novosadski korpus preko Bogojevskog mosta, poduprt sa belim orlovima mi smo znali da imamo otprilike nekih par sati da se evakuiramo ili bi bili vjerojatno poklani. Na\u017ealost to su \u010dinjenice, ali ja danas ne \u017eivim sa mr\u017enjom i ne \u017eivim s mr\u017enjom ni prema kome. Ja mislim da svjedo\u010dim me\u0111usobnu toleranciju i da mislim da sa svakim svojim govorom poku\u0161avam pomiriti te zara\u0107ene strane jer mislim da mr\u017enja stvara samo novu mr\u017enju. Onda smo zarobljeni u toj spirali i ne nosimo ni\u0161ta dobro ni sebi ni dru\u0161tvu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179766",
        "text": "Slijede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je po\u0161tovanog zastupnika Ante Babi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179767",
        "text": "Potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovani ministrice, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice sa suradnikom, kolegice i kolege, dakle Vukovar je simbol stradanja Hrvatske dr\u017eave, ali Vukovar je i simbol stavanja Hrvatske dr\u017eave. I to je evidentno i tako \u0107e i ostati. Sama bitka za Vukovar ima posebno, posebno mjesto u suvremenoj hrvatskoj povijesti, o njoj je dosta napisano, izu\u010davat \u0107e se, izu\u010dava se na vojnim u\u010dili\u0161tima, na\u010din na koji se ona zapravo vodila. Treba re\u0107i da je i Memorijalno groblje u Vukovaru zapravo najve\u0107a masovna grobnica u Europi nakon Drugog svjetskog rata i svi mi koji smo bili tamo i onih 938 bijelih kri\u017eeva koje smo vidjeli zapravo simboliziraju sve one koji su nestali, ali i onu najmla\u0111u \u017ertvu od 6 mjeseci odnosno najstariju od 104 godine. To\u010dan broj poginulih u samom gradu Vukovaru jo\u0161 se ne zna, govori se o 4.000 i vi\u0161e ljudi, bilo je oko 7.000 ljudi koji su bili zato\u010deni u srpskim koncentracijskim logorima i 22.000 ljudi koji su prognani iz grada Vukovara. Vukovar je grad sigurno koji je odolio napadima gotovo desetorostruko ja\u010deg neprijatelja i ono \u0161to sam rekao kolegici Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107 mene iznena\u0111uje, \u010dudi kada kolege koji su vinovnici tog vremena ovdje u Hrvatskom saboru se ne mogu sjetiti te sile i silne armade, tih silnih tenkova po Trpinjskoj cesti, po gradu Vukovaru, JNA tenkova, \u010detnika koji su tamo harali i zaboravljaju zapravo \u0161to se doga\u0111alo u samom gradu Vukovaru. Nakon Drugog svjetskog rata, najvi\u0161e se govorilo o stradanju tada kada je Luftwaffe njema\u010dki zapravo sa zemljom sravnio grad u Guernici, baskijski grad i to je zapravo izazvalo sablazan cijele zapadne Europe i cijeloga svijeta, pa \u010dak i jedan veliki Picasso je nasliko jedno svoje Guernicu koje se \u010duva u Marija Sofia muzeju u muzeju u Madridu i taj grad je bio grad trpljenja, grad slobode i grad stradanja. Mnogi gradovi u na\u0161oj bli\u017eoj okolici i Srebrnica i Sarajevo do\u017eivjela su velika stradanja, Dresden u Njema\u010dkoj, danas se govorilo o Hiroshimi i Nagasakiu, ali Vukovar je zapravo jedan jedini grad koji je bio u kompletnom okru\u017eenju pod opsadom vi\u0161e od 87 dana, iako se govorilo tada da \u0107e taj rat zapravo trajati u Vukovaru nekoliko sati. To se na sre\u0107u nije dogodilo. Kada ga se uspore\u0111uje recimo sa dana\u0161njim St. Petersburgom onda St. Petersburg je zapravo imao jednu odstupnicu i nije, nije bio u takvom okru\u017eenju. Tijekom dana danas su ovdje govorili predstavnici klubova, parlamentarnih klubova, jedni od uva\u017eenih saborskih kolega koji su govorili u ime klubova dosta sarkasti\u010dno su govorili o ovom prijedlogu zakona govore\u0107i zapravo da bi cijelu Hrvatsku trebalo proglasiti mjestom posebnog pijeteta. Pa ako \u0107emo govoriti o istini i sjetiti se tih dana cijela Hrvatska jest bila napadnuta, od Dubrovnika, Stona, Sinja, Karlovca, Siska, pa da ne govorim i cijeli ovaj dio Slavonije i \u017dupanje pa sve gore do Vukovara i za\u0161to ne. Svi ti koji govore zapravo o tome i sarkasti\u010dno i sa prijezirom podsjetit \u0107u da su na isti ili sli\u010dan na\u010din isto tako govorili kada smo donosili Zakon o braniteljima, kada smo donosili, govorili o strategiji o nacionalnoj sigurnosti, kada smo govorili i donosili Zakon o nestalima u Domovinskom ratu i sada nedavno kada smo govorili o danima i spomendanima u RH, govorili o 18. 11. kao Danu sje\u0107anja ne \u017ertve u Domovinskom ratu i na \u017ertve Vukovara i \u0160kabrnje, na sli\u010dan sarkasti\u010dan na\u010din i sa prijezirom su govorili o tome. Vukovar kao simbol stradanja i kao simbol stvaranja Hrvatske dr\u017eave je siguran sam duboko u podsvijesti hrvatskog naroda i na dane kad obilje\u017eavamo tu tragediju koja se dogodila za grad Vukovar cijela Hrvatska je slo\u017ena u tome. Svako \u017eivo bi\u0107e ima svoje faze odrastanja, a institucije one imaju svoje faze razvoja, '98. godine svi oni koji su bili u Vukovaru znaju kako je izgledao taj grad, ne samo grad ve\u0107 i objekti koji su se tu nalazili. Pa sje\u0107am se kad smo dolazili u Vukovar stabla su bila do pola, dakle uop\u0107e nije bilo kro\u0161nje koliko je zapravo stradao taj grad. Nakon mirne integracije, \u0161to je po meni jedna mudra odluka i predsjednika Tu\u0111mana, mislim da je to jedna od uspje\u0161nijih misija UN-a koja se tada, ali mo\u017eda evo vi mi ka\u017eete najuspje\u0161nija misija. Dakle, Hrvatska dr\u017eava je ulagala i ula\u017ee u grad Vukovar i u ta podru\u010dja. Rekao sam postoji proces, postoji vrijeme koji se treba dogoditi da se odre\u0111ene stvari dogode i one se ne mogu tako brzo dogoditi, ali je \u017eelja da to bude grad prosperiteta, da to bude grad blagostanja i zapravo da se u njega i vra\u0107aju. Sam ministar je na po\u010detku u svom obra\u0107anju rekao da je ovaj prijedlog zakona temelj, ako se ja dobro sje\u0107am, za su\u017eivot ne samo u podru\u010dju, nego temelj koji \u0107e stvoriti jedan pravni, zapravo jedan pravni okvir za poseban nacionalni status grada, grada Vukovara. Ono \u0161to sam govorio i kolegici u raspravi, a i \u0161to \u017eelim ponovno naglasiti, bez obzira \u0161to se ponavljamo, dakle \u0161teta je kada mi u HS, jer nas ipak gledaju hrvatski gra\u0111ani, dajemo odre\u0111ene dezinformacije i zapravo ih zbunjujemo time kada pojedini kolege ka\u017eu da u ovom prijedlogu zakona ne pi\u0161e tko je agresor na RH. Mislim da nema potrebe se ponavljati u odre\u0111enim stvarima, ali Deklaracija o domovinskom ratu to je jasno rekla i to se spominje zapravo u ocjeni stanja prijedloga ovoga zakona u drugom pasusu to\u010dno se stoji i nabraja se kako i na koji na\u010din se zapravo govori o agresiji na RH i tko je zapravo agresor na RH. Sad \u0107u se vratiti sve ove 3 minute samo na zakon, dakle sam zakon govori o Vije\u0107u za domovinski pijetet, mir i razvoj i \u010dl. 21. se zapravo ka\u017ee tko su ti \u010dlanovi od ureda predsjednice, Vlade, resornih ministarstava, samog grada Vukovara, Vukovarsko-srijemske \u017eupanije i 3 \u010dlana stradalnika domovinskog rata, branitelja, poginulih, poginulih branitelja u domovinskom ratu. Dakle, biti u ovom vije\u0107u je po meni \u010dasno, svi oni koji budu tu naravno da \u0107e razgovarati o onim stvarima koji su predmet, predmet ovoga zakona. Zakon tako\u0111er kod \u010dl. 4., to sam rekao i u svojoj replici, zakon u st. 2. pod 8. od a) do g), ja bih volio da se stavi i jedan dio koji bi govorio zapravo o obe\u0161te\u0107enju za ratna razaranja odnosno o materijalnoj \u0161teti koja je bila u samom gradu Vukovaru, dakle i u naselju Bogdanovci odnosno u op\u0107ini Bogdanovci jer se, jer je to tema ovoga zakona. Zakon tako\u0111er jasno ka\u017ee da se problematika ovoga zakona odnosi na hrvatske branitelje, na samo stanovni\u0161tvo vukovarskog podru\u010dja i na stradalnike domovinskog rata s vukovarskog podru\u010dja. Boli svakako \u010dinjenica da pojedini kolege na poseban na\u010din isti\u010du, isti\u010du \u0107irilicu, kori\u0161tenje \u0107irilice, dvojezi\u010dne plo\u010de samo u Vukovaru, dakle o tome smo jako puno govorili u HS. Podsjetit \u0107u jo\u0161 jednom, zbog svih onih kolega koji jednostavno ili ne \u010ditaju ili ne znaju ili ne \u017eele prihvatiti \u010dinjenicu da je kroz Ustavni zakon o pravima nacionalnih manjina u \u010dl. 8. toga zakona jasno stoji i ka\u017ee se da se tu ure\u0111uju prava i slobode samih nacionalnih, pripadnika nacionalnih manjina koji se moraju primjenjivati i tuma\u010diti sa svrhom po\u0161tivanja pripadnika nacionalnih manjina, ali i hrvatskog naroda, dakle, u samom gradu Vukovaru zbog razvijanja razvijanja solidarnosti, sno\u0161ljivosti i dijaloga me\u0111u njima. Prema tome, i kolegi Bulju koji je cijeli dan govorio o tome i kolegi Zekanovi\u0107u i drugim kolegama koji su govorili o tome treba re\u0107i da grad Vukovar i Gradsko vije\u0107e grada Vukovara \u0107e odlu\u010diti kada i u koje vrijeme \u0107e do\u0107i vrijeme za to da se stavljaju dvojezi\u010dne plo\u010de, ni ja, niti oni, a evo usudio bi se re\u0107i niti ministar ne\u0107e odlu\u010divati o tome, Vukovarci \u0107e zapravo re\u0107i kada je vrijeme za to. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179768",
        "text": "Imamo nekoliko replika i na va\u0161e izlaganje, prva je po\u0161tovanog zastupnika Miroslava Tu\u0111mana.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179769",
        "text": "\u2026predsjedni\u010de. Kolega Babi\u0107, vi ste rekli da se Vukovar branio 87 dana, to je od nje \u017ertva velikosrpske agresije, me\u0111utim treba re\u0107i da se i na Vukovaru ta agresija zapravo slomila jel je plan bio JNA za 15 dana otpo\u010detka do\u0107i do Zagreba i sru\u0161iti demokratsku vlast ovdje. Me\u0111utim, ono \u0161to bi jo\u0161 trebalo pri tome, oni koji su pratili tu situaciju, taj zapravo vojni poraz, to je pirova pobjeda te JNA odnosno velikosrpske agresije su htjeli preto\u010diti u, u, u pobjedu odnosno iskoristiti kao razlog da se tra\u017ei zbog pada Vukovara smjeru i hrvatske, hrvatske Vlade, hrvatskog predsjednika, kako bi onda postigli ono \u0161to nisu vojnom silom postigli. Na\u017ealost, to smo i danas \u010duli [[Upadica: Hvala]] te zahtjeve da se ponavljaju u HS.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179770",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179771",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS, po\u0161tovani kolega Tu\u0111man, koliko znam vi ste ne\u0161to sli\u010dno replicirali i kolegi Bulju koji vas nije htio razumit, on je zapravo govorio o onome \u0161to je on \u017eelio re\u0107i, a nije htio slu\u0161ati ono \u0161to, \u0161to vi govorite. Istina je recimo da je vukovarska obrana fenomen i ona je iznimka koja je zapravo u suprotnosti sa takti\u010dkim i sa strategijskim vojnim pravilima i o tome se zapravo danas govori na vojnim u\u010dili\u0161tima i ovo \u0161to ste vi rekli zapravo to je bila taktika koja se sre\u0107om tada nije dogodila, a zapravo sve ono \u0161to se nakon toga dogodilo mirnom integracijom ja sam uvjeren tada jednom mudrom odlukom predsjednika Tu\u0111mana, jer oni koji nisu bili u Vukovaru i koji ne znaju to podru\u010dje, tada u to vrijeme vojno djelovati sa naoru\u017eanjem koje nismo imali zapravo je, bi iziskivalo ogromne, ogromne \u017ertve koje bi se tada dogodile, a pitanje je \u0161to bi se tada dogodilo sa, sa hrvatskom dr\u017eavom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179772",
        "text": "Slijede\u0107e replike po\u0161tovane zastupnice Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179773",
        "text": "Uva\u017eeni kolega Babi\u0107, gotovo je te\u0161ko povjerovat da je neko omalova\u017eavao i posprdno govorio o ovom zakonu, a tome smo svjedo\u010dili. Ja bi rekla da je najlak\u0161e da se brutalno izrazim pljunuti na tu\u0111i rad, to je najlak\u0161e, te\u0161ko je govoriti istinu, a jo\u0161 je te\u017ee \u010duti istinu kad ta istina ne odgovara i ja bih rekla da neki upravo \u010dini mi se iz dana\u0161nje rasprave navijaju da u Vukovaru budu novi sukobi, da bude nova mr\u017enja, da bude novi ekscesi, da budu novi incidenti, jel mo\u017eete vjerovat da netko to danas navija da to ponovno bude u Vukovaru i \u0161alje takve poruke iz hrvatske sabornice, upravo pri\u017eeljkuju to, e pa to ne smijemo dopustit.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179774",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179775",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS. Po\u0161tovana kolegice Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107, jedan od kolega je danas kada je govorio u ime kluba govorio upravo o tome da bi RH, ali vrlo, vrlo sarkasti\u010dno, trebalo proglasiti cijelom posebnim pijetetom, rekao je pa zar mislite da je vukovarska \u017ertva vi\u0161e vrijedna od one koja je bila u \u0160kabrnji, u Petrinji ili nekom drugom mjestu \u0161to \u0107emo mi govoriti o posebnom pijetetu za \u017ertve Vukovara o obi\u010dnom pijetetu za neke druge \u017ertve, to je taj sarkazam koji nama ne treba. Ja sam uvjeren i siguran sam da i ljudi iz \u0160kabrnje i iz Petrinje ho\u0107e i \u017eele da Vukovar bude mjesto posebnog pijeteta jel je to simbol, kao \u0161to su simboli zastava i himna za jednu dr\u017eavu tako i simbol stradanja za pojedine dr\u017eave su pojedina mjesta. U Andermattu u \u0160vicarskoj 250 godina se obilje\u017eava pogibija Ruskih vojnika od strane Napoleona, 250 godina. Prema tome i mi kao dr\u017eava imamo pravo na to da nam Vukovar bude mjesto posebnog pijeteta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179776",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Domagoja Hajdukovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179777",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Babi\u0107 spomenuli ste jednu temu koju, a mislim da je nepravedno zanemarena i \u010desto o njoj ne pri\u010damo puno, a mislim da ona upravo to zaslu\u017euje, a to je mirna reintegracija. Mirna reintegracija je jedinstvena takva misija UN-a koja u svega nekoliko godina u pravni poredak RH vratila okupirani teritorij, koja je bila potpuno uspje\u0161na i koja je bez ve\u0107ih incidenata to uspjela napraviti. Meni je \u017eao \u0161to mi taj brend fenomen vi\u0161e \u0161to o njemu vi\u0161e ne pri\u010damo, \u0161to ga vi\u0161e \u201ene izvozimo\u201c, \u0161to vi\u0161e ne pri\u010damo o pozitivnim u\u010dincima toga, a vjerujte mi da je interes i znanstvene javnosti i op\u0107e javnosti koja se bavi mirovnim studijima, mirovnim procesima itekako velik. Tu mo\u017eemo brendirati Vukovar, ne samo kao mjesto stradavanja, nego kao mjesto ne\u010deg jedinstvenog u svijetu \u0161to je postigao UN i Hrvatska sa jedne strane.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179778",
        "text": "Po\u0161tovani zastupnik Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179779",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Pa evo govore\u0107i o tome kolegica je rekla da je to bila najuspje\u0161nija mirovina misija UN-a i dobro je da je tako zavr\u0161ila. Vi kada govorite o brendiranju koliko znam i \u010desto smo u tim mje\u0161ovitim izaslanstvima da kada govorimo na\u0161im kolegama zapravo govorimo upravo o toj mirnoj reintegraciji, pogotovo za one zemlje koje su izi\u0161le iz Sovjetskog saveza u Gruziji, danas u Armeniji u Azerbajd\u017eanu u Kirgistanu njima znamo \u010desto re\u0107i na\u010din na koji smo mi to tada rje\u0161avali u RH. Ono \u0161to bih ja danas \u017eelio, ono \u0161to bih ja volio ako ste pratili pozorno izlaganje kolegice Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107, ja bih volio da se to dogodi u samom gradu Vukovaru i na tome podru\u010dju svjesni \u010dinjenice kroz \u0161to je jedan i drugi narod prolazio, ali isto tako znaju\u0107i i imaju\u0107i na umu \u0161to se dogodilo i tko je bio agresor, \u0161to prije to prihvatimo to \u0107emo lak\u0161i i br\u017ei su\u017eivot imati na tom podru\u010dju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179780",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Zekanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179781",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Babi\u0107. Rekli ste lijepo ste govorili moram priznati, me\u0111utim u jednoj stvari ipak ste pogrije\u0161ili. Ovaj zakon je bio zami\u0161ljen i svi smo o\u010dekivali da \u0107e on rije\u0161iti problem dvojezi\u010dnosti jer pijetet kao pijetet zapravo ne interesira Vukovarce. Njih zanima jedna druga stvar, a to je isprika onih koji su razarali Vukovar, a koji danas jo\u0161 uvijek \u017eive u Vukovaru i zabrana \u0107irili\u010dnih plo\u010da. Kolegica Petrijev\u010danin tako\u0111er se osvrnula na moje izlaganje, dakle ovo je zapravo odgovor i njoj. Poanta, cilj ovog zakona, intencija je bila zabrana \u0107irili\u010dnih plo\u010da, ako gospodin Stazi\u0107 tako i gospo\u0111a Petrijev\u010danin iz HRID-i je govorila samo da rata ne bude. Postoji i obrambeni rat i dobro je da je na\u0161 general Medved ustao i kroz obranio na\u0161u domovinu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179782",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Babi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179783",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani kolega Zekanovi\u0107u. Dakle vi ste cijelo jutro gradili tu svoju platformu na tome na \u0107irili\u010dnim plo\u010dama, ja \u0107u vam samo ukazati da kada ste prisegnuli u ovom Hrvatskom saboru vi ste rekli da \u0107ete po\u0161tivati Ustav RH, zakone u RH kao i me\u0111unarodne zakone i akte koje je primijenila RH. Jedan od tih zakona je Ustavni zakon o pravima nacionalnih manjina, nemojte se bojati \u0107irilice u Vukovaru, nemojte je se bojati zato \u0161to vam taj zakon, Ustavni zakon o pravima nacionalnih manjina u \u010dlanku 8. ka\u017ee kada se stvore uvjeti kroz nacionalne manjine i ve\u0107inskog naroda, Hrvatskog naroda tada \u0107e Gradsko vije\u0107e grada Vukovara kazati ho\u0107e li ili ne\u0107e imati \u0107irili\u010dne. Uostalom vi imate recimo dvojezi\u010dne plo\u010de u Istri kod Talijana kojih nema 30%, daleko manje, ali je njihova lokalna zajednica rekla da prihva\u0107a dvojezi\u010dnost i oni su je prihvatili. Kada to bude mogu\u0107e u Vukovaru, ne znam kada \u0107e bit, danas, sutra, prekosutra, za godinu dana, 10 ili 15 ne znam, to \u0107e se dogoditi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179784",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu, po\u0161tovani kolega prof. Miroslav Tu\u0111man. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179785",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Danas raspravljamo o Zakonu o Vukovaru kao mjestu posebnog domovinskoga pijeteta i zapravo za\u010du\u0111uje ovaj raspon koji imamo u Saboru da s jedne strane imamo podr\u0161ku tome zakonu, s druge strane imamo fiktivnu podr\u0161ku jel se ka\u017ee da se podr\u017eava onda se nabrajaju i razlozi za\u0161to nisu suglasni do toga da smo imali nekoliko rasprava koje su tvrdile da ovaj zakon ne tra\u017ei nikakva sredstva pa je besmislen, da ne\u0107e donijeti Vukovaru nikakve koristi, da se od toga ne\u0107e \u017eivjeti bolje, da se ne mo\u017ee staviti u zakon pijetet odnosno da je to la\u017eni pijetet do tog zahtijeva da se treba staviti u zakon izrijekom velikosrpska agresija, a ne navoditi agresore Srbija, Crna Gora, JNA i pobunjeni Srbi u Hrvatskoj, tako da imamo jednu lepezu \u0161to zapravo je dosta porazna \u010dinjenica za politi\u010dki, i ako ho\u0107ete, intelektualni sklop ovoga Sabora u razumijevanju i pravnih propisa i intencija ovoga zakona. S druge strane, za\u010du\u0111uje ovdje da smo imali priliku i \u010duti da treba, da trebamo kao istinu o Vukovaru, dati ono \u0161to je proizvod velikosrpske propagande i onda 91. g. kad je pao Vukovar i koji neki mediji i danas ponavljaju, premda su bili prije, imali ve\u0107u podr\u0161ku, a danas su samo sporadi\u010dni. O tome da je Vukovar izdan, o tome da se nije politika ili predsjednik Tu\u0111man nije dozvolio da djeca iza\u0111u iz Vukovara. Znate, tu bi trebalo podsjetiti na ono \u0161to je Marko Babi\u0107 rekao kad su ga pitali kako to da je pao Vukovar nakon 3 mjeseca, on je rekao, do\u0111e mi da zapalim mu \u0161amar\u010dinu onome tko to, tako ne\u0161to pita jer je pitanje kako se Vukovar mogao 3 dana odr\u017eati, a ne kako se odr\u017eao 3 mjeseca. Ono \u0161to bi ovdje trebalo spomenuti, zna\u010di kad se radi o, jedna je kad se radi o pravnim formulacijama, onda je to ne\u0161to drugo od na\u0161ih emocionalnih stavova koji su objektiv, u manjoj ili ve\u0107oj mjeri objektivni i opravdani. Staviti u zakon u uvod, u uvodne odredbe zakona da je odgovornost za agresiju i na Srbiji i na Crnoj Gori i na JNA i na pobunjenim Srbima, onda je to daleko preciznija i pravno sa ve\u0107im posljedicama nego formulacija o velikosrpskoj agresiji. Veliko, koncept, termin velikosrpske agresije je politi\u010dki termin. Dr\u017eave mijenjaju svoje ideologije, svoja stajali\u0161ta, vidjeli smo na primjeru Crne Gore da je ona to, tu svoju politiku davno ve\u0107 promijenila, Srbija ili slu\u017ebeni dio Srbije to nije, prema tome, kad imamo ovakvu formulaciju, onda to zna\u010di da su odgovornost, da se ne mo\u017ee odre\u0107i samo, samim odricanjem te ideologije nego dr\u017eave ili institucije moraju snositi odgovornost za ono \u0161to je re\u010deno. Jedan od prigovora je ovdje bio da nisu predvi\u0111ena financijska sredstva. Opet je pitanje kako \u010ditamo taj zakon zato \u0161to je predvi\u0111eno ovo Vije\u0107e, predvi\u0111eno je da tu Vije\u0107e u\u0111u predstavnici ovih triju najve\u0107ih znanstvenih institucija koje se bave Domovinskim ratom od historije za, Instituta za hrvatsku povijest, Memorijalno-dokumentacijskog centra, dokumentacijskog centra u Vukovaru, prema tome, oni \u0107e predlagati, zagovarati i posredno \u0107e to obvezivati vije\u0107e, odnosno za znanost, kako se zove ovaj, Zakladu za znanost, da financira takve projekte. S druge pak strane, to\u010dna je to da zakonom se ne propisuje pijetet, ali se zakonom propisuju norme pona\u0161anja za iskazivanje pijeteta prema Vukovaru i \u017ertvi Vukovara, upravo u tome je smisao i ovoga Vije\u0107a za domovinski pijetet, mir i razvoj jer neke stvari mo\u017eemo zakonom normirati, ali neke se ne daju normirati. Ako idemo, uzmite, nigdje zakonom nije propisano kako se moramo pona\u0161ati kod sviranja dr\u017eavne himne, ali se zna kako se pona\u0161a. Prema tome, postoji ne\u0161to \u0161to je institucionalni propis i postoji ne\u0161to \u0161to je norma pona\u0161anja, jedna op\u0107e prihva\u0107ena norma pona\u0161anja. Nigdje nije propisano da se Wagnera ne smije snimati, odnosno ne snimati, nego svirati, izvoditi u Izraelu, ali sam ne znam, prije dosta godina \u010ditao da je prvi put, mislim da je \u010dak Netanjahu bio, ali nisam siguran da je on bio koji, koji je dirigirao tim koncertom, da se ispri\u010dao \u0161to je prvi put u Izraelu sviran Wagner. Wagner sam po sebi, nije bio kriv, ali ga je ta nacisti\u010dka ideologija svojatala odnosno koristila. Prema tome, tu postoje te, moramo biti osjetljivi za te, za te razlike. Kolega Paneni\u0107 je rekao da nije prihvatljivo ni\u0161ta \u0161to se name\u0107e ili \u0161to je nametnuto silom i s time se moramo suglasiti, ali upravo zato jeste ovo Vije\u0107e za domovinski pijetet, ona, ne nekakva norma, novo povjerenstvo koje bi trebalo sve to odgoditi nego upravo jedan, jedna institucija koja treba usuglasiti sve te na\u0161e emocije, osje\u0107aj za pravdu, za istinu, da se do\u0111e do jednoga civiliziranoga odnosa prema \u017ertvi Vukovara sa svim onim zahtjevima da se kazne svi oni koji su po\u010dinili zlo\u010dine. Bilo je ovdje puno rije\u010di o dvojezi\u010dnosti, da li to rije\u0161iti na ovaj ili onaj na\u010din, kolega Babi\u0107 je rekao kako \u0107e se to rje\u0161avati, ali mislim da \u010dak ne bi bilo, ovdje je puno toga, nekoliko puta je i koliko zastupnika je govorilo o tome da je oko 9 tisu\u0107a Srba sudjelovalo u Domovinskom ratu. Te brojke idu od 9 do 10 tisu\u0107a, ako se ne varam. A kad je rije\u010d o Vukovaru, ne mo\u017ee biti taj stav da se cijeli narodi odnosno nacionalne manjine ili zajednice stigmatiziraju i progla\u0161avaju odgovornima za zlo\u010dine koji su po\u010dinili njihovi pripadnici ili dio njihovih pripadnika jer naprosto ve\u0107 ovaj podatak od 9-10 tisu\u0107a branitelja Srba u Domovinskom ratu to poni\u0161tava, ali bi bilo vjerojatno jedan veliki korak kada bi upravo ta zajednica predlo\u017eila da skinemo tu to\u010dku dnevnog reda o dvojezi\u010dnosti na odre\u0111eno vrijeme jer vjerujem da bi to svi dobro prihvatili i u Vukovaru i u uop\u0107e u Hrvatskoj. Tako da se te tenzije ne poja\u010davaju nego da se naprosto tra\u017ei put za jedno pravi\u010dno i dugotrajno rje\u0161enje. Evo, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179786",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Tu\u0111manu. Replika po\u0161tovani kolega Ragu\u017e, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179787",
        "text": "Kolega Tu\u0111man, u svojoj raspravi ste istakli jedan va\u017ean detalj koji nije primije\u0107en u dosada\u0161njim raspravama da se danas ne uvodi ovim zakonom pijetet prema Vukovaru i da se propisuju norme kojima se taj pijetet izra\u017eava. Naime, u hrvatskoj naciji postoji pijetitet prema Vukovaru od 1991., dakle ne samo u RH ve\u0107 i kod Hrvata u BiH i Vukovar je jednostavno postao dio i na\u0161ega identitetskog koda u BiH koga smo izrazili ve\u0107 18. studenog 1991. stvaranjem Hrvatske zajednice Herceg-Bosne upravo na dan pada Vukovara kada smo jasno kazali kako \u017eelimo biti politi\u010dki ravnopravan narod u BiH i na tome ustrajavamo do dana\u0161njih dana.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179788",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor po\u0161tovani kolega Tu\u0111man. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179789",
        "text": "Hvala. Kolega Ragu\u017e pa upravo Vukovar je imao u\u010dinak upravo suprotan onome \u0161to je i JNA i agresor na Hrvatsku htio posti\u0107i jer je do\u0161lo do homogenizacije hrvatskoga naroda i jednoga zajedni\u010dkoga otpora pogotovo \u0161to dobar dio ljudi danas ne shva\u0107a a pogotovo mla\u0111e generacije koje ve\u0107 po definiciji kada \u010duju Hrvatska i BiH ne shva\u0107aju da je to bilo jedno rati\u0161te i da je obrana, obrana i Hrvatske i BiH zavisila o tom zajedni\u010dkome naporu a Hrvatska zajednica Herceg-Bosna je prva koja se tome suprotstavila jer politika SDA tada je bila da se tra\u017ee rje\u0161enja u zajednici sa, zaboravlja se da je Alija Izetbegovi\u0107 u 5. mjesecu nakon priznanja BiH tra\u017eio od Ad\u017ei\u0107a, generala Ad\u017ei\u0107a da imenuje nekoliko JNA Muslimana, JNA generalima kako bi za\u0161titio BiH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179790",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Tu\u0111manu. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu po\u0161tovani kolega Ivica Mi\u0161i\u0107. Izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179791",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Sabora, kolege i kolegice. Danas kada raspravljamo o Vukovaru o Zakonu o pijetetu u Vukovaru mo\u017eda trebao je jo\u0161 davno, davno donijeti se, ali dobro do\u0161ao i danas za Vukovar, dobro do\u0161ao za hrvatski narod i Hrvatsku dr\u017eavu. Gledaju\u0107i danas Vukovar a poznavaju\u0107i ga nekada prije rata prosto ne mogu a ne re\u0107i takav jedan zlo\u010din koji su napravili prema tome dijelu svijeta je nemjerljiv. Nekada je u Vukovaru radilo 29 tisu\u0107a ljudi od 40 i ne\u0161to tisu\u0107a stanovnika. Sve je to poru\u0161eno, sve je to pobijeno, rastjerano, prognano. Naravno da to nas kao hrvatske gra\u0111ane, posebno hrvatske branitelje koji su tamo ostavili svoj \u017eivot, svoje tijelo i onda vidimo \u0161ta se sve de\u0161ava pa \u010dak i u ovom Hrvatskom saboru i u Hrvatskoj dr\u017eavi da mi ni do dan danas neke stvari nismo uspjeli rije\u0161iti. Danas u ovom Saboru ima ljudi koji poku\u0161avaju naglasiti antifa\u0161izam. Naravno njema\u010dki fa\u0161izam je osu\u0111en u svijetu pa i kod nas ali gdje je tu srpski fa\u0161izam? Da li pri\u010daju oni o fa\u0161izmu, srpskom fa\u0161izmu, evo govorim o kolegama kojih danas nema, kojih ustvari ne zanima Vukovar, ne zanima ga hrvatska obrana jer oni o tome fa\u0161izmu, srpskom ne \u017eele razgovarati. Ako razgovaramo o srpskom fa\u0161izmu smatraju da mi vrije\u0111amo Srbe. Ne, mi vrije\u0111amo, mi ne vrije\u0111amo ve\u0107 govorimo o onim zlo\u010dinima koje su oni to u\u010dinili. Njihov narod, nije sav kriv, naravno kao i svi narodi ali ve\u0107inski narod koji je \u017eelio uzeti Slavoniju, oteti je, pobiti je, rastjerati je. Na neki na\u010din su oni to danas i u\u010dinili. Danas kad gledamo Slavoniju, kada je promatramo iz ovog kuta, kada vidimo da se i u ovom Saboru a i svugdje pri\u010da o nekakvoj siroma\u0161noj Slavoniji \u0161to mogu i sam gdje \u017eivim dolje re\u0107i da. Za\u0161to? Za\u0161to smo mi siroma\u0161ni? Ne zato \u0161to Slavonci nisu vrijedni, ne zato \u0161to Slavonci nisu znali ve\u0107 zato \u0161to su Slavonci prognani, rastureni, oplja\u010dkani, pobijeni, da bi danas pri\u010dali o srpskom fa\u0161izmu, to bi bila prava rije\u010d, srpski fa\u0161izam u Hrvatskoj i u BiH gdje su nas pobili, zapalili, dobre slike i danas u glavama dr\u017eimo da ne ka\u017eem o BiH gdje su i oni \u017ealosno ubili 8 tisu\u0107a Muslimana u jednom logoru. Takav fa\u0161izam od Drugog svjetskog rata do danas nije nigdje bio na ovim prostorima pa ni u svijetu. Kada govorimo o nacionalnim manjima u Hrvatskoj pa i samom Vukovaru gdje \u017eive Srbi, Ma\u0111ari, Rusini i sve druge manjine, ja mislim da su nacionalne manjine u Hrvatskoj daleko najbolje po\u0161tivane nego bilo gdje u Europi. Mi smo svima priznali \u0161to interesantno nas nisu i evo ima recimo, spomenuti \u0107u Sloveniju gdje je 50 tisu\u0107a Hrvata u Sloveniji, 10 tisu\u0107a Slovenaca u Hrvatskoj su manjine a Slovenci su manjina a mi u Sloveniji nismo. Nadam se da \u0107e to i to jednog dana biti, samo toliko da ka\u017eemo koliko Hrvati su korektan narod. Kada promatramo danas Vukovar koji ima nekih, koliko sam \u010duo 12000 zaposlenih, odli\u010dno, od 29000, zamislimo kako je to sve izgledalo nekada kad su ti fa\u0161isti htjeli uzeti nam taj dio bogate Slavonije. Danas kad vidimo ure\u0111ene i lijepe zgrade u Vukovaru, ceste, putevi, infrastrukturu, \u0161to smatram da je to sigurno Vukovar zaslu\u017eio, zaslu\u017eio je i puno vi\u0161e od toga, ali na\u017ealost Slavoniji se okrenulo, ja bih rekao, ovih 20.g. le\u0111a na neki na\u010din, imamo \u017eeljeznicu koju ja \u010desto spominjem prema Slavoniji gdje putujemo po 4-5 sati, nekada istina putovali smo za 2 i po sata prije 30.g. Za\u0161to se Slavonija ne rje\u0161aje to je isto jedno pitanje, ja i dalje mislim, evo ova Vlada koliko vidim, promatram zadnjih 4.g. radi na tome i ja im se na taj na\u010din zahvaljujem, mislim da \u0107e, ali je mo\u017eda ve\u0107 pomalo zakasnilo jel nam je Slavonija postala prazna, djeca nam odlaze, standard nije onakav kakav je bio. Danas kad promatramo Vukovar i vukovarske spomenike u Vukovaru vidimo da ih poku\u0161avaju o\u0161tetiti, pisati 4S na spomenicima, zna\u010di to pokazuje samo jedan znak da isti ti koji su nas napali '91.g., koji su nam htjeli oteti taj dio svijeta, ni danas se s tim nisu pomirili, da ne pri\u010dam o \u010detni\u010dkim spomenicima i ostalim stvarima koje se tamo jo\u0161 uvijek, jo\u0161 uvijek stoje, to je jedna, jedna po meni, ne znam kako bi to objasnio, jedna dr\u017eavna politika, svi do sada koji nisu jednostavno naredili da se to poru\u0161i jel ovdje \u010detnici nemaju \u0161ta domovati, ni oni ovdje spomenike nemaju pravo graditi, to niko ne\u0107e da spomene, nitko prava na\u0161ih logora\u0161a iz Vukovara, sjetimo se onih kolona, one djece, onog dana kada je pao Vukovar, kad su ga okupirali, sjetimo se tih svih zlo\u010dina nad na\u0161im braniteljima koji su do\u017eivili po Srbiji u Staji\u0107evu i okolo, svi da ih ne nabrajam redom, gdje danas Srbija o tome ne \u017eeli razgovarati. O \u010demu onda mi razgovaramo, o demokraciji, o svemu tome, a taj isti narod koji je napao nas jo\u0161 uvijek nas na neki na\u010din poku\u0161ava provocirati na odre\u0111ene na\u010dine. Maloprije kolega Ragu\u017e je spomenuo BiH odakle i ja poti\u010dem, iz moje Posavine gdje je 200 000 ljudi prognano, potjerano, pobijeno, spaljeno i danas imaju jako, jako velike probleme u toj tzv. Srpskoj republici koja je postala na zlo\u010dinu i koje na\u017ealost svijet i danas priznaje. Puno toga bi se moglo re\u0107i jo\u0161, ali kolege su u ovim raspravama dosta kazali, prema tome samo bi htio re\u0107i da Vukovar \u017eivi, da \u0107e \u017eivjeti i ovaj zakon koji je donijet o pijetetu jest dobro do\u0161ao i ja to podr\u017eavam, podr\u017eavam taj zakon. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179792",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo replike, po\u0161tovana kolegica Irena Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179793",
        "text": "Hvala lijepo, uva\u017eeni kolega Mi\u0161i\u0107, vi ste u svojoj raspravi spomenuli i mirnu reintegraciju hrvatskog Podunavlja za koju trebamo re\u0107 da je sjajno izvedena i jedinstvena u svijetu, politi\u010dko strate\u0161ka operacija iza koje je osobno stajao pokojni predsjednik Tu\u0111man koji se uvijek zalagao za mir, me\u0111usobnu toleranciju, po\u0161tivanje svih prava uklju\u010duju\u0107i i prava nacionalnih manjina i kad bi barem vojvo\u0111anski Hrvati imali upola prava kao \u0161to srpska nacionalna manjina ima u RH, to bi bilo sjajno, ali nemaju na\u017ealost i to pokazuje dobrohotnost hrvatske politike naspram srpske politike, ali mi se nadamo da \u0107e do\u0107i bolja vremena i za vojvo\u0111anske Hrvate i da \u0107e oni ostvariti prava koja srpska nacionalna manjina ima u RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179794",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Mi\u0161i\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179795",
        "text": "Mirna reintegracija je jedan, jedno veliko djelo na\u0161eg predsjednika Tu\u0111mana u ta vremena gdje ne bi da ljudi, da ne izginu naravno i na\u0161i branitelji i ostali, me\u0111utim oni to ne po\u0161tivaju danas, oni to ne uva\u017eavaju, oni to smatraju normalnim da je to ono takvo kakvo jeste. \u0160to se ti\u010de Hrvata u Srbiji, naravno ja bi isto \u017eelio da oni \u017eive u slobodno u Srbiji kako \u017eive slobodno Srbi u RH poslije svih zlo\u010dina, a mi zlo\u010dine prema njima nismo po\u010dinili, nit smo htjeli uzeti bilo koji srpski dio ni u RH, ni u BiH, a na\u017ealost oni su sve uzeli, pobili, popalili i jo\u0161 i danas to rade samo na jedan druga\u010diji na\u010din. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179796",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Mi\u0161i\u0107u. Prelazimo na slijede\u0107u raspravu, po\u0161tovani kolega Marko Vu\u010deti\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179797",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS, po\u0161tovane kolegice i kolege, mi od jutra raspravljamo o ne\u010demu \u0161to je trebalo ve\u0107 biti usvojeno na razini dru\u0161tvenog bitka. Da je na\u0161 dru\u0161tveni subjekt ili ono \u0161to se promatra kao dru\u0161tvo ve\u0107 usvojilo vrijednosti dokumenta o kojem danas raspravljamo, no iz rasprave je vidljivo da tome nije tako, iz rasprave je vidljivo da je do\u0161lo do uzurpacije pojma domoljub i domoljublja. Domoljub je i domoljubi su danas gotovo identificirani s jednim patolo\u0161kim pogledom, taj patolo\u0161ki pogled je vidljiv iz dosada\u0161nje rasprave o tome kakva stvarnost u Vukovaru jest i kakva bi stvarnost trebala po tim patolo\u0161kim domoljubima biti. Svi hrvatski gradovi su, bi trebali biti jednaki, no u toj jednakosti ipak postoji nekakvo prvenstvo, Vukovar i Knin bi trebali biti gradovi koji su gradovi iznad svih gradova. Onaj \u017eivot koji postoji u Kninu i \u017eivot koji postoji u Vukovaru bi trebali biti paradigmatika \u017eivota u RH a znamo i vidimo kakav je \u017eivot u Vukovaru i kakav je \u017eivot u Kninu. \u017divot u Kninu je jo\u0161 ne\u0161to bolji nego \u0161to je u Vukovaru ne postoje tolike me\u0111unacionalne, me\u0111unacionalni sukobi, no u Vukovaru iz dosada\u0161njih rasprava vidimo da postoji jedan zazora prema \u0107irilici. Recite mi ako nema mjesta za \u0107irilicu u Vukovaru u kojem gradu i kojem mjestu bi to trebalo biti? Gdje bi \u0107irilica trebala biti, ako ne bi trebala biti u Vukovaru koji je simbol stradanje? Upravo u Vukovaru dokle god \u0107irilice ne bude u Vukovaru RH nije slobodna. Oni koji negiraju i bore se protiv \u0107irilice u Vukovaru nisu i ne mogu biti domoljubi. Zbog \u010dega? Zbog toga \u0161to ne priznaju vrijednost Domovinskog rata. Domovinski rat je rat koji je oslobodio sve gra\u0111ane RH i koji je oslobodio svu stvarnost u RH, pa i stvarnost \u0107irilice, ako \u0107irilica nije slobodna i ako nacionalna manjina niti jedna u Hrvatskoj ili u Vukovaru nije slobodna i nije ravnopravna i ne mo\u017ee konzumirati svoja prava onda ti koji to sprje\u010davaju ne priznaju vrijednost Domovinskog rata jer ka\u017eu da Domovinski rat nije oslobodio RH, nije oslobodio sva pisma nije oslobodio sve nacije, nije oslobodio sve identitete. Oni koji razmi\u0161ljaju na na\u010din da nekome trebaju skratiti neka prava zato \u0161to imaju strah od pisma to su oni koji su u domoljublje naselili patologiju. To su oni koji ne mogu voljeti nikoga. I to su oni koji ne mogu biti u odnosu prema niti jednoj i nikakvoj \u017ertvi. To su oni koji zbog patologije domoljublja nisu u stanju usvojiti ni ono \u0161to zna\u010di pijetet. Pijetet nije ono \u0161to sam u replici kolegi Marasu rekao, to nije zlopam\u0107enje. Nego je to pam\u0107enje na zlo, to je pam\u0107enje i to je uno\u0161enje dru\u0161tvene su\u0107uti, individualne obiteljske su\u0107uti i na\u0161e mogu\u0107nosti da empatijski na razini operativnih modela pri\u0111emo \u017ertvi. Ne da proizvodimo nove \u017ertve, ne da budemo ukopani u tragediju, nego da izrazimo su\u0107uti i na\u0161e opredjeljenje da smo uvijek na strani \u017ertve. A na strani \u017ertve smo onda kada se borimo za jednakost, za ravnopravnost, kada se borimo za zakonitost. Ne kada se borimo za autonomiju na\u0161e volje, ne kada se borimo za autonomiju nekakve grupacije, tada pripadamo patologiji i patolo\u0161kom domoljublju. Takvih na\u017ealost ima. Takvi su danas blokirali mogu\u0107nost \u017eivota u Kninu i takvi su negirali mogu\u0107nost \u017eivota u Vukovaru. Takvi ne\u0107e proizvoditi, producirati, niti \u0107e znati ikada \u0161to je pijetet. Njima \u0107e \u017eivot biti usmjeren prema ratni\u010dkom pozivu i ratni\u010dkom zazivu da se neprestano usmjeravaju na sve. To usmjeravanje na sve ne\u0107e biti usmjeravanje samo na jednu patolo\u0161ku istinu u nekom gradu, nego \u0107e biti usmjeravanje patolo\u0161ko i prema pripadnicima vlastite stranke, vlastite grupe. Jer oni koji su zloupotrijebili domoljublje oni se prema svemu, budu\u0107i da su sebe identificirali s domoljubljem i smatraju da je mjera domoljublja sadr\u017eana u njima samima, oni incestuozno pristupaju u svoj stvarnosti, dru\u0161tvenoj, politi\u010dkoj, obiteljskoj, ekonomskoj. Takvi su radikalno nesposobni za odati pijetet bilo kome, a pogotovo Vukovaru. Takvi su progovorili odvajanjem oca od sina, godinama to ve\u0107 \u010dine, Sini\u0161e od Bojana. Sini\u0161a Glava\u0161evi\u0107 je odr\u017eao onaj svoj poznati govor u kojemu optu\u017euje, govor u kojem upozorava, govor u kojem osu\u0111uje, osu\u0111uje zbog istih stvari koje se danas doga\u0111aju. On osu\u0111uje i optu\u017euje sabornike, zastupnike zbog toga \u0161to njihova djeca su u toplom, a djeca u Vukovaru su u krastama. Zar nisu djeca Vukovara danas u krastama odijeljenosti, u razli\u010ditim \u0161kolama, zar djeca Vukovara danas nisu krastama? Zbog toga \u0161to nisu u stanju izricati svoje identitete, zbog toga \u0161to pismo promatramo neprijateljski, zbog toga \u0161to smatramo da se na\u0161e domoljublje sastoji u koloni koja \u0107e nekoga u ne\u010demu sprije\u010diti, a ne koji \u0107e \u017ertvama pri\u0107i su\u0107utno. Istina o Domovinskom ratu je da je to bio obrambeni rat. Istina o Domovinskom ratu je da je to bio rat u kojem je RH oslobo\u0111ena. Oni koji nisu u stanju to prihvatiti, oni koji i danas smatraju da Domovinski rat nije oslobodio sve u Hrvatskoj i Srbe u RH. U jednom tekstu sam napisao da je Domovinski rat bio rat za prava Srba da budu Srbi u RH. To \u0107u i danas ponoviti, a Srbi u RH budu\u0107i su oslobo\u0111eni u Domovinskom ratu imaju pravo na \u0107irilicu jer im to jam\u010di RH i jam\u010de im hrvatski zakoni. Svi oni koji to ne shva\u0107aju, svi oni koji to nerazumijevaju nisu sposobni prihvatiti vrijednost Domovinskog rata kao onog rata nakon kojeg je nastupio mir. Oni nose rat u svojoj nutrini, oni \u0107e odvajati Sini\u0161u od Bojana, oni \u0107e u Bojanu ne\u0107e pronalaziti o\u010dinstvo Sini\u0161ino niti \u0107e u mrtvom Sini\u0161i pronalaziti sinovstvo Bojanovo. Zbog \u010dega? Zbog toga \u0161to nisu spremni na pijetet. Zbog toga \u0161to nisu osvijestili \u0161to je domoljublje nego se nalaze u neprestanom ratnom pohodu na sve \u0161to ih ugro\u017eava, a ugro\u017eava ih mir, sno\u0161ljivost, tolerancija, razli\u010ditost, jednakost. U kona\u010dnici ugro\u017eava ih slobodna RH u kojoj je sve slobodno od Vukovara do \u0107irilice, od Hrvata do Srba, od povijesti do kulture. To su oni koji oduzimaju domoljublje, to su oni zbog kojih kasnimo s dono\u0161enjem ovih zakona i koje zakonima moramo prisiliti da usvoje domoljublje, da zavole domovinu, da zavole gra\u0111ane RH, da zavole povijest i da mogu izre\u0107i povijesne \u010dinjenice. A povijesna \u010dinjenica je da je RH oslobo\u0111ena u Domovinskom ratu i neka ti domoljubi umi\u0161ljeni u svojoj patologiji uzvi\u0161eni ne \u017eive u uvjerenju da su nas sve uvjerili kako su domoljubi jer to nisu. Oni su patologija, \u017eivu\u0107a, hodaju\u0107a u biologiji nastanjena patologija koja ne priznaje vrijednost Domovinskog rata i koji ne priznaju samostalnu RH u kojoj su sva pisma oslobo\u0111ena i u kojoj su svi gra\u0111ani slobodni. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179798",
        "text": "Zahvaljujem. Na galeriji su nam se pridru\u017eile \u017eitelji Op\u0107ine Mali Bukovec, srda\u010dno iz pozdravljam, \u017eelim im dobrodo\u0161licu i ugodan boravak u Hrvatskom saboru. Sljede\u0107a rasprava po\u0161tovani kolega Domagoj Hajdukovi\u0107. Izvolite kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179799",
        "text": "Hvala lijepo. Gospodine potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege. Kao neko ko je izuzetno vezan za Vukovar, za Borovo Selo to\u010dnije tko je svoje prve radne godine proveo tamo uzet \u0107u si za pravo malo govoriti o Vukovaru kakvog ve\u0107ina ovdje mo\u017eda ne zna i o problemima Vukovara koje mo\u017eda namjerno ili ne namjerno ignoriramo. No prije nego \u0161to se osvrnem na sam zakon nekoliko bih stvari rekao op\u0107enitih neke stvari koje sam \u010duo iz rasprave i neke teze koje su danas iznesene, a ne bi trebale po meni biti takve. Dakle, prije svega ovdje raspravljamo o Zakonu o Vukovaru kao mjestu posebnog domovinskog pijeteta, pa kolegice i kolege ne znam za vas, ali meni ne treba zakon da bi Vukovar za mene bio mjesto posebnog pijeteta. Mislim da je to bio i do sada, da je bio simbol stradanja, da je bio simbol obrane, ali da je bio i simbol pobjede. I mislim da kada razgovaramo o Vukovaru, kada razgovaramo o Domovinskom ratu, premalo nagla\u0161avamo i ono po \u010demu je Hrvatska tu posebna, a to je i mirna reintegracija kako sam i rekao, jedinstvena misija UN-a u svijetu, to je predanost RH da reintegrira tako dio Hrvatske mirnim putem, \u0161to smo i uspjeli i na kraju dana da svi hrvatski gra\u0111ani imaju garantirana pravo pa i pravo na manjinsko pismo i jezik ako ga koriste. Jako puno puta se u ovoj raspravi su se \u010dule kvalifikacije kolektivne krivnje za Domovinski rat koja se baca na jedan narod, naciju, nacionalnu skupinu ili manjinu. Ali ja \u0107u vam re\u0107i jednu stvar kolegice i kolege, ako generaliziramo, ako govorimo o kolektivnoj krivnji onda nismo ni\u0161ta bolji od onih koji su agresiju vr\u0161ili jer oni su isto govorili o kolektivnom zlo\u010dinu, o kolektivnom usta\u0161kom pokretu, o kolektivnim kolja\u010dima i \u0161to ja znam \u010demu, onda nismo bolji od njih i bojim se da oni koji tako razmi\u0161ljaju upravo to i pokazuju, da nisu bolji od njih. Tako\u0111er u puno rasprava sam \u010duo kvalifikacije koje bih mogao sumirati u izrazu domoljublje, to sam ja, ja sam utjelovljenje domoljublja. Kolegice i kolege, da li su neki od nas koji ovdje sjede krivi zato \u0161to su bili maloljetni u vrijeme Domovinskog rata pa nisu aktivno mogli sudjelovati u obrani ili su zbog drugih razloga nisu aktivno sudjelovali u obrani ili su imali radnu obavezu? Pa zar su ti ljudi manje Hrvati, manje domoljubi zato \u0161to je netko dr\u017eao pu\u0161ku, a oni eto nisu iz razli\u010ditih objektivnih razloga? Ja mislim da nisu, zato \u0161to se Hrvatska i \u0161to se domovina voli i radom i po\u0161tenjem, radom i po\u0161tenjem kolegice i kolege i to je na\u010din na koji Hrvatsku mo\u017eemo voljeti bez obzira na spol, dob, rod, nacionalnost. Prema tome, takve kvalifikacije mislim da isto ne stoj kada govorimo o Vukovaru, kada govorimo o Domovinskom ratu. Citirao bih i neke kolege prije mene koji su govorili. Evo prva koja mi je sjajna to je kolega \u0110aki\u0107 ako se ne varam, \u017eivot u Vukovaru je u punom mahu. Ja bih volio da kolega \u0110aki\u0107 do\u0111e u Vukovar kada nije Dan sje\u0107anja pa da vidi taj \u017eivot u punom mahu, ne samo u Vukovaru, u Slavoniji op\u0107enito, ali Vukovar je prije jer Vukovar je i prije bio pogo\u0111en demografskim problemima zbog rata, zbog reintegracije, zbog toga \u0161to su mnogi ljudi na kraju izabrali ne vratiti se itd., itd. Jako puno problema tu ima gospodarskih, socijalnih, ekonomskih, ja bih vi\u0161e volio da ovaj zakon rje\u0161ava takve probleme, da od Vukovara ne pravimo mauzolej nego da pravimo \u017eivi grad, da pravimo grad koji \u0107e biti spomenik hrvatskoj ustrajnosti, hrvatskom prkosu kada se brani svoje, hrvatskom istinoljublju kada se govori o Domovinskom ratu i hrvatskoj \u017eilavosti kada se govori i \u017eivotu, su\u017eivotu po\u0161tivanju tu\u0111eg i voljenju svojeg. Tako\u0111er jedan kolega, mislim da je kolega Stri\u010dak je rekao, siguran sam da bi podr\u017eali ovakav SDP-ov zakon. Pa kolega Stri\u010dak ja sam siguran da ne bi podr\u017eali jer govore\u0107i iz iskustva nekoliko mandata sje\u0107am se da je HDZ-ova oporba glasala protiv apsolutno svega \u0161to je tada ve\u0107ina predlagala, ali apsolutno svega pa \u010dak i da smo imali zakon o boji bijele boje, ja mislim da bi HDZ bio protiv. To nije slu\u010daj sada, mi se ne sramimo i ne bojimo podr\u017eati ono \u0161to mislimo da je dobro, ali isto tako ne i kritizirati ono \u0161to mislimo da je lo\u0161e. Tako\u0111er jedan citat kolegice Petrijev\u010danin, ka\u017ee oni koji stisnu crveno ili bijelo pokazat \u0107e svoj odnos prema Domovinskom ratu, misle\u0107i na glasanje o ovom zakonu. I tu ponovo dolazimo do toga tko je ve\u0107 domoljub od koga i na koji na\u010din to pokazuje. Pa ako upozoravamo na ne\u0161to \u0161to mislimo da je problem zar smo zato manje domoljubi? Zar bi trebali \u0161utjeti ako mislimo da ne\u0161to nije uredu? Za\u0161to HDZ uvijek kada govori o konsenzusu to je konsenzus koji on name\u0107e, zna\u010di mo\u017ee biti ovako ili nikako druga\u010dije. Jeste razgovarali sa oporbom o ovom zakonu, o bilo kojem zakonu kada smo ve\u0107 kod toga? Konsenzus da, jako lijepo zvu\u010di, ali konsenzus je samo kada to ve\u0107ini odgovara. Kako sam na po\u010detku rekao, za mene ne treba zakon da Vukovar bude mjesto posebnog pijeteta, posebno mjesto i kako sam rekao volio bih da zbog nekih drugih razloga bude \u017eivi spomenik nekim kvalitetama koje sam apostrofirao. Zakon predvi\u0111a i osnivanje vije\u0107a za domovinski pijetet, mir i razvoj, to me jako asocira na \u010duveno Vije\u0107e za suo\u010davanje s posljedicama vladavine nedemokratskih re\u017eima osnovanog 2. o\u017eujka 2017. g. Mislim da se svi, kolegice i kolege sje\u0107ate svih povijesnih odluka koje je to Vije\u0107e za suo\u010davanje s pro\u0161lo\u0161\u0107u donijela. Ja se sje\u0107am njih 50, ja se sje\u0107am da su rije\u0161ili sve probleme zbog kojih su osnovani, ja se sje\u0107am da je zbog njih, zbog tih odluka prosperitet naglo porastao u Hrvatskoj, a da ne govorimo o BDP-u, \u017eivotnom standardu i povratku ljudi. Takav mi prizvuk ima i ovo Vije\u0107e za domovinski pijetet, mir i razvoj. Zato \u0161to postoji jedna jako dobra izreka u birokratskim krugovima, kada ne \u017eelite rije\u0161iti problem, onda osnujte vije\u0107e, komisiju, odbor. Pa neka eto, neko se zabavlja, razgovara, raspravlja, ali od toga na kraju ionako ne\u0107e biti ni\u0161ta. I tu dolazimo do toga. Donijet \u0107emo ovaj zakon koji ka\u017eem, lijepo je da se donosi, ali nije presudan. Da li \u0107e to, zbog toga sutra biti ne\u0161to biti bolje Vukovarkama, Vukovarcima, \u017eiteljima Borovog Sela, \u017eiteljima okolnih naselja, istoku Hrvatske, Slavonije, Baranje, Srijemu? Pa mislim da ne. Mislim da ne. I mislim da smo previ\u0161e optere\u0107eni svojom pro\u0161lo\u0161\u0107u. Naravno, mislim da ne moramo govoriti o istini Domovinskog rata ovdje jer je ona i vi\u0161e nego jasna, barem svima koji \u017eele \u010duti i koji \u017eele vidjeti. Osim toga, ovaj Dom je i donio Deklaraciju o Domovinskom ratu, mislim da se na to vi\u0161e ne treba vra\u0107ati. Trebamo raditi na tome, da Vukovar, kako sam rekao bude \u017eivi spomenik hrvatskom, hrvatskoj istrajnosti, hrvatskom prkosu kada brane svoje, hrvatskom po\u0161tovanju prema tu\u0111em i hrvatskoj ljubavi prema svojem. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179800",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu, po\u0161tovani kolega Arsen Bauk. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179801",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de, po\u0161tovane kolegice i kolege. Po\u0161tovani predstavnici Vlade. Zamislimo da situacija u Hrvatskoj izgleda ovako. HDZ i SDSS zajedno u predizbornoj koaliciji nastupe na izborima u Vukovaru. Zamislite sljede\u0107u situaciju. HDZ i SDSS zajedno promijene statut grada Vukovara i uvedu dvojezi\u010dnost \u010dak i kad to ne bi bila zakonska obaveza, da de facto naprave od Vukovara simbol tolerancije kakav u Hrvatskoj ima jo\u0161 samo u Istri. Zamislite da stranka koja po svom sastavu multietni\u010dka pobjedi na izborima u Vukovaru za gradona\u010delnika, recimo. Zamislite da se predsjednik Srbije ispri\u010da i polo\u017ei vijenac na Ov\u010dari. Zamislite Vladu u kojoj \u0107e potpredsjednik biti \u010dlan SDSS-a, zamislite da je emisija Lijepom na\u0161om, ovu koju vodi Branko Uvodi\u0107 iz Vukovara po\u010dne nastupom Ansambla narodnih igara Srpsko-kulturnog dru\u0161tva Prosvjeta i da dobije veliki pljesak okupljenih kao \u010duvari tradicijske kulture Srba u Hrvatskoj i zamislite, uostalom,, da ne postoji samostalno Ministarstvo hrvatskih branitelja. Ne moramo to zami\u0161ljati. To smo u Hrvatskoj imali 2009., 2010. i 2011. godine. Evo, dakle, na izborima za gradona\u010delnika grada Vukovara 2009. nastupila je koalicija stranaka HDZ-HSP-HSU-HSS-HSLS i zamislite, SDSS. I nije to bila podr\u0161ka. Kandidat za gradona\u010delnika je bio Damir Barna, a jedan od kandidata za zamjenika gradona\u010delnika na istom listi\u0107u je bio g. Dejan Drakuli\u0107 iz SDSS-a, poslije zamjenik, ne na manjinskom listi\u0107u, na istom listi\u0107u s HDZ-om i poslije zamjenik gradona\u010delnika na manjinskom listi\u0107u, a danas pomo\u0107nik ministra uprave, ako jo\u0161 nije postao ravnatelj ili jo\u0161 ne\u0161to. Zamislite rije\u010di predsjednika Srbije koji ka\u017ee, ovdje sam da se poklonim \u017ertvama i odam po\u010dast ubijenima. Ovdje sam i da, klanjaju\u0107i se \u017ertvama jo\u0161 jednom uputim rije\u010di isprike i iskreno \u017ealjenje te da stvorim mogu\u0107nost da Hrvati i Srbi okrenu novu stranicu povijesti, rije\u010di su koje je na mjestu masovne grobnice na Ov\u010dari uputio predsjednik Srbije. I mi i vi, kolege iz HDZ-a biramo dru\u0161tvo u kojem \u0107emo se na\u0107i, pa tako i u ovim europskim strankama. Onaj koji je u na\u0161em dru\u0161tvo ovo izgovorio, Boris Tadi\u0107, predsjednik Socijaldemokratske strane danas, ina\u010de prije predsjednik Demokratske stranke, a onaj koji je u Europskoj pu\u010dkoj stranci u va\u0161em dru\u0161tvu, taj ne\u0107e izgovoriti to, ne bojte se. Tako da kad biramo dru\u0161tvo, onda malo bolje biramo i pratimo dru\u0161tvo. Naravno, kad sam rekao da je potpredsjednik Vlade bio iz SDSS-a, to je bio g. Slobodan Uzelac, kada sam rekao da su HDZ i SDSS promijenili zajedno statut grada Vukovara i uveli dvojezi\u010dnost, to je bilo 2009. jer naravno imali su ve\u0107inu u vije\u0107u, pa da bi mogli zajedno dijeliti vlast u firmama jer tada je vije\u0107e odre\u0111ivalo skup\u0161tina tvrtke, onda nije bio problem uvesti \u0107irilicu. Svaka firma je imala svoj znak na latinici i na \u0107irilici. Kad je za vlast, nema nikakvih problema. \u010cak ni SDSS-u nije smetalo, bio je u koaliciji s HSP-om, kad je za vlast. Prema tome, sve se to doga\u0111alo u Hrvatskoj prije 10 godina. Pa kad se ve\u0107 vra\u0107amo u pro\u0161lost, bolje mi se vratiti u 2009. nego u 91., manje je stresna, manje je bolna. Dakle, kad sam rekao da nije bilo samostalnog Ministarstva hrvatskih branitelja, nije bilo. Bilo je Ministarstvo obitelji, branitelja i me\u0111ugeneracijske solidarnosti na \u010dijem je \u010delu bila najprije g\u0111a. Kosor, koja je ina\u010de progla\u0161ena i po\u010dasnom i danas je jo\u0161 uvijek po\u010dasna gra\u0111anka grada Vukovara, mada su je htjeli ovi 2013. oduzeti to, tu titulu. A emisija Lijepom na\u0161om iz Vukovara nastupom Ansambla narodnih igara Srpsko-kulturnog dru\u0161tva Prosvjeta, imate na Youtubeu, 2. sije\u010dnja 2011. Eto. Prema tome, da se povijest, ide u raznim smjerovima, to mo\u017eemo svjedo\u010diti u ovom slu\u010daju. Pri\u010da sa \u0107irilicom i dvojezi\u010dnim plo\u010dama bila je jedan igrokaz kojom bi se na emocijama ljudi koji su izgubili i puno propatili u Domovinskom ratu, poku\u0161ao ostvariti odre\u0111eni politi\u010dki poen, kao \u0161to se 2001. g. na splitskoj rivi poku\u0161alo opstruirati suradnja sa Haa\u0161kim sudom, a onda kad se do\u0161lo na vlast, nije bio problem izru\u010diti generala Gotovinu. Tako i ovo, 2013., 14. nije bio problem niti sprije\u010diti legalno vodstvo RH da sudjeluju u koloni sje\u0107anja a nakon toga 2016. nije bio problem ponovno oti\u0107i u koaliciju kao ovima iz HDZ-a tako ni ovima iz SDSS-a. Prema tome, ja predla\u017eem da se u ovome zakonu uvedu i prekr\u0161ajne odredbe jer zakon doista nema smisla ako u njemu ne\u0107e biti i prekr\u0161ajne odredbe pa onaj tko se ne dr\u017ei odredbi ovog zakona za \u0161ta je ispravno kolega Tu\u0111man rekao da bi ovo trebao biti jedan normalan obrazac pona\u0161anja. Dakle ni\u0161ta \u0161to pi\u0161e ovdje nije ne\u0161to \u0161to se mo\u017eda ve\u0107 sad ne provodi ili \u0161to ne bi bio dobar obrazac pona\u0161anja a onda ako netko ima jako veliku \u017eelju na ovome raditi politiku onda se pona\u0161a suprotno obrascu pona\u0161anja iz nekog prosvjeda. Jer isto kao \u0161to neki sporta\u0161i u Americi u znak prosvjeda protiv Trumpove politike ne obilje\u017eavaju intoniranje ameri\u010dke himne na na\u010din kako to rade ve\u0107ina drugih tako je i u Hrvatskoj legitiman oblik politi\u010dkog prosvjeda isto se pona\u0161ati malo druga\u010dije dok to ne vrije\u0111a druga, ako vrije\u0111a onda postoje prekr\u0161ajne odredbe. Nije u ostalom, ne jednom sam da bih argumentirao neke svoje stavove koristio citate predsjednika Tu\u0111mana o raznim temama pa tako mogu i iz 8.6.1997. kada je do\u0161ao sa vlakom u Vukovar. Ali znate kako ja najlak\u0161e prepoznam politiku HDZ-a u mnogim stvarima? Vidim \u0161to je govorio predsjednik Tu\u0111man i siguran sam da \u0107e napraviti potpuno suprotno barem ovaj dana\u0161nji HDZ a i ovaj pro\u0161li Karamarkov isto. Prema tome nije, to doista nije problem detektirati. Dolazim ustvari u jedan problem da mi ovi neki drugi ne zamjere \u0161to se \u010desto pozivam na predsjednika Tu\u0111mana, \u0161to ga \u010desto citiram, ali \u0161ta se mo\u017ee, imao je on i dosta dobrih svojih politi\u010dkih procjena i ocjena. \u0160to se ti\u010de ovoga zakona mislim da bi za Vladu bilo bolje da ovo umjesto u zakonski tekst pretvori u deklaraciju. Ovo je neka vrsta deklaracije i u tom smislu ili stavite u zakon prekr\u0161ajne odredbe pa onda onaj koji ne iskazuje poseban domovinskih pijetet prema kriterijima kojih netko ve\u0107 odredi \u0161to je to posebno a \u0161ta nije, neka jo\u0161 plati nov\u010danu kaznu, pa dovedimo stvar, dovedimo stvar do apsurda. Dakle protiv sam toga da se jedan grad koji je imao svoj normalni tijek razvoja do 2009. i kasnije sad odjednom pretvara kako je to netko rekao u mauzolej. O Vukovaru su napisane mnoge pjesme, ve\u0107ina ih je na latinici ali jedna od najljep\u0161ih pjesama koja je o tom gradu napisana u vezi njegove patnje mo\u017eda je, ne znam na kojem je pismu dok je tekst pisao Bala\u017eevi\u0107 za svoju pjesmu \u010dovjek s mjesecom u o\u010dima na kojem je pismu pisao ali ona jednako mo\u0107no i jednako sa po\u0161tovanjem i jednako trnce izaziva kada je slu\u0161ate na bilo kojem pismu da je napisana i na bilo kojem jeziku da je opjevana. Jer ja ove moje i tu\u0111e ne dijelim po tome odakle su, \u0161to su po nacionalnosti, \u0161to su po vjeri i \u0161to su po rasi nego ih dijelim samo na jedan trenutno na\u010din, to je da li mrze ili ne mrze. Prema tome, Hrvati koji mrze nisu moji a Srbi koji ne mrze su moji. To vam je tako, ja tako dijelim trenutno ljude. I nemam nikakav problem re\u0107i da sve \u0161to je radila Vlada RH \u010diji sam bio \u010dlan u vezi primjene Ustavnog zakona o pravima nacionalnih manjina od objavljivanja rezultata popisa stanovni\u0161tva iz 2011. pa dok je ta Vlada bila na vlasti uklju\u010duju\u0107i i zadnji dan mog mandata i zadnje sate mog mandata kada sam donio jednu odluku koju je u ve\u0107oj mjeri potvrdio Ustavni sud je bilo po mom dubokom uvjerenju u interesu RH ili kako je to predsjednik Tu\u0111man 1997. rekao: \u201eSve ovo \u0161to \u010dinimo nije samo u uskom lokalnom interesu nego i op\u0107e hrvatskom, op\u0107e europskom i u interesu mira, budu\u0107nosti ovoga kraja i Europe. I neka nam \u017eivi su\u017eivot hrvatskog naroda sa srpskim i drugim etni\u010dkim zajednicama na ovim prostorima neka nam \u017eivi jedna i vje\u010dna Hrvatska.\u201c. Citat ... [[Govornik se ne razumije.]] Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179802",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo replike, po\u0161tovani kolega Domagoj Hajdukovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179803",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega dali ste lijepi osvrt na ne tako davnu povijest, pa se mo\u017eemo \u010dak, mo\u017eemo \u010dak i konstatirati da je prije 10 godina bilo bolje. Ali ja sam htio ne\u0161to drugo re\u0107i, zna\u010di podsjetiti na ne\u0161to \u0161to sam ve\u0107 prije rekao a to ste zapravo, to je neki ... [[Govornik se ne razumije.]] svojevrstan va\u0161e rasprave a to je kakva je to politika HDZ-a. Puna su im usta zajedni\u0161tva s jedne strane a s druge strane sve \u010dine da bi razjedinili. Puna su im usta pravde i jednakosti a vidjeli ste njihove prijedloge poreznih zakona, superhik reformu, dajte bogatima vi\u0161e a siroma\u0161nima manje. I na kraju puna su im usta demokracije a ne po\u0161tuju institucije koji tu istu demokraciju \u010duvaju poput Povjerenstva za sprje\u010davanje sukoba interesa, mislim da je to pametnom dosta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179804",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Bauk, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179805",
        "text": "Da parafraziram ponovno prvog hrvatskog predsjednika, politika dana\u0161njeg HDZ-a se mo\u017ee svesti u jednu parafrazu njegove izjave a to je: \u201eSve za vlast a vlast ni za \u0161to.\u201c. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179806",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo sljede\u0107u repliku po\u0161tovani kolega Josip Bori\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179807",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Bauk, slu\u0161ao sam va\u0161u raspravu, ono \u0161to \u017eelim re\u0107i da \u0107ete ostati upam\u0107eni u Hrvatskoj i kao ministar i politi\u010dar koji je u taj grad Vukovar uveo dvojezi\u010dne plo\u010de na \u0107irilici, da ste to poku\u0161avali sanirati no\u0107u ulaze\u0107i na stra\u017enja vrata u taj grad, da ste podijelili Hrvatsku na onaj \u010duveni na\u010din mi ili oni, vi i va\u0161 tada\u0161nji premijer, sada\u0161nji predsjedni\u010dki kandidat. I to je ono \u0161to \u0107e povijest pamtiti a sve ove ostale izra\u017eaje koje ste izgovarali ovdje na ra\u010dun HDZ-a itd., uop\u0107e \u0107e biti manje bitni.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179808",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Bauk.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179809",
        "text": "Po meni se ni\u0161ta ne\u0107e zvati kao ide ona pjesma. Kolega Bori\u0107u, ja nemam problem s time kako \u0107e me pamtiti, mene \u0107e pamtiti kao ministra koji je provodio zakon, koji je plo\u010de postavljao zakonito i nenasilno, a neki drugi su ih skidali nasilno i nezakonito. I tri godine, skoro \u010detiri nakon \u0161to sam prestao biti ministar plo\u010de su jo\u0161 uvijek tamo, neke su prelijepljene, neke nisu, ali su one jo\u0161 uvijek tamo. Ja te onda nisam stavljao, \u2026 niste ih onda ni vi skidali. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179810",
        "text": "Zahvaljujem. Zavr\u0161na rije\u010d u ime predlagatelja, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnica Nevenka BEni\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179811",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovani zastupnici. Zahvaljujem svima na iscrpnoj i konstruktivnoj raspravi i svi prijedlozi danas izneseni razmotrit \u0107e se do drugog \u010ditanja u Hrvatskom saboru. Jo\u0161 \u0107u jednom naglasiti kako ovim prijedlogom zakona \u017eelimo vrednovati ulogu i \u017ertvu Vukovara u Domovinskom ratu, \u017eelimo ne samo o\u010duvati kulturu sje\u0107anja ve\u0107 i potaknuti aktivnosti usmjerene dru\u0161tvenom razvoju kroz sustavan pristup te uspostavu mehanizama koji bi omogu\u0107ili poduzimanje konkretnih razvojnih mjera. U tu svrhu smo definirali u prijedlogu zakona i pojam posebnog domovinskog pijeteta, podru\u010dja, mjesta, razdoblje i na\u010din obilje\u017eavanja. Izuzetno va\u017enim i drago nam je \u0161to su mnogi zastupnici prepoznali je uspostavljanje vije\u0107a za domovinski pijetet, mir i razvoj koji \u010dine predstavnici kako dr\u017eavnih tijela, tako i lokalne i regionalne samouprave, ali i znanstvenih institucija te predstavnici udruga. Vije\u0107e koje \u0107e imati to\u010dno definirane nadle\u017enosti i zada\u0107e i koje \u0107e svojim radom doprinijeti o\u010duvanju kulture sje\u0107anja, dru\u0161tvenom razvoju, ali i razumijevanju, solidarnosti, sno\u0161ljivosti i dijaloga me\u0111u stanovnicima vukovarskog podru\u010dja. Ovaj prijedlog zakona je samo jedan od paketa mjera Vlade u okviru svih aktivnosti koje provodi za podru\u010dje Vukovara. Stoga vas sve zajedno pozivamo da prepoznate potrebu za progla\u0161enje vukovarskog podru\u010dja mjestom posebnog domovinskog pijeteta. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179812",
        "text": "Zahvaljujem dr\u017eavnoj tajnici. Imamo repliku, po\u0161tovani kolega Arsen Bauk. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179813",
        "text": "Zahvaljujem. Gospo\u0111o dr\u017eavna tajnice. Meni je jasna intencija Vlade, ali ne mislim da je dobra. Dakle ja mislim da velika ve\u0107ina gra\u0111ana Hrvatske sa ovim zakonom ili bez ovoga zakona razumije i ulogu i simboli\u010dno zna\u010denje Vukovara u Domovinskom ratu i da jednostavno ovo nije ne\u0161to \u010dime \u0107e se to sje\u0107anje i po\u0161tovanje pove\u0107ati, na svu sre\u0107u ne\u0107e se ni smanjiti. Dakle smatram da bi deklaracija koja bi bila donesena na neku obljetnicu, mo\u017eda evo 2021. je 30 godina od pada ili 2023. je 25 godina od zavr\u0161etka mirne reintegracije, to bi bila prilika da Hrvatski sabor onda donese jednu deklaraciju kojom bi se na neki na\u010din reklo ovo. Mislim da ovo nije klasi\u010dan zakonski tekst, dr\u017eim da je ovo deklaracija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179814",
        "text": "Zahvaljujem. Zaklju\u010dujem raspravu. Glasovat \u0107emo o ovoj to\u010dki kada se za to steknu uvjeti. Jo\u0161 jednom zahvaljujem dr\u017eavnoj tajnici u Ministarstvu hrvatskih branitelja, gospo\u0111i Nevenki BEni\u0107 i njenom suradniku na obrazlo\u017eenjima i odgovorima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179815",
        "text": "Prijedlog zakona o progla\u0161enju Vukovara mjestom posebnog domovinskog pijeteta, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 808., predlagatelj je Vlada, rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i Zaklju\u010dak: \u201ePrvo, prihva\u0107a \u0107e prijedlog Zakona o progla\u0161enju Vukovara mjestom posebnog domovinskog pijeteta. Drugo, sve primjedbe i prijedlozi dostaviti \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta Kona\u010dnog prijedloga Zakona.\u201c. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 91 za i 16 suzdr\u017eanih donijet zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179816",
        "text": "Prelazimo na sljede\u0107u to\u010dku dnevnog reda: - Prijedlog zakona o prijenosu osniva\u010dkih prava nad Op\u0107om \u017eupanijskom bolnicom Vukovar i bolnicom hrvatskih veterana na RH, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 809 Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanaka 172. Poslovnika Hrvatskog sabora. Prigodom raspravi o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na prvo \u010ditanje zakona. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo, Odbor za zdravstvo i socijalnu politiku. Molim predstavnika predlagatelja dr\u017eavnog tajnika u Ministarstvu zdravstva gospodina \u017deljka Plazoni\u0107a da nam da dodatno obrazlo\u017eenje prijedloga zakona. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179817",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, uva\u017eene saborske zastupnice i zastupnici. Dakle ovim zakonskim prijedlogom ure\u0111uje se da danom stupanja na snagu predlo\u017eenog zakona, dosada\u0161nji osniva\u010d Op\u0107e \u017eupanijske bolnice Vukovar i bolnice hrvatskih veterana Vukovarsko-srijemske \u017eupanije prestaje biti njezin osniva\u010d te osniva\u010d postaje RH, a prava i du\u017enosti osniva\u010da u ime RH obavljat \u0107e Vlada RH odnosno Ministarstvo zdravstva. Nadalje, utvr\u0111uje se da Op\u0107a \u017eupanijska bolnica Vukovar i bolnica hrvatskih veterana danom stupanja na snagu predlo\u017eenog zakona nastavlja sa radom kao Nacionalna memorijalna bolnica Vukovar. Me\u0111usobna prava i obveze izme\u0111u Vlade RH, Vukovarsko-srijemske \u017eupanije, grada Vukovara i Nacionalne memorijalne bolnice Vukovar uredit \u0107e se posebnim sporazumom. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179818",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo replike, po\u0161tovani kolega Tomislav Paneni\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179819",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de. Prvo smo imali odluku Vlade HDZ-a da se prenesu prava na \u017eupanije, ali to je bila samo na kraju formalna odluka jel financijska nije bila u rukama \u017eupanije. Imenovano je vije\u0107e i na kraju najve\u0107i domet koji mo\u017ee biti sve ostalo se vodilo prema kolektivnim ugovorima, prema odlukama HZMO-a, a sada imamo ponovo prebacivanje vra\u0107amo to dr\u017eavi. Ja pitam \u0161to \u0107e nakon ovoga \u0161to se ti\u010de samoga poslovanja, razine usluga se zna\u010dajno pove\u0107at? Da li \u0107e dugovi se smanjiti, da \u0107e dr\u017eava rije\u0161iti ovu dubiozu koju trenutno bolnica ima ili \u0107e se nastaviti isto ovo poslovanje pa \u0107e dr\u017eavni prora\u010dun rje\u0161avati situaciju tako kada zagusti i onda \u0107emo malo dodati, malo oduzeti? Evo to je situacija koja je bila do sada. Nije ovisilo o \u017eupaniji, tako da je ovo samo formalan akt.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179820",
        "text": "Slijede\u0107a replika, po\u0161tovana kolegica Ines Strenja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179821",
        "text": "Zahvaljujem. Kolega Plazoni\u0107u, pozdravljam ovaj zakon i svaka zemlja pogotovo nakon ovakvog rata, Domovinskog rata zaslu\u017euje da ima jednu nacionalnu memorijalnu bolnicu, ali i postoji veliki problem veteranskih bolnica u Hrvatskoj koje su tako\u0111er u dugovima. Dakle, jedna memorijalna nacionalna bolnica, ali isto tako trebalo bi razmotriti situaciju da bolnice koje smo proglasili veteranskim, a znamo zbog \u010dega smo to u\u010dinili isto tako trebaju sasvim druga\u010diji pristup osobito \u0161to se ti\u010de financija jer sve one su tako\u0111er u dugovima. Govorim o bolnici u Kninu koja ima strate\u0161ku poziciju za gra\u0111ane tog okru\u017eenja i isto tako znamo \u0161to je predstavljala i \u0161to predstavlja danas, a isto je i sa bolnicom u Zaboku. Da li planirate i da ostale veteranske bolnice postanu dr\u017eavne kako biste bolje mogli kontrolirati tro\u0161kove odnosno dugove koji se tamo stvaraju, a lije\u010de se na\u0161i veterani?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179822",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Ante Babi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179823",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom, prije ovog zakona imali smo prijedlog Zakona o progla\u0161enju Vukovara mjestom posebnog domovinskog pijeteta, evo sad ve\u0107 razgovaramo o jednom novom zakonu, konkretnom, zapravo o prijenosu osniva\u010dkih prava sa \u017eupanije na RH. Iako se to ne vidi u prijedlogu ovoga zakona, ali recite mi ho\u0107e li se sada ovim, me\u0111usobna prava i obaveze izme\u0111u Vlade RH i \u017eupanije i bolnice regulirati posebnim sporazumima ili je to samo predvi\u0111eno ovim prijedlogom zakona? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179824",
        "text": "Zahvaljujem. \u017deli li mo\u017eda izvjestitelj odbora uzeti rije\u010d? Ne. Otvaram raspravu. U ime Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista, po\u0161tovana kolegica Ines Strenja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179825",
        "text": "Pozdravljam predsjedavaju\u0107eg i predstavnike ministarstva. Danas pred nama je Zakon o progla\u0161enju Op\u0107e \u017eupanijske bolnice Vukovar, Nacionalnom memorijalnom bolnicom i to je trenutak kada zbilja moramo, moram u ovom trenutku ponovit neke osnovne podatke zbog \u010dega ta bolnica koja je najvi\u0161e stradala u Domovinskom ratu, bilo je i drugih, zbog \u010dega zaslu\u017euje ovakav naziv. Dakle, iz perspektive lije\u010dnika koji je te ratne dane proveo na nekom drugom rati\u0161tu gdje je tako\u0111er bilo te\u0161ko znam koliko je nama zna\u010dilo i koliko smo pozorno pratili sve ono \u0161to se tih te\u0161kih dana de\u0161avalo u Vukovaru, koliko smo to sve te\u0161ko podnijeli i koliko na kraju nije nas demoraliziralo, ali smo jednostavno shvatili da je Vukovar pao, ali da ostale dijelove Hrvatske moramo obraniti. Te\u0161ki su to dani bili u Gospi\u0107u. Kolega Plazoni\u0107 i ja smo u tom trenutku bili na istom mjestu, u istom sanitetu. Dakle, simbol stradanja Vukovara bila je ostala Vukovarska ratna bolnica, a njezinu su lije\u010dnici i medicinsko osoblje heroji humanosti. U 3 mjeseca opsade grada, zbrinuli su 4.000 ranjenika i civila te izveli oko 2.250 dugotrajnih operacija, sve to pod ki\u0161om granata koje su svakodnevno padale na bolnicu iako je krovu i u dvori\u0161tu stajao znak Crvenog kri\u017ea. Vrijeme je to kada se vapaji iz nje nisu \u010duli u me\u0111unarodnoj zajednici koja je \u0161utke, \u0161utke promatrala ono \u0161to se de\u0161ava, a to je ubijanje jednog rada. A ta Vukovarska bolnica bila je simbol toga grada i zato su je ubijali. Ona je dijelila sudbinu grada nesmiljeno razaranog neprijateljskim projektilima. U jesen 1991. Vukovar je postao hrpom ru\u0161evina, protjerano je 22.000 stanovnika, po\u0161te\u0111ena nije bila ni jedna zgrada, pa ni bolnica. Vukovarske \u017ertve i danas zbrajamo. U ratnom paklu prema dostupnim podacima stradalo je izme\u0111u 3 do 5.000 osoba me\u0111u njima 200 ranjenika, bolesnika i medicinskog osoblja odvedenih iz podruma bolnice nakon sloma grada i pogubljenih na Ov\u010dari. JNA i srpske paravojne postrojbe nisu po\u0161tivale ni jednu \u017eenevsku konvenciju, a me\u0111unarodna zajednica nije reagirala na apele iz bolnice u kojoj nije bilo hrane, vode, struje, lijekova, sanitetskog materijala. Na dan okupacije grada u podrumima bolnice bolo je 450 ranjenika i bolesnika, a s njima 300-tinjak djelatnika bolnice te brojni civili kojima kraj agresije nije donio spas. Bestijalnost i mr\u017enja JNA i ostalih srpskih postrojbi koje su pred o\u010dima cijelog svijeta razorile Vukovar, a nakon okupacije izvele ranjenike iz bolnice te ih mu\u010dile i poubijale sve su nas svakodnevno dr\u017eale prikovane uz radio, uz televizor, poku\u0161avaju\u0107i shvatiti \u0161to je to u \u010dovjeku \u0161to mo\u017ee drugom \u010dovjeku to \u010diniti. Doju\u010dera\u0161nji susjed, prijatelj i nema odgovora. Kakva je situacija bila prije po\u010detka napada? Dr. Juraj Njavro, pokojni, legendarni na\u0161 dr. Njavro koji je uz pomo\u0107 Blage Zadre organizirao ratni sanitet u Vukovaru opisao je da je po\u010detkom '91. stru\u010dni kolegij kirur\u0161kog odjela \u010dinio 15 lije\u010dnika od kojih su samo 2-ica bili Hrvati. Kada je po\u010deo otvoreni sukob hrvatske policije i vojske velik dio lije\u010dnika, JNA, velik dio lije\u010dnika i bolni\u010dkog osoblja uglavnom srpske nacionalnosti napustio je grad i pre\u0161ao na stranu JNA ili oti\u0161ao u izbjegli\u0161tvo. Oti\u0161ao je i dio Hrvata, tako je bilo svugdje i u svim drugim na\u0161im bolnicama osim Srba oti\u0161li su i Hrvati lije\u010dnici. I u bolnici ostala tre\u0107ina osoblja, me\u0111u njima, otprilike 30 do 350, 300 do 350, me\u0111u njima samo 30 lije\u010dnika i me\u0111u tim lije\u010dnicima bili su lije\u010dnici koji su ostali i srpske nacionalnosti i ostali su i cijeli rat. Dakle, ve\u0107ina od njih je radila svoj posao korektno i profesionalno. Odbjegle lije\u010dnike djelomice su zamijenili lije\u010dnici dragovoljci koji dolaze onda iz Zagreba iz Osijeka. Otvoreni napad svim raspolo\u017eivim sredstvima na Vukovar po\u010deo je 25. kolovoza '91., sustavno je razaran grad, a nisu \u0161tedjele ni bolnicu te je ravnateljica dr. Vesna Bosanac naredila evakuaciju pacijenata i osoblja u podrumske prostorije. Zrakoplovi JNA bombama su najmanje 15 puta izravno pogodili bolnicu iako je na njoj bio istaknut znak Crvenog kri\u017ea. Tijekom napada na grad je lije\u010dni\u010dku pomo\u0107 u Medicinskom centru Vukovar dobilo oko 4000 osoba, a kirur\u0161ki je zbrinuto oko 2500 do 2900 ranjenih, dugotrajnih operacija, kao \u0161to sam rekla, bilo je otprilike 2250, redovno su vodili podatke o svakoj operaciji i sa\u010duvali sve te dokumente do pada bolnice. Od po\u010detka napada, pa do pada svakodnevno je na bolnicu prosje\u010dno primano 30 novih ranjenika, u neke dane do 80, me\u0111u njima je bilo najvi\u0161e civila, \u010dak 70 do 90%, vi\u0161e od 80% ozljeda bile su nastale od eksplozivnih sredstava, dakle odlu\u010dnost i volja medicinskog osoblja da poma\u017ee, lije\u010di i operiraju u najte\u017eim okolnostima kada ljudski \u017eivot nije vrijedio ni\u0161ta i snala\u017eljivost osoba koja je u nedostatku sredstava tako u\u010dinkovito improviziralo, pokazuju uzvi\u0161enu humanost i inteligenciju koja trajno obilje\u017eava vukovarsku ratnu bolnicu i njeno osoblje. Ako tome dodamo \u010dinjenicu da su u bolnici lije\u010deni i neprijateljski vojnici, te da je osoblje do samog kraja bilo vi\u0161enacionalno, onda uza sve prijepore i sva tuma\u010denja, vukovarskoj bolnici dajemo posebno mjesto u na\u0161em dru\u0161tvu i povijesti. Ju\u010der je \u010dak na na\u0161em odboru, po\u0161to smo na odbor pozvali i dr. Bosanac sa svojim najbli\u017eim suradnicima koji su pro\u0161li cijelo to stradanje napada na vukovarsku bolnicu, re\u010deno da bi ona trebala postati referalni centar za etiku i deontologiju u medicini zbog na\u010dina na koji su se pona\u0161ali tijekom zbrinjavanja svih ranjenika. Danas je te\u0161ko zamislit probleme s kojima se suo\u010davalo bolni\u010dko osoblje, dakle voda se primjerice posljednja dva tjedna nosila u kantama iz obli\u017enjeg bunara, destilirala improviziranim ure\u0111ajima, prikupljala se ki\u0161nica, a kao tehni\u010dka voda upotrebljavala se \u010dak i ona iz radijatora, prehrana je bila normalna do kraja rujna, a onda su po\u010dele restrikcije, kuhinja je premje\u0161tena u podrum gdje se kuhalo na tri \u0161tednjaka, meso je nabavljalo lovom stoke na rubnim dijelovima grada ili su ga donosili de\u010dki s boji\u0161nice, ali se uvijek kontroliralo. Nevjerojatan je podatak da u takvim okolnostima nije bilo ozbiljnije kontaminacije rana, \u0161to dovoljno govori o stru\u010dnosti i predanosti lije\u010dnika i sestara. Tek uo\u010di pada grada pojavila se plinska gangrena kod 9-ero pacijenata, od kojih je samo 3-je umrlo, tome nam je svjedo\u010dio dr. Aleksijevi\u0107, pro\u0161le godine nam je i prikazao kompletno, stru\u010dno objavio jedan takav rad o tome kako su rje\u0161avali plinsku gangrenu, a nije bilo lijekova. Neravnopravna bitka za Vukovar zavr\u0161ila je predajom ostatka hrvatskih snaga 18. studenog u ranim popodnevnim satima u branjenom dijelu grada na prostoru dugom 10 i \u0161irokom 3 kilometra uz desnu obalu Dunava, ostalo je 15-tak tisu\u0107a ljudi koji su pre\u017eivjeli tromjese\u010dnu agresiju i razaranje, me\u0111u njima 1500 do 2000 djece, mnoge Vukovarce \u010dekao je novi pakao, me\u0111u njima i ranjenike vukovarske bolnice, umjesto misije UN-a i timova Me\u0111unarodnog crvenog kri\u017ea u bolnicu oko podneva ulaze pripadnici JNA gdje su zatekli 420 ranjenika, od kojih 390 je bilo evidentirano po bolni\u010dkoj dokumentaciji i ambulantnom protokolu, uz ranjenike tu je bilo 200 djelatnika bolnice, ali i ve\u0107i broj civila koji su tu potra\u017eili uto\u010di\u0161te vjeruju\u0107i da je bolnica koliko toliko sigurno mjesto. Me\u0111utim, lije\u010dnik sa beogradske Vojno medicinske akademije dr. Marko Ivezi\u0107 uz pomo\u0107 dijela osoblja srpske nacionalnosti obavio je dobru selekciju ranjenika, te su ve\u010deri ve\u0107inu civila i nekolicinu branitelja koji su se sklonili u bolnicu, prebacili u vojarnu JNA i prostorije Veleprometa, ondje su ih 30-tak izdvojili, premlatili, ukrcali u autobus i odveli u nepoznato. Sutradan 20. studenog u 7 ujutro major Veselin \u0160ljivan\u010danin koji dva dana nije dopu\u0161tao ulazak me\u0111unarodnih organizacija u bolnicu, organizirao je sastanak bolni\u010dkog osoblja i obavijestio da su na snazi sada vojni zakoni i da je dr. Vesna Bosanac smijenjena. Za to vrijeme vojnici JNA oduzeli su bolni\u010dku dokumentaciju, te su na sporedni izlaz izveli pokretne bolesnike, civile i dio osoblja koji nije bio na sastanku. Do 10 sati gotovo svi preostali mu\u0161karci odvezeni su autobusima uglavnom u vojarnu JNA, predstavnicima me\u0111unarodnih organizacija dopu\u0161ten je ulazak tada tek u 10,30 kada je ve\u0107ina ranjenika ve\u0107 bila odvedena, zatekli su \u017eene, djecu, nekoliko staraca i manji dio osoblja. Tog je jutra u Veleprometu Vlada SAO Slavonije, Baranje i zapadnog Srema odr\u017eala sjednicu s vojnim zapovjednicima na koju su se lokalni srpski \u010delnici Goran Had\u017ei\u0107 i Slavko Dokmanovi\u0107 o\u0161tro usprotivili prebacivanju zarobljenika u Srbiju i odlu\u010deno je da se zadr\u017ee u logorima u okolici Vukovara, \u0161to je zna\u010dilo da je njihova sudbina zape\u010da\u0107ena. Na Ov\u010dari je poslije otkriveno i ekshumirano 200 tijela od kojeg su identificirana 193, jo\u0161 se ne zna sudbina 66 osoba odvedenih iz bolnice. Nepobitno je utvr\u0111eno da su 97 ubijenih na Ov\u010dari bili pacijenti vukovarske bolnice, dakle bitka za Vukovar i vukovarski heroji poznati su hrvatskoj javnosti, poznati su i zlo\u010dini JNA i srpskih pobunjenika nad zarobljenim braniteljima i civilima. Jedino jo\u0161 nije dovoljno bila honorirana uloga vukovarske bolnice i njenog osoblja jer bolnica je bila srce Vukovara, srce obrane, uto\u010di\u0161te i mjesto odakle je sve po\u010dinjalo i gdje je sve zavr\u0161avalo, a pokazuju to i rije\u010di da citiram ovdje g. dr. Vojislava Stanimirovi\u0107a koji je u jednom \u010dlanku napisao \u201eDa se ne zaboravi, tog 18. novembra '91. pao je i posledni bastion, posledne uto\u010di\u0161\u0107e usta\u0161ke vlasti u Vukovaru, vukovarska bolnica, njenim padom oslobo\u0111en je i sam grad Vukovar, nekada grad lepotan\u201c, to je rekao kolega Stanimirovi\u0107, ako ga mogu zvat kolega. To sam \u017eeljela ponoviti jo\u0161 jednom, da jo\u0161 jednom se \u010duje \u0161to je, jer nije dovoljno nikad ponoviti dovoljno puta, \u0161to je zna\u010dila u ratu ova bolnica i za\u0161to zaslu\u017euje ovakav poseban status u hrvatskom zdravstvu? Jer to je bolnica koja \u017eivi i dalje. Nakon mirne reintegracije 1997. ponovno je pripojena sustavu zdravstva RH. Tada se zvala Sv. Sava i onda je ponovno postala bolnica, Op\u0107a bolnica Vukovar, danas op\u0107a \u017eupanijska bolnica. 98. zapo\u010dinje se sa obnovom i nije bilo lako. Jedan dio zaposlenika bolnice ostao je tokom cijelog rata i ostao je raditi u bolnici i nakon mirne reintegracije, jedan dio njih radi i dan danas u bolnici. Vukovarskoj bolnici gravitira oko 85 tisu\u0107a pacijenata s podru\u010dja od Vukovara do Iloka. I njezina pozicija je zbog toga vrlo bitna za to podru\u010dje Hrvatske. Posljednjih godina zbog iseljavanja iz Slavonije, broj osiguranika opada i sad u Vukovaru je samo 20, otprilike 27 tisu\u0107a i kako su nas izvijestili ju\u010der na odboru, dolazi sve vi\u0161e pacijenata i oni su na to ponosni jer pacijenti polako dolaze i iz ostalih dijelova, iz cijele Slavonije, iz Vinkovaca, Osijeka, Donjeg Miholjca jer su uspjeli odr\u017eati kvalitetu tokom svih ovih godina i lije\u010dnike koji odra\u0111uju vrlo kvalitetno svoje u\u017ee specijalizacije i svoje u\u017ee specijalisti\u010dke djelatnosti. K tome bolnica ima oko 50% pacijenata iz braniteljske i stradalni\u010dke populacije i to ne samo iz Vukovara, dakle, nego iz \u0161ire okolice. U njoj je zaposleno otprilike sada, zaposleno 680 osoba, od toga 120 lije\u010dnika, 80 specijalista. Kadrovski je situacija trenutno dobra mada povremeno imaju potporu i specijalista iz Vinkovaca i Osijeka. Ima 106 akutnih kreveta na 7 odjela, 68 u dnevnoj bolnici, rade poliklini\u010dke ambulante. Dakle trenutna situacija popunjenosti je dobra, ali je problem sa financiranjem. Obnova je dosad stajala oko 230 milijuna kuna, obuhvatila je gra\u0111evinsku obnovu i nabavu nove medicinske opreme, sterilizacija i praonica rublja ve\u0107 su stare 21 godinu nakon prve obnove i tra\u017ee novu obnovu, trenutno se obra\u0107aju i poku\u0161avaju to rije\u0161iti kroz fondove, kroz EU fondove. U ovom trenutku dug bolnice stariji od 360 dana ve\u0107i je od 22 milijuna kuna, a ukupni dospjeli i nedospjeli je 74 milijuna kuna. To je trenutna situacija. Dakle, poku\u0161ala sam prikazati ono \u0161to je bila i u ovom trenutku \u0161to bi trebala zna\u010diti za to podru\u010dje ova bolnica [[Upadica Brki\u0107: Zahvaljujem.]] i zbog toga mislimo da u ovom trenutku trebamo se postaviti na ovaj na\u010din i proglasiti je za nacionalnu memorijalnu bolnicu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179826",
        "text": "Zahvaljujem kolegice Strenja. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu. u ime Kluba zastupnika HDZ-a po\u0161tovana kolegica Marijana Bali\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179827",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS-a, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom, uva\u017eene zastupnice i zastupnici. Evo, iz uvodnog izlaganja dr\u017eavnog tajnika imali smo priliku \u010duti na koji na\u010din se i \u0161to planira urediti i utvrditi predlo\u017eenim prijedlogom zakona tako da se ja ne bih ponavljala ve\u0107 samo dodala nekoliko va\u017enih elemenata odnosno rekla slijede\u0107e. Nacionalna memorijalna bolnica Vukovar, od posebnog je interesa za RH i predstavljat \u0107e mjesto obilje\u017eavanja posebnog domovinskog pijeteta u kojoj se pored zdravstvene djelatnosti obavlja i memorijalno-edukacijska djelatnost sa svrhom promicanja vrijednosti Domovinskog rata. U tom kontekstu nu\u017eno je voditi ra\u010duna i o samoj odr\u017eivosti, prije svega u financijskom smislu. Na taj na\u010din s jedne strane, osigurala bi se budu\u0107nost djelovanja same ustanove u kojoj \u0107e se i dalje lije\u010diti ljude, a s druge strane, postaje posebna bolnica u povijesti hrvatskog naroda koja je svim svojim dosada\u0161njim djelovanjem to i zaslu\u017eila. Vjerujem kako ne treba posebno isticati \u010dinjenicu da je bolnica Vukovar jedina zdravstvena ustanova za koju mo\u017eemo sa sigurnosti re\u0107i da je duboko urezana u kolektivnu svijesti hrvatskoga naroda. Bolnica je to, koja je kako smo ve\u0107 \u010duli u izlaganju kolegice Strenja, dijelila sudbinu grada Vukovara, nesmiljeno razaranog neprijateljskim projektilima. Ne, nisam sigurna da postoji primjer bolnice koja je izdr\u017eala u okru\u017eenju gotovo 90 dana dok je na nju svakodnevno padalo i do 700 projektila. U tim uvjetima lije\u010dnici i osoblje u vukovarskoj bolnici pokazali su najve\u0107u mogu\u0107u razinu hrabrosti, humanosti i domoljublja. Stoga mi dopustite da i s ovoga mjesta upravo njima, djelatnicima vukovarske bolnice uputim rije\u010di zahvale na nemjerljivom doprinosu u pravednom i obrambenom Domovinskom ratu budu\u0107i su oni bili ti koji su spa\u0161avali \u017eivote, lije\u010dili, njegovali ranjene i bolesnike, pru\u017eili svaku vrstu potpore. Od morale, psiholo\u0161ke do ljudske, a nesumnjivo je kako su i svojim djelovanjem utjecali na moral branitelja i civila. Vukovarska bolnica zauvijek \u0107e ostati zapam\u0107ena po iznimnom herojstvu i sposobnosti svih njenih djelatnika. Slijedom svega navedenoga, Kluba zastupnika HDZ-a podr\u017eat \u0107e predlo\u017eeni prijedlog zakona. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179828",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani kolega Zekanovi\u0107. Nije nazo\u010dan. Po\u0161tovani kolega Goran Beus Richembergh, nije nazo\u010dan. U ime Nezavisne liste mladih po\u0161tovani kolega Tomislav Paneni\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179829",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, dr\u017eavni tajni\u010de. Naravno da ovdje mislim da su kolegice zastupnice prije mene rekle, opravdane razloge za\u0161to trebamo i podr\u017eati prijedlog zakona koji zapravo bi trebao u svome dijelu jasnije, ono \u0161to je i stajali\u0161te moje, odrediti koji su benefiti koje \u0107emo imati progla\u0161enjem, zapravo bolnice jednim nacionalnim zapravo projektom u kojem \u0107e dr\u017eava maksimalno davati potporu ne samo opstojnosti nego i djelatnostima koje \u0107e odr\u017eavati ulogu koju je bolnica imala u ratu, koju bolnica treba imati sada i u miru i tu nema spora oko toga. Ono \u0161to bih ja samo ukazao, ako govorimo o dobrobiti lije\u010dnika, medicinskog osoblja, pacijenata Vukovara, bolnice koja trenutno funkcionira, onda govorimo o tome da svi o\u010dekuju rje\u0161avanje situacije, prvenstveno financijske koja bi treba unaprijediti onda i stanje bolnice, mogu\u0107nost nabava, opremanja, izgradnje i pru\u017eanja usluga i time bismo zapravo digli bolnicu na jednu puno vi\u0161u razinu i onda ja ne bi postavio pitanje sada dr\u017eavnom tajniku, u slu\u010daju prijedloga ovoga zakona koji \u0107e se usvojiti, ja sam siguran u to, kada vi navedete da nemam dodatnih tro\u0161kova iz dr\u017eavnog prora\u010duna onda se opravdano moram pitati na koji na\u010din \u0107emo mi ostvariti ciljeve koji se postavlja u preambuli zapravo u opisu stanje i \u017eelje da podignemo standard vukovarske bolnice? Jer ako \u0107e i dalje njihovi prihodi biti samo iz HZZO-a gdje je negdje popunjenost le\u017eaja u bolnici oko 50%, stalno \u0107e biti nedostatak financijskih sredstava za odr\u017eavanja stanja, onda ovo \u0161to je kolegica Ines Strenja govorila oko mogu\u0107nosti servisiranja, modernizacije odre\u0111enih dijelova bolnice \u0107e postati trajan problem. Ja znam da trenutno situacija u zdravstvu nije sjajna i upravo i kod ove rasprave o\u010dekujemo na neki na\u010din stav ministarstva i stav Vlade kako \u0107e se op\u0107a situacija rje\u0161avati jer to \u0161to su druge \u017eupanije pa \u010dak i Vukovarsko-srijemska \u017eupanija nakon usvajanja ovog zakona ostaju osniva\u010di jedne bolnice, ne zna\u010di da \u0107e se zna\u010dajno promijeniti stanje ako bismo promatrali svaku bolnicu ponaosob. Obaveze financijske i izdaci zapravo evo koje na \u017eupanijskoj skup\u0161tini se raspravljalo su zna\u010dajno ve\u0107e, evo ja ne znam gdje je kolegica Strenja dobila ovaj podatak ali trenutno financijski minus je preko 100 milijuna kuna gdje pro\u0161le godine je bilo iskazano nekih 40 milijuna kuna gubitka \u0161to su jako veliki iznosi, jedno su obaveze mo\u017eda za pla\u0107anje ali postoje i druge obaveze koje imaju pa bi onda trebalo uzeti ukupnosti i to je iznos koji stra\u0161i svakoga i ja se nadam da \u0107ete evo do drugoga \u010ditanja uvrstiti ovaj prijedlog zakona i model kako \u0107ete financijski osigurati da ne bude samo ime bolnice, da ne bude samo namjera i \u017eelja koja je dobra, koju pozdravljamo nego isto tako da i onaj operativni dio, financijski dio bude takav da stvori motor da bolnicu koja \u0107e biti pokazna zapravo pokazati kako bolnica koja je stradala u ratu mo\u017ee biti primjer najbolje prakse u miru. To o\u010dekuju i svi gra\u0111ani i Vukovara i Vukovarsko-srijemske \u017eupanije koji trebaju i \u017eele imati bolnicu koja mo\u017ee pru\u017eiti vrhunske usluge. Na\u017ealost problem sa lije\u010dni\u010dkim kadrom, osiguravanjem svih uvjeta za njihovo zadr\u017eavanje, za stvaranje specijalizacija koje su potrebne tamo je vrlo ote\u017eavaju\u0107i i klju\u010dna uloga dr\u017eave ovdje mora biti da poka\u017ee i na primjeru Vukovarsko-srijemske \u017eupanije, grada Vukovara i bolnice u Vukovaru da mo\u017ee se stvoriti kvalitetan centar koji ne samo braniteljima nego svakom tko prvenstveno gravitira a drugo do\u0111e tra\u017eiti uslugu bolnice, da svako mo\u017ee dobiti najbolju uslugu. Time \u0107emo smanjiti pritisak i prema klini\u010dkim centrima u Zagrebu ili negdje dalje koji pru\u017eaju puno kvalitetnije usluge i pokazati da i male bolnice sa kvalitetnom specijalizacijom, sa modernim ure\u0111ajima mogu davati usluge koje \u0107e biti ne samo tra\u017eene putem lije\u010denja koje financira preko HZZO- nego isto tako da mogu i tr\u017ei\u0161no ostvarivati odre\u0111ene prihode. Ako pogledamo, i sami ste naveli koja je struktura prihoda preko 80% je izvor HZZO onda upravo i nagla\u0161avam da pitanje limita koje ste postavili, zna\u010dajno ograni\u010dava napredak bilokoje bolnice ali ograni\u010davat \u0107e isto tako i napredak i vukovarske bolnice tko god da joj bio titular, bila \u017eupanija ili u budu\u0107em vremenu dr\u017eava. Prema tome, davanjem ovakve po\u010dasti jednoj bolnici, zahtjeva isto tako i zna\u010dajni financijski anga\u017eman da se opravda da ne ostane sumnja da je prijedlog ovog zakona do\u0161ao samo radi predizborne kampanje, ja\u010danje odre\u0111enih pozicija nego isto tako da je to stvarna intencija koja \u0107e kasnije opravdat se kroz djelovanje ali gra\u0111ani Vukovara, Vukovarsko-srijemske \u017eupanije i osoblje bolnice o\u010dekuju nakon ovoga da osjete dobrobit odmah, da vide ubrzo. Prema tome, ako bude preuzeto upravljanje, ja se nadam da imate i pripremljene planove kojima \u0107ete reagirati brzo i pokazati da je ovo dokument koji nije samo na\u010delan nego i stvaran i da iz njega nastaje jedna nova povijest vukovarske bolnice a na dobrobit cijele Vukovarsko-srijemske \u017eupanije. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179830",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a rasprava u ime Kluba zastupnika HNS-a, po\u0161tovani kolega Stjepan \u010curaj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179831",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom. Vrlo kratko, dakle nisam se ni planirao javiti no imam nekoliko pitanja koje bi volio ovdje i malo i apostrofirati, dakle ovdje je istaknuto da treba uzeti u obzir memorijalno-edukativni zna\u010daj bolnice i posvetiti posebnu pa\u017enju njenoj odr\u017eivosti naravno \u0161to uklju\u010duje i financijsku odr\u017eivost. I ka\u017ee se dalje da \u017eupanija zbog svog fiskalnog kapaciteta nije u mogu\u0107nosti pravovremeno podmirivati obveze koje proizlaze iz poslovanja bolnice te se ona trenuta\u010dno bori sa velikim nepodmirenim obvezama itd., itd. Dakle da bi se ovim preuzimanjem postiglo bolja u\u010dinkovitost postupcima zajedni\u010dke javne nabave i standardizacije nabave lijekova, medicinskog i drugog materijala. Kada stavimo na stranu ovaj dana\u0161nji dan i sve u obliku ovoga memorijalno edukativnog zna\u010daja, pijeteta i svega onoga \u0161to je to zna\u010dilo u obrani grada Vukovara, a time i na\u0161e dr\u017eave, mene zanima za\u0161to onda ovo ne napravimo za sve bolnice \u017eupanijske koje su, ako je to rje\u0161enje problema? Ako \u0107emo time u\u0161tediti ne\u0161to, pru\u017eiti bolju skrb i u krajnjoj liniji pru\u017eiti bolju zdravstvenu skrbi samim gra\u0111anima i njima da bude bolje onda mislim da je strategija rada dalje razvoja sustava zdravstvene za\u0161tite da se sve bolnice \u017eupanijska jednostavno pripoje dr\u017eave, pogotovo ovdje u slu\u010daju gdje imamo unutar 20km dvije op\u0107e bolnice, Vinkovci, Vukovar, a u 40 jo\u0161 je i KBC. Cilj svega po meni bi trebao biti bolja zdravstvena skrb, to bi moralo biti cilj. Ka\u017ee se ovdje da oni imaju pokriveno 89% prihoda od HZMO-a, to zna\u010di da im fali tih 11% jel sada \u0107e to osigurati dr\u017eava pa \u0107e sve biti uredu jel ina\u010de KBC-i su super, sve pla\u0107aju u roku, ni\u0161ta im ne smeta, nema problema sa financiranjem zato \u0161to su pri dr\u017eavi ili nisu, ne znam. Dakle po meni ako je ovo ra\u0111eno da bi se pomoglo \u017eupaniji Vukovarsko-srijemskoj po\u0161to ima dvije \u017eupanijske bolnice, nadam se samo da je barem tamo neko dovoljno pametan u toj strukturi napravio specijalisti\u010dke odjele koji se ne podudaraju unutar 20km koji su izuzetno skupi, jel ne vidim svrhu toga, 20km ne\u0161to \u0161to se unutar Zagreba prelazi u jednom danu, pa bi bilo malo \u010dudno da imaju specijalisti\u010dke ordinacije koje su maltene iste i dva puta pla\u0107amo sve iste sestre, svu istu administraciju, istu opremu itd., a nisu kapaciteti popunjeni, ako jesu onda super i za\u0161to to ne radimo dalje. Ako je cilj bio da uspostavimo taj memorijalno edukativni zna\u010daj to mogu razumiti, da je briga dr\u017eave tu malo ve\u0107a i uredu, ali nama osnovni dio pri\u010de o zdravstvu mora biti briga za \u0161to kvalitetnije, efikasnije i ekonomi\u010dnije zdravstvo. I sada se samo bojim da ne bi druge \u017eupanijske skup\u0161tine donijele zaklju\u010dke kao \u0161to je donijela 28. svibnja 2019. Skup\u0161tina Vukovarsko-srijemske \u017eupanije iz nekih razloga koji su i sentimentalni, ali i financijske prirode pa da onda dr\u017eava i njih mora preuzeti ili je to po nekom klju\u010du ra\u0111eno, to mi nije evo jedino jasno. Dakle cilj mora biti jo\u0161 jednom efikasnost, kvaliteta pru\u017eanja zdravstvene za\u0161tite, zato nam bolnice postoje i da se smanje liste \u010dekanja, da se dobije \u0161to kvalitetniji pregled i to mora biti svrha i smisao i cilj svih ovih stvari koje radimo u zdravstvu. Zato me zanima samo dalje da li \u0107e se to odnositi na ostale \u017eupanije ili je ovdje samo izdvojeni slu\u010daj, pogotovo \u0161to imamo 20km, ove 40km dalje KBC, a ovdje jo\u0161 jednu \u017eupanijsku bolnicu, da li \u0107emo onda objedinjavati bolnicu \u017eupanijsku Vinkovci sa ovom bolnicom u drugom koraku ili ne, evo tih samo par nekoliko pitanja bi volio znati \u0161to je ovo i ka\u017ee ovdje da \u0107e biti kao sredstva osigurana na razdjelu 096, to je razdjel koji se odnosi na cijelo Ministarstvo zdravstva koje ima jo\u0161 niz odre\u0111enih podrazdjela. Naravno ono \u0161to je glavni cilj to \u0107emo podr\u017eati, ali ja bih volio zbilja da idemo i korak dalje da se vide efekti toga da gra\u0111ani dobiju bolju uslugu, gra\u0111ani unutar Vukovarsko-srijemske \u017eupanije i \u0161ire da dobiju bolju, kvalitetniju, ekonomi\u010dniju uslugu i to onda treba preslikati na sve druge \u017eupanije. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179832",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo na pojedina\u010dne rasprave, po\u0161tovani kolega Miro Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179833",
        "text": "Hvala lijepo. Odmah na po\u010detku \u0107u kazati da pozdravljam da Bolnica hrvatskih veterana sada\u0161nja u Vukovaru postaje ovim zakonom Nacionalna memorijalna bolnica Vukovar jer Vukovarska bolnica to zaslu\u017euje, Vukovarska bolnica i dan danas vidimo da je ona postala simbol ljudi koji su u bolnici toj za vrijeme najve\u0107e velikosrpske agresije u biti njihovi lije\u010dnici, medicinsko osoblje svi su unutra davali u nemogu\u0107im uvjetima sve kako ranjenim braniteljima, civilima, a tako i agresorskim vojnicima. I to je jedna posebna i velika pri\u010da njihova uloga u Domovinskom ratu, a poglavito sada prenose\u0107i na na\u0161u djecu ve\u0107 u bolnici osma\u0161i na\u0161i idu svi redovito, a naravno i svi oni koji \u017eele posjetiti Vukovar, naravno da je bolnica ono gdje je najdojmljivije, osje\u0107aji ostavljeni da se vidi gdje su ljudi i na koji na\u010din su lije\u010deni. I jo\u0161 jednom bih sve lije\u010dnike \u017eivu\u0107e i one koji nisu me\u0111u nama medicinsko osoblje istakao kao heroje, hrvatske heroje, heroje Domovinskog rata i kao uzore kako nama koji nismo medicinari, a poglavito svim koji se bave s tim pozivom, ja mislim da te ljude trebamo napominjati. Me\u0111utim, ja \u0107u samo kratko kazati ovdje da je dobro \u0161to se osniva\u010dka prava prenose \u017dupanijske bolnice u Vukovaru i hrvatskih veterana na RH, to je trebalo davno u\u010diniti, ta bolnica je zaslu\u017eila taj status i zato \u0107u podr\u017eati ovo jel smatram da je to minimalno ono \u0161to moramo napraviti. Naravno da je upitan ovdje financijski okvir, svi \u0107emo govoriti \u0161to s tim posti\u017eemo. Sve ono ko\u0161ta bolnicu, sve ko\u0161ta Vukovar, sve ima svoju cijenu, ja samo kada pogledam koliko ljudi, djece u\u0111e u memorijalnu bolnicu, evo bit \u0107e skoro memorijalna, ... [[Govornik se ne razumije.]] u Vukovaru, trud koji ula\u017eu tamo koji ljudi koji predaju, koji ovaj govore o bolnici, zna\u010di tu imamo ogromne tro\u0161kove i ne mo\u017ee se to sve svesti na samu bolnicu i na grad Vukovar, tako da je vrlo bitan ovaj financijski okvir. Financijski okvir zato \u0161ta, jednostavno treba zahvaliti ljudima koji rade u toj bolnici i koji prezentiraju na\u0161im u\u010denicima sve \u0161to trebaju. To sve ko\u0161ta. To sve ima svoju cijenu. Smatram da financijski okvir i dugove koje ima bolnica, dosada \u017dupanijska bolnica Vukovar i bolnica hrvatskih veterana da bi dr\u017eava trebala hitno to sanirati jer o\u010dito vlasnik i osniva\u010d, \u017eupanija niti je imala snage, to je, \u017eupanije si i ina\u010de samo proto\u010dni bojler pun kamenca i vjerojatno i \u017eupanije taj novac koji je namijenjen bio vukovarskoj bolnici nije oti\u0161ao. Prijedlog kako sam rekao \u0107emo podr\u017eati, ona je ponos, ona je simbol, ona je uz Ov\u010daru iz Vodotoranj koji se sada obnavlja uz brojne te gore, te memorijalne i mjesto pijeteta i cijeli Vukovar, ali bolnica zaslu\u017euje to \u0161to zaslu\u017euje. Podr\u017eavam, ali jo\u0161 jednom ka\u017eem da je vrlo bitna financijska konstrukcija, zna\u010di da li imate financijski okvir za rje\u0161avanje trenutnih problema u bolnici Vukovar? Ja taj okvir nisam \u010duo, \u010dujem da se radi o ogromnim tro\u0161kovima, kao u ostalim bolnicama u RH, ali kad govorimo o Vukovaru, mislim da bi trebali taj problem rije\u0161iti jer o\u010dito \u017eupanija niti je imala volje, niti je imala snage, \u017eupan vladaju\u0107i govorim jer jednostavno \u017eupanije su smisao same sebi i vukovarska bolnica, sada uskoro i memorijalna bolnica je dokaz, dokaz u biti zbog \u010dega \u017eupanije treba ukinuti i one su u ovome slu\u010daju bespotrebne, bolje da je taj novac i\u0161ao direktno na bolnice, a ne da imamo proto\u010dni bojler. Jo\u0161 jednom bi naglasio isto problem koji je ukazala kolegice Ines, a to je problem i ostalih bolnica, naravno, to je ova veteranska u Kninu bolnica, smatram da nije dovoljno samo dolaziti, zna\u010di podr\u017eavam vukovarsku, ali kninska je u problemima velikim. To je bolnica veteranska i op\u0107a bolnica u Kninu Hrvatskog ponosa. Kao \u010dovjek koji dolazi iz tih krajeva, to je jedina bolnica u tom kraju, znamo \u0161to zna\u010di Knin. Knin je grad, tu slavimo Dan pobjede i Dan hrvatskih branitelja. Me\u0111utim, ta bolnica je zaboravljena, evo zovu me medicinske sestre koje \u017eive udaljene iz Sinja ili drugih krajeva, da nemaju vi\u0161e ni putne tro\u0161kove. Prema tome, nemamo \u017eupanija \u0160ibensko-kninska pere ruke pilatovski, sli\u010dno kao i \u017eupanija, kao \u017eupan vukovarski. Prema tome, nemaju dovoljno snage. Bile su i tematske sjednice, me\u0111utim, smatram da bi trebalo pod hitno pomo\u0107i bolnice, evo, koristim ovu prigodu, kninskoj bolnici, u kaosu je, nemojte dozvoliti da ta bolnica, da samo na Dan pobjede dolazimo u Knin na Oluju i da se naslikavamo u biti, a kad zavr\u0161i Oluja, za proslava Oluje, da odemo i ostavimo u zaborav grad Knin. To je jedina bolnica u Zagori, u zale\u0111u, ona mo\u017ee rasteretiti i \u0161ibensku i splitsku bolnicu. Na\u0161e veterane, ona, na usluzi su uz velika odricanja i ravnateljice i medicinskog osoblja i svih na\u017ealost jo\u0161 uvijek, njihova odricanja, ona jo\u0161 uvijek opstaje. Zna\u010di jednostavno treba ulo\u017eiti, koji imamo baze za fizikalne terapije gdje sam ja davao amandmane, me\u0111utim, nemate, nemate taj osje\u0107aj da to treba dovr\u0161iti jer to je veteranska bolnica, op\u0107a bolnica Hrvatski ponos, prema tome, podr\u017eavam ovo \u0161to ste napravili, dajem vam potpunu podr\u0161ku za vukovarsku bolnicu, me\u0111utim, sada vas pozivam, jo\u0161 jednom sjetite se Knina i kninske bolnice, nemojte samo za dane Oluje. Ja ovo moram re\u0107i i iskoristiti ovaj trenutak i upozoravati, to upozoravam na Odboru za veterane, svi peru ruke, Ministarstvo branitelja, Ministarstvo zdravstva, svi peru ruke, \u017eupanija, nije ih briga, njima je bitno da oni di\u017eu, njima je bitno da primaju oni \u0161to vi\u0161e uposlenih, da spavaju, evo, dr\u017eave uprave, da imaju \u017eupani faraonske ovlasti, da mogu kontrolirati izborne procese, me\u0111utim, ovdje vas ja jo\u0161 jednom molim sve, \u010dak evo je bila i \u017eupanijska sjednica u Kninu gdje nije donesena odluka da se prebaci na dr\u017eavu nego jednostavno svi peru pilatovski ruke jo\u0161 jednom ponavljam. To je isklju\u010divo govorim o ovome \u0161to sam se vezan s gradom Kninom u kojem sam 14 godina \u017eivio, radio kao pripadnik 4. gardijske brigade, odmah od Oluje sam ostao u Kninu. To je moj grad, to je grad kojega \u0107u uvijek spominjati i jo\u0161 jednom pod ovim svjetlima o\u010dito zaboravimo kako ti ljudi \u017eive, to je bio najmla\u0111i grad, u jednom trenutku je bio najperspektivniji grad, a sada se doga\u0111a da zbog ovoga vi\u0161e nemamo lije\u010dnika. \u017dupaniju apsolutno nije briga, osim naslikavanja dana Oluje, ja ovo moram ovako govoriti i na kraju izna\u0111ite rje\u0161enje za financijski okvir za bolnicu Vukovar. Podr\u017eavam ovaj zakon, dapa\u010de, to bolnica Vukovar zaslu\u017euje i isto, evo, van okvira ovoga zakona, ali smatram da je i Knin vrlo zna\u010dajan grad, grad pobjede hrvatskog vojnika nad velikosrpskim okupatorom isto tako kao \u0161to je i heroj grad, Vukovar, pobjednik, bez obzira \u0161to je i \u017ertva, i \u017ertva je zna\u010di Domovinskog rata. Da ne zaboravite, financijski okvir rje\u0161avanja problema jer nije lijepo. Nije lijepo kad meni medicinsko osoblje \u0161alje poruke da nemaju za putne tro\u0161kove, iz Sinja, Drni\u0161a do Knina. Nije lijepa poruka. \u017dupana to nije briga, on ima svoje \u017eupanije, ... [[Govornik se ne razumije.]] predstavnik \u017eupanija svih, naslikama se sve okej, sve lipo, me\u0111utim te \u017eupanije su hrvatsko prokletstvo, na\u017ealost. Ja bih volio da nije tako, sve \u0161to je pod \u017eupanijama do temelja je uni\u0161teno, osim \u0161to dobro kontroliraju strana\u010dke kadrove imamo bezbroj primjera takvih i zbog toga bih vas zamolio da napokon i kninska bolnica postane vlasnik RH. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179834",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo replike po\u0161tovani kolega Tomislav Paneni\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179835",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani kolega Bulj, evo ja \u0107u re\u0107i podatak, ono kada ste ve\u0107 pitali za Vukovarsku bolnicu. 2017. poslovala je sa gubitkom od 22 milijuna 400 tisu\u0107a kuna, 2018. gubitak je bio te poslovne godine 46 milijuna 150 tisu\u0107a kuna. Ukupno dug sa prenesenim i sada\u0161njih, na kraju 2018. je bio 158 milijuna 313 tisu\u0107a kuna, ne\u0161to se malo saniralo, ne\u0161to je SDP-ova Vlada malo sanirala, ne\u0161to je HDZ-ova sanirala ali ja bih predlo\u017eio da idemo jednom zajedni\u010dkom inicijativom da kad bude u drugom \u010ditanju ako predstavnici Vlade ne stave to da mi podnesemo amandman koji tra\u017eimo da se postoje\u0107e obaveze moraju anulirati zna\u010di na teret dr\u017eavnoga prora\u010duna pa onda ako ve\u0107 progla\u0161avamo jednu nacionalnu, memorijalnu bolnicu da onda krenu zdravi temelji od jedne nule i da onda realno mo\u017eemo dati koje poslovanje da ne bude stalno. Tko je kriv, opet \u0107emo slu\u0161ati da su to lijevi ili desni krivi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179836",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179837",
        "text": "Odmah potpisujem unaprijed da se saniraju svi tro\u0161kovi i gubici jer to Vukovar zaslu\u017euje kao memorijalna bolnica, kao ponos, Vukovarska bolnica je ponos hrvatskoga naroda, ponos lije\u010dnika koji su dali, imali veliku ulogu u te\u0161kim uvjetima, koji su pomagali kao \u0161to sam rekao i pristajem na to da. I to bi trebalo biti normalno, ja sam i o\u010dekivao da \u0107e oni te milijune koje su vlasnici kao \u017eupanija dozvolili da se uop\u0107e digne na tu razinu. I smatram da bi bilo dobro da financijski okvir bude na nuli, barem na nuli, da nemaju te terete, memorijalna bolnica u Vukovaru. Ve\u0107 ako je progla\u0161avamo da ne grca u dugovima i da se pozivamo na tu bolnicu i da je prezentiramo ... [[Govornik se ne razumije.]] u najboljem svjetlu i da ti ljudi u Vukovaru na miru nastave raditi kako lije\u010dnici a tako i oni koji \u0107e raditi dolje i na\u0161oj djeci prezentirati sve \u0161to se doga\u0111alo u bolnici i nikad je ne smijemo zaboraviti. Zna\u010di pristajem na to \u0161to govorite. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179838",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovana kolegica Branka Juri\u010dev-Martin\u010dev.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179839",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega Bulj, izme\u0111u ostalog spomenuli ste kninsku bolnicu i cijenim va\u0161e zalaganje i brigu za kninsku bolnicu ali samo jedna informacija evo i radi na\u0161ih gra\u0111ana i nama, informacija od same ravnateljice, nije istina da se ne vodi briga i da se samo u Knin dolazi 5. kolovoza, ve\u0107 evo i u listopadu mjesecu kninska bolnica uz redovna sredstva dobila je posebno iz dr\u017eavnog prora\u010duna jo\u0161 milijun i 200 tisu\u0107a kuna i od \u017eupanije 300 tisu\u0107a kuna. Nisu tako velika sredstva ali da se zna uz redovna da su dobili jo\u0161 sredstava.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179840",
        "text": "Zahvaljujem odgovor kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179841",
        "text": "Ja sam govorio da vlasnik \u017eupanija i bolnice Hrvatski ponos, op\u0107e veteranske bolnice u Kninu i da slabo vodi brigu, tih 300 tisu\u0107a kuna \u017eupanije nemojte niti spominjati,70, preko 70 milijuna dugova. Ja bih jo\u0161 jednom zamolio kao \u0161to je kolega Paneni\u0107 rekao za Vukovarsku bolnicu da napokon Kninsku bolnicu, ona to zaslu\u017euje i povijesno i strate\u0161kom podru\u010dje je takvo, u Zagori nemamo niti jednu bolnicu, imamo domove zdravlja koji su u rasulu, one puno zna\u010de i za veterane. Ljudi veterani koji tamo idu hvale i lije\u010dnike i zalaganja. Meni je \u017eao \u0161to nije prihva\u0107en amandman, imamo bazen koji treba dovr\u0161iti za te ljude, za koristi. Me\u0111utim, nije prihva\u0107en ni taj moj prijedlog. Ali ne bitan je sad prijedlog, nego smatram da bi trebalo kako Vukovarsku, tako i Kninsku bolnicu Hrvatskog ponosa sanirati dr\u017eava na nulu bar staviti. Evo hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179842",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika, po\u0161tovani kolega Marko Vu\u010deti\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179843",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani kolega Bulj, potpuno ste u pravu. I sam sam sudjelovao na jednoj sjednici Gradskog vije\u0107a u Kninu gdje sam istaknuo kako se upravo na primjeru Kninske bolnice vidi snaga Hrvatske dr\u017eave. I Knin i Vukovar su dva grada koja ne smiju odumirati, dva grada u kojima se \u017eivot mora nastaviti. A pogotovo ako promatramo ovu na\u0161u Kninsku bolnicu koja je Op\u0107e veteranska bolnica. Moramo spasiti i Op\u0107u veteransku bolnicu jer op\u0107a bolnica jam\u010di razvoj \u017eivota a veteranska bolnica nam jam\u010di razvoj \u017eivog i zdravog sje\u0107anja jer je namijenjena prema onima koji su zaslu\u017eni i koji su svojim organizmom, zdravljem i svoje organizam, zdravlje i \u010ditavu biologiju, strah ulo\u017eili u RH i njezinu obranu. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179844",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor kolega Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179845",
        "text": "Kolega Vu\u010deti\u0107u, sla\u017eem se da je bolnica u Vukovaru i to moramo re\u0107i ovdje tajniku koji je ispred ministarstva da bolnica koja je du\u017ena sa 17 milijuna kuna gdje medicinsko osoblje nema putne tro\u0161kove, gdje bolnica Hrvatskog ponosa, gdje je op\u0107a i veteranska bolnica, gdje je grad koji je krenuo dobro Knin, poslije Oluje i bio je jedan od najmla\u0111ih gradova sad u ovome trenutku ima rapidan pad ali ba\u0161 zbog ovoga, zna\u010di ba\u0161 zbog ovoga \u0161to nemaju zdravstvene usluge jer lije\u010dnici odlaze u bolnice, ne ula\u017ee i \u017eupanija taj problem ne \u017eeli rije\u0161iti jer \u017eupanije su problem same po sebi. I stoga smatram da bi trebali svi zajedno, evo svi zajedno a poglavito vi iz ministarstva sve napraviti da kako u Vukovaru bolnica, tako i u Kninu da se saniraju i dugovi u Kninskoj bolnici negdje oko 17 milijuna u Vukovaru puno vi\u0161e, sanirajte, pomno\u017eite da barem krenu sa nule u tim krajevima ... [[Govornik se ne razumije.]] Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179846",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani kolega Maras, nije nazo\u010dan. Po\u0161tovani kolega \u0110aki\u0107, nije nazo\u010dan. Zavr\u0161nu rije\u010d u ime predlagatelja po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik g. Plazoni\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179847",
        "text": "Zahvaljujem se po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Ja sam morao na kraju ipak par rije\u010di re\u0107i zbog toga \u0161to smatram da ova diskusija je malo skrenula kao onim putem koji nije bio tema samoga ovoga, ove to\u010dke dnevnog reda, a to je bila Nacionalna memorijalna bolnica Vukovar. Po\u0161to je prije ovoga bio podosta velika diskusija o gradu Vukovaru i pijetetu itd., ja bi samo zapo\u010deo sa jednom konstatacijom da je razaranje Vukovara jedinstveni primjer razaranja bez strate\u0161kog interesa u povijesti novijeg ratovanja u svijetu. A jednako tako i jedinstveni primjer razaranja jedne zdravstvene institucije kao \u0161to je vukovarska bolnica je tako\u0111er jedinstveni primjer u svijetu, ne samo po razaranju, nego i po \u010dinjenici da je za vrijeme tog razaranja ta bolnica prakti\u010dno kontinuirano radila u neizmjerno te\u0161kim uvjetima, ali vrlo uspje\u0161no i to po principima najvi\u0161ih medicinskih eti\u010dkih i deontolo\u0161kih standarda. Dobro je i vi vjerojatno znate da danas u vukovarskoj bolnici postoji muzej i ovaj ime memorijalni, zna\u010di sje\u0107anje na tu bolnicu i na taj dio njezine povijesti je ne\u0161to \u0161to treba biti zauvijek zapam\u0107eno i redovito osvje\u0161\u0107ivano u svim na\u0161im generacijama, pa je i zbog toga ova, ovo ime memorijalni, ja bi reko, najprimjerenije jer \u0107emo na taj na\u010din vidjeti kako se mo\u017ee u nekakvim nemogu\u0107im uvjetima ipak ostvariti optimalan rezultat rada medicinskog osoblja u cjelini. Ja govorim to je jedinstveni primjer u svijetu, mi smo u RH imali dosta razaranih bolni\u010dkih institucija za vrijeme domovinskog rata, ja znam dvije koje su bile selektivno uni\u0161tavane, jedna je bolnica u Vukovaru, a druga je bolnica koja se svojim polo\u017eajem nalazila preko puta stare vojarne, a to je bila bolnica u Gospi\u0107u, one su bile selektivno ba\u0161 uni\u0161tavane, bombardirane iz topovskih, bolnica u Vukovaru iz svih mogu\u0107ih artiljerijskih i ostalih, ostalih oru\u017eja. Upravo taj memorijalni aspekt vukovarske bolnice je izuzetno va\u017ean, ja bi reko da on u ovom trenutku zna\u010dajno nadilazi taj financijski aspekt oko kojeg smo se mi ovdje na neki na\u010din po\u010deli svi hvatati jer pokazuje doista ono \u0161to je bilo jedinstveni primjer djelovanja jednoga zdravstvenoga sustava u domovinskom ratu, naime vrlo malo se zna o tome da smo mi za vrijeme domovinskog rata imali jedinstveni sistem zdravstva u domovinskom ratu koje nikada do tada nije u povijesti ratovanja nigdje u svijetu zabilje\u017een, pa \u010dak su na\u0161i primjeri slu\u017eili mnogim zemljama za edukaciju kako se u takvim okolnostima i u takvim prilikama mo\u017ee razvijati, odr\u017eavati i djelovati jedno, ja bi reko, potpuno funkcionalno kvalitetno zdravstvo i jedan zdravstveni sustav, mi nismo imali rat koji je bio agresivan, nego imali smo domovinski rat i prijelaz i na\u0161ih ratnih saniteta i cjelokupnog zdravstvenog sustava je bio u tome doista i jedinstven. Ono \u0161to bih ja naglasio nisu sve bolnice koje su bile razarane Vukovar, Vukovar je samo jedan i on mora uvijek ostati kao Nacionalna memorijalna bolnica upravo zbog redovitog obnavljanja sje\u0107anja na sve ono \u0161to je ta bolnica u svojoj povijesti i novijoj povijesti pro\u0161la. Zbog toga je ova inicijativa bila, mislim da nema nikakvih drugih naro\u010ditih razloga da mi tu bolnicu nazivamo memorijalnom, da ona pre\u0111e u vlasni\u0161tvo hrvatske dr\u017eave, a mora pre\u0107 u vlasni\u0161tvo hrvatske dr\u017eave jer time se garantira njezina trajna opstojnost \u0161to je itekako, itekako bitno. S druge strane ako se brinemo o tome kako funkcionira vukovarska bolnica sada, onda ja mogu odgovorno tvrdit da je to jedna od najbolje opremljenih \u017eupanijskih bolnica u RH koja cjelokupno stanovni\u0161tvo zbrinjava sa najvi\u0161im lije\u010dni\u010dkim standardom, da ona ima dovoljan broj i tehni\u010dke aparature, tehni\u010dkih sredstava i dovoljan broj kadrova i da ona fantasti\u010dno radi svoj posao. S druge strane ako do\u0111ete u vukovarsku bolnicu ili kao gra\u0111anin, ili kao posjetitelj ili kao \u010dovjek koji \u017eeli vidjeti sve to skupa \u0161to se tamo mo\u017ee vidjeti ili kao profesionalac, ali barem ja sad govorim svoj osje\u0107aj, ja osje\u0107am u toj bolnici jednu posebnu, posebnu atmosferu, jedan poseban izrazito pozitivne energije koja izme\u0111u svih tih zaposlenika tamo i dan danas vlada i upravo je to ne\u0161to \u0161to je primjetljivo u odnosu na sve na\u0161e zdravstvene institucije u RH, oni doista odi\u0161u i danas jednim posebnim, posebnim senzibilitetom, jednom posebnom osje\u0107ajno\u0161\u0107u, humano\u0161\u0107u, radnom, ja bi reko, efikasno\u0161\u0107u i \u017eeljom da se \u0161to vi\u0161e pomogne bolesnom \u010dovjeku, upravo zbog te svoje, ja bih reko, veli\u010danstvene epopeje tijekom domovinskoga rata. Zbog toga ja mislim da je to daleko najva\u017enija stvar, ja sam duboko uvjeren i zahvaljujem se svim kolegama koji su diskutirali da \u0107ete vi podr\u017eati ovaj na\u0161 prijedlog i ja mislim da ovo \u0161to sam ja reko da je to nama glavni motiv bio, barem nama u Ministarstvu zdravstva. \u0160to se ti\u010de financiranja, vjerujte mi, ja sam predsjednik upravnog vije\u0107a lovranske bolnice, to je dr\u017eavna institucija koja ne stvara gubitke, pa ako treba ja \u0107u se maksimalno zalo\u017eiti i u ovoj bolnici, a ako treba i kod dr. Bitunjac u Kninu da poku\u0161amo izna\u0107i metode i na\u010dine financijske odr\u017eivosti tih na\u0161ih \u017eupanijskih institucija. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179848",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo replike, po\u0161tovani kolega Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179849",
        "text": "Hvala lijepo. Ja \u0107u se samo o\u010ditovat u onome dijelu da smo skrenuli sa teme, ja mislim da smo ovdje jednoglasni \u0161to se ti\u010de vukovarske bolnice, da bude memorijalna bolnica, da bude u vlasni\u0161tvu RH i da dr\u017eava skrbi o tome, zna\u010di tu smo postigli smo konsenzus i to je bolnica iznad svih bolnica. Najve\u0107a \u017ertva, a kad ste rekli i najve\u0107i poticaj svim kad do\u0111u tamo, poticaj bez obzira bili profesionalci, bili u\u010denici, bili posjetitelji, u tome centru muzejskom, to jednostavno je \u010dinjenica i to tribamo podr\u017eati, al mi smo govorili o kninskoj bolnici isklju\u010divo zbog toga jel bi trebalo tako\u0111er ne zaboraviti taj kraj i vi ste to u jednom trenutku spomenuli i ravnateljicu Bitunjac i njenu borbu i borbu svih djelatnika koji trenutno vrlo te\u0161ko kao medicinsko osoblje pokrivaju tro\u0161kove, rekao sam vam da dovoljno nemaju za putne tro\u0161kove, a putuju po stotine kilometara dnevno. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179850",
        "text": "Zahvaljujem. Slijede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Tomislav Paneni\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179851",
        "text": "Hvala lijepo. Evo, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de meni je drago da osjetite tu atmosferu koja tamo vlada i mi kao pacijenti isto tako dijelio to stajali\u0161te, ali bi vas ja onda zamolimo sada da isto tako prona\u0111ete stvarno to rje\u0161enje. Nije to samo pitanje bolnice u Vukovaru koja je jako stradala, ali vidimo financijski pokazatelji pokazuju da je ona strada i dalje jer financijska nestabilnost je najve\u0107a zapreka bilo kojem razvoju i jednom zdravom djelovanju. Da ne bi bilo da samo mi govorimo o Vukovarskoj bolnici i Vinkova\u010dka bolnica je bila na prvoj liniji obrane, isto tako je stradala jako. Gubici su preko 100 milijuna kuna i tog ste svjesni. Imao u Pakracu bolnicu, prema tome nije dovoljno samo da do\u0111ete, da ne\u0161to osjetite nego da i ne\u0161to u\u010dinite, a i dosada svi prihodi bolnice ovisili su prakti\u010dno o izvoru, jednom izvoru i sami ste naveli preko 80% je to izvor HZZO-a je Vlada skupa s ministarstvom va\u0161im odre\u0111uje prakti\u010dno limite i na\u010dine kako \u0107e se financirani djelatnost bolnice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179852",
        "text": "Zahvaljujem. Zaklju\u010dujem raspravu. Zahvaljujem dr\u017eavnom tajniku gospodinu \u017deljku Plazoni\u0107u i njegovoj suradnici na obrazlo\u017eenjima i na odgovorima. Glasovat \u0107emo kada se za to steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179853",
        "text": "Prijedlog zakona o prijenosu osniva\u010dkih prava nad Op\u0107om \u017eupanijskom bolnicom Vukovar i bolnicom hrvatskih veterana na RH, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 809, predlagatelj je Vlada, rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i Zaklju\u010dak: \u201ePrvo, prihva\u0107a se Prijedlog zakona o prijenosu osniva\u010dkih prava nad Op\u0107om \u017eupanijskom bolnicom Vukovar i bolnicom hrvatskih veterana na RH. Drugo, sve primjedbe i prijedlozi dostaviti \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanja teksta Kona\u010dnog prijedloga Zakona.\u201c. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno 108 glasova za donijet zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179854",
        "text": "Prelazimo na slijede\u0107u to\u010dku dnevnog reda, to je: - Kona\u010dni prijedlog Zakona o biljnom zdravstvu, drugo \u010ditanje, P.Z.E. broj 759. Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010clanka 85. Ustava RH i \u010clanka 172. u svezi s \u010clankom 190. Poslovnika Hrvatskog sabora. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na drugo \u010ditanje zakona. Amandmani se mogu podnijeti do kraja rasprave. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za poljoprivredu. Molim predstavnika predlagatelja dr\u017eavnog tajnika Ministarstva poljoprivrede, gospodina \u017deljka Kralji\u010dka da nam da dodatno obrazlo\u017eenje kona\u010dnog prijedloga zakona. Izvolite dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179855",
        "text": "Govornik naknadno uklju\u010den./\u2026 Hrvatskog sabora, po\u0161tovane gospo\u0111e saborske zastupnice i gospodo saborski zastupnici. Europski parlament i vije\u0107e EU donijeli su Uredbu 2016/2031 o za\u0161titnim mjerama protiv organizama \u0161tetnih za bilje sa odgovaraju\u0107im izmjenama uredbi te stavljanja izvan snage Direktive samoga vije\u0107a. U vezi s tim Ministarstvo poljoprivrede je izradilo novi Zakon o biljnom zdravstvu kojim se osigurava provedba Uredbe 2016/2031 i uspostavlja se nacionalni zakonodavni okvir u podru\u010dju biljnog zdravstva. Odredbe Zakona o biljnom zdravstvu kao i odredbe Uredbe broj 2016/2031 posebno su usmjerene ka u\u010dinkovitoj za\u0161titi unije od organizama \u0161tetim za bilje, biljne proizvode i druge predmete koji se mogu unijeti na podru\u010dju unije osobito zbog globalizacije trgovine i promjena klimatskih uvjeta. Kona\u010dnim prijedlogom zakona definiraju se nadle\u017ena i stru\u010dna tijela. Kao mjere postupanja definiraju se novi propisi \u0161tetnih, opisi \u0161tetnih organizama, karantenski \u0161tetni organizmi, prioritetni \u0161tetni organizmi, ne karantenski \u0161tetni organizmi, karantenski \u0161tetni organizmi za\u0161ti\u0107enih podru\u010dja te ne reguliranim karantenskim \u0161tetnim organizmima samog bilja. Daje se mogu\u0107nost za propisivanje stro\u017eih mjera od onih koje su navedene uredbom pa je u tom smislu zakonom predvi\u0111eno da ministar nadle\u017ean za poslove poljoprivrede mo\u017ee donositi pravilnike i naredbe u cilju poduzimanja mjera za sprje\u010davanje, \u0161irenje i suzbijanje \u0161tetnih organizama. Daje se mogu\u0107nost da se mjere iskorjenjavanja primjenjuju i na one \u0161tetne mehanizme za koje se smatra da bi mogle ispunjavati uvjete za uvr\u0161tavanje na popis karantenskih \u0161tetnih organizama unije. Uvodi se obveza pru\u017eanja informacija putnicima i korisnicima po\u0161tanskih usluga koji na podru\u010dje unije unose bilje, biljne proizvode i druge predmete \u0161to po va\u017ee\u0107em zakonodavstvu nije bilo propisano. Uvodi se nova kategorija registra specijaliziranih subjekata. Za specijalizirane subjekte odnosno posrednike bilja olak\u0161ava se dolaziti u jedinstvenoj i transparentnoj dokumentaciji, unificirani obrazac biljne putovnice, boljoj za\u0161titi kao i mogu\u0107oj financijskoj pomo\u0107i u otkrivanju i iskorjenjavanju \u0161tetnih organizama. Daje se mogu\u0107nost specijaliziranim subjektima da samostalno pregledavaju bilje, biljne proizvode i druge predmete te za njih izdaju biljne putovnice \u0161to se do sada po va\u017ee\u0107em zakonu o biljnom zdravstvu nije bio slu\u010daj. Nije bio predvi\u0111en kao i samo osposobljavanje. Osposobljavanje specijaliziranih subjekta provodit \u0107e nadle\u017ena tijela. U odnosu na tekst nacrta prijedloga zakona u ovaj kona\u010dni prijedloga Zakona o biljnom zdravstvu ugra\u0111ene su i odre\u0111ene primjedbe i prijedlozi, a tu posebno isti\u010demo slijede\u0107e. U \u010clanku 7. dodani su stavci koji se odnose na dono\u0161enje rje\u0161enja na zahtjev specijaliziranih objekata od strane Ministarstva poljoprivrede, ovlasti za izdavanje biljnih putovnica za bilje, biljne proizvode i druge predmete prenijete su iz nadle\u017enosti Hrvatske agencija za poljoprivredu i hranu u nadle\u017ena fitosanitarne inspekcije. U dijelu koji se odnosi na dodjeljivanje ovlasti u drugim pravim osobama sa javnim ovlastima, \u010clanak 12. uz Ministarstvo poljoprivrede dodan je i Dr\u017eavni inspektorat kao tijelo dr\u017eavne uprave koje mo\u017ee dati ovlasti i drugim pravnim osobama sa javnim ovlastima za potrebe provedbi uredbi te odredbi ovoga zakona. U svezi odredbe o stupanju na snagu zakona, \u010clanak 33. izvr\u0161ena je izmjena na na\u010din da se predmetni zakon stupa na snagu 8 dana od dana objave u narodnim novinama. Tako\u0111er nagla\u0161avam da se za provedbu ovog zakona osigurana i dodatna financijska sredstva u dr\u017eavnom prora\u010dunu na poziciji Dr\u017eavnog inspektorata u dijelu koji se odnosi na obavljanje poslova iz djelokruga rada Dr\u017eavnog inspektorata odnosno za tro\u0161kove analize inspekcijskih uzoraka i zapo\u0161ljavanje u dodatnih 348.000 kuna. Slijedom navedenog danas u raspravi imamo i Kona\u010dni prijedlog Zakona o biljnom zdravstvu u \u010dim je uklju\u010dena ve\u0107ina primjedbi i prijedloga istaknutih u okvirnom prvome \u010ditanju. Ovdje bih tako\u0111er spomenuo da predlagatelj zakona prihva\u0107a i amandmane koje je na kona\u010dni prijedlog zakona dao Odbor za zakonodavstvo, u \u010dlanku 29. i u \u010dlanku 32. naime radi se o nomotehni\u010dkim pravilima za prijelazne i zavr\u0161ne odredbe. Tako\u0111er primjena odredbi ovog zakona osigurat \u0107e bolju za\u0161titu teritorija RH, a time i bolju za\u0161titu teritorija EU od \u0161tetnih organizama. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179856",
        "text": "Zahvaljujem dr\u017eavnom tajniku. Imamo repliku kolega Josip Kri\u017eani\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179857",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Gospodine dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima. Naime, mene interesira samo va\u0161e mi\u0161ljenje vezano uz ovaj \u010dlanak 12. koji govorio o dodjeljivanju ovlasti drugim pravnim osobama s javnim ovlastima da se uz Ministarstvo poljoprivrede dodan i Dr\u017eavni inspektorat kao tijelo dr\u017eavne uprave koje mo\u017ee dati ovlasti drugim pravnim osobama. I sada me tu zanima da li tu ne\u0107e do\u0107i do preklapanja ili dupliranja ovlasti i nadle\u017enosti ako se radi o spu\u0161tanju nekih poslova javnih ovlasti npr. za isti posao?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179858",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor gospodine Kralji\u010dek. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179859",
        "text": "Ja bih se zahvalio na pitanju gospodinu saborskom zastupnika. Ovdje bih vrlo jasno ponovio i samu odredbu \u010dlanka 12., a to je da provedbu ovoga zakona imamo nadle\u017enost Ministarstva poljoprivrede u dijelu posla i nadle\u017enost Dr\u017eavnog inspektorata u dijelu slu\u017ebenih kontrola. I upravo u ovome dijelu nadle\u017enostima i zada\u0107ama slu\u017ebenih kontrola po zakonu kako smo sada pripremili je nadle\u017ean Dr\u017eavni inspektorat i nema sukoba.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179860",
        "text": "Zahvaljujem. \u017dele li mo\u017eda izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ne. Otvaram raspravu. U ime Kluba zastupnika HDZ-a po\u0161tovani kolega Josip Kri\u017eani\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179861",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Jo\u0161 jedanput pozdravljam dr\u017eavnog tajnika uva\u017eenog sa svojim suradnicima, malobrojne kolegice i kolege. Neovisno o tome \u0161to smo ovaj zakon detaljno elaborirali u prvom \u010ditanju i \u0161to nema puno promjena od prvog \u010ditanja, ipak bih neke stvari ponovio koje su va\u017ene za ovaj zakon. Dakle Zakon o biljnom zdravstvu protekli donesen je u lipnju 2005. i stupio je na snagu 1.1.2006. godine. Ovim nacrtom prijedloga Zakona o biljnom zdravstvu prenosi se nacionalno zakonodavstvo i Uredba EU 2016/2031 o za\u0161titnim mjerama protiv organizama \u0161tetnih za bilje te se ure\u0111uje pravni okvir nacionalnog zakonodavstva u dijelu koji nije propisan odredbama Uredbe EU br. 2016/2031 \u010dime se posti\u017ee u\u010dinkovitija provedba zdravstvene za\u0161tite bilja u RH. Nacrtom prijedloga zakona ure\u0111uje se podru\u010dje zdravstvene za\u0161tite bilja, mjere za spre\u010davanje, uno\u0161enje i \u0161irenje \u0161tetnih organizama bilja, biljnih proizvoda i drugih predmeta koje njihovo suzbijanje primjenom fitosanitarnih mjera. Ovim zakonom definiraju se nadle\u017ena tijela u provedbi zakona, to je Ministarstvo poljoprivrede i Dr\u017eavni inspektorat odnosno Fitosanitarna \u0161umarska inspekcija, Hrvatska agencija za poljoprivredu i hranu i Hrvatski \u0161umarski institut. Poslove nadzora unosa bilja, biljnih proizvoda i drugih predmeta u grani\u010dno podru\u010dje RH u iznimnim slu\u010dajevima mogu obavljati ovla\u0161teni grani\u010dni slu\u017ebenici RH, carinski slu\u017ebenici, slu\u017ebenici grani\u010dne policije, a za obavljanje poslova i zada\u0107a iz podru\u010dja biljnog zdravstva mogu se ovlastiti druge pravne osobe s javnim ovlastima. Definiraju se novi propisi \u0161tetnih organizama kao \u0161to su karantenski \u0161tetni organizmi, prioritetni \u0161tetni organizmi, ne karantenski \u0161tetni organizmi, karantenski \u0161tetni organizmi za\u0161ti\u0107enih podru\u010dja te neregulirani karantenski \u0161tetni organizmi bilja. Daje se mogu\u0107nost za propisivanje stro\u017eih mjera od onih koje su navedene Uredbom EU br. 2016/2031 gdje je ministar nadle\u017ean za poljoprivredu mo\u017ee donositi pravilnike s ciljem fitosanitarne za\u0161tite s tim da se vodi ra\u010duna da te mjere nemaju za posljedicu zabrane ili ograni\u010denje unosa bilja na podru\u010dje Unije. Fitosanitarne mjere mogu se primjenjivati i na one \u0161tetne organizme za koje se smatra da bi mogle ispunjavati uvjete za uvr\u0161tavanje na popis karantenskih \u0161tetnih organizama Unije. Uvodi se obveza pru\u017eanja informacija putnicima i korisnicima po\u0161tanskih usluga koja na podru\u010dje Unije unose bilje, biljne proizvode i druge predmete \u0161to po va\u017ee\u0107em zakonodavstvu nije bilo propisano, stvaraju zakonske okvira za nadogradnje registra specijaliziranih subjekata, a to su specijalizirani subjekti koji u Uniju unose ili unutar Unije premje\u0161taju bilje, biljne proizvode i druge predmete koji su ovla\u0161teni za izdavanje biljnih putovnica koji imaju fitosanitarne certifikate koji postavljaju oznake za drveni materijal, za pakiranje i drugo. Za specijalizirane subjekte posjednike bilja olak\u0161anje dolazi i u jedinstvenijoj i transparentnijoj dokumentaciji, unificiranju \u2026 biljne putovnice, boljoj za\u0161titi kao i mogu\u0107oj financijskoj pomo\u0107i u otkrivanju i \u2026 \u0161tetnih organizama. Jedna od najve\u0107ih novina za specijaliziranog subjekta posjednika bilja \u0161to se u nacrtu prijedloga Zakona o biljnom zdravstvu izme\u0111u ostalog daje mogu\u0107nost specijaliziranim subjektima da samostalno pregledavaju bilje, biljne proizvode i druge predmete te za njih izdaju biljne putovnice \u0161to do sada po va\u017ee\u0107im Zakonu o biljnom zdravstvu nije bio slu\u010daj. Kao \u0161to je ve\u0107 rekao i dr\u017eavni tajnik u svojem uvodnom izlaganju u odnosu na tekst nacrta prijedloga zakona ovaj Kona\u010dni prijedlog Zakona o biljnom zdravstvu ugra\u0111ene su i odre\u0111ene primjedbe i prijedlozi i rasprave iz sabornice, tako je u \u010dlanku 7. dodana u stavci koja se odnose na dono\u0161enje rje\u0161enja o za\u0161titi specijaliziranog subjekta od strane Ministarstva poljoprivrede, ovlasti za izdavanje biljnih putovnica za bilje, biljne proizvode i druge predmete prenijete su u nadle\u017enost Fitosanitarne inspekcije. Ovaj \u010dlanak 12. koji sam ja maloprije komentirao u dijelu koji se odnosi na dodjeljivanje ovlasti drugim pravnim osobama s javnim ovlastima uz Ministarstvo poljoprivrede dodan je i Dr\u017eavni inspektorat kao tijelo dr\u017eavne uprave \u0161to mo\u017ee dati ovlasti drugim pravnim osobama i javnim, s javnim ovlastima za potrebe provedbe uredbi, te odredbi ovog zakona, to je dobro jer se tu radi o na\u0161im specifi\u010dnostima i sigurno je da mi moramo uva\u017eavat na\u0161e specifi\u010dnosti koje su druga\u010dije nego u EU. Za provedbu ovog zakona potrebno je osigurat dodatna sredstva u dr\u017eavnom prora\u010dunu za obavljanje poslova iz djelokruga rada dr\u017eavnog inspektorata, on stupa na snagu 8 dana od dana objave u Narodnim novinama kada prestaje va\u017eiti Zakon o biljnom zdravstvu, a pravilnici se trebaju donijeti u roku 6. mjeseci ili godine dana i na kraju \u017eelim re\u0107i da \u0107e Klub HDZ-a ovaj zakon podr\u017eati. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179862",
        "text": "Zahvaljujem. U ime Kluba zastupnika HNS-a po\u0161tovani kolega Stjepan \u010curaj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179863",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, vrlo kratko, evo ovo je, ovako komorniju malo atmosferu, zapravo samo da iznesem da \u0107e Klub HNS-a podr\u017eati Kona\u010dni prijedlog Zakona o biljnom zdravstvu, onako najkra\u0107e, lai\u010dki, ovdje se uvode odre\u0111ene zada\u0107e i propisuju koja su odnosno definiraju koja su stru\u010dna i nadle\u017ena tijela za provedbu ovog zakona koji u svojoj kona\u010dnoj, u svojoj su\u0161tini nam osigurava kvalitetniju, posredi\u010dno zdravstvenu za\u0161titu, ali prije svega govorimo ovdje o biljnoj za\u0161titi, za\u0161titi na\u0161ih biljaka, samo \u0107u napomenuti ovom prilikom kolko se puno pisalo o bolesti koja se dogodila, koja je napala na\u0161e \u0161ume, pogotovo na Marjanu tj. Potkornjaku koji mo\u017eda nije direktno vezan uz ovo, ali samo da se dobije jedna ideja \u0161to zna\u010di ako nemamo ovo, dakle moramo biti svjesni, jasno da postoje odre\u0111ene bolesti koje se mogu, biljaka koje se mogu i prenositi i da to treba biti ure\u0111eno i apsolutno ovime ure\u0111ujemo tu materiju \u0161to se ti\u010de koje su to agencije, dr\u017eavni inspektorati, \u0161ta je zada\u0107a Ministarstva poljoprivrede, Hrvatske agencije za poljoprivrednu hranu kao \u0161to sam reko, \u0160umarski institut itd., dakle od biljnih putovnica i svega onoga \u0161to je potrebno da bi osigurali svoju, svoj biljni svijet. Mislim da je to presudno i apsolutno da definiramo i inspekcijske nadzore i uprave, koje su ovlasti nadle\u017enih inspektora, carina itd., itd. jel mislim da i normativno moramo znati od \u010dega se to borimo i tu se uvode novi pojmovi kao \u0161to su odnosno novi popisi \u0161tetnih organizama kao \u0161to su karantenski \u0161tetni organizmi, prioritetni \u0161tetni organizmi itd., zna\u010di mislim da ne\u0161to \u0161to sigurno \u0107e pomo\u0107i u o\u010duvanju na\u0161eg biljnog, cijelog fundusa i tako\u0111er mislim da je bitno da se ovim omogu\u0107uje i jedna primjena fitosanitarnih mjera zapravo da govorimo o kojim se mjerama mo\u017ee i primjenjivat na te \u0161tetne organizme. Zaklju\u010duju\u0107i, Klub HNS-a \u0107e podr\u017eati ove izmjene zakona. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179864",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi. Kolege Gordana Marasa nema. Zaklju\u010dujem raspravu, jo\u0161 jednom se zahvaljujem dr\u017eavnom tajniku g. \u017deljku Kralji\u010dku i njegovim suradnicima na obrazlo\u017eenjima kona\u010dnog prijedloga zakona, glasovat \u0107emo o ovoj to\u010dki kad se za to steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179865",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog Zakona o biljnom zdravstvu, drugo \u010ditanje, P.Z.E. br. 759, predlagatelj je Vlada, rasprava je zaklju\u010dena, amandman je podnio Odbor za zakonodavstvo koje je predlagatelj prihvatio te postaju sastavni dio Kona\u010dnog prijedloga Zakona. Dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedlog Zakona o biljnom zdravstvu. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 107 za i 3 suzdr\u017eana donesen Zakon o biljnom zdravstvu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179866",
        "text": "Prelazimo na slijede\u0107u to\u010dku dnevnog reda, to je: - Kona\u010dni prijedlog zakona o genetski modificiranim organizmima, drugo \u010ditanje, P.Z. br. 666. Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010dl. 85. Ustava RH i \u010dl. 172. u Svezi s \u010dl. 190. Poslovnika HS-a. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na drugo \u010ditanje Zakona. Amandmani se mogu podnijeti do kraja rasprave. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo, Odbor za zdravstvo i socijalnu politiku. Molim predstavnika predlagatelja po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika Ministarstva zdravstva g. \u017deljka Plazoni\u0107a da nam da kona\u010dni, obrazlo\u017eenje Kona\u010dnog prijedloga zakona, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179867",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS, uva\u017eeni saborski zastupnici, dakle ovim zakonskim prijedlogom osigurava se provedba Direktive 2018/350 o izmjeni Direktive iz 2001.g. Europskog parlamenta i vije\u0107a o procijeni rizika genetski modificiranih organizama za okoli\u0161, zatim se utvr\u0111uju nadle\u017ena tijela, zada\u0107e nadle\u017enih tijela, ure\u0111uje se postupanje sa genetski modificiranim organizmima, kao i proizvodima koji sadr\u017ee ili se djelomi\u010dno sastoje ili potje\u010du od GMO-a, zatim ograni\u010dena uporaba GMO-a, ure\u0111uje se odobravanje i primjene lijekova, zna\u010di medicinskih proizvoda koji se sastoje od GMO-a ili koji sadr\u017ee neke oblike genetski modificiranih oblika ili kombinaciju. Namjerno uvo\u0111enje GMO-a u okoli\u0161 u svrhu razli\u010dito ostavljanje na tr\u017ei\u0161te, ograni\u010davanje ili zabranu uzgoja GMO-a, stavljanje GMO-a i proizvoda koji sadr\u017ee ili se sastoje ili potje\u010du od GMO-a na tr\u017ei\u0161te, rukovanje, prijevoz, pakiranje, gospodarenje sa otpadom koji je nastao uporabom GMO-a, te odgovornost za \u0161tetu koja je nastala nedopu\u0161tenom uporabom GMO-a, te slu\u017ebene kontrole. U tekstu Kona\u010dnog prijedloga zakona u odnosu na prijedlog zakona poja\u010davaju se odredbe koje su vezane uz obvezu informiranja javnosti i to putem mre\u017enih stranica tijela dr\u017eavne uprave u podru\u010dju ograni\u010dene uporabe GMO-a, zatim uvo\u0111enja GMO-a u okoli\u0161 ili stavljanja istoga na tr\u017ei\u0161te, te se u Vije\u0107e za GMO uklju\u010duju i predstavnici civilnoga dru\u0161tva. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179868",
        "text": "Zahvaljujem. Imamo replike, po\u0161tovani kolega Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179869",
        "text": "Evo po pitanju, uva\u017eeni tajni\u010de po pitanju GMO-a uvijek ista pri\u010da, nova uredba, u biti ja \u0107u predlo\u017eiti jedan amandman kao i do sada dao sam i Zakon o potpunoj zabrani uzgoja uvoza i stavljanja na tr\u017ei\u0161te za sve GMO ili skupine GMO-a na cijelom podru\u010dju RH osim u medicinske svrhe, mi znamo da je RH tu zaostaje, vi\u0161e od 400 proizvoda imamo danas na policama GMO-a koji na\u0161i gra\u0111ani idu, 700 000 kvadratnih, \u010detvornih hektara, 700 000 hektara neobra\u0111enih povr\u0161ina, imamo sve uvjete za ekolo\u0161ku proizvodnju, promociju turizma, me\u0111utim o\u010dito interesne skupine su prejake da mi moramo uvoziti njihov GMO a uni\u0161tavati na\u0161u doma\u0107u proizvodnju, iseljavati na\u0161e ljude, 2/3 Hrvatske su prazne i ovo je i dalje su na\u0161a djeca pokusni kuni\u0107i GMO proizvo\u0111a\u010da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179870",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Josip Kri\u017eani\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179871",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom. Ma ja opet moram vas pitati vrlo jasno, s obzirom na \u010deste manipulacije i krivo nepotrebno uznemiravanje javnosti o \u0161tetnom utjecaju GMO-a na zdravlje ljudi, mene zanima da li ste vi negdje u stru\u010dnoj literaturi na\u0161li taj podatak? Ja nisam, da je negdje dokazan da je GMO \u0161tetan za ljudsko zdravlje i da li imate isto tako da se u Hrvatskoj sije GMO sjeme. Ja nisam na\u0161ao niti jedan podatak da je negdje to zasijeno pa me zanima da li vi ne\u0161to o tome znate. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179872",
        "text": "Zahvaljujem. Odgovor dr\u017eavni tajnik, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179873",
        "text": "Evo hvala lijepo na postavljenom pitanju. Ja \u0107u vam odgovoriti sa jednim podatkom koji je podatak Svjetske zdravstvene organizacije. Zemlja u Europi koja ima najvi\u0161e zasa\u0111enih kultura sa GMO jeste \u0160panjolska. \u0160panjolska uz to ima i najve\u0107u svjetsku proizvodnju pr\u0161uta i ona je najve\u0107i svjetski izvoznik pr\u0161uta. I sad neovisno o tome \u0161to oni imaju najve\u0107e povr\u0161ine zasa\u0111ene sa GMO oblicima \u0160panjolska ima najdu\u017ei o\u010dekivani \u017eivotni vijek u Europi koji iznosi 83,4 godine. Oni su na prvom mjestu. Pa mislim da taj podatak sam po sebi dovoljno govori o izuzetnoj \u0161tetnosti genetski modificiranih oblika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179874",
        "text": "Zahvaljujem dr\u017eavnom tajniku na odgovoru. \u017deli li mo\u017eda izvjestitelji odbor uzeti rije\u010d? Ne. Otvaram raspravu. U ime Klub zastupnika MOST-a Nezavisnih lista po\u0161tovani kolega Miro Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179875",
        "text": "Dobro, evo, hvala lijepo. Evo ja bih samo kratko, ne\u0107u duljiti, jasno je, moj je stav tu jasan, ja sam povezanost, poglavito tvrtki jakih kao \u0161to je Monsanto koji je prevladao i sjemenom a tako\u0111er i herbicidima i pesticidima, dao sam nedavno i zakon koji je povezan isklju\u010divo sa GMO proizvodnjom i tim jakim multinacionalnim kompanijama koji uni\u0161tavaju doma\u0107e sjeme, doma\u0107e proizvo\u0111a\u010de. Mi da smo dr\u017eava uredna, da bi trebali imati banku sjemena, doma\u0107eg sjemena, nema vi\u0161e one pomidore ili raj\u010dice, pomidore, vi ste iz Dalmacije koja je nekada mirisala kada je otvorite, sad kad kupite pomidoru iz Italije mo\u017eete je dvije godine dr\u017eati na ormaru i nakon 2 godine je potpuno ista. Toliko o zdravlju i promociji doma\u0107e proizvodnje. Ali znam da vi \u0107ete lobisti\u010dki nastupiti i \u010ditati neke podatke. Me\u0111utim, \u017ealosti me kad ne uvi\u0111ate povezanost glifosata, GMO proizvodnje, Monsanta i tih tvrtki koji su proizveli taj, tu, koji koriste tu tvar u prskanju, koji koriste tu tvar poglavito jer su istra\u017eivanja, ka\u017eite i Svjetska zdravstvena organizacija je provela, ukazala na to da je glifosat vrlo opasan, da je povezan sa GMO-om, proizvodnjom GMO hrane. Pa to je sasvim jasno, mislim, gledajte, pa mi imamo ministricu poljoprivrede koja ka\u017ee da joj nije problem glifosat a Austrija u EU je zabranila, \u0161ta \u0107emo sad. To \u0161to GMO kad ga posijete cidokorom, gdje je glifosat, to \u0107emo re\u0107i po doma\u0107em premda imaju druge nazive, kad pod trava naraste to se \u017euti, to je smrt, zna\u010di kad i brojni ljudi u Americi tu\u017ee tvrtku Monsanto, dobivaju sporove zbog bolesti. Imate slu\u010daj nedavno evo u medijima je na\u0161im bio gdje je \u010dovjek bio portir, jer radio je u \u0161koli i tu je travu poprskao sa tim njihovim proizvodom, obolio je \u010dovjek bez obzira na svu za\u0161titu, te\u0161ke bolesti ima karcinogene. Imali smo istra\u017eivanja, imamo prijatelje u Europi i potpise, peticije, \u010dak i EU rasprava o tome ali povezanost glifosata i provedeno je \u010dak u laboratorijima testiranje gdje 40% imamo glifosat koji je u biti to sjeme je otporno. I vi vrlo dobro znate da GMO proizvodi su preplavili na\u0161e tr\u017ei\u0161te, niti su obilje\u017eeni niti se kontroliraju, niti se usjevi kontroliraju a niti je koga briga. Ja mislim da treba jedna puno \u0161ira i ozbiljnija rasprava jer neozbiljnost ministrice koja ka\u017ee da glifosat nije nikakva opasnost a znamo da se protive i p\u010delari glifosatu jer p\u010dele ugibaju. Zna\u010di imamo jedan ogroman problem. Naravno da su herbicidi potrebni, da danas imamo takvu proizvodnju. Me\u0111utim tvar koja je dokazana i Svjetska zdravstvena organizacija upozorava da su te\u0161ke bolesti karcinogene, karcinomi i ostalo od glifosata. E vidite, u Hrvatskoj sve je lipo. U \u0160panjolskoj to lipo cvita me\u0111utim na\u017ealost u RH 700 tisu\u0107a hektara neobra\u0111enog zemlji\u0161ta. Na\u017ealost, kupiti \u0107e vam ti \u0160panjolci i Ma\u0111ari sada unutar EU na\u0161e poljoprivredno zemlji\u0161te jer je 700 tisu\u0107a hektara zna\u010di neobra\u0111enoga a 2020. strane pravne i fizi\u010dke osobe mogu kupiti to zemlji\u0161te i bez problema \u0107e oni to tretirati i glifosatom, tj. herbicidima koji je jedan od, sastoji se od glifosata. GMO proizvodi su preplavili na\u0161e tr\u017ei\u0161te, oni u biti uni\u0161tavaju doma\u0107u ekolo\u0161ku proizvodnju. I to je za jednu \u0161iru i ozbiljniju raspravu i zato smatram sve osim u medicinske svrhe \u0161to je potrebno treba zabraniti. Samo \u0161to je za medicinske svrhe. Sada \u0107ete vi re\u0107i da GMO je kri\u017eanje nastalo davno, ne to gospodo, znate o \u010demu se radi, o tome sam govorio, ja mislim da je ovaj amandman minimum onoga \u0161to ja mogu dati da vam podr\u017eim. Ja vjerujem da \u0107ete napokon podr\u017eati ovaj moj amandman jer ja zaista ne \u017eelim da gra\u0111ani RH budu pokusni mi\u0161evi, poglavito djeca. Ista stvar vam je koliko smo mi neozbiljni, koliko mi sam prepisivamo ove uredbe. Imate slu\u010daj teleoperatera koji postavljaju bazne stanice gdje im god pada na pamet u RH nevezano sa ovom temom, ne mogu to u drugim dr\u017eavama EU. Mi \u0107emo postati glavno tr\u017ei\u0161te ovih proizvoda, al u nas je sve nekako u rukavicama. Vi se sjetili \u0160panjolske, isto tako vi dolazite iz mojih krajeva, imate i ja iz va\u0161ih ajd, Vrlika pokraj Sinja, htio sam vam re\u0107i da tako imamo isti slu\u010daj, primjer za\u0161to mi tako se Hrvati pona\u0161amo u na\u0161oj slobodnoj dr\u017eavi, pa mi imamo problema da smo uni\u0161tili na\u0161u sto\u010dnu proizvodnju, za\u0161to, zato \u0161to \u0107emo pogodovati nekom investitoru da bude sinjsko mleko proizvedeno u Srbiji. Imamo Mlekara Sinj samo kupina na Kukuzovcu i dobili su adresu na Kukuzovcu uvoze nama moja kravica lipo mliko, al mliko proizvedeno u Republici Srbiji i Srpskoj Republici. Al nema mlika. Tako u ovome slu\u010daju. Za\u0161to sve radimo protiv na\u0161eg seljaka? Va\u0161ih ljudi, znate da je va\u0161e sve praznog gdje ste vi bili, mo\u017eda se vi sjetite u alku kad do\u0111ete gori u Vrliku, sve je prazno, nema stoke, nema starih vi\u0161e bakica i one pomalo doumiru, nema ih vi\u0161e na pe\u0161kariji sinjskoj koje su prodavale, ja sam sa svojom babom prodava, tako sam se odgojio, nema tih ljudi. Imate ove GMO proizvode koji se kupuju u lancima proizvedeni, kri\u017eanjima ne znam kojim, to bi vi tribali kazati i onda blitva dolazi ta, nego obrnuto prije smo mi sa sela gonili na tr\u017enice, sad oni, sad ti uvozni lobiji koji su tretirani uglavnom sa glifosatom, povr\u0161ine naravno da je zara\u017eeno, kontaminirano tim glifosatom, a ne\u0107u govoriti, ne\u0107u samo govoriti o tome, di je sojina sa\u010dma, di je svinjetina. O tome bi mogli pri\u010dati dva dana. O uvozu svinjetine mi bi mogli dva dana. Mi imamo dalmatinski pr\u0161ut, a di su svinje, mi ka\u017eemo prasad u Sinju. Nema prasadi. Vi se sje\u0107ate iz na\u0161ih ste krajeva, oti\u0111ite sad u vrijeme ovo sada, svinjokolja kad je i u nas kad se ka\u017ee klanje, onda je bilo puno, ma nema nitko nemojte ja znam sve, ja dolje \u017eivim, vi st dolje vrlo rijetko, vi ste se u Zagreb oti\u0161li, to je va\u0161e pravo, me\u0111utim ja planiram ostat, \u017eivit i umrit i vjerujem da \u0107e moja dica, vjerujem, nadam se i svi mladi ostat u tim krajevima. Prazno sve. Sve je prazno. Evo zbog ovakve politike. Vi se sjetili \u0160panjolske i \u010ditate meni ovde o \u0160panjolskoj. Jeste bili u Sinjskom polju? Zbog tih proizvoda koje uvozimo iz \u0160panjolske, zbog tih proizvoda koje mi uvozimo iz \u0160panjolske nema naroda, prazno sve. E, a normalno \u0161ta, ne\u0161 ti, \u0161panjolski proizvodi du\u017ee \u017eive. Pa zdravija ona pomidora il raj\u010dica, mi ka\u017eemo pomidora doma\u0107a da smo sa\u010duvali sjeme nego ova ponavljam dvije godine kad je kupite uvezenu iz Italije tj. \u0160panjolske ostavite je na stol, nakon dvije godine vam je potpuno ista. Jel to normalan proces truljenja? Ja nisam stru\u010dnjak, nego znam kao doma\u0107i \u010dovik jer \u017eivim taj \u017eivot. Imamo li banku sjemena mo\u017eda starih na\u0161ih ovih jel to prodaje se, jel se to promovira, jel se to poti\u010de il poti\u010dete te \u0160panjolske ovaj proizvode GMO? Promi\u010dite ih, promi\u010dite ih, ma\u0161ite im, a naravno da morate biti lobisti ne\u010diji, morate to \u0161tititi. Me\u0111utim, jo\u0161 jednom ponavljam Hrvatska ima dosta ekolo\u0161ki previ\u0161e, ekolo\u0161ki o\u010duvanog poljoprivrednog zemlji\u0161ta da mo\u017ee razvijati doma\u0107u eko proizvodnju, a turisti\u010dka smo grana iz na\u017ealost vi\u0161e tih raj\u010dica iz ne znam iz Italije il ne znam kojih proizvoda iz \u0160panjolske se ovaj proda za vrijeme turizma u RH nego na\u0161ih vlastitih doma\u0107ih. Sve je re\u010deno. Sve je re\u010deno, zna\u010di ne \u0161titimo na\u0161e doma\u0107e proizvo\u0111a\u010de, nismo dobro upravljali poticajima, \u0161titili smo velike igra\u010de, promi\u010demo GMO proizvode strane, hvalimo ih, \u010dak ovdje \u0161to me \u017ealosti moja hrvatska vlast, moja, vi ste moja vlast bez obzira \u0161to sam ja oporba. Vi hvalite pod hrvatskom zastavom \u0160panjolske proizvode, a moje polje Sinjsko u korovu. Nije navodnjeno, nemamo proizvoda, nema stoke, nema ljudi, nema \u017eivota, nema pla\u010da, nema ni\u0161ta, a vi ka\u017eete u \u0160panjolski proizvod. \u010ciji proizvod? Pa dra\u017ei je meni moj proizvod doli od mojih ljudi nego ovo sve skupa, to promi\u010dite. Ne ponosni ste sa tom uredbom evo je uredba prepisivajte je. Zabranimo uvoz GMO proizvoda, poti\u010dimo doma\u0107u ekolo\u0161ku proizvodnju, ula\u017eimo u opstanak ljudi na tim podru\u010djima, kroz turizam, ovo je za \u0161iru raspravu ljudi moji, pa mi nemamo svinja vi\u0161e, u nas se ka\u017ee prasaca. Imamo jedino pr\u0161ute koji su u Dalmaciju, vide znate kad, kad pro\u0111e hladnja\u010da kroz Dalmaciju, su\u0161e se na 100-tine tisu\u0107a tona iz Ma\u0111arske preko Srbije, nemam poima odakle se i kako se hranjeni, bit \u0107e sa ovom sojinom sa\u010dmom koja je kontaminirana, kontaminirana vrlo \u0161tetnim spojem glifosatom i utje\u010de na zdravlje na\u0161ih ljudi. Jel to moj pr\u0161ut dalmatinski, jel to pr\u0161ut vrgora\u010dki, jel to drni\u0161ki, jel to? Nije, nije. Za\u0161to? Jer ne promi\u010demo, a kad meni ministrica ja sam bio zgro\u017een kako se Austrijanci \u010dvrsto bore, kako i koja rasprava je bila u EU, kako su lobisti Monsantovi rekli da je glifosat spoj koji je potreban, koji spa\u0161aje sve. Pa kad ja vidim kad se to polije travnjak sa tim glifosatom to ne reste trava nikako. I stoga ti tu \u0107e\u0161 posijati sad ne\u0161to, neki kulturu, proizvod i to \u0107e biti zdravo. Naravno da je kontaminirano, naravno. I zbog toga ja dajem amandman, ja vam o\u010du re\u0107i da moramo poticati isklju\u010divo i samo uva\u017eeni kolegice i kolege doma\u0107u proizvodnju. Bez doma\u0107e proizvodnje, ekolo\u0161ke proizvodnje mi smo turisti\u010dka dr\u017eava to je dodatna vrijednost, dodatna vrijednost, mi ovim zabranom koju ja predla\u017eem cijelo vrijeme ne tribamo biti ni\u010diji pokusni kuni\u0107i niti tribamo hvaliti tu\u0111e proizvode. Pa mi ne mo\u017eemo jabuku doma\u0107u prodati, \u010dovjek je mora zavaliti i bacati doli u zadarskom zale\u0111u. Ne mo\u017ee prodati na\u0161u jabuku, a vi ma\u0161ete \u0160panjolskom ovde, ma vidi \u0161ta je re\u0107i, ja ne znam koji je razlog. Mi ne poti\u010demo ni\u0161ta \u0161ta je doma\u0107e, zato mene mori kada ja vidim GMO proizvode, strane koji se prodaju u na\u0161im centrima. Mi moramo poticati doma\u0107u proizvodnju na strana tr\u017ei\u0161ta, da mi njima izvozimo, da mi njima izvozimo kvalitetu, zdravlje, tradiciju, doma\u0107i proizvod. Naravno da je te\u0161ko sad kontrolirati taj proces, ali ako imamo opasne spojeve, ako su povezani GMO proizvo\u0111a\u010di sa proizvodnjom glifosata koji je opasan, vrlo opasan. Za ministricu poljoprivrede nije opasan. Za Austriju je, u EU, ljudi u parlamentu su bile rasprave ogromne, u EU. \u010cak se razmatra da 2023. bude potpuno zabranjen. E, ali u Hrvatskoj po ministrici je to odli\u010dno, samo \u0161to ne mo\u017ee se piti. ... [[Govornik se ne razumije.]] Prema tome, jo\u0161 jednom u dobroj vjeri predla\u017eem ovaj amandman, spreman sam, ako prihvatite ovaj amandman, prihvatiti ovaj zakon da ne bi ja ispao destruktivan, da ne bi ispao u ovome slu\u010daju ja \u010dovjek koji destruktivno djeluje. Ja sam spreman ako prihvatite ovaj amandman, glasati za ovaj zakon. Odmah, svi \u0107emo glasati. Ali vi ne\u0107ete jer ne smijete. Evo, dajem ga vama, dajte vi ovaj amandman u ime Vlade, ne trebate moje ime. Za\u0161titimo doma\u0107u proizvodnju, ovo je za \u0161iroku raspravu, ja ne mogu o ovome pri\u010dati, ovo je \u0161iroka, s ovim je od soje do svega \u0161to utje\u010de na zdravlje na\u0161ih ljudi, \u0161to ugro\u017eava proizvodnju na\u0161eg svinjogojstva, svih tih pri\u010da. Za\u0161to uvijek ma\u0161emo sa stranim proizvodima kad sam vidio da ovdje ... [[Govornik se ne razumije.]] sa francuskim, sa ovim \u0161panjolskim proizvodima, mislim to je katastrofa. Pa ljudi su ... [[Govornik se ne razumije.]] \u017eivjeli ovdje i \u017eivjet \u0107e na doma\u0107oj hrani, na doma\u0107oj spizi. Svi volite kad do\u0111ete u svoje krajeve na doma\u0107u spizu, svi volite doma\u0107u janjetinu. Svi volite doma\u0107u janjetinu kad se vratite, ne ma\u0161ete onda francuskim, \u0161panjolskim proizvodima nego se svi vrtite oko ... [[Govornik se ne razumije.]] to je okej. Tako svi, svi vole doma\u0107u spizu. Morete vi glumiti ovdje, smijat se, \u0161ta. Znam ja tu, to je kampanja, nema onda janjaca, to sam sto puta rekao da ne bi sad ponavljao. Zna\u010di promi\u010demo doma\u0107e, GMO proizvode koji forsiraju Monsanto i velike tvrtke, \u010dak i Bayer koji se uklju\u010dile i ove farmaceutske koje svoje herbicide, pesticide, svoje proizvode prodaju da bi se tretirala na\u0161a zemlji\u0161ta i tako kontaminiralo. To treba zabraniti zbog zdravlja ljudi. Ako je to Austrija i povezanost je tu ista. Me\u0111utim, po\u0161to se ovdje radi, ali \u0161to se ti\u010de medicinske svrhe, ja o tome ne bi zaista \u0161to se ti\u010de medicinske svrhe, upotreba GMO proizvoda zaista bi dao to da odlu\u010di vije\u0107e i struka o tome \u0161to je potrebno za zdravlje ljudi i lije\u010denje ljudi. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179876",
        "text": "Zahvaljujem. U ime predlagatelja, dr\u017eavni tajnik, g. Plazoni\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179877",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS-a. Ja upravo zbog javnosti, moram re\u0107i par rije\u010di da ove dezinformacije koje je uva\u017eeni saborski zastupnik \u0161iri ne bi ostavile negativnu percepciju o ovome o \u010demu smo mi danas razgovarali, a \u0161to ne odgovara niti znanstvenim niti bilo kojim drugim kriterijima. Kao prvo, samo da ka\u017eem, glifosfat je jedna pri\u010da, GMO su druga pri\u010da. To jedno s drugim u principu nema nikakve direktne veze, a \u010dak neki GMO ne moraju upotrebljavati glifosfat ni kao herbicid ni kao pesticid. To je ono \u0161to je prvo i \u0161to je bitno da se zna. \u0160to se ti\u010de slu\u017ebenih kontrola u podru\u010dju GMO, hrane GMO-a, sjemenja i zelene mase od 2007. do 2019. provodi se Nacionalni monitoring prisutnosti GMO-a u hrani. Zna\u010di on se provodi. U 2019. g., to \u0107e re\u0107i u ovoj godini uzrokovano je od 1.4. od strane sanitarne inspekcije pri Ministarstvu zdravstva i od 1.4.2019. od strane sanitarne inspekcije u Dr\u017eavnom inspektoratu u ukupno 148 uzroka hrane. Za potrebe monitoringa GMO-a u hrani 2019. uzorkovano je 141 uzorak hrane, to su proizvodi na bazi soje, mesni proizvodi, dodaci prehrani, p\u0161eni\u010dni proizvodi, konditorski proizvodi, ri\u017ea i ri\u017eini proizvodi, papaja, a za potrebe slu\u017ebenih kontrola na granici, 7 uzoraka hrane, ri\u017ea, p\u0161enica, kukuruz, konditorski proizvodi, itd. Svi uzorci su bili negativni na prisutnost GMO-a. Trenutno je u provedbi zadnja faza monitoringa u 2019. g. te je izuzeto jo\u0161 30 uzoraka hrane za ispitivanje. Rezultati monitoringa u 2019. g. objavit \u0107e se do 31. o\u017eujka 2020. \u0160to se ti\u010de monitoringa GMO-a u sjemenu i zelenoj masi u 2019., poljoprivredna inspekcija u svrhu ispitivanja prisutnosti GMO-a u sjemenskom i reprodukcijskom materijalu uzrokovala 30 uzoraka sjemenja, 2 uzorka sjemenske \u0161e\u0107erne repe, 16 uzorka sjemenskog kukuruza, 6 uzoraka sjemenske soje, 4 uzorka sjemenske uljane repice i 2 uzorka sjemenske p\u0161enice, da je provela 6 inspekcijskih nadzora u podru\u010dju proizvodnje sjemenja i stavljanja na tr\u017eite RH. Svi uzorci su sukladni na\u0161im zakonskim propisima. Na razini primarne biljne proizvodnje, a u svrhu ispitivanja prisutnosti GMO-a, kukuruza, soje, uljane repice, provela je 50 inspekcijskih nadzora, uzela je 50 uzoraka zelene mase od 3 vrste poljoprivrednih kultura i to 12 uzoraka zelene mase poljoprivredne kulture kukuruza, 30 uzoraka zelene mase poljoprivredne kulture soje i 8 uzoraka zelene mase poljoprivredne kulture uljane repice i svi su uzorci bili sukladni na\u0161im zakonskim propisima. Trenutno smo samo jedan GM kukuruz koji je pod imenom MON-810 odobren je za kultivaciju na tr\u017ei\u0161te cjelokupne Europe. Taj dio, taj tip GMO kukuruza ne treba za svoj .../nerazumljivo/... glifosfat, ne treba ga. Teritorij RH izuzet je od mogu\u0107eg uzgoja tog kukuruza i to sukladno odredbi priloga provedba odluke Europske komisije o prilagodbi zemljopisnog podru\u010dja odobrenja za uzgoj genetski modificiranog kukuruza. Prema tome ovo je znanstvena, pravna legislativno dokazana situacija na tr\u017ei\u0161tu i na poljoprivrednom uzgoju genetski modificiranih organizama. Ono \u0161to sam rekao za \u0160panjolsku ne treba zlorabiti moj primjer niti krivo ga interpretirati. Samo sam dao primjer da zemlja koja ima najvi\u0161e kultura genetski modificiranih uzgoja ima i najbolje pr\u0161ute na svijetu da li vi to iz Drni\u0161a, Vrlike, Sinja priznali ili ne priznali to je istina, najve\u0107i je izvoznik i ima najdu\u017ei \u017eivotni vijek 83,4 godine. Kod nas je za usporedbu 78 godina zbog mnogih, mnogih razloga ali najmanje zbog genetski modificiranih oblika u na\u0161oj prehrani. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179878",
        "text": "Hvala. Replika po\u0161tovani kolega Miro Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179879",
        "text": "Hvala lijepo. Ma niste se trebali toliko pravdati. Da, mahali ste, mahali ste koliko \u017eive, koliko proizvode GMO proizvoda i najvi\u0161e koriste u \u0160panjolskoj, mene to ne zanima, mene zanima da mi za\u0161titimo doma\u0107e proizvo\u0111a\u010de i da zabranimo uvoz i prijevoz i trgovinu GMO proizvodima izvana. To je moj cilj. I o tome se mo\u017ee otvoriti rasprava znanstvena, ovakva, onakva ali je \u010dinjenica da nemamo dovoljnu proizvodnju da uvozimo iz Italije, \u0160panjolske prehrambene proizvode. 3 milijarde eura u porastu je uvoz prehrambenih proizvoda, kako turizam raste u nas tako rastu prehrambeni proizvodi. Prema tome, na\u0161li ste se tu da se pravdate, ne trebate se vi meni pravdati ali ne trebate ni promovirati GMO proizvode i ne trebate im zakonom to omogu\u0107avati nego za\u0161titite doma\u0107u proizvodnju, za\u0161titite na\u0161 narod da ostane na ovim podru\u010djima i da proizvode i bave se proizvodnjom kao \u0161to su se bavili uvijek uz pomo\u0107 dr\u017eave.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179880",
        "text": "Zahvaljujem. Sljede\u0107a replika po\u0161tovani kolega Josip Kri\u017eani\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179881",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de. G. dr\u017eavni tajni\u010de, mi smo se jasno odredili kao zemlja GMO free \u0161to se ti\u010de uzgoja. I to stalno govorimo i to treba vrlo jasno ljudima govoriti da ne bi do\u0161lo do zabune. Vrlo mi je drago \u0161to ste pro\u010ditali sve ove nalaze na\u0161ih inspekcija i te inspekcije trebaju danono\u0107no raditi na tome upravo zbog na\u0161e javnosti da javnost ne strepi, u strahu su velike o\u010di a koje kakvi du\u0161ebri\u017enici ljudima govore stvari koje ne trebaju \u010duti i boje se svega i sva\u010dega. Tako da je dobro \u0161to ste nam vi ovdje pro\u010ditali sve ove nalaze, imam ih i ja od svih inspekcija, dakle niti u jednom uzorku nigdje nismo na\u0161li niti jedan nedozvoljeni GMO uzorak. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179882",
        "text": "Zahvaljujem. U ime Kluba zastupnika HNS-a po\u0161tovani kolega Stjepan \u010curaj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179883",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, kolegice i kolege, vrlo kratko. Ovim Kona\u010dnim prijedlogom Zakona o genetski modificiranim organizmima zapravo uskla\u0111ujemo odredbe vezane uz ovla\u0161\u0107ivanje obveze slu\u017ebenih nacionalnih referentnih laboratorija. Razraditi \u0107e se kriteriji za uvr\u0161tavanje zatvornih sustava ograni\u010dene uporabe GMO-a u razini opasnosti i standardi za zatvorne sustave i mjere sprje\u010davanja i druge sigurnosne mjere. Dakle unaprijediti \u0107e se sustav procjene rizika prilikom uvo\u0111enja GMO-a na okoli\u0161, razraditi \u0107e se postupci prijave prvog stavljanja na tr\u017ei\u0161te GMO-a, naravno i stvoriti \u0107e se pravni temelj za dono\u0161enje provedbenih akata potrebnih za ograni\u010davanje i zabranu uzgoja GMO-a, propisati \u0107e se odredbe u vezi sa klini\u010dkim ispitivanjem lijekova, dakle i koji moraju udovoljiti zahtjevu namjernom uvo\u0111enju GMO-a u okoli\u0161 ili odredbama o ograni\u010denoj uporabi GMO-a. Uvesti \u0107e se obaveza uspostave pisane procedure sljedivosti GMO-a i proizvoda koji se sastoje od ili sadr\u017eaja GMO ili kombinaciju GMO-a na tr\u017ei\u0161tu RH kao i obveze ozna\u010davanja tih proizvoda, dakle itd. i tako nadle\u017enosti inspekcijskih tijela zna\u010di smisao i sustav ovog zakona ako ste primijetili je ograni\u010davanje, pra\u0107enje, ozna\u010davanje, obavje\u0161\u0107ivanje dakle nadzor, prekr\u0161ajne odredbe sve u cilju \u0161to kvalitetnije hrane odnosno \u0161to kvalitetnijih zdravstveno ispravnijih lijekova i svega onoga \u0161to se danas, za \u0161to se danas mo\u017ee ili na\u017ealost koristi GMO. Dakle ovime podi\u017eemo kvalitetu na jednu vi\u0161u razinu, nadzor i sve ono \u0161to zapravo su\u0161tinski je bitno da se jede \u0161to zdravija hrana i to ne zato \u0161to smo mi to ve\u0107 ho\u0107emo, znamo, mo\u017eemo nego zato \u0161to to postaju europski zapravo standardi na temelju kojeg mi ovo i radimo. Tako da klub HNS-a naravno \u0107e prihvatiti sve ovo \u0161to smo ranije \u010duli, bolje je manje-vi\u0161e za zanemariti a s ovakvim zakonima podi\u017eemo standarde zdravstveno ispravne hrane i lijekova prije svega i radimo ono \u0161to je u interesu na\u0161ih gra\u0111ana. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179884",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovanog kolega \u0160kibole nema. U ime Kluba zastupnika HDZ-a kolega Kri\u017eani\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179885",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicom. Pred nama je Prijedlog zakona o GMO-u kojem je nacionalno zakonodavstvo uskla\u0111uje sa novom pravnom ste\u010devinom EU i odre\u0111uje pravni, slu\u017ebeni i inspekcijski aspekt u poslovanju sa GMO-om. U GMO-u raspravljali smo u prethodnim sazivima Hrvatskog sabora u okviru mati\u010dnog radnog tijela Odbora za zdravstvo te Odbora za poljoprivredu. Analizom va\u017ee\u0107eg zakona o GMO-u utvr\u0111eno je da taj zakon ne predstavlja odgovaraju\u0107i normativni okvir za provedbu europskog zakonodavstva u podru\u010dju uvo\u0111enja GMO-a u okoli\u0161 ili za stavljanje na tr\u017ei\u0161te GMO-a i proizvoda koji sadr\u017ee GMO. S ciljem pojednostavljenja cjelokupnog postupka autorizacije GMO-a potrebno je uskladiti prikupljanje informacija me\u0111u svim dionicima u procesu autorizacije GMO-a na podru\u010dju EU a samim time i u RH. Razraditi \u0107e se postupanje u vezi s primjenom i uporabom GMO-a u svrhu znanstvenih istra\u017eivanja u vidu ograni\u010dene uporabe GMO-a u zatvorenim sustavima procedure u svrhu uvo\u0111enja GMO-a u okoli\u0161 razli\u010dito stavljanje na tr\u017ei\u0161te odobravanje primjene lijekova koji sadr\u017ee ili se sastoje od GMO-a, procedure stavljanja na tr\u017ei\u0161te, ograni\u010davanje i zabrane uzgoja kultivacije i slijedivosti, ozna\u010davanja, rukovanja, prijevoz i pakiranje GMO-a i odgovornost za za\u0161titu nastalu nedopu\u0161tenom uporabom GMO-a. uskladit \u0107e se odredbe vezane uz ovla\u0161\u0107ivanje obveze slu\u017ebenih nacionalnih referentnih laboratorija za GMO-a s Uredbom EU 2017/625 na na\u010din da \u0107e se produ\u017eiti rok ovla\u0161tenja s dvije na \u010detiri godine. Razradit \u0107e se i kriteriji za uvr\u0161tavanje zatvorenih sustava ograni\u010dene uporabe GMO-a u razine opasnosti, mjere sprje\u010davanja, na\u010dini i rukovanja i drugi uvjeti za rat u zatvorenim sustavima ograni\u010dene uporabe GMO-a. unaprijedit \u0107e se sustav procjene rizika prilikom uvo\u0111enja GMO-a u okoli\u0161, stvorit \u0107e se mehanizam procjene kako kratkoro\u010dnih, tako i dugoro\u010dnih u\u010dinaka GMO-a na okoli\u0161, zdravlje ljudi, \u017eivotinja i biljaka. Razradit \u0107e se i postupci prijave prvog stavljanja na tr\u017ei\u0161te GMO-a kao u RH, tako i susjednoj, kako u EU-u, tako i RH. Tako\u0111er, stvorit \u0107e se pravni temelj za dono\u0161enje provedbenih akata i potrebnih za ograni\u010davanje i zabranu GMO-a, propisat se odredbe u vezi s klini\u010dkim ispitivanjima lijekova, medicinskih proizvoda za naprednu terapiju koji se sastoji od GMO-a ili sadr\u017ee GMO-a ili kombinaciju GMO-a. Uvest \u0107e se obveza uspostava pisane procedure slijedivosti GMO-a na tr\u017ei\u0161tu RH, dodatno \u0107e se razraditi nadle\u017enosti odgovornih inspekcijskih tijela za provo\u0111enje slu\u017ebenih kontrola ili inspekcijski nadzor na podru\u010dju GMO-a na tr\u017ei\u0161tu RH. Dodatno \u0107e se razraditi prekr\u0161ajne odredbe kako za pravne, tako i za fizi\u010dke osobe. Nakon intervencije kolege Bulja moram re\u0107i par osobnih opservacija iako je ovo klub u ime kluba zastupnika, dakle bitno je re\u0107i da RH kao dr\u017eava \u010dlanica EU preuzela prava i obaveze koje trebamo ispo\u0161tivati ukoliko ho\u0107emo bit odgovorna i punopravna \u010dlanica EU. Pri tome za\u0161titi interese koje RH zastupa vezano uz temu GMO-a. \u017eelim podsjetiti kako su odre\u0111enja svih hrvatskih \u017eupanija koje su odlukama svojih tijela proglasile slobodnim od GMO-a potvr\u0111uju smjer RH kao GMO free dr\u017eave. \u017delim podsjetiti da je nedvojbeno da smo protiv uzgoja GMO-a na cijelom podru\u010dju RH sukladno stavu svih ovih \u017eupanija. Neovisno o tome, dono\u0161enje ovog zakona izaziva veliki interes javnosti i opravdanih sumnji u mogu\u0107nost spre\u010davanje utjecaja globalizacija, posebice jedinstvenog europskog tr\u017ei\u0161ta na \u010duvanje dr\u017eavnog suvereniteta po pitanju uno\u0161enja GMO-a u RH u vidu sjemena i zabrane uzgoja istog i tu \u017eelim energi\u010dni, rezolutni jer i sama pomisao na pokusna polja i u kontroliranim uvjetima, ako se dogodi da sjeme izmakne kontroli, mo\u017ee izazvati posljedice. Hrvatska je mala dr\u017eava i stoga sam \u0161to se ti\u010de unosa bilo kakvog GMO-a sjemena, makar i za pokuse i u najstro\u017eim uvjetima, protiv. Dakle, poduzeti sve mjere za\u0161tite od sjetve GMO-a sjemena kao i mjere strogog ka\u017enjavanja prekr\u0161itelja. S druge strane, sukladno ve\u0107 unaprijed navedenom, RH je \u010dlanica EU tr\u017ei\u0161ta, jedinstvenog EU tr\u017ei\u0161ta. Samim time je preuzela i prava i obaveze koje je nemogu\u0107e zabraniti, uvoz mesa od \u017eivotinja hranjenih GMO hranom iz EU. To nije uvoz, nego je uvoz, nije uvoz nego je unos i tu nema kontrole na granicama nego se radi o slobodnom prolasku. Stoga ne bi bilo korektno niti dopustivo zabraniti na\u0161im seljacima GMO hranu za \u017eivotinje koje nesmetano koriste njihove kolege u EU jer je ona puno jeftinija. Takvom zabranom na\u0161 bi sto\u010dar uz sve druge benefite koje koriste seljaci u EU dodatno bio nekonkurentan na EU tr\u017ei\u0161tu. Zato je izuzetno va\u017eno po uzoru na druge \u010dlanice EU maksimalno poticati sve mogu\u0107e na\u010dine i GMO free proizvodnje. Nadalje, dodatno jasno propisati obvezu ozna\u010davanja i deklaracije prehrambenih poljoprivrednih proizvoda, pa tako i GMO i GMO free te strogu kontrolu provedbu iste. U slu\u010daju, u tome slu\u010daju izbor na potro\u0161a\u010du. Na kraju, jo\u0161 jedanput \u017eelim vrlo jasno re\u0107i i \u010dvrsto, ne uzgoju GMO-a, pa \u010dak ni za pokuse, ali hrana za \u017eivotinje da uz obvezu deklaracija i ozna\u010davanja. Klub HDZ-a \u0107e ovaj zakon podr\u017eati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179886",
        "text": "Zahvaljujem. Kolega Lovrinovi\u0107, kolega Maras, nisu nazo\u010dni. Zaklju\u010dujem raspravu. zahvaljujem dr\u017eavnom tajniku g. Plazoni\u0107u i suradnici na obrazlo\u017eenjima kona\u010dnog prijedloga zakona. Glasovat \u0107emo o ovom zakonu kada se za to steknu uvjeti. Po\u0161tovane kolegice i kolege, prije nego pre\u0111emo na izja\u0161njavanje o amandmanima, izvje\u0161\u0107ujem vas da \u0107emo nakon amandana raspraviti to\u010dku Izbor imenovanja i razrje\u0161enje. Prelazimo na amandmane, na Kona\u010dni prijedlog Zakona o genetski modificiranim organizmima, drugo \u010ditanje, P.Z. br. 666., predlagatelj je Vlada RH, rasprava je zaklju\u010dena. Molim dr\u017eavnog tajnika, g. \u017deljka Plazoni\u0107a da se o\u010dituje na amandman po\u0161tovanog zastupnika Mire Bulja. Izvolite dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179887",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani g. potpredsjedni\u010de HS-a, kolegice i kolege saborski zastupnici. Je po\u010delo je, da. Ne prihva\u0107amo amandman na\u0161ega saborskog zastupnika Mire Bulja. Naime, sukladno \u010dl. 22 Direktive EU iz 2001, 18. o uvo\u0111enju GMO-a u okoli\u0161 dr\u017eave \u010dlanice ne mogu zabraniti GMO koje su odobreni u skladu sa odredbama ove Direktive. Samim time, RH ne mo\u017ee prihvatiti prijedlog saborskog zastupnika jer odredbama ovog zakona uspostavit \u0107e se sustav poja\u010danih kontrola sa jedne strane, a s druge strane mehanizam ograni\u010davanje i zabrane uzgoja GMO-a u skladu sa odredbama EU i njegovoga zakonodavstva te odredbama ugovora o funkcioniranju EU.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179888",
        "text": "Zahvaljujem. Kolega Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179889",
        "text": "Hvala lijepo. Nadam se i predlo\u017eio sam vam da za\u0161titimo doma\u0107u proizvodnju od GMO-a i ovim amandmanom sam tra\u017eio radi javnosti da se potpuno zabrani uzgoj, uvoz, stavljanje na tr\u017ei\u0161te za sve GMO ili skupine GMO-a na cijelom podru\u010dju RH osim u medicinske svrhe. Ovo sam vam govorio poglavito zbog toga \u0161to Hrvatska ima ogromne potencijale proizvodnje ekolo\u0161ki doma\u0107e hrane, 700.000 hektara je neobra\u0111eno, poljoprivrednoga \u010distoga okoli\u0161a, a vi i dalje promi\u010dete GMO strane proizvode. Zbog toga nam mladi odlaze, zbog ciljano \u0107e sada mo\u0107i 2020. prodavati poljoprivredno zemlji\u0161te, stranim pravnim i fizi\u010dkim osobama dok Hrvati fizi\u010dke i pravne osobe, gra\u0111ani RH ne\u0107e mo\u0107i u Ma\u0111arsku. Prema tome, nemojte isklju\u010divo samo gurati strane GMO proizvode, nemojte stvarati od na\u0161e djece pokusne kuni\u0107e, mi to ne zaslu\u017eujemo. Ovaj narod zaslu\u017euje dvije tre\u0107ine Hrvatske su prazne, da ovih 700.000 hektara zemlji\u0161ta obra\u0111uje, da opstane na tim podru\u010djima. Mi smo turisti\u010dka dr\u017eava da ti doma\u0107i proizvodi budu plasirani kroz turizam na tr\u017ei\u0161te. Na\u017ealost kod nas je sve obrnuto, 700.000 hektara zemlji\u0161ta je pod korovom poljoprivrednom, pod korovom, zbog promocije, zbog lobiranja za GMO proizvode, to je \u010dinjenica i to svak zna. Nema vi\u0161e doma\u0107ih pomidora, nema svinjetine doma\u0107e, uvoz je iz Ma\u0111arske, iz Nizozemska koji se tretirano kako smo rekli tko zna s \u010dime hrane te svinje. Prema tome, prihvatite ovaj amandman kolege zastupnici, glasat \u0107u za to ako prihvatite ovaj amandman. I ne dozvolite da na\u0161a dica budu pokusni kuni\u0107i interesnih skupina, a o\u010dito i ministarstvu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179890",
        "text": "Zahvaljujem kolega Bulj. Jel tra\u017eite glasovanje? [[Upadica Bulj: Da, obavezno.]] hvala lijepo. Zahvaljujem dr\u017eavnom tajniku Plazoni\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179891",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog Zakona o genetski modificiranim organizmima, drugo \u010ditanje, P.Z.E br. 666, predlagatelj je Vlada, rasprava je zaklju\u010dena, amandman je podnio zastupnik Miro Bulj. O amandmanu smo se izjasnili ranije na sjednici. Sada \u0107emo glasovati o amandmanu kojeg predlagatelj ne prihva\u0107a. To je jedan amandman. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da amandman nije dobio potreban broj glasova pa dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedloga Zakona o genetski modificiranim organizmima. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 96, 3 suzdr\u017eana i 7 protiv donesen Zakon o genetski modificiranim organizmima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179892",
        "text": "Sada prelazimo na Izbor i imenovanje razrje\u0161enje. Molim predsjednika Odbora za izbor, imenovanje i upravne poslove, po\u0161tovanog kolegu Antu Sanadera da obrazlo\u017ei prijedlog odluke. Izvolite g. Sanader.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179893",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Na temelju \u010dl. 105. st. 1. podst. 1. i 3. i \u010dl. 161. st. 1. i \u010dl. 273. Poslovnika HS-a Odbor za izbor i imenovanje predla\u017ee odluku o razrje\u0161enju \u010dlanica Odbora za obranu HS-a. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanice Odbora za obranu HS-u Ane Kompari\u0107 Dev\u010di\u0107 na osobni zahtjev [[Upadica Brki\u0107: Dajte sve.]] Predla\u017ee se razrje\u0161enje potpredsjednika Odbora za gospodarstvo HS-a, dr. Damira Tomi\u0107a, a za potpredsjednika Odbora za gospodarstvo HS-a predla\u017ee se Sa\u0161a \u0110uji\u0107. Razrje\u0161uje se, predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za gospodarstvo HS-a Sa\u0161e \u0110uji\u0107a. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlana Odbora za ljudska prava i prava nacionalnih manjina HS-a Dra\u017eena Bari\u0161i\u0107a, a za \u010dlana Odbora za ljudska prava i prava nacionalnih manjina HS-a predla\u017ee se Dra\u017een Srpak. Predla\u017ee se razrje\u0161enje \u010dlanice Odbora za obitelj, mlade i sport HS-a, Ane Kompari\u0107 Dev\u010di\u0107 na osobni zahtjev. Predla\u017ee se razrje\u0161enje potpredsjednice Odbora za obrazovanje, znanost i kulturu HS-a, Sabine Glasovac, a za potpredsjednika Odbora za obrazovanje, znanost i kulturu HS-a predla\u017ee se dr. Damir Tomi\u0107. Za \u010dlanove Odbora za obrazovanje, znanost i kulturu HS-a predla\u017eu se Sabina Glasovac i dr. Goran Mari\u0107 jer je dana 10. srpnja 2019. du\u017enost \u010dlanice Odbora za obrazovanje, znanost i kulturu HS-a prestala obna\u0161ati dr. Marija Alfirev, a dana 1. prosinca 2019. du\u017enost \u010dlanice Odbora za obrazovanje, znanost i kulturu HS-a prestala je obna\u0161ati Sun\u010dana Glavak zbog prestanka zastupni\u010dkog mandata. Predla\u017ee se za predsjednika Odbora za informiranje, informatizaciju i medije HS-a dr. Goran Mari\u0107 jer je dana 1. prosinca 2019. du\u017enost Odbora za informiranje, informatizaciju i medije HS-a prestala obna\u0161ati Sun\u010dana Glavak zbog prestanka zastupni\u010dkog mandata. Predla\u017ee se za \u010dlana Odbora za ravnopravnost spolova HS-a Arsen Bauk jer je dana 10. srpnja 2019. du\u017enost \u010dlanice Odbora za ravnopravnost spolova HS-a prestala obna\u0161ati dr. Marija Alfirev zbog prestanka zastupni\u010dkog mandata. Predla\u017ee se razrje\u0161enje zamjenika \u010dlana Izaslanstva HS-a u parlamentarnoj dimenziji srednjoeuropske inicijative Stjepana \u010curaja, a za zamjenika \u010dlana Izaslanstva HS-a u parlamentarnoj dimenziji srednjoeuropske inicijative predla\u017ee se Dra\u017een Srpak, za \u010dlana Izaslanstva HS-a u parlamentarnoj dimenziji srednjoeuropske inicijative predla\u017ee se Stjepan \u010curaj jer je dana 1. prosinca 2019. du\u017enost \u010dlanice Izaslanstva HS-a u parlamentarnoj dimenziji srednjoeuropske inicijative prestala obna\u0161ati Sun\u010dana Glavak zbog prestanka zastupni\u010dkog mandata. Predla\u017ee se razrje\u0161enje predstojnika Ureda predsjednika HS-a Danijela Glum\u010di\u0107a. Ova odluka objavit \u0107e se u Narodnim novinama, stupa na snagu 30. prosinca 2019. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179894",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom predsjedniku Odbora g. Sanaderu. Otvaram raspravu. Hvala lijepo. Zaklju\u010dujem raspravu. glasovat \u0107emo o ovim prijedlozima kada se za to steknu uvjeti. Po\u0161tovana kolegica i kolege, s ovime smo iscrpili sve to\u010dke dnevnog reda predvi\u0111ene za dana\u0161nji dan. Nastavljamo s radom sutra u 9,30 sati sa to\u010dkom dnevnog reda Kona\u010dni prijedlog zakona o potvr\u0111ivanju Sporazuma o strate\u0161kom partnerstvu izme\u0111u EU i njezinih dr\u017eava \u010dlanica s jedne strane i Japana s druge strane, drugo \u010ditanje, P.Z. br. 774. U 11,15 \u0107emo imati izno\u0161enje stajali\u0161ta klubova, a u 12 sati \u0107emo imati glasovanje o raspravljenim to\u010dkama. Hvala lijepo i ugodan ostatak dana. SJEDNICA PREKINUTA U 18,26 SATI.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2019-12-12-0.u179895",
        "text": "Idemo sada na izbor, imenovanje i razrje\u0161enja, predlagatelj je Odbor za izbor, imenovanja i upravne poslove, rasprava je zaklju\u010dena. Sada prelazimo na glasovanje o 9 odluka koje je predlo\u017eio Odbor za izbor, imenovanja i upravne poslove, jeste li suglasni da se glasuje objedinjeno ili \u0107emo pojedina\u010dno glasovati? Mo\u017eemo li dakle objedinjeno? U redu. Onda dajem na glasovanje prijedloga odluka Odbora za izbor, imenovanja i upravne poslove koje ste dobili u pismenom obliku, molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova, 105 za odnosno jednoglasno, 105 za donijeta odluka i odluke kako ih predlo\u017eio Odbor za izbor, imenovanje i upravne poslove. Ovim smo po\u0161tovane kolegice i kolege do\u0161li do kraja 15. sjednice, ja ju sada zaklju\u010dujem. Najavljujem da \u0107e nova 16. sjednica po\u010deti 15. sije\u010dnja 2020. g. i pozivam za 15-ak minuta na prigodni domjenak u prostorijama do. Hvala vam, Sretan vam Bo\u017ei\u0107 i Nova godina. SJEDNICA ZAVR\u0160ENA U 13,33 SATI",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "reco": "kolegice i kolege idemo sada na glasovanje ponavljam sukladno \u010dlanku 252. poslovnika hrvatskog sabora za dono\u0161enje zakona potrebna je natpolovi\u010dna ve\u0107ina svih zastupnika dakle 76 dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopuni zakona o izboru predsjednika rh kojeg ne prihva\u0107a vlada kao ni saborska radna tijela molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 421.271,
                "time_e": 421.751
            },
            {
                "time_s": 421.791,
                "time_e": 421.811
            },
            {
                "time_s": 421.891,
                "time_e": 422.291
            },
            {
                "time_s": 423.051,
                "time_e": 423.291
            },
            {
                "time_s": 423.411,
                "time_e": 423.631
            },
            {
                "time_s": 423.711,
                "time_e": 423.771
            },
            {
                "time_s": 423.851,
                "time_e": 424.411
            },
            {
                "time_s": 424.511,
                "time_e": 424.911
            },
            {
                "time_s": 424.991,
                "time_e": 425.311
            },
            {
                "time_s": 425.371,
                "time_e": 425.671
            },
            {
                "time_s": 425.751,
                "time_e": 426.491
            },
            {
                "time_s": 426.691,
                "time_e": 427.131
            },
            {
                "time_s": 427.171,
                "time_e": 427.531
            },
            {
                "time_s": 427.611,
                "time_e": 427.951
            },
            {
                "time_s": 428.011,
                "time_e": 428.071
            },
            {
                "time_s": 428.151,
                "time_e": 428.571
            },
            {
                "time_s": 428.651,
                "time_e": 429.011
            },
            {
                "time_s": 429.091,
                "time_e": 429.471
            },
            {
                "time_s": 429.511,
                "time_e": 429.551
            },
            {
                "time_s": 429.611,
                "time_e": 430.271
            },
            {
                "time_s": 430.331,
                "time_e": 430.611
            },
            {
                "time_s": 430.691,
                "time_e": 430.871
            },
            {
                "time_s": 430.931,
                "time_e": 431.471
            },
            {
                "time_s": 431.531,
                "time_e": 431.711
            },
            {
                "time_s": 431.791,
                "time_e": 432.451
            },
            {
                "time_s": 433.391,
                "time_e": 433.571
            },
            {
                "time_s": 433.631,
                "time_e": 433.671
            },
            {
                "time_s": 433.711,
                "time_e": 434.191
            },
            {
                "time_s": 434.351,
                "time_e": 434.711
            },
            {
                "time_s": 434.771,
                "time_e": 435.071
            },
            {
                "time_s": 435.151,
                "time_e": 435.491
            },
            {
                "time_s": 435.531,
                "time_e": 435.571
            },
            {
                "time_s": 435.611,
                "time_e": 436.031
            },
            {
                "time_s": 436.071,
                "time_e": 436.091
            },
            {
                "time_s": 436.131,
                "time_e": 436.451
            },
            {
                "time_s": 436.531,
                "time_e": 436.851
            },
            {
                "time_s": 436.891,
                "time_e": 436.911
            },
            {
                "time_s": 436.971,
                "time_e": 437.231
            },
            {
                "time_s": 437.331,
                "time_e": 437.791
            },
            {
                "time_s": 437.831,
                "time_e": 438.351
            },
            {
                "time_s": 438.811,
                "time_e": 439.011
            },
            {
                "time_s": 439.091,
                "time_e": 439.151
            },
            {
                "time_s": 439.271,
                "time_e": 439.651
            },
            {
                "time_s": 439.751,
                "time_e": 440.031
            },
            {
                "time_s": 440.151,
                "time_e": 440.291
            },
            {
                "time_s": 440.371,
                "time_e": 440.411
            },
            {
                "time_s": 440.491,
                "time_e": 440.931
            },
            {
                "time_s": 440.971,
                "time_e": 441.211
            },
            {
                "time_s": 441.311,
                "time_e": 441.571
            },
            {
                "time_s": 441.731,
                "time_e": 441.931
            },
            {
                "time_s": 441.971,
                "time_e": 442.391
            }
        ],
        "start": 421.271,
        "end": 442.391,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "nemojte ra\u0161i mo\u017ee",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 453.779,
                "time_e": 454.059
            },
            {
                "time_s": 454.119,
                "time_e": 454.579
            },
            {
                "time_s": 456.239,
                "time_e": 456.419
            }
        ],
        "start": 453.779,
        "end": 456.419,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da prijedlog nije dobio dovoljan broj glasova 26 je bilo za 3 suzdr\u017eana 73 protiv dakle zakon nije donesen programsko i financijsko izvje\u0161\u0107e hrvatskog olimpijskog odbora za 2018. podnositelj je hrvatski olimpijski odbor o ovoj to\u010dki dnevnog reda glasovat \u0107emo sukladno \u010dl 44. stavku 4. poslovnika hsa sukladno prijedlogu mati\u010dnog radnog tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak prihva\u0107a se programsko i financijsko izvje\u0161\u0107e hrvatskog olimpijskog odbora za 2018. godinu molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 458.784,
                "time_e": 459.424
            },
            {
                "time_s": 459.744,
                "time_e": 459.804
            },
            {
                "time_s": 460.484,
                "time_e": 460.864
            },
            {
                "time_s": 460.924,
                "time_e": 461.084
            },
            {
                "time_s": 461.144,
                "time_e": 461.344
            },
            {
                "time_s": 461.404,
                "time_e": 461.724
            },
            {
                "time_s": 461.764,
                "time_e": 461.884
            },
            {
                "time_s": 461.964,
                "time_e": 462.364
            },
            {
                "time_s": 462.524,
                "time_e": 462.764
            },
            {
                "time_s": 463.024,
                "time_e": 463.064
            },
            {
                "time_s": 463.124,
                "time_e": 463.244
            },
            {
                "time_s": 463.364,
                "time_e": 463.424
            },
            {
                "time_s": 463.584,
                "time_e": 463.604
            },
            {
                "time_s": 463.724,
                "time_e": 464.164
            },
            {
                "time_s": 464.264,
                "time_e": 464.944
            },
            {
                "time_s": 465.104,
                "time_e": 465.564
            },
            {
                "time_s": 465.684,
                "time_e": 465.924
            },
            {
                "time_s": 466.004,
                "time_e": 466.404
            },
            {
                "time_s": 466.544,
                "time_e": 466.704
            },
            {
                "time_s": 466.784,
                "time_e": 467.244
            },
            {
                "time_s": 468.284,
                "time_e": 468.724
            },
            {
                "time_s": 468.764,
                "time_e": 468.784
            },
            {
                "time_s": 468.824,
                "time_e": 469.244
            },
            {
                "time_s": 469.304,
                "time_e": 469.584
            },
            {
                "time_s": 469.644,
                "time_e": 469.984
            },
            {
                "time_s": 470.024,
                "time_e": 470.464
            },
            {
                "time_s": 470.504,
                "time_e": 470.784
            },
            {
                "time_s": 470.844,
                "time_e": 470.904
            },
            {
                "time_s": 470.984,
                "time_e": 471.904
            },
            {
                "time_s": 472.084,
                "time_e": 472.584
            },
            {
                "time_s": 472.604,
                "time_e": 472.644
            },
            {
                "time_s": 472.684,
                "time_e": 473.024
            },
            {
                "time_s": 473.064,
                "time_e": 473.464
            },
            {
                "time_s": 473.564,
                "time_e": 473.824
            },
            {
                "time_s": 473.924,
                "time_e": 473.944
            },
            {
                "time_s": 473.964,
                "time_e": 474.084
            },
            {
                "time_s": 474.144,
                "time_e": 474.384
            },
            {
                "time_s": 474.424,
                "time_e": 474.704
            },
            {
                "time_s": 474.724,
                "time_e": 474.904
            },
            {
                "time_s": 474.964,
                "time_e": 475.364
            },
            {
                "time_s": 475.424,
                "time_e": 475.584
            },
            {
                "time_s": 475.684,
                "time_e": 476.004
            },
            {
                "time_s": 476.064,
                "time_e": 476.144
            },
            {
                "time_s": 476.424,
                "time_e": 477.224
            },
            {
                "time_s": 477.464,
                "time_e": 477.724
            },
            {
                "time_s": 477.804,
                "time_e": 478.004
            },
            {
                "time_s": 478.244,
                "time_e": 478.684
            },
            {
                "time_s": 478.744,
                "time_e": 479.304
            },
            {
                "time_s": 480.244,
                "time_e": 480.624
            },
            {
                "time_s": 480.704,
                "time_e": 481.024
            },
            {
                "time_s": 481.084,
                "time_e": 481.504
            },
            {
                "time_s": 481.544,
                "time_e": 481.824
            },
            {
                "time_s": 481.864,
                "time_e": 482.084
            },
            {
                "time_s": 482.144,
                "time_e": 482.284
            },
            {
                "time_s": 482.344,
                "time_e": 482.384
            },
            {
                "time_s": 482.424,
                "time_e": 482.904
            },
            {
                "time_s": 482.984,
                "time_e": 483.304
            },
            {
                "time_s": 483.384,
                "time_e": 483.804
            },
            {
                "time_s": 483.924,
                "time_e": 484.344
            },
            {
                "time_s": 484.444,
                "time_e": 484.504
            },
            {
                "time_s": 484.584,
                "time_e": 485.024
            },
            {
                "time_s": 485.064,
                "time_e": 485.084
            },
            {
                "time_s": 485.124,
                "time_e": 485.544
            },
            {
                "time_s": 485.604,
                "time_e": 485.904
            },
            {
                "time_s": 485.964,
                "time_e": 486.304
            },
            {
                "time_s": 486.364,
                "time_e": 486.764
            },
            {
                "time_s": 486.844,
                "time_e": 487.144
            },
            {
                "time_s": 487.604,
                "time_e": 487.664
            },
            {
                "time_s": 487.784,
                "time_e": 488.684
            },
            {
                "time_s": 488.844,
                "time_e": 489.124
            },
            {
                "time_s": 489.284,
                "time_e": 489.464
            },
            {
                "time_s": 489.484,
                "time_e": 489.864
            }
        ],
        "start": 458.784,
        "end": 489.864,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 78 za 21 protiv donijeti zaklju\u010dak kako ga je predlo\u017eilo mati\u010dno saborsko radno tijelo izvje\u0161\u0107e o radu hrt akademije znanosti i umjetnosti u 2018. podnositeljica hrt akademija znanosti i umjetnosti o ovoj to\u010dki dnevnog reda glasovat \u0107emo sukladno \u010dl 44. stavku 4. poslovnika hrvatskog sabora sukladno prijedlogu mati\u010dnog radnog tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak prihva\u0107a se izvje\u0161\u0107e o radu hrt akademije znanosti i umjetnosti u 2018. g molim glasujte",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 496.704,
                "time_e": 497.304
            },
            {
                "time_s": 497.684,
                "time_e": 497.744
            },
            {
                "time_s": 497.844,
                "time_e": 497.884
            },
            {
                "time_s": 497.944,
                "time_e": 498.304
            },
            {
                "time_s": 498.344,
                "time_e": 498.704
            },
            {
                "time_s": 498.764,
                "time_e": 499.404
            },
            {
                "time_s": 499.624,
                "time_e": 499.684
            },
            {
                "time_s": 499.844,
                "time_e": 500.404
            },
            {
                "time_s": 500.564,
                "time_e": 500.924
            },
            {
                "time_s": 500.984,
                "time_e": 501.284
            },
            {
                "time_s": 501.304,
                "time_e": 501.724
            },
            {
                "time_s": 501.764,
                "time_e": 501.944
            },
            {
                "time_s": 502.004,
                "time_e": 502.064
            },
            {
                "time_s": 502.084,
                "time_e": 502.124
            },
            {
                "time_s": 502.184,
                "time_e": 502.604
            },
            {
                "time_s": 502.664,
                "time_e": 503.044
            },
            {
                "time_s": 503.124,
                "time_e": 503.524
            },
            {
                "time_s": 503.584,
                "time_e": 503.784
            },
            {
                "time_s": 503.864,
                "time_e": 504.124
            },
            {
                "time_s": 504.844,
                "time_e": 505.184
            },
            {
                "time_s": 505.244,
                "time_e": 505.264
            },
            {
                "time_s": 505.304,
                "time_e": 505.484
            },
            {
                "time_s": 505.564,
                "time_e": 505.784
            },
            {
                "time_s": 505.944,
                "time_e": 506.324
            },
            {
                "time_s": 506.384,
                "time_e": 506.744
            },
            {
                "time_s": 506.764,
                "time_e": 506.784
            },
            {
                "time_s": 506.844,
                "time_e": 507.284
            },
            {
                "time_s": 507.344,
                "time_e": 507.364
            },
            {
                "time_s": 507.444,
                "time_e": 508.404
            },
            {
                "time_s": 508.584,
                "time_e": 509.264
            },
            {
                "time_s": 509.364,
                "time_e": 509.564
            },
            {
                "time_s": 509.724,
                "time_e": 510.104
            },
            {
                "time_s": 510.184,
                "time_e": 510.524
            },
            {
                "time_s": 510.544,
                "time_e": 510.584
            },
            {
                "time_s": 510.624,
                "time_e": 511.184
            },
            {
                "time_s": 511.284,
                "time_e": 511.324
            },
            {
                "time_s": 511.384,
                "time_e": 511.484
            },
            {
                "time_s": 511.544,
                "time_e": 511.804
            },
            {
                "time_s": 511.844,
                "time_e": 512.144
            },
            {
                "time_s": 512.184,
                "time_e": 512.404
            },
            {
                "time_s": 512.464,
                "time_e": 512.844
            },
            {
                "time_s": 512.924,
                "time_e": 513.124
            },
            {
                "time_s": 513.804,
                "time_e": 514.164
            },
            {
                "time_s": 514.244,
                "time_e": 514.324
            },
            {
                "time_s": 514.644,
                "time_e": 515.344
            },
            {
                "time_s": 515.564,
                "time_e": 515.824
            },
            {
                "time_s": 515.884,
                "time_e": 516.084
            },
            {
                "time_s": 516.304,
                "time_e": 516.744
            },
            {
                "time_s": 516.824,
                "time_e": 517.184
            },
            {
                "time_s": 517.284,
                "time_e": 517.664
            },
            {
                "time_s": 517.944,
                "time_e": 518.324
            },
            {
                "time_s": 518.384,
                "time_e": 518.704
            },
            {
                "time_s": 518.764,
                "time_e": 519.144
            },
            {
                "time_s": 519.204,
                "time_e": 519.464
            },
            {
                "time_s": 519.524,
                "time_e": 519.724
            },
            {
                "time_s": 519.764,
                "time_e": 519.904
            },
            {
                "time_s": 519.944,
                "time_e": 519.984
            },
            {
                "time_s": 520.024,
                "time_e": 520.444
            },
            {
                "time_s": 520.524,
                "time_e": 520.844
            },
            {
                "time_s": 520.924,
                "time_e": 521.464
            },
            {
                "time_s": 521.864,
                "time_e": 522.284
            },
            {
                "time_s": 522.364,
                "time_e": 522.424
            },
            {
                "time_s": 522.484,
                "time_e": 522.764
            },
            {
                "time_s": 522.804,
                "time_e": 522.824
            },
            {
                "time_s": 522.864,
                "time_e": 523.044
            },
            {
                "time_s": 523.124,
                "time_e": 523.324
            },
            {
                "time_s": 523.504,
                "time_e": 523.884
            },
            {
                "time_s": 523.944,
                "time_e": 524.344
            },
            {
                "time_s": 524.364,
                "time_e": 524.384
            },
            {
                "time_s": 524.424,
                "time_e": 524.864
            },
            {
                "time_s": 524.944,
                "time_e": 524.964
            },
            {
                "time_s": 525.064,
                "time_e": 525.924
            },
            {
                "time_s": 526.104,
                "time_e": 526.124
            },
            {
                "time_s": 526.624,
                "time_e": 526.804
            },
            {
                "time_s": 526.844,
                "time_e": 527.224
            }
        ],
        "start": 496.704,
        "end": 527.224,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107ina 104 za i 2 glasa protiv donijet je zaklju\u010dak kako ga je predlo\u017eilo mati\u010dno saborsko radno tijelo idemo sada na izbor imenovanja i razrje\u0161enja predlagatelj je odbor za izbor imenovanja i upravne poslove rasprava je zaklju\u010dena sada prelazimo na glasovanje o 9 odluka koje je predlo\u017eio odbor za izbor imenovanja i upravne poslove jeste li suglasni da se glasuje objedinjeno ili \u0107emo pojedina\u010dno glasovati mo\u017eemo li dakle objedinjeno u redu onda dajem na glasovanje prijedlog odluka odbora za izbor imenovanja i upravne poslove koje ste dobili u pismenom obliku molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 535.47,
                "time_e": 535.95
            },
            {
                "time_s": 535.99,
                "time_e": 536.03
            },
            {
                "time_s": 536.07,
                "time_e": 536.11
            },
            {
                "time_s": 536.15,
                "time_e": 536.57
            },
            {
                "time_s": 538.187,
                "time_e": 538.467
            },
            {
                "time_s": 538.847,
                "time_e": 538.907
            },
            {
                "time_s": 539.327,
                "time_e": 539.367
            },
            {
                "time_s": 539.527,
                "time_e": 539.547
            },
            {
                "time_s": 539.727,
                "time_e": 540.107
            },
            {
                "time_s": 540.327,
                "time_e": 540.867
            },
            {
                "time_s": 541.027,
                "time_e": 541.307
            },
            {
                "time_s": 541.327,
                "time_e": 541.387
            },
            {
                "time_s": 541.447,
                "time_e": 541.847
            },
            {
                "time_s": 541.887,
                "time_e": 542.067
            },
            {
                "time_s": 542.107,
                "time_e": 542.147
            },
            {
                "time_s": 542.187,
                "time_e": 542.227
            },
            {
                "time_s": 542.267,
                "time_e": 542.667
            },
            {
                "time_s": 542.747,
                "time_e": 543.087
            },
            {
                "time_s": 543.167,
                "time_e": 543.647
            },
            {
                "time_s": 543.907,
                "time_e": 544.247
            },
            {
                "time_s": 544.427,
                "time_e": 544.727
            },
            {
                "time_s": 545.587,
                "time_e": 545.767
            },
            {
                "time_s": 545.847,
                "time_e": 546.027
            },
            {
                "time_s": 546.087,
                "time_e": 546.147
            },
            {
                "time_s": 546.207,
                "time_e": 546.447
            },
            {
                "time_s": 546.467,
                "time_e": 546.947
            },
            {
                "time_s": 547.007,
                "time_e": 547.027
            },
            {
                "time_s": 547.067,
                "time_e": 547.687
            },
            {
                "time_s": 547.787,
                "time_e": 548.327
            },
            {
                "time_s": 548.347,
                "time_e": 548.387
            },
            {
                "time_s": 548.447,
                "time_e": 548.687
            },
            {
                "time_s": 548.767,
                "time_e": 548.807
            },
            {
                "time_s": 548.887,
                "time_e": 549.087
            },
            {
                "time_s": 549.147,
                "time_e": 549.607
            },
            {
                "time_s": 549.787,
                "time_e": 549.807
            },
            {
                "time_s": 549.927,
                "time_e": 550.267
            },
            {
                "time_s": 550.387,
                "time_e": 550.947
            },
            {
                "time_s": 551.027,
                "time_e": 551.467
            },
            {
                "time_s": 551.507,
                "time_e": 551.547
            },
            {
                "time_s": 551.607,
                "time_e": 552.187
            },
            {
                "time_s": 553.127,
                "time_e": 553.287
            },
            {
                "time_s": 553.367,
                "time_e": 553.767
            },
            {
                "time_s": 553.807,
                "time_e": 553.867
            },
            {
                "time_s": 553.907,
                "time_e": 554.427
            },
            {
                "time_s": 554.547,
                "time_e": 554.567
            },
            {
                "time_s": 554.747,
                "time_e": 554.767
            },
            {
                "time_s": 554.967,
                "time_e": 555.227
            },
            {
                "time_s": 555.307,
                "time_e": 555.407
            },
            {
                "time_s": 555.447,
                "time_e": 555.487
            },
            {
                "time_s": 555.527,
                "time_e": 555.927
            },
            {
                "time_s": 555.987,
                "time_e": 556.187
            },
            {
                "time_s": 556.247,
                "time_e": 556.307
            },
            {
                "time_s": 556.367,
                "time_e": 556.607
            },
            {
                "time_s": 556.687,
                "time_e": 557.147
            },
            {
                "time_s": 557.187,
                "time_e": 557.207
            },
            {
                "time_s": 557.287,
                "time_e": 557.567
            },
            {
                "time_s": 557.667,
                "time_e": 558.107
            },
            {
                "time_s": 558.347,
                "time_e": 558.547
            },
            {
                "time_s": 558.587,
                "time_e": 558.627
            },
            {
                "time_s": 558.727,
                "time_e": 559.227
            },
            {
                "time_s": 559.507,
                "time_e": 559.567
            },
            {
                "time_s": 559.727,
                "time_e": 559.787
            },
            {
                "time_s": 559.867,
                "time_e": 560.287
            },
            {
                "time_s": 560.367,
                "time_e": 560.947
            },
            {
                "time_s": 561.067,
                "time_e": 561.147
            },
            {
                "time_s": 561.227,
                "time_e": 561.347
            },
            {
                "time_s": 561.427,
                "time_e": 561.947
            },
            {
                "time_s": 562.007,
                "time_e": 562.567
            },
            {
                "time_s": 563.387,
                "time_e": 563.707
            },
            {
                "time_s": 563.767,
                "time_e": 563.807
            },
            {
                "time_s": 563.867,
                "time_e": 564.067
            },
            {
                "time_s": 564.127,
                "time_e": 564.667
            },
            {
                "time_s": 564.907,
                "time_e": 564.927
            },
            {
                "time_s": 564.987,
                "time_e": 565.267
            },
            {
                "time_s": 566.387,
                "time_e": 566.647
            },
            {
                "time_s": 567.187,
                "time_e": 567.427
            },
            {
                "time_s": 567.487,
                "time_e": 567.547
            },
            {
                "time_s": 567.607,
                "time_e": 568.227
            },
            {
                "time_s": 568.527,
                "time_e": 569.047
            },
            {
                "time_s": 569.387,
                "time_e": 569.847
            },
            {
                "time_s": 570.467,
                "time_e": 570.767
            },
            {
                "time_s": 570.867,
                "time_e": 570.927
            },
            {
                "time_s": 570.987,
                "time_e": 571.267
            },
            {
                "time_s": 571.387,
                "time_e": 571.907
            },
            {
                "time_s": 572.007,
                "time_e": 572.027
            },
            {
                "time_s": 572.107,
                "time_e": 572.407
            },
            {
                "time_s": 572.507,
                "time_e": 572.947
            },
            {
                "time_s": 573.307,
                "time_e": 573.447
            },
            {
                "time_s": 573.527,
                "time_e": 573.627
            },
            {
                "time_s": 573.707,
                "time_e": 574.007
            },
            {
                "time_s": 574.167,
                "time_e": 574.187
            },
            {
                "time_s": 574.287,
                "time_e": 574.847
            },
            {
                "time_s": 575.367,
                "time_e": 575.807
            },
            {
                "time_s": 576.027,
                "time_e": 576.227
            },
            {
                "time_s": 576.267,
                "time_e": 576.687
            }
        ],
        "start": 535.47,
        "end": 576.687,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 105 za odnosno jednoglasno 105 za donijeta odluka i odluke kako ih je predlo\u017eio odbor za izbor i imenovanje i upravne poslove ovim smo po\u0161tovane kolegice i kolege do\u0161li do kraja 15 sjednice ja ju sada zaklju\u010dujem najavljujem da \u0107e nova 16 sjednica po\u010deti 15. sije\u010dnja 2020. godine i pozivam vas za 15tak minuta na prigodni domjenak u prostorijama do hvala vam sretan vam bo\u017ei\u0107 i nova godina",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 584.044,
                "time_e": 584.624
            },
            {
                "time_s": 584.964,
                "time_e": 585.004
            },
            {
                "time_s": 585.104,
                "time_e": 585.164
            },
            {
                "time_s": 585.224,
                "time_e": 585.584
            },
            {
                "time_s": 585.624,
                "time_e": 586.044
            },
            {
                "time_s": 586.224,
                "time_e": 586.544
            },
            {
                "time_s": 586.944,
                "time_e": 587.024
            },
            {
                "time_s": 588.104,
                "time_e": 588.384
            },
            {
                "time_s": 588.464,
                "time_e": 588.984
            },
            {
                "time_s": 589.064,
                "time_e": 589.324
            },
            {
                "time_s": 589.504,
                "time_e": 589.564
            },
            {
                "time_s": 589.824,
                "time_e": 590.184
            },
            {
                "time_s": 590.284,
                "time_e": 590.644
            },
            {
                "time_s": 590.964,
                "time_e": 591.004
            },
            {
                "time_s": 591.264,
                "time_e": 591.664
            },
            {
                "time_s": 591.844,
                "time_e": 592.064
            },
            {
                "time_s": 592.124,
                "time_e": 592.184
            },
            {
                "time_s": 592.224,
                "time_e": 592.264
            },
            {
                "time_s": 592.304,
                "time_e": 592.764
            },
            {
                "time_s": 592.824,
                "time_e": 593.024
            },
            {
                "time_s": 593.084,
                "time_e": 593.144
            },
            {
                "time_s": 593.204,
                "time_e": 593.444
            },
            {
                "time_s": 593.564,
                "time_e": 593.584
            },
            {
                "time_s": 593.604,
                "time_e": 594.104
            },
            {
                "time_s": 594.224,
                "time_e": 594.244
            },
            {
                "time_s": 594.324,
                "time_e": 594.684
            },
            {
                "time_s": 594.844,
                "time_e": 595.264
            },
            {
                "time_s": 596.224,
                "time_e": 596.444
            },
            {
                "time_s": 596.564,
                "time_e": 596.664
            },
            {
                "time_s": 596.764,
                "time_e": 597.164
            },
            {
                "time_s": 597.244,
                "time_e": 597.644
            },
            {
                "time_s": 597.704,
                "time_e": 597.724
            },
            {
                "time_s": 597.784,
                "time_e": 598.064
            },
            {
                "time_s": 598.124,
                "time_e": 598.364
            },
            {
                "time_s": 598.424,
                "time_e": 598.464
            },
            {
                "time_s": 598.564,
                "time_e": 598.864
            },
            {
                "time_s": 599.244,
                "time_e": 599.284
            },
            {
                "time_s": 599.564,
                "time_e": 600.044
            },
            {
                "time_s": 600.284,
                "time_e": 600.344
            },
            {
                "time_s": 600.424,
                "time_e": 600.464
            },
            {
                "time_s": 600.564,
                "time_e": 600.764
            },
            {
                "time_s": 600.844,
                "time_e": 601.484
            },
            {
                "time_s": 602.124,
                "time_e": 602.624
            },
            {
                "time_s": 602.664,
                "time_e": 602.704
            },
            {
                "time_s": 602.804,
                "time_e": 602.844
            },
            {
                "time_s": 602.944,
                "time_e": 603.124
            },
            {
                "time_s": 603.404,
                "time_e": 603.464
            },
            {
                "time_s": 603.724,
                "time_e": 604.204
            },
            {
                "time_s": 604.644,
                "time_e": 604.984
            },
            {
                "time_s": 605.304,
                "time_e": 605.464
            },
            {
                "time_s": 605.724,
                "time_e": 606.144
            },
            {
                "time_s": 606.304,
                "time_e": 607.244
            },
            {
                "time_s": 607.484,
                "time_e": 607.824
            },
            {
                "time_s": 608.404,
                "time_e": 608.424
            },
            {
                "time_s": 608.544,
                "time_e": 608.984
            },
            {
                "time_s": 609.064,
                "time_e": 609.304
            },
            {
                "time_s": 609.444,
                "time_e": 609.484
            },
            {
                "time_s": 609.764,
                "time_e": 610.164
            },
            {
                "time_s": 610.224,
                "time_e": 610.644
            },
            {
                "time_s": 610.984,
                "time_e": 611.044
            },
            {
                "time_s": 611.164,
                "time_e": 611.544
            },
            {
                "time_s": 611.584,
                "time_e": 612.124
            },
            {
                "time_s": 612.284,
                "time_e": 612.304
            },
            {
                "time_s": 612.544,
                "time_e": 613.224
            },
            {
                "time_s": 613.324,
                "time_e": 613.384
            },
            {
                "time_s": 614.164,
                "time_e": 614.404
            },
            {
                "time_s": 614.484,
                "time_e": 614.664
            },
            {
                "time_s": 614.884,
                "time_e": 615.204
            },
            {
                "time_s": 615.264,
                "time_e": 615.364
            },
            {
                "time_s": 615.424,
                "time_e": 615.804
            },
            {
                "time_s": 615.944,
                "time_e": 615.984
            },
            {
                "time_s": 616.144,
                "time_e": 616.304
            },
            {
                "time_s": 616.364,
                "time_e": 616.664
            }
        ],
        "start": 584.044,
        "end": 616.664,
        "match_error": "only in reco"
    }
]