[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66104",
        "text": "Hvala. Govorio bi ovaj, tra\u017eim stanku od 10 minuta da govorim o oduzetoj imovini, povratak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66105",
        "text": "Hvala. Kolega Sin\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66106",
        "text": "Hvala vam predsjedni\u010de Sabora tra\u017eim stanku od 10 minuta u ime Kluba \u017divog zida i SNAGA-e kako bi govorio o stanju u brodogradili\u0161tu Uljanik.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66107",
        "text": "Kolega Maras. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66108",
        "text": "Hvala. Tra\u017eim stanku od 10 minuta, da progovorimo o kulturnoj devastaciji Grada Zagreba i ru\u0161enju kultnog zagreba\u010dkog kluba Jabuka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66109",
        "text": "Kolega Sladoljev.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66110",
        "text": "Tra\u017eim stanku u ime Kluba Mosta nezavisnog lista o aktualnoj politi\u010dkoj situaciji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66111",
        "text": "Dobro. To je 9,34. Kolega Ba\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66112",
        "text": "Zahvaljujem gospodin predsjedni\u010de. U ime Kluba zastupnika HDZ-a tra\u017eim stanku od 10 minuta, na temu aktualna politi\u010dka situacija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66113",
        "text": "Kolegica Mrak Tarita\u0161. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66114",
        "text": "Hvala lijepo predsjedni\u010de Sabora. Tra\u017eim stanku od 10 minuta u ime Kluba GLAS-a i HSU-a a vezano uz aktualnu politi\u010dku situaciju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66115",
        "text": "Dobro. To je ve\u0107 uobi\u010dajenih 6 stanki, nastavljamo u 9,50 sati. [[STANKA U 9,35 SATI.]] [[NASTAVAK NAKON STANKE U 9,50 SATI]] Nastavljamo s radom po\u0161tovane kolegice i kolege prvi je na redu Klub zastupnika Nezavisni za Hrvatsku i po\u0161tovani kolega Glasnovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66117",
        "text": "Po\u0161tovane kolege stara tema, novi detalji, povrat imovine. Ljudi dolaze svaki tjedan, tra\u017ee povrat imovine oduzetu u biv\u0161oj dr\u017eavi. Ja sam rekao ima korelacije izme\u0111u prosperiteta, funkcionalne dr\u017eave i privatne imovine. To se ne rje\u0161ava. \u010covjek mi je do\u0161ao nedavno, re\u010de da \u0107e stavit \u0161ator pred stambenom zgradom u Zagrebu koja mu je oduzeta '43. godine, \u010da\u010du su mu ubili, logor, kanal. Evo imamo tu jedan primjer, jo\u0161 jedan tu\u017ean primjer. Ljudi tra\u017ee povrat imovine u Udbini, predato je sudu u Korenici '97. godine od onda ni\u0161ta. Totalno statiranje. Govori mi o delo\u017eacijama, jo\u0161 4000 ljudi skoro \u017eivi u tu\u0111im stanovima. \u0160ta je sa poljoprivrednim zemlji\u0161tem? \u0160ta je sa drugim nekretninama koji su oduzeti? Samo mali spisak \u0107u \u010ditat ovde. Tvornica vagona i strojeva i mostova Brod na Savi, tvornica Podvinec ko\u017ea Karlovac, tvornica Mustad, \u017eeljezne i \u010deli\u010dne robe Karlovac, gradska \u0161tedionica op\u0107ine Slobodnog kraljevskog grada Zagreba. To je '45. postojalo. Slavonija pilana tvornica furnira Brod na Savi. Alfa d.d., strojevi za mljekarstvo Zagreb, Vukovarska kudeljedara, prediona d.d. obrt. Patria, prerada papira Osijeka, Vara\u017edinska industrija svile, Na\u0161i\u010dka tvornica tanina i paroplina, prva hrvatska tvornica ulja Zagreb, Hrvatska sveop\u0107a kreditna banka, Ilica 25. Trgovina Lavoslav Fleiss galanterija Vinkovci, Knebl i Ditrich oprema za letenje, sve od padobrana na dalje, parna pivovara Osijek, ciglana bra\u0107e Bohn Vinkovci, Petrolej d.d. naftni proizvodi Zagreb, lanena industrija Osijek, Smith and Mainer tvornica papira Su\u0161ak, Grizbach i Knaus foto oprema, \u0161umsko velebrtno dru\u0161tvo Beli\u0161\u0107e, Mercedes Benz generalno zastupni\u0161tvo Zagreb. Dr\u017eao je jedan Franjo Zerle. \u0160ta je bilo sa Franjom Zerle? Singer i Berke\u0161 trgova\u010dki obrt Bjelovar. Mo\u017eda zna \u0161ta je bilo to gospodin Manuli\u0107 i bio je gospodin Ivan Jandra\u0161i\u0107 trgovina u Bjelovaru itd. Mo\u017eda zna mister Manuli\u0107 \u0161ta je bilo sa tim ljudima? Evo Osje\u010dka ljevaonica \u017eeljeza Apex d.d. Sve, imali su ogranke u Njema\u010dkoj. Portland cement Srijem itd. Armin Goldstein Vukovar boje i lakovi, tvornice kalupa Virovitica, pres import d.d. Zabreb, Ignjat Gros i sin Vinkovci \u017eeljezna roba itd. itd. To nikoga ne zanima u sada\u0161njoj Hrvatskoj. Za\u0161to? Jer mi smo uni\u0161tili ljudima taj, uni\u0161ten je memoricid. To je najgora vrsta genocida je memoricid. I mi trubimo ovdje o nekakvoj normalnoj dr\u017eavi. Vije\u0107e Europe je presudilo da se mora vratiti oduzeta imovina. To se zove restitucija. U Srbiji je formirana komisija 2008. godine. Ona funkcionira, evo i oni su po\u010deli sa isplatom 2012. godine ili su dobili ljudi koji su o\u0161te\u0107eni dobili su dionice dr\u017eavne ili ke\u0161 lovu ono \u0161to je njima oduzeto ako se ne mo\u017ee vratiti, a di smo mi? Jo\u0161 smo duboko, duboko u komunizmu i glumimo nekakvu te\u0161ku demokraciju. A o pitanju privatnog vlasni\u0161tva nitko ne spominje. I \u0161ta smo dobili nakon tog propalog dru\u0161tvenog eksperimenta? Juga je dobila vi\u0161e love nego ukupno skoro sve zemlje isto\u010dne Europe od koga? Od \u010dega je \u017eivjela? Za\u0161to to ne govore mladi anarhisti i vrili socijalisti i demokrati. \u017divjela je od njema\u010dke od\u0161tete, \u017eivjela je od zamjene kredita sa zapada i love od gastarbajtera koja je sedamdesetih godina bila ve\u0107a nego je cijeli izvor te propale dr\u017eave. Evo \u0161ta se dogodilo? \u0160ta su proizveli? Dobili su 32 milijuna dolara vrijednosti, onda\u0161nje vrijednosti \u010detrdesetih godina stare industrije iz Njema\u010dke, Austrije kao da je dopeljana ovde. Imate valjak u Brodogradili\u0161tu Split koji je do\u0161ao ovdje iz Njema\u010dke, jo\u0161 je dole. Samo Ma\u0111arska je platila 50 milijona dolara '54. godine. To danas vrijedi pola milijarde dolara. \u0160ta su drugovi sa tim napravili? To su maznuli, pokrali, do\u0161lo je do kraha. A \u0161ta su proizveli? Nisu mogli proizvesti ni toster, ni toster nisu. I dobili smo danas, dobili smo, imali smo trabant, jugo industriju koja nije mogla proizvesti toster. I to je sr\u017e svih na\u0161ih problema.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66118",
        "text": "Hvala. Idemo dalje. Sada je na redu po\u0161tovani kolega Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107, Klub zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66119",
        "text": "Hvala vam predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uzeo sam ovu stanku kako bih govorio o stanju u brodogradili\u0161tu Uljanik, odnosno Uljanik grupi koja danas ima skup\u0161tinu dioni\u010dara. U hrvatskoj pri\u010di stvari propadaju \u010desto ne zato \u0161to su djelatnosti neprofitabilne, nego zato \u0161to se njima i veoma lo\u0161e upravlja. U jednoj tu\u017enoj pri\u010di propasti hrvatske brodogradnje, smanjenja opsega broja radnika i ekonomske mo\u0107i tog sektora Uljanik je uvijek bio neka svijetla to\u010dka. Evo sve je oti\u0161lo dolje, ali taj Uljanik. Evo to je pozitivan primjer koji treba slijediti do negdje kraja pro\u0161le godine. I ja sam se osobno \u0161okirao kada su nam se javili radnici kooperanti, kada smo oti\u0161li tamo i pustili njihove pri\u010de u javnost. Sru\u0161ila se i ta slika o Uljaniku kao o jednoj pozitivnoj pri\u010di. Na \u017ealost i ondje je sprega lokalne i regionalne politike sa dr\u017eavnom politikom, sa kojekakvim privatnim interesima dovela do ogromnih problema, pa je tako bilo slu\u010dajeva da u brodogradili\u0161tu Uljanik po pet mjeseci nisu pla\u0107eni kooperanti, a od odre\u0111enih grupa odnosno firmi te grupacije nije bilo pla\u0107a niti za radnike. S druge strane tjedan dana kasnije oti\u0161li smo u 3. Maj koji je isto dio Uljanik grupe. 8 mjeseci \u010dovjek kooperant nije dakle platio svoje radnike. Morao je vlastitu imovinu prodati, uzimati kredite, dakle jer mu jednostavno nisu potra\u017eivanja bila pla\u0107ena. O problemima svjedo\u010di i revizija Price Waterhouse Coopers jo\u0161 od 2014. godine, ali oni su uglavnom bili ignorirani. Da se firma vodila lo\u0161e svjedo\u010di dojava iznutra od zvi\u017eda\u010da koji je prenio predsjednik Kluba vije\u0107nika \u017divog zida u \u017dupanijskoj skup\u0161tini Istarske \u017eupanije Damir Grunbaum kako je ispla\u0107eno u prvoj polovici 2017.godine 2,3 milijuna kuna bonusa i nagrada menad\u017eerima i upravi, a 2016. 2 milijuna kuna za iste stvari, sve to u vrijeme dok je dr\u017eava davala jamstva o\u010dito je da i novac od dr\u017eavnih jamstva i\u0161ao i za menad\u017eerske provizije, sve u vrijeme dok se nisu i po nekoliko mjeseci pla\u0107ali dobavlja\u010di. Da se lo\u0161e vodilo svjedo\u010di da postoje ogromna potra\u017eivanja Uljanik grupe koja nisu napla\u0107ena, negdje milijardu i 300 milijuna kuna nenapla\u0107enih potra\u017eivanja, a samo od dr\u017eave i srodnih institucija 60 milijuna kuna. Tome tako\u0111er svjedo\u010di i izjava gospodina Rosande predsjednika Uprave u intervjuu za Glas Istre gdje je priznao da su se neki brodovi \u010dak prodavali ispod cijene. Ovih dana se govori o planu restrukturiranja pu\u0161taju se kojekakve informacije kako bi se probalo loviti u mutnom, govorilo se prvo o 1600 radnika koji bi trebali biti otpu\u0161teni, pa se sada govori o 1100 pa se govori da \u0107e ostati proizvodnja samo na otoku, da \u0107e se graditi marina, servisni centar za mega jahte, turisti\u010dki sadr\u017eaji, pa da ipak ne\u0107e. Dakle radi se bez totalnog plana, bez ikakve vizije, veoma ne transparentno i nije zapravo jasno kamo ovaj cijeli proces vodi. Ja se bojim da \u0107e se ponoviti stara hrvatska pri\u010da koja radi na principu termita, stavimo lo\u0161u upravu u ne\u0161to \u0161to mo\u017ee biti profitabilno, \u0161to mo\u017ee imati svoje mjesto u djelatnost koja postoji stolje\u0107ima, onda ona polako devastira tu firmu, kada zavr\u0161i onda ju prebacimo politi\u010dki na drugu firmu itd., itd. Dana\u0161nja skup\u0161tina ima za cilj to je barem u dnevnom redu koji ovdje imam, pove\u0107ati temeljni kapital dru\u0161tva sa nekih 100 milijuna kuna na nekakvih 400 milijuna kuna. Time \u0107e automatizmom ako do\u0111e do pove\u0107anja kapitala pasti udio onoga \u0161to ima dr\u017eava odnosno dr\u017eavne organizacije, past \u0107e i udio onoga \u0161to imaju radnici. Treba tako\u0111er re\u0107i da je do\u0161lo do potpunog isklju\u010denja prava prvenstva postoje\u0107ih dioni\u010dara, to je to\u010dka pet dana\u0161njeg dnevnog reda. Mislim da je jasno \u0161to to mo\u017ee zna\u010diti. Pozivam s ovog mjesta sve dioni\u010dare, radnike, kooperante, sve one koji mogu odlu\u010divati na dana\u0161njoj skup\u0161tini da ne dozvole bilo kakav plan ili bilo kakve poteze uprave koji bi doveli do smanjenja broja radnih mjesta, koji bi doveli do ste\u010daja, rasprodaje imovine ili uop\u0107e ga\u0161enja brodogradnje. Ako se i sindikati sla\u017eu da je uprava nesposobna, da nije adekvatna, ako se s time sla\u017ee i premijer Plenkovi\u0107 pa \u010dak i oporbeni SDP za\u0161to onda ne govorimo o smjeni uprave? Evo ja \u0107u se samo to zapitati. Ja \u0107u ovdje s ovog mjesta pozvati na smjenu uprave, dosta je tog sindroma termita da se uprave sele iz jedne firme u drugu, a da firme nestaju, ta praksa vi\u0161e mora biti dokinuta. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66120",
        "text": "Idemo na Klub zastupnika SDP-a po\u0161tovani kolega Gordan Maras. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66121",
        "text": "Hvala lijepa. Kolegice i kolege zastupnici. Evo danas jedna malo druga\u010dija tema u odnosu na ono \u0161to smo slu\u0161ali proteklih dana, ali jednostavno se sa ove govornice mora progovoriti o vandalizmu gradskih vlasti u gradu Zagrebu nad kulturnim dobrom grada Zagreba, a radi se o poznatom zagreba\u010dkom klubu Jabuka koji \u0107e 18.2.2018. godine proslaviti 50 godina svojeg postojanja. To je kultni najstariji poznati rokerski klub u gradu Zagrebu na kojeg se iz nekoga razloga Bandi\u0107 okomio. U utorak, zna\u010di prije dva dana tamo je u pratnji za\u0161titara gradske uprave je do\u0161la mehanizacija i po\u010dela ru\u0161iti terasu na kojem su koncerte, ka\u017eem 40 i vi\u0161e godina odr\u017eavali neki od najpoznatijih hrvatskih i zagreba\u010dkih bendova. Ono \u0161ta vidimo kao problem je da Vlada RH, Ministarstvo kulture ne reagira na ne\u0161to na \u0161ta bi trebalo reagirati. Jabuka nije bilo \u0161to, Jabuka je dio grada Zagreba, u Jabuci su odrastale generacije i generacije, Jabuka je simbol ne\u010dega \u0161ta je u zadnjih dvadesetak godina u gradu Zagrebu nestalo, a to je da je nestala jedna \u010ditava scena, da je nestala scena koja je nastala i koja je izgradila tijekom osamdesetih godina proteklog stolje\u0107a o kojima se na HRT-u snimaju filmovi i serije, ali ni\u0161ta nismo napravili, a pogotovo to nisu napravile gradske vlasti u gradu Zagrebu da za\u0161tite tu scenu i da sa\u010duvaju klubove poput Kulu\u0161i\u0107a, poput Lapidarija, poput Jabuke koje sada poku\u0161avaju ugasiti svjetlo i koju \u017eele zatrti. A koliko je besmisleno \u0161ta gradona\u010delnik grada Zagreba govori, govori i \u010dinjenica da se ju\u010der pohvalio da je on Jabuku izmislio. Zna\u010di \u010dovjek koji ima 60 i ne\u0161to godina govori da je izmislio Jabuku koja postoji ve\u0107 50 godina. To vam dovoljno govori s kime mi posla imamo u Zagrebu, sa \u010dovjekom koji ne razumije potrebe svojih gra\u0111ana, koji se pona\u0161a prema gra\u0111anima koji su odrasli na toj sceni osamdesetih, devedesetih godina me\u0111u koje spadam i ja na toj supkulturi novog vala, pona\u0161a se kao da su marginalci sa ruba politi\u010dkog spektra, kako bi to rekla na\u0161a predsjednica Kolinda Grabar Kitarovi\u0107. Zna\u010di Bandi\u0107 tisu\u0107ama i tisu\u0107ama, desecima tisu\u0107a gra\u0111ana grada Zagreba \u0161alje ovim poruku ru\u0161iv\u0161i Jabuku prekju\u010der da su politi\u010dki marginalci sa ruga politi\u010dko spektra. E gospodine Bandi\u0107u, to vam ne smijemo dopustiti, gospodine Bandi\u0107u, dostaste uni\u0161tavali kulturnu scenu na\u0161eg grada, gospodinu Bandi\u0107u umjesto da dajete 200 i ne\u0161to milijuna kuna svome kumu da radi rotor na ulasku u grad, umjesto da dajete svojim prijateljima \u0161atore po 3 mjeseca na Trgu bana Jela\u010di\u0107a, Jabuku nemojte dirati. Jabuku vam ne \u017eelimo dati jer smo u Jabuci kao gra\u0111ani ovoga grada odrastali, odlazili i Jabuka je dio nas. I pozivam sve koji danas ovo gledaju da daju podr\u0161ku GSK Jabuci u naporima da se program tamo nastavi, program koji je odolijevao pritiscima 50 godina, odolijevao je main streamu i tamo kada u\u0111ete sigurno ne\u0107e \u010duti melodije koje sada tre\u0161te iz tko zna kojih klubova po gradu gdje bi se neki na\u0161i susjedi vrlo vjerojatno ugodno osje\u0107ali, ali Jabuka odolijevala main streamu i treba nastaviti tako i dalje. Jo\u0161 jednom poruka, \u010destitam 50. ro\u0111endan unaprijed Jabuci, GSK Jabuci i poru\u010dujem da se Bandi\u0107 kona\u010dno prestane pona\u0161ati kao trula jabuka grada Zagreba. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66122",
        "text": "Idemo na Klub zastupnika MOST-a nezavisnih lista, po\u0161tovani kolega Bo\u017eo Petrov, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66123",
        "text": "Hvala. Danas \u0107e se u Hrvatskom saboru dogovoriti ve\u0107 vi\u0111ena predstava. Redatelj postavlja glumce, ako po\u0111e po zlu, okrivit \u0107e se glumce, ako predstava uspije, redatelj \u0107e dobiti Oskara. Puno se politi\u010dko gospodarstvenih Oskara podijelilo u Hrvatskoj zadnjih 25 godina, samo su\u0161a je nastala zadnje 2 godine, glumci su po\u010deli dobivati o\u010dajne ocjene. Ali danas \u0107emo na saborskom Odboru za gospodarstvo opet imati 2 predstavnika glumaca. Imat \u0107emo potpredsjednicu Vlade Martinu Dali\u0107, imat \u0107emo Antu Ramljaka, povjerenika Vlade u Agrokoru. I ishod se zna ako \u0107emo pitati redatelje. Ishod se zna jer u kontroliranim uvjetima pomo\u0107u niza postavljenih pitanja koji stvaraju \u0161um, niza odgovora bez odgovora, sa nagla\u0161avanjem spasiteljskog anga\u017emana u Agrokoru bez konkretnih, \u010distih informacija \u0161to se doga\u0111alo zadnjih pola godine, ljudi koji to budu gledali ne\u0107e mo\u0107i povu\u0107i apsolutno nikakav zaklju\u010dak i na kraju \u0107e samo definirati pa nitko od vas ovdje nije normalan. To je cilj redatelja, a sad \u0107emo vidjeti ho\u0107e li to redatelju po\u0107i za rukom ili \u0107e se na kraju glumce okriviti za propast. Nekad \u0161utnja govori 1000 rije\u010di i to \u0161to se danas predsjednik Vlade, odnosno ne danas nego zadnja 2 tjedna brani, ja bi to nazvao mutavom obranom jer evo \u0161uti ve\u0107 gotovo 2 tjedna, dovoljno govori da oni znaju da su poprili\u010dno zabrljali u Agrokoru. Ispred Andreja Plenkovi\u0107a stoji odluka koju o\u010dito opet nije spreman donijeti. Zato je ovih dana prokomentirao cijelu situaciju jednom re\u010denicom. Kako je ono rekao, savjetni\u010dke pla\u0107e su ok, malo su eti\u010dki upitne, ali su ok. Mene zanima kakva je to kvalifikacija, malo eti\u010dki upitno? Odnosno koja je to mjera malo? Ili je eti\u010dki ili nije eti\u010dki. Ne mo\u017ee biti malo eti\u010dki upitno. Je li ovi eufemizmi poput \u201emalo\u201c, \u201eupitno\u201c, zapravo poma\u017eu predsjedniku Vlade da nekako odr\u017ei balans da na kraju nitko ne bude kriv za sve \u0161to se doga\u0111a u Agrokoru odnosno da vuk bude sit a sve ovce na broju iako ja mislim da danas cijela hrvatska javnost zna i osje\u0107a da je u ovoj pri\u010di samo vuk sit. \u0160to mislite, da iskoristim ovu njegovu re\u010denicu na slijede\u0107i na\u010din? To \u0161to netko dr\u017ei ljestve lopovu, malo eti\u010dki upitno ali je dopu\u0161teno jer ipak on fizi\u010dki ne krade. Jesmo kao nacija mi do\u0161li u situaciju da nam apsolutno ni\u0161ta nije niti sveto niti \u010dasno niti \u010dak u trenutku kad netko opravdava legalni lopovluk, apsolutno nitko ne reagira i to ga opravdava na na\u010din da u\u010dini nebitni i moral i etiku? Taj legalni lopovluk je ok, malo je moralno eti\u010dki upitan, ali je dopu\u0161ten pa je ok. Vidite to u MOST-u ne bi pro\u0161lo. I zato MOST nije u Vladi. MOST ne bi dozvolio da se doga\u0111a organizirano izvla\u010denje novaca iz hrvatskih kompanija u re\u017eiji \u0160kegre, Lini\u0107a i ostalih. MOST vas je upozoravao milijun puta na netransparentnost, niste apsolutno ni\u0161ta napravili. MOST je tra\u017eio istra\u017eno povjerenstvo, vi ste ga ugasili. Ali nije ni \u010dudo jer vi gasite i zatvarate sve \u0161to bi ljudima pomoglo da shvate kako stoje stvari, tako ste neki dan krenuli u zatvaranje arhiva koje je MOST otvorio prije 9 mjeseci. Jasno je da se predsjednik Vlade iz ove situacije poku\u0161ava izvu\u0107i mutavom obranom nemu\u0161t na\u010din, svi smo mi tu u redu, ni\u0161ta se nije dogodilo, ali postoji samo 2 korektne mogu\u0107nosti za predsjednika Vlade. Ili \u0107e iza\u0107i i re\u0107i nisam znao, dijelim otkaze ali onda je problem jer \u0107e trebati pokazati da mu je stalno vi\u0161e do europske osobne ambicije nego do hrvatske, jer se nije hrvatskoj posvetio ili onda druga situacija u kojoj \u0107e re\u0107i, znao sam, kriv sam, dajem ostavku. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66124",
        "text": "Hvala vam. Idemo sad na Klub zastupnika HDZ-a, po\u0161tovani kolega Branko Ba\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66125",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. Po\u0161tovane kolegice i kolege zastupnici, pa danas jedino \u0161to je to\u010dno kolega Petrov od ovoga \u0161to ste rekli, jest to da je danas u 10,00 sati, tematska sjednica, u 12,00 sati, ispri\u010davam se tematska sjednica Odbora za gospodarstvo, na kojoj \u0107ete sve ovo \u0161to ste danas iznijeli, mo\u0107i postaviti pitanje i potpredsjednici Vlade i izvanrednom povjereniku. Dakle, sve dileme, sva pitanja, sve optu\u017ebe koje se iznose, postaviti \u0107e se osobi koja u ovom trenutku ispred trgova\u010dkog suda provodi postupak \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] nagodbe kako bi se zavr\u0161io proces restrukturiranja tvrtke Agrokor. Mi smo rekli u ime Kluba HDZ-a, da je Zakon, kojega ste i vi podr\u017eali, ja se nadam, da niste zaboravili da je i Most podr\u017eao Zakon o izvanrednoj upravi, stvorili pretpostavke, da se zaustavi slom najve\u0107e privatne kompanije u Hrvatskoj, da se pripremi nagodba, kako bi se moglo nastaviti s radom svih tvrtki koje su u sustavu, a i brojnih dobavlja\u010da, \u010dini mi se preko 2300 u kojima zaposlilo oko 150000 zaposlenika, odnosno, vi\u0161e od 11% ukupnog broja zaposlenih u Hrvatskoj. I to se ako se dobro sje\u0107am, podr\u017eali vi u Mostu, jer ste i vi tada ocijenili da je to zakon, koji mo\u017ee zaustaviti krah hrvatskog gospodarstva. I iza toga stoji HDZ. Sve ono \u0161to se tamo doga\u0111a, ako je bilo \u0161to tamo nezakonito, zato postoje institucije, pa i evo ja i vas pozivam, da umjesto ove govornice iako imate pravo i na ovu govornicu, sve ono \u0161to smatrate nezakonitim, podnesete kaznene prijave. Vi ste to ve\u0107 radili i prije, kad je u pitanju Agrokor, da to napravite i sada. I u svemu tome \u0161to je nezakonito, imati \u0107ete podr\u0161ku HDZ-a, HDZ ne\u0107e braniti nikoga, niti je u interesu HDZ-u nositi politi\u010dku \u0161tetu za bilo \u010diju nezakonitost. I to smo ve\u0107 puno puta rekli za ovom govornicom. Ali, isto tako, pau\u0161alno napadati, prije svega premjera ili nas ovdje zastupnike, vi\u0161e govori o vama, nego o nama. Prema tome, danas u 12 sati, sve \u0161to imate, postavite pitanja, mi vam dajemo punu podr\u0161ku, za propitkivanje svih spornih stvari unutar Agrokora. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66126",
        "text": "I na kraju Klub zastupnika GLAS-a i HSU-a, po\u0161tovana zastupnica Anka Mrak Tarita\u0161. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66127",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Cijenjene kolegice i kolege. U \u017eivotu se nau\u010dite sva\u0161ta, ima nas svakakvih. Ima onih koji jednostavno donose odluke, ima onih koji te\u0161ko donose odluke. Ima onih koji reagiraju na prvu, imaju onih koji promisle. Imaju oni koji dosta glasno govore, ima onih koji tiho govore. No, me\u0111utim, ljudi se opredijele u \u017eivotu raditi sa onima koji im odgovara, no me\u0111utim, kad preuzmete ulogu i odgovornost predsjednika jedne vlade, kad preuzmete ulogu premjera, onda nemate komoditet i nemate pravo ne \u010diniti i nemate pravo ne raditi. Jednako tako, znate djeca su vrlo sklona pokriti se poplunom, za\u017emiriti i misliti da se stvari ne de\u0161avaju. E na\u0161, premjer, gospodin Plenkovi\u0107, pokrio se poplunom i jako jako \u017emiri, jer ako bude dugo \u017emirio, mo\u017eda se stvari rije\u0161e sami po sebi. E stvari se u \u017eivotu neke rije\u0161e same po sebi, ali neke ne. Ne, tako davno, imali smo jednog \u017eupana, koji je zlostavljao svoju suprugu, pa je ona oti\u0161la i prijavila ga je, pa se onda s njim razgovaralo, pa je premjer, pod poplunom \u017emirio jako, kad je glavu izvukao van, onda je od tog istog \u017eupana dobio \u0161amar, samo ne znam, je li ja\u010di \u0161amar dobila njegova \u017eena ili je dobio premjer, ali premjer je dobio, \u017eupan je rekao, ja nisam u HDZ-u ali \u017eupan i dalje jesam. I tako je zavr\u0161ilo otprilike pri\u010da i tako se razvija pri\u010da s Istambulskom konvencijom. Jednako tako imate u \u017eivotu komoditet do\u0107i za ovu govornicu, pa re\u0107i, glasala sam protiv zakona o lex Agrokoru i danas isto mislim \u0161to sam mislila i onda. Istina i Bog, kao netko ko \u017eivi u ovoj zemlji i kojemu je stalo, ja sam \u017eeljela da taj zakon uspije. No me\u0111utim, u \u017eivotu imate win win situacija imate lose, lose situacije. Postoje 2 izbora. Jedan izbor da se zahvali izvanrednom povjereniku, ali za kojeg se Vlada odlu\u010dila i ka\u017ee, \u017eao mi je nakon 10 mjeseci nisi napravio ni\u0161ta, pa idemo probati s nekim drugim, ili da se s ovim radi, pa do kad traje. No, me\u0111utim, premjer nema pravo na propust. Premjer nema pravo biti ispod pokriva\u010da, \u017emiriti i pustiti neke druge da iza\u0111u van i da govore. Odgovornost je premjera. Ja koristim ovu govornicu, i samo molim premjera, maknite pokriva\u010d ili poplun ispod kojeg jeste, otvorite o\u010di i suo\u010dite se s stvarno\u0161\u0107u, pa bez obzira kakova ona bila. Ne mo\u017ee vam svaki put u \u017eivotu biti sve win, win, ali dr\u017eavni\u010dka odgojnost je i re\u0107i, pogrije\u0161io sam, dr\u017eavni\u010dka odgovornost je re\u0107i ovo je lo\u0161e, dr\u017eavni\u010dka odgovornost je re\u0107i, sad je dosta, ajdemo na neki drugi na\u010din. Nije dr\u017eavni\u010dka odgovornost pustiti potpredsjednicu, pa kako bude biti \u0107e. Stoga, poziv primjeru, kao \u0161to smo i pismeno uputili poziv premjeru pro\u0161li tjedan, pa se on samo nasmijao. Hrvatski problemi se rje\u0161avaju u Hrvatskoj. Do\u0107i za ovu govornicu, ako si pogrije\u0161io, re\u0107i, pogrije\u0161io sam, nastaviti \u0107u dalje. Ali, \u017emiriti i praviti se da \u0107e se stvari rije\u0161iti same po sebi, nitko nema na o pravo, a premjer najmanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u66128",
        "text": "Zavr\u0161ili smo s raspravama nakon stanke. Po\u0161tovane kolegice i kolege, dobro jutro. Ne razumijem \u0161ta to zna\u010di. Molim vas da se pona\u0161amo u skladu sa nekakvim standardima \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] dakle, idemo na dnevni red, Prijedlog nacionalnog programa za\u0161tite potro\u0161a\u010da za razdoblje 2017.-2020. Podnositelj je Vlada Republike Hrvatske, na temelju \u010dlanka 130. Zakona o za\u0161titi potro\u0161a\u010da. Prva ruka u zraku, po\u0161tovani kolega Glasnovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71272",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de, cijenjene zastupnice i zastupnici Hrvatskog sabora. Evo dozvolite mi da ukratko obrazlo\u017eim Nacionalni program za za\u0161titu potro\u0161a\u010da za razdoblje do 2020. godine koje Vlada RH podnosi temeljem \u010dlanka 130. Zakona o za\u0161titi potro\u0161a\u010da. To je strate\u0161ki dokument kojim se odre\u0111uju glavni ciljevi i prioritetne aktivnosti u provo\u0111enju politike za\u0161tite potro\u0161a\u010da, a glavni cilj samog programa u cjelini je osna\u017eiti potro\u0161a\u010da da postane aktivni sudionik na tr\u017ei\u0161tu i unaprijediti integraciju potro\u0161a\u010dkih prava u sektorske politike. Na tom tragu \u017eelimo posti\u0107i sljede\u0107e, dakle i unaprijediti zakonodavni okvir po pitanju za\u0161tite potro\u0161a\u010da, osigurati u\u010dinkovit tr\u017ei\u0161ni nadzor nad provedbom propisa, intenzivnije educirati i informirati kako potro\u0161a\u010de, tako i trgovce o potro\u0161a\u010dkim pravima, unaprijediti suradnju sa udrugama za za\u0161titu potro\u0161a\u010da, zatim osigurati br\u017ee i u\u010dinkovitije rje\u0161avanje potro\u0161a\u010dkih pritu\u017ebi, sporova i unaprijediti suradnju kako na sredi\u0161njoj razini, dakle sa institucijama koje sudjeluju u provedbi ove politike, tako i sa tijelima lokalne i regionalne uprave i samouprave. U dijelu unapre\u0111enje zakonodavnog okvira ovaj program predvi\u0111a, dakle nova zakonodavna rje\u0161enja koja prate moderne oblike trgovine, tako da \u0107emo svakako u dijelu dakle akata koji se budu donosili u razdoblju koje pokriva ovaj program raditi na provedbi, odnosno izradi provedbenog okvira za uredbu koja se bavi geografskim blokiranjem i indiskriminacijom na jedinstvenom tr\u017ei\u0161tu posebno uzimaju\u0107i u oblik da je sve ra\u0161ireniji oblik trgovine putem interneta. Dakle, u digitalnom okru\u017eenju. Nadalje, u prosincu 2017. godine EU je donijela Uredbu o suradnji izme\u0111u nacionalnih tijela koja su odgovorna za izvr\u0161avanje propisa o za\u0161titi potro\u0161a\u010da. Po\u010detak primjene te uredbe, dakle kao akta koji je direktno primjenjiv u na\u0161em nacionalnom zakonodavstvu je sije\u010danj 2020. Me\u0111utim, ono \u0161to je nama za \u010diniti jest, dakle donijeti provedbeni propis kojim \u0107e se osigurati upravo u\u010dinkovita suradnja inspekcijskih tijela u slu\u010daju kada trgovac jedne zemlje \u010dlanice kr\u0161i prava potro\u0161a\u010da u drugoj dr\u017eavi \u010dlanici EU, odnosno kada su tim povredama, kada je tom povredom zahva\u0107eno vi\u0161e tr\u017ei\u0161ta. Spomenuti nadzor nad provedbom politike, odnosno propisa koji \u0161tite prava potro\u0161a\u010da je svakako jedna od najbitnijih sastavnica same politike za\u0161tite potro\u0161a\u010da. I stoga je bitno osigurati, dakle gra\u0111anima kao potro\u0161a\u010dima visoku razinu za\u0161tite njihovih prava, a sa druge strane naravno i trgovcima uvjete za po\u0161teno tr\u017ei\u0161no natjecanje. Ovaj program stavlja poseban naglasak na edukaciju i na specijalizaciju Tr\u017ei\u0161ne inspekcije upravo kako bi ona mogla \u0161to u\u010dinkovitije i \u0161to bolje obavljati zada\u0107e koje su u njenoj nadle\u017enosti. Nadalje jedno od prioritetnih pitanja u dijelu nadzor je isto tako sigurnost proizvoda. S tim u svezi prioriteti ovog programa su pra\u0107enje sigurnosti proizvoda na tr\u017ei\u0161tu, ja\u010danje sustava kontrole i nadzora nad provedbom propisa i sprje\u010davanje ulaska nesigurnih proizvoda, koji su dakle proizvedeni izvan zajedni\u010dkog europskog tr\u017ei\u0161ta na tr\u017ei\u0161te RH. Tre\u0107i va\u017ean segment koji je obuhva\u0107en ovim vi\u0161egodi\u0161njim programom za\u0161tite potro\u0161a\u010da jest informiranje i edukacija i u tom kontekstu isto tako ja\u010danje suradnje sa organizacijama civilnog dru\u0161tva koje zastupaju na\u0161e gra\u0111ane kao potro\u0161a\u010de. Evo \u017eeljela bih na tu temu re\u0107i da je ministarstvo kao nositelj, horizontalni nositelj dakle politike za\u0161tite potro\u0161a\u010da u zadnjem kvartalu 2017. godine organizirao jedan ciklus informativnih doga\u0111anja u pet hrvatskih gradova u Zagrebu, Vara\u017edinu, Rijeci, Splitu i Osijeku tijekom kojih je u neposrednom kontaktu, dakle gra\u0111anima predstavilo potro\u0161a\u010dka prava ali isto tako i instrumente koji im stoje na raspolaganju za ostvarivanje istih prava. Pokrenut je i ciklus stru\u010dnih edukacija koje su namijenjene, dakle samim udrugama za za\u0161titu potro\u0161a\u010da. I predstavljeni su dakle segmenti samog Zakona o za\u0161titi potro\u0161a\u010da, segmenti inspekcijskog nadzora, odgovornosti odnosno odredbe Zakona o obveznim odnosima koje reguliraju materijalne nedostatke proizvoda. Zatim pitanje odnosno podru\u010dje ozna\u010davanje i sigurnosti hrane i mnogo drugih tema koje su od interesa, dakle kako za udruge, tako i za na\u0161e gra\u0111ane dakle koje te udruge informiraju. Takva vrsta suradnje i edukacije \u0107e se nastaviti tijekom ove godine i kroz naredne godine koje su obuhva\u0107ene i ovim programom. Daljnja suradnja sa udrugama \u0107e se nastaviti i kroz osiguravanje financijske potpore za njihov rad. One su naime aktivne kao savjetovali\u0161ta za potro\u0161a\u010de. I ministarstvo je kroz proteklih 14 godina, odnosno 13 godina izdvojilo odre\u0111ena sredstva iz dr\u017eavnog prora\u010duna upravo za financiranje rada savjetovali\u0161ta za za\u0161titu proizvo\u0111a\u010da. A na tom tragu kroz naredno razdoblje koje je obuhva\u0107eno ovim programom \u017eelimo u takve oblike potpore savjetovali\u0161tima ja\u010de uklju\u010diti i jedinice lokalne i regionalne uprave i samouprave, te na tom tragu su upravo u tijeku razgovori sa udru\u017eenjima koje zastupaju \u017eupanije i gradove. Uz navedeno je predvi\u0111en nastavak edukacije trgovaca i to sve u cilju da oni detaljnije razumiju pravni okvir za\u0161tite prava potro\u0161a\u010da i da se sprije\u010di kr\u0161enje propisa s njihove strane. U segment informiranja i edukcije svakako pripada i obilje\u017eavanje Svjetskog dana za\u0161tite potro\u0161a\u010da koji \u0107emo ove godine obilje\u017eiti kroz tjedan dakle ne samo na 15. o\u017eujka kada se doga\u0111a Svjetski dan za\u0161tite potro\u0161a\u010da nego kroz tjedan od 8. do 15. o\u017eujka gdje \u0107emo ponovo kroz sedam hrvatskih gradova odr\u017eati edukativna doga\u0111anja, informativne radionice kako za trgovce u suradnji sa HGK tako i za na\u0161e gra\u0111ane kao potro\u0161a\u010de. Jedna od glavnih zada\u0107a u provedbi ove politike je osigurati gra\u0111anima informacije na \u0161to je mogu\u0107e razumljiviji i dostupniji na\u010din. U tom kontekstu \u0107e i nadalje biti dostupan telefon koji je jedinstveni, dakle telefon za potro\u0161a\u010dke pritu\u017ebe ili informiranje o potro\u0161a\u010dkim pravima koji radi ve\u0107 jedan niz godina. Isto tako se planira daljnje unapre\u0111enje sredi\u0161njeg informacijskog sustava za\u0161tite potro\u0161a\u010da koji gra\u0111anima omogu\u0107ava da elektroni\u010dkim putem ili zatra\u017ee obja\u0161njenje propisa koji se na njih odnose ili zatra\u017ee savjet od savjetovali\u0161ta za za\u0161titu potro\u0161a\u010da ili pak da upute prijavu tr\u017ei\u0161noj inspekciji te po toj prijavi onda inspekcija ima obavezu iza\u0107i i utvrditi da li je do\u0161lo do kr\u0161enja potro\u0161a\u010dkih prava. Ono \u0161to \u017eelimo raditi u dijelu ovog sustava unaprijediti ga tehni\u010dkih kroz uvo\u0111enje novih statisti\u010dkih kategorija koji \u0107e omogu\u0107iti detaljniju analizu potro\u0161a\u010dkih prigovora, koji \u0107e nam pomo\u0107i u koncipiranju prioriteta i politike u dijelu za\u0161tite potro\u0161a\u010da i koji \u0107e omogu\u0107iti \u0161to bolju i kvalitetniju razmjenu informacija izme\u0111u tijela koja \u010dine sastavni dio tog sredi\u0161njeg registra. Nastavit \u0107e sa radom i Europski potro\u0161a\u010dki centar koji podupire i Europska komisija svojim sredstvima, a koji potro\u0161a\u010dima pru\u017ea pomo\u0107 vezano uz pote\u0161ko\u0107e na koje nailaze prilikom prekograni\u010dne trgovine. Predvi\u0111eno je i daljnje promicanje alternativnog rje\u0161avanja potro\u0161a\u010dkih sporova, budu\u0107i je upravo ovaj na\u010din rje\u0161avanja sporova puno fleksibilniji, puno ekonomi\u010dniji od sudskih postupaka, provodi se u ne formalnijem okru\u017eenju i predstavlja u kona\u010dnici manji tro\u0161ak kako za potro\u0161a\u010de tako i za trgovce. U 2017. godine je Ministarstvo gospodarstvo osiguralo financijska sredstva u iznosu od 350 tisu\u0107a kuna za pet notificiranih tijela za alternativno rje\u0161avanje potro\u0161a\u010dkih sporova i na tom tragu nastavljamo suradnju sa njima upravo kako bi se promicali ovi oblici rje\u0161avanja sporova izme\u0111u potro\u0161a\u010da i trgovaca. Na kraju \u017eelim re\u0107i da su programom predvi\u0111ene i aktivnosti osim Ministarstva gospodarstva i mnogo drugih tijela koji sudjeluju u provedbi ove horizontalne politike, me\u0111u kojima se nalaze tijela dr\u017eavne upravne, regulatorne agencije, poslovna udru\u017eenja i drugi i sve to u cilju unapre\u0111enja potro\u0161a\u010dkih prava. Slijedom svega navedenog predla\u017eem da Hrvatski sabor usvoji program za\u0161tite potro\u0161a\u010da koji planiramo provoditi tijekom naredne tri godine. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71273",
        "text": "Hvala i vama. Imamo 11 replika. Prvi je na redu po\u0161tovani kolega Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71274",
        "text": "Hvala lijepo predsjedni\u010de. Uva\u017eena tajnice. Govorimo o Nacionalnom programu za\u0161tite potro\u0161a\u010da, stanje je trenutno svjedoci smo kao u vrijeme divljega zapada dok je bio \u0161erif Doc Holliday u tim vremenima jel je \u010dinjenica da evo samo \u0107emo krenuti od teleoperatera i njihovih usluga gdje nemaju u svojim dr\u017eava odakle dolaze ova prava koja imaju u biti gdje \u0161tete nanose velike \u0161tete i tro\u0161kove ljudima, zna\u010di gra\u0111anima i lokalnim samoupravama, oni koriste na\u0161u kanalizaciju tj. teleoperatersku koju u biti ne pla\u0107u pravo slu\u017enosti ni privatnim ni javnim osobama. Me\u0111utim vrlo jednostavno u svojim ugovorima u fontu 8 gdje pi\u0161u kada se potpisuje ugovor sa teleoperaterima, pi\u0161u fontom vrlo malim da jednostavno ne mogu poglavito starije osobe vidjeti \u0161ta pi\u0161e u tim ugovorima, dolaze do velikih svojih zarada. Ali to nemaju pravo kod sebe, govorimo o sigurnosti kod svojih dr\u017eava odakle dolazi, govorim o sigurnosti hrane. Tko kontrolira sigurnost hrane? Tko kontrolira ove koji na telefon pozivaju potro\u0161a\u010de, gra\u0111ane da kupe od njih proizvode? Pi\u0161e ovamo HAKOM, kako \u0107e HAKOM dati izvje\u0161\u0107e Hrvatskom saboru umjesto da njihov \u0161ef HAKOM-a oda u Dubai i da gleda kako trava reste tijekom leta. Apsolutno hrvatski potro\u0161a\u010d je neza\u0161ti\u0107en po svakom pitanju, ne samo po pitanju hrane. Pozivate se na EU, u EU proizvodi koji isti proizvo\u0111a\u010d radi puno je kvalitetniji pod istom markicom, puno jeftiniji u tim dr\u017eavama, a kod nas puno lo\u0161iji proizvod kojega ne kontroliramo. Jeli GMO proizvod, jeli pri\u0161lo jednostavno ne kontrolira se ni\u0161ta i kod nas je divlji zapad. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71275",
        "text": "Hvala. Samo jedan ispravak Doc Holliday nije bio \u0161erif, on je bio kockar i revolvera\u0161. Ho\u0107ete odgovor na repliku? Mo\u017ee. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71276",
        "text": "Evo rekla bih hvala lijepo na primjedbi. Dakle svakako podru\u010dje teleoperatera predstavlja jednu od najva\u017enijih podru\u010dja u kojima treba \u0161titi prava potro\u0161a\u010da. Ministarstvo trenutno radi jednu analizu potro\u0161a\u010dkih prigovora i upravo je jedno podru\u010dje u kojem vidimo da je najve\u0107i broj prigovora potro\u0161a\u010da na postupanje teleoperatera i svakako je to jedno od ciljeva i provedbe ovog nacionalnog programa. \u0160to se ti\u010de sigurnosti hrane, u sigurnosti hrane uz napomenu naravno da je Ministarstvo poljoprivrede nadle\u017eno i vrlo uklju\u010deno u provedbi politike odnosno nadzora nad tr\u017ei\u0161tem prehrambenih proizvoda. \u017deljela bih re\u0107i da doista recentne analize su pokazale kako kvaliteta hrane nije istovjetna u pakiranju istih proizvo\u0111a\u010da koji svoj proizvode plasiraju na zapadna tr\u017ei\u0161ta i na isto\u010dna tr\u017ei\u0161ta i u tom kontekstu treba ja\u010dati upravo inspekcijski nadzor nad tr\u017ei\u0161tem a to je kao \u0161to sam rekla, jedan od ciljeva i ovog nacionalnog programa. Kod HAKOM-a je uspostavljen registra \u201eNe zovi\u201c kao \u0161to znamo, gdje potro\u0161a\u010di mogu zatra\u017eiti da se njihovi brojevi telefona ne koriste u smislu marketin\u0161kih poruka i sigurna sam da i predsjednik HAKOM-a imati priliku izlo\u017eiti statistiku, zasada prema moji saznanjima u tom registru ima oko 29 000 registriranih brojeva gdje su na\u0161i gra\u0111ani potro\u0161a\u010di izrazili svoju \u017eelju da se njihovi brojevi ne koriste u smislu promid\u017ebenih poruka. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71277",
        "text": "Druga replika, po\u0161tovani kolega Aleksi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71278",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani predsjedni\u010de. Uva\u017eena tajnice \u017digman, postoji jedna udruga, zove se udruga Franak koja je ostvarila ogromne rezultate u za\u0161titi potro\u0161a\u010da, dobila je presudu pravomo\u0107nu protiv banaka koji se ti\u010de promjenjive, o\u010dekuje uskoro i pozitivnu presudu \u0161to se ti\u010de valutne klauzule CHF jer 7 zemalja u okru\u017eenju iz EU-a su dobile takve presude, dakle valutna klauzula CHF je ni\u0161tetna u ve\u0107ini tih zemalja i va\u0161e ministarstvo toj udruzi ne \u017eeli dati preporuku za podizanje kolektivnih tu\u017ebi s obrazlo\u017eenjem da bi udruga Franak trebala u\u010di pod okrilje drugih udruga, u saveze da je to tako po\u017eeljno, me\u0111utim nigdje niti zakonom niti nekom direktivom niti bilo \u010dime sli\u010dnim nije propisano da bi to tako moralo biti. I vi jednoj udruzi koja je tako specijalizirana, usko specijalizirana, udruzi koja ima 28 500 \u010dlanova, udruzi koja je potro\u0161ila do sad iz svojih sredstava 500 000 kuna za za\u0161titu potro\u0161a\u010da, nije potro\u0161ila za to novac iz prora\u010duna, takvoj udruzi vi ne \u017eelite dati preporuku da u\u0111e u odluku na temelju Zakona o za\u0161titi potro\u0161a\u010da i da na temelju te odluke bude legitimirana za za\u0161titu, za kolektivnu za\u0161titu na sudu. To je \u017ealosno, ali to nije niti \u010dudno jer ministrica koja vodi va\u0161e gospodarstvo meni je rekla osobno da ona smatra da banke prije dono\u0161enja izmjena Zakona o potro\u0161a\u010dkom kreditiranju krajem 2013. godine, nisu imale na\u010dina da ugovore promjenjivu kamatnu stopu na pravilan na\u010din pa je normalno da su onda to rje\u0161avale tako da to rje\u0161avaju svojom odlukom. To nije istina jer Zakonom o obveznim odnosima jasno je propisano kako se moraju definirati ugovorne \u010dinidbe. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71279",
        "text": "Odgovor na repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71280",
        "text": "Hvala vam lijepo. Da, o tome smo ustvari ve\u0107 komunicirali, kao \u0161to znate propisi u ovom trenutku predvi\u0111aju da savezi imaju pravo podno\u0161enja kolektivne tu\u017ebe. Mi ne otklanjamo mogu\u0107nost daljnjeg razgovora sa vama a ono \u0161to se ti\u010de izjave ministrice koju citirate, mislim da ste tu postavili zastupni\u010dko pitanje i na njega isto tako dobili odgovor, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71281",
        "text": "Kolega Maras, vi ste sada na redu, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71282",
        "text": "Hvala lijepa. Kada govorimo o za\u0161titi potro\u0161a\u010da, ja evo ovdje sa ovoga mjesta molim i vam gospo\u0111o dr\u017eavna tajnice a i va\u0161u \u0161eficu potpredsjednicu Vlade, ministricu Dali\u0107 da za\u0161tite potro\u0161a\u010de u RH koji se sada nalaze u nezavidnoj poziciji. Ne samo potro\u0161a\u010de nego i radnike u Konzumu koji su dobili nevjerojatno te\u0161ke uvjete rada, jedan radnik pokriva preko 200 kvadratnih metara trgovine i tr\u010de sa pulta na blagajnu ne bi li u du\u0107anima Konzuma naplatili odnosno izdali robu. I to sve za 3 i ne\u0161to tisu\u0107e kuna. Koliko konzultant Agrokora, tako\u0111er prijatelj od va\u0161e \u0161efice Martine Dali\u0107, potpredsjednice Vlade i gospodina Ramljaka, povjerenika Vlade RH u Agrokoru, zaradi u manje od sat vremena? Izra\u010dunao sam to\u010dno. U 35 minuta konzultanti Texo Menagmenta zarade pla\u0107u koju zarade ove radnice i radnici u Konzumu tr\u010de\u0107i sa pulta na kasu i u obrnutom smjeru. 35 minuta \u010dovjeku treba da to zaradi u svojem radnom danu. Zna\u010di ako zakasni na posao, 30 minuta ve\u0107 je zaradio pla\u0107u radnice ili radnika Konzuma. Ja vas molim da za\u0161titite potro\u0161a\u010de jer i potro\u0161a\u010di zbog takvog i takvih okolnosti u Agrokoru trpe i nemaju onu za\u0161titu koji bi trebali u Hrvatskoj imati. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71283",
        "text": "Odgovor na repliku, izvolite dr\u017eavna tajnice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71284",
        "text": "Hvala lijepo. Pa evo, na\u017ealost moram re\u0107i da je replika postavljena odnosno izra\u017eena izvan konteksta samog nacionalnog programa za za\u0161titu potro\u0161a\u010da tako da ne bih mogla se sadr\u017eajno na nju osvrnuti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71285",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Bunjac, \u010detvrta replika, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71286",
        "text": "Hvala lijepa predsjedni\u010de Sabora. Uva\u017eene kolegice i kolege, dr\u017eavna tajnice \u017digman sa suradnicom. Evo ju\u010der smo raspravljali i obveznim mirovinskim fondovima pa smo vidjeli da ti fondovi odnosno dru\u0161tva tro\u0161e neracionalno novac koji upla\u0107uju umirovljenici prisilno naravno kao doprinos od svojih pla\u0107a, pa me zanima iz kojeg razloga ne mogu sjediti predstavnici radnika umirovljenika u nadzornim odborima tih dru\u0161tava, mo\u017eda bi se tim novcem bolje upravljalo i na taj na\u010din bi se eto mo\u017eda za\u0161titilo i potro\u0161a\u010de. Tako\u0111er me zanima \u0161to \u010dini va\u0161e ministarstvo u svrhu obilje\u017eavanja hrane, s obzirom da ve\u0107 odavno postoji pravna regulativa koja bi trebala biti upotrjebljena i u praksi, evo 2005. g. u Zakonu u GMO stoji obaveza da se ozna\u010dava GMO hrana. Me\u0111utim, sad je 2018.g. jo\u0161 uvijek ta hrana nije ozna\u010dena, a ve\u0107 je ozna\u010dena i u Srbiji i u svim susjednim zemljama, recimo Sloveniji itd. Zna\u010di \u0161to poduzimate da se zakoni provedu koji ve\u0107 jesu na snazi, a zna\u010di, ne ono \u0161to \u0107e tek do\u0107i u budu\u0107nosti. Tako\u0111er me zanima, \u0161to \u010dinite na obilje\u017eavanju ostale hrane? I za\u0161to recimo u trgovinama ne postoje \u010dita\u010di bar kodova, gdje bi kupac mogao odmah saznati kakvu robu kupuje, bez da \u010dita ona minijaturna slova, koja u biti ne mo\u017ee pro\u010ditati ni s mikroskopom, a kamo li s obi\u010dnim okom. Da li biste vi mogli kao Ministarstvo gospodarstva, ponuditi potro\u0161a\u010dima jedan ra\u010dunalni program, koji bi se mo\u017eda mogao instalirati na mobitele gdje bi oni mogli \u010ditati bar kodove, pa bi vrlo brzo mogli saznati o trgovinama i na drugim mjestima gdje se kupuje roba, kakvu robu doista kupuju. Ali, prije svega mislim na hranu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71287",
        "text": "Hvala. \u017delite li odgovoriti. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71288",
        "text": "Hvala vam lijepo. \u0160to se ti\u010de Zakona o nadzornih odbora mirovinskih fondova, to je svakako tema, kada se budu raspravljali i propisi, koji se odnose na upravljanje mirovinskim fondovima, dakle, \u0161to je u nadle\u017enosti Ministarstva rada i mirovinskog sustava. Pa evo, ja vas pozivam, da iskoriste tu priliku kako bi tu temu stavili na dnevni red. Obilje\u017eavanje hrane GMO, dakle, propisi u nadle\u017enosti Ministarstva poljoprivrede, tako, me\u0111utim, obzirom da je za\u0161tita potro\u0161a\u010da jedna horizontalno podru\u010dje, ono podrazumijeva sna\u017eniju me\u0111uresorno suradnju, to je svakako jedan od dijelova i prioriteta na kojima \u0107emo aktivno sura\u0111ivati sa Ministarstvom poljoprivrede, posebno u dijelu informiranja potro\u0161a\u010da o kvaliteti hrane. A ono \u0161to bi isto tako \u017eeljela re\u0107i, da \u0107emo kroz ovaj svjetski dan prava potro\u0161a\u010da koji sam najavila u uvodnom govoru, dakle pripremiti i staviti na raspolaganje na\u0161im gra\u0111anima jedna priru\u010dnik za potro\u0161a\u010de koji \u0107e objediniti naj\u010de\u0161\u0107e pritu\u017ebe, pitanja, kako bi dakle, na \u0161to dostupniji na\u010din, na jednom mjestu oni mogli, jednostavno lako saznati ono \u0161to ih zanima. A svakako i ove druge komunikacijski kanali su redovno na raspolaganju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71289",
        "text": "Hvala. 5. replika, po\u0161tovani kolega Sladoljev. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71290",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de, po\u0161tovana dr\u017eana tajnice. Imam pitanje, koliko smo mi zapravo u Zakonu za\u0161tite potro\u0161a\u010da ograni\u010deni s direktivama EU, dakle, s obzirom, nastavio se na pitanje gospodina Bunjca razini fonta slova koje mi imamo propisano za odre\u0111ene proizvode i da li imate kakve usporedbe o zakonu u razvijenim zemljama EU, sa na\u0161im zakonom, o za\u0161titi potro\u0161a\u010da, je li su oni bar pribli\u017eno isti? I samo bi primijetio da mi raspravljamo o ne\u010demu, \u010dega je 28% ve\u0107 prakti\u010dki pro\u0161lo, dakle, ovo se odnosi na razdoblje 2017.-2020. Mi smo 2018.g. evo to je samo jedna primjedba, ali ovo bi vas molio, ako mo\u017eete napraviti neku usporedbu izme\u0111u zakona razvijenih europskih zemalja i na\u0161ih zakona ovdje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71291",
        "text": "Hvala lijepo. Za sustavnu analizu bi mi trebalo malo ipak vi\u0161e vremena. Mo\u017eemo svakako u tom smislu na va\u0161 upit odgovoriti kao nadle\u017eni resor u toj komunikaciji. Ono \u0161to mogu na\u010delno re\u0107i, da se propisi, odnosno, direktive, primjenjive na za\u0161titu potro\u0161a\u010da transponiraju u na\u0161e zakonodavstvo. Dakle, i tu zemlje \u010dlanice imaju isu obavezu. Dakle, ono \u0161to je propisano direktivu, one imaju obvezu primijeniti, odnosno, prihvatiti u doma\u0107em zakonodavstvo. Po pitanju konkretno veli\u010dine slova, kod hrane je ta veli\u010dina slova, doista ne\u0161to sitnija, nego kod ostalih proizvoda. U pravilu to nije propisano, tako da evo tu doista mo\u017eemo napraviti iskorak u smislu bolje, kvalitetnije informiranosti potro\u0161a\u010da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71292",
        "text": "6 replika, po\u0161tovani kolega Klisovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71293",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de Sabora, pozdravljam dr\u017eavnu tajnicu i suradnicu. I pozdravljam sva nastojanja, bilo vlade, Sabora, na za\u0161titi potro\u0161a\u010da. Potro\u0161a\u010d je slabiji \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] recimo u tom ugovoru, u odnosu sa trgovcem ili pru\u017eateljem usluge i treba mu ponuditi pomo\u0107. No, danas, kada govorimo o za\u0161titi potro\u0161a\u010da u Hrvatskoj, ne govorimo samo o za\u0161titi potro\u0161a\u010da hrvatskih, od hrvatskih trgovaca, proizvo\u0111a\u010da distributera i ostalih. Nego, po\u0161to imamo zajedni\u010dko europsko tr\u017ei\u0161te, ustvari govorimo puno vi\u0161e od toga. Ono \u0161to me zanima, \u0161to Vlada radi i da li radi na izjedna\u010davanju kvalitete proizvoda u cijeloj EU, pa i onih koji dolaze na na\u0161e tr\u017ei\u0161te, a koje su na isti na\u010din ozna\u010dene i kod nas i recimo u Italiji, Njema\u010dkoj, nekoj drugoj dr\u017eavi. Dakle, de facto, ono \u0161to poku\u0161ava promovirati u Europskom parlamentu na\u0161a zastupnica Biljana Borzan, jer mislim da je to od izuzetnog zna\u010daja za svakog potro\u0161a\u010da u Hrvatskoj. U tom kontekstu, naravno treba razmi\u0161ljati i o kodovima koji se nalaze na etiketama koje su zalijepljene na hranu ili na ambala\u017eu hranu. Ako tamo imamo neko slovo E i niz nekih brojeva, koji bi trebali ozna\u010diti da li ima aditiva, nema aditiva, da li su zdravi, nisu zdravi, ovakvi, onakvi, to potro\u0161a\u010dima puno ne zna\u010di ili jednostavno nemaju taj za de\u0161ifriranje odre\u0111enih mehanizama. I recite mi jo\u0161 molim vas jednu stvar, u pripremu ovog programa za\u0161titu potro\u0161a\u010da, da li je ministarstvo napravilo analizu, koliko su na\u0161i trgovci koji prodaju robu on line, a spomenuli ste da je to upravo jedan razvoj sada u tom smjeru, digitalnom koliko su ustvari uskla\u0111eni sa propisima i sa nekim modernim praksama u EU, a koliko poku\u0161avaju manipulativnim praksama, odnosno, uskra\u0107ivanje informacijama potro\u0161a\u010dima, koje su nu\u017eno potro\u0161a\u010du da stvarno, informirano naru\u010di proizvod ostvariti ekstra profit.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71294",
        "text": "Hvala. Izvolite dr\u017eavna tajnice. \u017delite li odgovor na repliku? Je, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71295",
        "text": "Hvala lijepo za pitanje. Evo svakako \u0161to se ti\u010de sigurnosti odnosno kvalitete hrane koja se plasira na zapadno i isto\u010dno tr\u017ei\u0161te, jer u naravi se o toj razlici radi i to su istra\u017eivanja koja je radila gospo\u0111a Borzan i pokazala. Postoji inicijativa i na razini EU u kojoj Hrvatska i aktivno sudjeluje upravo da se ja\u010da inspekcijski nadzor kako ista kvaliteta proizvoda bi bila pakirana u istu ambala\u017eu. Tu moram re\u0107i da je jedno pitanje sigurnosti i zdravstvene ispravnosti hrane, a drugo je pitanje same kvalitete. Dakle, po pitanju zdravstvene ispravnosti hrane ti proizvodi nisu neispravni. Me\u0111utim, po pitanju njihove kvalitete oni su sadr\u017eajno pone\u0161to druga\u010diji kada se dakle plasiraju na, konkretno evo na\u0161e tr\u017ei\u0161te. To je ova recentna analiza i pokazala. I tu \u0107emo svakako, dakle vr\u0161i napore u smislu ja\u010danja inspekcijskog nadzora i informiranja potro\u0161a\u010da o mogu\u0107im takvim oblicima pona\u0161anja od strane trgovaca. Ono \u0161to svakako mislim je da su ova istra\u017eivanja pozitivna i dobra iz razloga \u0161to ona na neki na\u010din i trgovce stavljaju u situaciju da se vidi da je takva praksa zastupljena, te smatram da i trgovci \u0107e voditi ra\u010duna, dakle o svojoj reputaciji i onome \u0161to plasiraju na tr\u017ei\u0161te i ne\u0107e u toj mjeri pribjegavati toj praksi kao \u0161to je to bilo do sada. \u0160to se ti\u010de on line trgovine, dakle postoji Direktiva o potro\u0161a\u010dkim pravima koja obuhva\u0107a i taj segment i ona je, dakle primjenjiva u na\u0161em zakonodavstvu. Nismo radili analizu koja bi pokazala da li se ta pravila i do koje mjere po\u0161tuju ili zloupotrebljavaju eventualno. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71296",
        "text": "Idemo sad na repliku broj 7. po\u0161tovani kolega Lovrinovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71297",
        "text": "Hvala gospodine predsjedni\u010de. Gospo\u0111o dr\u017eavna tajnice, ovaj materijal koji smo danas dobili ima vrlo ambiciozan naziv. Zna\u010di Prijedlog nacionalnog programa za\u0161tite potro\u0161a\u010da, ali u njemu nisam vidio precizne odredbe koje bi opravdale ovako va\u017ean dokument. Za\u0161to ovo tako govorim? U Hrvatskoj je potro\u0161a\u010d ugro\u017een na sljede\u0107i na\u010din, ugro\u017eeno mu je zdravlje, d\u017eep i dostojanstvo. Da ste ovdje do\u0161li sa izvje\u0161tajem kakvo je stanje na tr\u017ei\u0161tu hrane, koliko je ljudi pobolijevalo, za\u0161to se ne prati sljedivost hrane mi bismo imali o \u010demu kompetentno raspraviti. Toga nema. Nema izvje\u0161taja o sankcijama tko je ka\u017enjen, kome je oduzeta licenca i \u0161to je zatvoreno. Me\u0111utim s druge strane ugro\u017een je d\u017eep. Gdje god se okrenu na\u0161i gra\u0111ani netko ih lupi po d\u017eepu. I s tre\u0107e strane je ugro\u017eeno dostojanstvo. Ispri\u010dat \u0107u vam ukratko moj slu\u010daj od prije nekoliko dana i stotine i tisu\u0107e ljudi su mi, dakle vidim po onome \u0161to su odgovarali potvrdili. Zna\u010di nije samo moj slu\u010daj. To je slu\u010daj Telecoma, konkretno HT-a. 9 dana nisam mogao uspostaviti kontakt. Do\u0111ete tamo prijaviti oni vas bacaju od jednog do drugog. To su uglavnom ljudi koji stekao sam dojam da rade na odre\u0111eno vrijeme. Kad sam tra\u017eio da mi se isprinta, ispi\u0161e onaj zapisnik mojih primjedbi rekli su da to ne mogu dobiti. Zamislite ne mogu to dobiti u slu\u010daju parnice, pokretanja ne znam uop\u0107e \u0161to sam podnio. Taj papir ode negdje, ne mo\u017eete nikoga poslije \u010duti, vidjeti. Nitko vam se ne ispri\u010da. Ali vas na kraju kad vas kona\u010dno uklju\u010de nazovu i pitaju sa osmjehom je li sad sve u redu \u0161ta da vi ka\u017eete. Prema tome, da vam pravo ka\u017eem ne znam za\u0161to uop\u0107e raspravljamo o ovakvim programima. Lijepo je o tome raspravljati, ali nemojmo formalno raspravljati. Hajmo se zauzeti kona\u010dno za hrvatske potro\u0161a\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71298",
        "text": "Hvala. Nema odgovora na repliku, pa idemo na idu\u0107u. Po\u0161tovana kolegica Alfirev, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71299",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora, uva\u017eena dr\u017eavna tajnice. Pa evo, evo ja \u0107u napomenuti dakle gledaju\u0107i ovaj Nacionalni program za\u0161tite potro\u0161a\u010da u poglavlju ostali dionici pod Ministarstvo za\u0161tite okoli\u0161a i energetike navode se podru\u010dja za\u0161tite potro\u0161a\u010da na podru\u010dju okoli\u0161a i gospodarenja vodama, a nema rije\u010di uop\u0107e o zapravo \u010dini mi se nama svima skupa najva\u017enijem podru\u010dju, podru\u010dju i najva\u017enijem resoru unutar podru\u010dja tog ministarstva, podru\u010dje energetike. Zna\u010di li to da je zapravo Vlada u Strategiji o za\u0161titi potro\u0161a\u010da zaboravila 2 milijuna potro\u0161a\u010da elektri\u010dne energije, vi\u0161e stotina tisu\u0107a potro\u0161a\u010da plina i centralnog grijanja, kupce naftnih derivata i sli\u010dno itd. Jel' to zna\u010di zapravo i zapravo se doima da je Ministarstvo gospodarstva u ovoj rekonstrukciji Vlade izgubilo energetiku, pa time i potro\u0161a\u010da energenata, a Ministarstvo za\u0161tite okoli\u0161a nije preuzelo. Jer \u010desto \u010dujemo zapravo da je i ministar \u0106ori\u0107 u svakoj prilici tvrdi kako ne\u0107e biti poskupljenja struje, plina, vode. A kako se tome mo\u017ee vjerovati kada zapravo ni u ovoj strategiji potro\u0161a\u010di o tome nema ni rije\u010di, a i potro\u0161a\u010di energenata zapravo skoro pa da i ne postoje \u0161to se ti\u010de ovog resora. Ima li tu \u0161to ministarstvo zapravo re\u0107i \u0161to o energetskom siroma\u0161tvu, o vau\u010derima, razdjelnicima, struji itd. Molim vas. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71300",
        "text": "Odgovor na repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71301",
        "text": "Ja bih se u potpunosti slo\u017eila sa vama budu\u0107i program predvi\u0111a, dakle i aktivnosti Hrvatske energetske regulatorne agencije HERA-e koje idu u smjeru, dakle informiranja edukacije potro\u0161a\u010da vezano izme\u0111u ostalog i uz opskrbljivanje elektri\u010dnom energijom i drugih njihovih potro\u0161a\u010dkih prava u smjeru pripreme i odre\u0111enih aplikacija koje \u0107e potro\u0161a\u010di mo\u0107i koristiti kako bi se mogli na pravilan i pravodoban na\u010din informirati o svojim pravima i mogu\u0107nostima, tako da to podru\u010dje jest zastupljeno u samom programu. Naravno, va\u0161a ocjena mo\u017ee biti da nije u dovoljnoj mjeri zastupljeno i da bi trebalo jo\u0161 ne\u0161to u\u010diniti, ali svakako \u0107emo to u kontaktu i u suradnji sa Ministarstvom okoli\u0161a kao nadle\u017enim ministarstvom za ovo podru\u010dje ja\u010dati i promovirati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71302",
        "text": "Sada je na redu po\u0161tovani kolega Hrg. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71303",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedni\u010de. Po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice. Rekli ste da ste odr\u017eali pet savjetovanja u pet gradova i spominjali ste ulogu lokalne samouprave isto u tom vidu. Ja vam tu moram re\u0107i da mislim da niste ni\u0161ta postigli i da ne\u0107ete ni\u0161ta posti\u0107i, pa predla\u017eem i savjetujem vam da iskoristite televizijska, radijska, internetska savjetovanja jer ovo \u0107ete samo gubiti vrijeme, hodati po terenu i ustvari obuhvatiti vrlo mali broj gra\u0111ana u tom dijelu. A gra\u0111ani definitivno nisu dovoljno upoznati i institucionalno nisu dovoljno za\u0161ti\u0107eno. Da su dovoljno za\u0161ti\u0107eni institucionalno onda ne bi bili prisiljeni organizirati se u razne udruge kako bi se za\u0161titili od raznoraznih utjecaja sa strane. Imam jedno pitanje ako slu\u010dajno imate i bilo kakav makar okvirni odgovor na to. Pro\u0161le godine je donijet je onaj paket reformskih zakona o porezima gdje je bilo dosta smanjenja PDV-a na repromaterijal u poljoprivredi, prehrambene proizvode i neke druge proizvode koji se koriste \u0161iroke potro\u0161nje, pa me interesira imate li kakova saznanja da li je do\u0161lo do smanjenja cijena tih proizvoda ili su cijene ostale iste pa potro\u0161a\u010di te cijene isto pla\u0107aju? Recimo to je jedan od pokazatelja koji bi mogao isto pokazati \u0161to se doga\u0111a posebno u onom dijelu rekli ste tako\u0111er da je cilj naravno za\u0161titi potro\u0161a\u010de, na\u0107i jednu razinu izdr\u017eljivosti sa trgovcima, ali u principu u tom dijelu za\u0161tite potro\u0161a\u010da i ozna\u010davanja, posebno sada govorim sada o hrani i o tim proizvodima, vrlo va\u017ean je i za proizvo\u0111a\u010de jer njih \u0161titimo isto ako dobro znademo \u0161to kupujemo, \u0161to je hrvatsko, \u0161to nije hrvatsko u trgovinama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71304",
        "text": "Odgovor, izvolite dr\u017eavna tajnice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71305",
        "text": "Prvo, \u0161to se ti\u010de obilaska gradova, mislim to je jedan od vidova informiranja na\u0161ih gra\u0111ana o potro\u0161a\u010dkim pravima i drugim pravima odnosno drugim instrumentima koje im ministarstvo stavlja na raspolaganje, primjerice jedna od tema tijekom obilaska tih pet gradova jest kako se za\u0161titi u slu\u010daju da administracija druge dr\u017eave \u010dlanice EU naru\u0161i pravo na\u0161eg gra\u0111anina i na koji na\u010din on to pravo mo\u017ee ostvariti. To je bilo dosta dobro prihva\u0107eno, tako da bi se mogla djelomi\u010dno slo\u017eiti sa ovime \u0161to ka\u017eete. Svakako je televizija i radio mediji koji puno \u0161ire dopire svakog na\u0161eg gra\u0111anina i naravno ima ve\u0107i obuhvat od ciljanog posjeta lokacijama. Ali mislim da jedna kombinacija, dakle jednog i drugog bi mo\u017eda bila optimalna za dosegnuti ove ciljeve prema kojima te\u017eimo. Po pitanju smanjenja cijena, nemam podatke evo tako da vam ne bih mogla u ovom trenutku na to odgovoriti. Ali svakako po pitanju promicanja hrvatske kvalitete, hrvatskih izvornih proizvoda, tradicionalnih proizvoda koji se promoviraju koji se promoviraju i odre\u0111enim oznakama kvalitete kroz HGK i kroz HOK. \u017delim iskoristiti priliku i najaviti da \u0107emo i kroz europske fondove upravo putem vau\u010dera jednostavnije administrativne procedure na\u0161im poduzetnicima staviti na raspolaganje mogu\u0107nost isho\u0111enja takvih oznaka za svoje proizvode te \u0107emo na taj na\u010din promovirati upravo ono \u0161to je tradicijski vezano uz Hrvatsku, \u0161to se proizvodi na na\u0161em tr\u017ei\u0161tu i \u0161to smatramo da ima dodatnu kvalitetu u odnosu na proizvode koji dolaze izvana.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71306",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovane zastupnice Luc-Polanc. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71307",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice. Vi ste u svom uvodnom izlaganju kod za\u0161tite prava potro\u0161a\u010da navodili odre\u0111ene projekte koji su u tijelu kao \u0161to je savjetovanje potro\u0161a\u010da itd., zatim navodili ste kako potro\u0161a\u010di imaju pravo na jedinstveni telefon da se obrate za za\u0161titu svojih prava itd., izme\u0111u ostalog ste naveli mogu\u0107nost obra\u0107anja tr\u017ei\u0161noj inspekciji. Obzirom da je Ministarstvo gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrta kao neka krovna organizacija koja je nadle\u017ena za za\u0161titu prava potro\u0161a\u010da i vi i ja znamo da je za\u0161tita potro\u0161a\u010da podru\u010dje koje je vrlo \u0161iroko, koje nije samo u nadle\u017enosti tog ministarstva nego i u nadle\u017enosti jo\u0161 nekih ministarstava i da je broj inspekcija je tako vrlo \u0161irok. Pa ja vama ovim putem postavljam pitanje, na koji na\u010din ste vi kao krovno tijelo i da li ste organizirali odnosno da li imate nadzor ili nekakvu organizaciju ili na\u010din uvida u rada sveukupne inspekcije koja se brine o za\u0161titi prava potro\u0161a\u010da jer na terenu vi ste rekli da se gra\u0111ani obrate Tr\u017ei\u0161noj inspekciji, me\u0111utim potro\u0161a\u010di imaju raznorazne probleme. Na terenu se te inspekcije konkretno u Brodsko-posavskoj \u017eupaniji ra\u0161ireno je barem na sedam lokacija. Potro\u0161a\u010di su tu dosta izgubljeni, naj\u010de\u0161\u0107e svoje probleme ne mogu rije\u0161iti uz pomo\u0107 inspekcije jer ih \u0161alju sa jednog mjesta na drugo. Pa me zanima koja je tu uloga ministarstva ili tog odjela koje je osnovano pri Ministarstvu gospodarstva, da li ono ima uvid u rad cjelokupne inspekcije, da li postoji mogu\u0107nost nekakve koordinacije i na koji na\u010din se tu mo\u017ee pomo\u0107i potro\u0161a\u010dima da oni znaju da se na jedno mjesto mogu za sva svoja potro\u0161a\u010dka prava tra\u017eiti informaciju i podatke, a ne da ih se \u0161alje sa adrese na adresu? Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71308",
        "text": "Hvala lijepa. Odgovorit \u0107e po\u0161tovana dr\u017eavna tajnica Nata\u0161a Miku\u0161 \u017digman.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71309",
        "text": "Hvala lijepo na pitanju. Da, svakako svaka inspekcija u okviru nadle\u017enog resornog ministarstva djeluje u svom podru\u010dju. Ono \u0161to mi \u010dinimo kao ministarstvo koje je horizontalno nadle\u017eno za politiku za\u0161tite potro\u0161a\u010da, dakle postoji Nacionalno vije\u0107e za za\u0161titu potro\u0161a\u010da u \u010dijem sastavu su zastupljeni izme\u0111u ostalog i predstavnici tih tijela. Sustav informati\u010dki koji sam spomenula gdje se mogu postaviti elektroni\u010dkim putem prigovori ili zahtjevi za savjetom i po pitanju za\u0161tite potro\u0161a\u010da, omogu\u0107avaju takvu me\u0111uresornu koordinaciju. Dakle ukoliko netko postavi pitanje kroz taj sustav ono se mo\u017ee i konzultira se sa nadle\u017enim tijelom te na taj na\u010din potro\u0161a\u010d i dobiva odgovor ili o svom pravu ili o postupanju odnosno gdje se treba obratiti u smislu postupanja inspekcije. Svakako dr\u017eimo da tu me\u0111uresornu koordinaciju treba ja\u010dati i na tom tragu upravo poduzimamo i ove informativne aktivnosti koje sam prethodno navela u uvodnom govoru kako bi na sredi\u0161njoj razini poja\u010dali \u2026 me\u0111uresorne koordinacije, ali isto tako suradnju i sa lokalnim tijelima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71310",
        "text": "Hvala lijepa. I zadnja replika je po\u0161tovanog zastupnika An\u0111elka Stri\u010daka. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71311",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de. Dr\u017eavna tajnice, kolegice i kolege. Javio sam se za repliku vezano za dio koji se odnosi za alternativno rje\u0161avanje sporova. Svi smo svjesni da nam je najslabija karika dru\u0161tva pravosu\u0111e, da su sporovi dugi, skupi i da se ponekad \u010desto dolazi do pravde za one koji poku\u0161avaju ishoditi. Da je ponekad suludo \u010dak ulaziti u sporove pogotovo ako se sporite novcima poreznih obveznika, govori nam jedan primjer iz Vara\u017edinske \u017eupanije gdje Dom zdravlja Vara\u017edinske \u017eupanije u protekle tri godine potro\u0161io 160 tisu\u0107a kuna samo na odvjetni\u010dke tro\u0161kove da bi uspio prihodovati svega 6 tisu\u0107a. Pazite potro\u0161ite 160 tisu\u0107a, da bi uspjeli u sporovima svega 6 tisu\u0107a kuna povratiti. E sada si zamislimo koliko se ambulanti u Domu zdravlja Vara\u017edinske \u017eupanije moglo opremiti i aparatima ili boljim prostorom za pacijente. Zna\u010di apsolutno podr\u017eavam da je mogu\u0107e sporove rje\u0161avati alternativnim rje\u0161enjima i bilo bi dobro da se to svakako jo\u0161 i naglasi. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71312",
        "text": "Odgovor po\u0161tovane dr\u017eavne tajnice. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71313",
        "text": "Hvala lijepa. Ovo je iznimno bitan segment upravo politike za\u0161tite prava potro\u0161a\u010da. Kao \u0161to sam rekla u uvodnom izlaganju ministarstvo je i financiralo tako da ka\u017eem uspostavljanje i prvu fazu rada odre\u0111enih tijela koja se bave alternativnim rje\u0161avanjem potro\u0161a\u010dkih sporova, primjerice Centar za mirenje pri Hrvatskoj udruzi za mirenje, isto tako centar pri HUP-u, pri HGK, HOK. Ono \u0161to statistika odnosno broj slu\u010dajeva koji se rje\u0161avaju kroz ove centre pokazuje za sada u drugom polugodi\u0161tu 2017. godine je bilo 66 takvih slu\u010dajeva koji su se rje\u0161avali na alternativan na\u010din i to su primarno centri za mirenje bili vi\u0161e kori\u0161teni za rje\u0161avanje sporova iz trgova\u010dkih ugovora, gdje je prakti\u010dki bilo bussines too bussines, zna\u010di trgovci me\u0111u sobom, a tradicionalno su potro\u0161a\u010di vi\u0161e okrenuti prema sudovima \u010dasti. Smatramo da taj broj za sada jo\u0161 doista nije zadovoljavaju\u0107i, to je tek dono\u0161enjem i primjenom Zakona o alternativnom rje\u0161avanju potro\u0161a\u010dkih sporova uvedeno u punu praksu u drugoj polovici 2017. godine i svakako je jedno od podru\u010dja na kojem treba intenzivno raditi u smislu informiranja potro\u0161a\u010da kako bi izbjegli nepotrebno duge i skupe sudske postupke te na u\u010dinkovitiji i jeftiniji na\u010din rije\u0161ili sporove.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71314",
        "text": "Hvala lijepa. \u017deli li izvjestitelj odbora uzeti rije\u010d? Ne. Otvaram raspravu. I prvi \u0107e u ime Kluba zastupnika Most-a nezavisnih lista raspravu podijeliti po\u0161tovani zastupnici \u017dagar i Bulj. Prvo kolega \u017dagar vidim. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71315",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eena dr\u017eavna tajnice gospo\u0111o MIku\u0161 \u017digman sa suradnicom, kolegice i kolege. \u0160iroko podru\u010dje teme, izuzetno va\u017eno podru\u010dje ne\u0161to \u0161to se ti\u010de svih nas, svih gra\u0111ana RH jer svatko onaj tko je u jednom trenutku davatelj usluge robe ili radova u drugom trenutku \u0107e postati i potro\u0161a\u010d. Ono \u0161to je posebno va\u017eno \u010dini mi se, a nagla\u0161eno je u ovome dokumentu koji se naziva Nacionalni program za\u0161tite potro\u0161a\u010da je da je ovaj program usmjeren k razini podizanja konkurentnosti gospodarstva i to je zapravo su\u0161tina. Pravilan odnose svih dionika na tr\u017ei\u0161tu uzrokuje bolju konkurenciju i na kraju krajeva onda i rast hrvatskog gospodarstva. A ne smijemo zanemariti \u010dinjenicu da je osnovni problem u tome, a to smo vidjeli prilikom rasprave o du\u017enicima koji su kredite dizali u \u0161vicarskim francima i raspravu dru\u0161tva oko toga jesu li oni sami trebali snositi odgovornost za takve odluke. Jedan od razumnih obja\u0161njenja koji se meni \u010dini prihvatljiv je taj da vi s jedne strane imate, a i prema Zakonu o obveznim odnosima, kada govorimo o dva ravnopravna subjekta zna\u010di dva pravna subjekta imate s jedne strane ljude koji znaju i upu\u0107eni su u problematiku i imate s druge strane ljude koji su upu\u0107eni u problematiku. Me\u0111utim u ovom slu\u010daju imate s jedne strane banke koje su vrlo dobro upu\u0107ene u tu problematiku i s druge strane imate gra\u0111ana koji nije dovoljno ili ne mora biti, zapravo mo\u017eda mora biti, ali ne mo\u017ee biti dovoljno upu\u0107en u tu problematiku. I s te strane zakon koji je omogu\u0107io gra\u0111anima izlazak iz tog du\u017eni\u010dkog ropstva je po meni izuzetno pravedan zakon jer nisu mogli znati sve ono \u0161to su znale institucije i u tom smislu vidim i program za\u0161tite potro\u0161a\u010da op\u0107enito, te\u017enju za\u0161tite potro\u0161a\u010da je za\u0161tita ljudi koji nemaju u tom trenutku dovoljno informacija ili ih ne mogu imati, druga je stvar da li ih moraju imati, ali ne mogu ih imati, oko svega \u0161to se doga\u0111a oko njih. Kolega je ovdje spomenuo maloprije Hrvatski telekom npr. druga poduze\u0107a koja postoje na tr\u017ei\u0161tu telekomunikacija, naravno da vi prilikom sklapanja ugovora ne mo\u017eete znati sve ono \u0161to oni znaju, ne mo\u017eete znati i to, kasnije saznate da nakon dvije godine vam se automatski produ\u017ei ugovor, ne mo\u017eete \u010dak dobiti ni informaciju ako zovete slu\u017ebu za korisnike, bilo je tu napretka ali to je kao da zovete dje\u010dji vrti\u0107, vi ne znate zapravo s kime razgovarate, nisu ti ljudi krivi s druge strane, ali oni vam te\u0161ko mogu dati relevantnu informaciju. Tek nakon vi\u0161e uzastopnih poku\u0161aja, vi to uspijete. I zamislite onda kad govorimo ovdje o za\u0161titi potro\u0161a\u010da, govorimo i naglasak je stavljen i u ovom programu na novim tehnologijama, na Internet uslugama. Mi danas imamo telekomunikacije, tehnolo\u0161ki, tehni\u010dki izvedivo da vi prakti\u010dki u sekundi mijenjate svoje tarife, mijenjate svoje opcije. U jednoj sekundi se to mo\u017ee napraviti obra\u010dun, \u0161ta ste do sad \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ne vi morate \u010dekati da ugovor pro\u0111e pa onda vam ako imate Max tv danas je koji datum, ne znam, petnaesti, danas nazovete, \u017eelite promijeniti uslugu, pazite, oni \u0107e vam uredno danas to isklju\u010diti ali na kraju mjeseca \u0107e do\u0107i naplata za \u010ditav mjesec i jedne i druge usluge, i ono \u0161to ste otkazali ono \u0161to se promijenili. Tu su stvari koje ljude bole, ljudi se s time te\u0161ko nose. No ajmo se vratiti na najva\u017eniji dio ovoga programa koji ja vidim i na kraju krajeva i moje kolegice i kolege u klubu MOST-a. Dakle, ovo je vrlo slo\u017eeno i \u0161iroko podru\u010dje, mi ovdje malo istina je godinu dana kasnimo, mi imamo ovdje prijedlog nacionalnog programa od 2017. do 2020., evo na\u017ealost 2018. je krenula, nije na\u017ealost, na\u017ealost zbog toga \u0161to starimo, ali evo tako je to, vrijeme ide. I zadnje izvje\u0161\u0107e koje smo imali od 2013. do 2016. I odmah da ka\u017eem ono \u0161to mi je zapalo za oko i u ovom izvje\u0161\u0107u i u pro\u0161lom. Ovdje se stavlja kao naglasak i na to da do\u0111e do mirenja strana koje su u sukobu, izvje\u0161\u0107e je pokazalo da ba\u0161 to nije nam to uspjelo u tom mirenju, vrlo mali broj recimo 9 slu\u010dajeva godi\u0161nje imate da se uspiju pomiriti strane, sad je kolega spominjao i da to iziskuje onda opet nekakve financijske tro\u0161kove ako ne do\u0111e do mirenja \u0161to bi bio sigurno bolji put. Dakle, kao \u0161to vidimo i u programu, program za\u0161tite potro\u0161a\u010da ili politika za\u0161tite potro\u0161a\u010da, tako je naziva, kao politika za\u0161tite potro\u0161a\u010da i nema djela politike koji nije obuhva\u0107en s tim programom. Zapravo nema ministarstva koje nije obuhva\u0107eno s tim programom. Ovdje se ta ministarstva navode, nositelj toga je Ministarstvo gospodarstva, imamo tu Ministarstvo poljoprivrede, Veterinarsku inspekciju za sigurnost hrane i Ministarstvo zdravlja i sigurnost hrane ljudi, ali onda imamo kroz Veterinarsku inspekciju za sigurnost hrane ljudi i \u017eivotinja. Tu imate niz stvar koje iako je naglasak stavljen na inspekcije, ne\u0107e biti tako lako rije\u0161ene. Kad smo imali ovdje i Zakon o poljoprivrednom zemlji\u0161tu, tad sam upozoravao ministra da je jako bitno u Hrvatskoj uspostaviti \u0161to prije informacijske sustave da znamo da imamo podatke o tome. Ispri\u010dat \u0107u vam jedan slu\u010daj koji je istiniti, dakle na\u0161i OPG-ovci prodaju prasce i kad dolaze blagdani onda se ti prasci prodaju. I s obzirom na \u010desto puta iako to nije opravdano i ekonomskih razloga, nabavljaju medicinske preparate ili lijekove na crnom tr\u017ei\u0161tu. I onda vam OPG-ovac zove veterinara i pita ga, \u010duj dao sam prascima nekakvo sredstvo, smijem li ja prodati prasce? I na to mu veterinar ka\u017ee ne smijete prasce, on mora pro\u0107i neki rok od 45 dana, nakon toga sredstva, ali \u010dovjek je ve\u0107 to obe\u0107ao i on je najvjerojatnije to i napravio. I \u0161ta je sad tu problem? Ni nemate informacijski sustav u kojem bi se moglo vidjeti koliko puta je njega posjetio veterinar, koje to\u010dno preparate mu je dao jer bi bilo zapravo ne mogu\u0107e ili neizvedivo da \u010dovjek do\u0111e u situaciju da imam odre\u0111eni sto\u010darski fond a da nikad ga nije posjetio veterinar, vjerujte da bi to bilo svakom sumnjivo, pa onda i inspektoru. Inspektori na terenu rade, me\u0111utim koliko oni imaju ovlasti, koliko se oni mogu da tako ka\u017eem, izlo\u017eiti s obzirom na njihova primanja i na njihove ovlasti, to je sad drugo pitanje. Vidjeli smo kad je ministar Tolu\u0161i\u0107 u ra\u0161\u010di\u0161\u0107avanje tr\u017ei\u0161ta, kad se krenulo u trgova\u010dke lance, ja imam osje\u0107aj da je on nai\u0161ao na tvrd, to je moj osoban osje\u0107aj. Je li se to zaista tako dogodilo, ne\u0161to se napravilo ali odjedanput je ta cijela inicijativa stala. Pomaka ima naravno, vi sad ako do\u0111ete kupovati hranu, ipak pomaka ima ali ono kao trajan problem je opet nedovoljna informiranost, nedovoljno izlo\u017eene deklaracije. Ja za sebe jo\u0161 ne smatram da sam star \u010dovjek ali ja ne mogu, uz nao\u010dale te\u0161ko pro\u010ditam, nekad nemam ni volje vi\u0161e \u010ditati jer jednostavno vi ne znate je odakle je podrijetlo raj\u010dice, to pi\u0161e tamo ali tko tko mo\u017ee pro\u010ditati. Dakle, da bi se ovaj program koji je ovdje i program je dobo sa\u010dinjen, nema tu bitnih primjedbi, istina je, on je op\u0107enit. Da bi se on proveo, potrebno je uklju\u010diti sve ove koji su ovdje navedeni. Evo ja \u0107u samo staviti sad naglasak na jedinice lokalne samouprave. Ako vidimo izvje\u0161\u0107em, nije puno odmaknuto. Znate tko je tu nekako najvi\u0161e napravio? Grad Zagreb, ali za\u0161to grad Zagreb? Zato \u0161to ima novca. Grad Zagreb ima resurse, ima ljude, ima slu\u017ebe. Ali op\u0107ine ne mogu, ovdje se spominju \u017eupanije pa ne ide se na toj razini, ide se na \u017eupanije, \u017eupanije su dale novac za udruge za za\u0161titu potro\u0161a\u010da, ali to o\u010digledno nije dovoljno jer najva\u017eniji, i drago mi je da to pi\u0161e u ovom programu, najva\u017enije je \u0161to ve\u0107a edukacija i informiranost. Uzmite financijske usluge, spomenuo sam na po\u010detku kad govorimo o kreditiranju, istina da se zakonom o potro\u0161a\u010dkom kreditiranju napravio tu pomak, ali bez informiranosti gra\u0111ana oko rizika o kojima ulaze kad kupuju pojedine financijske proizvode, oko svega onoga \u0161to ih \u010deka u ugovoru a netko je ovdje spomenuo \u0161to je spomenuo \u0161to je naj\u010de\u0161\u0107e malim fontom, to su najbitnije zada\u0107e svih onih koji su ovdje pobrojani. Dakle, ja osobno \u017eelim da ovaj program napravi pomaka u za\u0161titi potro\u0161a\u010da, samo procjeni za\u0161tite potro\u0161a\u010da, ali bez uklju\u010divanje svih ovih dionika ovdje. Naravno tu je \u0161iroki raspon, tu su i HGK, Hrvatska obrtni\u010dka komora, tu je i nacionalno vije\u0107e za za\u0161titi potro\u0161a\u010da, ko iz pojedini \u010dlanovi. Ako se svi ne uklju\u010de, prije svega sa pravodobnim informacijama sa gra\u0111anima, ne\u0107emo posti\u0107i rezultate, a svi to \u017eelimo, jer jo\u0161 jedanput nagla\u0161avam, doista, ja smatram, da razvoj konkurentnosti hrvatskog gospodarstva i onoga \u0161to \u0107ete podi\u0107i razinu BDP-a je sigurno i za\u0161tita potro\u0161a\u010da. I samo na kraju jedan primjer, doista je \u010dovjek i\u0161ao, i\u0161ao je po restoranima po Dalmaciji, u istom restoranu se predstavio kao stranac, idu\u0107i put kao dr\u017eavljan RH, naplatili su mu razli\u010ditu cijenu. Kao strancu su mu naplatili vi\u0161e. To mo\u017eda naizgled koristi ugostitelju, ali vjerujte iznimno jako \u0161teti RH i njenoj budu\u0107nosti u smislu razvoja turizma i gospodarstva. Klub Mosta \u0107e podr\u017eati ovaj nacionalni program.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71316",
        "text": "Hvala. Sada \u0107e nastaviti po\u0161tovani zastupnik Bulj. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71317",
        "text": "Hvala lijepo. Uva\u017eena tajni\u010de, uva\u017eeni zastupnici, ovo je najnesre\u0111enije podru\u010dje u RH. A to je za\u0161tita potro\u0161a\u010da i po pitanju trgovine uslugama i po pitanju trgovine uop\u0107e. Danas imamo toliko nesre\u0111eno stanje da odre\u0111ene stvari koje nisu kao kod teleoperatera, \u0161to sam spomenuo maloprije u replici. Teleoperateri koji nemaju s prava svojim dr\u017eavama odakle dolaze, me\u0111utim, ovdje koriste ogromna prava koja se pla\u0107aju iz d\u017eepova na\u0161ih gra\u0111ana. To je i kod postavljanja baznih stanica, gdje bez ikakve dozvole i suglasnosti, susjeda, bez da budu u prostornim planovima, one postavljaju bazne stanice, koriste kanalizacije za telekomunikacije, bez da pla\u0107aju pravnu slu\u017enost i jedinicama lokalne samouprave i pravnim osobama i fizi\u010dkim osobama, koje su u vlasni\u0161tvu tog zemlji\u0161ta. Me\u0111utim, da se to napla\u0107iva i da je to ure\u0111eno svim zakonima, a to je \u0161ira pri\u010da. U biti puno bi bolje bilo i fizi\u010dkim i pravnim osobama, imali bi dobit, koja je normalna i legalna da se naplati, me\u0111utim, to se ne radi. \u0160to se ti\u010de banaka, mi moramo znati da u Hrvatskoj, banke, 4 milijarde kuna, ne na kamate napla\u0107uju od gra\u0111ana godi\u0161nje, ne, na. Nego na 500 posebnih malih naknada i provizija koje se radi u lipama. Me\u0111utim, izvu\u0107i od na\u0161ih gra\u0111ana godi\u0161nje ni manje ni vi\u0161e nego 4 milijarde kuna. To u njihovim dr\u017eavama, odakle banke dolaze ne rade. To je jedan \u0161iri, sad pri\u010da ovoga zakona, koliko treba bit to \u0161iroko. Zna\u010di to je i HNB, koja je apsolutno, koja bi trebala u Ministarstvo financija, svi bi trebali to kontrahirati, ali zna\u010di, ogroman novac se izvla\u010di iz d\u017eepova gra\u0111ana i kroz te usluge koje daje banka, me\u0111utim, tim uslugama, nije u njihovim dr\u017eavama na taj na\u010din, a \u010desto se pozivamo na EU, kao \u010dlanica, me\u0111utim, o\u010dito nije isto. Hrana, sigurnost hrane, jedan od najbitnijih elemenata u ovome podru\u010dju, jer je naravno, kad \u010dovjek pla\u0107a ekolo\u0161ku proizvedenu hranu, poglavito ako pi\u0107e doma\u0107i proizvod, naravno, da je to skuplje i da to treba biti skuplje. Me\u0111utim, \u010dinjenica je da 2013. g. na okruglome stolu u HND-u tada je bio okrugli stol, bili su ljudi, stru\u010dnjaci za hranu, ljudi koji su predstavnik tvrtke, koja kontrolira, ka\u017ee \u010dovjek 213. koji kontrolira 6000 uzoraka soje, da je tada bilo zna\u010di 12% GMO, pozitivno GMO, od toga 7% vi\u0161e od dozvoljene, 9% koja je dozvoljena granica. 2013. govorim, proizvedeno u Hrvatskoj. Tako da je ta kontrola vrlo bitna. Ta obmana i la\u017e da je to ne\u0161to doma\u0107e, ekolo\u0161ki to treba kontrolirati, me\u0111utim, nije dovoljan samo ovaj nacionalni program, nego treba to\u010dno znati zakonske okvire. Ali, to moramo staviti, evo sad sam pre\u0161ao na hranu, maloprije sam pri\u010dao o bankarskim uslugama, to je jedan kompleksan posao, gdje se iz na\u0161ih d\u017eepova, tj. d\u017eepova gra\u0111ana uzima novac. Primjer, dostava vode, usluge vode u Splitu. Evo, ljudi pla\u0107aju vodoopskrbu, tj. vodu koja bi trebala biti u granicama normalne kvalitete, zdrava voda, me\u0111utim, ona nije. Ali opomene dolaze gra\u0111anima u Splitu, u gradu Splitu, da plate ra\u010dune, naravno opomene uz kamate, uz sve, \u0161to je \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] me\u0111utim, njima ne dostavlja onaj tko bi trebao dostaviti proizvod, ne dostavlja nam kvalitetno kakav bi trebao biti ugovorom. To su ogromni problemi i jedan \u0161irok spektar u cijeloj pri\u010di. Zna\u010di ne mo\u017ee ovo samo Ministarstvo gospodarstva. Ovdje treba uklju\u010diti sve. Vi ste tamo raspisali, vidio sam za pozive, da \u0107e HAKOM to kontrolirati. Pa gdje je to izvje\u0161\u0107e spomenuto, njihova kontrola poziva, ljudi di ih nagovaraju, reklamiraju, svoje proizvode da kupe i tako. A poglavito danas, spominjao je moj kolega prije, po\u0161to je danas digitalizirano, imamo, mislim mobitelom mo\u017ee\u0161 sad kupiti \u0161to \u017eelite. Rokovi trajanja hrane, zaista to je veliki problem. Za\u0161to u Hrvatskoj dr\u017eavi mi nemao standarda propisano kako \u0107e biti na konzervi, kako \u0107e biti na tegli, propisano, to\u010dno standardno, koji fond, na kojemu mjestu. Prema tome, ne mogu ljudi, poglavito stariji, ne mogu uop\u0107e pro\u010ditati ni vidjeti rokove hrane, odakle je hrana i smatram da ima ovdje \u0161iroko podru\u010dje. Nacionalni program za za\u0161titu potro\u0161a\u010da, treba donijeti, ali bez zakona, koji \u0107e biti zajedni\u010dki sa svim ovim aspektima, ovo je samo jedan dio, nema ni\u0161ta od ovoga. I dalje \u0107emo biti divlji zapad, \u0161to se ti\u010de tr\u017ei\u0161ta, a potro\u0161a\u010di \u0107e biti ugro\u017eeni. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71318",
        "text": "Hvala. Imamo replike na oba izlaga\u010da. Prvo na po\u0161tovanog zastupnika \u017dagara. Po\u0161tovani zastupnik Goran Aleksi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71319",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega \u017dagar, rekli ste \u0161iroka tema. Dakle, mislim da je to tema broj 1 u RH. Tema br. 1. zbog \u010dega? Imamo trgovce i potro\u0161a\u010de. U tom slu\u010daju znamo tko su potro\u0161a\u010di, tko su trgovci. Me\u0111utim, ti trgovci u nekom drugom trenutku su tako\u0111er potro\u0161a\u010di. Dakle, svi gra\u0111ani Republike Hrvatske s pravnom sposobno\u0161\u0107u su potro\u0161a\u010di, svi. Potro\u0161a\u010di su najva\u017eniji dio svakoga dru\u0161tva. Potro\u0161a\u010di su u EU za\u0161ti\u0107eni maksimalno, u Hrvatskoj samo na papiru. U EU i stvarno, a kod nas samo na papiru. Za\u0161to ka\u017eem samo na papiru? Govorili ste o bankama. Banke i dan danas primjenjuju nezakonite kamatne stope s nezakonitim parametrima. I dan danas, dakle potro\u0161a\u010di nisu za\u0161ti\u0107eni. Imamo kolektivnu sudsku presudu kojom je utvr\u0111eno decidirano ugovarali ste nepo\u0161tene ugovorne odredbe o na\u010dinu promjene kamatne stope odlukom banke. Takva ugovorna odredba je nepo\u0161tena i ni\u0161tetna, ne vrijedi. I drugo, tako se ne smijete pona\u0161ati u budu\u0107e, ali ne samo tako nego niti sli\u010dno se tako ne smijete pona\u0161ati u budu\u0107e. I \u0161to se doga\u0111a? Banke se pona\u0161aju tako i dalje. To im dopu\u0161ta Hrvatska narodna banka, to im dopu\u0161taju Ministarstvo financija i Vlada RH i to im dopu\u0161ta Hrvatski sabor. Dakle, vlast izvr\u0161na i zakonodavna dopu\u0161ta bankama da plja\u010dkaju hrvatske gra\u0111ane. Jedina brana su hrvatski sudovi, ali dok ljudi do\u0111u do prava umrijet \u0107e. Dakle, poumirat \u0107e svi prije nego \u0161to dobiju svoja prava. To je problem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71320",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u017dagara.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71321",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni kolega Aleksi\u0107, evo tri stvari mi padaju n a pamet. Prvo mi kad smo ovdje razgovarali o usvajanju dr\u017eavnog prora\u010duna za ovu godinu, onda smo Ministar financija vrlo jasno je naveo da je okosnica gospodarskog rasta u RH potro\u0161nja. Mi ne mo\u017eemo okosnicu rasta ove zemlje graditi na nepravednom tr\u017ei\u0161tu, nepravednoj potro\u0161nji, prevari. Ono \u0161to, ja vam na tome \u010destitam i imate uvijek podr\u0161ku kad god budete, koju god akciju i \u010destitam vam na onom \u0161to ste do sad ve\u0107 uspjeli za\u0161titu potro\u0161a\u010da u ovom osjetljivom segmentu. Postavlja se eti\u010dko pitanje, na\u010delo smije li onaj, je li dozvoljeno onome tko ima vi\u0161e znanja obmanjivati onoga koji je ne\u0161to slabije potkovan da se tako izrazim znanjem. Dakle, onaj koji ima vi\u0161e podataka, vi\u0161e informacija, vi\u0161e stru\u010dnog znanja o pojedinoj temi, evo u ovom slu\u010daju to neka budu banke, obmanjivati one koji o tome ne\u0161to manje znaju. Je li takvo poslovanje eti\u010dno? U ovome se programu spominje i HANFA, spominje se i HNB. I zapravo \u010dudno je bilo da te institucije su \u0161utile. Ako uvide da bilo koji poslovni subjekt ide s tim da obmani gra\u0111ane i da na njima nepravedno zaradi. I ka\u017eem jo\u0161 jedanput, \u010destitam vam na ovim naporima koje ste do sad napravili i nadam se da \u0107emo i dalje uspjeti u za\u0161titi tih ljudi koji su na taj na\u010din o\u0161te\u0107eni. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71322",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog Steve Culeja tako\u0111er po\u0161tovanom zastupniku \u017dagaru.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71323",
        "text": "Po\u0161tovani kolega \u017dagar, govorili ste o malim poljoprivrednicima, OPG-ejcima, uzgajateljima doma\u0107ih \u017eivotinja koji koriste strane medikamente u uzgoju svojih \u017eivotinja pa znam ne\u0161to o tome. Ja znam da seljaci znaju posegnuti oni koji se razumiju. Ve\u0107inom su dobro na\u010ditani i prosvijetljeni u tome, oni su sami svoji veterinari po\u0161to si ne mogu dozvoliti da primaju usluge koje su im \u010desto preskupe za ono \u0161to i sami znaju i dovoljno su pismeni i obrazovani za to. Dakle, oni znaju isto dati A, D3 vitamin, E ili \u017eeljezo, znaju rezat zube, isto znaju pripremiti kompletno i obraditi tu \u017eivotinju i prodati je krajnjem potro\u0161a\u010du koji \u0107e biti daleko zadovoljniji, sretniji, uslu\u017eeniji kad bude konzumirao doma\u0107i proizvod, a ne onaj iz potro\u0161a\u010dkih lanaca, posebice stranih uzgajiva\u010dnica tih istih takih doma\u0107ih \u017eivotinja koji sa medikamentima svakodnevno, dakle doziraju te \u017eivotinje od njihovoga ro\u0111enja do usmr\u0107enja i kroz hranu i kroz cjepiva. Dakle, velika je razlika onoga \u0161to potro\u0161a\u010d konzumira od doma\u0107eg proizvo\u0111a\u010da i onoga \u0161to kupi od velike ku\u0107e. Ja sam svojevremeno bio na studijskom putovanju u Austriji na jednoj farmi gdje sam vidio kako mje\u0161tani svi iz toga mjesta dolaze kod poljoprivrednika na ku\u0107ni prag i kupuju doma\u0107u robu u pravnim okvirima onako kako je to zagarantirano od poznatog \u010dovjeka do poznatog kupca. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71324",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u017dagara.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71325",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Culej, hvala vam na replici da ste mi dali priliku da mo\u017eda pojasnim, mo\u017eda sam se nespretno izrazio. Ako je tko na strani OPG-ovaca onda sigurno jesam i ovo sve \u0161to vi ka\u017eete podvla\u010dim, podcrtavam. Sustav je, nije kriv OPG-ovac. Sustav je kriv \u0161to on ne mo\u017ee da ka\u017eem na jedan normalan, transparentan na\u010din koristiti sve ono \u0161to mu je potrebno. Zna\u010di njemu je potrebno ako treba antibiotike davati \u017eivotinjama, onda je to potrebno. Zapravo onda se postavlja pitanje za\u0161to je on doveden u situaciju da ne mo\u017ee to raditi transparentno nego mora se eto snalazit na raj na\u010din. Nije on za to kriv. I ja se sa vama sla\u017eem, pa kud i kamo je bolje kupit privatno svinju nego i\u0107i u mesnicu jer zapravo vi ne znate, a time se ovaj zakon bavi, ni ne znate zapravo \u0161to kupujete. \u010cak nekad uz istaknutu deklaraciju niste sigurni da je to ba\u0161 to, jer pitanje je koliko inspekcije stignu i koliko mogu odraditi taj posao. Ka\u017eem ne\u0161to je tu pomaka bilo, vidimo sad da je onim akcijama ne\u0161to napravito. Me\u0111utim, trebat \u0107e jo\u0161 puno toga da se to popravi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71326",
        "text": "Hvala lijepa. Prije nastavka pozdravimo u\u010denike Strukovne \u0161kole iz Siska koji su nas do\u0161li pogledat malo. [[Pljesak.]] A sada \u0107e priliku za repliku dobiti po\u0161tovani zastupnik Branko Gr\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71327",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Pozdravljam dr\u017eavnu tajnicu i njenu suradnicu. Kolega \u017dagar, nadovezat \u0107u se na kolegu Aleksi\u0107a i re\u0107i da je SDP-ova Vlada upravo zbog procjene da na\u0161i gra\u0111ani koji su bili zadu\u017eeni u \u0161vicarcima nisu imali potpunu informaciju o svim rizicima koji uz to idu, da smo donijeli odluke koje jesmo i ponudili ovoj instituciji dakle Saboru da donese zakon po kojem \u0107e se izvr\u0161iti konverzija kredita u \u0161vicarcima. Me\u0111utim, \u017eelim ovdje jo\u0161 ne\u0161to re\u0107i da se sada ne ponavljamo. Dakle postoji nekoliko podru\u010dja po meni koja trebaju na\u0107i svoje mjesto u ovom programu, a koja nisu spomenuta egzaktno u programu. Ja \u0107u izdvojiti samo jednu pri\u010du koja me stra\u0161no iritira, ovdje su mladi ljudi koji vrlo dobro znaju u kakvim rizicima oni \u017eive sa ne\u010dim \u0161to se zove kla\u0111enje, kocka. Dakle jedno od najve\u0107ih po\u0161asti posebno mlade generacije ili one starije mlade generacije negdje izme\u0111u 20 i 30 godina, a svaku ve\u010der na svim medijima gledamo reklame koje reklamiraju kocku, kla\u0111enje i sada vidim poker se direktno ogla\u0161ava. Nigdje nema niti jedne akcije i aktivnosti koja ide u smjeru da se zabrani ili bitno ograni\u010di reklamiranje takvih po\u0161asti koje ja svrstavam me\u0111u tri ili \u010detiri najve\u0107e ovisnosti na\u0161ih gra\u0111ana, ne samo na\u0161ih naravno, ali prije svega na\u0161ih gra\u0111ana potro\u0161a\u010da, mi iz zovemo potro\u0161a\u010dima, a ja govorim o gra\u0111anima. I tu pozivam ministarstvo da u\u010dini ono \u0161to se u\u010diniti mora. Ako je ograni\u010deno reklamiranje alkohola, ako je ograni\u010deno reklamiranje pu\u0161enja, droga naravno podrazumijeva se to je najve\u0107a po\u0161ast, ali \u010detvrta po meni velika i najve\u0107a stvar je kocka. U\u010dinite sve sa relevantnim ministarstvima da stanete na put toj po\u0161asti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71328",
        "text": "Odgovor ako se to tako mo\u017ee nazvati po\u0161tovanog zastupnika \u017dagara.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71329",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Nije ovo odgovor u klasi\u010dnom smislu, ali va\u017eno je vjerujte da je va\u017eno, vi ste na kraju lije\u010dnik i znate da je to, znate ono Red Bul daje ti krila. Mislim da je kolegica Borzan sada dosta radi na tome i zala\u017ee se da se zabrane te energetski napici mladima. To su i moja djeca cugala, ja sam to vidio, oni to piju. Meni to osobno nema neki miris ali to mladi dosta konzumiraju, to je jako puno kofeina. Mo\u017eda u tom smjeru ja ne znam prema dana\u0161njim odredbama zakona nema na mnogim proizvodima obveze da istaknu da izazivaju ovisnost. Mnogi proizvodi zapravo izazivaju ovisnost i to je ono \u0161to bi trebalo u budu\u0107nosti razmi\u0161ljati da mora to biti istaknuto konzumacijom tih proizvoda. E sada dolazimo do onog drugog pitanja zabrana. Ho\u0107emo li zabranama to rije\u0161iti to je sada drugo pitanje. Mo\u017eda izazovemo suprotan efekt pa onda bude jo\u0161 interesantnije kada govorite o kla\u0111enju, o ovim napicima, a zabranu reklamiranja to svakako to bi trebalo zakonski rije\u0161iti kao \u0161to je zabranjeno cigareta i alkoholna pi\u0107a osim piva koji je prehrambeni proizvod, njega nek ostave.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71330",
        "text": "Hvala lijepa. I sada imamo jednu repliku na izlaganje po\u0161tovanog zastupnika Bulja, a nju \u0107e izre\u0107i po\u0161tovani zastupnik Goran Aleksi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71331",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega Bulj govorili ste o naknadama i velikoj zaradi banaka na naknadama. Na sre\u0107u velikog broja potro\u0161a\u010da koji su korisnici financijskih usluga u Ministarstvu financija je npr. prihvatilo moj prijedlog da se ukinu ulazne i izlazne naknade bankama, nedvojbeno decidirano. Me\u0111utim, to \u0161to su te naknade ukinute nedvojbeno i decidirano odnosi se na budu\u0107e kredite, a banke su ugovarale izlazne naknade i u postoje\u0107im kreditima koji su ugovoreni prije stupanja na snagu Zakona o stambenom potro\u0161a\u010dkom kreditiranju. I vidite, Vlada RH nije prihvatila moj prijedlog da se zabrani bankama naplata izlaznih naknada za prijevremenu otplatu kredita i u tim postoje\u0107im kreditima. I sada du\u017enici opet moraju na sud i dobivaju presuda, ima nekoliko pravomo\u0107nih presuda gdje sudovi su dosudili du\u017enicima da im banke moraju vratiti izlaznu naknadu koju su naplatile unato\u010d tome \u0161to je ta naknada ugovorena jer ja sam ovdje govorio da je ta naknada nezakonita i ona jest nezakonita. Zakon o obveznim odnosima je jasan, on ka\u017ee kod prijevremene otplate kredita napla\u0107uje se glavnica i \u0161teta, \u0161teta se ne ugovara, \u0161teta je ne\u0161to \u0161to se mora dokazati i nisu me poslu\u0161ali. Nije me poslu\u0161ala Vlada, nisu me poslu\u0161ali zastupnici i gra\u0111ani moraju na sudove, moraju se opet maltretirati po sudovima, moraju unajmljivati odvjetnike, moraju tra\u017eiti svoju za\u0161titu na sudu. Dakle na\u0161 zadatak kao vlasti je da za\u0161titimo gra\u0111ane na temelju onoga \u0161to je ve\u0107 utvr\u0111eno zakonima. Ako je ne\u0161to zakonima ve\u0107 utvr\u0111eno, na\u0161e je da to prou\u010dimo, prihvatimo i za\u0161titimo gra\u0111ane. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71332",
        "text": "Odgovor na repliku po\u0161tovanog zastupnika Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71333",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Aleksi\u0107, nezakonite naknade naravno da ja sam osobno va\u0161 prijedlog prihvatio i klub bilo koja nezakonita naknada, a i vi ste govorili o naknadama izlaznim i svemu onome \u0161to \u0107e ljudi morati biti u biti prisiljeni i\u0107i na sud, \u0161to \u0107e pove\u0107ati tro\u0161kove njima, dr\u017eavi, \u0161to \u0107e pravosu\u0111e osporiti i onako je sporo. U biti napravili su jedan cili lom i kr\u0161, ali o\u010dito bankarski lobi je prejak kako unutar sabornice, tako i unutar vlade i ministarstava i njima nije bitan gra\u0111anin kao gra\u0111anin i nezakonite naknade. Ali je \u010dinjenica i ja \u0107u ba\u0161 zvati za 2017. godinu, \u010dak sam \u010duo da je pove\u0107anje dobiti banaka na ovim naknadama izme\u0111u ostalog ve\u0107im dijelom su to nezakonite naknade i vi ste tra\u017eili to, ali o\u010dito nisu prihvatili da je pove\u0107anje u odnosu na 2016. dobit banaka na ovim naknadama, ne kamatama nego govorim o ovim naknadama izme\u0111u ostalih i koje ste vi odre\u0111enim dijelom tra\u017eili. Ali ka\u017eu da negdje ima tih naknada oko 500, na koji na\u010din oni to napla\u0107uju, ali uglavnom to se radi negdje okvirno oko 4 milijarde kuna godi\u0161nje, oni uzmu na\u0161im gra\u0111anima iz d\u017eepova i naravno da oni to ne ula\u017eu u Hrvatsku ne ula\u017eu nego odakle su banke i registrirane u svoje zemlje i naravno da s tim novcem oni u svojim zemljama kako ula\u017eu na\u0161i mladi moraju i\u0107i tamo. To je jednostavna logika a na ovaj na\u010din, bankarski lobiji, odvjetni\u010dki lobiji kod Ovr\u0161noga zakona kad smo davali amandmane tako\u0111er, nisu radili u interesu gra\u0111ana jer je \u010dinjenica daje onda bankarski lobi oko 2,3 sata kad je bio Ovr\u0161ni zakon odmah iza\u0161ao za govornicu, sve je bilo u redu. Tako\u0111er tada i bankarski lobi i odvjetni\u010dku su sve napravili da to ne pro\u0111e, daje to nezakonito, u biti sve su napravili u ovoj sabornici protiv gra\u0111ana u tome trenutku jer tada je mogao biti puno sada\u0161nji zakon prije dono\u0161enja novoga. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71334",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107i klub zastupnika je onaj HDZ-a u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Ivan \u0160ipi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71335",
        "text": "\u2026 [[Govornik nije uklju\u010den.]] , po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice sa suradnicom, kolegice i kolege. Evo pred nama je prijedlog Nacionalnog programa za\u0161tite potro\u0161a\u010da za razdoblje 2017./2018. Glavni cilj politike za\u0161tite potro\u0161a\u010da u RH je pobolj\u0161anje kvalitete \u017eivota gra\u0111ana i dio je strate\u0161kog cilja EU-a kojim se \u017eeli osigurati da svi gra\u0111ani u\u017eivaju visoke standarde za\u0161tite potro\u0161a\u010da pa tako i gra\u0111ani RH. \u010cinjenica da je potro\u0161a\u010d ekonomski slabija strana na tr\u017ei\u0161tu te da trgovac raspola\u017ee s vi\u0161e znanja i informacija o proizvodima koje plasira na tr\u017ei\u0161tu u odnosu na potro\u0161a\u010da koji ih kupuje a to onda dovodi do neravnote\u017ee na tr\u017ei\u0161tu. Stoga je zajedni\u010dko obilje\u017eje svih modernih demografskih dr\u017eava za\u0161tita interesa ekonomski slabije strane u odnosima na tr\u017ei\u0161tu. U korak s tim ide i politika za\u0161tite potro\u0161a\u010da u RH za slijede\u0107e \u010detverogodi\u0161nje razdoblje a naglasak te politike biti \u0107e na pove\u0107anju standarda za\u0161tite prava potro\u0161a\u010da na na\u010din da on postane aktivni sudionik na tr\u017ei\u0161tu te u skladu s tim odre\u0111eni su i posebni ciljevi. Bolja informiranost i educiranost o njihovima pravima osigurati potro\u0161a\u010dima instrument brzog rje\u0161avanja pritu\u017ebi i sporova, bolja provedba potro\u0161a\u010dkih prava kroz djelotvoran nadzor na tr\u017ei\u0161tu, daljnji razvoj politike sigurnosti proizvoda, ja\u010danje udruga za za\u0161titu potro\u0161a\u010da i ja\u010danje uloga jedinice i podru\u010dne samouprave u politici za\u0161tite potro\u0161a\u010da. Tek kada budemo imali visoku razinu potro\u0161a\u010dkih prava pri pru\u017eanju roba i usluga na tr\u017ei\u0161tu RH, tek tada \u0107emo imati konkurentno doma\u0107e gospodarstvo te vra\u0107eno zadovoljstvo i povjerenje potro\u0161a\u010da a to sve dovodi do pove\u0107anja gospodarske aktivnosti. Bez obzira \u0161to je na\u0161e zakonodavstvo uskla\u0111eno sa zakonodavstvom EU, potro\u0161a\u010di i dalje ne uspijevaju u potpunosti ostvariti svoja prava stoga se ovim nacionalnim programom planiraju poduzeti aktivnosti koje se odnose prije svega na unapre\u0111enje zakonodavnog okvira u podru\u010dju za\u0161tite, u\u010dinkovitiju provedbu nadle\u017enog zakonodavstva, u\u010dinkovitiju provedbu politike sigurnosti proizvoda, informiranje edukacija, trgovaca i potro\u0161a\u010da, br\u017ee rje\u0161avanja pritu\u017ebi i sporova potro\u0161a\u010da, razvoj udruga za za\u0161titu potro\u0161a\u010da i spomenuta ja\u010da aktivnost jedinica lokalne i podru\u010dne samouprave u politici i provo\u0111enju politike za\u0161tite potro\u0161a\u010da. Kada govorimo o unapre\u0111enju zakonodavnog okvira, prvenstveno se misli na moderno tr\u017ei\u0161te i nove oblike poslovanja koje onda zahtijevaju i nova zakonodavna rje\u0161enja slijedom \u010dega Europska komisija od 2015. provodi regulatorni program za provjeru stanja i u\u010dinkovitosti tzv. \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Glavni element europske politike za\u0161tite potro\u0161a\u010da su ja\u010danje uloge i u\u010dinkovita za\u0161tita njihove sigurnosti potro\u0161a\u010da. Zemlje \u010dlanice EU-a trebaju te\u017eiti zajedni\u010dkoj politici za\u0161tite na jedinstvenom tr\u017ei\u0161tu pa je tako akt o jedinstvenom tr\u017ei\u0161tu strate\u0161ki dokument za poticanje povjerenja potro\u0161a\u010da u jedinstveno tr\u017ei\u0161te. \u010cinjenica je da svjetsko gospodarstvo se ubrzano digitalizira, da internet i digitalne tehnologije mijenjaju na\u010din \u017eivota i rada te se javlja potreba za uskla\u0111enjem i uskla\u0111enijem djelovanjem svih dionika na tr\u017ei\u0161tu. Prekograni\u010dni kupci se suo\u010davaju sa brojnim diskriminacijama, stoga je jedna od prioritetnih mjera spre\u010davanje diskriminacije prema potro\u0161a\u010dima i poslovnim subjektima pri kupnju robe i usluga na internetu na jedinstvenom tr\u017ei\u0161tu a koja mo\u017ee biti povezana s pitanja nacionalnosti, boravi\u0161ta, zemljopisnom lokacijom i sl. Kada govorimo o internet trgovini treba kazati da \u0107e RH uskla\u0111ivati svoje zakonodavstvo sa aktualnim promjenama europskog zakonodavstva na ovom podru\u010dju. Veliki izazov za cijelu Europu predstavlja sigurnost proizvoda. Stoga treba poduzeti niz mjera protiv trgovaca koji kr\u0161e prava potro\u0161a\u010da a \u0161to \u0107emo uspjeti jedino daljnjom edukacijom i specijalizacijom inspektora za trgovinu. Ovdje treba spomenuti i sustav oznake povjerenja. Oznaka povjerenja stavljala bi se na internetsku stranicu trgovca i ozna\u010davala bi odnos povjerenja potro\u0161a\u010da i trgovca. Tijelo nadle\u017eno za politiku za\u0161tite potro\u0161a\u010da u RH je Ministarstvo gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrta unutar kojeg je ustrojena Slu\u017eba za politiku za\u0161tite potro\u0161a\u010da koja predla\u017ee i provodi politiku za\u0161tite, predla\u017ee mjere za unapre\u0111enje sustava za\u0161tite, obavlja poslove prilagodbe pravnog sustava RH s pravnom ste\u010devinom, prati ostvarivanje ciljeva i zadataka utvr\u0111enih strategijom politike, obavlja poslove uz rad Europskog potro\u0161a\u010dkog centra i niz drugih djelatnosti povezanih za za\u0161titu potro\u0161a\u010da. Jedan od va\u017enijih projekata ministarstva je spomenut ve\u0107 ovdje projekt savjetovanja potro\u0161a\u010da u okviru kojeg ministarstvo financira regionalna savjetovali\u0161ta sa zada\u0107om pru\u017eiti potro\u0161a\u010dima savjete vezane uz za\u0161titu njihovih interesa, a kako smo \u010duli provodi se na razini \u010detiri regije zagreba\u010dka, osje\u010dka, rije\u010dka i splitska. Pripremaju\u0107i se malo za dana\u0161nje izlaganje evo spomenut \u0107u Dalmaciju i splitsko podru\u010dje i savjetovali\u0161te za za\u0161titu potro\u0161a\u010da. U pro\u0161loj godini se javilo preko 4000 gra\u0111ana i tra\u017eilo savjet \u0161to uvelike pokazuje koliko je va\u017eno podr\u017eati ovaj projekt i da taj projekt za\u017eivi. Znamo da je uveden i jedinstven telefon za potro\u0161a\u010de i sastavni je dio projekta savjetovanja potro\u0161a\u010da. Tako\u0111er jedna od zada\u0107a nadle\u017enog ministarstva je i uspostavljanje kvalitetnog sustava alternativnog rje\u0161enja potro\u0161a\u010dkih sporova u RH kao i posti\u0107i i zna\u010dajnije uklju\u010divanje jedinica lokalne samouprave i na ovom pitanju. Ostala tijela koja su uklju\u010dena u politiku za\u0161tite potro\u0161a\u010da su Ministarstvo financija, Ministarstvo mora, prometa i infrastrukture, Ministarstvo zdravstva, Agencija za elektroni\u010dke medije, Agencija za obalni, linijski promet, Hrvatska regulatorna agencija za mre\u017ene djelatnosti, Hrvatska agencija za civilno zrakoplovstvo, Agencija za nadzor financijskih usluga, Hrvatska narodna banka itd. Moramo istaknuti bitnu stvar, a odnosi se na sigurnost proizvoda, a to je sustav REPEX, RAPEX pardon koji poma\u017ee u sprje\u010davanju i ograni\u010davanju opskrbe proizvodima koji predstavljaju rizik za zdravlje i rizik sigurnost potro\u0161a\u010da. Sustav omogu\u0107ava brzu razmjenu slu\u017ebenih obavijesti o mjerama i radnjama glede proizvoda koji predstavlja opasnost za zdravlje i sigurnost potro\u0161a\u010da. Istaknuti \u0107emo i ulogu Nacionalnog vije\u0107a za za\u0161titu potro\u0161a\u010da koja je savjetodavno tijelo Vlade RH i jedno od najva\u017enijih nositelja politike za\u0161tite, a koja izra\u0111uje ovaj Nacionalni program kao izvje\u0161\u0107a o ostvarivanju mjera iz programa. Jedan od temeljnih dionika u politici za\u0161tite potro\u0161a\u010da su naravno Udruga za za\u0161titu potro\u0161a\u010da koje za cilj imaju borbu za uspostavu pravednog tr\u017ei\u0161ta i socijalnu i ekonomsku pravdu za potro\u0161a\u010de kao i pomo\u0107 u izgradnji sustava za\u0161tite potro\u0161a\u010da i briga za glas na lokalnoj, regionalnoj i globalnoj razini. Vrlo je va\u017eno da svi prepoznamo va\u017enost ovih udruga naro\u010dito u dijelu njihovog financiranja, a to se odnosi prije svega na jedinice lokalne samouprave na \u010dijem podru\u010dju djeluju ove spomenute udruge. Glavna zada\u0107a svih dr\u017eava \u010dlanica je osigurati potro\u0161a\u010dima bolju informiranost i njihovim pravima i mogu\u0107nostima njihove za\u0161tite, a to \u0107e se uspjeti suradnjom sa nevladinim sektorom u podru\u010dju informiranja, edukacije i savjetovanja potro\u0161a\u010da, zatim centralni informacijski sustav za\u0161tite potro\u0161a\u010da, alternativno rje\u0161avanje sporova koje bi puno efikasnije i fleksibilnije od sudskih postupaka mo\u017eda pokrenuti tu\u017ebom, neformalnije je i zahtijeva manje tro\u0161kova kao na primjer da se vi\u0161e uklju\u010de sudovi \u010dasti, Europski potro\u0161a\u010dki centar, registar ne zovi itd. Naglasak stavljam na potrebu edukacije i stavljamo naglasak bez obzira na koji na\u010din se edukacija odvijala. Nadalje na financijskom opismenjavanju potro\u0161a\u010da, te pove\u0107anju financiranja Udruga za za\u0161titu potro\u0161a\u010da koje su glas \u010dovjeka koji \u017eivi i tro\u0161i. Na samom kraju rekao bih da ovaj program daje jedan okvir koji \u017eeli svima nama koji smo potro\u0161a\u010di olak\u0161ati \u017eivot i potro\u0161a\u010da, a i onoga tko se bavi trgovinom, da znamo \u0161to i kako se odnositi pred svime \u0161to konzumiramo u \u0161irem smislu te rije\u010di. Klub zastupnika Hrvatske demokratske zajednice \u0107e podr\u017eati ovaj prijedlog Nacionalnog programa za\u0161tite potro\u0161a\u010da kao \u0161to je to u\u010dinio i mati\u010dni odbor, Odbor za gospodarstvo. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71336",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo vi\u0161e replika na va\u0161e izlaganje, pa krenimo od po\u010detka. Prva je po\u0161tovanog zastupnika Gorana Aleksi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71337",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega \u0160ipi\u0107u nije taj Nacionalni program uop\u0107e lo\u0161e napisan, sve u njemu je prihvatljivo, nema tu problema. Ali problem je u tome \u0161to su svi ti na\u0161i propisi slova na papiru jer se ne provode u djelo na terenu. Ne provode se u djelo nakon \u0161to se donesu odre\u0111ene presude ne provode se u djelo. Spomenuli ste sud \u010dasti. Sud \u010dasti je sveta vodica. Sud \u010dasti je samo moralna kazna. Imamo prvu presudu za nezakonite kamate upravo na sudu \u010dasti gospodin, ne mogu se sjetiti kako se zove iz Splita je dobio presudu protiv \u010dini mi se Privredne banke Zagreb ili Zagreba\u010dke banke. Nemojte me hvatati za rije\u010d. I utvr\u0111eno je tom presudom da je banka nezakonito ugovorila kamatnu stopu, da nije smjela mijenjati kamatnu stopu svojom odlukom. Sve je to utvr\u0111eno. Ali \u0161to je to vrijedilo, to je samo moralna kazna. To se objavilo u javnim glasilima, u Narodnim novinama i kraj pri\u010de. Opet je morala Udruga \u201eFranak\u201c podi\u0107i kolektivnu tu\u017ebu preko Udruge \u201ePotro\u0161a\u010d\u201c jer Ministarstvo gospodarstva ne da legitimaciju da ona to napravi. Opet potro\u0161a\u010d nakon \u0161to je dobio presudu kolektivno mora i\u0107i na sud da bi dobio svoj novac. Dakle, mora postojati mehanizam, dr\u017eavni mehanizam koji \u0107e nakon kolektivne presude koja je potpuno jasna, decidirana, nedvojbena sustavno rije\u0161iti problem jer ne radi se o jedno potro\u0161a\u010du. Radi se o 200 000 potro\u0161a\u010da. Dakle, kada se radi o sustavnom problemu, onda dr\u017eava mora prona\u0107i na\u010dina da zakonskim rje\u0161enjima obe\u0161teti sve te potro\u0161a\u010de na temelju sudskog pravorijeka. Ja mislim da je mogu\u0107e na\u0107i na\u010dina da se to rije\u0161i zakonom i da \u010dak u tom zakonu sudjeluje i sud koji je donio kolektivnu presudu, jer on \u0107e najbolje utvrditi na\u010din kako do\u0107i do prava potro\u0161a\u010da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71338",
        "text": "Odgovorit \u0107e po\u0161tovani zastupnik Ivan \u0160ipi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71339",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega Aleksi\u0107 gdje sa velikim dijelom \u0107u se slo\u017eiti u ovom dijelu, s obzirom poznavaju\u0107i va\u0161e nastojanje u borbi za prava potro\u0161a\u010da i onih koji konzumiraju, svi na\u0161i ljudi koji konzumiraju kredite i \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] prema tome, ova spona, kako \u0107e se na\u0107i od edukacije, pa do konkretnih mjera, zaista trebalo preispitati, zbog \u010dega, kada do\u0111e takva presuda i ako je do\u0161la takva presuda, a ja vjerujem, da nema razloga vama ne vjerovati u tom dijelu, zbog \u010dega bi stalo. Tako da vjerujem da \u0107e se i kroz ovaj program i ove mjere pa i ministarstvo, koje danas tu predstavlja ovaj program \u0107e morati odgovoriti na takva pitanja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71340",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovane zastupnice Irene Petrijev\u010denin Vuksanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71341",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega \u0160ipi\u0107, vi ste u svojem izlaganju napomenuli polo\u017eaj Hrvatske u globalnom okru\u017eenja i koji su izazovi pred nama. Mo\u017eda je prilika sada za spomenuti, da Hrvatska, u dana\u0161njem globalnom svijetu, koja je jedna mala dr\u017eava itekako, joj je bitno da dobro se pozicionira, ne samo u tr\u017ei\u0161tu EU, nego i u globalnom kontekstu. Treba re\u0107i, da mi stvarno imamo toliko toga za ponuditi, ali ni jedna strategija, ni jedan program, ne mo\u017ee nam omogu\u0107iti ono \u0161to mi zaista trebamo i kao na\u0161i proizvo\u0111a\u010di, naravno i kao na\u0161i trgovci, bez strogi i savjesnih kontrola i bez obveze ve\u0107e zastupljenosti na\u0161ih proizvoda na na\u0161im policama, a znamo da su to ve\u0107 u\u010dinile neke zemlje, kao Belgija, Francuska, Ma\u0111arska i jo\u0161 neke zemlje, da su uvele obvezu da je 50% proizvoda, doma\u0107ih porijekla na doma\u0107im policama. To je ono o \u010demu i mi trebamo te\u017eiti i ovo je prilika da se o tome progovori. I ja vjerujem da \u0107e na\u0161i zastupnici u Parlamentu nastaviti lobirati i inzistirati da Hrvatska dobije jednake prilike i jednake uvjete, kao \u0161to to imaju ve\u0107e zemlje. I samo tako \u0107emo onda mi na globalnom tr\u017ei\u0161tu imati bolju poziciju, a na\u0161i proizvo\u0111a\u010di \u0107e imati bolji status, to nam je cilj. Ali i na\u0161i kupci trebaju imati iste uvjete, kao \u0161to imaju kupci recimo u Francuskoj. To je cilj kojemu trebamo te\u017eiti. I nije neva\u017eno, da Hrvatska ima 15 proizvoda koji nose oznaku izvorne kvalitete i za\u0161ti\u0107eni su, ali mi mo\u017eemo imati i puno, puno vi\u0161e proizvoda koje imaju te oznake i tome trebamo te\u017eiti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71342",
        "text": "Odgovor, po\u0161tovanoga zastupnika Ivana \u0160ipi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71343",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Pa kolegice Irena, ovaj dio borbe za europsko tr\u017ei\u0161te, osobito kada je u pitanju hrana, spomenuli ste da mi imamo 15 dakle, za\u0161ti\u0107enih proizvoda koji su prepoznati u EU, pa tu mo\u017eemo istaknuti i malo koji od nas kad ne pro\u010dita i ne podsjetiti \u0107e se, se zapitati, gdje pripadaju ti proizvodi. Pa evo, spomenuti \u0107emo dakle, kako ste sami rekli 15 poljoprivrednih i prehrambenih proizvoda, kao \u0161to su neretvanska mandarina, ogulinski kiseli kupus, baranjski kulen, li\u010dki krumpir, istarski pr\u0161ut, drni\u0161ki pr\u0161ut, dalmatinski pr\u0161it, i mo\u017eemo tako nabrojiti sve do \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Sla\u017eem se s ovim dijelom, gdje ste rekli da se hrvatska hrana, tj. hrvatski proizvod, mora bolje i mo\u017ee bolje pozicionirati u ovom globalnom smislu, europske trgova\u010dke, cijelog sustava. A na\u0161e Ministarstvo poljoprivrede, pa i re\u0107i \u0107emo i Ministarstvo zdravstva, jer ovdje se vidi, da ovaj program predvi\u0111a da i Ministarstvo zdravstva sa svojim i inspekcijskim nadzorima i provjerom kvalitete hrane, mo\u017ee doprinijeti upravo to da hrvatski proizvod bude \u0161to vi\u0161e zastupljeniji jer izgleda da \u010desto puta, kad do\u0111u poglavito turisti, oni bolje prepoznaju na\u0161e proizvode, nego \u0161to ih mi mo\u017eemo plasirati. Evo, to je ono \u0161to bi trebali se vi\u0161e pozabaviti, zna\u010di, da sami, uspostavimo ovaj sustav, koji \u0107e nas bolje prezentirati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71344",
        "text": "Hvala. A sada \u0107e replicirati po\u0161tovani zastupnik Ivan Kirin. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71345",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani predstavnici ministarstva, uva\u017eeni zastupni\u010de \u0160ipi\u010d. Potro\u0161a\u010d je pokreta\u010d gospodarskog razvoja, potro\u0161nja je roba za osobnu potrebu, do dizanja kredita, do financijskih i svih vrsta intelektualnih usluga. Dakle, sve je to roba, za sve postoje potro\u0161a\u010di. Za\u0161tita potro\u0161a\u010da, definitivno i kod nas postaje prepoznata, ali jo\u0161 nismo dosegnuli standarde EU. Prekograni\u010dna Internet trgovina, bilje\u017ei porast i sve je vi\u0161e takve kupnje, ali jo\u0161 je izvjesni postotak potro\u0161a\u010da odnosno, kupaca koji se boje prijevara i nemogu\u0107nosti ostvarivanja svojih potro\u0161a\u010dkih prava. Dakle, \u0161to vi mislite o za\u0161titi internetskih kupaca, odnosno, te vrste trgovine, specijalizacijom inspektora za Internet trgovinu? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71346",
        "text": "Evo o Internet trgovini \u0107e odgovoriti po\u0161tovani zastupnik Ivan \u0160ipi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71347",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega dobro ste rekli, prije svega, ve\u0107 smo \u010duli, svi smo postali globalno tr\u017ei\u0161te i sve je na dohvat ruke. Danas, klikom mi\u0161a ili na svom mobitelu mo\u017eete naru\u010diti, \u0161to god prakti\u010dki \u017eelite. Samo je bitno da stavite svoju karticu i da ste dostupni u pla\u0107anju. Naravno da je to vrlo varljivo i vrlo \u0161kakljivo podru\u010dje, da tako ka\u017eem i vrlo osjetljivo i znamo po prigovorima, i znamo po reakcijama na\u0161ih sugra\u0111ana, da su mnogi na\u0161li se prevarenim. I da to pitanje Internet kupovine bi trebalo jo\u0161 vi\u0161e za\u0161tititi i zato pozivam i ministarstvo da doradi i da uklju\u010di jo\u0161 vi\u0161e mogu\u0107nosti onoliko koliko su dostupne u tom smislu oja\u010davanja za\u0161tite Internet trgovine. Jer zamislite ljudi na\u0161i, nedavno sam isto to \u010ditao, ljudi na\u0161i plate, kupe, nasjednu sa navodnicima ili bez navodnika na lijepo, lijepo zapakirano, kupite itd. \u0160to se dogodi? Ili do\u0111e roba koja nije kvalitetna ili se plati a roba uop\u0107e ne do\u0111e itd. Vrlo, vrlo osjetljivo podru\u010dje i cijeli niz rekao bih pa \u010dak i zakonskih podataka bi trebalo usmjeriti u ovom pravcu da na\u0161 sugra\u0111anin ne bude da tako ka\u017eem toliko izlo\u017een tolikim prevarama, malverzacijama poglavito preko Internet tr\u017ei\u0161ta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71348",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Marina \u0160kibole, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71349",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora. Gospodine \u0160ipi\u0107, ja bih vas htio pitati za aktualnu aferu koja je bila, a to je afera \u0161vicarski franak. Preko 100 tisu\u0107a ljudi o\u0161te\u0107eno je \u0161vicarskim frankom. Spominjali ste HNB. Da li je HNB napravio tu svoj posao? Da li je guverner Narodne banke reagirao? Da li se ispri\u010dao hrvatskoj javnosti? Ubrzo \u0107e biti izbori za guvernera Narodne banke. Ho\u0107ete li podr\u017eati guvernera Borisa Vuj\u010di\u0107a? \u010cesto nas razno razni birokrati pozivaju na povjerenje institucijama. Kako mo\u017eemo vjerovati takvim institucijama koje ni\u0161ta ne rade da \u0161tite hrvatske gra\u0111ane. Znamo i aferu Raiffeisen zadruge. Ima jo\u0161 puno banaka koje uop\u0107e nisu imale dozvolu od Narodne banke, a davale su kredite. To javnost ne zna. Osobno me zanima kako \u0107ete vi glasati po pitanju guvernera Vuj\u010di\u0107a?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71350",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u0160ipi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71351",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Kolega mislim da u va\u0161oj replici ste se najvi\u0161e dotakli onog \u0161to nije tema uop\u0107e. Jednim dijelom slo\u017eit \u0107u se da. Zna\u010di mene pitate izravno da li \u0107u podr\u017eati ili ne\u0107u podr\u017eati, mislim da to je vi\u0161e jedno politi\u010dko pitanje kojem ja sam, koje ja vama jednostavno na ovakav na\u010din kroz raspravu o Nacionalnom programu za\u0161tite potro\u0161a\u010da \u0107u te\u0161ko odgovoriti i vi to znate da \u0107u vam te\u0161ko odgovoriti na to pitanje. \u0160to se ti\u010de ovog dijela \u0161to ste se dotakli cijeli niz problema u prvom redu ovog Raiffeisen slu\u010daja itd., pa ja mislim da su se nadle\u017ene institucije koliko je meni poznato pozabavile tim pitanjem. E sad, da li ja znam \u0161to vas kao i sve na\u0161e ljude koji su u tom dijelu o\u0161te\u0107eni ili nisu o\u0161te\u0107eni zanima uvijek ono konkretno. Pa pustimo jedanput da i te slu\u017ebe na\u0161e privedu ne\u0161to kraju. Evo to bih ja rekao. Zna\u010di pustimo da i slu\u017ebe ne\u0161to odrade jedan put kraju, a ne a priori odmah re\u0107i oni ne\u0107e, oni kriju, oni zamagljuju itd. Zna\u010di ja se sla\u017eem da vi pripadate politi\u010dkoj grupaciji koja uporno forsira pa dobrom dijelu nemojte se ljutiti jednog populisti\u010dkog dijela koje zna\u010di i osudi i donese zaklju\u010dak, a da nismo imali nikakav konkretan ni proces, ni postupak itd. Naj\u010de\u0161\u0107e ponavljam, iako otvarate \u010desto puta i dobre teme i valja to re\u0107i. Zna\u010di ja pripadam da priznam i onu drugu stranu, tako da u tom smislu pustimo prije svega da ljudi odrade svoj posao, da ne citiram nekoga, institucije nek' rade svoj posao.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71352",
        "text": "Hvala. I zadnja replika je po\u0161tovanog zastupnika Mladena Madjera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71353",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Kolega \u0160ipi\u0107, jasno da mi u klubu HSS-a \u017eelimo da je \u0161to vi\u0161e proizvoda na policama velikih trgova\u010dkih lanaca. Jasno da smatramo da bi trebalo vi\u0161e ulo\u017eiti u edukaciju potro\u0161a\u010da da kupuju hrvatsku hranu, ali istovremeno trebali bi to\u010dno da se ozna\u010de da za\u0161titimo na\u0161e potro\u0161a\u010de od GMO proizvoda. Ali evo moram pro\u010ditati jedan primjer odnosa velikih prema malima. Konkretno dana 31.12. upu\u0107en je zahtjev HT-u za naknadu \u0161tete. Prilikom postavljanja telefonskog kabla pokraj ogradnog zida i nestru\u010dno izvedenog kanala istog do\u0161lo je do kasnijeg naginjanja zida u gornjem dijelu. Nakon duge bitke udostojila su se gospoda iz HT-a posjetiti gradili\u0161te i to voditelj radova, zatim voditelj radova Tesla Ericson, zatim iz HAKOM-a i regionalni direktor HT-a. Ni jedan od njih nije zanijekao nestru\u010dnu izvedbu radova. Svi su obe\u0107ali pomo\u0107, ali ni nakon mojih brojnih reklamacija ni do danas ni\u0161ta nije napravljeno. Zna\u010di smatram sramotnim \u010dinom od strane HT-a tipi\u010dno balkanski odnos velikog prema malom korisniku. Vjerojatno smatraju da su nemo\u0107an prema Golijatu HT-u i da \u0107u odustati od svojih prava. To se ne\u0107e dogoditi, spremam se i\u0107i do Strasbourga ako mi hrvatsko pravosu\u0111e ne pomogne. Evo to je jedan \u010disti primjer odnosa velikih prema malima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71354",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u0160ipi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71355",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Pa ja \u0107u se slo\u017eiti sa vama kolega. Ja isto mogu iz svog primjera dati takav primjer, vrlo negativan primjer. Ja sam isto potro\u0161a\u010d i korisnik usluga jednog od operatera. I slo\u017eit \u0107u se dijelom ovdje rasprave i primjera koji su doneseni. Zna\u010di vrlo nepo\u0161tenog odnosa prema kupcu usluge. Dakle, ovo je vrlo nepo\u0161teno, najbla\u017ee re\u010deno sa posljedicama da to ne\u0161to i ko\u0161ta. Prema tome, smatram da taj dio nije dobro definiran i da bi trebalo malo vi\u0161e u tom dijelu poradit da onaj koji pru\u017ea uslugu odgovara za tu uslugu i to ne samo da ka\u017ee ispri\u010davam se, \u017eao mi je usluga \u0107e biti itd., itd., ali to na\u0161i ljudi i na\u0161i gra\u0111ani slu\u0161aju svaki dan. Evo potpuno \u0107u se slo\u017eiti sa ovim \u0161to ste rekli jer je to stvarno u praksi tako i to ne mo\u017eemo zanijekat. I zato evo i vama dr\u017eavna tajnice iz ministarstva na\u0161ega ovakvi primjeri idu k unapre\u0111enju budu\u0107ih programa za\u0161tite potro\u0161a\u010da, a ne u gu\u0161enju da tako ka\u017ee ili vra\u0107anju unatrag. Prema tome, primjeri \u201edobre prakse\u201c idu k zdravom dru\u0161tvu i k vi\u0161e povjerenja u sve institucije pa i u trgova\u010dkom smislu. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71356",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107i klub zastupnika je onaj SDP-a u ime kojega \u0107e govoriti po\u0161tovana zastupnica Marta Luc-POlanc. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71357",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de Sabora. Pred nama se nalazi Nacionalni program za\u0161tite potro\u0161a\u010da za razdoblje od 2017.-2020. godine. Obzirom da smo mi ve\u0107 u 2018. godini ovaj program bi se odnosio na ove budu\u0107e tri godine. Na\u010delno se mo\u017eemo svi slo\u017eiti da je za\u0161tita potro\u0161a\u010da danas zajedni\u010dko obilje\u017eje svih modernih i demokratskih dr\u017eava. Za\u0161tita potro\u0161a\u010da ona obuhva\u0107a skup mjera i aktivnosti koje su usmjerene na pobolj\u0161anje polo\u017eaja potro\u0161a\u010da na tr\u017ei\u0161tu, a to podrazumijeva izme\u0111u ostalog slobodu odabira proizvoda i usluga, pravo na sigurne proizvode i usluge, pravo na to\u010dne i istinite informacije o sadr\u017eaju i kvaliteti proizvoda itd. A za\u0161to je to va\u017eno? Danas smo svjesni toga da zadovoljan potro\u0161a\u010d i ravnopravan status i odnos izme\u0111u potro\u0161a\u010da i trgovaca ili davatelja usluga je da to upravo direktno pozitivno utje\u010de na samo funkcioniranje tr\u017ei\u0161ta, na razvoj poslovnih aktivnosti gospodarstvenika i na ekonomski rast. Kada vi pogledate ovaj Nacionalni program o za\u0161titi potro\u0161a\u010da odmah na po\u010detku u njemu su navedeni neki op\u0107i ciljevi koje \u0107u ja sada navesti, zna\u010di bolja informiranost i educiranost potro\u0161a\u010da o njihovim pravima, osigurati potro\u0161a\u010dima mehanizme za brzo rje\u0161avanje pritu\u017ebi i sporova, pobolj\u0161ani djelotvoran nadzor potro\u0161a\u010dkih prava, daljnji razvoj politike sigurnosti proizvoda, ja\u010danje Udruge za za\u0161titu potro\u0161a\u010da i ja\u010danje uloge lokalne zajednice u za\u0161titi potro\u0161a\u010da. To su neki op\u0107i ciljevi za koje mi ne mo\u017eemo re\u0107i da oni nisu dobri. Me\u0111utim, postavlja se pitanje da li su oni dosta na\u010delni, da li su oni dosta op\u0107eniti i koliko su ti ciljevi koje mi \u017eelimo u naredne tri godine posti\u0107i ambiciozni? Naime, mi sada moramo uzeti u obzir da smo mi dio tr\u017ei\u0161ta EU pa se postavlja pitanje koliko \u0107e se ovim ciljevima obuhvatiti i to europsko tr\u017ei\u0161te i ravnopravnost nas kao potro\u0161a\u010da unutar europskog tr\u017ei\u0161ta. Nadalje, ono \u0161to mi danas moramo konstatirati i \u0161to je jasno u RH, a to je da potro\u0161a\u010di jo\u0161 uvijek nisu dovoljno za\u0161ti\u0107eni, jo\u0161 uvijek se ve\u0107a prednost i ve\u0107a za\u0161tita daje kapitalu i smatram da unato\u010d ovom programu i unato\u010d onom programu prethodnom za prethodne tri godine, dr\u017eava jo\u0161 uvijek nije dovoljno poduzela da bi adekvatno za\u0161titila potro\u0161a\u010da. U uvodnom ovog nacionalnog programa stoji da je dr\u017eava implementirala sve zakonske odredbe EU, me\u0111utim unato\u010d tome priznaje se da postoje analize i statistike koje govore, tu imamo i taj tzv. potro\u0161a\u010dki semafor iz 2015. godine koji govore da na\u0161i potro\u0161a\u010di jo\u0161 uvijek se smatraju da nisu dovoljno za\u0161ti\u0107eni, jo\u0161 uvijek nisu zadovoljni i jo\u0161 uvijek nemaju dovoljno informacija o svojim pravima i o mogu\u0107nostima za\u0161tita svojih prava. Dakle o\u010dito je da mi imamo zakonske propise, mi imamo i ovaj program, imali smo i prethodni program, me\u0111utim u stvarnosti se ne djeluje dovoljno u stvarnom i realnom \u017eivotu se jo\u0161 uvijek nije do\u0161lo do te to\u010dke primjenjivosti zakonskih propisa da bi oni imali odre\u0111eni u\u010dinak. Evo konkretan primjer imamo Internet trgovine, zna\u010di implantirali smo direktive EU me\u0111utim Internet trgovina \u0161to se ti\u010de za\u0161tite kupaca u RH, za\u0161tite potro\u0161a\u010da je na vrlo niskoj gotovo neadekvatnoj razini. Mi u samom ovom programu mo\u017eemo vidjeti da Vlada planira tek u narednom razdoblju kao prvo uvesti oznaku kvalitete i sigurnost Internet trgovina, a mi znamo da Internet trgovina ve\u0107 vrlo rasprostranjena jer ulaskom u EU mi smo po inerciji se razvili na podru\u010dju Internet trgovine, a da o\u010dito tu Vlada nije imala nikakav utjecaj kako kod razvoja tako i kod za\u0161tite potro\u0161a\u010da u tom podru\u010dju. Dakle osim \u0161to nemamo oznaku kvalitete i sigurnosti tih trgovaca, ne \u0161titimo dovoljno kupce oni su izlo\u017eeni riziku i preporukama kod kupnje. Isto tako mi u ovom programu najavljujemo da \u0107emo u budu\u0107em razdoblju educirati nadle\u017ene inspektore da kontroliraju on line trgovinu. Pa sada kada vi malo bolje razmislite i postavite pitanje sigurnosti te on line trgovine jer on line trgovina vi\u0161e nije samo odje\u0107a, obu\u0107a tu je sada i hrana, a mi \u0107emo tek u budu\u0107nosti educirati nadle\u017enu inspekciju da kontrolira tu on line trgovinu. Dakle to je jedno podru\u010dje koje na\u0161a dr\u017eava o\u010dito do\u010dekala vrlo nespremno i veliki broj kupaca tu se nalazi u rizi\u010dnom podru\u010dju. Evo samo mali statisti\u010dki podatak, danas imamo podatke da 82% gra\u0111ana svakodnevno pregledava ponude preko interneta ili online trgovina a od toga ih je 57% kupilo ne\u0161to u posljednja 3 mjeseca, to je \u010disto da se vide razmjeri kori\u0161tenja online trgovina. Dakle, mi smo svjesni toga daje za\u0161tita potro\u0161a\u010da jedno vrlo kompleksno podru\u010dje, mi imamo tu jedan vrlo \u0161irok institucionalni okvir. Zna\u010di u na\u010delu za\u0161tite se nalazi Ministarstvo gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrta, ono je unutar svoje strukture osnovalo Odjel za za\u0161titu potro\u0161a\u010da i Odjel za Europski potro\u0161a\u010dki centar. To ministarstvo mora da bi se osigurala kvalitetna za\u0161tita, imati suradnju sa Ministarstvom financija, Ministarstvom mora, prometa, infrastrukture, Ministarstvom zdravstva, Agencijom za elektroni\u010dke medije, Agencijom za obalni i linijski promet, Hrvatskom regulatornom agencijom za mre\u017ene djelatnosti, Hrvatskom agencijom za civilno zrakoplovstvo, Hrvatskom agencijom za nadzor financijskih usluga te HNB-om. Zna\u010di to su sve institucije koje se trebaju baviti odnosno koje unutar svoje nadle\u017enosti imaju odre\u0111ene propise iz podru\u010dja za\u0161tite potro\u0161a\u010da. Tu moramo ubrojiti zna\u010di na \u010delu kao krovno tijelo je Nacionalno vije\u0107e za za\u0161titu potro\u0161a\u010da koje je savjetodavno tijelo Vlade a i kao civilni sektor imamo udruge za za\u0161titu potro\u0161a\u010da. Dakle, vidimo da je to jedan vrlo slo\u017een kompleks, e sad je pitanje da se stvori jedan optimalan sustav gdje \u0107e samim potro\u0161a\u010dima biti dostupne usluge svih tih tijela i svih tih agencija da to na terenu funkcionira da sve potrebne informacije, sve potrebne obavijesti i adekvatna za\u0161tita do\u0111u do potro\u0161a\u010da. \u0160ta je u budu\u0107nosti potrebno u\u010diniti? To je da se ja\u010da tu uloga lokalnih zajednica. Dakle, ako se lokalne zajednice ne udru\u017ee u cjelokupnu tu mre\u017eu organizacija, posljedice odnosno u\u010dinci \u0107e biti ravni onima dana\u0161njima a to je da imamo recimo, mi imamo projekt savjetovanja potro\u0161a\u010da, imamo recimo projekt formiranja registra \u201eNe zovi\u201c a da veliki broj gotovo neznatan broj na\u0161ih potro\u0161a\u010da nije uop\u0107e upoznat sa tim projektima. Dakle tu se moraju uklju\u010diti lokalne zajednice. Iz same rasprave danas u Saboru, iz istupa pojedinih zastupnika vidimo da ni oni nisu upoznati sa tim projektima koji se provode na terenu a kamoli da bi to onda bili potro\u0161a\u010di koji pogotovo u manjim sredinama koji nemaju ni adekvatne internet veze, mogu\u0107nost pristupa internetskim vezama itd. Dakle, osnovno je da se taj institucionalni okvir organizirana na\u010din da jedinice lokalne samouprave a to je naravno zada\u0107a dr\u017eave da to osigura, da one osiguraju da se odre\u0111ene savjetodavne aktivnosti obavljaju na njihovim razinama, zna\u010di nije dovoljno samo osigurati prostor, tu moraju biti aktivnosti u smislu bro\u0161ura, obavje\u0161\u0107ivanja sugra\u0111ana jer vidite kako svaka lokalna samouprava kada izvr\u0161ava svoje komunalne djelatnosti, to ve\u0107 mnoge lokalne zajednice prepoznaju, pa onda su otvorene za svoje gra\u0111ane iz podru\u010dja komunalne djelatnosti, tako moramo biti svjesni da i potro\u0161a\u010dka pitanja su pitanja koja su bitna za svakodnevni \u017eivot na\u0161ih gra\u0111ana i lokalne jedinice moraju sudjelovati aktivno i na tom podru\u010dju. Nadalje, obzirom da iz svih istra\u017eivanja imamo podatke da su potro\u0161a\u010di odnosno kupci u RH se i dalje smatraju osobito neza\u0161ti\u0107enima a to je prije svega razlog \u0161to gra\u0111ani nemaju adekvatnu za\u0161titu u odnosu na trgovce odnosno u odnosu na davatelje usluga. Svaka trgovina kada po\u0111e po zlu, postavlja se pitanje na koji na\u010din obi\u010dan gra\u0111anin sad tu mo\u017ee ostvariti svoja prava i izboriti se za nekakvu pravdu i dobiti ono \u0161to je \u017eelio unutar toga odnosa. EU jako puno radi na alternativnom rje\u0161avanju sporova, zna\u010di da se izbjegne bilokakvi dugotrajni sudski postupci koji su prije svega dugotrajni, iscrpljuju\u0107i, koji su vrlo skupi i ne ostvare onaj efekt zadovoljenja pravde koju bi trebali. Alternativno rje\u0161avanje sporova u ovom programu mi navodimo da mi imamo tradiciju alternativnog rje\u0161avanja sporova \u0161to ja se s tim ne mogu slo\u017eiti, kod nas alternativno rje\u0161avanje sporova nikad nije u potpunosti za\u017eivjelo. Pa i ova sad zadnja platforma Europske komisije a to je platforma za on line rje\u0161avanje sporova, to je platforma koju mi nismo pravilno ni implementirali u na\u0161 zakonodavni sustav, koja se pravilno ne provodi jer vi imate on line trgovine koje nemaju ozna\u010denu, ja ne znam dal i uop\u0107e imaju, mislim da u zakonu ni nemaju obavezu da ozna\u010de tu platformu kako bi se gra\u0111ani odmah u slu\u010daju nekih nedostataka, mogli tim klikom uklju\u010diti, ulo\u017eiti svoj prigovor. Europska komisija u tom podru\u010dju ima vrlo pozitivne pomake i broj rije\u0161enih slu\u010daja na zadovoljstvo obiju stranaka je vrlo velik a u tim izvje\u0161\u0107ima Europske komisije se Hrvatska ni ne spominje. Zna\u010di iz jednog razloga jer to nismo dobro implementirali a isto tako jer na\u0161a dr\u017eava ina\u010de na podru\u010dju internet trgovine nije jo\u0161 poduzela dovoljno da bi za\u0161titila kupce. Nadalje i alternativna sudi\u0161ta koja su osnovana u RH ne djeluju jo\u0161 u punom smislu rije\u010di, i dalje najve\u0107i broj sporova zavr\u0161ava na sudu, a samo kad pogledate strukturu i na\u010din organizacije tih alternativnih sudi\u0161ta bit \u0107e vam sve jasno, vi imate recimo kao najbolje alternativno sudi\u0161te je tu Hrvatska obrtni\u010dka komora, ona iako ima svoje organizacijske jedinice u svim \u017eupanijama, ona nema sudi\u0161te u svim \u017eupanijama. Postavlja se pitanje zbog \u010dega ta sudi\u0161ta ima samo u ve\u0107im centrima kao \u0161to je Zagreb, Osijek, Rijeka, Split? Dakle to jo\u0161 uvijek nije dovoljno dostupno i to jo\u0161 uvijek nije pravilno za\u017eivilo. Iako oni imaju izmiritelje i u \u017eupanijskim sredi\u0161tima, ali obzirom da tamo nemaju ta stalna sudi\u0161ta postavlja se pitanje i prakse koliko ti izmiritelji mjese\u010dno imaju tih predmeta, koliko ih rje\u0161avaju a znate da bez uspje\u0161ne prakse nema ni kvalitete, odnosno bez ve\u0107eg broja slu\u010daja ne\u0107e biti ni kvalitete. Dakle, alternativno rje\u0161enje sporova je ono \u0161to je dosta sku\u010deno obra\u0111eno i dosta neambiciozno u ovom planu, a ono je vrlo bitno kako bi se na\u0161i kupci, odnosno potro\u0161a\u010di stekli odre\u0111enu sigurnost. I na kraju na \u0161to \u0107u se posebno u ovom programu osvrnuti, iako sam to ve\u0107 i u replici dijelom istakla, a to je inspekcijski nadzor. Obzirom da podru\u010dje za\u0161tite potro\u0161a\u010da je regulirano velikim brojem zakona, zna\u010di iz razli\u010ditih sektora isto tako nadle\u017ean je i veliki broj ministarstava za provedbu tih zakona. Ta ministarstva imaju svako svoju inspekciju, pa vi imate Ministarstvo gospodarstva koje ima Tr\u017ei\u0161nu inspekciju, imate Ministarstvo zdravstva koje ima Sanitarnu inspekciju, ima Ministarstvo poljoprivrede koje vam ima Veterinarsku poljoprivrednu inspekciju i specijaliziranu inspekciju za kontrolu hrane. Onda imate tu Turisti\u010dku inspekciju koja je nadle\u017ena pri Ministarstvu turizma itd. Sve te inspekcije u odre\u0111enom segmentu nadziru zakone kojima se reguliraju prava potro\u0161a\u010da. E sad, postavlja se pitanje koordinacije tih silnih inspekcija i na terenu vam to djeluje vrlo nekoordinirano. Recimo konkretno u Brodsko-posavskoj \u017eupaniji te inspekcije su vam raspodijeljene na jedno pet, \u0161est, sedam lokacija. One nisu me\u0111usobno dovoljno educirane da mogu gra\u0111ane koji im do\u0111u sa odre\u0111enim pritu\u017ebama uputiti ili im dati kvalitetnu informaciju. Naj\u010de\u0161\u0107e se dogodi da gra\u0111ani hodaju od jedne do druge inspekcije i da na kraju ne rije\u0161e svoj problem, dakle a to je taj osnovni propust sredi\u0161nje dr\u017eave koja na terenu u suradnji sa lokalnim zajednicama nije rije\u0161ila taj na\u010din pru\u017eanja usluga koje je du\u017ena pru\u017eiti gra\u0111anima, da ta usluga bude kvalitetna, brza i efikasna. I na kraju bih jo\u0161 spomenula primjer kako sam na po\u010detku rekla da ovaj program na\u010delno je dobar, me\u0111utim trebao bi biti puno ambiciozniji [[Upadica Reiner: Hvala.]] Ispri\u010davam se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71358",
        "text": "Malo ste prekrda\u0161ili i to. Ja sam pustio malo dulje, ali ovo je malo previ\u0161e dugo. E sad \u0107emo imat mogu\u0107nosti u replikama jo\u0161 eventualno ne\u0161to \u010duti. Prvu repliku je najavio po\u0161tovani zastupnik Goran Aleksi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71359",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolegice Polanc, rekli ste financijska pismenost, informacije, sve je to u redu, ali nije problem samo financijska pismenost. Problem je po\u0161tovanje prava. Postoji stara izreka rimskog prava ignorancia iuris nocet. Dakle, nepoznavanje prava nikoga ne opravdava ukoliko pogrije\u0161i. U za\u0161titi potro\u0161a\u010da to pravilo ne vrijedi uvijek. Potro\u0161a\u010di su za\u0161ti\u0107eniji od trgovaca. Za trgovca vrijedi pravilo ignorancia iuris nocet, ali za potro\u0161a\u010da to pravilo ne vrijedi. I problem nije sa informacijama kad su banke u pitanju, nije problem sa informacijama koje su napisane. Problem je sa informacijama koje nisu napisane. Dakle, banke u pravilu su u zadnjih petnaest godina ugovarale takve kredite u kojima su nedostatno informirale potro\u0161a\u010de, u kojima su ugovarale ugovorne odredbe koje su neodredive po Zakonu o obveznim odnosima. Ukoliko je ugovorna \u010dinidba neodrediva, a ona je neodrediva u tom slu\u010daju kada nisu u ugovoru ugovoreni podaci na temelju kojih se nekakva \u010dinidba mora izvr\u0161iti. U takvom slu\u010daju takva \u010dinidba jest nepo\u0161tena i ni\u0161tetna, pa je tako i kolektivnom presudom utvr\u0111eno da je nepo\u0161tena i ni\u0161tetna promjenjiva kamatna stopa na na\u010din kako je ona ugovorena u 200 000 kredita, pa mo\u017eda i vi\u0161e. Dakle, problem s nekim trgovcima, a prije svega s bankama je ta da namjerno ne unose u ugovore one informacije koje trebaju unijeti, a potro\u0161a\u010d za to nije kriv, nije odgovoran i zbog toga vlast u takvim situacijama mora sustavno reagirati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71360",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovane zastupnice Luc-Polanc.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71361",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora. Kolega Aleksi\u0107u, ja se sa vama mogu tu slo\u017eiti. Problem \u0161vicarskih franaka je bio veliki problem ove dr\u017eave, kamata i ina\u010de davanje kredita je bio veliki problem jer smo se mi na\u0161li u jednom novom sustavu gdje je do\u0161lo do otvorenog tr\u017ei\u0161ta davanja kredita i dr\u017eava je to kao i Hrvatska narodna banka i ostale institucije do\u010dekale nespremne i tu su se potro\u0161a\u010di, tu su potro\u0161a\u010di potpuno bili prepu\u0161teni riziku i dogodilo se to \u0161to se dogodilo. Ali isto tako znate da je i SDP-ova Vlada u to vrijeme da bi rije\u0161ila problem \u0161vicarskih franaka donijela odgovaraju\u0107e zakone i rije\u0161ila problem, zna\u010di kredita u \u0161vicarskim francima. Na isti na\u010din se treba rije\u0161iti i problem kamata zakonskom regulativom. Tako da to je podru\u010dje koje je totalno neza\u0161ti\u0107eno, gdje su potro\u0161a\u010di podlo\u017eni velikim rizicima i ja se u potpunosti sla\u017eem sa vama. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71362",
        "text": "Sljede\u0107a je replika po\u0161tovane zastupnice Branke Juri\u010dev-Martin\u010dev.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71363",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Pa kolegice Luc Polanc jako dobro ste iznijeli gotovo sve i ja bih se slo\u017eila sa vama da potro\u0161a\u010di u Republici Hrvatskoj jo\u0161 uvijek nisu dovoljno za\u0161ti\u0107eni i da nisu dobro ni informirani. Naime, evo da pitamo na\u0161e gra\u0111ane, ne samo gra\u0111ane nego vjerojatno i nas u ovoj sabornici, da imamo primjedbu na rad ili \u017eelimo prijaviti nekog tko prodaje sladoled na pla\u017ei kojoj bi se inspekciji prijavili? Koga bi nazvali? Mo\u017eda bi rekli, turisti\u010dko, vjerojatno se radi o turisti\u010dkoj djelatnosti. Da, ako se kupuje sladolede kuglice. Ne\u0107ete vjerovati, ako se kupuje sladoled u kornetu, onda je to trgovina, onda se to zato prijavljuje tr\u017ei\u0161noj inspekciji. Me\u0111utim, kad iza\u0111e ta inspekcija na teren, ako utvrdi da je rad na crno, onda to ve\u0107 nije u domeni, ni tr\u017ei\u0161ne, ni turisti\u010dke, nego carinske uprave. Ono \u0161to bi tu naglasila i podcrtala da je o tome, Klub HDZ-a govorio jo\u0161 2013. kad se i\u0161ao raspu\u0161tati gospodarski inspektorat. Upravo Vlada SDP-a nakon 15 g. uspje\u0161nog rada gospodarskog inspektora to rascjepkala na 5 ministarstava. I zato ne samo gra\u0111ani, nego mi u ovoj sabornici, ne znamo to\u010dno koja inspekcija, za koji dio je nadle\u017ena. Evo i ovom prilikom bi apelirala, sad na ministarstvo, da jo\u0161 jedanput razmisli iako su onda izazvani a i veliki tro\u0161kovi a i veliki nered u glavi, koji jo\u0161 nemamo jer imamo toliko inspekcija. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71364",
        "text": "Odgovor, po\u0161tovane zastupnice Luc-Polanc.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71365",
        "text": "Ja se mogu slo\u017eiti tu sa vama. Nekada je bio dr\u017eavni inspektorat u kojeg se do\u0161lo i gra\u0111ani su se obratili sa svojim zahtjevima i sve su dobili na jednom mjestu, sad je to vrlo nezgodno. Me\u0111utim, koliko se sje\u0107am, plan je bio da se nadle\u017ene inspekcije ostave pod ingerencijom svojih ministarstava zbog u\u017ee specijalnosti, jer bilo je i te\u0161ko funkcioniranje dr\u017eavnog inspektorata zbog razli\u010ditih znate, specijalnosti i struke. Postavlja se pitanje, zbog \u010dega se ti inspektori nisu na lokalnoj razini, priklju\u010dili uredima dr\u017eavne uprave, jer mi znamo da uredi dr\u017eavni uprave trenutno imaju vrlo malu funkciju, to su odjeli koji su paralelni sa \u017eupanijama, pa se mogla iskoristiti upravo ova prilika da se sve inspekcije stave na neki na\u010din, zadr\u017ee ingerenciju, na njima ministarstvo i djelomi\u010dno podured dr\u017eavne uprave. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71366",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovane zastupnice Irene Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71367",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovana kolegice s jednim dijelom rasprave se sla\u017eem. Ali, onaj dio gdje govorite o polo\u017eaju Hrvatske u odnosu na on line kupnju i u odnosu na ostale europske zemlje, ne mogu se slo\u017eiti jer to nije to\u010dno. Nije to\u010dno kako vi ka\u017eete da je Hrvatska u lo\u0161ijoj poziciji. Ako gledamo objektivno i na temelju svih dostupnih informacija, onda je cijela EU, u jednako lo\u0161oj situaciji, vezano za on line trgovini. O \u010demu se radi? Radi se o tome, da s jedne strane kupci u zemljama \u010dlanicama EU, nisu u istom polo\u017eaju kao kupci zemalja \u010dlanica izvan EU, naro\u010dito ako je prodavatelj, odnosno, sjedi\u0161te trgova\u010dkog dru\u0161tva u SAD-u i Kini \u0161to je naj\u010de\u0161\u0107e slu\u010daj, jer najve\u0107i on line prodavatelji imaju sjedi\u0161te tamo. A s druge strane EU, nije dovoljno razvila on line trgovinu izme\u0111u svojih zemalja \u010dlanica. Tako da Hrvatska nikako nije nekakva crna oaza unutar tr\u017ei\u0161ta EU, ni po kontroliranju, a ni po prodavanju. Nedavno je ovdje bio prije 2 dana, povjerenik Europske komisije, za jedinstveno digitalno tr\u017ei\u0161te i za tu agendu i sam je rekao da jedinstveno digitalno tr\u017ei\u0161te ne postoji. I on je povjerenik doslovce je rekao, ja sam povjerenik za ne\u0161to \u0161to ne postoji, ali \u0107e tek postojati. To zna\u010di, kad bude postojalo jedinstveno digitalno tr\u017ei\u0161te, \u0161to je jedan od prioriteta Europske komisije, onda podrazumijevamo da \u0107e EU urediti i ovaj dio problematike odnosno, on line trgovinu, koja je nazna\u010dena tamo kao jedna od problemati\u010dnih. Pa kad uredi EU, urediti \u0107e i zemlje \u010dlanice, dakle i Hrvatska. I ono \u0161to je jo\u0161 bitno re\u0107i, nije samo ovo problem, problem je i to ste vjerojatno napomenuli, mo\u017eda mi je promaknulo, iz sigurnosnih proizvoda. Jer ti proizvodi koji se prodaju, oni jednostavno, ne podlije\u017eu nikakvoj kontroli sada i nema na\u010dina da se oni reklamiraju, jer \u010desto su one narud\u017ebe i one reklamacije su zapravo fake, odnosno, ocjene tih narud\u017ebi, ocjene tih reklamacija su la\u017ene i to je jedan od problema koji je nazna\u010den, kao, problemati\u010dan koji treba rije\u0161iti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71368",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovane zastupnice Luc Polanc.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71369",
        "text": "Zahvaljujem. Pa po\u0161tovana zastupnice, vezano za on line trgovinu, ja ne mogu re\u0107i kako se to konkretno doga\u0111a u Poljskoj, \u010ce\u0161koj ili nekim drugim zemljama, ali iz samog programa vidimo, zna\u010di mi danas imamo on line trgovina je kod nas prisutna. A mi danas u ovom programu mo\u017eemo i\u0161\u010ditati da na\u0161i inspektori nisu obu\u010deni kompetenti da bi kontrolirali tu trovanu i isto tako, da mi jo\u0161 uvijek nismo, a to tek planiramo uvesti oznake kvalitete i sigurnosti kako bi za\u0161titili svoje potro\u0161a\u010de. Dakle, o\u010dito da dr\u017eava nije poduzela dovoljno na toj, na podru\u010dju Internet trgovine. \u0160to se ti\u010de va\u0161ih navoda, da mi moramo \u010dekati, da Europa stvori jedno digitalno tr\u017ei\u0161te, ja se s vama tu ne mogu slo\u017eiti i Hrvatska mora biti aktivna u tome. Evo, samo \u0107u vam iznijeti primjer na\u0161e euro parlamentarke, koja je provela postupak zna\u010di, ne da je sigurnosti hrane, nego kvalitete hrane, na razini euro parlamenta je gospo\u0111a Biljana Borzan provela u Hrvatskoj kontrolu kvalitete hrane gdje je utvrdila, da smo mi tu kao potro\u0161a\u010di na europskom tr\u017ei\u0161tu diskriminirani, jer nam dolazi roba slabije kvalitete. Me\u0111utim, \u0161ta je problem? Ne mo\u017ee se pojedinac i tu se mora uklju\u010diti cijela dr\u017eava. Ne mo\u017eemo mi to zaustaviti na tome, da je euro parlamentarka provela istra\u017eivanje i da je to tako i da \u0107e se ona u europarlamentu za ne\u0161to boriti i da \u0107e Europa to s vremenom regulirati. I dr\u017eava mora biti aktivnija u tome, na na\u010din da vr\u0161i te kontrole, od nadle\u017ene dr\u017eavnih institucija, a isto tako dr\u017eava ima svoje predstavnike u Vije\u0107u Europe, gdje se mora aktivno zalagati i lobirati za na\u0161e potro\u0161a\u010de. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71370",
        "text": "Hvala. Prelazimo na sljede\u0107i klub zastupnika, a to je onaj GLAS-a i HSU-a u ime kojega \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Goran Beus Richembergh.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71371",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Gospo\u0111e predstavnice predlagatelja. Evo da malo razbijem ovu nirvanu, Klub GLAS-a i HSU-a ne\u0107e podr\u017eati ovaj nacionalni program. Za razliku od onih koji su prije mene rekli da je ovo kako ka\u017eu na\u010delno dobar program, mi smatramo da nije i da je daleko od dobroga programa, a sada \u0107u re\u0107i i za\u0161to. Prije svega ovo je jedan tipi\u010dni birokratski dokument koji ne obvezuje nikoga na ni\u0161ta. On je samo pobrojao i to anketno uglavnom \u0161to \u0107e institucije napraviti od onih koji su u na\u0161em pravnom sustavu zadu\u017eene u pojedinim segmentima za za\u0161titu prava potro\u0161a\u010da u sljede\u0107e tri godine, ali bez ikakvih planova aktivnosti, bez ikakvih rokova. Uglavnom se to svodi radit \u0107emo \u0161to smo radili i do sada. Kada pogledate malo recimo popis onoga \u0161to je razvrstano po samim institucijama od ministarstava i agencija pa nadalje, vidjet \u0107ete da je op\u0107enito pitanje glasilo \u0161to \u0107ete raditi do 2020. godine, a da su oni uglavnom odgovarali u tom tonu, radit \u0107emo ono \u0161to nam pi\u0161e u opisu poslova dakle neovisno o nacionalnom planu radimo po svome. Kada se malo zbroji i oduzme ovaj dokument nije ni\u0161ta drugo nego pranje vlastite savjesti ove Vlade pred Europskom komisijom, savjesti za ne\u010dinjenje. Ve\u0107 od toga da je ovaj dokument predlo\u017een Vladi prije listopada, Vlada ga u listopadu uputila u Sabor i da on jo\u0161 uvijek nosi godinu po\u010detka 2017., govori koliko je to ozbiljno. Mi smo u 2018. Nadalje, tri su temeljna stupa uspje\u0161nosti liberalnog dru\u0161tva koje po\u010diva na suvremenom kapitalizmu. Prvi je sloboda tr\u017ei\u0161nog natjecanja, drugi je pravo i za\u0161tita zaposlenika od izrabljivanja i tre\u0107i je pravo potro\u0161a\u010da. Ako su te tri stvari harmonizirane i ako dr\u017eava kroz svoju regulativu daje pravilne uvjete za razvoj svih triju tipova sloboda, do\u0107i \u0107e do harmonizacije njihovih odnosa i do ne samo stvaranja nove vrijednosti nego temelja za stvaranje dr\u017eave blagostanja odnosno dr\u017eave zadovoljnih ljudi. Balans izme\u0111u tr\u017ei\u0161nog natjecanja odnosno slobode tr\u017ei\u0161nog natjecanja i prava gra\u0111ana kao potro\u0161a\u010da iz ovog dokumenta se ne vidi ama ba\u0161 nigdje. Mogu re\u0107i da je ovaj dokument razo\u010daravaju\u0107i pa kao i uvodno obrazlo\u017eenje u ime predlagatelja ve\u0107 i po tome \u0161to nijednom jedinom rije\u010dju ne govori o kriti\u010dki o postoje\u0107em stanju. Mi uop\u0107e ne znamo s koje to\u010dke kre\u0107emo \u0161to su najve\u0107i problemi kada govorimo o za\u0161titi potro\u0161a\u010da. Pa nije ne\u0161to od ju\u010der nastalo, dakle govorimo o za\u0161titi potro\u0161a\u010da u RH dobrih deset godina. Kakva je praksa? U kojim djelatnostima i u kojim podru\u010djima smo dokle do\u0161li? \u0160to su klju\u010dni problemi i u kom roku ih tko od dionika misli razrije\u0161iti? To bi bio nacionalni program s akacijskim planom. Mi ovdje ne vidimo nijednu jedinu suvislu mjeru koja ima recimo rok. Kako \u0107ete pratiti jel ovaj program izvr\u0161en ili nije? Nikako. Nedavna analiza Europske komisije utvrdila je da RH na posljednjem mjestu po nekoliko parametara \u0161to se ti\u010de za\u0161tita prava potro\u0161a\u010da, prije svega njeni gra\u0111ani kao potro\u0161a\u010di. Utvrdila je da smo najgori po razini povjerenja potro\u0161a\u010da u institucije, da smo tako\u0111er najgori po razini znanja o potro\u0161a\u010dkim pravima u podru\u010dju trgovine, da su hrvatski gra\u0111ani najizlo\u017eeniji me\u0111u 28 \u010dlanica EU nepo\u0161tenoj poslovnoj praksi trgovaca. Dakle tu su vrlo tri konkretne ocjene. Ovaj nacionalni program nije dao odgovor na pitanje kako \u0107emo mi sa 27. ili 28. mjesta do\u0107i recimo na 12. da ne budemo ba\u0161 odlika\u0161i jer toliko ba\u0161 sposobni nismo to znamo. Dakle nevjerojatno je da se ovaj program uop\u0107e ne bavi podru\u010djima na kojima je u posljednjih nekoliko godina uo\u010den najeklatantniji na\u010din kr\u0161enja potro\u0161a\u010dkih prava i najve\u0107i broj slu\u010dajeva. Telekomunikacijske usluge, prona\u0111ite mi na jednom mjestu u ovom nacionalnom programu gdje se spominju telekomunikacijske usluge. Nigdje. Dalje, bankarske usluge, ve\u0107 je bilo rije\u010di, stotine tisu\u0107a ljudi nastradalo je od samovolje banaka kao isporu\u010ditelja odre\u0111ene financijske usluge samo u slu\u010daju kredita sa \u0161vicarskim frankom. I ti ljudi su na sudovima ve\u0107 do\u0161li do to\u010daka s kojih mogu vidjeti na obzoru rje\u0161enje svojih problema i u svim slu\u010dajevima se zapravo ka\u017ee da su bili upravu. Juna\u010dki posao odradila je Udruga Franak, nitko od nas, Udruga Franak. I \u0161ta se doga\u0111a? Ministarstvo gospodarstva ih uop\u0107e ne priznaje kao udrugu za za\u0161titu potro\u0161a\u010da. A \u0161to bi oni mogli biti? Pa zar to nije besmisleno. Tre\u0107e podru\u010dje na kojemu se doga\u0111a najve\u0107i broj eklatantnih slu\u010dajeva kr\u0161enja prava potro\u0161a\u010da je trgovina i to osobito hranom. Tu se tek djelomi\u010dno spominju neki od problema, ali ne vidimo i ne nadziremo na koji \u0107e se na\u010din u\u010dinkovito tome suprotstavljati. \u0160to je na\u0161a praksa? Evo recimo uzmimo recentne slu\u010dajeve inspekcijskih nalaza mlije\u010dnih proizvoda. u jednome slu\u010daju koji je obuhvatio 25 uzoraka mlije\u010dnih proizvoda utvr\u0111eno je da vi\u0161e od 20% uzoraka ima ozbiljne neuskla\u0111enosti i to u manjem sadr\u017eaju mlije\u010dne masti, ve\u0107em udjelu vode, u manjem udjelu suhe tvari i u tome da se recimo obmanjuje potro\u0161a\u010d pa se sir deklarira kao kozji sir, a napravljen je od kravljega mlijeka. Drugi recimo slu\u010daj je situacija sa tr\u017ei\u0161tem meda u Hrvatskoj. 1300 tona meda se svake godine uveze u RH i ona dio doma\u0107ih tzv. proizvo\u0111a\u010da ga prepakirava i prodaje kao svoj. Pogledajte deklaracije na onim medovima koje dobijete kad pijete \u010daj pa \u0107ete vidjeti da je kao zemlja porijekla navedena djelomi\u010dno EU, a djelomi\u010dno izvan EU-a. \u0160to to zna\u010di da je iz EU-a ili recimo konkretno Hrvatske 0,5%, a da je 99,5% recimo iz Kine gdje znademo postoji problem sa patvorenjem meda? Jeste li primijetili da nas trgovci varaju promjenom pakiranja? Ono \u0161to je nekad bilo pakirano od 1 kilograma odnosno 1000 grama, sada je u pakiranjima od 840 ili 850. Ono \u0161to je bilo u pakiranjima od 500 grama, sad je u 375, ono \u0161to je bilo pakirano u 200 grama, sad je u 175 ili 125 a cijene se nisu promijenile. Jeste primijetili kako su nas prevarili? Ima li rije\u010di o tome u ovom nacionalnu programu? Naravno da nema. \u0160to je sa tr\u017ei\u0161nim pona\u0161anjem i prevencijom lo\u0161ega pona\u0161anja monopolista? Na\u0111ite mi jednu jedinu rije\u010d ili re\u010denicu koja se ovdje bavi polo\u017eajem i isporukom roba i usluga od strane monopolista na tr\u017ei\u0161tu. Toga nema. A zar nije jedan od ve\u0107ih problema upravo to? Da tako gdje nema konkurencije, od nas rade ovce za \u0161i\u0161anje. Nije to samo energija, tu se ve\u0107 po\u010dela nazirati konkurencija. Ima mnogo drugih usluga i roba gdje nas stvarno \u0161i\u0161aju kako ih je volja. Kako je mogu\u0107e recimo da su istovrsne usluge kod nas neovisno o razli\u010ditom poreznom optere\u0107enju, \u010dak 200% skuplje nego u nekim drugim zemljama iako realni odnos cijena bi to zapravo pobio i tu razliku sve o najmanje 50%? Ovo pitanje koje spominju kolege u kojega je uklju\u010dena i gospo\u0111a Biljana Borzan, iznimno je va\u017eno pitanje. Kako je mogu\u0107e da poznate robne marke u mati\u010dnoj zemlji ili u nekoj drugoj zemlji imaju druga\u010diji sastav, a to zna\u010di i kvalitetu nego u drugim zemljama a radi se o EU-u, o jedinstvenome tr\u017ei\u0161tu? Da li se time bavi ovaj nacionalni program? Samo stidljivo, on nazna\u010duje, EU donijet \u0107e neke rezolucije a mi \u0107emo se onda prilagoditi. Kako se mi prilago\u0111avamo, svjedo\u010di i to da postoje neke rezolucije iz 2013. koje jo\u0161 uvijek nisu implementirali u svoj pravni poredak. Eto tako \u0107emo se. Odnosno oni koji su ovdje nazna\u010deni, vjerojatno \u0107e se tako pona\u0161ati i tako \u0107e implementirati u pravni sustav. A to \u0107e naravno biti izvan ovog okvira na koji se ovaj program odnosi a to je 2020. I na koncu, cijelo jedno malo poglavlje ovdje je posve\u0107eno ocjeni uloge i tobo\u017enjoj brizi o radu udruga za za\u0161titu potro\u0161a\u010da. To je takvo licemjerje kakvo nije jo\u0161 vi\u0111eno barem od 1. sije\u010dnja ove godine u Hrvatskom saboru. Pa kako vas nije sram? Za\u0161to niste rekli da \u010ditav niz udruga za za\u0161titu potro\u0161a\u010da je ve\u0107 zatvorio bravu? Da su se zatvorile i prestale raditi udruge u Slavonskom Brodu, u Bjelovaru, u Sisku, u Zadru, u \u0160ibeniku? Ne mogu disati. Nemaju s \u010dim. Ka\u017ee se da postoji 5 regionalnih centara odnosno 5 telefonskih linija savjetovali\u0161ta na koje se mogu ljudi javiti sa svojim problemima i gdje \u0107e im se pru\u017eiti pomo\u0107. Od tih 5 linija, trenutno 4 uop\u0107e ne funkcioniraju jer Ministarstvo gospodarstva naravno, kasni sa natje\u010dajem za dodjelu sredstava za tu vrstu usluga, a kada budu sredstva i dodijeljena, a to \u0107e vjerojatno biti konac o\u017eujka, sve te udruge koje stoje iza 4 regionalna centa, ne\u0107e mo\u0107i platiti ljude za sije\u010danj, velja\u010du i o\u017eujak, ti su ljudi oti\u0161li na burzu jer ne smiju retroaktivno pla\u0107ati ni tro\u0161kove hladnog pogona niti pla\u0107a nego \u0107e ih eventualno ponovno zaposliti od 1. travnja. Jedan jedini broj telefona koji ovog \u010dasa funkcionira, to je broj 072 414 414. Idemo sad vidjeti kako radi, to je jedini broj \u2026/Govornik pustio na mobitel automatsku poruku./\u2026 tako je, razgovaramo sa automatom koji nam je u 12 sati i 42 minute rekao da rade samo od 10 do 12. Prema tome, d\u017eaba i ovaj jedan kad je nefunkcionalan. Taj jedan se nalazi u Ministarstvu gospodarstva, tamo su svi ljudi toliko zauzeti poslom da ne postoji jedna osoba koja je u stanju odgovarati na telefon recimo od 9 do 15, nego samo od 10 do 12. S tim da sam ja jutros od 10 do 12 nazvao 5 puta, 4 puta mi se palio automat koji je rekao \u201eVa\u0161 poziv je na \u010dekanju, svi operateri su zauzeti.\u201c Ali znate \u0161to mi nije rekao i gdje sam se stvarno uvrijedio? Nije mi rekao \u201eVa\u0161 poziv se napla\u0107uje.\u201c Umjesto da je na liniji 0800, on je na liniji 072. Pa kako vas nije sram? Za\u0161to ne ka\u017eete ljudima koji vam se obra\u0107aju sa zahtjevima za savjet i pomo\u0107 da im napla\u0107ujete uslugu telefona? Pa kad je to ve\u0107 tako da im to napla\u0107ujete, kako ne mo\u017eete onda platiti osobu koja to radi da to radi barem 8 sati? I onda ne pitajte vi\u0161e, za\u0161to klub GLAS-a i HSU-a ne\u0107e podr\u017eati ovaj prijedlog programa. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71372",
        "text": "Hvala lijepa. Prije nego \u0161to prije\u0111emo na replike, pozdravimo u\u010denike Obrtni\u010dke industrijsko-graditeljske \u0161kole iz Zagreba koji su s nama. [[Pljesak.]] Evo a sada prvu repliku \u0107e imati po\u0161tovani zastupnik Goran Aleksi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71373",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Richembergh, malo ste i dotakli mene pa da malo objasnim. Rekao sam ja da je na\u010delno dobar taj plan me\u0111utim sve \u0161to ste vi rekli ustvari je to\u010dno, me\u0111utim ne postoji ni\u0161ta kako sustavno rije\u0161iti kad do\u0111e do problema, dakle ne postoje sustavna rje\u0161enja kada do\u0111e do masovnih kr\u0161enja za\u0161tite potro\u0161a\u010da, prava potro\u0161a\u010da i to je veliki problem i o tome sam tako\u0111er govorio. Govorio sam o tome da nakon kolektivne presude kojom je utvr\u0111eno da kamata nije uredno ugovorena, nije rije\u0161en taj problem. Niti nakon izmjena Zakona o potro\u0161a\u010dkom kreditiranju, niti nakon \u0161to sam pro\u0161le godine predlo\u017eio na\u010din kako da se to rije\u0161i. A samo \u0107u vam re\u0107i kako su to rije\u0161ile zemlje iz na\u0161e blizine koje su imale isti takav problem. Pa tako Srbija, zemlja koja uop\u0107e nije u EU-u, 2011. godine bez sudskog procesa, utvr\u0111uje na temelju prijave njihove udruge za za\u0161titu potro\u0161a\u010da da su banke ugovarale u svim kreditima, gotovo u svim kreditima, neodrediv na\u010din promjene kamatne stope i \u0161to tada radi Srbija, \u0161to tada radi njihova sredi\u0161nja banka? Njihova sredi\u0161nja banka predla\u017ee Zakon o za\u0161titi korisnika financijskih usluga i u tom zakonu pi\u0161e decidirano, ukoliko banka nije ugovorila podatke za na\u010din promjene kamatne stope, takva banka ne smije primjenjivati niti jednu drugu kamatnu stopu osim one koja je jednaka ili manja od po\u010detne ugovorene kamatne stope sve dok ne ugovori na pravilan na\u010din kamatnu stopu. \u0160to je u\u010dinila Ma\u0111arska? Ma\u0111arska je u svim takvim kreditima u kojima je ugovorena takva kamatna stopa, utvrdila da banke moraju kamatnu stopu prikazati kao formulu koja se sastoji od fiksnog djela jedan plus \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] A moj prijedlog nije bio tako radikalan i nije pro\u0161ao. Sustavna rje\u0161enja u Hrvatskoj za za\u0161titu potro\u0161a\u010da ne postoje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71374",
        "text": "Odgovorit \u0107e po\u0161tovani zastupnik Beus Richembergh.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71375",
        "text": "Kolega Aleksi\u0107u, vi znadete jednako kao i ja za\u0161to va\u0161 prijedlog nije pro\u0161ao. Vi ste naime opozicijski zastupnik. I ti vam rogovi stoje na glavi kao i meni. I ne prolazimo kroz ta vrata koja se zovu prijedlozi Vladi RH. Uvijek zapnemo. Kad se prestane razmi\u0161ljati o tome tko predla\u017ee nego kad se po\u010dne govoriti o meritumu stvari, onda \u0107e biti lak\u0161e. Ja sam se iskreno vam moram re\u0107i, nadao da \u0107e dolaskom gospo\u0111e Martine Dali\u0107, jo\u0161 u ono doba kad je postala ministricom obzirom na to da je na neki na\u010din percipiran kao liberala, da \u0107e se neke stvari postaviti na svoje mjesto. Danas odgovorni liberal nije divljak. Odgovorni liberal je \u010dovjek koji vodi ra\u010duna o harmonizaciji ona tri stupa prava o kojima sam govorio. Pravo slobodnog tr\u017ei\u0161nog natjecanja, prava zaposlenika na pravi\u010dnu naknadu za rad i prava potro\u0161a\u010da. Ja to u ovome mandatu ne vidim. Ili se ide lijevo ili se ide desno, nekome se stalno pogoduje i tu stanemo da ne govorim dalje o Agrokoru jer mislim da paralelno s ovim dok mi razgovaramo, Odbor za gospodarstvo je trenutno najatraktivnija to\u010dka u Hrvatskoj jer su se tamo skupili ljudi koji \u017eele ne\u0161to pitati za juna\u010dko zdravlje i ministricu Dali\u0107 i Vladinog povjerenika Ramljaka. Ali eto, kad bi ste bili u HDZ-u, onda bi ste bili bli\u017ee oltaru, bolje bi \u010duli misu, a i uva\u017eavalo bi se ono \u0161to govorite. U ovim slu\u010dajevima gdje ste vi bili inicijator promjena, ni\u0161ta drugo ne mogu re\u0107i nego daje rije\u010d o kapricu jer sudska praksa pokazuje da ste u pravu kod svih tih slu\u010dajeva. I za\u0161to Hrvatskom saboru nije jednostavnije i hrvatskoj Vladi presje\u0107i tu stvari i re\u0107i to je pravi\u010dno, to sad ve\u0107 i sudska praksa pokazuje? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71376",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika \u017deljka Lenarta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71377",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Pa kolega Beus, evo vi ste dobro ustvrdili kao u Hrvatskoj se potro\u0161a\u010da na svim razinama dere kao Musa i jarca. U kojem god segmentu pogledate, poku\u0161ava ga se zakinuti, ukoliko je mogu\u0107e i ovr\u0161iti ne\u0161to \u0161to je taj potro\u0161a\u010d i platio. Na\u017ealost neki ljudi se tu ne snalaze pa \u010dak i plate te ovrhe. Evo ja sam jednom prilikom imao mogu\u0107nost i pomo\u0107 nekim ljudima i uputiti ih na udrugu Potro\u0161a\u010d koja im je stvarno pomogla da ne plate ovrhu za ono su platili. No, stvar je u tome da danas hrvatski potro\u0161a\u010d od \u0161iroke robe, \u0161iroke potro\u0161nje bude na neki na\u010din varan samim promjenama pakiranja a kad ho\u0107ete poku\u0161at na\u0107 tu deklaraciju i pro\u010ditati \u0161to treba, to su toliko sitna slova da i oni sa najboljim vidom to ne mogu vidjeti a mislim da bi bilo smije\u0161no nositi sa sobom pove\u0107alo u trgovinu da bi ste vidjeli u biti \u0161to se kupili, odakle je to do\u0161lo, koji je sastav, da li vas je netko kad je snizio cijenu prevario na sastavu ili je ne\u0161to drugo u pitanju. Banke su posebno pitanje no mene ni ne \u010dudi jer evo ministrica gospodarstva dolazi iz bankarskog sektora i sigurno se ne\u0107e truditi usuprotstavljati bankama kao i ni cijela hrvatska Vlada bez obzira \u010dija bila, banke su kod nas povla\u0161tene kao da je ovo njihova dr\u017eava i upravo one su najvi\u0161e oderale tog hrvatskog \u010dovjeka da da ne ka\u017eem kroz ovaj kredit o \u0161vicarskim francima, ali i na sve mogu\u0107e druge na\u010dine. Pa vi danas ne mo\u017eete isplatiti nikome pla\u0107u u gotovini nego sve mora i\u0107i preko banke, svatko mora imati barem jedan ra\u010dun u banci a to bankama svakako kad se zbroji jako dobro do\u0111e. Na\u0161 hrvatski potro\u0161a\u010d je eto u jako, jako lo\u0161oj poziciji danas.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71378",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Beus Richembergha.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71379",
        "text": "Ne samo kolega Lenart, da je na\u0161 hrvatski potro\u0161a\u010d ovca za \u0161i\u0161anje nego i de\u017eurna budala nerijetko. Dakle, koliko vam se puta dogodilo daste vidjeli ili \u010duli da recimo trgovac preko jedne deklaracije zalijepi drugu, pa promijeni onaj prvotni rok trajanja nekim novim ili da recimo deklaracija koja je otisnuta na vrlo nekvalitetnom papiru iznimno sitnim slova recimo prekrije izvorne informacije o nutritivnim svojstva odre\u0111enog proizvoda. Da ne govorim o tome da nas se pravi budalama kad odemo u trgovinu, recimo u ve\u0107e trgova\u010dke lance pa nam se trula roba prodaje pod prvu klasu. Dakle, kad god se ide u inspekcijski nadzor trgova\u010dkih centara u onom dijelu koji se zove vo\u0107e i povr\u0107e uvijek je skandal i uvijek je drama. Ali nikad niste \u010duli da je netko zbog toga zatvorio vrata. Jeste li \u010duli ikada da je trgova\u010dkom lancu koji ogla\u0161ava akciju na na\u010din da na \u017eutoj oznaci cijene ne\u0161to \u0161to ko\u0161ta 18,99 prekri\u017ei i onda stavi crvenom bojom 18,99. Dakle, nema nikakvoga popusta nego je to \u010dista prevara i la\u017e, dakle da je itko zbog toga zatvorio vrata. Niste. Jer tu ruka ruku mije, a lice obadvije. Kad ste \u010duli da je Ministarstvo gospodarstva reagiralo na \u010duvene financijske bonove Konzuma, gdje se radnicima razli\u010ditih firmi daju bonovi koje mogu jedino iskoristiti u Konzumu. Zar to nije eklatantno kr\u0161enje prava potro\u0161a\u010da da kupuje gdje ho\u0107e i \u0161to ho\u0107e? Ne, njega se tjera da pla\u0107u, ne samo primi u nenov\u010danom sredstvu, nego da i u tom dijelu potro\u0161i samo kod jednoga prodava\u010da. Pa tko je ikada oti\u0161ao u Konzum da izvu\u010de u\u0161i na vrh glave i zave\u017ee ma\u0161nu? Nitko nikad, zato i jesmo tu gdje jesmo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71380",
        "text": "I zadnja replika je po\u0161tovane zastupnice Marije Alfirev, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71381",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, uva\u017eeni kolega Beus Richembergh. Dakle, rekli ste nekoliko stvari sa kojima se zaista mogu u potpunosti slo\u017eiti, a mislim da sam i u onoj prvoj svojoj replici uva\u017eenoj dr\u017eavnoj tajnici tako\u0111er to spomenula da se i tu se sla\u017eem da su naprosto je ovaj nacionalni program donesen onako na brzinu, bez nekakvog posebnog ulaganja nekih razmi\u0161ljanja. Pa evo i ono \u0161to sam bila spomenula, zna\u010di iz jednog cijelog resora, zna\u010di Ministarstva za\u0161tite okoli\u0161a i energetike jednostavno izba\u010den je cijeli, cijelo poglavlje koje se odnosi na energetiku. Tako\u0111er rekli ste i to se sla\u017eem i to stvarno treba napomenuti. Dakle, mi govorimo o programu koji se odnosi na 2017. godinu, a evo od 17 do 2020. godine, a zapravo smo mi sad ve\u0107 debelo pro\u0161li tu prvu godinu, pa onda evo u zaostatku smo ve\u0107 tu. Ono \u0161to mi je posebno upalo i ostalo tu zapam\u0107eno, govorili ste o tom vrlo, vrlo te\u0161kom polo\u017eaju potro\u0161a\u010da, svih potro\u0161a\u010da u Hrvatskoj. Pa evo ja bih vam jo\u0161 ukazala na jednu, dakle na ono \u0161to zaista ovaj program ne vodi, ne vodi ina\u010de, nema nikakav akcijski plan, nema analizu, ni akcijski plan. Pa isto tako, dakle ne spominje uop\u0107e jednu posebno osjetljivu skupinu potro\u0161a\u010da, a to su recimo na primjer starije osobe. Evo recite molim vas jeste i vi mo\u017eda nai\u0161li na sli\u010dan primjer, a evo ja sam dosta \u010desto. Zna\u010di jezik kojim se bilo \u0161to obja\u0161njava je vrlo, vrlo nerazumljiv.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71382",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Beus Richembergha.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71383",
        "text": "Po\u0161tovana kolegice da, bilo je takvih slu\u010dajeva i znam za njih. Stariji ljudi se ina\u010de te\u017ee snalaze osobito kod malih slova, osobito kod, dakle stru\u010dnih izraza i redovito trebaju potporu. Ali ba\u0161 zato \u0161to smo zajedno ustanovili da ovaj Prijedlog nacionalnog programa je necjelovit, da preska\u010de iznimno va\u017ene teme, da \u010ditava podru\u010dja nije ni dodirnuo, ni otvorio, da nema mjera, da nema mjerljivoga akcijskoga plana. Mi \u0107emo kao klub GLAS-a sutra dati prijedlog zaklju\u010dka da se ovaj prijedlog nacionalnog programa vrati predlagatelju, dakle i da do\u0111e u drugo \u010ditanje. Mislim da je rasprava koju vodimo cijeli dan bila dovoljno kvalitetna da predlagatelji ako su dobre volje i iskrenih namjera sve ovo o \u010demu smo danas govorili ugrade u kona\u010dnu verziju i da onda do\u0111u za mjesec dana sa ne\u010dim \u0161to \u0107e biti suvislije, \u0161to \u0107e biti konkretnije i gdje \u0107e postojati naprosto hodogram plana aktivnosti po kojemu \u0107e se vidjeti da li je ne\u0161to od toga \u0161to je proklamirano kao cilj ostvareno i u kojoj mjeri. I da se promijeni ovo od 2018. do 2021. i to u najboljoj namjeri. Ja ne ka\u017eem da su to oni iz Ministarstva gospodarstva napravili sa nekom lo\u0161om namjerom. Oni su naprosto birokrati, oni druga\u010dije ne znaju pisati. Tamo nema bog zna kakvih kreativaca, ima tu i tamo neki, ali o\u010dito nije bio blizu kad se pisao ovaj nacionalni program. Nema ambicioznih ljudi koji \u0107e re\u0107i, ljudi ovo je problem, ovo su mogu\u0107i na\u010dini njegova rje\u0161avanja, ovo su rokovi koje moramo dosti\u0107i. Podr\u017eite nas kao klub SDP-a kod dono\u0161enja tog zaklju\u010dka, a to predla\u017eem i svima drugima pogotovo kolegama iz kluba HDZ-a zbog toga jer pu\u0161tanje ovakvog programa je doista lo\u0161e i manjkavo. Hajmo to popraviti, imamo vremena, nije ni\u0161ta o glavu, ne\u0107e nam past nebo na glavu. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71384",
        "text": "Hvala. Nisam znao da ste pre\u0161li u klub SDP-a, ali dobro jer ste rekli podr\u017eite nas kao klub SDP-a. No, sada \u0107e u ime Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e rije\u010d uzeti po\u0161tovani zastupnik Goran Aleksi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71385",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eene kolegice i kolege. Nacionalni program je samo slovo na papiru, ne postoje sustavna rje\u0161enja za za\u0161titu potro\u0161a\u010da, ne postoji na\u010din, mjere, aktivnosti. Kada se utvrdi ve\u0107 da postoji zna\u010dajno kr\u0161enje jedne grupe potro\u0161a\u010da koja ima zna\u010dajan broj, ne postoje takve mjere i aktivnosti koje bi onda stvari dovele na pravi kolosijek. Pa tako imamo Direktivu 93/13. Direktiva 93/13 ka\u017ee da se ugovorne odredbe o kojima se nije pregovaralo, a koje su kasnije uzrokovale neravnote\u017eu prava i obveza i to na \u0161tetu potro\u0161a\u010da da su takve ugovorne odredbe nepo\u0161tene i zbog toga ni\u0161tetne i to je direktiva jasna kao dan. Dakle potro\u0161a\u010di su za\u0161ti\u0107eniji od ostalih struktura dru\u0161tva. A za\u0161to su za\u0161ti\u0107eniji? Zato jer su potro\u0161a\u010du ustvari svi gra\u0111ani EU, svi gra\u0111ani EU su potro\u0161a\u010di, svi. EU prepoznaje va\u017enost za\u0161tite potro\u0161a\u010da jer EU shva\u0107a da cijeli kapitalizam po\u010diva na pravima potro\u0161a\u010da. Kapitalnim ne mo\u017ee biti uspje\u0161an ako potro\u0161a\u010di nemaju kupovnu mo\u0107, a potro\u0161a\u010di ne mogu imati kupovnu mo\u0107 ako ne budu za\u0161ti\u0107eni maksimalno u svojim pravima. I \u0161to se doga\u0111a u RH? To se u Europi zapadno od nas ne doga\u0111a. \u0160to se doga\u0111a u RH? Doga\u0111a se sljede\u0107a stvar, upravo na temelju Direktive 93/13 na temelju Zakona o obveznim odnosima na\u0161eg, na temelju Zakona o za\u0161titi potro\u0161a\u010da donesena je presuda u kolektivnom sudskom sporu 13. lipnja 2014. godine kojom je decidirano i nedvojbeno utvr\u0111eno da je velika grupacija potro\u0161a\u010da po mojoj procjeni preko 200 tisu\u0107a potro\u0161a\u010da koji su ugovarali kredite s hrvatskim bankama o\u0161te\u0107eno jer su hrvatske banke s njima ugovarale nepo\u0161tene i time ni\u0161tetne ugovorne odredbe o na\u010dinu promjene kamatne stope. I molim vas da prestanete govoriti o \u0161vicarcima jer ja uop\u0107e ne govorim o \u0161vicarcima. Ne radi se o franku, radi se o kamatama. To je pravomo\u0107no utvr\u0111eno da je bilo nepo\u0161teno i ni\u0161tetno, pravomo\u0107no, franak jo\u0161 uvijek nije pravomo\u0107no rije\u0161en, ali nadam se da \u0107e biti. Dakle radi se o kamatama. Nakon jedne takve nedvojbene presude potro\u0161a\u010dima preostaje da krenu na sudova i da na sudovima zatra\u017ee svoja prava. I potro\u0161a\u010di svi oni koji su krenuli na sudove u pravilu dobivaju svoja prava. Ali potro\u0161a\u010di ne idu u velikom broju na sudove, radi se o 200 tisu\u0107a ljudi najmanje, a u ovom trenutku se vodi negdje oko 4 tisu\u0107e sudskih sporova zbog prepla\u0107enih kamata. 4 tisu\u0107e pa to je 2% od svih onih potro\u0161a\u010da koji su o\u0161te\u0107eni. Banke upravo ra\u010dunaju na to da potro\u0161a\u010di ne budu i\u0161li na sudove zato jer je proces na sudu spor, zato jer ko\u0161ta. On ne ko\u0161ta na kraju, ali te tri, \u010detiri godine dok se do\u0111e do prava on ko\u0161ta i potro\u0161a\u010d mora izdvojiti 5 do 10 tisu\u0107a kuna da bi pla\u0107ao sudske tro\u0161kove i odvjetnika do kraja procesa, do pravomo\u0107ne presude. I banke upravo na to ra\u010dunaju da potro\u0161a\u010di ne budu i\u0161li na sudove i one su ustvari u pravu. Od te 4 tisu\u0107e potro\u0161a\u010da ili 5 tisu\u0107a mo\u017eda koji su do sada podigli svoje privatne tu\u017ebe, njih mo\u017eda 300 ve\u0107 je dobilo prvostupanjske presude, a njih 10 je ve\u0107 dobilo i pravomo\u0107ne sudske presude. Dakle sudska praksa je jasna, relevantna je, pravomo\u0107na je, nakon takve pravomo\u0107ne sudske prakse Vlada RH pro\u0161le godine ne prihva\u0107a moj prijedlog da se taj problem sustavno rije\u0161i. Kakva je to Vlada, kakva je to vlast, kakva je to dr\u017eava koja bi trebala suvereno \u0161titi prava svojih gra\u0111ana? Suverena zemlja ima pravo na temelju relevantne sudske praske sustavno rije\u0161iti problem tako da gra\u0111ani ne idu na sud. Ali ne samo to, osim toga u toj presudi je utvr\u0111eno da se banke tako niti sli\u010dno ne smiju pona\u0161ati u budu\u0107nosti. Ali \u0161to se doga\u0111a? Banke se i dalje tako pona\u0161aju, banke i dalje u preko 100 tisu\u0107a preostalih kredita primjenjuju promjenjivu kamatnu stopu u kojoj su parametre za promjenu kamatne stope definirale van ugovorno, samovoljno, bez dogovora i bez ugovora s du\u017enikom. I ka\u017ee HNB to je uredu, ka\u017ee viceguverner Fraz pa to je uredu, a viceguverner Fraz je odvjetnik koji je prije radio za banke. a u HNB-u sjede ve\u0107inom biv\u0161i bankari. Ka\u017ee Ministarstvo financija pa to je uredu, a ministar financija je Zdravko Mari\u0107 koji je do\u0161ao iz velike korporacije. Dakle sve korporativni igra\u010di i takvi ljudi naravno \u0161tite korporacije. A nisu svjesni prava EU-a koji ka\u017ee treba \u0161titi potro\u0161a\u010de jer korporacije moraju poznavati prava i ne smiju o\u0161te\u0107ivati potro\u0161a\u010de. Za\u0161to smo takvi? Za\u0161to ne mo\u017eemo biti suvereni? Za\u0161to su ljudi devedesetih godina bili u rovovima? Da bismo imali suverenu RH. Ali mi nemamo suverenu RH, mi imamo RH koja je u vlasni\u0161tvu trgovaca, a potro\u0161a\u010di koji \u010dine kompletan narod jer svi su potro\u0161a\u010di pa \u010dak i trgovci u pojedinim momentima oni su neza\u0161ti\u0107eni i mnogi ka\u017eu pa tko vam je kriv pa tko vam je kriv \u0161to ste to potpisali i uzeli. A ti koji tako govore nemaju pojma. Ja \u0107u re\u0107i da su oni totalni, totalni nezanalice kada je pravo u pitanju jer to \u0161to smo potpisali nezakonito ugovoreno i zakon \u0161titi onoga koji je s ja\u010dom stranom ugovorio ne\u0161to \u0161to se nije smjelo na takav na\u010din ugovoriti. Upravo je to ta direktiva 93/13. Ponavljam jo\u0161 jednom ona ka\u017ee, ukoliko je netko s potro\u0161a\u010dem ugovorio ugovornu odredbu o kojoj se nije pregovaralo pa je ta ugovorna odredba nakon toga uzrokovala neravnote\u017eu prava i obveza na \u0161tetu potro\u0161a\u010da, onda je takva ugovorna odredba nepo\u0161tena i zbog toga ni\u0161tetna. I upravo imamo to u kolektivnom sudskom procesu utvr\u0111eno Ali, nemamo sustavno rje\u0161enje, da svi du\u017enici koji su ugovarali takvu ugovornu odredbu budu obe\u0161te\u0107eni. Dolazi nam novi problem, uskoro \u0107e Visoki trgova\u010dki sud, odlu\u010diti i o valutnoj klauzuli CHF. 7 zemalja u EU, je utvrdilo da je valutna klauzula CHF ugovara na nepo\u0161ten i zbog toga ni\u0161tetan na\u010din, dakle, ne vrijedi. Na isti na\u010din ugovoreno je kao i u Hrvatskoj. Sud EU presudom C186/16 jasno je utvrdio kriterije na temelju kojeg se moraju voditi nacionalni sudovi kada utvr\u0111uju je li valutna klauzula ugovorena na pravedan na\u010din. Francuska, \u0160panjolska, Njema\u010dka, Slovenija, Gr\u010dka, Rumunjska, sve su to zemlje koje su utvrdile pravomo\u0107no, da je valutna klauzula CHF u njih ogovorena na nepo\u0161ten na\u010din i zbog toga je ni\u0161tena i Austrija, zaboravio sam re\u0107i i Austriju. Austrija je najzanimljivija, zbog toga jer je upravo Austrijska banka pokrenula op\u0107i cijeli proces valutne klauzule u Hrvatskoj, Erste banka. Erste banka, je dakle, pokrenula cijeli sustav. Ina\u010de su Austrijanci puno \u0161tete napravili u RH, puno puno \u0161tete, njihove korporacije zahvaljuju\u0107i tome \u0161to su im dopustili. Oni se ovdje pona\u0161aju i dalje kao da je ovo Austro-Ugarska, da, da, samo zato jer im mi to dopu\u0161tamo, samo zato. U Hrvatskoj je na dijelu financijska okupacija gra\u0111ana RH, banke su kroz nezakonite kamatne stope uzele najmanje 10 milijardi kuna Hrvatskim gra\u0111anima, najmanje. Kroz valutnu klauzulu CHF uzeli su oko 15 milijardi kuna, na temelju razlike te\u010daja. 7,5 milijardi kuna je ve\u0107 vra\u0107eno kroz konverziju, ali ostalih 7,5 milijardi kuna, mora biti vra\u0107eno, nakon \u0161to \u0107e Visoki trgova\u010dki sud a ja vjerujem da ho\u0107e, utvrditi da je valutna klauzula CHF bila ugovorena na nepo\u0161ten na\u010din i zbog toga je ni\u0161tetna. Dapa\u010de, ja sam gotovo siguran da \u0107e on to utvrditi, jer ovo \u0161to sam sve govorio do sada, to okru\u017eenje, sud EU-a, prava potro\u0161a\u010da, to tako mora biti. Ali, zamislite, od svih zemalja isto\u010dno od Slovenije, ipak, jedna zemlja je ugovarala donekle pravilnu kamatnu stopu, npr. Srbija. Oni imaju dio ugovora koji u dobro ugovoreni. A zanimljivo je da je Slovenija, iz na\u0161e biv\u0161e regije, ajmo tako re\u0107i, nitko ne voli to govoriti regija, ali bili smo u zajedni\u010dkoj dr\u017eavi. Slovenija, nema nezakonito ugovorenu kamatnu stopu. Kako to? Kako to da Slovenija nema nezakonito ugovorenu kamatnu stopu? I \u0161to se doga\u0111a? Banke tvrde kako nije postojao propis. Postojao je propis, Zakon o obveznim odnosima, jasno je rekao, da ugovorna \u010dinidba mora biti odrediva. Dakle, dapa\u010de, imali su ve\u0107i i bolju mogu\u0107nost da to ugovaraju na pravilan na\u010din, prije nego sada. Jer tada nisu imale strogo odre\u0111ene granice, nego su mogle malo \u0161ire to tuma\u010diti i mogle su sa du\u017enicima to ugovarati na temelju vi\u0161e elemenata nego \u0161to je sada propisano Zakonom o potro\u0161a\u010dkom kreditiranju. Dakle, mogle su uzimati vi\u0161e parametara, koje postoje na tr\u017ei\u0161tu. Sada su im ti parametri ograni\u010deni. I \u0161to se doga\u0111a? Udruga Franak koja je osvojila uistinu ogromnu pobjedu, ali preko udruge potro\u0161a\u010d, zato jer nije legitimirana za te procese, ne dobiva pravo od Ministarstva gospodarstva, da bude legitimizirana za ubudu\u0107e takve procese. Sve \u0161to je potrebno da Ministarstvo gospodarstva predlo\u017ei Vladi RH da odlukom odredi Udrugu Franak kao legitimiranog podnositelja tu\u017ebi u kolektivnim sudskim procesima, za za\u0161titu korisnika financijskih usluga. Ministarstvo gospodarstva to ne \u017eeli u\u010diniti. Oni se izvla\u010de na na\u010din, da bismo mi trebali biti, mi, ja sam jo\u0161 uvijek \u010dlan udruge Franak i jo\u0161 uvijek volontiram u udruzi Franak. Dakle, ne radim samo ovaj posao nego i volontiram u udruzi Franak, da li smo mi trebali biti dio krovne organizacije, pa bismo onda dobili ta prava? Udruga koja je potro\u0161ila, rekao sam, najmanje 500000 kuna, na sudske procese i ostale aktivnosti oko za\u0161tite potro\u0161a\u010da koji su o\u0161te\u0107eni nezakonitim djelovanjem hrvatskih banaka, i to iz svog d\u017eepa, ne iz dr\u017eavnog d\u017eepa, takva udruga koja se uop\u0107e ne financira iz dr\u017eave, ne dobiva neko dotemeljano pravo da tu\u017ei u ime potro\u0161a\u010da a pri tom sama riskira da \u0107e izgubiti proces i da \u0107e biti uga\u0161ena. Jer ako izgubi proces, ona se gasi, mora potro\u0161iti sav novac na tu\u017ebu. Dakle ona preuzima sav rizik. Pa apeliram jo\u0161 jednom na Ministarstvo gospodarstva da u\u010dini ne\u0161to u tome smislu. Udruga Franak \u0107e predlo\u017eiti kroz javnu raspravu da se osnuje u Saboru, Odbor za za\u0161titu potro\u0161a\u010da. Taj Odbor ve\u0107 postoji u Euro parlamentu, pa mislim da bi bilo dobro da ga imamo i mi. Ja sam pokrenuo europarlamentarce gospo\u0111u \u0160ujicu i gospo\u0111u Borzan da mi pomognu u tome, da one odozgora malo lobiraju za tu stvar. Dakle, kod mene je lobiranje otvoreno. Ja ni\u0161ta ne lobiram zatvoreno, ispod stola, sve se zna. Pa sad lobiram i kod vas, da kroz poslovnik rije\u0161imo Odbor za za\u0161titu potro\u0161a\u010da. Ja ne pretendiram niti za predsjednika, nit za potpredsjednika, ne radim to za sebe, to radim za hrvatske gra\u0111ane, to je potrebno hrvatskim gra\u0111anima. Nadam se da \u0107ete na\u0107i za shodno da je to dobro napraviti i da \u0107ete to u\u010diniti, podr\u017eati i sad na kraju jedini \u0161to bi htio re\u0107i, da sam izuzetno ponosan i sretan, na \u010dinjenicu koju sam saznao nedavno, predsjednik, Hrvatskog helsin\u0161kog odbora gospodin Ivan Zvonimir \u010ci\u010dak, obavijestio me je da smo ja i Udruga Franak dobili pro\u0161logodi\u0161nju nagradu za ljudska prava Mirko Tripolo za izuzetan doprinos u za\u0161titi ljudskih prava. Ja kao du\u017enosnik i politi\u010dar za svoj doprinos koji nadilazi ono \u0161to se radi ovdje u Saboru, poziva sve vas koji mo\u017eete da do\u0111ete sutra u 18 sati na dodjelu nagrade u Nacionalnu i sveu\u010dili\u0161nu knji\u017enicu. Biti \u0107e prisutna predsjednica Republike koja \u0107e odr\u017eati govor i koja \u0107e dodijeliti te nagrade. I mislim da je upravo ta nagrada dokaz da sve ovo \u0161to govorim nije prazna pri\u010da. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71386",
        "text": "Hvala lijepo. Imamo jednu repliku, po\u0161tovanog zastupnika Lenarta. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71387",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Evo, kolega Aleksi\u0107, ja stvarno cijenim va\u0161u borbu za hrvatskog potro\u0161a\u010da koji je na \u017ealost polako nemo\u0107an na ovo \u0161to se de\u0161ava u Hrvatskoj. Vi ka\u017eete da se potro\u0161a\u010di trebaju tra\u017eit prava na sudovima, no na \u017ealost tko od malih ljudi vi\u0161e vjeruje u hrvatske sudove i u pravdu koju mogu donijeti hrvatski sudovi kada smo svjedoci svaki dan tako lo\u0161im presudama hrvatskih sudova, da \u010dovjek ne mo\u017ee povjerovati kako se donose presude i kako neki ljudi prolaze kroz hrvatsko pravosu\u0111e. Na \u017ealost zakon u RH vam je kao paukova mre\u017ea. U nju se hvataju sitne mu\u0161ice, a bumbari lete kroz nju. Vidimo kako se prema potro\u0161a\u010dima odnosi i sama Vlada kroz Ovr\u0161ni zakon koji nikako ne \u017eele promijeniti da nije na korist odvjetnicima i javnim bilje\u017enicima ve\u0107 je na \u0161tetu hrvatskog naroda. Na \u017ealost ta ista Vlada se odnosi prema narodu za one koji su iz moje generacije pa su \u010ditali Alan Ford kao Super Hik kad je poludio u jednom trenutku pa jeo po\u010deo plja\u010dkati siroma\u0161ne i davati bogatima. Na \u017ealost evo postoji i ona uzre\u010dica u hrvatskom narodu koja ka\u017ee Bog i Hrvati, \u0161uti pa plati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71388",
        "text": "Ne\u0161to \u0107e sad re\u0107i uva\u017eeni zastupnik Goran Aleksi\u0107. Te\u0161ko je re\u0107i odgovor, jer nije bilo pitanja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71389",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Lenart, ipak u ovom slu\u010daju kada ste spominjali sudove i pravosu\u0111e presude se donose kako treba. Dakle, ja sam ukazao na problem sustavnog rje\u0161enja problema zbog nekih drugih razloga zbog kojih potro\u0161a\u010di ne \u017eele i\u0107i na sud. Dakle ja moram pohvaliti sudove, sudovi rade svoj posao u ovom slu\u010daju kvalitetno. Moram ipak prigovoriti da je malo sporo, da ova situacija sa Frankom nije jo\u0161 uvijek rije\u0161ena, a trebala je biti rije\u0161ena, ali nadam se da \u0107e uskoro i to biti rije\u0161eno. Pa \u0107u vam re\u0107i samo jedan slu\u010daj jedne sutkinje koju poznajem. Vidite ta sutkinja koju poznajem ugovorila je kredit u jednoj banci 2007. godine i pitam ja nju, pa dobro ho\u0107ete li vi tu\u017eiti banku. Ona ka\u017ee pa ne\u0107u. Ali vi ste svjesni da je banka ugovorila nezakonit na\u010din promjene kamatnih stopa. Pa naravno da jesam, pa donijela sam i takve presude koje se toga ti\u010du. Pa dobro, a za\u0161to onda ne\u0107ete tu\u017eiti banku? Znate li \u0161to mi je sutkinja rekla. Pa ne da mi se povla\u010dit po sudovima. Pazite, sutkinja ka\u017ee ne da mi se povla\u010dit po sudovima, a o\u010dekujemo od potro\u0161a\u010da da idu tra\u017eit svoja prava na sudove. Pa ne\u0107e i\u0107i tra\u017eiti svoja prava na sudove, ne\u0107e. I\u0107i \u0107e jedan manji dio. I me\u0111u vama ima zastupnika koji ste digli kredite prije 2013. godine i koji imate nezakonito ugovoren na\u010din promjene kamatne stope, koja se kasnije pove\u0107avala odlukom banke. I svi imate pravo tu\u017eiti banku i dobiti svoj novac. Zadnja presuda iz Pule je 184000 kuna plus zatezne kamate. To je ukupno 280 000 kuna, a kredit nije neki ogroman 150 000 eura. Pa vi nemojte. A vi biste mogli, vi ste zastupnici. Ali ovi mali ljudi pod navodnicima ne\u0107e i\u0107i na sudove zato ih moramo za\u0161tititi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71390",
        "text": "Hvala lijepo. Sad prelazimo na pojedina\u010dnu raspravu. Prvi se javio po\u0161tovani zastupnik Miro Bulj. Nema ga, gubi pravo na raspravu. Sljede\u0107i je uva\u017eeni zastupnik Domagoj Mikuli\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71391",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice sa suradnicom. Pred nama je Prijedlog Nacionalnog programa za\u0161tite potro\u0161a\u010da za razdoblje od 2017. do 2018. godine, zna\u010di jedno trogodi\u0161nje razdoblje. O njemu danas evo raspravljamo cijelo prijepodne. To je jedan iznimno va\u017ean dokument koji u sebi sadr\u017ei koristan sadr\u017eaj za na\u0161e gra\u0111ane. Za\u0161tita potro\u0161a\u010da danas obuhva\u0107a sve \u0161iri spektar podru\u010dja \u0161to je naravno vezano uz svakodnevne promjene i novitete na tr\u017ei\u0161tu. Samim time treba redovito unapre\u0111ivati i prilago\u0111avati taj sustav novim situacijama ili eventualnim pote\u0161ko\u0107ama. U samom programu je istaknuto da \u0107e politika za\u0161tite potro\u0161a\u010da u RH u ovom trogodi\u0161njem razdoblju biti usmjerena na daljnji razvoj standarda za\u0161tite potro\u0161a\u010da, a \u0161to podrazumijeva \u010ditav niz mjera i dionika koji bi u tome trebali posredno ili neposredno sudjelovati. I ovim dokumentom temeljito se i kvalitetno razra\u0111eni svi aspekti provedbe te politike, a ovdje bih istaknuo neke od njih prvenstveno podru\u010dje koje postupno preuzima vode\u0107i polo\u017eaj i u oblicima prezentacije i prodaje proizvoda i usluga je definitivno Internet kupovina koja me\u0111utim koliko god bila popularna i brzo rastu\u0107a istovremeno je i okru\u017eenje u kojem su potro\u0161a\u010di jo\u0161 uvijek nedovoljno za\u0161ti\u0107eni nisu u mogu\u0107nosti jednostavno i brzo ostvarivati svoja potro\u0161a\u010dka prava. Brojni su primjeri potro\u0161a\u010da koji kada naru\u010duju ne\u0161to putem interneta susretnu se sa previsokim cijenama dostave razli\u010ditim uvjetima prodaje ili sve poznatijim geoblokiranjem. Stoga sama za\u0161tita o Internet kupovini zahtijeva zna\u010di novi pristup i nove mjere koje su djelomi\u010dno zastupljene i u ovome prijedlogu kao \u0161to su oznaka povjerenja ili Uredba o rje\u0161avanju problema geografskog blokiranja. Kada je rije\u010d o potro\u0161a\u010dkim pravima na internetu nedavno je objavljen jedan podatak, da globalno 148 milijuna ljudi koristi Internet za rezervaciju svojih tura i smje\u0161taja \u0161to \u010dini 57% ukupnog broja bookinga. I osim toga u proteklih 5 godina broj on line rezervacija je narastao za 73%. To isti\u010dem iz razloga \u0161to Hrvatska kao turisti\u010dka zemlja treba razvijati svoj sustav za\u0161tite i onih potro\u0161a\u010da koji svoje putovanje planiraju, rezerviraju putem interneta, a upravo i implementacijom Direktive EU u na\u0161e nacionalno zakonodavstvo o putovanjima u paket aran\u017emanima oja\u010dat \u0107e se to potrebno povjerenje potro\u0161a\u010da, otkloniti odre\u0111ene prepreke u prekograni\u010dnoj suradnji i doprinijeti \u0107e se vi\u0161oj razini za\u0161tite prava potro\u0161a\u010da posebno kada kupuju putem interneta. Dakako, u brojnim slu\u010dajevima gra\u0111ani znaju da su njihova prava povrije\u0111ena, prekr\u0161ena ali ne znaju \u0161to to\u010dno u\u010diniti i kome se u biti u kona\u010dnici obratiti. Iz tog razloga smatram kako je nu\u017eno raditi na podizanju svijesti o potro\u0161a\u010dkim pravima, ali isto tako i na savjetovanju potro\u0161a\u010da o koracima koje mogu poduzeti. Jedan takav koristan projekt ve\u0107 se provodi, a to je pod nazivom savjetovanje potro\u0161a\u010da. I premda je zaista rije\u010d o jednom korisnom i pristupa\u010dnom projektu statistika pokazuje da je broj pru\u017eenih savjeta od 2015. do 2016. godine pao za otprilike nekih 6000. To samo govori da provedba projekta nije dovoljna ukoliko pritom ne postoji njihova kvalitetna u\u010destala i vidljiva promocija. Kao \u0161to sam i spomenuo u svom izlaganju prednost i koristi mjera koje se najavljuju ili ponovno nagla\u0161avaju ovim nacionalnim programom zbilja su brojne. Me\u0111utim, kvalitetan okvir za rje\u0161avanje problema ili pote\u0161ko\u0107a ne\u0107e nikad u potpunosti za\u017eivjeti kako bi trebao ukoliko o njemu nisu dovoljno informirani oni kojima je namijenjen. Tu smatram potro\u0161a\u010de, ali ujedno i same proizvo\u0111a\u010de. Upravo zato bih htio jo\u0161 jednom naglasiti na va\u017enost da se provede adekvatna i jasna pristupa\u010dna edukacija gra\u0111ana, ali i poslovnih subjekata o njihovim pravima, ali i o njihovim du\u017enostima i obavezama, odnosno da se provedu sve aktivnosti koje su zapravo i predvi\u0111ene ovim programom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71392",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo jednu repliku po\u0161tovanog zastupnika Gorana Aleksi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71393",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni kolega Mikuli\u0107u, savjetovanja su bespredmetna nakon \u0161to je ve\u0107 do\u0161lo do kr\u0161enja prava. Nitko iz va\u0161ih redova ne govori o sustavnim rje\u0161enjima, da ljudi do\u0111u do svojih prava kada su ve\u0107 ona prekr\u0161ena. I nikakvo savjetovanje ne\u0107e pomo\u0107i potro\u0161a\u010du da on zna je li neki trgovac u nekom ugovoru izostavio neku informaciju. Ugovor ima 1000 re\u010denica. Ne mo\u017ee potro\u0161a\u010d znati od tih 1000 re\u010denica je li fali neka re\u010denica. To mora znati trgovac i trgovac ne smije izostaviti tu re\u010denicu. I ako trgovac izostavi tu re\u010denicu, onda je trgovac kriv i onda trgovac mora odgovarati i onda trgovac zbog \u0161tete koju trpi potro\u0161a\u010d mora obe\u0161tetiti potro\u0161a\u010da. To je na\u010din kako treba komunicirati u smjeru Vlada, Sabor, izvr\u0161na vlast i zakonodavna vlast na temelju utvr\u0111ene negativne o\u0161te\u0107uju\u0107e prakse trgovaca mora predlagati sustavna rje\u0161enja, sustavna rje\u0161enja kao \u0161to je to bilo rje\u0161enje u slu\u010daju franak recimo. To je iznimka koja potvr\u0111uje pravila da nemamo sustavna rje\u0161enja ali sustavna rje\u0161enja kakva ima recimo Ma\u0111arska koju sam spomenuo koja je nezakonitu kamatu pretvorila u zakonitu zakonskom odredbom i Srbija koja je to u\u010dinila. Mi smo imali poku\u0161aj krajem 2013. godine i taj poku\u0161aj zavr\u0161io je debaklom, zato jer je omogu\u0107io ponovno bankama da samovoljno i jednostrano i van ugovorno definiraju parametre za promjenu kamatne stope, da o tome ne razgovaraju sa potro\u0161a\u010dima i da to ne ugovore. I zakonom je predvi\u0111eno da \u0107e biti za to ka\u017enjene i neke su i ka\u017enjene za to, ali premalo u odnosu na ono koliko su u velikoj mjeri prekr\u0161ile prava potro\u0161a\u010da. Na \u017ealost mi na sustavnim rje\u0161enjima, na temelju relevantne sudske prakse ne radimo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71394",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani zastupnik Domagoj Mikuli\u0107 \u0107e odgovoriti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71395",
        "text": "Po\u0161tovani zastupni\u010de Aleksi\u0107, sla\u017eem se u velikoj ve\u0107ini sa vama. Svi smo svjesni \u010dinjenice da sami sustav nije adekvatno reagirao u pojedinim situacijama i upravo je to intencija ja vjerujem i Ministarstva gospodarstva, ali i ovog nacionalnog okvira sa jednim jasnim ciljem, a to je za\u0161tita i nas samih kao potro\u0161a\u010da. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71396",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovane zastupnice Bo\u017eice Makar, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71397",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de Sabora. Evo slu\u0161ala sam va\u0161u raspravu i ovo \u0161to ste u raspravi naveli to je informiranje potro\u0161a\u010da, to je zapravo informiranje potro\u0161a\u010da o njihovim pravima. Svi mi smo u\u010dili u odre\u0111enom periodu u kojem smo slu\u0161ali bilo \u0161to vezano uz trgovinu da je kupac, odnosno potro\u0161a\u010d uvijek u pravu. I mi kad smo u ulozi potro\u0161a\u010da se zapravo tako i osje\u0107amo, mi smo u pravu. Ali da li smo informirani na koji na\u010din za\u0161tititi to svoje pravo, odnosno dobiti odre\u0111ene satisfakcije ako nas je netko obe\u0161tetio, ako nas je netko prevario, ako nam nije dao dobru informaciju, ako nam nije dao dovoljnu informaciju. Osobno smatram da je u ovom zakonu dosta toga regulirano \u0161to je potrebno da se regulira iz tog podru\u010dja za\u0161tite potro\u0161a\u010da. Normalno da ima i niz drugih zakona koja trebaju regulirati ovo podru\u010dje za\u0161tite potro\u0161a\u010da. Evo i danas imamo u saborskoj raspravi Zakon o platnom prometu, gdje se upravo implementira Direktiva EU 2015./2366. koja govori o ve\u0107oj sigurnosti upravo ovog novog na\u010dina prodaje, a to je internetska prodaja i sve \u0161to je vezano uz elektroni\u010dka pla\u0107anja i sve ostalo \u0161to se s time povezuje. Svjesni smo da uz ovo najve\u0107i dio potro\u0161a\u010da je o\u0161te\u0107eno upravo u tom dijelu, svjesni smo i kra\u0111e podataka \u0161to opet treba kroz drugi zakon regulirati, tako da ja osnovno smatram da je dosta toga ovdje regulirano i to dobro regulirano. Vi ste se osvrnuli na taj dio, pa eventualno ako mo\u017eete jo\u0161 iz tog segmenta da li ne\u0161to nedostaje u ovom dijelu zakona. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71398",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Mikuli\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71399",
        "text": "Zahvaljujem se. Po\u0161tovana kolegice, \u0161to se ti\u010de informiranja u 2015. godini komisija je \u010dak ulo\u017eila odre\u0111ena sredstva i bavila se informiranjem o za\u0161titi potro\u0161a\u010da i da je to bio dobar pokazatelj i dobar na\u010din sa samu i za\u0161titu potro\u0161a\u010da, da ih upoznamo sa njihovim pravima, govori i \u010dinjenica, ono \u0161to sam ve\u0107 spomenuo i u svojoj raspravi, da je broj ljudi koji su se javili za savjete bio znatno ve\u0107i nego \u0161to je to recimo danas. I sami taj onaj problem koji se poslije javio da broj gra\u0111ana koji su dobili savjete, nerijetko su se odlu\u010divali na sudske procese koje iziskuju odre\u0111ena financijska sredstva i vrijeme itd., tako da su odustajali od samih ajmo re\u0107i tjeranja svojih prava. No ovim prijedlogom je i to rije\u0161eno sa ovim \u0161to se nalazi u samom prijedlogu da \u0107e se alternativnim metodama rje\u0161avati odre\u0111ena problematika. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71400",
        "text": "Hvala lijepa. Prelazimo na slijede\u0107u pojedina\u010dnu raspravu a to je po\u0161tovana zastupnica Branka Juri\u010dev-Martin\u010dev, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71401",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice sa suradnicom, kolegice i kolege. Naime, o za\u0161titi potro\u0161a\u010da mo\u017ee se puno govoriti jer svatko od nas kao \u0161to smo \u010duli je potro\u0161a\u010d i to vi\u0161e puta dnevno, bilo da kupujemo neki proizvod ili uslugu, me\u0111utim ja bi se u svojoj raspravi najprije osvrnula na jedan segment koji je dobio i posebnu pa\u017enju u ovom programu a to je za\u0161tita potro\u0161a\u010da prilikom prikupljanja i odvoza otpada. Svi \u0107emo se slo\u017eiti da cijena treba biti transparentna, odgovaraju\u0107a, da nijedan potro\u0161a\u010d, nijedan na\u0161 gra\u0111anin ne bi trebao platiti uslugu koju nije dobio, da bi s obzirom da se moramo uskladiti i sa EU-om, da bi trebala cijena biti ovisna o koli\u010dini otpada koja se odvozi. Me\u0111utim, ja u svojoj raspravi ne bi skrenula pozornost na za\u0161titu onih potro\u0161a\u010da koji npr. u svom objektu na moru ne borave 6 mjeseci pa sad \u0107e trebati snositi neke tro\u0161kove, odnosno oni \u0107e re\u0107 i \u010desto govore da nije u redu da oni pla\u0107aju npr. odvoz sme\u0107a iz svog objekta kad u svom objektu nisu boravili. Isto u ovom programu stoji da prilikom formiranja cijene treba voditi ra\u010duna o tome da se u tu cijenu ukalkuliraju i tro\u0161kovi nabave i odr\u017eavanja opreme, prijevoz i obrada otpada, gradnja gra\u0111evina za gospodarenje otpadom i sl. I sad ovako jedan prakti\u010dni primjer. Zna\u010di, u neku vikendicu koja se nalazi u rubnom naselju, a mi takvih objekata imamo jako puno u priobalju, naime ja dolazim iz Vodica, iz \u0160ibensko-kninske \u017eupanije ali mi imamo svi u priobalju takve probleme da nam se nalazi negdje vikendica i ne znamo kad \u0107e njen vlasnik boraviti u njoj, zna\u010di jedanput tjedno odnosno o re\u017eimu mo\u017eda i dvaput tjedno, vozilo sa voza\u010dem, sa djelatnikom koji radi na odvozu otpada mora do\u0107i do tog objekta, otvoriti kantu i vidjeti da u njoj ni\u0161ta nema \u0161to zna\u010di da izaziva odre\u0111ene i to poprili\u010dne tro\u0161kove. Jel' onda po\u0161teno i ja tu apeliram u ime na\u0161ih gra\u0111ana potro\u0161a\u010da domicilnog stanovni\u0161tva, ja bih rekla onih umirovljenika koji uglavnom ostaju posebno u tom manjim priobalnim mjestima, da oni snose tro\u0161ak nabavke i tog vozila i tro\u0161kove goriva i djelatnika koji rade da bi se dolazilo do svakog tog udaljenog objekta. Svaku godinu sve vi\u0161e je i tih ku\u0107a za odmor u priobalju, sve ve\u0107i su i ti tro\u0161kovi a sve manje je ljudi koji ostaju u tim naseljima \u0161to zna\u010di da bi upravo mi sa na\u0161im zakonima, sa uredbama morali voditi ra\u010duna i za\u0161tititi domicilno stanovni\u0161tvo. Jo\u0161 ne\u0161to kad je u pitanju odvoz otpada, naime Fond za za\u0161titu okoli\u0161a da bi na neki na\u010din stimulirao gradove i op\u0107ine, \u017eeli da se u cijenu ukalkulira i obra\u010dunava tzv. poticajna naknada za smanjenje koli\u010dine mije\u0161anog komunalnog otpada. Za referentnu godinu uzela se 2015. godina, grad Vodice je \u010desto istican kao dobar primjer koji je na vrijeme krenuo sa rje\u0161avanje takvih problema i sigurno da na\u0161a ta referentna 2015. godina u odnosu na danas, ne mo\u017ee imati takav pomak kao \u0161to mo\u017ee imati ve\u0107 jedan grad Zagreb jer u Vodicama mi davno ve\u0107 odvajamo papir i plastiku dok to jo\u0161 uvijek u gradu Zagreb nije rije\u0161eno. Kad sam spomenula priobalje, onda bi jo\u0161 o jednom segmentu \u017eeljela progovoriti, a to je turizam. To je jedna grana gospodarstva o kojoj svi jako puno govorimo, evo godinu bilje\u017eimo i 13% ve\u0107i broj dolazaka, no\u0107enja, na\u0161a \u0160ibensko-kninska \u017eupanija tako\u0111er bilje\u017ei u svim gradovima i ukupno 13&% vi\u0161e dolazaka, grad Vodice \u010dak i 15% vi\u0161e, \u0161to govori dovoljno da ti na\u0161i gosti koji su tako\u0111er potro\u0161a\u010di su dosta zadovoljni na\u0161im uslugama. Mislim da i ministarstva kao predlagatelj odnosno Vlada RH i ovaj Sabor \u010dak su malo prerigorozni prema davateljima usluga kad su u pitanju hotelske ku\u0107e, ugostitelji, trgovci, mali iznajmljiva\u010di i sli\u010dno jer zakon dozvoljava da inspektor kad u\u0111e neki objekt, mo\u017ee brojiti i vje\u0161alice u ormaru pa ako ne zatekne 4 koliko je propisano, ka\u017enjavati. U isto vrijeme pored njega je objekt ima neregistriranu djelatnost. U taj objekt ne smije u\u0107i tr\u017ei\u0161ni inspektor, ne smije u\u0107i turisti\u010dki inspektor i on ima jedan jedini prekr\u0161aj, rad na crno. A onaj koji ima registriranu djelatnost, njega kontrolira minimalno 5 inspekcija i mo\u017ee biti ka\u017enjavan od te vje\u0161alice, kuke na vratima, tople vode, ubrusa, broju ru\u010dnika u spava\u0107oj sobi i sl. Mislim da tu je velika odgovornost na Hrvatskom saboru i na Vladi RH, da za\u0161titi i potro\u0161a\u010da i na\u0161e gra\u0111ane i goste, ali i na\u0161e gospodarstvenike, da se kvalitetnije regulira taj odnos rada na crno i oni koji pru\u017eaju uslugu sa kojoj su u pravilu najnezadovoljniji na\u0161i potro\u0161a\u010di, odnosno, gosti. Maloprije, u replici, sam apelirala i evo, jo\u0161 jedanput na vas, znamo da su inspekcije na terenu, ne mogu biti koordinirane, s obzirom da se radi o inspekcijama, koja su nadle\u017ena svojim ministarstvima, a to je onda unutar 5 ministarstava. Pa onda imamo razli\u010ditih slu\u010dajeva na terenu, ne znam, u nekom objektu se prodaju pizze, pa sad vi\u0161e se ne zna jel to uslu\u017eivanje kad je pitanje prodaja pizza ili je ba\u0161 prodaja pa je trgovina, pa je nadle\u017enost tr\u017ei\u0161nog inspektora ili je pak rada na crno, pa je carinska uprava i onda naravno, nakon prijave i dolaska te jedne inspekcije, inspekcija se mora vratiti u svoj ured, poslati mail onoj drugoj itd. Da ne ka\u017eem, da nemaju dovoljno vozila, a sasvim je bilo druga\u010dije, kad je bio i gospodarski inspektorat. Onda su bili sve pod jednom kapom. Bilo je dovoljno 1 vozilo koje dolazi na jednu lokaciju i da sve utvrde. Evo, toliko u najkra\u0107em crtama, pa bi vas molila da razmislite o ovim prijedlozima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71402",
        "text": "Hvala. Imamo 2 replike, prva je po\u0161tovane zastupnice Irene Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71403",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovana kolegice Branka, vi ste dobro naveli sve u svome izlaganju, pa da ja ne ponavljam, mene samo nekakav sa\u017eetak zanima, evo budu\u0107i da smo na kraju, da najve\u0107i dio dana\u0161njih rasprava, mi se sla\u017eemo da je ovaj dokument, ugl. kvalitetan uz odre\u0111ene primjedbe oporbe. Najve\u0107i, dio se svodi na to koliko su hrvatski i potro\u0161a\u010di za\u0161ti\u0107eni i za\u0161to nisu za\u0161ti\u0107eni u onom podru\u010dju u kojem nisu. \u0160to se prodaje na hrvatskom tr\u017ei\u0161tu i koliko se kontrolira to \u0161to se prodaje? A koliko je hrvatsko tr\u017ei\u0161te kvalitetno s proizvodima u odnosu na tr\u017ei\u0161tu EU? Ali, ono \u0161to ste vi otvorili u jednoj od svojih prethodnih replika je pitanje dr\u017eavnog inspektorata. I to me zanima zapravo i mi\u0161ljenje Ministarstva gospodarstva. Dakle, to je nekad bilo sredi\u0161nje tijelo dr\u017eavne uprave i znamo da je do \u010dini mi se do 1.1.2014. dok nije stupio na snagu onaj zakon koji se promijenilo ustrojstvo ministarstva, dr\u017eavni inspektorat bilo sredi\u0161nje tijelo. I sad dio tih poslova je prenesen u ministarstvo i koliko znam to je sektor tr\u017ei\u0161ne inspekcije. I onda su ti poslovi, zapravo raspore\u0111eni na 5 podru\u010dnih jedinica, Zagreb, Osijek, Rijeku, Split, Vara\u017edin i to ne vrijedi samo za robu iz Hrvatske, nego i za robu koja se nabavlja sa sjedi\u0161tima s trgova\u010dkih dru\u0161tava u EU. I sad bi mo\u017eda trebalo razmisliti i preispitati, koliko je taj model, koji je uveden 2014. s obzirom na sve ove primjedbe koje smo \u010duli u dana\u0161njoj raspravi vezano na ovaj dokument, koji je za naredno trogodi\u0161nje razdoblje, koliko je taj model tr\u017ei\u0161ne inspekcije adekvatan? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71404",
        "text": "Odgovoriti \u0107e po\u0161tovana zastupnica Juri\u010dev Martin\u010dev.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71405",
        "text": "Hvala lijepo pa po\u0161tovana zastupnice, i tada je Klub HDZ-a bio protiv takvog prijedloga jer je iziskivao velike tro\u0161kove, upozoravali smo da \u0107e biti trom. Zanimljivo je bilo \u010duti, kolegicu koja je govorila ispred Kluba SDP-a koja je rekla kako je sad ta iscjepkanost i nekoordiniranost na terenu utje\u010de na nedovoljnu za\u0161titu, odnosno, neinformiranost na\u0161ih potro\u0161a\u010da. Od 1.1.2014. to se podijelilo pod 5 ministarstava. Zna\u010di, sad imamo i pod Ministarstvom financija, poljoprivrede, turizma, gospodarstva i rada. Iziskivalo je prevelike tro\u0161kove nakon toga je trebalo 5 vozila u nekim gradovima gdje je do sada funkcioniralo sa jednim vozilom. Npr. u \u0160ibenskoj kninskoj \u017eupaniji sad imamo 2 turisti\u010dka inspektora, koji u zimskim mjesecima voze svoje osobno auto u slu\u017ebene svrhe, a ljeti dobivaju renta car auto. U isto to mjesto istovremeno ide tr\u017ei\u0161na inspekcija ili inspekcija rada. Zna\u010di, samo smo multiplicirali tro\u0161kove, a dobili daleko nekvalitetnije usluge.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71406",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Gorana Aleksi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71407",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eeni potpredsjedni\u010de. Uva\u017eena kolegice Juri\u010dev, ja se sla\u017eem sa va\u0161om raspravom, da ne ispadne sad da ja samo govorim protiv trgovaca. Dakle, mali trgovci uistinu imaju velikih problema, upravo ovo \u0161to ste govorili, nema vje\u0161alicu, ajmo 1000 kuna kazne, 2000, ne znam koliko, ima veliki nos, mora platiti kaznu. Ne svi\u0111a se inspekciji, mora platiti kaznu. Dakle, imamo situaciju, gdje tog malog trgovca ka\u017enjavamo za sitnicu, imamo situaciju, gdje korporaciju koja plja\u010dka na temelju relevantne sudske prakse, utvr\u0111eno da plja\u010dka i nju ne ka\u017enjavamo. Dapa\u010de, imamo situaciju, gdje je Visok prekr\u0161ajni sud odlu\u010dio da ne\u0107e ka\u017enjavati banke, ukoliko su poslale samo obavijest o parametrima, ma da je zakonom nedvojbeno utvr\u0111eno da moraju ugovoriti te parametre. Pa si ja onda postavljam pitanje, jel to netko mo\u017eda lobira kod Visokog prekr\u0161ajnog suda, da tako dosu\u0111uju osloba\u0111aju\u0107e presude u korist banaka. Moramo odvojiti prekr\u0161ajni sud, od gra\u0111anskih sudova. Gra\u0111anski sudovi rade svoj posao izuzetno kvalitetno, malo su sporu, ali su kvalitetniji. Ali, Visoki prekr\u0161ajni sud je u velikom problemu osloba\u0111a banke, koje moraju biti kaznjene velikim kaznama od 80000 do 200000 kuna, dok inspekcija s druge strane ka\u017enjava \u010dovjeka zato \u0161to ima duga\u010dak nos. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71408",
        "text": "Hvala, odgovor po\u0161tovane zastupnice Juri\u010dev-Martin\u010dev.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71409",
        "text": "Hvala lijepo, kolega Aleksi\u0107, dobro ste rekli, zaista, mali trgovac, mali ugostitelj, trudi se raditi najbolje i najkvalitetnije i za\u0161titi svog gosta kako bi ga ponovno dobio. On nema pravnu slu\u017ebu, a mi vidimo da u na\u0161em Saboru, mi tjedno, donosimo, izglasavamo, po 10, 12 novih zakona, to je njemu gotovo nemogu\u0107e pratiti. I zato bi ovom prilikom apelirala na inspekciju da prilikom takvih nadzora prvi put upozorava, a ne odmah ka\u017enjava. S druge strane imamo velike koji imaju ne jake pravnike, nego jake odvjetni\u010dke ku\u0107e koje stoje iza njih i koje jako dobro znaj prona\u0107i i rupu u zakonu, a da ne ka\u017eem kad do\u0111u u probleme i u prekr\u0161aje jako dobro slagati i odgovore na \u017ealbe, tu\u017ebe i ne\u0161to sli\u010dno zbog kojeg ostaju trajno za\u0161ti\u0107eni.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71410",
        "text": "Hvala lijepa. Zadnja pojedina\u010dna rasprava je ona po\u0161tovane zastupnice Irene Petrijev\u010danin-Vuksanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71411",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice sa suradnicom. Evo budu\u0107i da sam na kraju vrlo sa\u017eeto. Ovaj dokument koji Vlada donosi znamo da se donosi na temelju \u010dlanka sto tridesetog Zakona o za\u0161titi potro\u0161a\u010da i \u010duli smo koje su primjedbe, odnosno pohvale, odnosno argumenti i za jedno i za drugo. Ono \u0161to je meni osobno najbitnije i kao potro\u0161a\u010du i kao zastupnici je u svakom smislu ja\u010danje sustava kontrole nad proizvodima koje uvozimo u Hrvatsku. I tu mislim da je i ina\u010de to jedan od presudnih mehanizama koji je obuhva\u0107en ovim dokumentom. Ono \u0161to je jako bitno to je ozna\u010davanje proizvoda, a posebno prehrambenih i kozmeti\u010dkih. I drago mi je da smo mi povezani sa zemljama \u010dlanicama EU i putem nekoliko aplikacija i da sura\u0111ujemo kroz tu mre\u017eu za suradnju i za\u0161titu potro\u0161a\u010da. I voljela bih kad bi ta suradnja bila jo\u0161 a\u017eurnija u smislu da se jo\u0161 ve\u0107i broj proizvoda stavlja na tu listu i da onda na\u0161i potro\u0161a\u010di zaista budu svjesni opasnosti koje donosi taj proizvod. Ono \u0161to je mo\u017eda i tu\u017eno istovremeno i neki zastupnici su upozoravali na to, da mi mo\u017eemo imati savr\u0161en nacionalni mehanizam, odnosno program, odnosno strategiju. Ali \u010desto zaka\u017ee i ljudski faktor, tako da je presudno kako rade inspektori, da li rade dobro. Oni inspektori koji rade savjesno njih treba pohvaliti i nagraditi, a one druge onda sukladno njihovim zaslugama pokuditi. Ono \u0161to je bitno upozoriti da gra\u0111ani unato\u010d svim edukacijama i informacijama \u010desto i dalje ne znaju kome bi se obratili i to je na \u017ealost situacija u praksi unato\u010d velikom trudu i anga\u017emanu i ministarstva i odre\u0111enih tijela koja sudjeluju u provedbi ovih programa. Treba re\u0107i gra\u0111anima ako imate sumnju na prijevaru, ako ste ne\u0161to kupili on line, ako ste kupili robu u trgovini ili proizvod, ure\u0111aj, bilo \u0161to \u0161to smatrate da nije u skladu sa onim za \u0161to ste dali novac vi morate znati da je trenuta\u010dno ministarstvo adresa na koju se javljate, tj. Sektor tr\u017ei\u0161ne inspekcije, odnosno Uprava za inspekcijske poslove. Za\u0161to to govorim? Pa upravo iz razloga zato \u0161to u svakodnevnom \u017eivotu da tako ka\u017eem do\u0111em do zaklju\u010dka da mnogi gra\u0111ani zaista nisu svjesni i od ove \u0161ume raznih podru\u010dnih ureda, institucija, agencija oni vi\u0161e ne znaju kome bi se obratili. I znate kome se naj\u010de\u0161\u0107e obra\u0107aju? Televiziji. Jer si misle, ako javim na televiziju ima nekakva emisija na HRT-u Potro\u0161a\u010dki kod i odre\u0111ene komercijalne televizije isto imaju neke sli\u010dne emisije, onda \u0107e se barem za taj problem \u010duti i netko \u0107e se s tim pozabavit ako se ve\u0107 ne\u0107e i rije\u0161iti. Na \u017ealost ne jave se onome \u010diji je to posao. A jedan od razloga je i taj a to smo isto \u010duli s prethodnih rasprava da odre\u0111eni dio na\u0161ih gra\u0111ana ipak je izgubio i povjerenje u institucije i onda \u010desto razmisli dvaput prije nego \u0161to \u0107e se obratiti instituciji, a ne razmisle niti jednom prije nego \u0161to \u0107e se obratiti televiziji. Ono \u0161to je bitno re\u0107i i spomenuti ovaj Rapex sustav. To je iznimno dobar sustav. To je razmjena informacija izme\u0111u zemalja. I svi ti proizvodi koji su tamo ozna\u010deni moramo bit svjesni vjerojatno se nalaze i u Hrvatskoj i koliko vidim po sad izvje\u0161\u0107ima za zadnje tri godine oko 500 proizvoda za to trogodi\u0161nje izvje\u0161tajno razdoblje su ozna\u010deni kao opasni. A ono \u0161to je naro\u010dito stra\u0161no da tako ka\u017eem su to proizvodi koji su uglavnom dje\u010dja oprema, igra\u010dke, odje\u0107a, elektri\u010dni ure\u0111aji, imitacije razno raznih lasera, rasvjetnih tijela itd. Uglavnom sve ono s \u010dim djeca mogu do\u0107i u kontakt i to je naro\u010dito opasno. A opasno je i da su to kozmeti\u010dki proizvodi \u0161to je naravno u nadle\u017enosti Ministarstva zdravstva, ali i mobilni telefoni \u0161to je opet u nadle\u017enosti HAKOM-a. To zna\u010di sve to potencijalno opasno treba dobro, dobro razmisliti i redovno a\u017eurirati taj sustav Rapex i stavljati proizvode da budu \u010de\u0161\u0107e na toj listi i da Hrvatska zapravo ide u korak sa bilo kojom zemljom u kojoj je otkriven taj proizvod kao potencijalno opasan. Pa ako je otkriven ju\u010der u Ukrajini nek' onda bude odmah i danas u Hrvatskoj ozna\u010den kao takav. I ono \u0161to je jo\u0161 na kraju bitno re\u0107i da igra\u010dke, kozmetika, nakit, obu\u0107a i odje\u0107a, elektri\u010dni proizvodi, svjetiljke, upalja\u010di i ku\u0107anski ure\u0111aji su istaknuti po ovom Rapex sustavu kao naj\u010de\u0161\u0107e potencijalno opasni i nekad ne potencijalno nego i dokazano opasni proizvodi, a koji se prodaju \u0161irom tr\u017ei\u0161ta u zemljama EU uklju\u010duju\u0107i i Hrvatsku. Ve\u0107 sam rekla da je taj sustav iznimno dobar. I ono \u0161to na kraju jo\u0161 treba re\u0107i tijekom izvje\u0161tajnog razdoblja od te tri godine Hrvatska sanitarna inspekcija, dakle radi se o prehrambenim proizvodima provela je vi\u0161e od 2500 nadzora postupaju\u0107i upravo po pritu\u017ebama po ovome Rapex sustavu. Da se mene osobno pita a vjerujem i jo\u0161 neke, taj broj bi trebao biti i daleko i daleko ve\u0107i, jer znamo \u0161to je vi\u0161e kontrole, naravno savjesne kontrole to je manje \u0161tete za potro\u0161a\u010de. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71412",
        "text": "Hvala. Imamo jednu repliku po\u0161tovanog zastupnika Aleksi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71413",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Uva\u017eena kolegice Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107 na po\u010detku va\u0161eg izlaganja ste rekli ne\u0161to pogre\u0161no i to me je sad pobudilo da vam repliciram. Ali to pogre\u0161no je u stvari istinito. Vi ste rekli, Vlada donosi nacionalni program a to je istina. Vlada donosi i program, i zakona, sve Vlada donosi. Mi to formalno potvr\u0111ujemo, ali u istinu donosi Vlada. Kada bismo mi uistinu bili zakonodavno tijelo, kada bismo mi uistinu donosili sve ono \u0161to donosimo onda bi za\u0161tita potro\u0161a\u010da bila na vrhu i onda mi ne bismo imali o \u010demu razgovarati danas jer bi sve bilo ve\u0107 rije\u0161eno. Me\u0111utim, istina je da Vlada neformalno donosi sve ono \u0161to izglasava Hrvatski sabor i to je ustvari veliki problem u demokraciji i to se ustvari ne zove demokracija, nego se to zove privid demokracije. I zbog tog privida demokracije potro\u0161a\u010di nisu za\u0161ti\u0107eni i ne\u0107e biti za\u0161ti\u0107eni sve dok kona\u010dno ne po\u010dnemo uva\u017eavati argumente, argumente koje izla\u017eem svakodnevno gotovo u Saboru, karikiram naravno, argumenti koji su zasnovani na sudskoj praksi. Dakle, ja ne pri\u010dam iz trbuha, ja ne govorim o \u2026, ja ne govorim o ne znam \u010demu, o pla\u0161enju \u201ebaba rogama\u201c, ja govorim isklju\u010divo argumentirano. I nitko me u mojim argumentima pobio do sada nije. A oni koji \u0161ire spynove bankama po medijima, uvijek su bje\u017eali od mene kada je tre balo u\u0107i u neki studio. To bje\u017eanje je dokaz da oni nemaju argumente. Pa dakle, apeliram na sve nas da postanemo istinsko zakonodavno tijelo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71414",
        "text": "Odgovorit \u0107e po\u0161tovana zastupnica Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71415",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Aleksi\u0107, ja osobno nemam problema s tim da priznam kr\u0161enje prava potro\u0161a\u010da u Hrvatskoj, pa \u010dak i u ovom segmentu za koji se vi borite. Nemam uop\u0107e problema s tim. Ali isto tako, moramo biti svjesni da ne postoji dr\u017eava u svijetu ni u Europskoj uniji koja nema nekakvih problema koji se ti\u010du kr\u0161enja prava potro\u0161a\u010da. Utopija je to \u0161to ste vi rekli da mi ne bismo danas imali o \u010demu ovdje raspravljati, jer nema takve dr\u017eave koja nema o \u010demu raspravljati. Naravno da mi kao zakonodavno tijelo i svaki zastupnik osobno treba te\u017eiti da imamo \u0161to manje raspravljati na ovu temu. Ja sam pozorno slu\u0161ala va\u0161e izlaganje koje je bilo prije i ja bih to vi\u0161e rekla mo\u017eda kroz jednu psiholo\u0161ku dimenziju da, a mo\u017eda psiholo\u0161ka dimenzija je u smislu stanja hrvatskog dru\u0161tva i pojedinih kriti\u010dnih to\u010daka da je va\u0161e izlaganje zapravo dalo do znanja da u jednom dijelu hrvatske populacije postoji tzv. koruptivni gen i da je zbog toga jedan dio problema prakti\u010dki nerje\u0161iv koji mi naslje\u0111ujemo iz pro\u0161losti. Ako ste naveli da je Slovenija pozitivan primjer kako ste naveli u svom izlaganju ako sam dobro shvatila, pa \u010dak i Srbija da je pozitivniji primjer od Hrvatske, onda je stvarno pora\u017eavaju\u0107e da je u Hrvatskoj ako je to\u010dno va\u0161e izlaganje taj ljudski faktor toliko kriti\u010dna to\u010dka. O tome se trebamo svi zamisliti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71416",
        "text": "Hvala lijepa. Sada \u0107e u ime predlagatelja govoriti po\u0161tovana dr\u017eavna tajnica u Ministarstvu gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrta gospo\u0111a Nata\u0161a Miku\u0161 \u017digman. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71417",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eene zastupnice i zastupnici, evo \u017eeljela bih samo u ime predlagatelja dakle zahvaliti svima na sadr\u017eajnoj raspravi. Ona je bila duga, vrlo bogata prijedlozima i kritikama s druge strane koje smatramo da trebamo nadalje uzeti ozbiljno u na\u0161em radu. Otvoreno je niz va\u017enih tema. Otvoreno je niz va\u017enih primjera iz prakse koji ja mislim dokazuju da upravo ova tema je va\u017ena za svakoga od nas ponaosob. Dakle, svi smo mi potro\u0161a\u010di, svi smo dnevno u interakciji potro\u0161a\u010dkoj kroz u nekoliko navrata i isto tako je dakle \u010dini mi se rasprava pokazala koliko je ta tema me\u0111uresorna dakle, da se ona odnosi i na podru\u010dje i hrane, i telekomunikacija, i energetike, Internet trgovine koja postaje sve zna\u010dajnija u oblicima kupnje kakve prakticiramo u suvremenom dru\u0161tvu. Dakle, Ministarstvo kao horizontalni nositelj ove politike svakako ono \u0161to je danas bilo izneseno uzima ozbiljno i u svom radu \u0107e u suradnji sa tijelima koja su nadle\u017ena i za ova podru\u010dja nastaviti aktivno raditi na iznala\u017eenju rje\u0161enja za potro\u0161a\u010dke probleme. \u017deljela bih se osvrnuti na dvije stvari koje su bile nagla\u0161ene tijekom rasprave u nekoliko navrata. Jedna od tih je pitanje inspekcije. Vlada razumije i prihva\u0107a da rad inspekcijskih slu\u017ebi na na\u010din kako je sada organiziran dakle, \u0161to je rekli smo ve\u0107 sami posljedica nekih odluka koje su bile done\u0161ene tijekom 2014. godine. Nije naju\u010dinkovitiji i najracionalniji iz razloga \u0161to se doista doga\u0111a da jednom poduzetniku u inspekcije dolazi po 5, 6, nekada 10 inspekcija i da onda jedna koja vidi da se odre\u0111ene nepravilnosti doga\u0111aju ustvari ne mo\u017ee postupiti, nego o tome treba obavijestiti drugo tijelo koje je nadle\u017eno za obavljanje te vrste inspekcija. Upravo na tom tragu se iznalaze rje\u0161enja kako bi se taj sustav u\u010dinio u\u010dinkovitijim kako se ne bi zbog vje\u0161alice ka\u017enjavalo poduzetnika, nego bi se i\u0161lo preventivno i sa opomenama, a onda ukoliko se sukladno nalogu inspekcije ne bi postupilo dakle, tada bi tek slijedila kazna. Tako da su to rje\u0161enja koja su u ovom trenutku u razmatranju i sigurna sam da \u0107e se na\u0107i bolje, u\u010dinkovitije rje\u0161enje za provedbu inspekcijskog nadzora koje \u0107e onda omogu\u0107iti da inspekcije budu u\u010dinkovitije, br\u017ee i da bolje u stvar slu\u017ee svrsi i ostvaruju u kona\u010dnici poma\u017eu i potro\u0161a\u010dka prava. Druga stvar koju bi \u017eeljela naglasiti je da dakle, sredi\u0161nja dr\u017eavna uprava, dr\u017eavna javna uprava svakako ima velik dio svojih odgovornosti u \u0161ti\u0107enju potro\u0161a\u010dkih prava. Me\u0111utim, isto tako bih \u017eeljela re\u0107i, da se \u010dini mi se da postoji veliki prostor za napredak u suradnji sa lokalnim jedinicama. Svatko od vas na neki na\u010din ima i svoju bazu i evo, postoje odre\u0111ene obaveze prema zakonu koje jedinice lokalne uprave imaju i u smislu \u0161ti\u0107enja potro\u0161a\u010dkih prava, u smislu informiranja gra\u0111ana, podr\u017eavanje rada udruga na teritoriju \u017eupanije ili grada ili osiguravanje prostora za njihov rad. I upravo na tom tragu, kao \u0161to sam iznijela u uvodnom izlaganju, dakle, intenzivno radimo, sa udrugom gradova, da nas u tome podr\u017ee i da zajedni\u010dki kroz financijske i nefinancijske oblike suradnje podr\u017eimo rad savjetovali\u0161ta za koja dr\u017eimo da bi trebalo biti vi\u0161e od sada\u0161njih 4. Dakle, zaklju\u010dno mogu re\u0107i, da svjesni smo da prostora za napredak doista ima puno, da ga nema, vjerojatno ne bismo danas trebali o tome niti u ovoliko vremena razgovarati, dakle, stvari bi bile puno bolje. I spremni smo raditi na tome, da se potro\u0161a\u010dka prava bolje za\u0161tite. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71418",
        "text": "Hvala vam lijepo. Imamo nekoliko replika, prva je po\u0161tovanog zastupnika Tomislava \u017dagara. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71419",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eena gospo\u0111o \u017digman, pa evo, samo jedna mo\u017eda i sugestija i a vezano je naravno uz ovaj program. Naime, mi imamo u RH Zakon o nedopu\u0161tenom ogla\u0161avanju, i on je mislim u nadle\u017enosti Ministarstva gospodarstva. Mislim da se na tom podru\u010dju, malo ili premalo djeluje, ne znam koliko koji inspektori su zapravo nadle\u017eni za ovo podru\u010dje. Jer doista postoji, ako pogledate televizijske programe, postoji ogroman broj ogla\u0161avanja, koja zapravo nisu, \u010dak su i eti\u010dki upitna, gdje se proizvodi reklamiraju na taj na\u010din, da se zanemaruju njihove glavne osobine, a \u010desto puta su to nekakve marginalne osobine, \u010desto puta to grani\u010di sa granicom sa dobrim ukusom, pa se tako \u010dak i reklamira i d\u017eepna Majka Bo\u017eja, jel takvu imate reklamu. To su stvari o kojima treba voditi ra\u010duna i ministarstvo u ovom kontekstu je trebalo za\u0161titi ljude od takvih pojava, jer, mislim da ogla\u0161avanje, treba biti prije svega primjereno i publici koja ga slu\u0161a. Za\u0161to bi bilo tko ja, ili gra\u0111anin RH, dopustio da se meni netko u reklami obra\u0107a sa ti. Prvo mi se ne poznamo, to je recimo, ove reklame za telekomunikacije, redovito se gledateljima obra\u0107aju sa ti. Mo\u017eda to spada u domenu etike, ne samo za\u0161tite, ali bi i o tome valjalo voditi ra\u010duna, a mislim da je nadle\u017eno, ba\u0161 upravo Ministarstvo gospodarstva za te stvari. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71420",
        "text": "Hvala lijepo. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovane zastupnice Juri\u010dev Marin\u010dev. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71421",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice Miku\u0161 \u017digman, \u010duli smo \u0161ta mislite o inspekcijama i da zaista nije dobro \u0161to je iscjepkana i mogu\u0107e da \u0107e u dogledno vrijeme opet do\u0107i do spajanja. Ali, \u010dini mi se da, kada je u pitanju i za\u0161tita potro\u0161a\u010da, da nije samo Ministarstvo gospodarstva, to koje brine ili je ono, na\u010delno bi trebalo brinuti o svim vidovima potro\u0161a\u010da, pa onda, evo, jo\u0161 jedanput moj apel, zna\u010di, kad je u pitanju odvoz otpada, da se za\u0161titi ne samo potro\u0161a\u010dka prava povremenih stanovnika, nego da to ne ide na \u0161tetu onih stalnih stanovnika. Jer zaista, ovaj na\u010din, kako je sada regulirano, bi moglo zavr\u0161iti, da oni stalni stanovnici pla\u0107aju one tro\u0161kove, koje imaju i koje moraju raditi da bi dobili kvalitetnu uslugu oni povremeni stanovnici. Pa evo, jo\u0161 jedanput moja zamolba. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71422",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika, po\u0161tovanog zastupnika Gorana Aleksi\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71423",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovana tajnice Miku\u0161 \u017digman, niste se uhvatili vru\u0107eg krumpira o kojima sam ja govorio. Jedan vru\u0107i krumpir zove se sustavno rje\u0161enje za obe\u0161te\u0107enje potro\u0161a\u010da, koje su masovno o\u0161te\u0107eni djelovanjem trgovaca. Dakle, time se vi ne \u017eelite baviti, ni va\u0161e ministarstvo. Taj vru\u0107i krumpir, vama je prevru\u0107 i o tome se ne govori, lak\u0161e je govoriti o birokratskim rje\u0161enjima. Drugi vru\u0107i krumpir zove se odluka o onim tijelima koje mogu poduzeti tu\u017ebe u kolektivnim sudskim procesima, gdje je jedno od tih tijela, jedno od tih organizacija, koje bi svakako trebalo dobiti to pravo, udruga Franak, gdje vas ne tra\u017ei udruga Franak niti novac niti prostore, ne tra\u017ei vas apsolutno ni\u0161ta, nego samo pravo da mo\u017ee podi\u0107i kolektivnu sudsku tu\u017ebu. I na temelju toga prava ta udruga ustvari riskira svoju budu\u0107nost. Dakle, u slu\u010daju kada bi podigla takvu tu\u017ebu, ona riskira svoj novac ne riskira dr\u017eavni novac, ne riskira ni\u010diji tu\u0111i novac, nego isklju\u010divo svoja sredstva, koja posjeduje. Dakle, ta dva vru\u0107a krumpira Ministarstvo gospodarstva o\u010digledno ne zanimaju. Zbog toga \u0107emo i dalje ostati samo na birokratskom na\u010dinu rje\u0161avanja sustavnog kr\u0161enja prava potro\u0161a\u010da, a kada do sustavnih kr\u0161enja prava potro\u0161a\u010da do\u0111e, prepustiti \u0107emo, svakom od njih pojedina\u010dno da se pobrinu za svoju sudbinu, odnosno dopustiti \u0107emo korporacijama da ostave oplja\u010dkani novac u svojim rukama. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71424",
        "text": "Hvala lijepo. Time \u0107u zaklju\u010diti raspravu o to\u010dci, glasovati \u0107emo kad se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71425",
        "text": "Prijedlog Nacionalnog programa za\u0161tite potro\u0161a\u010da za razdoblje od 2017. do 2020. godine. Predlagatelj je Vlada RH, rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskog mati\u010dnog radnog tijela, dajem na glasovanje Prijedlog Nacionalnog programa za\u0161tite potro\u0161a\u010da za razdoblje od 2017. do 2020. godine. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da smo ve\u0107inom glasova, 81 glas za, 5 suzdr\u017eanih i 39 glasova protiv donijeli Nacionalni program za\u0161tite potro\u0161a\u010da za razdoblje od 2017. do 2020. godine. Klub zastupnika GLAS-a i HSU-a predlo\u017eio je Saboru dono\u0161enje zaklju\u010daka koji glase: Prvo, predla\u017ee se Hrvatskom saboru da ne prihvati Prijedlog Nacionalnog programa za\u0161tite potro\u0161a\u010da za razdoblje od 2017. do 2020. godine i drugo, predla\u017ee se Vladi RH da sa\u010dini i predlo\u017ei cjelovit dokument koji bi se odnosi na razdoblje 2018.-2021. godine i kojega bi sastavni dio bio odgovaraju\u0107i akcijski plan za postizanje ciljeva programa. U prvom prijedlogu zaklju\u010daka bespredmetno je glasovati jer smo donijeli Nacionalni program za\u0161tite potro\u0161a\u010da za razdoblje od 2017. do 2020. godine. sukladno prijedlogu saborskog mati\u010dnog tijela. \u0160to se ti\u010de drugog zaklju\u010dka, molio bi sada predstavnicu Vlade, dr\u017eavnu tajnicu Nata\u0161u Miku\u0161 \u017digman da se o\u010dituje o tom prijedlogu, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71426",
        "text": "Hvala lijepo. Prijedlog se ne prihva\u0107a obzirom na upravo doneseni program za razdoblje od 2017. i 2020., ali isto tako i iz razloga \u0161to ovaj program predstavlja strate\u0161ki dokument kojim se utvr\u0111uju prioriteti i mjere za\u0161tite potro\u0161a\u010da u nizu sektorskih podru\u010dja, on je metodolo\u0161ki izra\u0111en sukladno programu koji je donesen odnosno izra\u0111en od strane Europske komisije. Isto tako je metodolo\u0161ki izra\u0111en sukladno programu koji je donijela pro\u0161la Vlada za razdoblje 2013. do 2016. godine. Ne dr\u017eimo opravdanim izra\u0111ivati ponovno dakle, dokument odnosno, program za\u0161tite potro\u0161a\u010da, ve\u0107 dr\u017eimo da se treba koncentrirati na provedbu prioriteta i mjera, koje su sadr\u017eani u ovom programu. Napominjem pri tom, da je ve\u0107, dakle, sukladno odrednicama, istoga intenziviran i rad izme\u0111u resora koje su nadle\u017eni za provedbu ove politike, da je intenzivirana suradnja sa jedinicama regionalne i lokalne uprave, samouprave, poja\u010dan rad sa udrugama i na tom tragu \u017eelimo nastaviti provoditi prioritete koji su ovdje sadr\u017eani. I u provedbi \u0107emo svakako uzeti u obzir i ve\u0107i dio prijedloga koje su ju\u010der izneseni tijekom \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] rasprave, te dakle, se pobrinuti za to da oni budu u samoj provedbi prioriteta i provedeni odnosno, uzeti u obzir. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71427",
        "text": "Ka\u017ee mi kolega Bukarica da nije predvi\u0111eno o\u010ditovanje predlagatelju, jer ovdje se ne radi o amandmanu, ovo je zaklju\u010dak, ali, evo, kratko.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71428",
        "text": "Hvala lijepo na kratkoj dobroj volji. Dakle, neobi\u010dno je prije svega predsjedni\u010de da ste najprije dali na glasovanje prijedlog Vlade, a ne alternativu, napravljenu ovdje u Parlamentu, ali dobro. 90% kolegica i kolega nije bilo ovdje na raspravi i nije se moglo neposredno uvjeriti dakle, da ovaj nacionalni program ne obuhva\u0107a 2 najva\u017enije podru\u010dja na kojima se kr\u0161e prava potro\u0161a\u010da, a to su telekomunikacijske usluge i to su bankarske usluge. Dakle, ovo je nevjerojatno lo\u0161 dokument, koji nema ni jednu jedinu mjerljivu mjeru. Mi ne znamo uop\u0107e \u0161to \u0107e se doga\u0111ati do 2020. i po kojim kriterijima \u0107e se izmjeriti jesmo li to ostvarili ili ne. A nevjerojatno je da donosimo dokumente danas, za ne\u0161to \u0161to bi trebalo vrijediti 2017.g. Predla\u017eemo Vladi da sljede\u0107i tjedan prelo\u017ei neki nacionalni program, koji \u0107e se odnositi od 1965.-1969. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71429",
        "text": "Jel tra\u017eite da glasujemo o tome? \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Ali, po pravilima, evo ka\u017ee mi tajnik plenarne sjednice, da \u0107emo glasovati, dakle o ovom prijedlogu zaklju\u010dku koji Vlada ne prihva\u0107a. Zaklju\u010dak nije dobio potreban broj glasova.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71430",
        "text": "Sada bih predlo\u017eio da objedinjenu raspravu, o sljede\u0107e tri to\u010dke dakle, to\u010dci, dva, tri i \u010detiri. To su to\u010dke: - Kona\u010dni prijedlog Zakona o prestanku va\u017eenju Zakona o provedbi Uredbe Europske unije o europskim fondovima socijalnog poduzetni\u0161tva, hitni poduzetni\u0161tva, hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 283 - Kona\u010dni prijedlog Zakona o prestanku va\u017eenju Zakona o provedbi Uredbe Europske unije o europskim fondovima poduzetni\u010dkog kapitala, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 282 - Kona\u010dni prijedlog Zakona o alternativnim investicijskim fondovima, drugo \u010ditanje, P.Z.E. br. 183 Da li se sla\u017eete sa time da objedinimo te tri to\u010dke? Da. Nitko nije protiv toga. Predlagatelj sva tri akta je Vlada Republike Hrvatske temeljem \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanaka 172. i 204. Poslovnika Hrvatskoga sabora. Prigodom utvr\u0111ivanja dnevnog reda prihvatili smo prijedlog predlagatelja da se dva zakonska prijedloga rasprave po hitnom postupku kao \u0161to sam i rekao, a jedan je u drugom \u010ditanju. Sukladno \u010dlanku 204. Poslovnika, hitni postupak objedinjuje prvo i drugo \u010ditanje, a amandmani se mogu podnositi do kraja rasprave sukladno \u010dlanku 197. Poslovnika. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za financije i dr\u017eavni prora\u010dun. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje za sve tri to\u010dke? Da. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu financija gospodin \u017deljko Tufek\u010di\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71431",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Cijenjene saborske zastupnice i saborski zastupnici. Dakle, imamo Kona\u010dni prijedlog Zakona o alternativnim investicijskim fondovima i dva zakona kojima ukidamo Zakon o provedbama dviju uredbi. S obzirom da je ukidanje tih dvaju zakona u biti posljedica dono\u0161enja Zakona o alternativnim investicijskim fondovima, dopustite da dam najprije kratko obrazlo\u017eenje zakona kojeg predla\u017eemo donijeti, a nakon toga kratko samo ove zakone kojima ukidamo postoje\u0107e zakone. Dakle, s ciljem rasprave u drugom saborskom \u010ditanju pred nama se nalazi Kona\u010dni prijedlog Zakona o alternativnim investicijskim fondovima. Na 5. sjednici Hrvatskoga sabora u listopadu, po\u010detkom listopada pro\u0161le godine donesen je zaklju\u010dak kojim se prihva\u0107a Prijedlog zakona o alternativnim investicijskim fondovima. Inicijalni razlog izrade ovoga zakona jest dodatno uskla\u0111ivanje sa pravnom ste\u010devinom u dva podru\u010dja i to Direktivom 65 iz 2014. poznata kao MiFID2 Direktiva. Potrebno je prenijeti dakle njene odredbe u novi Zakon o tr\u017ei\u0161tu kapitala \u010dija je izrada u tijeku i nadamo se da \u0107e skoro biti ovdje na prvom \u010ditanju. Me\u0111utim, dva \u010dlanka u vezi prekograni\u010dnog poslovanja dru\u0161tava za upravljanje alternativnim investicijskim fondovima koji obavljaju djelatnosti upravljanja portfeljem investicijskog savjetovanja potrebno je prenijeti i u ovaj Zakon. Nadalje, Europska komisija tra\u017ei od Republike Hrvatske da se izrijekom prenese jedan \u010dlanak iz Direktive 89 iz 2011., a odnosi se na potrebu uklju\u010divanje Dru\u0161tva za upravljanje alternativnim investicijskim fondovima u konsolidirani nadzor financijskih konglomerata. Druge odredbe zakona izmijenjene su s obzirom na iskustvo ste\u010deno u dosada\u0161njoj primjeni postoje\u0107eg zakonodavnog okvira, kao i primjeni najboljih tr\u017ei\u0161nih praksi iz podru\u010dja poslovanja alternativnih investicijskih fondova u interesu svih zainteresiranih strana i sudionika financijskog tr\u017ei\u0161ta u Republici Hrvatskoj. Dakle, klju\u010dne izmjene u odnosu na sada\u0161nja zakonska rje\u0161enja su naime u podru\u010dju razvrstavanja dru\u0161tva za upravljanje alternativnim investicijskim fondovima uvedene su bitne novosti uzimaju\u0107i u obzir kriterij veli\u010dine imovine pod upravljanjem dru\u0161tva i kategorije ulagatelja kojima se nude udjeli pojedinih alternativnih investicijskih fondova. Dakle, prvo \u0161to se ti\u010de razvrstavanja dru\u0161tava za upravljanje alternativnih investicijskih fondova prema veli\u010dini imovine do sada je postojala samo podjela na mala i velika, a sada \u0107e biti mogu\u0107a podjela u tri razreda i to na mala, srednja i velika dru\u0161tva za upravljanje alternativnim investicijskim fondovima koji \u0107e se odre\u0111ivati na temelju veli\u010dine imovine pod upravljanjem. Svrha uvo\u0111enja navedenih kategorija jest olak\u0161avanje i pojednostavljenje osnivanja i poslovanje malih i srednjih dru\u0161tava za upravljanje alternativnim investicijskim fondovima radi \u010dega su te kategorije upravitelja oslobo\u0111ene odre\u0111enog dijela zahtjeva propisanih ovim zakonom upravo iz razloga \u0161to nisu du\u017eni udovoljiti svim propisanim zahtjevima iz ovoga zakona i uredbe te se na razini Europske unije ne smatraju u cijelosti uskla\u0111enim s Direktivom mala i srednja dru\u0161tva za upravljanje IF-ovima ne mogu prekograni\u010dno trgovati udjelima alternativnih investicijskih fondova, upravljati alternativnim investicijskim fondovima ili obavljati pomo\u0107ne djelatnosti iz ovoga zakona u drugoj dr\u017eavi \u010dlanici Europske unije. Drugo \u0161to se ti\u010de kategorije ulagatelja kojima se nude udjeli pojedinih IF-ova do sada je postojala zakonska podjela samo na profesionalne ulagatelje, dakle kreditne institucije, dru\u0161tva za osiguranje itd. i male ulagatelje dakle svi ostali koji nisu profesionalni ulagatelji. Ovim zakonom uvode se i kvalificirani ulagatelji koje se kvalificira na temelju njihove minimalne neto imovine i obvezne uplate u fond te se definiraju dvije skupine kvalificiranih ulagatelja. Ulaga\u010di u osnovne alternativne investicijske fondove te ulaga\u010de u IF-ove rizi\u010dnog kapitala. Dvije skupine kvalificiranih ulaga\u010da imaju razli\u010dite propisane vrijednosti minimalnog uloga i neto imovine. Propisuje se da se udjeli alternativnih investicijskih fondova kojima upravlja mali ili srednji upravitelj mogu nuditi isklju\u010divo profesionalnim ili kvalificiranim ulagateljima. Dakle, u ove IF-ove koji su u biti manje regulirani s obzirom na o\u010dekivano mogu\u0107e i ve\u0107u rizi\u010dnost propisano je da ulagatelji u njih mogu biti isklju\u010divo profesionalni ili kvalificirani ulagatelji. Malo i srednje dru\u0161tvo za upravljanje alternativnim investicijskim fondovima mora u svom poslovanju i u svim materijalima namijenjenim ulagateljima jasno i nedvosmisleno nazna\u010diti da nije du\u017ean primjenjivati sve odredbe ovoga zakona i propisa donesenih na temelju ovoga zakona te ukazati na rizike koji iz toga proizlaze za ulagatelje. Nadalje, uvedena je mogu\u0107nost osnivanja zatvorenog alternativnog investicijskog fonda kao imovine bez pravne osobnosti. Dakle, dru\u0161tvo za upravljanje IF-ovima mo\u0107i \u0107e osnovati i zatvoreni IF kao skup imovine uz ve\u0107 postoje\u0107u mogu\u0107nost osnivanja IF-a s pravnom osobno\u0161\u0107u \u010dime se otvaraju vrata za izjedna\u010davanje poreznog tretmana sa otvorenim investicijskim fondovima pri sljede\u0107im izmjenama poreznih propisa prije svega poreza na dobit \u0161to \u0107e zasigurno povoljno utjecati na daljnji razvoj tr\u017ei\u0161ta alternativnih investicijskih fondova. Nadalje, pojednostavljen je postupak licenciranja koji provodi HANFA u odnosu na dosada\u0161nje stanje. HANFA \u0107e odlu\u010divati u jednom postupku o sljede\u0107em. Dakle, dostavlja se jedan zahtjev, a ne vi\u0161e njih, te HANFA odlu\u010duje jednim rje\u0161enjem. Nadalje, su\u017eava se krug poslova za \u010dije je delegiranje na tre\u0107e osobe potrebno dobiti odobrenje HANFA-e s ciljem rastere\u0107enja subjekata nadzora mijenjaju se odredbe o obvezi odobravanja delegiranja svih poslova dru\u0161tava za upravljanje alternativnim investicijskim fondovima koji upravljaju IF-ovima \u010diji se udjeli nude javnom ponudom pri \u010demu se izmjenama su\u017eava krug poslova za \u010dije je delegiranje na tre\u0107e osobe potrebno ishoditi odobrenje nadzornog tijela na na\u010din da se konkretiziraju osnovni poslovi i funkcije. Stoga \u0107e odobrenje biti potrebno ishoditi samo za delegiranje poslova upravljanja imovinom, vrednovanja imovine i kontrolnih funkcija. Nadalje obveza HANFA-e za procjenu financijske stabilnosti i prikladnosti odnosit \u0107e se samo na kvalificirane \u010dlanove dru\u0161tva za upravljanje. Naime, ukida se dio odredbi kojima se propisuje obveza nadzornog tijela za procjenu financijske stabilnosti i prikladnosti svih \u010dlanova dru\u0161tva za upravljanje IF-ovima kao i raspisivanje uvjeta za sve \u010dlanove dru\u0161tva za upravljanje alternativnim investicijskim fondovima pri \u010demu zakon propisuje da \u0107e u budu\u0107e nadzorno tijelo prikladnost i financijsku stabilnost ocjenjivati isklju\u010divo u odnosu na kvalificirane \u010dlanove za upravljanje IF-ovima a \u0161to zna\u010dajno doprinosi alternativnom rastere\u0107enju. I detaljnije se propisuju i ure\u0111uju politike nagra\u0111ivanja. Novosti propisane kona\u010dnim prijedlogom zakona u odnosu na prijedlog zakona. Dora\u0111en je \u010dlanak zakona sukladno zadnjoj izmjeni Uredbe Europskog parlamenta i Vije\u0107a iz listopada 2017. i zadnjoj izmjeni Uredbe broj 346. iz 2013. o Europskim fondovima za socijalno poduzetni\u0161tvo koji su Europski parlament i Vije\u0107e u me\u0111uvremenu donijeli, odnosno u listopadu 2017. kako sam rekao. Sukladno preporukama Odbora Vije\u0107a Europe Manivala iz Izvje\u0161\u0107a o \u010detvrtkom krugu evaluacije RH kojim se sprje\u010dava da suradnici osoba osu\u0111enih za kaznena djela mogu imati kontrolni udio ili rukovode\u0107u funkciju u kreditnim i financijskim institucijama i to u pogledu preporuke 23. zakon je dora\u0111en u cilju postizanja uskla\u0111enosti sa predmetnom inicijativom. Uvedena je obveza agenciji da od ministarstva nadle\u017enog za pravosu\u0111e ili iz europskog sustava kaznenih evidencija pribavi podatak o pravomo\u0107no osu\u0111ivanosti suradnika stjecatelja kvalificiranih udjela u upravitelju alternativnih investicijskih fondova i suradnika podnositelja zahtjeva za izdavanje odobrenja za obavljanje funkcije \u010dlana uprave a prema inicijativi Ureda za sprje\u010davanje pranja novca. Su\u0161tinska i terminolo\u0161ka izmjena odre\u0111enih \u010dlanaka zbog uskla\u0111enosti sa novim zakonskim okvirom u podru\u010dju zakonske revizije, odnosno zbog dono\u0161enja Zakona o reviziji. Nadalje, dogodile su se manje nomotehni\u010dke dorade zakona. I sad kao \u0161to sam rekao na kraju, dakle imamo Nacrt prijedloga zakona o prestanku va\u017eenja Zakona o provedbi Uredbe EU o europskim fondovima poduzetni\u010dkog kapitala s kona\u010dnim prijedlogom zakona i isto tako Nacrt prijedloga zakona o prestanku va\u017eenja Zakona o provedbi Uredbe EU o europskim fondovima socijalnog poduzetni\u0161tva s kona\u010dnim prijedlogom zakona. Dakle, odredbe Zakona o provedbi ovih dviju uredbi ugra\u0111ene su u zakon koji predla\u017eemo donijeti, dakle Zakon o alternativnim investicijskim fondovima u cilju kako bi se materija alternativnih investicijskih fondova uredila u jedinstvenom propisu, te je stoga potreban prestanak va\u017eenja zakona utvrditi dono\u0161enjem posebnog Zakona o prestanku va\u017eenja tih zakona. Evo zahvaljujem na pozornosti i evo o\u010dekujem konstruktivnu raspravu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71432",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo jednu repliku po\u0161tovanog zastupnika Borisa Lalovca, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71433",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de. Molim vas samo ako imate informaciju o tome kako \u0107e se to reflektirati na postoje\u0107e hrvatsko financijsko tr\u017ei\u0161te. Znamo da na na\u0161em tr\u017ei\u0161tu ima oko tridesetak tih IF-ova, da imaju negdje oko 3 milijarde kuna neto imovinu. \u0160ta to zna\u010di za njihovo poslovanje? Znamo da ovaj dio zakona reguliraju se, dakle i oni FGS-ovi. \u010cini mi se sad ti FGS-ovi prema ovome ulaze u ove srednje, vi me ispravite ako ne ili mali su do negdje do 75 milijuna. Je li tako? Do 10 milijuna eura neto imovine, a oni preko 10 milijuna neto imovine su zapravo srednji. I sad me samo, da li imate nekakvu informaciju ka\u017eem o trenutnoj situaciji na tr\u017ei\u0161tu da li \u0107e za njih \u0161ta ovo zna\u010diti u nekom njihovom reguliranju poslovanja, budu\u0107i da se u ovome dijelu olak\u0161ava jedan dio. Takva je direktiva. Zna\u010di nije to da ne\u0161to \u0161to mi \u017eelimo, ne \u017eelimo. Zna\u010di da bi se uskladili, pa me \u010disto zanima imate li kakve informacije \u0161ta \u0107e biti i kako \u0107e se ovo reflektirati na financijsko tr\u017ei\u0161te. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71434",
        "text": "Hvala. \u017dele li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ne. Otvaram raspravu. Prvi se u ime Kluba zastupnika nezavisnih lista javio kolega Miro Bulj. Da, on gubi pravo na govor. Sljede\u0107i u ime Kluba zastupnika SDP-a po\u0161tovani zastupnik Boris Lalovac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71435",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnikom. Kao \u0161to smo rekli i u ovome prvome \u010ditanju dono\u0161enje ovoga zakona o alternativnim investicijskim fondovima je prvenstveno usklada sa EU direktivama, te ovo objedinjavanje rasprave odnosi se na ova druga dva zakona koja se sada zapravo inkorporiraju u ovaj zakon. I mislim budu\u0107i da su ovo sve tri direktive mislim da je dobro da smo na takav na\u010din i obuhvatili ovu raspravu. Ono \u0161to je predstavnik predlagatelja ovdje rekao, a mi smo zapravo i u samom prvom pitanju postavljali odre\u0111ena pitanja da su razvrstavanja dru\u0161tava za upravljanje alternitivnim investicijskim fondovima prema kriteriju veli\u010dine. Razvrstavanje se sada odnosi na tri razreda, zna\u010di na male, srednje i velike koji \u0107e se odre\u0111ivati na temelju veli\u010dine neto imovine pod upravljanjem, do sada je bila samo na male i velike. I ova druga kategorija odnosi se na ulagatelje, zna\u010di tko mo\u017ee ulagati u te fondove. Pa osim toga \u0161to su bili profesionalni, zna\u010di oni koji imaju odre\u0111ene licence da tako ka\u017eem, odnosno moraju polo\u017eiti odre\u0111ene strukovne ispite, kao \u0161to su za investicijske savjetnike ili ovaj, to jo\u0161 poznatije kao \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ovaj, koji morate imati odre\u0111enu znanja i polo\u017eenog certifikata da bi mogli trgovati, odnosno, ulagati u takve fondove. Bila je podjela na male ulagatelje i sada se jo\u0161 ovdje dodatno uklju\u010duju se i kvalificirani ulagatelji, a to su oni ulagatelji koji su zapravo, kvalificiraju se na temelju njihove minimalne neto imovine, odnosno, obveze uplate u tzv. \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Ovdje su tako\u0111er navedene i \u010dini mi se da su u odnosu na prvo \u010ditanje i pro\u0161irene su te odredbe u vezi politike nagra\u0111ivanja radi dodatnog uskla\u0111ivanja sa smjernicama, uzimaju\u0107i u obzir \u010dinjenicu da su politike i primitaka, na razini EU, a i u svijetu, prepoznato kao va\u017eno pitanje poslovanje subjekata na tr\u017ei\u0161tu kapitala, kao potencijali veliki, zna\u010dajni izvori sukoba interesa. To je ono uvijek moralno pitanje i zbog \u010dega su i ove direktive i nastale, jo\u0161 da ne ka\u017eem, stro\u017ee ograni\u010dile poslovanje takvih fondova jer ta je politika bonusa. Nama se zapravo i \u0161vicarski franak i sve ovo \u0161to se doga\u0111alo u RH, zapravo bila politika bonusa. Zna\u010di, kako su definirani bonusi za ostvarivanje odre\u0111enih prinosa, ostvarivanje odre\u0111enih zarada, odre\u0111enih menad\u017eera morali su zadovoljavati odre\u0111eni dio plasmana na financijskom tr\u017ei\u0161tu i cjelokupna ta politika. Zna\u010di ni\u0161ta to nije ne\u0161to \u0161to se doga\u0111alo u Hrvatskoj, \u0161to se nije doga\u0111alo u Velikoj Britaniji, SAD i u drugim zemljama. I budu\u0107i da su sada, ovdje, koliko sam vidio i poo\u0161trene te odredbe, definiranje odre\u0111enog sukoba interesa, da se zapravo kvalitetnije upravlja rizicima. Ako znamo da su alternativni investicijski fondovi, jer znamo da su investicijski fondovi jedan od instrumenta gdje mo\u017eete ostvariti odre\u0111eni prinos na financijskome tr\u017ei\u0161tu. Postoji, normalno i dioni\u010dki i obvezni\u010dki, ono gdje zapravo ula\u017eete kao mali izlagatelj i vrlo transparentno znate u \u0161ta se ula\u017ee. Kad govorimo o alternativnim financijskim, odnosno, o fondovima, za njih se o\u010dekuje da imaju ne\u0161to ve\u0107e prinose. Zna\u010di, za njih se o\u010dekuje, ne\u0161to ve\u0107e prinose, kao \u0161to su ne znam, dioni\u010dki, obvezni\u010dki ili nekakvi mje\u0161oviti i oni, npr. ula\u017eu u samu specifi\u010dnu vrstu imovine. Pa tako su prisutni, npr. nekretninski, ti alternativni investicijski fondovi, gdje \u0107e se ugl. ulagati u nekretnine i odra\u0111ivati, o\u010dekivati odre\u0111ene povrate od tih nekretnina. Kao \u0161to sam rekao, zna\u010di, prema podacima HANFA-e, krajem 2016.g. na hrvatskom financijskom tr\u017ei\u0161tu bilo je aktivno oko 30-tak alternativnih investicijskih fondova, s neto imovinom oko 3,3 milijarde kuna, od \u010dega je da vidite kako je to segmentirano, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] milijarde kuna odnosi se na kapitalni fond, znamo da njime upravlja hrvatsko investicijsko, mirovinsko investicijsko dru\u0161tvo. I oko milijardu kuna odnosi se na ovih 5 EFGS fondova za gospodarsku suradnju i ta zapravo dvije skupine tih fondova, zna\u010di taj jedan, zatvoreni kapitalni fond i ovih EFGS-ovi zna\u010di \u010dine 70% ukupne sve imovine alternativnih investicijskih fondova na tr\u017ei\u0161tu. Ugl. su tu jo\u0161 ulagatelji koji otvaraju takve fondove, su pojedine banke, \u010dini mi se i pokoja brokerska ku\u0107a i zapravo ovo je vrlo plitko tr\u017ei\u0161te alternativnih investicijskih fondova za Hrvatsku i jednostavno u takvom obliku ne\u0107e se u budu\u0107nosti o\u010dekivati, ka\u017eem osim nekretninskog, zato \u0161to su u Hrvatskoj, jedina opcija osim dionica, vidimo dan danas, sa slu\u010dajem Agrokor, te\u0161ko da \u0107e se vi\u0161e u budu\u0107nosti, mali ulagatelj, odnosno, i ovi koji su bili profesionalni ulagati vi\u0161e u korporativne vrijednosnice, jer i sami znamo da na tr\u017ei\u0161tu takvih kompanija, na\u017ealost, osim po koje jo\u0161 dr\u017eave HEP-a itd. nema. Odnosno, sa ovim slu\u010dajem \u0107e se za jedno dulje vremensko razdoblje, na\u017ealost, ovaj, nemate vi\u0161e tako alternativnih tih dionica. S druge strane imamo obveznice, znamo da ugl. prevladavaju dr\u017eane obveznice, zna\u010di RH, \u010diji prinosi su za takve investitore sve manje i manje. Jedino \u0161to se mogu kroz alternativna, ali ponovno ka\u017eem alternativni, kroz mo\u017eda pojedine, samoodre\u0111ene investicije ili ne znam, za energetiku, ulaganja u odre\u0111ena fondovi koji bi ulagali u odre\u0111ene energetske projekte, ili ugl. ono \u0161to se u Hrvatskoj popularno su zapravo ti nekretnini fondovi. I oni bi zapravo mo\u017eda davali puno ve\u0107e prinose nego \u0161to su davali prinosi dioni\u010dkih ili obvezni\u010dkih. I ovdje je zapravo bilo i na\u0161a nekakva sumnja, odnosno, pitanje koje smo raspravljali u prvome \u010ditanju, ali ka\u017eem, budu\u0107i da je ovo direktiva i da tu mi nemamo prevelikih nekakvih mogu\u0107nosti, nego da se tako zapravo na razini EU i dogovorilo i na jedinstvenom europskom tr\u017ei\u0161tu su ti bla\u017ei zahtjevi, prema tim malim dru\u0161tvima za alternativne investicijske fondove, koji smo ovdje \u010duli, da oni imaju negdje neto imovinu do 10 milijuna eura. Da ako je on, da ima puno bla\u017ee zahtjeve, pa da on vi\u0161e ne mora imati nadzorni odbor, ono \u0161to nas je stvarno i u prvom \u010ditanju, malo za\u010dudilo, da mo\u017ee imati samo jednog \u010dlana uprave, da nije nu\u017eno ustrojavanje kontrolnih funkcija, a vidimo da se danas doga\u0111a, \u0161ta govorimo i kod ovih odre\u0111enog postotka, danas, na Odboru za gospodarstvo, odre\u0111ene kontrolne funkcije, stalno se preispitivamo da li imamo dovoljno tih kontrolnih funkcija. A ovdje puno puno olabavljivao, odnosno, ukidamo te kontrolne funkcije, za te male IF-ovi mogu ulagati do 10 milijuna eura. I sustav upravljanju likvidno\u0161\u0107u, ne mora se udovoljavati propisima zahtijevanim politike primitaka zna\u010di u ovoj shemi zapravo bonusa. Ne mora udovoljavati uvjetima izvje\u0161tavanja o investiranju u neuvr\u0161teno dru\u0161tvo, ne treba suglasnost HANFA-e itd. Puno tih mehanizama, ka\u017eem u samoj direktivi je navedeno, u samoj takvoj direktivi je navedeno i mi to implementiramo. Me\u0111utim, svakako se otvaraju odre\u0111ena pitanja, odre\u0111ene sumnje ili ukoliko sutra ponovno pojedini hrvatski gra\u0111ani budu ulagali u takve fondove, a ovdje je jedino od izvora toga da ne\u0107e se ulagati, da ne mogu ulagati mali. Zna\u010di da ne mogu oni koji nisu profesionalni, nego da ponovno mogu ulagati oni koji su profesionalni i s druge strane kvalificirani, ponovno ukoliko do\u0111e do propasti nekog takvog projekta vjerujte mi bez obzira bili oni profesionalni, puno je bilo profesionalaca koji su ulagali, koji su bili u takvim fondovima pa su zapravo izgubili novce a \u0161kolovani su bili za to. Puno je bilo njih koji su govorili da ne\u0107e biti ni krize itd. 2008. godine i govorili su da, zna\u010di iz stru\u010dnih krugova u 2007. se nije ba\u0161 toliko vidjela kriza na financijskim tr\u017ei\u0161tima pa se tako dogodilo odnosno mislili su da \u0107e kroz te sistemske rizike da \u0107e se to mo\u0107i pokriti. Ka\u017eem, iako je obrazlo\u017eenje predlagatelja da \u0107e se ti rizici koji \u0107e se osloba\u0111ati, koji se sada osloba\u0111aju za te male IF-ove pokrivaju time da se ne\u0107e takvi mali IF-ovi ne\u0107e mo\u0107i prekograni\u010dnim trgovati odnosno da ne\u0107e mo\u0107i obavljati te pomo\u0107ne usluge odnosno da \u0107e u njih mo\u0107i ulagati isklju\u010divo profesionalni ili kvalificirani ulagatelji, kod nas i dalje budi sumnju kod prvog takvog doga\u0111aja ka\u017eem ako se dogodi na tr\u017ei\u0161tu da \u0107e se ponovno postavljati sumnja i pitanje \u0161to je, gdje je tu bio regulator, gdje je tu bio zakonodavac itd. Me\u0111utim, tako su definirane direktive Europske unije tako da svi oni koji budu ulagali ka\u017eem koliko god to ulagalo kao profesionalni ulagatelji da kao \u0161to je ovdje bilo i navedeno da mali i srednji IF-ovi u svome poslovanju i u svojim materijalima namjerenim ulagateljima ka\u017ee jasno i nedvosmisleno nazna\u010diti da nije du\u017ean primjenjivati sve odredbe ovoga zakona i propise donesene na temelju ovoga zakona te ukazati na rizike. To uvijek je pitanje da li na koji na\u010din se ukaziva na te rizike i gdje je to navedeno da ukoliko se i dogodi da budu informirani oni koji budu ulagali u takve fondove da postoji puno ve\u0107i rizik, jer gledajte oni i ula\u017eu jer ti fondovi danas daju prinose negdje kada imamo nekako oro\u010denu \u0161tednju ikoja vam daje do 1% danas dioni\u010dki fondovi ne znam bolje \u0107ete me, dr\u017eavne obveznice daju 3 do 4% prinosa, dioni\u010dke ne daju jer su \u010dak i ovi neki fondovi su vidim u minusu zbog ispravaka vrijednosti vjerojatno Agrokorovih dionica. Vjerojatno ovakvi alternativni fondovi tzv. \u2026 fondovi koji se sutra budu nudili na tr\u017ei\u0161tu davat \u0107e sigurno prinose 7 do 10% i bit \u0107e atraktivni pojedinoj skupini gra\u0111ana. Isto kao \u0161to \u0107emo ubrzo vidjeti \u010ditanje zakona o elektroni\u010dnom novcu ulaganje u bit coin zna\u010di balon koji \u0107e se ispuhati i koji \u0107e ponovo na \u017ealost isto kao \u0161to je 2007., 8. mno\u0161tvo hrvatskih gra\u0111ana ulagalo u vrijednosnice, pa je tada izgubilo vrlo veliki izvor novaca. Tako\u0111er kada se dogodi, a takvo je to tr\u017ei\u0161te bit coina, a ka\u017eem ubrzo \u0107emo o tome razgovarati, a bojim se da i kroz ove alternativne fondove koje \u2026 fondove koji budu na tr\u017ei\u0161tu ukoliko se ono ispu\u0161e i kada se dogodi nekakav takav problem, pa da sutra ponovo ne bi se prozivalo institucije ili Vladu itd. gdje su bili u za\u0161titi takvih, u za\u0161titi ulagatelja. Ka\u017eem, iako se ovdje govori o profesionalnim ulagateljima to kasnije kada se dogodi jedna takva havarija vi\u0161e nitko ne pita jel' bio profesionalan ili ne, nego poku\u0161avaju na\u0107i kako rije\u0161iti te probleme. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71436",
        "text": "Hvala lijepo. Imamo jednu repliku po\u0161tovane zastupnice Makar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71437",
        "text": "Hvala lijepa. Uva\u017eeni kolega Lalovac, evo stvarno ste nam poku\u0161ali pribli\u017eiti probleme s kojima se sve susre\u0107e ulaga\u010d kada investira u ove alternativne investicijske fondove. Naime, ja sam se javila za repliku upravo na kraju kad ste govorili o gra\u0111anima, odnosno o informaciji u riziku koji preuzimaju kad ula\u017eu u te fondove. Pa upravo smo zavr\u0161ili sa \u010ditanjem Zakona o za\u0161titi potro\u0161a\u010da, gdje su upravo i ti gra\u0111ani potro\u0161a\u010di koji trebaju u pismenom obliku dobiti sve informacije prije ulaganja. Da li smatrate da \u0107e oni stvarno dobiti prave informacije da bi mogli donijeti odluku o ulaganju? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71438",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Lalovca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71439",
        "text": "Hvala lijepa. Pa ka\u017eem vam kad sigurno ovi fondovi tzv. hetach fondovi \u0107e nuditi atraktivne prinose i to je ono \u0161to je uvijek se zapravo kroz povijest doga\u0111alo i odre\u0111eni dio novaca koji su hrvatski gra\u0111ani dr\u017eali na \u0161tednji, ka\u017eu pa \u0161ta \u0107u tamo vi\u0161e dr\u017eati, dobijem 0,5 do 1% \u0107e probati ulagati u takve fondove. Me\u0111utim, jedan dio koji budu mali ulaga\u010di to je kroz ovaj zakon \u010dini mi se da su oni za\u0161ti\u0107eni. Kao \u0161to je sam predlagatelj rekao odnosi samo na one profesionalne koji imaju taj dio licenci. Me\u0111utim, ka\u017eem izra\u017eavam sumnju za ove profesionalne. Jer ka\u017eem, bilo je mnogo stru\u010dnjaka koji su to jako dobro znali, pa se kasnije na \u017ealost se ispostavilo da ba\u0161 i nisu bili jako dobri u svojim davanju odre\u0111enih procjena. A \u0161to se ti\u010de gra\u0111ana ka\u017eem mislim da je kroz ovaj prija\u0161nji zakon da ne bude ono malim sitnim tiskanim slovima, jer gledajte uvijek je to ono znakom percepcije, kada vam stavi prinos od 10%, a malim tiskanim slovima da to postaje rizik onda na \u017ealost i hrvatski gra\u0111ani na takav na\u010din budu zavarani. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71440",
        "text": "Sljede\u0107i Klub zastupnika je onaj Glasa i HSU-a u ime kojega \u0107e govoriti po\u0161tovana zastupnica Vesna Pusi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71441",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnikom, kolegice i kolege. Dakle, tri zakona. Centralni ovaj koji govori o \u2026 fondovima odnosno alternativnim investicijskim fondovima i ova dva mala koja zapravo ure\u0111uju regulativni prostor da tako ka\u017eem u Hrvatskoj obzirom na taj novi zakon koji obuhva\u0107a ono \u0161to je bilo definirano izme\u0111u ostaloga i sa ova dva zakona koja se stavljaju van snage. Iz pozicije, a zapravo je iz takve pozicije mogu i govoriti gra\u0111anina koji se susre\u0107e s tim, \u010dini mi se da su tri inovacije ili tri momenta zna\u010dajna i jedno pitanje o kojem je donekle ve\u0107 i bilo ovdje rasprave. Dakle, jedan moment je ova nova podjela na mala, srednja i velika dru\u0161tva koja omogu\u0107ava mo\u017eda i jednu jasniju i transparentniju situaciju. Naravno radi se nisam na po\u010detku rekla radi se o harmonizaciji, dakle na neki na\u010din ni\u0161ta od ovoga nismo mi posebno izmislili nego se radi o harmonizaciji sa novim uredbama i direktivama EU. Zatim nova podjela ulagatelja u te alternativne investicijske fondove. I kona\u010dno tre\u0107i moment reguliranje ili mo\u017eda detaljnije ili preciznije reguliranje bonusa koji su bili ne samo u Hrvatskoj, nego i globalno, pa ako se i sje\u0107amo i veliko Wall street kraha su bili jedan od apsolutno bitnih elemenata koji je doveo i do globalne financijske svjetske krize. Prema tome, o\u010dito stro\u017ea pravila su ovdje ne\u0161to \u0161to je preporu\u010dljivo i \u0161to \u0107emo svakako podr\u017eati. E sad ovo pitanje koje je na kraju zapravo izazvalo odre\u0111enu raspravu. Smanjenje ili labavljenje da tako ka\u017eem kontrolnih mehanizama kod malih alternativnih investicijskih fondova. Smatramo da je to s sjedne strane naravno bez obzira \u0161to se tu definira da se samo radi o profesionalnim, odnosno \u0107e tu mo\u0107i se pojavljivati profesionalni ulagatelji. Radi se o zapravo ja bih rekla jednom ili dva razli\u010dita na\u010dina pogleda na tr\u017ei\u0161te op\u0107enito, a u ovom konkretnom slu\u010daju na ovu vrstu financijskog tr\u017ei\u0161ta, a to je do koje mjere dr\u017eava mo\u017ee preuzeti odgovornost. Dakle, do koje mjere se mo\u017ee o\u010dekivati od dr\u017eave da za\u0161tititi ljude od ako ho\u0107ete mo\u017eda vlastitih nepromi\u0161ljenih poteza. Ono \u0161to je zaista bitno je da u ovom segmentu za\u0161tite potro\u0161a\u010da, odnosno za\u0161tite ulagatelja i ljudi koji se upu\u0161taju u tu vrstu posla, da bude vrlo jasno i vrlo vidljivo i precizno definiran rizik. Jer kako \u0161to je kolega Lalovac rekao kad netko vidi u situaciji u kojoj su kamate u banci 0,2%, kad vidi 7 i pol posto, 10% vi\u0161e uop\u0107e ne \u010dita small print, odnosno ono \u0161to je sitnim slovima napisano, a kamoli da sad dalje razmi\u0161lja \u0161ta bi moglo biti. Jedan dio po mom mi\u0161ljenju rasprava koje mi danas imamo u hrvatskom dru\u0161tvu je zapravo rezultat toga, rezultat toga \u0161to ljudi nisu \u010ditali \u0161ta je sve tu bilo navedeno. I zato je sigurno bitno da u ovim situacijama bude potpuno jasno, transparentno i velikim slovima da tako ka\u017eem, odnosno u istoj razini u kojoj je i zarada, odnosno postotak zarade, da budu navedena i ograni\u010denja. Ali dalje od toga ja ne vidim da mo\u017eemo i\u0107i. Jer dalje od toga bi zapravo zna\u010dilo da vi da li je to rizik? To je rizik svugdje na svijetu i izazvao je ogromne nesre\u0107e. Dakle, informacija je jasna, velika i glasna. Ali dalje od toga uplitanje dr\u017eave tamo gdje po mom mi\u0161ljenju nije mjesto, a to je da ona preuzima rizik za individualne oduke koje su naravno bazirane na punoj informaciji, za individualne odluke pojedinaca mislim da tu dr\u017eavi naprosto nije mjesto. Ona mora dat punu informaciju, ona mora apsolutno ravnopravno sa prednostima informirat i o rizicima i opasnostima i tu se zaustaviti. Dakle, mi \u0107emo podr\u017eati ovaj zakon, a ova druga dva zakona su zapravo ne\u0161to \u0161to po mom mi\u0161ljenju je dobro da se prihvatila sugestija i prijedlog Odbora za zakonodavstvo, da se jednim zakonom ne derogiraju neka druga dva, nego da se zapravo posebnom odlukom stavljaju van snage ta druga dva zakona koja su subsumirana u ovom novom. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71442",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107i klub zastupnika je onaj HDZ-a u ime kojeg \u0107e govoriti po\u0161tovani zastupnik Domagoj Ivan Milo\u0161evi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71443",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de zahvaljujem, dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnikom, po\u0161tovane kolegice i kolege. Pa ni\u0161ta se puno nije dramati\u010dno promijenilo od onog prvog \u010ditanja. Uglavnom ove izmjene koje imamo se ti\u010du i u smjeru su i mislim da su va\u017ene i dobre, a to je u smjeru vi\u0161e nadzora revizije, kontrole. Dakle, cilj je pove\u0107ati transparentnost u upravljaju alternativnim investicijskim fondovima i sigurnost za ulaga\u010de. Uz tu vi\u0161u razinu za\u0161tite ulaga\u010da ovim zakonom je stvoren i okvir kojim se fondovi stavljaju u poziciju da se ne oslanjaju samo na kreditne rejtinge koje procjenjuju drugi, nego da i malo i sami se potrude u ocjenama tih rejtinga, pa onda bi naravno kada bi procjenjivali predmet svojih ulaganja vjerojatno i rezultati na dugi rok bili sigurniji i bolji za ulaga\u010de. Mislim da je ovaj zakon i sve \u0161to regulira ovaj dana\u0161nji zakon va\u017eno i dobro iz tri razloga. Prvo je \u010duli smo danas u Hrvatskoj kroni\u010dno nedostaje fondovska industrija. Dakle, imamo izrazito iako smo iz tzv. tranzicijskog dijela EU i u usporedbi sa ostalim post tranzicijskim dr\u017eavama ili post komunisti\u010dkim i dalje smo izrazito nerazvijeni u smislu fondova i fondovske industrije. Drugo, hrvatskim tvrtkama prije svega hrvatskih poduzetnika kroni\u010dno nedostaje temeljni kapital. I mislim da je vrijeme da se otvore vlasni\u010dke strukture, da se prestane oslanjati isklju\u010divo na relativno skupo financiranje u usporedbi sa konkurencijom posebno iz zapadne Europe, a s tim naj\u010de\u0161\u0107e do\u0111e i nekako vi\u0161a razina profesionalnog upravljanja. Ne\u0161to od ovog \u0161to sam rekao da je bilo primijenjeno u Agrokoru ili dijelu Agrokorovih kompanija onda ne bismo imali rezultat koji imamo danas. I tre\u0107e, ulaga\u010dki fondovi sa sobom ne donose samo novac nego donose i profesionalnije i kvalitetnije upravljanje, a i toga nam nedostaje i u javnom i u privatnom sektoru. Ja \u0107u evo vrlo kratko samo ponovit ono \u0161to mislim da je bitno, a ostalo je isto kao i u prvom \u010ditanju u prijedlogu zakona. Dakle, razvrstavanje na tri razreda umjesto prije do dva, dakle male, srednje i velike za upravljanje, dru\u0161tva za upravljanje alternativnim investicijskim fondovima. Cilj je uva\u017eiti specifi\u010dne potrebe fondovskog tr\u017ei\u0161ta u Republici Hrvatskoj kao \u0161to rekoh prili\u010dno nerazvijenog. Mislim da je totalna brojka negdje tridesetak, to\u010dno 30 fondova. S obzirom i na veli\u010dinu, dakle kolega Lalovac je dobro rekao to je zaista jedno plitko tr\u017ei\u0161te, mo\u017eda jedno od najpli\u0107ih kad gledate op\u0107enito financijsku industriju u Republici Hrvatskoj. Osim po veli\u010dini imamo i prema kategoriji ulagatelja. Do sada su bili profesionalni, tzv. profesionalne i male ulagatelje. Ovim zakonom se uvodi pojam kvalificirani ulagatelj. U dvije skupine ulagatelji u osnovne alternativne investicijske fondove i ulagatelji u IF-ove rizi\u010dnog kapitala. Ove dvije skupine imaju razli\u010dito propisane vrijednosti minimalnog uloga i neto imovine. Nadalje, treba spomenuti i mislim da je to va\u017eno posebno s obzirom na taj stupanj razvijenosti kod nas, a to je da mali i srednji fondovi moraju u svom poslovanju i materijalima svim ulaga\u010dima jasno i nedvosmisleno nazna\u010davati da se nisu du\u017eni pridr\u017eavati svih odredbi ovog zakona i ukazati na rizike. Do sada smo imali po koju krizu u Hrvatskoj zato \u0161to jednostavno s jedne strane nismo dovoljno educirani za pojedine u ovom slu\u010daju fondovske industrije, a s druge strane zato \u0161to i mnogi igra\u010di nisu jednostavno dovoljno glasno i jasno nagla\u0161avali potencijalne rizike. Kao \u0161to rekoh bez obzira na to zakon doprinosi u pove\u0107anju osiguranja rizika prije svega za\u0161tite malih ulaga\u010da. Dio je posve\u0107en \u010duli smo ve\u0107 i svim kategorijama zaposlenika prije svega onima koji upravljaju, dakle koji su odgovorni za investicije i za rezultat tog \u0161to jest djelatnost alternativnih investicijskih fondova. I zaklju\u010dno \u0107u re\u0107i ovim zakonom dodatno se pravno ure\u0111uje sigurnost i stabilnost poslovanja sa ciljem razvoja cijele industrije, ja\u010danje za\u0161tite ulaga\u010da \u0161to bi trebalo rezultirati i ve\u0107im povjerenjem u tr\u017ei\u0161te kapitala, to nam zaista kroni\u010dno nedostaje, ali i cjelokupnu tr\u017ei\u0161nu ekonomiju za koju se vjerujem svi borimo. Hvala. Klub HDZ-a \u0107e podr\u017eati ovaj prijedlog, ovaj kona\u010dni prijedlog zakona.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71444",
        "text": "Hvala lijepa. Sada \u0107e zaklju\u010dno re\u0107i ne\u0161to dr\u017eavni tajnik \u017deljko Tufek\u010di\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71445",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de. Evo samo kratko. Zahvaljujem na raspravama. Dakle, pitanje gospodina Lalovca. Od ukupno 30 IF-ova po ovom novom zakonu i novoj kategorizaciji njih 3 \u0107e u\u0107i u kategoriju srednjih, 4 FGS-a tako\u0111er u kategoriju srednjih. Imamo jedan veliki, to je ovaj kapitalni fond koji ste i sami rekli. On \u0107e bit veliki. Svi drugi ostaju u kategoriji malih fondova. Dakle koji u\u010dinak o\u010dekujemo? O\u010dekujemo naravno relaksaciju poslovanja i smanjenja administrativnih tereta za postoje\u0107e fondove. Ali ono \u0161to je jo\u0161 va\u017enije isto to o\u010dekujemo da \u0107e potaknuti ulazak novih na tr\u017ei\u0161te posebice malih i srednjih i to je u biti intencija. Iz rasprava va\u0161ih smo jednako tako \u010duli da ono \u0161to znamo i \u0161to jest, da je tr\u017ei\u0161te dosta plitko, dosta nerazvijeno i o\u010dekujemo da \u0107e ovakva relaksacija, a koja je dodu\u0161e propisana i samim direktivama potaknuti tr\u017ei\u0161te na ulaganje, odnosno prikupljanje kapitala, pa onda njihovo ulaganje u ono u \u0161to fondovi ula\u017eu. Dakle, ulaganje u male IF-ove i rizik povezan s tim bio je predmet rasprava i u prvom \u010ditanju i danas su se ve\u0107ina govornika toga dotaknuli. Dakle, prije svega ta materija je regulirana direktivom. Me\u0111utim, pored toga imamo \u010dinjenicu da u male i srednje alternativne investicijske fondove ulagat mogu isklju\u010divo profesionalni i kvalificirani ulagatelji. I uz to imamo obveznu obavijest da se radi o takvim fondovima i da oni ne podlije\u017eu svim odredbama Zakona o alternativnim investicijskim fondovima. Dakle, ulaga\u010di koji ula\u017eu u takve fondove su profesionalni ulaga\u010di koji znaju \u0161to to jest i znaju koje rizike preuzimaju. Ono \u0161to tako\u0111er mo\u017eda mo\u017eemo re\u0107i jest da zakon, niti jedan zakon, pa tako ni ovaj ne mo\u017ee zamijeniti dobar nadzor ni u jednom segmentu, pa tako ni u ovom podru\u010dju. Dakle, podrazumijevamo kvalitetan nadzor nad svim sudionicima tr\u017ei\u0161ta, a posebice onda i nad ovim fondovima. Ono \u0161to tako\u0111er valja istaknuti jest da mi na tr\u017ei\u0161tu kod ulagatelja imamo interes, na\u0161 interes za\u0161tite od rizika i smanjenja rizika i potencijalnih gubitaka investitora. Me\u0111utim, s druge strane imamo interes investitora da zarade, da ostvare prinos i da ostvare nekakve profite. Tako da ulagatelji koji ula\u017eu u ovakve fondove upravo o\u010dekuju diversifikaciju svog portfelja pa onda i ostvarivanje ve\u0107ih prinosa u odnosu na nekakva druga ulaganja i naravno uvijek imaju\u0107i na umu da se radi o profesionalnim ulagateljima i kvalificiranim ulagateljima koji znaju u \u0161to ula\u017eu i koje rizike preuzimaju i naravno da profit uvijek ide sa rizikom ako maksimalno ili potpuno eliminiramo rizik, tada \u0107emo vrlo vjerojatno zna\u010dajno, zna\u010dajno smanjiti ako ne i eliminirati i zaradu. IF-ovima su po svojoj prirodi namijenjeni profesionalnim i kvalificiranim ulagateljima. Dakle, mi imamo drugu vrstu fondova, one tzv. \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] fondove, dakle otvorene fondove sa javnom ponudom koji su puno vi\u0161e propisani od \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] fondova i koji su u biti namijenjeni izme\u0111u ostalog malim ulagateljima nekvalificiranim, ulagateljima za ulagati u takve fondove. Dakle IF-ovi svi a posebice zatvoreni, posebice u ovom slu\u010daju ako govorimo mali i srednji su upravo namijenjeni profesionalnim ulagateljima dok su IF-ovi sa javnom ponudom u koje mogu ulagati mali ulagatelji, po svojoj su prirodi i reguliranosti vrlo sli\u010dni spomenutim \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] odnosno fondova ima otvorenim fondovima sa javnom ponudom. Tako da evo, ono \u0161to svjesni smo mogu\u0107ih rizika ali s jedne strane prenosimo direktivu s druge strane radi se o kvalificiranim i profesionalnim ulagateljima tako da ono \u0161to zaista u kona\u010dnici o\u010dekujemo je produbljivanje i ve\u0107u \u017eivost na tr\u017ei\u0161tu alternativnih investicijskih fondova. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71446",
        "text": "Hvala lijepo. Imamo dvije replike, prva je po\u0161tovanog zastupnika Ivana \u0160ukera, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71447",
        "text": "Hvala lijepo. Gospodine dr\u017eavni tajni\u010de, ja \u0107u vam postaviti ustvari jedno pitanje i staviti se u poziciju jednog prosje\u010dnog hrvatskog gra\u0111anina, u trenucima kad je u Hrvatskoj kamatna stopa na \u0161tednju prakti\u010dki nikakva, 0,20, 0,30, 0,15 ili 0,10, nije bitno, govorimo ovako napamet, dakle prakti\u010dki ne postoji, logi\u010dna stvar da \u0107e financijski sektor poku\u0161ati privu\u0107i gra\u0111ane i njihove novce jer \u0161tednja hrvatskih gra\u0111ana nije zanemariva. I sad normalna stvar \u0161to ljudi vrlo \u010desto pitaju, da li smo mi i ovim zakonima i nekim drugim zakonima pru\u017eili dovoljno informacija prije svega \u0161to se ti\u010de rizika gra\u0111ana da te svoje novce ula\u017eu u ne\u0161to drugo, da im se nudi daleko ve\u0107i prinos jer vi imate sad nekakve igre i sa nekakvim novim \u017eivotnim osiguranjima i ne znam \u010dim gdje se nude daleko ve\u0107i prinosi nego \u0161to je kamata na \u0161tednju. Dakle, pitanje koje definitivno kad se govori o ovom zakonu se obi\u010dno gra\u0111anima RH name\u0107e iz jednostavnog razloga \u0161to imamo traume iz pro\u0161losti gdje su odre\u0111ene kamatne stope na\u017ealost neke gra\u0111ane privukle na odre\u0111ene transakcije ili \u0161to se ti\u010de kredita ili \u0161to se ti\u010de \u0161tednje gdje su na kraju za stotine tisu\u0107a hrvatskih gra\u0111ana izazvali traume.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71448",
        "text": "Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Borisa Lalovca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71449",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, kao \u0161to ste rekli ovaj zakon \u0107e se odnositi i koji su tamo i segmentirani kao srednji alternativni investicijski fondovi i odre\u0111eni FGNS-ovi. Nedavno smo bili svjedoci da je upravo, ne\u0107u imenovati ali u javnosti se zna, odre\u0111eni FGNS-ovi kao profesionalni ulagatelji su ulo\u017eili novac u Agrokor. I vidimo iza toga odre\u0111ene reperkusije i ukidanja licence itd., itd., ho\u0107e li biti kakvih postupaka, ali se postavlja pitanje i onda se uvijek proziva kasnije Vlada, dr\u017eava, gdje smo mogli to zakonom za\u0161tititi, ograni\u010diti itd., i sad upravo ovim zakonima jo\u0161 vi\u0161e, ka\u017eem to je takva direktiva, sad jo\u0161 vi\u0161e olabavljivamo istim tim FGNS-ovima kontrolne funkcije a prije mjesec danas smo imali situaciju u dr\u017eavi da jedan FGNS ulo\u017ei u dionice u Agrokora koji je bio profesionalni ulagatelj, izgubio novce i tko zna kakve \u0107e biti reperkusije. Ovim zakonima dodatno olak\u0161avamo tim istim profesionalnim ulagateljima da mogu upravljati \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ka\u017eem, ne\u0107e se to dogoditi, to su direktive ali onda \u0107e se uvijek prozivati koja Vladam za\u0161to su zakoni tako doneseni, ovdje u Saboru itd., gdje su bili nadzorni, gdje je bila HANFA, gdje smo mi ovdje bili kao saborski zastupnici da to sprije\u010dimo pa zato u tom kontekstu znamo \u0161ta direktive, da to moramo po\u0161tivati me\u0111utim svakako i nekakva na\u0161a praksa je pokazala da nekad i te direktive na jednom druga\u010dije specifi\u010dnom tr\u017ei\u0161tu poslujemo pa evo danas netko mora i odgovarati, pitati a zakonski je zapravo sve vjerojatno bilo \u010disto. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71450",
        "text": "Hvala lijepa. Time zaklju\u010dujem raspravu o ove tri to\u010dke, a glasovat \u0107emo kad se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71451",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog Zakona o prestanku va\u017eenja Zakona o provedbi Uredbe EU o europskim fondovima socijalnog poduzetni\u0161tva, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 283. Predlagatelj je Vlada Republike Hrvatske, rasprava je zaklju\u010dena. Dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedlog Zakona o prestanku va\u017eenja Zakona o provedbi Uredbe EU o europskim fondovima socijalnog poduzetni\u0161tva, molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 124 glasa za, 4 suzdr\u017eana i 1 glas protiv, donijet Zakona o prestanku va\u017eenja Zakona o provedbi Uredbe EU o europskim fondovima socijalnog poduzetni\u0161tva.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71496",
        "text": "Sada bih predlo\u017eio da objedinimo raspravu o slijede\u0107e dvije to\u010dke, dakle to su to\u010dke 5. i 6., \u010dini mi se, - Prijedlog Zakona o platnom prometu, prvo \u010ditanje, P.Z.E. br. 289 - Prijedlog Zakona o elektroni\u010dkom novcu, prvo \u010ditanje, P.Z.E. br. 288 Da li se sla\u017eete da provedemo objedinjenu raspravu? Da, nema nitko protiv, svi su jednoglasni, hvala. Predlagatelj oba zakona je Vlada RH na temelju \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanka 172. Poslovnika Hrvatskog sabora. Prigodom rasprave o ovim to\u010dkama dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na prvo \u010ditanje zakona. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za financije i dr\u017eavni prora\u010dun. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? Da, po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu financija gospodin \u017deljko Tufek\u010di\u0107, izvolite. Ja vas moram samo obavijestiti, do\u0161lo je do jedne gre\u0161ke na serveru, pa kao \u0161to vidite semafori ne rade, tako da se mora mjeriti vrijeme na starinski na\u010din.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71497",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovane zastupnice i zastupnici. Dakle imamo Nacrt prijedloga zakona o platnom prometu i Zakon o elektroni\u010dkom novcu, objedinit \u0107emo rasprave, me\u0111utim ja \u0107u ipak dat najprije pregled Zakona o platnom prometu pa nakon toga Zakona o elektroni\u010dkom novcu. Nacrt prijedloga zakona o platnom prometu rezultat je uskla\u0111ivanja s Direktivom o platnim uslugama na unutarnjem tr\u017ei\u0161tu, rok za \u2026 direktive je sije\u010danj 2018. do sada je osam dr\u017eava \u010dlanica prenijelo direktivu, a mi smo u fazi preno\u0161enja. Na razini EU prepoznata je potreba za modernizacijom platnih usluga u korist potro\u0161a\u010da i pravnih osoba, a u cilju odr\u017eavanja koraka s promjenama na dinami\u010dnom tr\u017ei\u0161tu. Promi\u010de se razvoj inovativnih, internetskih i mobilnih platnih usluga \u0161to \u0107e zasigurno pridonijeti gospodarstvu, razvoju gospodarstva i rastu. Dakle nova direktiva donesena je zbog zna\u010dajnih tehni\u010dkih inovacija na tr\u017ei\u0161tu pla\u0107anja malih vrijednosti, brzog rasta broja elektroni\u010dnog i mobilnog pla\u0107anja, pojave novih vrsta platnih usluga na tr\u017ei\u0161tu te potrebe za pove\u0107anjem sigurnosti pla\u0107anja. Tako\u0111er posljednjih godina pove\u0107ali su se i rizici za sigurnost povezanih sa elektroni\u010dkim pla\u0107anjem. Razlog tome je porast tehni\u010dke slo\u017eenosti elektroni\u010dkih pla\u0107anja, neprekidno rastu\u0107i obujam elektroni\u010dkih pla\u0107anja \u0161irom svijeta i nove vrste platnih usluga. Mnogi inovativni proizvodi ili usluge nisu u potpunosti bili obuhva\u0107eni ili su u velikom dijelu bili isklju\u010deni iz va\u017ee\u0107eg pravnog okvira \u0161to se u nekim slu\u010dajevima pokazalo zastarjelim s obzirom na razvoj tr\u017ei\u0161ta te je rezultiralo pravnom nesigurno\u0161\u0107u, sigurnosnim rizicima kao i nedostatkom za\u0161tite potro\u0161a\u010da u pojedinim podru\u010djima. Nova pravila poti\u010du tr\u017ei\u0161no natjecanje na tr\u017ei\u0161tu elektroni\u010dkih pla\u0107anja. To \u0107e omogu\u0107iti potro\u0161a\u010dima da imaju koristi od ve\u0107eg i boljeg izbora izme\u0111u razli\u010ditih usluga platnog prometa i pru\u017eatelja usluga. Do sada je ulazak na tr\u017ei\u0161te pla\u0107anja bio kompliciran za takve pru\u017eatelje usluga jer su mnoge barijere spre\u010davale njihovo poslovanje, prvenstveno nedostatak adekvatne regulative. S ovom regulativom rje\u0161ava se osnovna prepreka ulaska na tr\u017ei\u0161te novim pru\u017eateljima usluga koji nude jeftinija rje\u0161enja za pla\u0107anja sve ve\u0107em broju potro\u0161a\u010da i pravnih subjekata \u0161irom EU. Ovi pru\u017eatelji \u0107e morati slijediti ista pravila kao i banke, dakle registracija, licenciranje i nadzor nadle\u017enih tijela te \u0107e i na njih biti primjenjivi novi zahtjevi za sigurnost pla\u0107anja. Najva\u017enije novosti, uvode se dvije nove platne usluge. Prva od njih je usluga informiranja o ra\u010dunu, dakle omogu\u0107uje potro\u0161a\u010dima i poslovnim subjektima globalno gledanje na njihovu financijsku situaciju, npr. omogu\u0107uje potro\u0161a\u010dima konsolidiranje razli\u010ditih ra\u010duna za pla\u0107anje koje imaju u jednoj ili vi\u0161e banaka te kategoriziranje potro\u0161nje prema vrstama, npr. kredit, hrana, re\u017eija, zabava, benzin itd. \u010dime im se poma\u017ee u pra\u0107enju tro\u0161kova i financijskom planiranju. Druga nova usluga je usluga iniciranja pla\u0107anja, dakle ova usluga olak\u0161ava i ubrzava e-trgovinu odnosno omogu\u0107ava uspostavu softverske veze web mjesta trgovca i mre\u017ene bankovne platforme platiteljeva pru\u017eatelja platnih usluga koji vodi ra\u010dun. Navedeno zna\u010di da \u0107e potro\u0161a\u010di mo\u0107i obaviti internetsku kupnju \u010dak i ako ne posjeduju kreditnu karticu, a trgovac \u0107e mo\u0107i zapo\u010deti s isporukom robe \u010dim od pru\u017eatelja usluge i iniciranja pla\u0107anja dobije potvrdu da je pla\u0107anje inicirano. Dakle sve se doga\u0111a u stvarnom vremenu. Bitno je za napomenuti da niti u jednoj fazi platnog lanca pru\u017eatelj ovih usluga, dakle usluge iniciranja pla\u0107anja ne\u0107e biti u posjedu nov\u010danih sredstava korisnika platnih usluga. Druga novost koju uvodi zakon je da se uvodi mogu\u0107nost osnivanja male institucije za platni promet. Dakle radi rastere\u0107enja uvodi se mala institucija za platni promet koja \u0107e mo\u0107i pru\u017eati platne usluge, dakle sve platne usluge osim uplate-isplate nov\u010danih sredstava na ra\u010dun, usluge iniciranja pla\u0107anja i usluge informiranja o ra\u010dunu isklju\u010divo na podru\u010dju RH. Postavljeni su manji zahtjevi za inicijalnim kapitalom, a ukupne transakcije u jednoj godini ne smiju prema\u0161iti iznos od 7,5 milijuna kuna. Nadalje, pove\u0107ana je sigurnost pla\u0107anja, uvode se i uvedeni su stro\u017ei zahtjevi sigurnosti o sigurnoj komunikaciji i pouzdanoj autentifikaciji klijenata za iniciranje i obradu elektroni\u010dkih pla\u0107anja koje \u0107e se morati primjenjivati i koje \u0107e morati primjenjivati svi pru\u017eatelji platnih usluga. Stro\u017ea pravila pridonijet \u0107e smanjivanju rizika prijevare, posebice kod on line pla\u0107anja te za\u0161titi povjerljivosti korisnikovih podataka. Ukidaju se naknade za kori\u0161tenje odre\u0111enog platnog instrumenta. Naime, primatelj pla\u0107anja ne\u0107e smjeti platitelju napla\u0107ivati nikakvu naknadu za kori\u0161tenje odre\u0111enog platnog instrumenta. Dakle prilikom kupovine ulaznice za koncert npr. putem interneta, trgovac ne\u0107e smjeti napla\u0107ivati dodatnu naknadu za pla\u0107anje karticom. Uveden je dodatni nadzor usluga koje su izuzete od primjene zakona, kao i u va\u017ee\u0107em Zakonu o platnom prometu platne transakcije zasnovane na odre\u0111enom platnom instrumentu unutar ograni\u010dene mre\u017ee, primjerice poklon karticom unutar lanca robnih ku\u0107a su izvan podru\u010dja primjene zakona i direktive, me\u0111utim ovaj zakon predvi\u0111a da mre\u017ea kada njihova djelatnost postigne vrijednost od 7,5 milijuna kuna na godi\u0161njoj bazi obavje\u0161tava HNB kako bi mogla procijeniti jeli isklju\u010denje od primjene zakona i licenciranje i dalje primjereno, a cilj je minimizirati financijske u\u010dinke za potro\u0161a\u010de. Uvode se nova pravila za telekom operatere, dakle platne transakcije koje provodi pru\u017eatelj elektroni\u010dkih komunikacijskih mre\u017ea ili usluga koje se pru\u017eaju uz elektroni\u010dke komunikacijske usluge za korisnika te mre\u017ee i usluge i to za kupnju digitalnog sadr\u017eaja i glasovnih usluga ili koje se obavljaju sa ili preko elektroni\u010dkog ure\u0111aja u dobrotvorne svrhe ili za kupnju karata koje su do sada bili u potpunosti izuzete od primjene zakona. Me\u0111utim da bi se izbjegao rizik od izlaganja zna\u010dajnih financijskim rizicima platitelju isklju\u010dene su samo pla\u0107anja pod odre\u0111enim pragom, dakle 375 kuna po transakciji ili 2250 po mjesecu za naplatu. Telekom operateri koji se bave takvom aktivno\u0161\u0107u moraju godi\u0161nje obavijestiti nadle\u017ena tijela da su u skladu s tim ograni\u010denjem. Unapre\u0111ena su pravila o za\u0161titi korisnika platnih usluga, dakle smanjena je odgovornost platitelja vlasnika platnog instrumenta, recimo vlasnika kreditne kartice za neautorizirane platne transakcije s 1125 na 1075 kuna. Smanjen je rizik u kojem korisnik platnih usluga mo\u017ee bez naknade otkazati okvirni ugovor sa 12 na 6 mjeseci. Zabranjena je naplata obavijesti o ustanovljenom gubitku, kra\u0111i ili zlouporabi platnog instrumenta, odnosno pru\u017eatelj platnih usluga smije zara\u010dunati samo tro\u0161kove zamjene. Propisana je obveza pru\u017eatelja platnih usluga da u sklopu platne transakcije na temelju kartice rezervira nov\u010dana sredstva na ra\u010dunu za pla\u0107anje platitelja samo ako je platitelj dao suglasnost za to\u010dan iznos nov\u010danih sredstava koji treba rezervirati. Vi\u0161e ne\u0107e biti mogu\u0107e rezervirati sredstva bez suglasnosti platitelja i bez to\u010dnog iznosa. Na prigovor potro\u0161a\u010da pru\u017eatelj platnih usluga morat \u0107e odgovoriti u roku od 10 dana iznimno u roku od 35 dana. I zaklju\u010dno vezano za Zakon o platnom prometu. Dakle, kako sam uvodno rekao posljednjih godina postignut je zna\u010dajan napredak u podru\u010dju platnih usluga. U lipnju 2016. stupio je na snagu Zakon o provedbi uredbe iz podru\u010dja platnih usluga kojim je omogu\u0107ena provedba Uredbe 751 iz 2015. Europskog parlamenta i Vije\u0107a o me\u0111ubankovnim naknadama za platne transakcije na temelju kartica kojom su uvedena nova pravila u podru\u010dju naplate me\u0111ubankovnih naknada s ciljem rje\u0161avanja visokih i razli\u010ditih me\u0111ubankovnih naknada u dr\u017eavama \u010dlanicama EU koje su pru\u017eatelji platnih usluga primjerice banke napla\u0107ivale trgovcima, a koji su ih u kona\u010dnici prebacivali na potro\u0161a\u010de, odnosno isklju\u010divali ih, odnosno uklju\u010divali ih u op\u0107e cijene robe i usluge. U srpnju 2017. stupio je snagu Zakon o usporedivosti naknada prebacivanju ra\u010duna za pla\u0107anje i pristup osnovnom ra\u010dunu \u010diji je cilj pove\u0107ati transparentnost i usporedivost naknada koje kreditne institucije napla\u0107uju potro\u0161a\u010dima. Ukloniti pote\u0161ko\u0107e pri prebacivanju ra\u010duna za pla\u0107anje, te pove\u0107ati razinu tr\u017ei\u0161nog natjecanja u sektoru bankovnih usluga stanovni\u0161tvu. Kona\u010dno kao zavr\u0161ni korak danas je pred vama Zakon o platnom prometu koji donosi brojna pobolj\u0161anja u podru\u010dju platnih usluga posebice u pogledu ve\u0107e sigurnosti za sva elektroni\u010dka pla\u0107anja i za sve pru\u017eatelje platnih usluga, pro\u0161irenja podru\u010dja primjene, pove\u0107anja za\u0161tite korisnika platnih usluga i poja\u010danog tr\u017ei\u0161nog natjecanja. I stoga evo o\u010dekujemo podr\u0161ku ovom zakonu. Zakon je u prvom \u010ditanju. O\u010dekujemo vezano na njega naravno konstruktivnu raspravu. I svi prijedlozi za njegovo pobolj\u0161anje su dobro do\u0161li. Zakon o elektroni\u010dkom novcu. Dakle, radi se o prijedlogu zakona koji kako vidimo ide u paketu sa Prijedlogom zakona o platnom prometu jer se navedenim zakonskim prijedlozima u nacionalno zakonodavstvo prenosi Direktiva 2366 iz 2015. o platnim uslugama na unutarnjem tr\u017ei\u0161tu najve\u0107im dijelom u novi Zakon o platnom prometu, a manjim dijelom u novi Zakon o elektroni\u010dkom novcu. Naime, direktiva o platnim uslugama na unutarnjem tr\u017ei\u0161tu izmijenila je Direktivu 110 iz 2009. o osnivanju, obavljanju djelatnosti i bonitetnom nadzoru poslovanja institucija za elektroni\u010dki novac koja je prenesena u va\u017ee\u0107i Zakon o elektroni\u010dkom novcu. Elektroni\u010dki novac je pohranjena nov\u010dana vrijednost koja je izdana nakon primitka nov\u010danih sredstava u svrhu izvr\u0161avanja platnih transakcija i koju prihva\u0107a pravna ili fizi\u010dka osoba koja nije izdavatelj tog elektroni\u010dkog novca, a koja \u010dini nov\u010dano potra\u017eivanje prema izdavatelju. Dakle, to je zakonska definicija elektroni\u010dkog novca. U praksi RH pa i EU elektroni\u010dki novac nije jako ra\u0161iren i predstavlja mali udio u ukupnim pla\u0107anjima. Naime, na primjeru RH elektroni\u010dki novac u praksi su prije upla\u0107ene, dakle prepaide platne kartice koje izdaju banke i karti\u010dne ku\u0107e. Primjerice poklon kartice banaka. Potro\u0161a\u010d mo\u017ee do\u0107i u banku u kojoj nema ra\u010dun te kupiti poklon karticu banke na na\u010din da uplati na primjer 100 kuna ili odre\u0111eni iznos i taj iznos je pohranjen na platnoj kartici s kojom onda kupac, odnosno korisnik mo\u017ee obavljati pla\u0107anje na raznim mjestima. Druga vrsta su pla\u0107anja roba i sluga putem mobilnih telefona kada imatelj telefona svoju uslugu mobilnom operateru pla\u0107a putem unaprijed kupljenog bona primjerice SMS poruka kojom se podmiruje tro\u0161ak fizi\u010dkih roba i usluga kao \u0161to su iznajmljivanje bicikla, kupnja bezalkoholnih pi\u0107a na automatima itd. dok \u0107e kupnja digitalnih roba i usluga kao \u0161to su na primjer preuzimanje videa, glazbe i igara ili pla\u0107anje parkinga biti elektroni\u010dki novac pod odre\u0111enim uvjetima. Trenuta\u010dno u RH sjedi\u0161te ima pet institucija za elektroni\u010dki novac. To su dvije karti\u010dne ku\u0107e i tri mobilna operatera koje su odobrenje za izdavanje elektroni\u010dkog novca dobile od Hrvatske narodne banke sukladno odredbama va\u017ee\u0107eg zakona. Najva\u017enije novosti u odnosu na va\u017ee\u0107i zakon, postro\u017eeni su zahtjevi za licenciranje. Institucije za elektroni\u010dki novac koje posluju na temelju odobrenja za izdavanje elektroni\u010dkog novca izdanog prema va\u017ee\u0107em zakonu du\u017ene su u roku od 6 mjeseci od dana stupanja na snagu ovog zakona provesti uskla\u0111ivanja svog poslovanja sa odredbama ovog zakona posebice u odnosu na dodatne zahtjeve koji se odnose na sigurnost pla\u0107anja. S tim u vezi institucije za elektroni\u010dki novac morat \u0107e dostaviti nadle\u017enom tijelu, opis postupaka uspostavljenih za pla\u0107anje, rje\u0161avanje i postupanje nakon sigurnosnih incidenata ili prigovora klijenata povezanih sa sigurno\u0161\u0107u, politiku sigurnosti, opis mjera za ovladavanje rizicima i drugo. Mjere sigurnosti koje \u0107e uspostaviti sve institucije za elektroni\u010dki novac, pa tako i male institucije za elektroni\u010dki novac pridonijet \u0107e ve\u0107oj razini za\u0161tite imatelja elektroni\u010dkog novca u slu\u010daju prijevara i drugih zlouporaba. Hrvatska narodna banka imat \u0107e ve\u0107e nadzorne ovlasti vezano uz prekograni\u010dno izdavanje elektroni\u010dkog novca ovim zakonom dane su ve\u0107e ovlasti nadle\u017enom tijelu dr\u017eave \u010dlanice doma\u0107ina, pa je tako omogu\u0107eno da nadle\u017eno tijelo iz RH kao dr\u017eave \u010dlanice doma\u0107ina mo\u017ee od institucija za elektroni\u010dki novac iz druge dr\u017eave \u010dlanice koje posluju u RH preko podru\u017enice ili distributera tra\u017eiti dostavljanje izvje\u0161\u0107a. Osim toga u iznimnim situacijama koje zahtijevaju hitno djelovanje omogu\u0107eno je da je nadle\u017eno tijelu u RH kao dr\u017eave \u010dlanice doma\u0107ina mogu\u0107e ili mo\u017ee poduzeti i preventivne mjere ako je to potrebno radi hitne za\u0161tite imatelja elektroni\u010dkog novca ili korisnika platnih usluga u RH. Nadalje detaljnije su ure\u0111ene male institucije za elektroni\u010dki novac. Dakle, institucije za elektroni\u010dki novac pod izuze\u0107em su preimenovane u male institucije za elektroni\u010dki novac. Me\u0111utim, statusno se radi o istim institucijama za elektroni\u010dki novac \u010dije je poslovanje i dalje ograni\u010deno na RH, poslovanje i dalje ograni\u010deno na RH jedino \u0161to su djelomi\u010dno izmijenjeni zahtjevi za njihovo osnivanje i poslovanje. Dakle, uvedene su slijede\u0107e novosti kod malih institucija smiju pru\u017eati platne usluge koje nisu povezane s izdavanjem elektroni\u010dkog novca, te smiju obavljati i druge djelatnosti prema va\u017ee\u0107em zakonu smiju izdavati elektroni\u010dki novac i pru\u017eati platne usluge povezane s izdavanjem elektroni\u010dkog novca, ali ne smije obavljati druge djelatnosti, inicijalni kapital iznosi najmanje 900000 kuna prema va\u017ee\u0107em zakonu je to bilo 260000 kuna, ukinuto je ograni\u010denje pohranjenog iznosa, prema va\u017ee\u0107em zakonu je to maksimalno 1125 kuna, prosje\u010dni neiskori\u0161teni elektroni\u010dki novac male institucije ne smije prema\u0161iti iznos od 2 milijuna kuna, prema va\u017ee\u0107em zakonu to je bilo maksimalno 3,7 milijuna kuna i prosje\u010dna mjese\u010dna ukupna vrijednost platnih transakcija koje je mala institucija izvr\u0161ila u posljednjih 12 mjeseci ne smije prema\u0161iti iznos od 7,5 milijuna kuna. Ve\u0107a za\u0161tita korisnika elektroni\u010dkog novca, dakle, imatelj elektroni\u010dkog novca koristiti \u0107e se elektroni\u010dkim novcem i platnim uslugama koja pru\u017eaju institucije za elektroni\u010dki novac u skladu s novim europskim standardima i ve\u0107im uvjetima sigurnosti, kao i u prijedlogu Zakona o platnom prometu uvedeno je da na prigovor potro\u0161a\u010da izdavatelj elektroni\u010dkog novca je obvezan odgovoriti u roku od 10 dana, iznimno u roku od 35 dana. Va\u017ee\u0107i zakon nadalje propisuje isklju\u010denje primjene u odnosu na nov\u010danu vrijednost za kupnju digitalnog sadr\u017eaja i glasovnih usluga preko Telecom operatera, rije\u010d je o tzv. uslugama s posebnom tarifom koje se pru\u017eaju putem javnih komunikacijskih mre\u017ea i usluga uz uporabu posebnih brojeva i posebnih kodova. Novost je da se nov\u010dana vrijednost koja \u0107e se koristit za izvr\u0161avanje platnih transakcija za takve usluge, te za elektroni\u010dke karte npr. parking-prijevoz i donacije ne\u0107e smatrati elektroni\u010dkim novcem, ali pod uvjetom da se ne prelaze propisani pragovi za kori\u0161tenje navedenih isklju\u010denja koji iznose 375 kuna po transakciji, odnosno 2250 kuna mjese\u010dno po korisniku. U slu\u010daju neispunjavanja navedenog uvjeta takva nov\u010dana transakcija predstavljala bi elektroni\u010dki novac. Predla\u017eem da zakon stupi na snagu osmog dana od objave u Narodnim novinama, a institucijama koje izdaju elektroni\u010dki novac propisana je obveza da se u roku od 6 mjeseci od stupanja na snagu zakona moraju ponovno licencirati. Zahvaljujem na pozornosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71498",
        "text": "Hvala lijepa. Kao prvo, pozdravljamo zajedno u\u010denice i u\u010denike Graditeljske, prirodoslovne i rudarske \u0161kole iz Vara\u017edina koji su ovdje danas s nama na galeriji [[\u2026Pljesak\u2026]] i idemo dalje sa klubovima. Pardon, prvo izvjestitelji odbora, \u017eele li uzeti rije\u010d? Po tradiciji \u2013 ne. Otvaram raspravu. Prvi je gospodin Miro Bulj ispred Kluba zastupnika Mosta nezavisnih lista. Nema ga. Ne\u0107e nitko drugi. Dobro. Drugi je gospodin Boris Lalovac, vidio sam, ima ga. Izvolite. Ispred kluba SDP-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71499",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de, dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnikom. Pred nama je danas paket jednih financijskih zakona, prvenstveno se odnose na direktive odnosno usklade sa direktivama da u potpunosti te financijske usluge i Hrvatska pristupi jedinstvenome financijskom tr\u017ei\u0161tu. Mislim da je dobro da su se ove dvije to\u010dke objedinile budu\u0107i da se oba dva ova zakona i Zakon o platnom prometu i Zakon o elektroni\u010dkom novcu temelje na Direktivi o platnim uslugama koja se izmijenila. Tako\u0111er, nova direktiva donesena je zbog zna\u010dajnih tehni\u010dkih inovacija na tr\u017ei\u0161tu pla\u0107anja malih vrijednosti. Zna\u010di, tehnologije idu puno br\u017ee nego \u0161to zakonodavac mo\u017ee donijeti nekakve zakone, tako da je dobro da smo uhvatili korak, \u010dini mi se da ovaj E 2018. da se primjeni u svim zemljama, tako da \u0161to ti\u010de, kada se i pojave takve usluge na hrvatskom tr\u017ei\u0161tu za to zapravo i budemo spremni. Kada se govori o platnom prometu, rekli smo da je to zbog tehni\u010dkih inovacija na tr\u017ei\u0161tu pla\u0107anja malih vrijednosti do\u0161lo do zna\u010dajnih promjena, brzog rasta broja elektroni\u010dnog i mobilnog pla\u0107anja, pojave novih vrsta platnih usluga na tr\u017ei\u0161tu, te potrebe za pove\u0107anjem sigurnosti pla\u0107anja. Uvode se dvije nove platne usluge. Usluga informiranja o ra\u010dunu omogu\u0107uje potro\u0161a\u010dima i poslovnim subjektima globalno gledanje na njihovu financijsku situaciju \u0161to mislim da je svakako dobro jer se potro\u0161a\u010dima omogu\u0107uje konsolidiranje razli\u010ditih ra\u010duna za pla\u0107anje koje imaju u jednoj ili vi\u0161e banaka, te kategoriziranje potro\u0161nje prema vrstama, zna\u010di da li pla\u0107ate kredite, da li pla\u0107ate hranu, re\u017eije, benzin ili nekakve druge tro\u0161kove i omogu\u0107uje u pra\u0107enju tro\u0161kova i financijskome planiranju. \u010culi smo ju\u010der i ministra o financijskoj pismenosti u Hrvatskoj kako je na vrlo niskim razinama i ove krize, odnosno nekakve traume iz pro\u0161losti pogotovo \u0161to se ti\u010de odre\u0111enih financijskih proizvoda, \u0161to je i kolega \u0160uker zapravo govorio, doga\u0111aju se s jedne strane i te promjene koje dolaze idu jako brzo. S druge strane, oni koji kreiraju odre\u0111ene proizvode na tr\u017ei\u0161tu, a tu smo malo prije govorili o tzv. hedge fondovima koji nude puno ve\u0107e prinose nego \u0161to su prinosi oro\u010denja na depozite i iz ovoga \u0107emo imat jedan zanimljiv zakon o usporedbi indeksa i onda \u0107ete vidjeti kako se formiraju kamatne stope na tr\u017ei\u0161tu, kako se formira kamatna stopa prilikom odobravanja kredita, koje su to referentne vrijednosti, onda \u0107emo do\u0107i do toga kako se formira ona nacionalna referentna kamatna stopa i \u0161to ona zna\u010di, a u kona\u010dnici se ogleda i kroz ovo financijsko opismenjavanje i odre\u0111ene tehni\u010dke uvjete. Ovo su \u010disto tehni\u010dki dokumenti koji omogu\u0107avaju izvr\u0161avanje usluga, me\u0111utim, s druge strane mislim da je dobro da se, ja se i nadam da \u0107e ubrzo i do\u0107i odre\u0111ena zakonska inicijativa o financijskom opismenjavanju ne samo \u0161to se ti\u010de tehni\u010dke razine ili vjerojatno brojni mla\u0111i sugra\u0111ani u RH znaju izvr\u0161avati te platne usluge. Me\u0111utim, kod financijskog opismenjavanja uvijek nam se dogodi da kada se dogodi i kada se ispu\u0161e neki balon, a govorili smo ovdje je bio balon nekretninski tr\u017ei\u0161ta u Hrvatskoj koji se ispuhao pa je \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] da ne ka\u017eem u brojne probleme mnoge hrvatske obitelji, pa se dosta ulagalo u vrijednosnice. Vrlo dobro se sje\u0107amo 2006., '07., '08. nema tko nije ulagao u dionice, nema tko nije, sje\u0107ate se vrlo dobro kada su kupovali dionice HT-a pa se, pa kasnije kada se to ispuhalo samo je netko morao te minuse zbrojiti. A vrlo brzo vidimo da na tr\u017ei\u0161tu se trguje bitcoinom. Mislim iako ovaj zakon o elektroni\u010dkom novcu \u0161to sam ovdje primijetio iz same definicije Zakona o elektroni\u010dnom novcu, ka\u017eu da je elektroni\u010dki novac elektroni\u010dki, uklju\u010duju\u0107i i magnetski pohranjenu nov\u010danu vrijednost koja je izdana nakon primitka nov\u010danih sredstava u svrhu izvr\u0161avanja platnih transakcija u smislu zakona koji ne ure\u0111uje platni promet, koji prihva\u0107a fizi\u010dka i pravna osoba koja nije izdavatelj tog elektroni\u010dkog novaca a kojim se \u010dini nov\u010dano potra\u017eivanje prema izdavatelju. Pod ovo ne spada bitcoin. Zna\u010di da je ovo potpuno jedna nova, zna\u010di na tr\u017ei\u0161tu, na financijskome tr\u017ei\u0161tu jedna usluga koja kada gledate ovako nije regulirana a primamljivo zvu\u010di Zakon o elektroni\u010dkom novcu i sada kada ovako gledate, mislite da smo rije\u0161ili ovim zakonom poslovanje bitcoina a zapravo ne. Jer bitcoin, iza njega nema nikakvog nov\u010danog potra\u017eivanja da vi stvarate, da dajete odre\u0111enu nov\u010danu protu\u010dinidbu, odnosno da dajete ovdje novac. Ovdje je i re\u010deno da u RH samo 5 institucija takvih, to su dvije karti\u010darske ku\u0107e i tri mobilna operatera koji za sada prema ovome zakonu izvr\u0161avaju odre\u0111ena pla\u0107anja elektroni\u010dkim novcem. Me\u0111utim, jedan puno ja\u010di balon, puno ve\u0107i balon u kojem su na\u017ealost i brojni hrvatski gra\u0111ani, upravo ovo \u0161to smo govorili, mo\u017eda zbog manjih prinosa i na oro\u010denu \u0161tednju, manjih prinosa na dionice, manjih prinosa i na obveznice koje vidimo da su sada negdje na 3, 4% manjih prinosa i onih koji su ulagali u nekakav oblik nekretnina se ula\u017ee i u taj oblik virtualne valute koji vidimo da ska\u010de od ne znam koliko dolara do ne znam koliko tisu\u0107a dolara u odre\u0111enom dijelu. I onda kada se taj balon ispu\u0161e, a na\u017ealost svi ti baloni, odnosno sve te valute koje su nastale na takav na\u010din kao nekakav paralelni, paralelni jedan monetarni sustav koji kreira i izvr\u0161ava ta pla\u0107anja koliko je meni, ja ne posjedujem bitcoin ali oni koji imaju \u010dini mi se da i mo\u017eete pla\u0107ati odre\u0111ene usluge s time, da mo\u017eete \u010dak i navodno podizati novac na bankomatu sa bitcoinom. Zna\u010di tehnologija puno br\u017ee ide nego \u0161to mo\u017ee zakonodavac zapravo pohvatati \u0161to svi oni koji jesu na tom tr\u017ei\u0161tu tehni\u010dkih inovacija \u0161to nude. Me\u0111utim, ono kada se kasnije dogodi taj krah, kada ispu\u0161u taj balon onda stvarnost postaje puno surovija i onda se vidi zapravo da sve te odre\u0111ene brze zarade koje su proiza\u0161le iz takvih mogu\u0107nosti da se onda uvijek tra\u017ei odre\u0111eni krivac gdje je tu bila dr\u017eava, gdje je tu bilo ministarstvo, gdje je tu bio regulator, onda \u0107e ponovno tu neki drugi ministri sjediti i onda \u0107e se ponovno bitno prozivati a gdje ste bili kada se trebalo za\u0161titi bitcoin, kada se trebalo za\u0161titi hedge fondovi itd., itd.. Tako da \u010disto znamo kada govorimo o svemu tome da ne mo\u017ee se zapravo, koliko ono \u0161to tr\u017ei\u0161te s jedne strane nudi hrvatskim gra\u0111anima, ali svakako je bitno i zato podr\u017eavam ministra Mari\u0107a kada je ju\u010der govorio o financijskom opismenjavanju, mislim da nam je to jedan od klju\u010dnih dokumenata da donesemo u ovaj Visoki dom i da bude i kurikularnoj reformi i za obrazovanju mladih koliko je va\u017eno poznavati osobne financije, koliko je bitno poznavati osnovne elemente jer kada uzimate i kredit u banci, kada uzimate odre\u0111enu uslugu da bi zatvorili svoj materijalne i financijske probleme onda vidite koliko tu problema ima, koje su to vrste naknada, kako se formira kamatna stopa, \u0161ta je Euribor, kako se manipuliralo Euriborom, to \u0107emo na sljede\u0107oj to\u010dci govoriti kada Europska komisija donijela je direktive da se usklade kako \u0161ta zna\u010de odre\u0111ene vrijednosti, kakve vrste manipulacija postoje na tr\u017ei\u0161tu gdje brojni gra\u0111ani zapravo se podvuku pod te manipulacije i kada zapravo budu osiroma\u0161eni time. Mislim da je financijsko opismenjavanje mladih i financijsko opismenjavanje gra\u0111ana po meni na jednoj prvoj to\u010dci treba biti kurikularne reforme. Jer ovo \u0161to nam se pokazalo kroz ovih na\u0161ih 15-ak godina brojnih investicija i kriza \u0161to za hrvatske gra\u0111ane i onih koji su blokirani, koji na\u017ealost su tu jednim dijelom zato \u0161to nisu mogli izvr\u0161avati svoje obveze, samom \u010dinjenicom \u0161to su izgubili posao i \u0161to ih je dotukla recesija, me\u0111utim me\u0111u njima je i jedan dio gra\u0111ana koji su investirali, koji su mislili da \u0107e neki odre\u0111eni projekti mo\u0107i zavr\u0161iti, nisu ih uspjeli zavr\u0161iti i u kona\u010dnici su se na\u0161li u problemu i onda su 10-ak do 15-ak godina blokirani, ovrha nad njima, 300 tisu\u0107a gra\u0111ana se pod njima nalazi i onda ponovno se poku\u0161ava nekim zakonskim rje\u0161enjima to rije\u0161iti a to ide dosta te\u0161ko. Zna\u010di \u0161to se tehni\u010dki govori ova dva zakona koja su komplementarna u tom dijelu da se uskla\u0111uju sa direktivama, da su tehni\u010dka rje\u0161enja i da u njima ne vidimo nikakvih razloga za\u0161to ne podr\u017eati, zna\u010di klub SDP-a \u0107e podr\u017eati ove dvije, ova dva zakona zbog usklade sa direktivama. Svakako apeliramo na to a vidimo, i ka\u017eem i sa strane Vlade da se o tome ozbiljno razgovara da po\u010dinjenom donositi u ovome zakonu dokumente o opismenjavanju, vrlo sustavno i kroz \u0161kole i kroz brojne radionice a da ne se samo ovdje mo\u017ee \u010duti kako se formira kamatna stopa, \u0161to to zna\u010di, na\u010din otplate kredita po anuitetu, po ratama, \u0161ta to zna\u010di kada uzmete 100 tisu\u0107a eura kredit, ne znam po anuitetima a \u0161ta zna\u010di kada uzmete 100 tisu\u0107a eura npr. u otplatnim kvotama. Da to zna\u010di ne znam do 20, 30 tisu\u0107a eura vi\u0161e jedan model u drugi, koliko \u0107ete vi\u0161e samo kamata platiti, a kada uzmete negdje 100 tisu\u0107a eura da \u0107ete vratiti negdje do 180, 190 tisu\u0107a eura u kona\u010dnici, da \u0107ete kada uzmete jedan stan da \u0107ete banci vratiti dva stana. To su dugoro\u010dne odluke u da mislim da kroz ovaj Visoki dom da mi trebamo donositi zakone gdje \u0107emo to unositi gra\u0111anima i transparentno je o tome govoriti, me\u0111utim da bi bilo sustavno mora biti dio obrazovnog programa i mora biti ne samo da govorimo u ovom Visokom domu koji na\u017ealost danas nas je tu samo desetak, a da govorim o ovakvim vrlo bitnim stvarima za hrvatske gra\u0111ane, a na\u017ealost govorimo \u2026 post uvijek, a da se takvi dogode onda su tu brojni kako bi se to trebalo rje\u0161avati. Me\u0111utim kada se donose takvi zakoni, na\u017ealost evo i danas nas je tu vrlo malo i o tome vrlo malo govorimo, a na\u017ealost uvijek govorimo e \u0161ta je trebalo napraviti, me\u0111utim danas nas je vrlo malo. Zahvaljujem i klub SDP-a \u0107e podr\u017eati ova dva zakona.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71500",
        "text": "Hvala i vama. Sada ispred Kluba zastupnika HDZ-a najprije gospo\u0111a Ro\u0161\u010di\u0107 i onda gospo\u0111a Peri\u0107 u drugom dijelu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71501",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani predstavniku predlagatelja, po\u0161tovane kolegice i kolege. Ja \u0107u u ovom prvom dijelu osvrnut se na jedan od ovih zakona koje smo objedinili u raspravi, a to je Zakon o platnom prometu. On je do\u0161ao na dnevni red i jednom smjernicom koje i ostale dr\u017eave u EU prihva\u0107aju je, \u010desto je na\u0111emo u medijima pod skra\u0107enicom PSD-2. Zna\u010di ono \u0161to je va\u017eno da reguliramo nove vrste platnih usluga, usluga iniciranja pla\u0107anja i usluge informiranja o ra\u010dunu. Mo\u017eda nam malo \u010dudno zvu\u010di \u0161ta je to iniciranje pla\u0107anja, ali poku\u0161at \u0107u kasnije objasnit za\u0161to nam to u svakodnevnom \u017eivotu, pogotovo ako kupujemo preko interneta olak\u0161ava te aktivnosti. Zna\u010di posebno su se razvile te usluge iniciranja pla\u0107anja u podru\u010dju e-Trgovine i paralelno sa uvo\u0111enjem novih platnih usluga na tr\u017ei\u0161tu su se pojavili novi pru\u017eatelji takvih platnih usluga i to pru\u017eatelji usluga iniciranja pla\u0107anja i pru\u017eatelji usluga informiranja o ra\u010dunu. Zna\u010di usluga iniciranja pla\u0107anja je povezana s e-Trgovinom \u0161to zna\u010di da potro\u0161a\u010d mo\u017ee obaviti internetsku kupnju \u010dak i ako ne posjeduje kreditnu karticu zahvaljuju\u0107i ovoj novoj usluzi. A trgovac mo\u017ee zapo\u010deti sa isporukom robe \u010dim od pru\u017eatelja usluga iniciranja pla\u0107anja dobije potvrdu da je pla\u0107anje obavljeno. Usluga informiranja o ra\u010dunu omogu\u0107uje potro\u0161a\u010dima i poslovnim subjektima da imaju bolji pregled te financijske situacije, pa primjerice potro\u0161a\u010di imaju sve zajedno imaju zajedni\u010dki prikaz ra\u010duna koje imaju jedna ili vi\u0161e banaka te je tu kategorizirana potro\u0161nja prema vrstama, kredit je posebno odvojen, re\u017eije, hrana, zabava i sli\u010dno. Pru\u017eatelji navedenih usluga u nijednoj fazi platnog lanca nisu u posjedu nov\u010danih sredstava korisnika platnih usluga. Sada po\u0161to smo objedinili ovu raspravu da ne ponavljam sve \u0161to je predlagatelj rekao, naglasila bih da se zbog ovakvih zakona o\u010dekuju velike promjene na financijskom tr\u017ei\u0161tu te ulazak start upova i tvrtki poput Apple, Google, PayPala, Facebooka i sli\u010dno, ali isto tako naglasila bih da je sigurnost u Hrvatskoj u ovom podru\u010dju iznad prosjeka te planiramo da tako i ostane kontrolnu regulaciju novih svih aktivnosti. Predvi\u0111anja su takva koja su vjerojatno i to\u010dna da \u0107e banke u idu\u0107im godinama izgubiti zna\u010dajni dio platnog prometa, ali to ne zna\u010di da \u0107e izgubiti prihod jer prihod \u0107e rasti zbog samog porasta volumena ovakvih transakcija, a ono \u0161to je nama najva\u017enije da gra\u0111ani imaju br\u017eu, bolju i sigurnu uslugu. Tako\u0111er smatra se da ovaj zakon omogu\u0107ava najve\u0107i val promjena koje su bile na hrvatskom financijskom tr\u017ei\u0161tu u ovom podru\u010dju od kako je ukinut Zavod za platni promet, ali ja isto tako moram re\u0107i da u biti sve ove promjene ve\u0107 se de\u0161avaju te velike su promjene op\u0107enito sudionika na tr\u017ei\u0161tu u preferencijama kori\u0161tenja usluga platnog prometa i ve\u0107 se to sve dogodilo. Mi sada kada uop\u0107e razgovaramo sa na\u0161im roditeljima, evo ja osobno mo\u017eda kroz e-Trgovinu najvi\u0161e nekakve avionske karte kupujem, nemam ba\u0161 ni obi\u010daj ni vremena da kupujem ne\u0161to drugo, ali na\u0161i roditelji za razliku od njihovih roditelja debelo ve\u0107 koriste usluge e-Trgovine i svaki tjedan kada vidim svog oca on obavezno na\u0111e ne\u0161to jako povoljno na internetu od opreme i svega i jednostavno se ne mo\u017eemo pona\u0161ati kao da toga nema. Pro\u0161la su vremena kada su mo\u017eda stariji ljudi ili roditelji gledali samo TV shop i tu su mo\u017eda kupili neki madrac ili lonac i mi smo sada u vremenu kada ozbiljnu kupovinu, a ponekad pojedinu kupovinu obavljamo isklju\u010divo putem interneta i Internet nam je prvo i zadnje mjesto potrage za nekom uslugom ili proizvodom. Zna\u010di bez obzira \u0161to ovim zakonom \u0107e banke morati omogu\u0107iti tre\u0107im stranama pristup informacijama, postavljaju se jasna ograni\u010denja da se ne proslje\u0111uje vi\u0161e informacija od onoga \u0161to je potrebno da bi se provela sigurnija i br\u017ea usluga za krajnjeg korisnika. Tako\u0111er detaljnije se propisuju aktivnosti koje se ne smatraju platnim uslugama npr. usluge kolektivne kupnje uz zadovoljavanje odre\u0111enih uvjeta ili razli\u010dite trgovinske kartice koje se mogu upotrebljavati samo u ograni\u010denim okolnostima. Tako\u0111er potro\u0161a\u010dima se omogu\u0107uje besplatno dobivanje prethodne obavijesti i okvirnog ugovora na papiru u bilo kojem trenutku ugovornog odnosa i zbog tog prava im se omogu\u0107ava provjera ugovornih prava i obveza u slu\u010daju spora. Ovaj zakon \u0107e klub HDZ-a iz svega navedenog podr\u017eati i nadamo se da ove trendove koji su pred nama da \u0107emo do\u010dekati sigurnije, a svakako ukoliko se pojave nekakve nove prijetnje i potrebe da ove usluge budu br\u017ee i bolje, vjerujem da \u0107emo pravovremeno reagirati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71502",
        "text": "Hvala. Gospo\u0111a Peri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71503",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, pomo\u0107ni\u010de. Evo kako je i u uvodu re\u010deno, ovo su dva zakona zaista vrlo bliska. Naime, sam Zakon o elektroni\u010dkom novcu bio je donesen zapravo u drugom obliku bio je Zakon o institucijama za elektroni\u010dki novac koji je onda i ukinut, prestao je va\u017eiti 2010., da bi ovaj va\u017ee\u0107i zakon na snazi je bio od 1. sije\u010dnja 2011. S obzirom da je direktiva o platnim uslugama na unutarnjem tr\u017ei\u0161tu izmijenila direktivu o osnivanju obavljanju djelatnosti i bonitetnom nadzoru poslovanja institucija za elektroni\u010dki novac te je bilo potrebno i izraditi ovaj novi Zakon o elektroni\u010dkom novcu koji se uskladio zapravo sa Direktivom 2015/2366 Europskog parlamenta i Vije\u0107a o platnim uslugama. \u0160to je to elektroni\u010dki novac? Evo kao \u0161to je i prethodno predlagatelj rekao, to je pohranjena nov\u010dana vrijednost koja je izdana nakon primitka nov\u010danih sredstava u svrhu izvr\u0161avanja platnih transakcija. Zna\u010di to je ne\u0161to \u0161to dobivamo kao protuvrijednost danih nov\u010danih sredstava, dakle nije nekakva kartica bez pokri\u0107a nego zaista kao protu\u010dinidba i tako fizi\u010dka ili pravna osoba mo\u017ee na taj na\u010din imati mogu\u0107nost i obavljanja transakcije. \u0160to je cilj same direktive sa uvo\u0111enjem i izdavanjem elektroni\u010dkog novca? Dakle, cilj je uvo\u0111enje novih platnih usluga i pro\u0161irenje podru\u010dja same primjene, ve\u0107a sigurnost za sva elektroni\u010dka pla\u0107anja te unapre\u0111enje pravila o za\u0161titi prava potro\u0161a\u010da koji se pojavljuju u ulozi imatelja elektroni\u010dkog novca. U praksi na\u0161e dr\u017eave a tako i EU-a, elektroni\u010dki novac nije jako bio ra\u0161iren tako da ve\u0107 je spomenuto na primjeru same na\u0161e dr\u017eave, radi se o 5 ku\u0107a koje su zapravo na taj na\u010din radile i poslovale a to su dvije karti\u010dne ku\u0107e i tri mobilna operatera. Dakle, prije upla\u0107ene platne kartice, to su tzv. prepaid platne kartice kojim potro\u0161a\u010d dolazi u banku i kupuje bon kao poklon karticu banke i na taj na\u010din mo\u017ee kupovati i obavljati dalje platni promet a isto tako i kod pla\u0107anja roba i usluga putem mobilnih telefona na iti na\u010din unaprijed plati odnosno kupi bon kojim se nakon toga podmiruju tro\u0161kovi bilo da se radi o nekakvom najmu bicikla, kupovini bezalkoholnih pi\u0107a ili bilo \u010dega drugog. Ono \u0161to je zna\u010dajno re\u0107i da sa ovim novim zakonom su se odre\u0111eni uvjeti postro\u017eili za samo izdavanje dakle nadzor nad tim i takvim pravnim osobama ima HNB. Ona svakako mora provoditi procedure kontrole te i takve pravne osobe ne mogu prenositi svoje poslovanje na nekog tre\u0107eg \u0161to je isto jako va\u017eno. Zatim ono \u0161to se jo\u0161 spominje da su detaljnije ure\u0111ene male institucije za elektroni\u010dki novac, a to su zapravo institucije \u010dije poslovanje je ograni\u010deno na RH i postoje odre\u0111eni uvjeti pod kojima te male institucije mogu obavljati posao s time da im inicijalni kapital mora biti do sada 260 000, a sada 900 000 kuna. Ukinuto je za njih ograni\u010denje pohranjenog iznosa s tim da te male institucije ne smiju prema\u0161iti iznos od 2 milijuna kuna, dakle prosje\u010dni neiskori\u0161teni elektroni\u010dki novac mora se evidentirati i ukupna vrijednost platnih transakcija u posljednjih 12 mjeseci uklju\u010duju\u0107i i izvr\u0161ene transakcije preko njezinih zastupnika, ne smiju prema\u0161iti iznos ve\u0107i od 7,5 milijuna kuna. Dakle, kao i u Zakonu o platnom prometu, uvedeno je da prigovor potro\u0161a\u010da izdavatelj elektroni\u010dkog novca obvezan je odgovoriti na taj prigovor u roku od 10 odnosno najdu\u017ee u roku od 35 dana. Dakle, klub HDZ-a u svakom slu\u010daju \u0107e podr\u017eati ovakav prijedlog zakona.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71504",
        "text": "Hvala lijepa. Sada je na redu gospo\u0111a Bo\u017eica Makar ispred Kluba zastupnika HNS-a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71505",
        "text": "Hvala lijepa, uva\u017eeni potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, predstavnici predlagatelja, kolegice i kolege. Pa danas raspravljamo o Zakonu o platnom prometu po kojem poslujemo na snazi od 2011. i u \u010dasu dono\u0161enja on je bio jako dobar. Sad je dobar. Nije lo\u0161 ali se od 2011. kada je on bio uskla\u0111en sa Direktivom EU 2007/64 mnogo toga promijenilo. I upravo zbog toga, zbog tih promjena koje su prisutne, moralo se pri\u0107i promjenama tog zakona odnosno i uskla\u0111enju sa direktivom EU-a. Do\u0161lo je do promjena u tehni\u010dkim inovacijama, tr\u017ei\u0161tu pla\u0107anja male vrijednosti, brzog rasta elektroni\u010dkog i mobilnog pla\u0107anja kao i pojave novih vrsta platnih usluga na tr\u017ei\u0161tu. I sve to je izazvalo da se mora promijeniti zakon. Ono \u0161to se \u017eeljelo posti\u0107i ovim zakonom odnosno koji su ciljevi Direktive EU 2015/2366 je pravni okvir koji definira ure\u0111enje novih platnih usluga, licenciranje novih pru\u017eatelja platnih usluga, pro\u0161irenje podru\u010dja primjene, ve\u0107u sigurnost za sva elektroni\u010dka pla\u0107a i za sve pru\u017eatelje platnih usluga \u0161to je naro\u010dito va\u017eno jer sve ve\u0107im razvojem upravo ovog tr\u017ei\u0161ta i svih situacija koje se de\u0161avaju postoji odre\u0111eno nepovjerenje u ovaj na\u010din poslovanja, zatim tu imamo unapre\u0111enje pravila o za\u0161titi korisnika, platnih usluga odnosno potro\u0161a\u010da i danas stvarno cijeli dan govorimo o za\u0161titi potro\u0161a\u010da, poja\u010dano tr\u017ei\u0161no natjecanje i poticanje na smanjenje cijena platnih usluga. Ono na \u0161to bih se posebno osvrnula to su nove usluge informiranja o kojima je isto bilo rije\u010di i predlagatelj nas je s time upoznao i posebno se osvrnuo na taj dio i kolega i kolegica koji su raspravljali u prethodnim raspravama upravo su to naveli. A ja bih jo\u0161 tu navela ono \u0161to je stvarno bitno a da potro\u0161a\u010d ima pravo na besplatno dobivanje prethodne obavijesti iz Okvirnog ugovora u papirnatom obliku. Radi se tu o pla\u0107anju elektroni\u010dkim putem, radi se o svemu. Ali iz svih rasprava koje smo mi tu danas imali stvarno je taj potro\u0161a\u010d izlo\u017een riziku tim ve\u0107im jer nije informirani. I kolega Lalovac je pohvalio ministra Mari\u0107a koji je ukazao na potrebu kontinuiranog obrazovanja u financijskoj pismenosti i to stvarno od najranije dobi. Jer jedino ako na tom ustrajemo mo\u0107i \u0107emo onda i apsorbirati te sve usluge koje nam ovo novo tr\u017ei\u0161te nudi, sve te izazove prihvatiti a u protivnom izazove prihva\u0107amo ali ne prihva\u0107amo posljedice a o njima \u010desto puta svjedo\u010dimo i mi tu kroz rasprave i stvarno situacije ljudi s kojima se oni susre\u0107u. Ono \u0161to bih jo\u0161 napomenula kao va\u017enu zna\u010dajku novih pru\u017eatelja platnih usluga jest da kada pru\u017eatelj isklju\u010divo usluge iniciranja pla\u0107anja ili usluge pru\u017eanja informacija o ra\u010dunu pru\u017eatelji navedenih usluga ni u jednoj fazi platnog lanca nisu u posjedu nov\u010danih sredstava korisnika platnih usluga. I ve\u0107 sam napomenula koliko je va\u017ena sigurnost, zato ova direktiva propisuje i stroge zahtjeve sigurnosti. Radi se naime da se u toj komunikaciji da je potrebna jako pouzdana autentifikacija klijenta, zna\u010di i iniciranje obrade kod elektroni\u010dkih pla\u0107anja i da se maksimalno osigura da se zna tko zapravo je s druge strane i tko obra\u0111uje te transakcije odnosno tko zadaje odre\u0111ene potrebe za svojim uslugama, odnosno \u0161to se \u017eeli napraviti, \u0161to se \u017eeli platiti. Iako se zna\u010dajno ne mijenja ovaj zakon osim ovih nekoliko segmenata, vidjeli smo da se radi o mnogo toga \u0161to \u0107e trebati izmijeniti i primijeniti jer se neke uredbe u potpunosti, odnosno neki \u010dlanci prenose, neki djelomi\u010dno, neki se mijenjaju ali radi se isklju\u010divo na pobolj\u0161anju. Odmah bih se osvrnula i na implementaciju te uredbe na Zakon o elektroni\u010dkom novcu. Kod nas on ne zauzima zna\u010dajni dio tr\u017ei\u0161ta. U nekim zemljama EU zauzima ne\u0161to vi\u0161e ali sve u svemu ne radi se o bitnom udjelu tog elektroni\u010dkog novca u tom segmentu poslovanja ali sve je dobro regulirati i \u010dim ve\u0107u sigurnost za na\u0161e potro\u0161a\u010de. A upravo ova implementacija Uredbe 2366/2015. i u ovaj zakon doprinosi ve\u0107oj za\u0161titi potro\u0161a\u010da. Klub HNS-a \u0107e podr\u017eati i jedan i drugi zakon jer smatramo da je dobar i da donosi ve\u0107oj za\u0161titi potro\u0161a\u010da i ve\u0107oj informiranosti potro\u0161a\u010da.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71506",
        "text": "Hvala vam lijepa gospo\u0111o Makar. I sada na kraju kao pojedina\u010dna rasprava nastupati \u0107e gospodin Ivan \u0160uker.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71507",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de, gospodine dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnikom. Prije svega bih \u017eelio ne\u0161to re\u0107i \u0161to se ti\u010de na\u0161eg Poslovnika. I ova dva zakona su potvrda, a pogledajte koliko je to materijala da akte koji su, zakone, uredbe koje su zbog uskla\u0111ivanja sa direktivama i smjernicama EU naprosto nema potrebe da idu u dva \u010ditanja. Prvo, u principu vrlo rijetko da se ne\u0161to zna\u010dajnije promijeni ali ka\u017eem, o\u010digledno kada \u017eelimo govoriti o operativnijem i boljem djelovanju Hrvatskoga sabora onda zaboravljamo na ovakve stvari. No, ja ove zakonske prijedloge ne bih nikako izuzeo iz jutro\u0161nje vrlo, ovako temperamentne rasprave, strategije za\u0161tite potro\u0161a\u010da iz razlog \u0161to ovi zakoni osim uskla\u0111ivanja sa direktivama EU u principu prate ne\u0161to \u0161to je u ovom trenutku na\u0161e okru\u017eenje a to je da svatko tko ne\u0161to prodaje \u017eeli na \u010dim br\u017ei na\u010din do\u0107i do kupca. I logi\u010dna stvar da pla\u0107anje te robe ili tih usluga ako se i to ne modernizira onda kasni. i EU je naprosto to primijenila u svojim direktivama, me\u0111utim ja bih na tragu onoga \u0161to je kolega Lalovac rekao i \u0161to je kolega Mari\u0107 ju\u010der rekao, a to je da mi ipak \u017eivimo u dr\u017eavi gdje mnogi gra\u0111ani nisu financijski pismeni jer ovaj zakon \u0107e i ove odredbe ovog zakona \u0107e bez problema primijeniti oni koji su u poduzetni\u0161tvu, oni koji su zainteresirani za odre\u0111ene poduzetni\u010dke aktivnosti, me\u0111utim postavlja se elementarno pitanje a na\u017ealost u ovom Visokom domu se vrlo \u010desto okrivljuju su donijeli neke zakone, mi \u0107emo sad svi re\u0107i i to je tako. Ministarstvo financija je savr\u0161eno odradilo svoj posao, pripremilo zakon, uskladila sa direktivama EU-a, napravilo jednu \u0161iroku raspravu, manje-vi\u0161e svi koji su zainteresirani su informirani, me\u0111utim na\u017ealost i u kriznim vremenima i u nekim situacijama, ljudi pose\u017eu za na neki na\u010din, misle da mogu na ovaj na\u010din dobiti ne\u0161to jeftinije ili ne\u0161to bolje, a nisu svjesni zamki koje se kriju. I onda imamo sve ove traume koje imamo pa zato kad govorimo o ovome Zakonu o platnom prometu, onda ne smijemo zaboraviti da imamo toliko i toliko stara\u010dkih doma\u0107instava, da svaki mjesec dobivaju snop od desetak uplatnica i da ih pla\u0107aju na na\u010din na koji ih pla\u0107aju. Da na\u017ealost bez obzira na te\u0161ku pokretnost, moraju i\u0107i od komunalnog poduze\u0107a do Elektre do ovdje, do ondje, da bi direktno na \u0161alteru platili da im se ne naplati naplata. Da ne ka\u017eem da hrpa tih uplatnica nema bar kod i to je onaj drugi dio na\u0161e realnosti i okru\u017eenja u kojem mi \u017eivimo kad govorimo o platnom prometu koji je naprosto ne smijemo zanemariti, ne smijemo zaboraviti. E sad se postavlja pitanje da li pru\u017eaoci javnih usluga, mo\u017eda malo idem iz teme ali mislim da je ona \u017eivotnija i va\u017enija od nekih odredbi koje su ovdje, da li pru\u017eaoci javnih usluga sukladno ono \u0161to im je Ministarstvo financija i Vlada omogu\u0107ila svojim zakonima, trebaju modernizirati odre\u0111ene stvari da svoje usluge naplate od gra\u0111ana. To je elementarno pitanje koje si mi ovdje trebamo postaviti. I radi se o ljudima me\u0111u kojima se mi kre\u0107emo svaki dan i sve vidimo i iz razloga \u0161to danas uz sve ove elektroni\u010dke i ne mogu\u0107nosti, manipulacija sa cash novcem je stra\u0161no skupa. Stra\u0161no skupa. Vi njih fizi\u010dki prakti\u010dki trebate odnest sa jednog mjesta i tako staviti, to je u odnosu kad uzmete na nekakva elektroni\u010dka pla\u0107anja, iznosi koji se naprosto ne mogu uspore\u0111ivati. To su \u010dinjenice koje isto tako ne smijemo zanemariti. Pogledajte samo koliko banke i FINA godi\u0161nje pla\u0107aju, mislim da se to zovu gotovinski centri, dakle centri koji manipuliraju sa gotovim novcem i koji gotovim novcem pune bankomate itd. A sad bih, \u017eao mi je \u0161to nema kolega koji su jutros tako vehementno govorili o bonovima, ovome, onome, mo\u017eda bi bilo dobro da su pro\u010ditali Zakon o elektroni\u010dkom novcu kad smo govorili o za\u0161titi potro\u0161a\u010da jer prethodnica ovog elektroni\u010dkog novca nisu ni\u0161ta drugi nego oni bonovi koje smo mi imali. Nekad je netko kupio toliko i toliko bonova, podijelio i dao, e sad je samo druga\u010dije neka financijska institucija, vi joj date nekakav iznos a tu dobijete nekakvu karticu i vi sa tom karticom mo\u017eete pla\u0107ati do tog iznosa, dakle nije klasi\u010dna kartica koja je. I da vi\u0161e ne du\u017eim, ono \u0161to je meni ovdje daleko bitnije a to je kod Zakon o elektroni\u010dkom novcu, spominje se uloga HNB-a i iz onoga straha da oni stalno upozoravaju, konstatiraju itd., meni se postavlja jedno pitanje ho\u0107e li oni stvarno ovo \u0161to je Ministarstvo financija u zakonu napisalo, da oni moraju kontrolirati. Ako je Ministarstvo financija napisalo a Vlada RH usvojila i predlo\u017eila Saboru i mi u Saboru usvojili, onda oni vi\u0161e ne mogu govoriti da su oni konstatirali i upozorili nego se postavlja pitanje da li su oni neke stvari sprije\u010dili. Jer pogledajte ovu pri\u010du oko Agrokora, dakle radi se o najve\u0107oj korporaciji prakti\u010dki u Hrvatskoj, dvije regulatorne agencije, neovisne, nisu regulatorne, ali dvije institucije su definitivno zakazale, to je i HNB s jedne strane i HANFA s jedne strane. I kad se to doga\u0111a na jednoj takvoj visokoj razini sa tolikim silnim milijardama, onda mo\u017eete misliti \u0161to se mo\u017eete dogoditi obi\u010dnom malom \u010dovjeku. I nemojmo samo, dakle ovo se ne ti\u010de Ministarstva financija, svaka \u010dast na predlo\u017eenim zakonima, ali naprosto mislim da i mi kad raspravljamo o nekim dokumentima koje dolaze od HNB-a, onda se trebamo sjetiti da smo u pojedinim zakonima usvojili odredbe s kojima ih itekako obvezuju da kontroliraju neke stvari. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71508",
        "text": "Hvala i vama. Imate jednu repliku od gospodina \u017dagara.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71509",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni kolega \u0160uker, otvorili ste po meni jednu jako bitnu temu a prije nego \u0161to ka\u017eem, s vama se sla\u017eem, dosta slo\u017eeni su ti zakoni, te\u0161ko je to i pratiti, ja sam mislio kad sam bio de\u010dko jo\u0161 davno kad smo i\u0161li na kirvaj, onda smo kupovali \u017eetone pa smo imali pune d\u017eepove \u017eetona, ja sam mislio da je to zapravo elektronski novac, prete\u010da toga. Sli\u010dna je stvar, jel' bilo payPal kartice ili ne\u0161to, imate nekakav iznos kojim mo\u017eete potro\u0161iti. \u010covjek se pita za\u0161to su onda \u017eetoni, pa zato \u0161to mo\u017ee\u0161 odrediti cijenu \u017eetona, kovanica je fiksna, a ovo mo\u017ee\u0161 odrediti kako ho\u0107e\u0161 i lake je onda, ljudi vi\u0161e potro\u0161e. Ali pitanje koje ste vi otvorili je po mom mi\u0161ljenju dosta va\u017eno, mo\u017ee li Ministarstvo financija tu pomo\u0107i ljudima? Ne znam, to sam i zadnji put, mislim da je ministar bio, pa sam ga pitao. Danas nam mnoge banke ukidaju poslovnice. U manjim op\u0107inskim sredi\u0161tima, nisu vi\u0161e rentabilne, nemaju taj promet, \u010dak vam po\u0161tanski uredi onda ne rade, kioska nemate, ljudi stvarno imaju problema sa pla\u0107anjem tih re\u017eija koje im svakodnevno dolaze. Mo\u017ee li se napraviti nekakvi zakon nekakvim institucijama, manjim financijskim institucijama koje \u0107e omogu\u0107avati ljudima pla\u0107anje tih re\u017eija, to je sad pitanje. Ali u svakom slu\u010daju treba vidjeti da se ljudima pomogne, ti ljudi u ruralnim prostorima \u010desto puta i nisu ba\u0161 previ\u0161e obu\u010deni sa tom tehnologijom, ne koriste to, tokene nemaju, kori\u0161tenje tih kako ve\u0107 zovu elektronskih ra\u010duna i mo\u017ee li se njima pomo\u0107i, to je klju\u010dno pitanje i ima li volje. Evo to sam htio samo naglasiti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71510",
        "text": "Hvala. Digli ste palicu, mo\u017eete odgovoriti. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71511",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Pa gledajte, kolega \u017dagar ja sam namjerno neke stvari spomenuo izvan konteksta. Za\u0161to? Zato \u0161to naprosto kada govorimo o ne\u010dem \u0161to je napredno ne smijemo zaboraviti ono gdje \u017eivimo i u kakvom okru\u017eenju \u017eivimo. Isto tako logi\u010dna je stvar da ako vi odete kupiti karticu za taj elektroni\u010dki novac u neku poslovnu banku i u njoj ne\u0161to platite da ona vas na takav na\u010din u principu privla\u010di da koristiti njene usluge. To je isto nekakav kao reklamni trik mo\u017eemo re\u0107i, dakle sve to ima svoje za\u0161to. I ja volim \u010desto re\u0107i novac je roba ko i svaka druga i oni koji se bave s novcem na sve mogu\u0107e na\u010dine \u017eele prodati svoju uslugu kao \u0161to i neko tko proizvodi ko\u0161ulju, kaput itd. da \u017eeli prodati. I ovo su sve novi proizvodi i dobro je da je ministarstvo promptno reagiralo i promijenilo zakon jer kada pogledate Zakon o elektroni\u010dkom novcu to jo\u0161 nije razvijeno, nije ra\u0161ireno. Ali mi imamo zakon i neko mo\u017ee ako se pojave neke stvari reagirati. Ali ponavljam, ne smijemo zaboraviti \u010dinjenicu da ono \u0161to je ministar Mari\u0107 ju\u010der rekao da preko 50% stanovni\u0161tva u Hrvatskoj je financijski nepismeno, a da ne govorim da elektroni\u010dki nepismeno. Sada gledajte, nestali su oni po\u0161tanski uredi u nekakvim malim selima, FINA-e isto tako vi\u0161e nema i sada se postavlja pitanje kako \u0107e oni vr\u0161iti svoj platni promet? Elektroni\u010dki su nepismeni, do\u0111e tamo negdje pa ga na drugi, tre\u0107i ra\u010dun odere sa naknadom da ga glava zaboli, to su naprosto \u010dinjenice. Uz ovo sve \u0161to je moderno da mo\u017eete platiti i ovako i onako i kako vam god pa\u0161e i da mo\u017eete trgovati i ovako i onako, ali moramo razmi\u0161ljati na odre\u0111eni na\u010din i o ovima koji na\u017ealost sve to skupa im je nedostupno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71512",
        "text": "Hvala. Budu\u0107i da predlagatelj ne\u0107e iskoristiti svoje pravo na svoju rije\u010d, zaklju\u010dujem raspravu. Glasovat \u0107emo kada se steknu uvjeti. Radilo se o dva prijedloga zakona P.Z.E. broj 289 i 288 da ih ne \u010ditam ponovo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71513",
        "text": "Prijedlog Zakona o platnom prometu, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 289. Predlagatelj je Vlada Republike Hrvatske, rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela, dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak, prvo prihva\u0107a se prijedlog Zakona o platnom prometu i drugo sve primjedbe i prijedlozi dostaviti \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanju teksta kona\u010dnog prijedloga zakona. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 116 za, 9 suzdr\u017eanih i 1 protiv donijet zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71532",
        "text": "Prelazimo sada na sljede\u0107u to\u010dku dnevnog reda: - Prijedlog zakona o provedbi Uredbe EU 2016/1011 o indeksima koji se upotrebljavaju kao referentne vrijednosti, prvo \u010ditanje, P.Z.E. broj 287. Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanka 172. Poslovnika Hrvatskog sabora. Prilikom rasprave o ovoj to\u010dki primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na prvo \u010ditanje zakona. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za financije i dr\u017eavni prora\u010dun. \u017deli li predstavnik predlagatelja dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu financija, gospodin \u017deljko Tufek\u010di\u0107 dati dodatno obrazlo\u017eenje? Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71533",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovane saborske zastupnice i saborski zastupnici. Mo\u017eda \u0107u na po\u010detku malo zloupotrijebiti Poslovnik nisam htio zavr\u0161nu rije\u010d, ali samo bi htio zahvaliti svima koji su raspravljali na prethodna dva prijedloga zakona. Dakle sada imamo na redu Zakon o provedbi Uredbe 1011 iz 2016. o indeksima koji se upotrebljavaju kao referentne vrijednosti. Dakle uredba je donesena 8. lipnja 2016. i objavljena je u Slu\u017ebenom listu EU krajem lipnja te godine, a izravno se primjenjuje u svim dr\u017eavama \u010dlanicama EU od 1. sije\u010dnja 2018. godine. Ovim se zakonom o provedbi uredbe stvaraju pretpostavke za izravnu primjenu uredbe u pravnom sustavu RH. Dakle sama uredba je donesena radi harmonizacije regulativnog okvira za referentne vrijednosti, a referentne vrijednosti su javno objavljene vrijednosti koje se upotrebljavaju za odre\u0111ivanje cijena financijskih instrumenata i ugovora te za mjerenje uspje\u0161nosti investicijskih fondova. Dakle regulatorni okvir za referentne vrijednosti na razini EU, a kako bi se osiguralo pravilno funkcioniranje unutarnjeg tr\u017ei\u0161ta i pobolj\u0161ali uvjeti njegova funkcioniranja te osigurala visoka razina za\u0161tite potro\u0161a\u010da i ulagatelja. Uz to uredba kao izravno primjenjivi pravni akt jam\u010di ujedna\u010denu primjenu odredaba diljem EU. Dakle glavni cilj dono\u0161enja uredbe br. 1011/2016. jest utvrditi zajedni\u010dke standarde EU kako bi se sprije\u010dilo manipuliranje referentnim vrijednostima \u0161to bi moglo utjecati na cijenu financijskih instrumenata ili financijskih ugovora kao \u0161to su zajmovi ili hipoteke. Naime, odre\u0111ivanje cijene mnogih financijskih instrumenata i financijskih ugovora ovisi o to\u010dnosti i cjelovitosti referentne vrijednosti. Ozbiljni slu\u010dajevi manipuliranja referentnim kamatnim stopama, primjerice LIBOR-a, EURIBOR-a i sli\u010dno potvr\u0111uju da neto\u010dnost i ne cjelovitost indeksa koji se upotrebljavaju kao referentne vrijednosti odnosno sumnja u njihovu to\u010dnost i cjelovitost mogu naru\u0161iti povjerenje u tr\u017ei\u0161te, prouzro\u010diti gubitke potro\u0161a\u010dima i ulagateljima te poremetiti realno gospodarstvo. Stoga je potrebno osigurati to\u010dnost, robusnost i cjelovitost referentnih vrijednosti i postupka njihova utvr\u0111ivanja. Na hrvatskom tr\u017ei\u0161tu za sada postoje tri referentne vrijednosti na koje se uredba primjenjuje, to su Crobex \u010diji je administrator Zagreba\u010dka burza, a doprinositelj podataka tako\u0111er Zagreba\u010dka burza, a nadzor \u0107e vr\u0161iti HANFA, ZIBOR, druga referentna vrijednost ZIBOR, druga referentna vrijednost je ZIBOR, dakle, Zagreb \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] kamatna stupa koja kotira na me\u0111ubankarskom tr\u017ei\u0161tu, \u010diji je administrator Hrvatska udruga banaka, doprinositelj su kreditne institucije, a nadzor \u0107e vr\u0161iti HNB i NNRS odnosno, nacionalna referentna stopa \u010diji je administrator tako\u0111er Hrvatska udruga banaka, a nadzor \u0107e vr\u0161iti HNB. Dakle, ovim zakonom se ure\u0111uje da se u biti odre\u0111uju tijela nadle\u017ena za provo\u0111enje nadzora, sukladno odredbama uredbe koja se implementira dakle, 1011 iz 2016. njihova podijela nadle\u017enosti, djelokrug rada i ovlasti. Dakle, radi se o HANFA-i i HNB kako sam spomenuo prethodno. I odre\u0111uju se prekr\u0161aji za postupanje protivne uredbi i visina nov\u010dane kazne za pojedine prekr\u0161aje pravnih i fizi\u010dkih osoba na koje se uredba primjenjuje. Predlo\u017eeno je da zakon stupi na snagu 8 dana od dana objave u Narodnim novinama. Dakle, ovim zakonom provodi se kontinuirano uskla\u0111ivanje sa pravnom ste\u010devinom EU, na na\u010din da se dono\u0161enje zakona omogu\u0107uje izravna primjena Uredba EU 1011 iz 2016. u hrvatskom pravnom sustavu. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71534",
        "text": "Hvala vam lijepo. \u017deli li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ne. Otvaram raspravu. Prvi je na redu ispred zastupnika Mosta nezavisnih lista, gospodin Miro Bulj, nema ga, gubi pravo. Druga je gospo\u0111a Gordana Peri\u0107 ispred Kluba zastupnika HDZ-a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71535",
        "text": "\u2026 [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] Pa evo u fokusu i ovog zakona o provedbi uredbe o indeksima koji se upotrebljavaju kao referentne vrijednosti, zapravo je isto tako potro\u0161a\u010d, bilo pravna osoba ili fizi\u010dka osoba. Naime, ovdje u ovom Visokom domu, se \u010desto spominje kako su svi ti, svi mi potro\u0161a\u010di zapravo zakinuti na ovaj ili na ovaj na\u010din, jer nemamo prava informacije. Jedan se napla\u0107uje u visoke kamate, visoke mar\u017ee, pogotovo od bankarskih institucija. Pa evo, i ovo je na\u010din, kako \u0107e zapravo primjenom ove uredbe same, te kreditne institucije, zapravo izra\u010dunavati \u0161to kvalitetnije referentne vrijednosti, koje \u0107e odr\u017eavati pravo stanje na tr\u017ei\u0161tu novca. Pa i u tu svrhu i ova uredba donesena, radi harmonizacije, dakle, tog regulativnog zakonodavnog okvira za referentne vrijednosti na razini EU, a time se i osigurava i za\u0161tita potro\u0161a\u010da i ulagatelja. Naime znamo sami da kod ure\u0111ivanja i samog odre\u0111ivanja podru\u010dja, je vrlo suspektno kako i na koji na\u010din, zapravo izra\u010dunati takve referentne vrijednosti. Me\u0111utim, na ovaj na\u010din \u0107e se zapravo ti financijski instrumenti, a time i onaj odraz koji \u0107e biti na ugovore koji se ugovaraju ili zajmovi koji se daju, \u0107e biti zapravo puno kvalitetniji, odnosno, postoje manje manipulacija i omogu\u0107ava se da time imamo potpunu informaciju o tome kakvo je stanje na tr\u017ei\u0161tu i \u0161to mo\u017eemo kao potro\u0161a\u010di o\u010dekivati u budu\u0107nosti. Ono \u0161to je va\u017eno, a evo, ve\u0107 je jednim dijelom spomenuto, da su, euro libor i libor, su zapravo te referentne vrijednosti koje smo imali, prilike se s njima susretati kao potro\u0161a\u010di kod ugovaranja bilo kojeg kredita. Tako da kroz dono\u0161enje ovog zakona, omogu\u0107ava se izravna primjedba u hrvatskom pravnom sustavu, zapravo u na\u0161em zakonodavstvu i time \u0107e se na\u0161e zakonodavstvo uskladiti sa pravnom ste\u010devinom EU. Time ispunjavamo zapravo ono \u0161to sama uredba donosi, a time \u0161titimo i sebe i svoje tr\u017ei\u0161te od svih eventualnih doga\u0111aja koje bi se mogli dogoditi u bilo kojem budu\u0107im uvjetima nekakvih kriza ili ve\u0107ih potresa Kao \u0161to je spomenuto, kod nas postoje 3 referentne vrijednosti, a to je crobex, zibor i nacionalna referentna stopa. Prema tome ova nacionalna referentna stupa se izra\u010dunava odnosno, formira se za razdoblje od 3, 6 i 12 mjeseci i izra\u010dunava je Hrvatska udruga banaka. Isto tako zibor, koja se formira na me\u0111ubankarskom, hrvatskom me\u0111ubankarskom tr\u017ei\u0161tu. Zibor je javno dostupan na informacijskim sustavima \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] i na na\u0161im, na internetskim stranicama. Crobex je referentna vrijednost \u010diji je administrator Zagreba\u010dka burza a nadzor vr\u0161i HANFA dok je doprinositelj podataka tako\u0111er Zagreba\u010dka burza. Evo tako da mi kao klub u svakom slu\u010daju podr\u017eavamo dono\u0161enje ovakvog prijedloga zakona podr\u017eavamo dono\u0161enje ovakvog prijedloga Zakona o provedbi uredbe jer na taj na\u010din \u0107e se zaista omogu\u0107iti da bilo pravne, bilo fizi\u010dke osobe mogu imati \u0161to kvalitetniji uvid u kretanje referentnih vrijednosti, a time i o\u010dekivanja koja mo\u017eemo imati na financijskom tr\u017ei\u0161tu. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71536",
        "text": "Hvala i vama. Gospodin Boris Lalovac ispred Kluba zastupnika SDP-a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71537",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Zna\u010di, zadnji u nizu dana\u0161njih financijskih zakona je Prijedlog zakona o provedbi uredbe o indeksima koji se upotrebljavaju kao referentne vrijednosti. Zna\u010di, Prijedlog zakona o provedbi uredbe o indeksima koji se upotrebljavaju kao referentne vrijednosti omogu\u0107uje izravnu primjenu uredbe na na\u010din da se odre\u0111uju tijela nadle\u017ena za provo\u0111enje nadzora nad primjenom uredbe, ovdje se misli na Hrvatsku agenciju za nadzor financijskih usluga i HNB te njihova podjela nadle\u017enosti, djelokrug rada i ovlasti. Radi se o uredbi koja \u0107e se po\u010deti primjenjivati od 01. sije\u010dnja 2018. godine u svim zemljama \u010dlanicama. Tako\u0111er se propisuje prekr\u0161aj za postupanje protivno uredbi i visina nov\u010dane kazne za pojedine prekr\u0161itelje pravnih i fizi\u010dkih osoba na koji se ova uredba primjenjuje. Me\u0111utim, o \u010demu se su\u0161tinski ovdje radi? Su\u0161tinski, radi se da je ova uredba i u Europskoj komisiji i diljem financijskih tr\u017ei\u0161ta nastala nakon velike financijske krize 2008. godine gdje je cilj bilo dono\u0161enje da se sprije\u010de potencijalne tr\u017ei\u0161ne manipulacije referentnim vrijednostima u smislu njihove neto\u010dnosti i necjelovitosti, \u010dime se naru\u0161ava povjerenje u tr\u017ei\u0161te te uzrokuju gubici potro\u0161a\u010dima i ulagateljima kojim imaju izravan utjecaj na gospodarstvo. Ova uredba je nastala na temelju slu\u010dajeva manipulacija referentnim kamatnim stopama, a vi ste \u010duli o tome. Najve\u0107i slu\u010daj, zapravo, \u0161to ste dogodio odnosno \u0161to je zapravo bilo nezamislivo da se namje\u0161ta, manipulira odnosno na financijskome tr\u017ei\u0161tu EURIBOR. To mislim, kada je iza\u0161lo u javnost je li, uvijek su nas u\u010dili da je nekakvo tr\u017ei\u0161te toliko veliko da se zapravo nitko nema toliko informacija, odnosno nema nitko toliko sredstva da mo\u017ee utjecati na referentnu stopu EURIBOR. EURIBOR vam je ona temeljna stopa, stopa tzv. bez rizika gdje jedna banka drugoj banci posu\u0111uje novac na me\u0111unarodnom svjetskom financijskom odnosno deviznom tr\u017ei\u0161tu gdje su milijarde i milijarde dnevno transakcija odvija i da se te transakcije kasnije uspore\u0111uju i da se na temelju tih transakcija izlazi nekakva vrijednost odnosno u kona\u010dnici taj EURIBOR ili taj tzv. risk free kamatna stopa, da se ona \u010dak uspjela namje\u0161tati. Zamislite \u0161to se radi sa svim drugim kamatnim stopama, \u0161to je govorio kolega Aleksi\u0107 ili nekakvim drugim vrijednostima kad se ona temeljna kamatna stopa koja je, koja koliko-toliko ima milijardi i milijardi dolara mora pro\u0107i da bi se u kona\u010dnici izbacila nekakva njihova vrijednost i onda zapravo dr\u017eave, a znamo da je to jedan slu\u010daj koji je zapravo i insider iz financijske industrije su zapravo progovorili. \u0160ta se dogodilo? Zna\u010di, 2008. godine ameri\u010dke institucije su pokrenule jedan od velikih globalnih istraga koje su do sada rezultirale od preko 30 optu\u017enih prijedloga te zamislite sada 9 milijardi dolara kazni napla\u0107enih bankama i brokerskim ku\u0107ama. 9 milijardi dolara su napla\u0107ene kazne bankama i tim institucijama koje su sudjelovale u zloupotrebi odnosno namje\u0161tanju te temeljne referentne stope. Ve\u0107 je to dovoljan motiv, zna\u010di, mijenjanjem stope EURIBOR-a mijenjala se i kamatna stopa, jer kada mijenjate EURIBOR mijenjate zapravo i ukupnu kona\u010dnicu kamatnu stopu \u010dime se rizik promjene prebacuje s banke na du\u017enika. Pazite! Mi smo jo\u0161 ovdje u Hrvatskoj. Govorimo kako su banke mijenjale fiksnu mar\u017eu. Zna\u010di to \u0161to su mijenjale dobile su novac i onda su ga mijenjale kako je taj EURIBOR rastao ili padao, a vani se zapravo vode postupci protiv banaka koji su jo\u0161 ne mar\u017eu da su mijenjali, nego su mijenjali i EURIBOR. Pa imate 2013. godine Europska komisija kaznila je 8 me\u0111unarodnih financijskih kompanija sa rekordnih 1,7 milijardi eura zbog manipulacija europskom me\u0111ubankarskom kamatnom stopom EURIBOR-om i njezinim japanskim ekvivalentom TIBOR-om. Zna\u010di, Europska komisija 2013. godine ka\u017enjava banke sa 1,7 milijardi eura. Prije toga imate ameri\u010dke koje ka\u017enjavaju banke sa 9 milijardi dolara. Zato \u0161to su manipulirale i namje\u0161tale EURIBOR. Toliko o tome \u0161to mi mo\u017eemo i \u0161to bi trebali ponuditi hrvatskim gra\u0111anima kada govorimo o definiranju kamatnih stopa i vi\u0161e puta smo govorili da sav rizik nose du\u017enici. Sav rizik nose du\u017enici i da o ovome, a zapravo sve ove presude, odnosno i nagodbe u kona\u010dnici su banke i potvrdile i cjelokupni proces kasnije Europska komisija mora donositi uredbu kako bi u budu\u0107nosti sprije\u010dili takve manipulacije. Takvih manipulacija nije bilo samo na financijskom tr\u017ei\u0161tu. Takvih manipulacija je bilo i na tr\u017ei\u0161tu energenata, tr\u017ei\u0161tu nafte itd. itd. Zna\u010di, svim onim proizvodima koji direktno utje\u010du na potro\u0161a\u010de. I \u0161to je onda Europska komisija ka\u017ee morate donijeti sve zemlje budu\u0107i da ima puno tih referentnih vrijednosti i onda oni temeljem toga predla\u017eu ovu uredbu, zna\u010di zajedni\u010dki okvir za osiguravanje to\u010dnosti i cjelovitosti indeksa koji se upotrebljavaju kao referentne vrijednosti u financijskim instrumentima i ugovorim, te im se jam\u010di ujedna\u010dena i dosljedna primjena odredba u dr\u017eavama \u010dlanicama i ve\u0107a pravna sigurnost i spre\u010davanje prepreka u prekograni\u010dnom poslovanju. Ovdje je ve\u0107 bilo re\u010deno da na hrvatskom tr\u017ei\u0161tu postoje tri neke referentne vrijednosti, to je Crobex, ZIBOR i nacionalna referentna kamatna stopa. E sada kada govorimo o Crobexu znamo da je i to smo ovdje govorili danas, administrator Zagreba\u010dka burza itd., nadzor HANFA, ali koliko je to na\u0161e tr\u017ei\u0161te plitko da jednom transakcijom odre\u0111enih vrijednosnica vidjeli ste samo \u0161to se doga\u0111alo sa Agrokorom, evo samo mo\u017eemo uzeti Agrokor. A zamislite da neko na temelju tog Crobexa na temelju njega kao referentne vrijednosti formira nekakve daljnje usluge. \u0160ta se dogodilo kada je potonio Ledo, Jamnica, koliko su potonuli? Po 70, 80, 90% su potonili, kada se otvarala nagodba, ho\u0107e li biti nagodbe, ne\u0107e li biti nagodbe i to je ono \u0161to smo ovdje i otvoreno vi\u0161e puta govorili i \u0161to ja osobno sam smatrao da je regulator \u010dim je vidio. Ja sam tu zapravo razgovarao i sa premijerom Plenkovi\u0107em o tom slu\u010daju da je HANFA trebala regulirati i zaustaviti trgovanje sve dok se ne donese nagodba. To je moje mi\u0161ljenje. Zna\u010di sve pu\u0161tanje trgovanja dionica iz Agrokorovih firmi, a da jo\u0161 nagodba nije done\u0161ena, vidite da jo\u0161 nagodba nije done\u0161ena je regulator trebao zaustaviti. To je moje osobno mi\u0161ljenje. Znate zbog \u010dega? Kada se dogodi kriza, kada se dogodi panika funkcija regulatora je takvo tr\u017ei\u0161te zaustavi da smrzne, da se ne bi nenadoknadive \u0161tete dogodile. I \u0161ta se dogodilo? Oni jesu, \u010dini mi se Vlada je reagirala sa lex Agrokorom oni jo\u0161 nisu da ne ka\u017eem mjesecima, ali sigurno danima nisu zaustavili trgovanje dionicama. Onda su nakon neko odre\u0111eno to i napravili i onda su prije zavr\u0161etka nagodbe ponovo pustili da djeluje na tr\u017ei\u0161te. I \u0161ta se dogodilo? Potonulo je to 80%, umjesto da se trebala \u010dekati nagodba. Jel nije isto kada netko ima dionicu i kada ka\u017ee gle ipak nagodba je zavr\u0161ena, ne\u0107e se toliko otpisati koliko se, jel ovo su sve do sada manipulacije. Ovo su sve utjecaj na tr\u017ei\u0161te. Pa i ovo danas \u0161to se doga\u0111a tamo u Odboru za gospodarstvo je manipulacijama kakve \u0107e informacije dati povjerenik, kako \u0107e izgledat nagodba koja je s druge strane te\u0161ka 56 milijardi kuna. I sada netko tko posjeduje te odre\u0111ene dionice vjerujte mi bilo ih je na tr\u017ei\u0161tu onih pa zato i govorimo da je Kinghthead fond jedan od onih koji je dolazio i koristio te informacije na tr\u017ei\u0161tu svakako u kona\u010dnici mo\u017ee utjecati na ovaj Crobex kao referentnu vrijednost. Jel u nas je toliko tr\u017ei\u0161te slabo da jedna, dvije takve dionice Crobex ode u crveno i zapravo dugo, dugo dana tamo mo\u017ee biti. Zna\u010di to je prva vrijednost koju sami vidimo da ovim zakonom da se jednim slu\u010dajem Agrokora da se mo\u017ee manipulirati Crobexom jer jednostavno je takvo tr\u017ei\u0161te. Imate dvije dionice, s druge strane se ne reagira na tr\u017ei\u0161tu, veliki su iznosi u pitanju i mo\u017ee se manipulirati tom vrijedno\u0161\u0107u. ZIBOR tako\u0111er po meni s obzirom da je vrlo plitko tr\u017ei\u0161te, zna\u010di kamatna stopa koja se definira na me\u0111ubankarskom tr\u017ei\u0161tu mo\u017eete misliti kada su svjetske banke uspjele manipulirati kamatnom stopom EURIBOR-a da se to ne mo\u017ee me\u0111u pet, \u0161est banaka na hrvatskom financijskom tr\u017ei\u0161tu. Ja se vrlo dobro sje\u0107am kolega \u0160uker mo\u017eda jo\u0161 vi\u0161e, koliko je bitan taj ZIBOR prilikom izdavanja obveznica i \u0161ta zna\u010di za Ministarstvo financija koje se mora zadu\u017eivati, pa se sje\u0107am \u010dini mi se u to doba dok je on bio pa je letila kamata i do 30%. I pazite, \u0161ta onda mo\u017ee ministar financija? Dogodi mu se da preko no\u0107i, a znamo da postoji likvidnost na tr\u017ei\u0161tu, kamatna stopa, a ona vam je isto tako po\u010detna kada se kasnije i definira i prilikom ho\u0107e li neko ulagati u obveznice RH, ho\u0107e li pa znamo da su se i trezorski zapisi po tome odre\u0111eni referiraju i 30% je bila u jedno doba \u010dini mi se negdje tamo 2010. i 40% 2010., 2011. Sada \u0107e mi neko re\u0107i da tu nije bilo manipulacije na tr\u017ei\u0161tu. \u0160ta mo\u017ee Vlada? Ne mo\u017ee ni\u0161ta. Ne mo\u017ee ni\u0161ta jednostavno zato \u0161to je tako na tr\u017ei\u0161tu. Kada imate nekoliko takvih igra\u010da jednostavno Ministarstvo financija je ucijenjeno na tr\u017ei\u0161tu da ne mo\u017ee uop\u0107e reagirati. I onda vas \u2026 ho\u0107ete li vi to uzeti ili ne\u0107ete vi to uzeti, a jednostavno nemate mogu\u0107nost. Tako \u0161to se toga ti\u010de i ZIBOR-om kada vidimo kakvu smo imali u pro\u0161losti kakve su bile povijest njegovih, a s obzirom da je tr\u017ei\u0161te vrlo plitko i mi vidimo nedavno i da na tr\u017ei\u0161tu kamatne stope da u HNB-u \u2026 uvijek 6 do 7 milijardu kuna vi\u0161ka likvidnosti postavlja se pitanje kod tako visoke likvidnosti na tr\u017ei\u0161tu i s druge strane nemogu\u0107nosti plasmana kako takva 6 do 7 milijardi kuna kako sigurno mo\u017ee utjecati i na ovaj dio manipulacije ZIBOR-om. I u kona\u010dnici dolazimo do nacionalne referentne stope \u010diji je administrator Hrvatska udruga banaka, a nadzor vr\u0161i HNB. I tu je onaj sada \u2026 ka\u017ee kako se ono definira kamatna stopa na stambene kredite. Kao \u0161to je kolegica Grozdana rekla kako se dobro sje\u0107amo EURIBOR-a, zna\u010di svi plasmani koji su bili su vam bili definirani EURIBOR plus neka fiksna mar\u017ea. \u0160ta se onda doga\u0111a da se u zadnje vrijeme po\u010dinje doga\u0111ati da HNB upravo za ovo \u0161to se doga\u0111alo sa EURIBOR-om preporu\u010da bankama da vi\u0161e ne smiju ugovarati EURIBOR nego da idu na nacionalnu referentnu kamatnu stopu kao prosje\u010dan tro\u0161ak financiranja u RH. Me\u0111utim, \u0161ta se doga\u0111a na na\u0161em tr\u017ei\u0161tu, bez obzira na HNB \u0161to im daje odre\u0111ene te parametre za odre\u0111ivanje tih kamatnih stopa i gdje s druge strane postoji kapitalno gdje se takve banke koje ne koriste, ne slu\u0161aju HNB odnosno drugim rije\u010dima, ne koriste RNS kao izvor financiranja kao prosje\u010dni tro\u0161ak financiranja na kojeg se dodaje ta fiksna mar\u017ea o kojoj smo malo prije toga govorili, mo\u017ee penalizirati banke koje preuzimaju takav neprimjeren rizik. Kakva je situacija trenutno na tr\u017ei\u0161tu u Hrvatskoj? prema podacima banke kao referentnu stopu, zna\u010di to je ona stopa na koju se dodaje ta fiksna mar\u017ea uglavnom su odabrale EURIBOR ili LIBOR vezano zna\u010di 34% kamatnih stopa stambenih kredita, zna\u010di 34% stambenih kredita vam je vezan jo\u0161 uvijek za EURIBOR dok 44% potro\u0161a\u010dkih kredita vam je vezan za EURIBOR. E sad vam ponavljam jo\u0161 jednom. Zna\u010di kad oni namje\u0161taju EURIBOR onda mo\u017eete misliti kako utje\u010de na ovih 34% gra\u0111ana koji imaju stambenim kreditima ili ovih 44% koji imaju u potro\u0161a\u010dkim. Dok je NRS ta nacionalna referentna kamatna stopa, zna\u010di koja koristi stvarni prosje\u010dan tro\u0161ak financiranja ono \u0161to hrvatske banke koriste kao svoje izvore pri odre\u0111ivanju kamatnih stopa koriste 28%, kod stambenih i tek 33% kod potro\u0161a\u010dkih kredita. Tako da, a vidjeli smo zapravo i slu\u0161ali smo u javnosti kako \u0107e u budu\u0107nosti EURIBOR rasti. On je sad na povijesno niskim razinama, on je negdje na nuli, \u010dak i ispod nule da bi se zapravo i znamo politiku Sredi\u0161nje banke, zna\u010di tzv. kvantitativni leasing, zna\u010di tiskanja tog novca ne\u0161to sli\u010dno kao \u0161to su radili zapravo Amerikanci da bi potakli gospodarstvo. Europa se nalazila tako\u0111er u jednom dugom razdoblju stagnacije i taj EURIBOR danas nitko ni\u0161ta ne govori, ali taj danas EURIBOR na stopama negdje od nula do minus i na njega vam ide fiksna mar\u017ea od negdje oko tri, \u010detiri posto i zato su jo\u0161 kamatne stope kao \u0161to je guverner govorio negdje u Hrvatskoj oko tri do \u010detiri posto. I onda se postavlja pitanje \u0161to \u0107e biti ukoliko u budu\u0107nosti EURIBOR po\u010dne rasti, a prije krize EURIBOR vam je bio 4%. Zna\u010di 4 plus ona fiksna mar\u017ea 4, kamata je bila 8. Sada je on nula plus ta \u010detiri, zna\u010di kamata je trebala biti 4 negdje posto. \u0160to \u0107e se dogoditi? Ho\u0107e li on u budu\u0107nosti kad bude rastao, [[Upadica Radin: Vrijeme gospodin Lalovac, vrijeme.]] ho\u0107e li to prebaciti na gra\u0111ane. Zahvaljujem. I klub SDP-a \u0107e podr\u017eati ovaj zakon.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71538",
        "text": "Ali sada \u0107e gospodin \u0160uker vama replicirati, pa \u0107ete mo\u0107i jo\u0161 ne\u0161to i dodati. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71539",
        "text": "Kolega Lalovac, dobro je da ste se podsjetili nekih stvari jer tamo u onim kriznim godinama 2009., 2010. kamata na prekono\u0107no oro\u010denje je bila preko 40%. I u to vrijeme je dr\u017eava jedina koja je imala ne\u0161to novaca kod sebe, jer imate odre\u0111ene periode kad iz Riznice se vr\u0161i pla\u0107anje. Onda kad u Riznicu dolaze novci i onda je to trajalo neko vrijeme. Onda su banke shvatile a za\u0161to bi mi dr\u017eavi pla\u0107ali 40% i onda najedanput kamata na to prekono\u0107no oro\u010divanje se spustila prakti\u010dki na nekakvih par posto. Me\u0111utim, kad govorimo o EURIBOR-u iz jednostavnog razloga \u0161to opet \u0107e netko re\u0107i da je neki ministar ili guverner kriv on je sad na povijesno niskim granama. Me\u0111utim, ono \u0161to svi upozoravamo a to je da on sutra ili prekosutra ne\u0107e biti ni nula, ni -0,25 nego \u0107e biti \u0161ta ja znam 1 ili 1,5 i to automatski zna\u010di koji imaju, nemaju fiksnu kamatnu stopu ta kamatna stopa raste gore. I ako imate koeficijent rizika kakav Hrvatska na \u017ealost jo\u0161 uvijek ima iako ja mislim da je on neopravdan u odnosu na Sloveniju ili neke druge, jer nama su stalno pri\u010dali vi ste rizi\u010dni zbog toga \u0161to niste \u010dlanica EU. I onda smo mi u\u0161li u EU, pa nam nitko nije rekao vi vi\u0161e niste tako jako rizi\u010dni jer ste sad postali \u010dlanica EU i smanjuje nam taj koeficijent rizika i nije ministar Mari\u0107, niti Vlada, niti vi, niti bilo tko drugi ako dr\u017eava u ovom trenutku se zadu\u017euje uz 2,75, 2,80. Naprosto taj koeficijent rizika je negdje za Hrvatsku ja mislim u ovom trenutku negdje 1,70 a Slovenci imaju 0,70, Nijemci imaju -0,25. I sad kad pogledate tu silnu masu novca koja se okrene to su silne manipulacije sa kojima se mo\u017ee igrati kako god ho\u0107ete, a vi ste dobro spomenuli ovaj slu\u010daj Zagreba\u010dke burze. Jedna lo\u0161ija transakcija jedne malo ve\u0107e tvrtke CROBEX ode k vragu [[Upadica Radin: Vrijeme.]] A onda to nije nikakav referentni pokazatelj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71540",
        "text": "Vrijeme. Hvala lijepa. Odgovor na repliku, gospodin Lalovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71541",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Pa da, sla\u017eem se da prilikom da smo danas otvorili ova pitanja i vezano EURIBOR-a i NRS-a i kamatnih stopa i na koji na\u010din i kad imamo tako plitka tr\u017ei\u0161ta i \u0161to se ti\u010de ZIBOR-a i \u0161to se ti\u010de NRS-a i \u0161to se ti\u010de CROBEX-a zbog takvog niskog, plitkog tr\u017ei\u0161ta jedna do dvije transakcije mogu izazvati velike probleme. I u kona\u010dnici taj dio problema uvijek \u0107e pla\u0107ati gra\u0111ani i zbog toga bez obzira ka\u017eem podr\u017eavam ovaj zakon, odnosno ovu uredbu jer to se doga\u0111alo i ve\u0107ima od nas. Ali ovo se apsolutno sla\u017eem sa vama. Govorili su prvo u\u0111ite u EU imat \u0107ete ni\u017ei rizik, pa se dogodila recesija, sla\u017eem se. Danas govorimo o kvalitetnijim, o makroekonomskom okru\u017eenju me\u0111utim to se jo\u0161 uvijek ne odra\u017eava o cijeni kapitala koju mi pla\u0107amo. Pla\u0107amo ne\u0161to ni\u017ee nego \u0161to smo imali manji investicijski rejting, me\u0111utim jo\u0161 uvijek po meni kada usporedite neke zemlje i kad ka\u017eu kolika je to razina duga. Pa ima Belgija, ima vi\u0161e od 100% javnog duga, pa ima\u0161 deset puta manju kamatnu stopu nego Hrvatska. Tako da ti omjeri nekada nisu bili jasni, ali nadamo se da \u0107emo. Mi smo mladi igra\u010d na europskom tr\u017ei\u0161tu i nadam se da \u0107e a i jo\u0161 uvijek na nama zara\u0111uju. To je tako u uvjetima. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71542",
        "text": "Hvala. Zaklju\u010dujem raspravu i glasovat \u0107emo kada se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71543",
        "text": "Prijedlog Zakona o provedbi Uredbe EU 2016/1011 o indeksima koji se upotrebljavaju kao referentne vrijednosti, prvo \u010ditanje, P.Z. br. 287. Predlagatelj je Vlada Republike Hrvatske, rasprave je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela, dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak, prvo prihva\u0107a se prijedlog Zakona o provedbi Uredbe EU 2016/1011 o indeksima koji se upotrebljavaju kao referentne vrijednosti i drugo sve primjedbe i prijedlozi dostaviti \u0107e se predlagatelju da ih razmotri prilikom utvr\u0111ivanju teksta kona\u010dnog prijedloga zakona. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 117 za, 9 suzdr\u017eanih donijet zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71544",
        "text": "Prelazimo na posljednju dana\u0161nju to\u010dku dnevnoga reda - Izbor predsjednika i \u010dlanova Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa Odbor za izbor, imenovanje i upravne poslove je temeljem \u2026 \u2026 [[Upadica sa strane, ne \u010duje se.]] O \u010demu se radi? A dobro. Odbor za izbor, imenovanje i upravne poslove je temeljem \u010dlanka 32. a u svezi s \u010dlankom 31. Zakona o sprje\u010davanju sukoba interesa podnio Hrvatskom saboru jedinstvenu zavr\u0161nu listu za izbor predsjednice odnosno predsjednika Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa i jedinstvenu zavr\u0161nu listu za izbor \u010dlanova Povjerenstva, da jer su dvije kandidatkinje, u redu. Jedinstvenu zavr\u0161nu listu za izbor \u010dlanova Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa. Dobro, moja gre\u0161ka. Molim predsjednika Odbora za izbor, imenovanje i upravne poslove gospodina Antu Sanadera da dodatno obrazlo\u017ei jedinstvene liste. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71545",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eene kolegice i kolege, kratki rezime. Zna\u010di na 12. sjednici odbora odr\u017eanoj 6. srpnja 2017., donesena je odluka da \u0107e se objaviti javni poziv za izbor predsjednika i \u010dlanova povjerenstva sa datumom 11. kolovoza 2017. Tako je napravljeno, javni poziv je sukladno \u010dlanku 32. stavka 2. i 3. obavljen u Narodnim novinama, internetskoj stranici Hrvatskog sabora i Ve\u010dernjem listu te je utvr\u0111en rok za podno\u0161enje prijave u roku 15 dana od dana objave javnog poziva. Sukladno \u010dlanku 32. stavka 4. zakon, odbor je na 16. sjednici odbora 20. rujna 2017. utvrdio listu kandidata koji udovoljavaju uvjetima za predsjednika odnosno \u010dlanove povjerenstva te je navedena lista obavljena slu\u017ebenim internetskim stranicama Hrvatskog sabora. Sukladno \u010dlanku 32. stavka 5. zakona, odbor je na 18. sjednici odr\u017eanoj 27. i 28. rujna 2017., odr\u017eao razgovore sa kandidatima. Na razgovoru su bila pozvana 34 kandidata, a razgovoru se odazvalo 28 kandidata. Sukladno navedenom, za 28 kandidata zatra\u017eena je i provedena je temeljna sigurnosna provjera. I tih 28 kandidata smo na odboru odr\u017eanom 9. velja\u010de 2018., to je 24.sjednica odbora, sastavili smo jedinstvenu zavr\u0161nu listu kandidata, uputili poziv kandidatima da odboru dostave izvje\u0161\u0107a o imovinskom stanju te obrazlo\u017eene liste zajedno sa \u017eivotopisima predlo\u017eenih kandidata uputili smo Hrvatskom saboru. I te jedinstvene liste kandidata ste vi dobili, zna\u010di za predsjednice dva kandidata. Lista za izbor predsjednice Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa pro\u0161li su Novakovi\u0107 Nata\u0161a, diplomirana pravnica i Ore\u0161kovi\u0107 Dalija. Novakovi\u0107 Nata\u0161a dobila je 8 glasova za i 4 glasa suzdr\u017eana, a gospo\u0111a Ore\u0161kovi\u0107 Dalija jednoglasno je predlo\u017eena od svih \u010dlanova odbora. To su za predsjednice. A za \u010dlanove Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa i\u0161lo se sa 7 \u010dlanova i to su Bo\u017ei\u0107 Ton\u010dica koja je dobila 7 glasova za i 5 glasova suzdr\u017eanih, druga je kandidatkinja Ivanjek Davorin koji je dobio 7 glasova za i 5 glasova suzdr\u017eanih \u010dlanova odbora. Kandidatkinja Jozi\u0107 Ilekovi\u0107 Aleksandra je jednoglasno predlo\u017eena od \u010dlanova odbora, kandidatkinja Petri\u010du\u0161i\u0107 Antonija je dobila 11 glasova za i 1 glas suzdr\u017ean. Kandidat Prkut Duje je jednoglasno predlo\u017een od \u010dlanova odbora, kandidatkinja Vu\u010deti\u0107 Tatjana je dobila 7 glasova za i 5 suzdr\u017eanih glasova odbora. Kandidat Zeli\u0107 Dragan je dobio 11 glasova i 1 glas suzdr\u017ean. Evo sva njihova imena i \u017eivotopise ste dobili u materijalima. Sabor mora na svojoj sjednici tajnim glasovanjem izabrati kandidata i to ve\u0107inom od 76 glasova. Evo to je kratko ono \u0161to je odbor radio i \u0161to stavljamo Saboru danas na raspravu, sutra na odlu\u010divanje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71546",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u010dinjeno sa klubovima. Prvi gospodin Miro Bulj ispred kluba MOST-a nezavisnih lista, nema ga, gubi pravo. Drugi gospodin Goran Beus Richembergh ispred Kluba zastupnika GLAS-a i HSU-a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71547",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege. Evo na kraju smo jedne trakavice, jedne sage koja traje du\u017ee nego \u0161to je trebalo i lo\u0161e je da smo uop\u0107e ostavili u javnosti prostora za \u0161pekulacije, za\u0161to Hrvatski sabor na neki na\u010din kasni sa ovim izborom. 5 je do 12 ili 12 i 5 mo\u017eda \u010dak u nekim interpretacijama jer se radi o tijelu koje je iznimno va\u017eno. I za demokratski karakter dru\u0161tva s jedne strane i s druge strane za demokratski nadzor rada dr\u017eavnih du\u017enosnika. Kao \u0161to znamo, sukob interesa kao institut jedan je od onih \u010dija je regulacija iznimno va\u017ena u svakoj naprednoj demokraciji. Povjerenje gra\u0111ana u institucije i politiku a onda i u politi\u010dare, ovisi o vjerodostojnosti njihovoga djelovanja i pona\u0161anja. Sam sukob interesa prostor je u kojemu se mo\u017ee dakle, nau\u0161trb javnoga posti\u0107i ne\u0161to u korist privatnoga. I nije mali broj slu\u010dajeva koje je povjerenstvo do sada detektiralo kao slu\u010dajeve koji su u tom smislu opasnost za demokraciju u Hrvatskoj i lo\u0161a poruka za budu\u0107e pona\u0161anje politi\u010dara. Prostor spre\u010davanja sukoba interesa definitivno je i ne\u0161to \u0161to se stalno gradi. Mi smo jedna od rijetkih zemalja koja ima zakonom definirane prije svega kriterije a onda i sankcije, drugi su to parlamenti rje\u0161avali eti\u010dkim kodeksima ili sli\u010dnim dokumentima. Mi smo u nekoliko zakonskih akata manje-vi\u0161e tu temu dobro obradili. Ima jo\u0161 nedore\u010denosti i Povjerenstvo za spre\u010davanje sukoba interesa u nekoliko navrata prilikom podno\u0161enja godi\u0161njega izvje\u0161\u0107a ukazuje na to, da mi kao zakonodavac trebamo pristupiti izmjenama, na neki na\u010din osuvremenjivanju, modernizaciji i uskla\u0111enju postoje\u0107eg zakonskog okvira unutar kojega se procjenjuje ima li ili nema sukoba interesa. Vlada to ne \u010duje, Vlada ve\u0107 du\u017ee vrijeme ignorira to \u0161to sti\u017ee kao input iz povjerenstva a onda Povjerenstvo se ne rijetko na\u0111e u situaciji da mora tuma\u010diti neke odredbe koje nisu do kraja precizirane pa dio javnosti, osobito oni koji mogu biti pogo\u0111eni takvim tuma\u010denjima svjedo\u010di ili zagovara stavove da je povjerenstvo u tom smislu prekora\u010dilo svoja ovla\u0161tenja. Nije povjerenstvo krivo, krivi smo mi, prije svega mi kao zakonodavac koji \u0161utimo i \u010dekamo ho\u0107e li Vlada kona\u010dno pokrenuti izmjene i dopune toga propisa i stvoriti \u010distije, transparentnije i po\u0161tenije uvjete za rad povjerenstva. Za\u0161to to spominjem? To je ambijent u kojemu se zbiva stvarno djelovanje povjerenstva. Ako uzmemo u obzir zakonski okvir i te okolnosti u kojima djeluje povjerenstvo pa i na\u010din na koji se u nekim vrlo, rekao bih prozai\u010dnim a s druge strane popularnim slu\u010dajevima javno bavilo pojedinim situacijama dovelo je do toga da se na povjerenstvo gleda u dijelu politi\u010dkoga spektra sa odre\u0111enim rezervama sa stanovitim teretima da se radi o politizaciji njegova rada. No, ako \u017eelimo biti objektivni i vidjeti i analizirati ono \u0161to je povjerenstvo radilo u posljednjih recimo 5 godina vidjeti \u0107emo da se radi o iznimno velikim naporima da se u postoje\u0107em zakonskom okviru poku\u0161a dr\u017eati visoko zastava transparentnosti u pona\u0161anju i naravno eti\u010dnosti u pona\u0161anju dr\u017eavnih du\u017enosnika. To \u0161to neki dr\u017eavni du\u017enosnici me\u0111u kojima i saborski zastupnici nisu vodili ra\u010duna o propisima kojima je definirano \u0161to smiju a \u0161to ne smiju u jednoj fazi, u onoj prvoj fazi djelovalo je na neki na\u010din i informativno, poticajno, rekao bih i edukativno. Na nekim slu\u010dajevima gdje je povjerenstvo bilo blago zapravo se pokazivalo kako to treba izgledati u praksi. I mnogi kolegice i kolege koji su do\u0161li u situaciju da zbog nepravilnog ili nepotpunog ispunjavanja imovinskih kartica na\u017ealost do\u0111u na udar dijela medija shvatili su to dobronamjerno i bez ikakvih velikih kazni korekcije su vr\u0161ene relativno brzo. I u ono vrijeme kada su se kartice ispunjavale ru\u010dno i kada su oni u povjerenstvu morali sve te kartice ispisivati bilo je jako, jako puno posla, sada je to na neki na\u010din digitalizirano pa je lak\u0161e ali u svakome slu\u010daju nije bilo dovoljno nekim dr\u017eavnim du\u017enosnicima da spoznaju koliko je va\u017eno dr\u017eati se zakona pa imamo slu\u010dajeve gdje dr\u017eavni du\u017enosnici u svakoj godini svoga mandata osobito neki na lokalnoj razini u svoju imovinsku karticu unesu po jednu veliku nekretninu a da ne znamo otkuda im to i od kojih, od kojih to novaca, od koje to pla\u0107e su \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] I onda jo\u0161 ne upi\u0161u ispravne podatke a zaboravljaju da je povjerenstvo u me\u0111uvremenu avanciralo \u0161to se ti\u010de tehni\u010dke osposobljenosti pa sada gleda i zemlji\u0161ne knjige, pa gleda i evidenciju imovine na razli\u010ditim medijima pa ustanovi da ste zaboravili prijaviti nekretninu koju je gle \u010duda va\u0161a supruga ili suprug kupila prije 2 godine ali eto zaboravila upisati. Kazne koje su odrezane u takvim slu\u010dajevima nisu bile velike i stvarno su slu\u017eile svima nama kao poticaj da dobro razmislimo prije nego \u0161to do\u0111emo u sivu zonu u kojoj \u0107emo se mo\u017eda usuditi ne\u0161to pre\u0161utjeti. Ka\u017eem mi misle\u0107i na sve nas, ne eskulpiraju\u0107i nikoga od nas, ali je \u010dinjenica da je djelovanje povjerenstva djelovalo preventivno, djelovalo je i otre\u017enjuju\u0107e, djelovalo je politi\u010dkim impulsima. I u nekim situacijama koje su bile vrlo turbulentne i vrlo na neki na\u010din mo\u017eda goru\u0107e. Recimo slu\u010daj Karamarko, to su bile situacije u kojima se povjerenstvo postavilo vrlo principijelno i zato bih sada kada je kraj mandata ovoga sastava pozvao sve kolegice i kolege da o\u010duvamo kontinuitet rada Povjerenstva za sprje\u010davanje sukoba interesa i da ne dozvolimo da na ovo povjerenstvo bude potpuno u diskontinuitetu. Prije svega u ljudskim kapacitetima. Jako je va\u017eno da sustav koji se gradi ve\u0107 10 godina naslanja se na ono sve \u0161to su ste\u010devine od prije i da imamo naprosto jedan kontinuitet koji \u0107e nam omogu\u0107iti da standardi stalno rastu a ne da se vra\u0107amo na po\u010detak i da se dovodimo u situaciju da netko sutra interpretira da je vr\u0161en politi\u010dki pritisak odlukom Hrvatskoga sabora itime \u0161to se ve\u0107ina \u010dlanova ili \u010dlanica povjerenstva mi\u010de. Napravimo upravo suprotno, osigurajmo kontinuitet ako je potrebno dajmo i kadrovsku obnovu tom tijelu ali prije svega potrudimo se kao zakonodavac da stvorimo regularne, dobre i kvalitetne uvjete za rad Povjerenstva za sprje\u010davanje sukoba interesa. Jer najlak\u0161e je zavrnuti pipu, ne dozvoliti da se posao obavi kako treba a onda imati primjedbe na rad toga povjerenstva. U svakome slu\u010daju \u0161to se ti\u010de kluba GLAS-a i HSU-u mi procjenjujemo da je rad dosada\u0161nje predsjednice povjerenstva gospo\u0111e Dalije Ore\u0161kovi\u0107 bio iznimno va\u017ean, kvalitetan, dobar i otvoren prema javnosti, da su se izbjegavali konflikti i skandali i da se uspostavila jedna atmosfera u kojoj je povjerenstvo odgovorno odra\u0111ivalo svoju zakonom definiranu zada\u0107u. U tome smislu pozivamo i druge klubove da podr\u017ee ponovni izbor gospo\u0111e Dalije Orekovi\u0107. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71548",
        "text": "Hvala i vama, imate jednu repliku od gospodina Zekanovi\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71549",
        "text": "Evo kolega Beus evo drago mi je da ste vi ovdje bili izri\u010diti, da ste jasno dali podr\u0161ku gospo\u0111i Daliji Ore\u0161kovi\u0107. Ovdje ste rekli da treba kontinuitet. 10 g. je zna\u010di pro\u0161lo, jako se dobro radilo, sve je savr\u0161eno i vi zapravo ne biste ni\u0161ta mijenjali, a \u010dak i osporavate legitimitet politici odnosno, Hrvatskom saboru da odlu\u010di o tome. Nekako kao da vam je \u017eao, ne kao da vam je \u017eao, nego ste zapravo rekli, da vam je \u017eao u neku ruku, \u0161to je uop\u0107e do\u0161lo do reizbora i vi biste zapravo to onako nekakvom demografskom duhu tolerantnome, betonirali zapravo ovo povjerenstvo, neka ono stoji za vijeka vjekova. Kao \u0161to ste vi pozvali, evo kolege da glasuju za gospo\u0111u Daliju Ore\u0161kovi\u0107, ja pozivam kolege da glasuju kolegicu Novakovi\u0107, jer smatram da je ona daleko najbolji kandidat od predlo\u017eenih. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71550",
        "text": "Hvala. Samo trenutak, gospodin Zekanovi\u0107, ali ja nisam \u010duo da je gospodin Richemberger, zabetonirao, to je rekao da drugi nemaju pravo na drugo mi\u0161ljenje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71551",
        "text": "Uva\u017eeni potpredsjedni\u010de ja sam \u010duo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71552",
        "text": "I sada smo, imamo druga\u010dije u\u0161i, izvolite gospodine Richembergh.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71553",
        "text": "Gospodine Zekanovi\u0107u, svaka vam \u010dast, \u010destitam vam, oti\u0161li ste korak dalje od moje \u017eene. Ona isto \u010duje ono \u0161to ja ne ka\u017eem i ona zna, ono \u0161to ja mislim. Dakle, u\u0161li ste na pola, na pola ste u\u0161li rasprave i sebi uzimate za pravo da ka\u017eete definitivne ocjene onome \u0161to sam ja rekao. To nije korektno. Jer to \u0161to ste vi meni imputirali, nisam uop\u0107e rekao. Dakle, zalagati se za kontinuitet, ne zna\u010di betonirati, nego, se suprotstaviti politici diskontinuiteta. U stabilnost institucija, a to je jedan od preduvjet njihove funkcionalnosti, iznimno je va\u017ena pri\u010da o kontinuitetu. Vi naravno, imate pravo bez ikakvoga problema, zagovarati nekoga drugoga, zagovarati i diskontinuitet. Vi imate pravo, re\u0107i da ni\u0161ta do sada nije valjalo, da sve treba iz po\u010detka, i da sve \u0161to je do sad napravljeno je bilo zapravo lo\u0161a, ali to ne stoji. Vi \u0107ete to morati argumentirati. Uostalom, vi ste sada meni reagirali, kao pojedina\u010dni zastupnik, ja sam govorio u ime kluba, mene zanima, \u0161to \u0107e re\u0107i predstavnik va\u0161eg kluba zastupnika. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71554",
        "text": "Pre\u0111emo na drugu raspravu u ovom slu\u010daju Kluba zastupnika HDZ-a gospo\u0111a Marija Jelkovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71555",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Evo po\u0161tovane kolegice i kolege, sve vas pozdravljam, nas koji smo ovdje. I kratko \u0107u se osvrnuti na ovaj prijedlog u ime Kluba HDZ-a. Predsjednik odbora je ukratko obrazlo\u017eio cijelu proceduru koja je provedena sukladno Zakonu o sprje\u010davanju sukoba interesa. Zavr\u0161ne liste smo dobili, koje su predlo\u017eene ispred odbora i mogu re\u0107i da vjerujem da je odbor nakon uvida u sve prijave svih kandidata, koji su se prijavili na javni poziv, zatim nakon provedenih intervjua, sa onim kandidatima, koji su zadovoljili uvjete propisane zakonom, da su zaista odabrali one koji su b ili najbolji i predlo\u017eili najbolje, nama dalje na odlu\u010divanje. Ono \u0161to bih rekla da je ustvari iz \u017eivotopisa svih predlo\u017eenih kandidata i ove dvije kandidatkinje koje su predlo\u017eene za predsjednicu povjerenstva, a i kandidate i kandidatkinje koji su predlo\u017eeni za \u010dlanove povjerenstva je vidljivo da svi oni ustvari imaju dobre predispozicije za obna\u0161anje te du\u017enosti i ja vjerujem da \u0107e oni koji budu izabrani, zaista \u010dasno obna\u0161ati tu du\u017enost, u interesu prije svega javnosti sukladno zakonu, a isto tako \u0161tite\u0107i javni interes. Predlo\u017eeni kandidati, biraju se na mandat od 5 g. kao \u0161to su i dosada\u0161nji bili i kojima je protekao mandat od dana. Ono \u0161to bi naglasila da je povjerenstvo sukladno zakonu, stalno neovisno i samostalno tijelo, te je zabranjen svaki utjecaj na njegov rad, koji bi mogao ugroziti tu samostalnost i neovisnost u dono\u0161enju njegovih odluka. Upravo zbog percepcije javnosti vezane na rad i funkcioniranje tijela javne vlasti i du\u017enosnika u tim tijelima, va\u017eno je da u dru\u0161tvu imamo i jedno ovakvo tijelo koje slu\u017ei kao kontrolni mehanizam, \u010diji rad je transparentan i neovisan. Upravo svjesna tih \u010dinjenica je Vlada HDZ-a donijela Zakon o sprje\u010davanju sukoba interesa, te je temeljem tog zakona, kasnije osnovano i povjerenstvo. Temeljna zada\u0107a povjerenstva je kontrola je sprje\u010davanje sukoba izme\u0111u privatnog i javnog interesa u obna\u0161anju javnih du\u017enosti. Mo\u017eemo re\u0107i, da je ovo tijelo jo\u0161 relativno mlado i da se do sada pokazalo da su ustvari stvarali praksu u tom podru\u010dju i da su svojim brojnim mi\u0161ljenjima i odlukama zaista nastojali na najbolji mogu\u0107i na\u010din postupati u onim situacijama, kada se zaista sumnjalo na postojanje sukoba interesa. Naravno da \u017eelim re\u0107i, da je na\u0161 zakon, koji je do sada vi\u0161e puta mijenjan i dopunjavan, pa ja vjerujem jedan od rigidnijih zakona koji pokriva tu materiju, uspore\u0111uju\u0107i to sa ostalim zemljama Europe, ili EU, mo\u017eemo re\u0107i da je i povjerenstvo puno puta bilo u te\u0161koj situaciji, jer brojne situacije s kojima su se suo\u010davale nisu puno puta imale podlogu za rje\u0161avanje o samom zakonu. I stoga su oni puno puta bili u situaciji da donesu mi\u0161ljenje ili odluke, nemaju\u0107i za to oslonac i podlogu u samom propisu. Naravno da je od po\u010detka u samom tom radu bilo i malih lutanja \u0161to je i prirodno i normalno obzirom da su oni da ne ka\u017eem utirali put i stvarali tu praksu rje\u0161avanja sukoba interesa, prepoznavanja sukoba interesa i reagiranja na njega, tko je bilo i nekih odluka koje su bile sporno pa je i odlukom Ustavnog suda iz 2012. godine ukinuti su dijelovi odredbi zakona kojima je bilo propisano da povjerenstvo ima pravo utvrditi \u010dinjenice vlastitim radnjama, zatim da su bankarske i druge institucije du\u017ene bez odgode na zahtjev povjerenstva dostavljati njima tra\u017eene dokaze, zatim odredbe iz kojih proizlazi da povjerenstvo utvr\u0111uje nesrazmjer u imovini du\u017enosnika te mogu\u0107nost da povjerenstvo du\u017enosniku koji ne podnese izvje\u0161\u0107e o imovinskom stanju ili ga prika\u017ee nepravilno i neistinito izrekne prijedlog za razrje\u0161enje od javne du\u017enosti ili onima kojima su neposredno izabrani predlo\u017ei da odstupe odnosno da sami daju ostavku. Dakle mo\u017eemo re\u0107i da je u ovom cijelom dosada\u0161njem putu bilo napredovanja i u tom podru\u010dju i kroz izmjene samog propisa, a isto tako evoluiralo je i samo povjerenstvo kroz svoj rad. I danas sigurno imamo bolju situaciju u tom podru\u010dju nego \u0161to je bila. U tom smislu o\u010dekujemo da \u0107e i oni \u010dlanovi povjerenstva i predsjednica koja budu izabrani isto tako svojim budu\u0107im radom doprinijeti da se zakonska regulativa u tom podru\u010dju i dalje pobolj\u0161ava, da \u0107e predlagati ono \u0161to treba mijenjati kao \u0161to je to i dosada\u0161nje povjerenstvo \u010dinilo, da \u0107e isto tako imati istan\u010dan da ne ka\u017eem sluh za tu problematiku i da \u0107e znati zaista prepoznati u onim slu\u010dajevima koji su grani\u010dni \u0161to je pravedno i na koji na\u010din treba donijeti odluku i kako postupiti. Ono \u0161to na kraju \u017eelim re\u0107i, da bez obzira koji od predlo\u017eenih kandidata \u0107emo izabrati, smatram da \u0107e oni tu \u010dasnu du\u017enost na koju \u0107e biti izabrani obna\u0161ati isto tako \u010dasno, prije svega \u0161tite\u0107i svoj profesionalni, stru\u010dni i osobni integritet, ali isto tako i \u0161tite\u0107i javni interes prije svega, \u0161tite\u0107i isto tako i osobni i stru\u010dni integritet i svih javnih du\u017enosnika koji su kao osobe spremne odgovarati za svoj rad javnosti, isto tako javnosti dati na uvid i svoju imovinsku karticu, ali koji isto tako imaju pravo na minimum za\u0161tite svoje osobnosti i privatnosti. Evo po\u0161tovani kolegice i kolege, ovo je prilog raspravi po ovoj temi ispred kluba HDZ-a. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71556",
        "text": "Imamo jednu repliku gospo\u0111a Mrak-TArita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71557",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de Sabora. Po\u0161tovana kolegice. Vi ste u svojoj raspravi spomenuli se u jednom dijelu da bi valjalo zakonodavstvo unaprijediti, da bi valjalo promijeniti zakonodavstvo. Budu\u0107i da je evo trajalo otprilike 4,5 sata rasprava na Odboru za gospodarstvo na kojem je bio gospodin Ramljak i gdje se je niz stvari pokrenulo, \u0161to vi mislite da li bi valjalo u budu\u0107nosti voditi ra\u010duna da izbjegnemo ovakve situacije kakve imamo sada, da se mo\u017eda kroz izmjene i dopune Zakona o sukobu interesa definiraju i sukobi interesa u slu\u010dajevima kada imamo posebne zakone, kada imamo posebne povjerenike? Ja pretpostavljam da toga u Hrvatskoj ne\u0107e biti, ali nikad ne znate \u0161to se mo\u017ee desiti pa da se mo\u017eda tu od\u0161krinu i nekakva vrata na taj na\u010din jer ovo sve \u0161to imamo u javnom prostoru se postavlja upitno zapo\u0161ljavanje tih savjetnika, tim vi\u0161e \u0161to postoji jedan zakon koji je bio u Italiji za jedan sli\u010dan slu\u010daj u kojem je re\u010deno, izrijekom je bila odredba u zakonu da onaj koji je poseban povjerenik ili izvanredni povjerenik ne mo\u017ee zapo\u0161ljavati ljude iz biv\u0161ih firmi i ostalo. I sada cijela rasprava i zapravo jedna velika sjena da bih rekla trajna na cijeli proces lex Agrokora je pod sumnjom, pa me zanima \u0161to vi mislite da li bi u budu\u0107nosti kroz izmjene ovakvog jednog propisa valjalo razmisliti i o ovakvim nekakvim izvanrednim situacijama? Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71558",
        "text": "Odgovor na repliku. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71559",
        "text": "Po\u0161tovana kolegice. Kada sam govorila o unapre\u0111enju Zakona o spre\u010davanju sukoba interesa mislila sam na druge situacije koje imamo i sada svakodnevno na terenu jer nisu ujedna\u010deno rije\u0161ene odre\u0111ene situacije koje se odnose upravo na javne du\u017enosnike koji su kao takvi imenovani samim Zakonom o spre\u010davanju sukoba interesa. Ovo o \u010demu vi govorite, pa ne znam mi mo\u017eemo sada tu razmjenjivati mi\u0161ljenja, dakle nije uop\u0107e sfera Zakona o spre\u010davanju sukoba interesa niti javnih du\u017enosnika, tako da mislim da je za to nadle\u017ean, ajmo re\u0107, poseban zakon. O tome s smo mogli razgovarati kada smo donosili lex Agrokor. Isto tako bila sam prisutna sjednici odbora, a mislim da je potpredsjednica Vlade obrazlo\u017eila ono \u0161to i znamo da \u0161to se ti\u010de ovlasti izvanredne uprave odnosno izvanrednog upravitelja koji je imenovan od strane suda za njegove daljnje prava i obveze va\u017ee odredbe koje va\u017ee i za ste\u010dajne upravitelje, dakle u tom segmentu su sve odredbe ste\u010denog zakona primjenjive na tu situaciju. Da li u budu\u0107nosti mo\u017eemo predmnijevati neke sli\u010dne situacije i propisivati ih? Mo\u017eda i mo\u017eemo. Ali vjerojatno ne, sigurna sam ne ovim Zakonom o spre\u010davanju sukoba interesa nego onda nekim posebnim propisima na koje se te situacije odnose. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71560",
        "text": "Hvala i vama. Prelazimo na sljede\u0107i klub, Klub zastupnika SDP-a gospodin Arsen Bauk.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71561",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Klub zastupnika SDP-a u okviru Odbora za izbor i imenovanje, upravne poslove i sada u okviru plenarne sjednice, sudjelovati \u0107e u izboru \u010dlana predsjednika, odnosno, predsjednice i \u010dlanova Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa. Tako\u0111er \u017eelim obavijestiti javnost, da u ovom trenutku ne postoji nikakav dogovor izme\u0111u parlamentarne ve\u0107ine ili dijela parlamentarne ve\u0107ine i opozicije oko \u010dlanova za odlu\u010divanje o sukobu interesa, \u0161to zna\u010di da \u0107e Klub SDP-a podr\u017eati one kandidate koji podr\u017eava i na sjednici Odbora za izbor i imenovanja i upravne poslove. \u0160to se ti\u010de kandidata, odnosno, kandidatkinja za predsjednicu, podr\u017eati \u0107emo dosada\u0161nju predsjednicu. Smatramo da je svojim radom zaslu\u017eila novo povjerenje Hrvatskog sabora, tim vi\u0161e \u0161to je u svih 4 ili 5 g. mandata Hrvatski sabor uvjerljivo i bez velikog broja glasova protiv ili suzdr\u017eani prihva\u0107ao izvje\u0161\u0107a Povjerenstva za odlu\u010divanju o sukobu interesa, ne samo da je prihva\u0107ao, nego su rasprave ugl. obilovale pohvalama i sa ponekom dobronamjernom sugestijom o tome kako popraviti dalje rad. Obzirom da i druga kandidatkinja koja je predlo\u017eena za predsjednicu, i u okviru sudjelovanja u radnim grupama sura\u0111ivala dakle i sa vladom, \u010diji sam bio \u010dlan pa i konkretno i sa ministarstvom kojim sam bio na \u010delu. Bila je recimo u povjerenstvu koji je radila na strategiji razvoja javne uprave, tako\u0111er ne mo\u017eemo ni\u0161ta lo\u0161e re\u0107i i o toj kandidatkinji. \u0160to se ti\u010de predlo\u017eenih kandidata za \u010dlanove, parlamentarna ve\u0107ina, predlo\u017eila je jo\u0161 nekoliko kandidata, od koji je 2 dosada\u0161nji \u010dlanovi Povjerenstva za sukob interesa, te jo\u0161 2 kandidatkinje, od kojih se jedan prijedlog poklapa sa na\u0161im prijedlogom. Nadam se da to ne\u0107e biti otegotna okolnost kandidatkinji koja je predlo\u017eila parlamentarna ve\u0107ina i tako\u0111er prijedlog parlamentarne ve\u0107ine, dopunili smo sa 3 nova imena i koja \u0107emo podr\u017eati na plenarnoj sjednici. Ono \u0161to ipak \u017eelim re\u0107i je da je jasno da ili se parlamentarna ve\u0107ina dogovorila oko 5 kandidata za koji \u0107e sutra oni oglasiti ili \u0107emo imati nepotpuno Povjerenstvo za sukob interesa. To je jasna matemati\u010dka posljedica \u010dinjenice da ste predlo\u017eili 6 kandidata, da se niste dogovorili sa opozicijom i da imate 78 glasova. Dakle, ili svi morate glasati za ba\u0161 tih 5 i da vam je 6 kandidat, kako bi se hrvatski reklo fakle, ili da postoji opasnost da ne izaberemo \u010dlanove Povjerenstva za sukob interesa. Kako mi u ovoj raspravi nismo vidjeli jasno o\u010ditovanje ni Kluba HDZ-a a ni drugih klubova parlamentarne ve\u0107ine o tome, koje kandidate podr\u017eavaju. Kako su na sjednici odbora glasali za sve kandidate koji su predlo\u017eeni, dakle, vrlo je izvjesno da bi rezultat glasanja na plenarnoj sjednici, mogu biti upravno suprotan rezultatu glasanja na odboru za izbor i imenovanja. Me\u0111utim, to \u0107emo vidjeti sutra poslije podne. Kako dakle, nema dogovora sa opozicijom, i kako nema jasnog stava klubova parlamentarne ve\u0107ine o kandidatima koji su prelo\u017eeni, ostaje nam da do\u0111emo na sjednicu, glasamo i \u010dekamo rezultat. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71562",
        "text": "Hvala i vama. Gospodin Bauk imate 2 replike prva gospo\u0111a Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71563",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, kolega Bauk, dakle, danas popodne rasprava o Povjerenstvu za odlu\u010divanju o sukobu interesa sigurna sam da u kontekstu svih doga\u0111anja vjerojatno su kolegice i kolege malo umorni ili ono \u0161to ste vi ve\u0107 rekli, da mo\u017eda postoji odre\u0111eni dogovor. Pa bi ja u kontekstu toga, mi se zala\u017eemo za kontinuitet i voljela bi da postoji kontinuitet sa nekako pridru\u017eenim nekim novim licima, kao da tako ka\u017eem svije\u017eom krvi, jer nema nekakvih velikih razloga i mi u Klubu GLASA-a i HSU-a ne favoriziramo nikog osim kontinuiteta koji bi bio. Ja moram priznati da nekako vjerujem da se vladaju\u0107a ve\u0107ina dogovorila i da tu ne\u0107e biti nekakvih velikih problema. To su do sada uspje\u0161no radili pa ne vidim za\u0161to bi uspje\u0161no, za\u0161to uspje\u0161no ne bi bilo ni ovaj put. Ali je zanimljivo da sa strane oporbe nemam u principu skoro nikakvog dogovora, tako da \u0107emo tu \u0161areno glasati, \u0161to pokazuje u tome, da ima dobrih kandidata. I treba pohvaliti da ima dobrih kandidata. I ono o \u010demu treba voditi ra\u010duna u budu\u0107nosti a to je povjerenstvo. Svako du\u017enosnik prije ili kasnije do\u0111e na temu povjerenstva i kad ste intimno tema, onda se mo\u017eete malo ljutiti. Ali on \u0161to je bitno, bitno je da se prema svima pona\u0161a na isti na\u010din, da vrijede ista pravila za sve, da se pritom imaju jasno, da tako ka\u017eem pravila igra i to se mora pohvaliti ovo povjerenstvo za sprje\u010davanje sukoba interesa. Stvarno je tako radilo i bilo bi dobro da se barem djelomi\u010dno, po\u010dev\u0161i od vrha, pa nadalje bude kontinuitet. Ali, ono \u0161to ste vi rekli, vidjeti \u0107emo, dakle, sa strane oporbe, nikakav razgovor u tom smislu nije bilo, ali \u0161to nije ni\u0161ta neuobi\u010dajeno. A ja kolega Bauk, moram re\u0107i, da duboko vjerujem da 78 ruku ima za 5 odnosno, predsjednika i jo\u0161 4 \u010dlana povjerenstva. Ali, ako bude i neko krnje povjerenstvo, to ne\u0107e sprje\u010davati da povjerenstvo i dalje radi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71564",
        "text": "Vrijeme gospo\u0111o Mrak Tarita\u0161. Odgovor gospodin Bauk.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71565",
        "text": "\u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ako u ovom glasanju 78 zastupnika parlamentarne ve\u0107ine u tajnom glasovanju ne glasa za 5 istih kandidata, tome treba \u010destitati, ne treba to sad oduzimati kao minus, da to je jasno. No, me\u0111utim, dakle, ovako, parlamentarna ve\u0107ina, predlo\u017eila je od 5 postoje\u0107ih \u010dlanova povjerenstva 3. Dakle, u tom smislu mo\u017eemo re\u0107i, da \u0107e kakav takav kontinuitet biti osiguran. Ho\u0107e li biti osiguran kontinuitet u smislu da predsjednica povjerenstva ostaje ista, to je sad pitanje prvenstveno zastupnika parlamentarne ve\u0107ine i ja se nadam da \u0107e dakle rezultat glasanja za predsjednicu biti otprilike proporcionalno rezultatu glasanja na odboru, ako i ne bude a \u0161ta mo\u017eemo. Dakle \u010dinjenica je tako\u0111er da ovo nije izbor Ustavnog suda, dakle za tu, ako se parlamentarna ve\u0107ina dogovori samostalno mi to mo\u017eemo primiti na znanje i re\u0107i da su se mogli dogovoriti puno bolje ali iskreno i puno gore. Dakle ovaj prijedlog koji je do\u0161ao od njih mogao je biti puno gori, dakle objektivno gledaju\u0107i od njihovih 6 predlo\u017eenih kandidata sa 3 sam osobno sura\u0111ivao a 2 su do sada\u0161nji \u010dlanovi. Dakle jedino jedna je nepoznata. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] 5, 5, 5, dvoje su dosada\u0161nji \u010dlanovi, sada i ovo 3 pet i jedna kandidatkinja koju ne poznajem 6, nekako, prema tome, nema tu neke velike. Ne mo\u017eemo sada ba\u0161 na, iz svih oru\u017eja kritizirati njihov prijedlog, mogao je biti daleko, daleko gori. Tako, mi smo ga jo\u0161 malo popravili, mi bi bili sretni da oni podr\u017ee, da, mogao je biti, da. Mi bi bili naravno sretni da oni u okviru svoje kvote podr\u017ee jednog od ove troje koje smo mi predlo\u017eili ali ne mo\u017eemo previ\u0161e tra\u017eiti od njih tako da, tako da \u0107emo vidjeti sutra na glasanju. U osnovi \u017eelim samo re\u0107i da nema dogovora a da im dogovor nije bio ni potreban osim izme\u0111u njih. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71566",
        "text": "Hvala gospodin Bauk. Najbolja je situacija kada uop\u0107e ne razgovaramo sa njima. Gospodin Richembergh.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71567",
        "text": "Pa gospodine i kolega Bauk, ja \u0107u se suprotstaviti ovoj va\u0161oj tezi dobro da ne tuku. Znate to nije dobro, zato \u0161to bi dignitet povjerenstva, njegova stabilnost i funkcionalnost bili puno ve\u0107i da su plod konzultacija, dobre volje i jednog konsensualnog pristupa Hrvatskog sabora a ne da je to zapravo produkt volje samo isklju\u010divo vladaju\u0107e ve\u0107ine bez ikakvih konzultacija sa ikim drugim. A vi znate \u0161ta kod nas dolje ka\u017eu u Dalmaciji, da su \u010dovjek i tovar pametniji nego samo \u010dovjek. Ne bi bilo lo\u0161e da se po\u0161alje jedna poruka javnosti da Hrvatski sabor vjeruje toj instituciji kojoj je 5 godina uzastopno prihva\u0107ao izvje\u0161\u0107a bezrezervno. A \u0161to \u0107e se sutra dogoditi? Ako se smijeni Dalija Ore\u0161kovi\u0107, odnosno ako se ne omogu\u0107i da ona i dalje vodi to povjerenstvo i da bude u njemu poslati \u0107e se vrlo jasan znak da je to kazna zato \u0161to se to povjerenstvo usudilo pokretati postupke protiv nekih vrlo istaknutih dr\u017eavnih du\u017enosnika iz sada\u0161nje vladaju\u0107e ve\u0107ine, najeklatantniji primjer je slu\u010daje predsjednice Republike koja se toliko drsko pona\u0161ala prema povjerenstvu da je to nevjerojatno. Ona se u tom slu\u010daju pona\u0161ala kao kraljica Balkana a ne predsjednica Hrvatske. A ja ne \u017eelim da ona bude kraljica Balkana nego ba\u0161 predsjednica RH, dakle najvi\u0161e pozicionirana dr\u017eavna du\u017enosnica, odgovorna institucijama ove dr\u017eave. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71568",
        "text": "Balkan nije monarhija gospodin Richembergh. Izvolite gospodin Bauk.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71569",
        "text": "Dakle kolega Richembergh, ovo \u0161to ste rekli za \u010dovjeka i tovara da znaju vi\u0161e od \u010dovjeka, ja ne bih htio u toj ulozi ispasti, u toj raspodjeli uloga ispasti ovo drugo. Tako da nije uvijek da tovar i \u010dovjek znaju vi\u0161e od tovara, to je isto vjerojatno to\u010dno. Dakle sad, pitanje koje je tu \u0161ta. Dakle \u010dinjenica je da parlamentarna ve\u0107ina mo\u017ee sama izabrati povjerenstvo za sukob interesa svih 5 \u010dlanova a to \u0161to ste rekli dobro da ne tuku, pa mislim, nije to takav pristup, onda nismo mi morali predlo\u017eiti njihova pa bi i od 6 njihovih bi u navodne znakove \u201enjihovih\u201c birali. Dakle \u010dinjenica je tako\u0111er da je ovo povjerenstvo u sada\u0161njem sastavu za \u010diji se kontinuitet zala\u017eemo ako \u0107emo re\u0107i ruku na srce nije bilo plod konzultacija vladaju\u0107ih i oporbe, jedino \u0161to smo mi bili ne\u0161to bolji vladaju\u0107i pa smo izabrali dobro i bez njih, mo\u017eda bi nam oni pokvarili izbor, tako da se ovo, ovo povjerenstvo se ustvari, ovo povjerenstvo se pokazalo dobrim i mo\u017eda bi bilo najbolje da su pustili nas ponovo da izaberemo povjerenstvo opet bi bilo dobro tako da to bi mo\u017eda bilo dobro. Dakle, jasno je da \u2026 \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] \u0161ta, \u0161ta? Dakle jasno je u ovom slu\u010daju da \u0107e se sutra na glasanju obzirom da je mogu\u0107e glasati samo za jednog kandidata da \u0107e se, jednu kandidatkinju da \u0107e se vidjeti rezultat. I \u010dinjenica je dakle ako gospo\u0111a Ore\u0161kovi\u0107 ne ostane predsjednica povjerenstva da je to bila \u017eelja parlamentarne ve\u0107ine. I onda \u0107emo imati legitimno pravo da govorimo o tome zbog \u010dega je to bila volja parlamentarne ve\u0107ine i to \u0107e biti vjerojatno posljedica, to \u0107e biti vjerojatno tema na\u0161ih me\u0111usobnih rasprava u sljede\u0107im godinama i to \u0107e biti jedan teret u novome povjerenstvu koji \u0107e s jedne strane morati paziti \u0161to radi kada su u pitanju vladaju\u0107i a s druge strane imati \u0107e odre\u0111eno nepovjerenje u startu od strane onih koji su se zalagali za kontinuitet. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71570",
        "text": "Hvala lijepa. I na kraju, ba\u0161 na kraju gospodin Hrelja. To je pojedina\u010dna rasprava. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71571",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Kao potpredsjednik Odbora za izbor, imenovanja i upravne poslove sudjelovao sam u svim ovim aktivnostima koje je odbor provodio i mogu re\u0107i da su sve aktivnosti provedene na vrijeme i sa du\u017enom pa\u017enjom, dakle od raspisivanja natje\u010daja do intervjua, do sigurnosnih provjera ali mi nikako nije jasno za\u0161to smo ustvari do\u0161li do ovog ka\u0161njenja i koja je ovo taktika, jednostavno ne mogu je razumjeti, mo\u017eda predsjednik odbora ne\u0161to vi\u0161e o tome, o tome zna ili netko ili netko tre\u0107i jer mi smo mogli imati, s obzirom na odra\u0111eni posao mogli smo imati i predsjednika ili predsjednicu povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa i \u010dlanove prije isteka njihovog mandata. Ali tu smo gdje smo. Ja \u0107u samo re\u0107i par dilema koje mene mu\u010de. Naime, mi imamo jednog na jedinstvenoj listi za predsjednicu imamo dvije kandidatkinje od kojih se jedna kandidirala samo za predsjednicu, a druga i za predsjednicu i za \u010dlana, pa me u postupku izbora interesira da li bi bilo korektno da se najprije odr\u017ee izbore za predsjednicu, pa ako ostane stara predsjednica da druga kandidatkinja ima pravo sudjelovati i u izboru za \u010dlana. Druga dilema, mi me\u0111u kandidatima za \u010dlanove imamo ljude koji su se i kandidirali za predsjednicu, odnosno predsjednika povjerenstva pa mislim da si je odbor uzeo arbitra\u017enu poziciju da nekog eliminira iz te pozicije jer nigdje nije decidirano re\u010deno koji je kriterij da se netko mo\u017ee kandidirati za predsjednicu i da li istovremeno mo\u017ee sudjelovati i u izboru za \u010dlana. No, odluke na odboru su donesene i ja \u0107u njih po\u0161tivati, ali du\u017ean sam upozoriti na ove mogu\u0107nosti i na ove nedore\u010denosti. Ina\u010de, mislim ima jo\u0161, moje osobno mi\u0161ljenje je da je ovdje bilo jo\u0161 kandidata i kandidatkinja koje su zaslu\u017eile biti na jedinstvenoj listi za predsjednika ili predsjednicu povjerenstva kao \u0161to je bilo jo\u0161 ne\u0161to i kandidata, ne puno, vi\u0161e od ovoga \u0161to je odlu\u010deno za \u010dlanove povjerenstva. Ja sam osobno sudjelovao u intervjuu sa negdje oko 24 kandidata, pa sam si radio neke rang liste. Htio bih se isto nadovezat na izlaganje mog kolege Gorana Beusa Richembergha o kontinuitetu jer mislim da je kontinuitet u ovoj sabornici vrlo lo\u0161e shva\u0107en. Nije kontinuitet u radu, ajmo zabetonirat pa da sve ostane kako je. Nemojmo ni mijenjati. Po meni, kontinuitet rada Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa bi bio da najmanje dvije osobe iz starog sastava ostanu u novom sastavu. Mo\u017eda bi \u010dak i nekim pravilima i dogovorima trebali re\u0107i u tako va\u017enom poslu da se nikad ne mijenjaju svi odjednom, kakva praksa postoji \u010dak i u nekim parlamentima da se ne mijenja cijela struktura istovremeno pa postoji odre\u0111eni kontinuitet. Ovo povjerenstvo je preva\u017eno da bi se ovdje igrali i svaki put po\u010dinjali ispo\u010detka. Ja osobno smatram da je povjerenstvo odradilo vrlo dobar posao, da je stvaralo novu pravnu praksu, odnosno novu praksu i donosilo u najve\u0107em broju slu\u010dajeva konkretne i korektne odluke i da je zaslu\u017eilo jako visoku prolaznu ocjenu, odnosno da zaslu\u017euje jako visoku ocjenu i tim vi\u0161e je na\u0161 zahtjev i na\u0161a molba i apel svima da vodimo ra\u010duna o kontinuitetu. A kontinuitet \u010dine ljudi, ne papiri, njihovo iskustvo u odlu\u010divanju, njihovo iskustvo u pristupu organizaciji rada, voljeli bi da se o tom apelu vi\u0161e nego o onoj matematici o kojoj je govorio kolega Bauk vodi ra\u010duna kada budu unutarstrana\u010dki ili unutarkoalicijski dogovori kome \u0107e se dati glas. Dakle, na neki na\u010din imam pravo i du\u017enost to apelirati jer sam svojevremeno i sam bio \u010dlan povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa jo\u0161 u vrijeme dok su saborski zastupnici bili \u010dlanovi povjerenstva i znam da je to vrlo odgovoran rad i rad u kojem treba puno vi\u0161e raditi na preventivi, upozoravati i izgra\u0111ivati sustave koji onda dobivaju otprilike jednu ulogu eti\u010dkog kodeksa kojeg onda svi po\u0161tivaju. Evo, imao sam potrebu ovo podijeliti sa vama i nadam se, daj Bo\u017ee razuma sutra, daj Bo\u017ee pameti i kontinuiteta. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71572",
        "text": "Hvala i vama. Imate jednu repliku, gospo\u0111u Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71573",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de Sabora. Kolega Hrelja, dok ste vi imali pojedina\u010dnu raspravu mislim da je dogovor postignut jer je kolega Bauk intenzivno dogovarao ne\u0161to s kolegom Ba\u010di\u0107em, pa pretpostavljam da je tu dogovor postignut jer ja sam ba\u0161 vas mislila pitati da mi tu rang listu tog \u0161to ste vi pro\u0161li, da malo u klubu vidimo pa da po toj rang listi biramo, ali \u0161alu na stranu. Meni se jednako tako \u010dini, dakle, mi imamo neke kandidate koji osim \u0161to su se kandidirali za \u010dlana povjerenstva, kandidirali su se i za predsjednika. Tim vi\u0161e, u izboru za predsjednice imamo dvije kandidatkinje. Jedna koja se kandidirala samo za predsjednicu i koja je sada\u0161nja odnosno do nedavno bila predsjednica povjerenstva i druga koja se je kandidirala i za predsjednicu i za \u010dlana. Meni se \u010dini da bi zaista bilo dobro i to valja jo\u0161 razmisliti do sutra da se prvo bira predsjednik pa ako slu\u010dajno se odlu\u010dimo za kontinuitet i sada\u0161nju predsjednicu, da od gospo\u0111e koja je od odbora bila predlo\u017eena za predsjednicu se mo\u017eda omogu\u0107i da bude \u010dlan povjerenstva i \u010dini mi se da bi to bio dobar kontinuitet, pa u tom smislu valja jo\u0161 razmisliti do sutra da li je to jo\u0161 mogu\u0107e izvesti, a ako gospo\u0111a koja je bila do nedavno predsjednica ne bude izabrana, onda vi\u0161e ova rasprava je bespredmetna. Ali jo\u0161 uvijek valja u tom smislu razmi\u0161ljati i to mo\u017eda ne bi bila jedna lo\u0161a opcija u toj ideji kontinuiteta. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71574",
        "text": "Hvala i vama. Odgovor, gospodin Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71575",
        "text": "Gospodine potpredsjedni\u010de, u ime kluba SDP-a zbog izjave gospo\u0111e Mrak-Tarita\u0161 molim stanku da ka\u017eem da to nije to\u010dno \u0161to je rekla.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71576",
        "text": "Samo postoji jedan mali problem nisam vam dao rije\u010d. \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Gospodin Bauk dajem vam rije\u010d. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71577",
        "text": "Gospodine potpredsjedni\u010de. Tra\u017eio sam stanku da ka\u017eem da u ime kluba SDP-a da ovo \u0161to je rekla gospo\u0111a Mrak-TArita\u0161 da postoji dogovor da nije to\u010dno, ali kako sam ve\u0107 to rekao onda odustajem od stanke.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71578",
        "text": "Odustali ste od stanke, dobro. Ali me\u0111utim gospodin Hrelja nije odustao i on \u0107e odgovoriti na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71579",
        "text": "Hvala lijepa na uvi\u0111avnosti gospodine potpredsjedni\u010de. Ja sam rekao upozorio na tu dilemu oko kandidatkinje koja se kandidirala i za predsjednicu i za \u010dlana, me\u0111utim bojim se da taj odgovor vam ne mogu ja dati nego mo\u017ee dati predsjednik odbora. I postoji jedinstvena lista za koju je odbor odlu\u010divao i sumnjam da \u0107e se do sutra promijeniti situacija jer bi bilo potrebno sazivanje sjednice, nove sjednice odbora i pro\u0161irivanje liste nakon glasanja o predsjednici ako ta kandidatkinja ne bi pro\u0161la, a istovremeno \u017eeljela i\u0107i na listu za \u010dlana. Ja sam vi\u0161e htio ovo re\u0107i da se o tome vodi drugi put vi\u0161e ra\u010duna i da se podrobnije urede pravila tko se za \u0161to mo\u017ee kandidirati i kako \u0107e ta pravila izgledati u nekoj budu\u0107nosti jer smatram da je to poprili\u010dno nedore\u010deno u ovom postupku. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71580",
        "text": "Hvala i vama. I na kraju, prije sam rekao da je gospodin Hrelja zadnji, ali u 89. minuti se javio gospodin Jovanovi\u0107 pa sada ima pravo na pojedina\u010dnu raspravu. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71581",
        "text": "Hvala lijepo gospodine predsjedavaju\u0107i. Kolegice i kolege. Evo drago mi je da sam uspio sti\u0107i, imao sam neke obaveze pa nisam mogao ranije do\u0107i ovdje, a drago mi je da sam simboli\u010dno i posljednji jer \u017eelim vi\u0161e govoriti kao predsjednik Nacionalnog vije\u0107a za pra\u0107enje provedbe Strategije suzbijanja korupcije, obzirom da je u na\u0161em poslu bila vrlo zna\u010dajna suradnja i sa Povjerenstvom za spre\u010davanje sukoba interesa. Prema tome, u proteklom periodu mogli smo vidjeti da je Povjerenstvo za spre\u010davanje sukoba interesa unato\u010d odre\u0111enim nejasno\u0107ama aktualnog zakona odradilo zna\u010dajan i veliki posao. Hrvatska je u jednom trenutku u periodu pristupanja EU mogla zaista postati lider u borbi protiv korupcije u ovoj regiji iz jednostavnog razloga \u0161to smo donijeli \u010ditav niz zakona i ustrojili \u010ditav niz razli\u010ditih tijela koje su imale zadatak borbe protiv korupcije, dakle od Zakona o spre\u010davanju sukoba interesa preko Zakona o pravu na pristup informacijama, Zakona o financiranju politi\u010dkih kampanja, usko\u010dke vertikale sve to predstavljalo je sjajan okvir za borbu sa korupcijom. Ali na\u017ealost negdje na tom putu nakon ulaska u EU kao \u0161to se dogodilo i u nekim drugim zemljama taj entuzijazam borbe protiv korupcije nekako je splasnuo. \u0160to se ti\u010de konkretno ovog povjerenstva jedan od glavnih problema koji je povjerenstvu stvarao pote\u0161ko\u0107e u radu bio je Zakon o spre\u010davanju sukoba interesa i ja sa nestrpljenjem o\u010dekujem da \u0107e nam vladaju\u0107a ve\u0107ina kako to pi\u0161e u Akcijskom planu borbe protiv korupcije, sukladno Strategiji borbe protiv korupcije u prvom kvartalu 2018. predstaviti ovdje u sabornici novi Zakon o spre\u010davanju sukoba interesa koji \u0107e onda i temeljem iskustava ovog povjerenstva i svega \u0161to se doga\u0111alo u proteklom periodu osigurati da prevencija u borbi protiv korupcije ima onaj zna\u010daj koji bi morala imati u svakom dru\u0161tvu. Dakle, nije svaki sukob interesa korupcija, ali je sukob interesa predvorje korupcije i zato je bitno da kroz rad i ovog Povjerenstva za spre\u010davanje sukoba interesa, ali i svih ostalih dokumenta koje treba donijeti Hrvatski sabor i razli\u010dita ministarstva osiguramo da prevencija ima ve\u0107i zna\u010daj u borbi protiv korupcije. Tu je negdje onda i Eti\u010dki kodeks o pona\u0161anju dr\u017eavnih du\u017enosnika, eti\u010dki kodeks koji trebamo donijeti za saborske zastupnike, gdje mnogi ne razumiju da u tom eti\u010dkom kodeksu klju\u010dno mjesto treba imati reguliranje lobiranja. Dakle lobiranje kao siva zona u Hrvatskoj jo\u0161 uvijek je mjesto gdje postoji velika mogu\u0107nost sukoba interesa, a onda nakon toga i razvija korupcije. Mislim da je aktualno povjerenstvo na \u010delu sa gospo\u0111om Ore\u0161kovi\u0107 odigralo jednu va\u017enu ulogu u stvaranju preduvjeta da u Hrvatskoj razmi\u0161ljamo o prevenciji i da se svi mi kao dr\u017eavni du\u017enosnici pona\u0161amo prije svega samo odgovorno kako povjerenstvo bi zaista bilo ono \u0161to je njegova svrha. Dakle nije svrha povjerenstva ka\u017enjavanje, nije svrha povjerenstva represija nego je svrha prevencija i na taj na\u010din ga trebamo gledati i na taj na\u010din treba izraditi novi zakon o spre\u010davanju sukoba interesa koji \u0107e odigrati upravo va\u017enu tu preventivnu ulogu. S tim u vezi moram sa zadovoljstvom re\u0107i da je povjerenstvo razvilo jedan alat, tako da budu svi koji slu\u0161aju dr\u017eavni du\u017enosnici, a malo su nesta\u0161ni i vole se zaigrati odnosno zaboraviti promijeniti podatke u imovinskoj kartici, da je povjerenstvo razvilo alat koji je trenuta\u010dno u testnoj fazi i koje u svakom trenutku mo\u017ee sa nekakvim crvenim znakom ukazati na nekakve nelogi\u010dne postupke du\u017enosnika koji nisu izmijenili podatke u imovinskoj kartici \u0161to se ti\u010de imovine, katastarskih knjiga, vozila koja su kupili, a nisu prijavili i na taj na\u010din tim alatom pokazuje da je uz minimalna sredstva uspjelo ostvariti kvalitetne pomake u razvijanju alata koji \u0107e osigurati da prevencija sukoba interesa i borba protiv korupcije u Hrvatskoj bude bolja, kvalitetnija i uspje\u0161nija. Na samom kraju evo da ne iskoristim svo vrijeme koje mi je na raspolaganju, ja se kao predsjednik Nacionalnog vije\u0107a za borbu protiv korupcije \u017eelim zahvaliti gospo\u0111i Ore\u0161kovi\u0107 i svim \u010dlanovima povjerenstva \u0161to su odigrali jednu, ha mogu se usuditi i re\u0107i pionirsku ulogu u razvoju pobolj\u0161anja svijesti du\u017enosnika o potrebi integriteta u radu svih politi\u010dara kako politika i politi\u010dari ne bi bili najomra\u017eeniji posao u RH u o\u010dima javnosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71582",
        "text": "Mo\u017eda \u0107e jo\u0161 biti mjesta za zahvalu za \u010detiri godine, pet godina, vidjet \u0107emo kako \u0107e i\u0107i izbori. Zaklju\u010dujem raspravu. Glasovat \u0107emo kada se steknu uvjeti. A sutra u 9,30 nastavljamo sa Kona\u010dnim prijedlogom Zakona o potvr\u0111ivanju Sporazuma o strate\u0161kom partnerstvu izme\u0111u Europske unije i njezinih dr\u017eava \u010dlanica s jedne strane i Kanade s druge strane, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. br. 284. A nakon toga glasovanje \u0107e biti u 12,00 sati. Hvala. Dovi\u0111enja! SJEDNICA PREKINUTA U 17,15 SATI.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71586",
        "text": "Gospodine predsjedni\u010de, prije nego odredite stanku od 45 minuta, mi imamo nasu\u0161nu potrebu u formi stanke od 10 minuta, mo\u017eete i odmah se obratiti javnosti da iznesemo na\u0161e stajali\u0161te o glasanju o Povjerenstvu za sukob interesa i [[Upadica Jandrokovi\u0107: mo\u017eete odmah.]] to \u0107e napraviti kolega Pe\u0111a Grbin jer sam ja ve\u0107 dugo tu pa sam malo indisponiran, pa \u0107e on to bolje. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71587",
        "text": "Izvolite, odmah se mo\u017eete o\u010ditovati. Imamo kolega Grbin, kolega Podolnjak, kolegica Mrak-Tarita\u0161, kolega Bunjac. \u010cetiri zahtjeva. Mo\u017eemo odmah \u0161to se ti\u010de vjerujem ve\u0107ine. Molim vas za malo strpljenja jo\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71588",
        "text": "Po\u0161tovani kolege. Demokracija je procedura, a procedura nekad od vas zahtijeva barem minimum strpljenja, pa ako ne mo\u017eete pri\u010dekati 20 minuta onda doista nije mi jasno \u0161to tra\u017eite ovdje, a dopustite mi da ja svojih pet minuta iskoristim na sljede\u0107i na\u010din. Po\u010det \u0107u sa ne\u010dim \u0161to je uva\u017eeni predsjednik Sabora, uva\u017eeni kolega Jandrokovi\u0107 govorio prije nekoliko mjeseci, malo vi\u0161e od godinu dana nakon \u0161to je saznao za jednu odluku Povjerenstva o sukobu interesa koja mu nije najbolje sjela. Rekao je tada predsjednik Sabora, \u201eAko \u0107emo ekstenzivno tuma\u010diti taj potencijalni sukob interesa onda se bojim da se vi\u0161e nitko ne\u0107e mo\u0107i baviti ni\u010dim\u201c. A o \u010demu se radilo? Radilo se naprosto o tome da je neovisno izabrano Povjerenstvo za odlu\u010divanje o sukobu interesa, neovisno bez utjecaja politike donijelo odluku o pokretanju postupka koji je trebao utvrditi da li se odre\u0111eni politi\u010dar, u ovom slu\u010daju potpredsjednica Vlade, nalazi u sukobu interesa ili ne. Me\u0111utim, takvo postupanje Povjerenstva jedna najobi\u010dnija odluka o pokretanju postupka HDZ-ovcima nije odgovarala i reagirali su upravo na ovaj na\u010din kako sam opisao. I tu tome \u017eeli razlog za\u0161to se mi danas nalazimo ovdje i za\u0161to \u0107emo u ovoj nakaradnoj situaciji kr\u0161iti Poslovnik kako bi jo\u0161 jednom poku\u0161ali glasovati i malo discipliniranjem zastupnika izvu\u0107i ve\u0107inu za dono\u0161enje ove odluke. Ja ne\u0107u gra\u0111anke i gra\u0111ane RH gnjaviti procedurama, ali re\u0107i \u0107u samo jedno, prije dva tjedna Hrvatski sabor je glasovao o prijedlogu koji je dan, a to je da dvije osobe budu kandidatkinje za predsjednicu Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa. Jedna od tih osoba je odbijena od vladaju\u0107e ve\u0107ine. Za\u0161to? Zbog svojeg prethodnog rada na \u010delu tog Povjerenstva. Druga osoba, bez obzira \u0161to je vladaju\u0107a ve\u0107ina gurala, a samo i jedino zato \u0161to je bilo tajno glasovanje u kojem su neki zastupnici mogli biti hrabri i izraziti svoje mi\u0161ljenje, nije dobila ve\u0107inu. Hrvatski sabor je odbio predlo\u017eene kandidatkinje. I koje je rje\u0161enje? U svim normalnim situacijama rje\u0161enje bi bilo da se utvrdi da postupak nije dovr\u0161en odnosno da postupak odlu\u010divanja nije zavr\u0161io izborom kandidatkinje i da se vrati natrag Odboru za izbor i imenovanje na odlu\u010divanje o tome da li \u0107e obustaviti postupak ili \u0107e Hrvatskom saboru predlo\u017eiti druge kandidate. A \u0161to radi vladaju\u0107a ve\u0107ina? Ka\u017ee, ponovit \u0107emo glasovanje. A za\u0161to? U me\u0111uvremenu se o\u010dito sa nekima razgovaralo, malo se zavrtalo ruke, malo se discipliniralo, malo se obja\u0161njavalo da se mi\u0161ljenje vrlo lako mo\u017ee promijeniti i danas dolazimo ovdje sa vrlo vjerojatno armiranom ve\u0107inom. Nama takvo pona\u0161anje nije prihvatljivo. Mi u ovoj nakaradnoj proceduri ne\u0107emo sudjelovati. I zbog toga, ne\u0107u duljiti re\u0107i \u0107u samo jedno, Povjerenstvo za odlu\u010divanje o sukobu interesa je u ovih pet godina imalo uspona i padova, imalo je dobrih, imalo je lo\u0161ijih, imalo je ovakvih ili onakvih odluka, ali jedno je \u010dinjenica, Povjerenstvo je pomoglo da hrvatska politi\u010dka scena postane barem malo bolja i da neka pona\u0161anja koja su se do ju\u010der smatrala dopustivima postanu i javno prokazano onakvim kakvima jesu, nedopustiva i nakaradna. Povjerenstvo je \u010duvalo javni interes, sprje\u010davalo je politi\u010dare da svoj privatni interes stavljaju ispred javnog, ispred onog za kojeg su izabrani braniti ga. I koji je rezultat? Sada \u0107emo ga u\u0161utkati. Ponovit \u0107u jo\u0161 jednom, SDP u ovome sudjelovati ne\u0107e. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71589",
        "text": "Idemo dalje, drugi je Klub zastupnika Most-a nezavisnih lista i po\u0161tovani Robert POdolnjak. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71590",
        "text": "Gospodine predsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovane kolegice i kolege zastupnici. Danas na\u017ealost imamo ponovno pred Hrvatskim saborom odluku o odlu\u010divanju o osobi koja je ve\u0107 bila predmet odlu\u010divanja Hrvatskog sabora i koja nije dobila propisanu ve\u0107inu glasova. Mi smo u proteklih pet godina svjedo\u010dili u raspravama u razmatranju izvje\u0161\u0107a Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa sa analizom rada tog tijela koje je ustrojeno pet godina ranije, koje je imalo svoj prvi mandat i kao rijetko koja nova institucija i novo tijelo, pokazalo je u praksi da mo\u017ee djelovati neovisno, nepristrano i pro aktivno u za\u0161titi javnoga interesa i u spre\u010davanju sukoba interesa. Doista mislim da mogu slobodno re\u0107i i u ime kluba, da je institucija Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa i \u010dlanovi tog tijela pa i naro\u010dito predsjednica tog tijela gospo\u0111a Ore\u0161kovi\u0107, imala nepodijeljenije simpatije javnosti, medija i to upravo zato \u0161to je dokazala vrlo nezavisnim, nepristranim stru\u010dnim radom da se pojedina institucija mo\u017ee dovesti do visoke razine. I zbog toga smo o\u010dekivali da \u0107e upravo zahvaljuju\u0107i tome, zahvaljuju\u0107i glasovanjima u ovom Saboru, o izvje\u0161\u0107ima Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa biti nepodijeljena potpora svih klubova zastupnika i svih zastupnika nastavku rada tog povjerenstva i predsjednice gospo\u0111e Ore\u0161kovi\u0107. Na\u017ealost, to se nije dogodilo, na\u017ealost. Ali smatramo u klubu Most-a da je rije\u010d o koraku natrag jer je to bila dobra prilika da mi kao Hrvatski sabor doka\u017eemo javnosti da smo mi kao du\u017enosnici koji smo \u010desto bili predmet odluka povjerenstva osobno neki ili putem stranaka, da mo\u017eemo dokazati da kada jedno neovisno tijelo odlu\u010duje o tome pridr\u017eavamo li se javnog interesa i ne kr\u0161imo na\u010dela koja propisuje Zakon o sprje\u010davanju sukoba interesa i da mo\u017eemo objektivno i nepristrano odlu\u010diti da to tijelo zavre\u0111uje na\u0161e povjerenje upravo zato \u0161to je \u0161titilo javni interes. Dogodilo se ono \u0161to na \u017ealost nismo o\u010dekivali, a to je da parlamentarna ve\u0107ina odlu\u010di da predsjednica tog povjerenstva ne u\u017eiva njihovo povjerenje. I zbog toga veliki dio te parlamentarne ve\u0107ine nije glasovao za gospo\u0111u Ore\u0161kovi\u0107. Me\u0111utim i kandidatkinja parlamentarne ve\u0107ine nesporno nije dobila dovoljan broj glasova. Na tajnom glasovanju koje omogu\u0107uje da svaki zastupnik glasuje po savjesti i druga kandidatkinja nije dobila propisanu ve\u0107inu glasova svih zastupnika. I za nas u Klubu zastupnika MOST-a tu pri\u010da zavr\u0161ava. Naprosto u glasovanju ni jedna kandidatkinja nije dobila apsolutnu ve\u0107inu. Svako ponavljanje tog glasovanja za obje kandidatkinje ili u ovom slu\u010daju samo za jednu apsolutno je neprihvatljivo. \u0160to ono pretpostavlja? Da netko mora promijeniti stav koji je izrazio u prvom tajnom glasovanju. Za\u0161to bismo o\u010dekivali da netko promijeni stav? Nemamo razloga. Nismo bili pod prisilom, glasovali smo tajno. \u010cemu o\u010dekivati promjenu stava? Mi u MOST-u ne\u0107emo sudjelovati u ovom glasovanju, apeliramo na one koji prvi puta nisu glasovali za kandidatkinju koja je dobila 75 glasova da to ne u\u010dine ni sada na ovom tajnom glasovanju. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71591",
        "text": "Idemo dalje. Na redu je sada Kluba zastupnika GLAS-a i HSU-a i po\u0161tovana Anka Mrak-Tarita\u0161. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71592",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovane kolegice i kolege. Mi u klubu GLAS-a i HSU-a ne\u0107emo sudjelovati u ovom glasanju, a re\u0107i \u0107emo malo i za\u0161to. Povjerenstvo za sprje\u010davanje sukoba interesa je tijelo, gdje na\u0161 interes treba biti da bude neovisno, obavlja odre\u0111eni posao i mi prije ili kasnije ve\u0107 samim tim \u0161to svi moramo svoju karticu dostaviti imamo kontakt s njim. I ja sam imala kontakt. Bila sam u nekoliko navrata je povjerenstvo razmatralo odre\u0111ene prijave i odre\u0111ene slu\u010dajeve. Jedanput sam bila i ka\u017enjena ni kriva, ni du\u017ena jer me Vlada imenovala po funkciji na jedno mjesto za koje nije trebalo. No me\u0111utim je Povjerenstvo radilo svoj posao i dobro da ga je radilo i dobro da je napravilo tako. Interes nas svih treba biti da se u demokraciji razvija, da svaki put budemo bolji, da vodimo ra\u010duna i \u0161to sada mi \u010dinimo. \u010cinimo sljede\u0107e. Vr\u0161i se izbor kandidata. Izabrano je preko 20 kandidata sad da ne ka\u017eem krivu brojku. Od njih ima i vi\u0161e kandidata koji su aplicirali za mjesto predsjednika, odnosno predsjednice Povjerenstva. Odbor se odlu\u010dio za dva kandidata i na tajnom glasanju su, ni jedan kandidat nije dobio potreban broj glasova. Pitanje je za\u0161to se odbor nije odlu\u010dio za tri kandidata. Tad bi danas sigurno imali dva kandidata ili dvije kandidatkinje i mogli bi odraditi posao. Ovako imamo jednu kandidatkinju i mi u tome ne\u0107emo sudjelovati. No me\u0111utim, postoji jedan zaista dosta velika razlika izme\u0111u tajnog i izme\u0111u javnog glasanja. Javno ne mo\u017eete se iza nikog sakriti i re\u0107i ja sam to u\u010dinio na ovaj ili onaj na\u010din. Kad je tajno glasanje uvijek se mo\u017ee sakriti. I zbog toga mi u tome ne\u0107emo sudjelovati, pa vladaju\u0107i nek' tajnim glasanjem imaju sasvim dovoljno kad je javno glasanje 78 zelenih kru\u017ei\u0107a, pa sad nek' na tajnom glasanju poka\u017eu da stvarno postoji tih 78. Dakle, to je jedna stvar. Ali druga stvar. Pa ljudi moji, za\u0161to mi koji radimo ovdje, kojem je posao saborskog zastupnika radimo od procedure cirkus. Nemojmo raditi od procedure cirkus, nemojmo to \u010diniti iz jednostavnog razloga \u0161to nije dobro. Povjerenstvo za sukob interesa treba biti neovisno tijelo, treba raditi svoj posao, treba zaista propitkivati, a ono \u0161to je zada\u0107a da zakon po kojem rade bude bolji. Ono \u0161to je zada\u0107a da dobijemo mi\u0161ljenja, ono \u0161to je zada\u0107a da im omogu\u0107imo da rade svoj posao. Ve\u0107 u startu kad ne\u0161to radite preko koljena ili ne\u0161to radite krivo nikad dobro ne zavr\u0161i. Stoga jo\u0161 jedanput razmislite, vidite \u0161to \u0107ete \u010diniti. No me\u0111utim, ja sam cijelu no\u0107 govorila sa ove govornice dajte razmislite, dajte nas poslu\u0161ajte, dajte glas zdravog razuma. No me\u0111utim, to ne dopire. Sigurna sam da ne\u0107e ni ovaj put doprijeti, a mi u klubu GLAS-a i HSU-a u tome ne\u0107emo sudjelovati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71593",
        "text": "Dobro. I idemo na zadnju raspravu po klubovima. \u017divi zid i SNAGA. Po\u0161tovani kolega Branimir Bunjac, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71594",
        "text": "Hvala lijepa predsjedni\u010de Sabora, uva\u017eene kolegice i kolege. Mi danas svjedo\u010dimo demokratskoj proceduri koja to nije. Glasamo za jednu osobu kojoj treba zaokru\u017eiti ime. To je glasanje koje na neki na\u010din podsje\u0107a na totalitarne sustave, a imamo vrlo neugodnu situaciju da jedna kandidatkinja upravo zbog te nedemokrati\u010dnosti i politiziranosti izbora jedne javne funkcije odustala od kandidature. \u010cak i nakon toga \u0161to je parlamentarna ve\u0107ina jednoglasno prihva\u0107ala njezina izvje\u0161\u0107a ona su jednoglasno prelazila i u odbore po nalogu HDZ-a. Donesena je odluka da se provede osveta, jer Povjerenstvo za sukob interesa ne treba slu\u017eiti tome da propituje sve, nego treba biti malj kojim \u0107e se disciplinirati isklju\u010divo oporba. Nije dozvoljeno propitivati \u0161to radi vladaju\u0107a ve\u0107ina. Njima je jako smetalo i smeta im jo\u0161 uvijek zato \u0161to je za sukob interesa osu\u0111en njihov biv\u0161i predsjednik stranke i potpredsjednik Vlade Tomislav Karamarko. Jako im smeta \u0161to je tri puta osu\u0111ena Marija Hrebac pod nadzorom ministra Mari\u0107a i Grozdane Peri\u0107 za sukob interesa nesu\u0111ena ravnateljica Dr\u017eavne agencije za sanaciju banaka. Jako im smeta \u0161to je za sukob interesa dva puta osu\u0111ena gospo\u0111a Martina Dali\u0107. Jako im smeta \u0161to je osu\u0111en gospodin Franjo Luci\u0107. Jako im smeta \u0161to je osu\u0111en gospodin Ivica Mi\u0161i\u0107. Jako im smeta \u0161to je osu\u0111en gospodin Milan Bandi\u0107. Svi oni koji ovdje danas glasaju protiv njezine smjene, jer jedino \u0161to bi bilo dopu\u0161teno, bilo bi dopu\u0161teno osuditi Branimira Bunjca, a sad na nesre\u0107u kud ba\u0161 ja nisam ni jednom osu\u0111en. Trebalo bi osuditi ne znam Gorana Aleksi\u0107a i takve, a ne velike veli\u010dine umi\u0161ljene kojima se ne smije ni ime spomenuti osim da im se divimo i da ih slavimo i da im odobravamo jer oni misle da je svijet po\u010deo s njima i da \u0107e s njima i zavr\u0161iti. Ovakvim na\u010dinom glasovanja \u0161alje se javnosti sljede\u0107a poruka. Hrvatski gra\u0111ani ako mislite svoj posao raditi po\u0161teno ostat \u0107ete bez tog posla. Mo\u017eete spakirati stvari i i\u0107i u inozemstvo. Ovakva Hrvatska, na\u0161a Hrvatska, HDZ-ova vas ne treba. Mi trebamo poltrone, trebamo poslu\u0161nike i podobnike, trebamo strana\u010dku glasa\u010dku ma\u0161inu koja \u0107e klimati nosom onako kako mi ka\u017eemo. Mi ne trebamo ni obrazovane, ni inteligentne. Mi mo\u017eemo postaviti voza\u010de kamiona da vodi europske projekte, da bude ravnatelj knji\u017enice i svega ostaloga. Bitno je samo da je na strana\u010dkoj liniji. To je va\u0161a poruka. I sad \u0107ete lijepo uzeti papiri\u0107e i idite se sramotite sa glasanjem koje vam prvi puta nije ni uspjelo, a ja jo\u0161 uvijek pozivam aktualnu kandidatkinju ako ima i malo obraza da u ovakvim uvjetima glasanja povu\u010de i ona svoju kandidaturu. Ima jo\u0161 10 minuta. Nadam se da ovo gleda. Izvolite gospo\u0111o Novakovi\u0107 recite ne \u017eelim sudjelovati u ovoj farsi, povla\u010dim kandidaturu i idemo lijepo sve ispo\u010detka. Tako da hrvatska javnost, dakle treba znati da je HDZ ovo u\u010dinio isklju\u010divo zato \u0161to ne \u017eeli slu\u0161ati istinu, ne \u017eeli slu\u0161ati ni najmanju kritiku. I samim time bi bilo vrlo dobro da se ta stranka izbaci ime demokratska iz imena, pa neka se zovu hrvatska zajednica, jer jedino mi\u0161ljenje koje na svijetu postoji, koje oni prihva\u0107aju je mi\u0161ljenje samih sebe. To je ona ima narodna izreka hvalite me usta moja. Oni \u0107e, dakle biti sretni kada budu slu\u0161ali samo hvalospjeve dok dr\u017eava tone u propast, dok se mladi iseljavaju, dok se siroma\u0161ni ovr\u0161uju i blokiraju, dok BDP usporava, dok lex Agrokor samo \u0161to nije otkucao kao tempirana bomba zajedno sa brodogradnjom, zajedno sa Hrvatskim autocestama, zajedno sa hrvatskim zdravstvom, sa hrvatskim obrazovanjem i znano\u0161\u0107u. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71595",
        "text": "Mi jedno mo\u017eemo se zvati HDZ Hrvatski demokratski zid. Ne mo\u017ee vi\u0161e, gotovo je. Iscrpili smo. \u0160to?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71596",
        "text": "Gospodine predsjedni\u010de, obzirom da smo se pozvali na \u010dlanak 271. Poslovnika koji predvi\u0111a i tre\u0107i krug glasanja, molim vas samo i informaciju ako se predomislimo i budemo \u017eeljeli sudjelovati u tre\u0107em krugu ho\u0107e li on biti danas ili sljede\u0107i tjedan?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71597",
        "text": "Dr\u017eat \u0107emo se Poslovnika kolega Bauk. Za 45 minuta objavit \u0107emo rezultate i nakon toga nastavljamo sa raspravom oko Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71598",
        "text": "Hvala. STANKA U 13,25 SATI.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71599",
        "text": "[[NASTAVAK NAKON STANKE U 14,10 SATI]] Gospo\u0111e i gospodo zastupnici, glasovanje za izbor predsjednice Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa je zavr\u0161eno. Objavljujem da je od ukupno 151 zastupnika glasa\u010dke listi\u0107e za predsjednicu Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa primilo 78 zastupnika. Glasovalo je 78 zastupnika i neva\u017ee\u0107ih listi\u0107a nije bilo. Nagla\u0161avam da je sukladno \u010dl. 31. Zakona o sprje\u010davanju sukoba interesa za izbor predsjednika i \u010dlanova Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa potrebna ve\u0107ina svih zastupnika 76. Kandidatkinja za predsjednika Novakovi\u0107 Nata\u0161a dobila je 78 glasova, te progla\u0161avam da je izabrana za predsjednicu Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa. \u010cestitam izabranoj predsjednici i \u017eelim joj uspjeh u obavljanju ove \u010dasne i odgovorne du\u017enosti u ime svih saborskih zastupnika i saborskih zastupnica. [[upadica ne razumije se]] A i oni koji su glasovali, a i onih koji nisu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-02-15-0.u71583",
        "text": "Sada idemo na izbor predsjednika i \u010dlanova Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa. Podnositelj je Odbor za izbor, imenovanje i upravne poslove, rasprava je zaklju\u010dena. Na temelju \u010dlanka 31. kolega Bulj, dajte molim vas, pa dajte se pona\u0161ajte pristojno. Nemojte vikati, kak da govorim ako vi\u010dete. Na temelju \u010dl. 31. Zakona za sprje\u010davanje sukoba interesa i \u010dl. 260 Poslovnika provesti \u0107emo tajno glasovanje. Kod tajnog glasovanja primjenjuju se odredbe Poslovnika od \u010dl.260. do \u010dl. 267. Gospo\u0111o i gospodo zastupnici, predla\u017eem da mi 3 zastupnika poma\u017eu kod provo\u0111enja tajnog glasovanja i to, Marija Jelokvac, Mato \u010ci\u010dak i Bojan Glava\u0161evi\u0107. Podsje\u0107am da zastupnici mogu glasovati samo jednim glasa\u010dkim listi\u0107em i to osobno, te samo za kandidate navedene na glasa\u010dkom listi\u0107em. Va\u017ee\u0107i glasa\u010dki listi\u0107, je listi\u0107 iz kojeg je na siguran i nedvojben na\u010din se mo\u017ee utvrditi kandidat za kojeg je zastupnik glasovao. Zastupnik glasuje, tako da na glasa\u010dkom listi\u0107u zaokru\u017euje redni broj ispred imena kandidata za koje glasuje. Listi\u0107e za glasovanje mo\u017eete preuzeti ovdje u velikoj vije\u0107nici gdje se nalaze i glasa\u010dke kutije. Odre\u0111ujem stanku od 60 minuta, nakon stanke molim vas da se vratite u vije\u0107nicu, kako bi vam priop\u0107io rezultate glasovanja. STANKA U 14,25 SATI. [[NASTAVAK NAKON STANKE U 15,30 SATI]] Po\u0161tovane kolegice i kolege, evo, stigli su rezultati glasovanja za izbor predsjednice i \u010dlanova Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa. Objavljujem da je od ukupno 151 zastupnika glasa\u010dke listi\u0107e za predsjednicu Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa primilo 127 zastupnika, glasovalo je 127 zastupnika i neva\u017ee\u0107ih listi\u0107a bilo je 6. Nagla\u0161avam da je sukladno \u010dlanku 31. Zakona o sprje\u010davanju sukoba interesa za izbor predsjednika i \u010dlanova Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa potrebna ve\u0107ina svih zastupnika, 76. Kandidatkinje za predsjednicu, dobile su sljede\u0107i broj glasova, Novakovi\u0107 Nata\u0161a 75, Ore\u0161kovi\u0107 Dalija 46. Tako da mogu proglasiti rezultate i re\u0107i da predsjednica Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa nije izabrana. Sada \u0107u objaviti rezultate izbora za \u010dlanove povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa. Objavljujem da je od ukupno 151 zastupnika glasa\u010dki listi\u0107e za \u010dlanove Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa primilo 127 zastupnika, glasovalo je 127 zastupnika, neva\u017ee\u0107ih listi\u0107a bilo je 6. Ponovno nagla\u0161avam da je sukladno \u010dlanku 31. Zakona o sprje\u010davanju sukoba interesa za izbor predsjednika i \u010dlanova Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa potrebna ve\u0107ina svih zastupnika 76. Kandidati za \u010dlanove Povjerenstva dobili su sljede\u0107i broj glasova Bo\u017ei\u0107 Ton\u010dica 80, Ivanjek Davorin 80, Jozi\u0107 lekovi\u0107 Aleksandra 106, Petri\u0107 \u010cu\u0161i\u0107 Antonija 44 i Prkut Duje 42, Vu\u010deti\u0107 Tatjana 82 i Zeli\u0107 Dragan 29. Progla\u0161avam da su za \u010dlanove Povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa izabrani, Bo\u017ei\u0107 Ton\u010dica, Ivanjek Davorin, Jozi\u0107 Lekovi\u0107 Aleksandra i Vu\u010deti\u0107 Tatjana. \u010cestitam izabranim \u010dlanovima Povjerenstva. A \u0161to se ti\u010de izbora predsjednice, budu\u0107i da zakon ne predvi\u0111a \u0161ta se doga\u0111a u ovakvim situacijama, konzultirali smo Poslovnik koji u \u010dl. 271. ka\u017ee, \u201eAko prilikom glasovanja potrebnu ve\u0107inu ne dobije broj kandidata koji se bira, glasovanje se ponavlja za kandidate koji nisu dobili potrebnu ve\u0107inu. U prvom ponavljanju glasovanja, ne mogu sudjelovati kandidati, koji su dobili manje od petine glasova nazo\u010dnih zastupnika, u drugom ponavljanju glasova, ne mogu sudjelovati kandidati koji su dobili manje od tre\u0107ine glasova nazo\u010dnih zastupnika. Ako ni u drugom ponovljenom glasovanju pojedini kandidat ne dobije potrebnu ve\u0107inu, prijedlog za izbor tog kandidata, skida se s popisa predlo\u017eenih kandidata. Dakle, sukladno Poslovniku, mi bismo morali ponovno glasovati, o istim kandidatkinjama, budu\u0107i da sada nema kvoruma, to ne mo\u017eemo napraviti danas, nego \u0107emo to napraviti na prvoj idu\u0107oj sjednici. U me\u0111uvremenu, \u0107emo konzultirati Odbor za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav, da nam i on dade tuma\u010denje i najvjerojatnije potvrdu takvog stava. Dakle, s ovim zaklju\u010duje rad sjednice i vidimo se 28. velja\u010de po\u010dinjemo. Po\u010dinjemo sa to\u010dkom, Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjeni i dopuni Zakona o strukovnom obrazovanju, drugo \u010ditanje, P.Z. br. 250. Hvala vam lijepo. SJEDNICA PREKINUTA U 15,35 SATI.",
        "match_error": null,
        "norm": "po\u0161tovane kolegice i kolege evo stigli su rezultati glasovanja za izbor predsjednice i \u010dlanova povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa objavljujem da je od ukupno 151 zastupnika glasa\u010dke listi\u0107e za predsjednicu povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa primilo 127 zastupnika glasovalo je 127 zastupnika i neva\u017ee\u0107ih listi\u0107a bilo je 6 nagla\u0161avam da je sukladno \u010dlanku 31 zakona o sprje\u010davanju sukoba interesa za izbor predsjednika i \u010dlanova povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa potrebna ve\u0107ina svih zastupnika 76 kandidatkinje za predsjednicu dobile su sljede\u0107i broj glasova novakovi\u0107 nata\u0161a 75 ore\u0161kovi\u0107 dalija 46 tako da mogu proglasiti rezultate i re\u0107i da predsjednica povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa nije izabrana sada \u0107u objaviti rezultate izbora za \u010dlanove povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa objavljujem da je od ukupno 151 zastupnika glasa\u010dki listi\u0107e za \u010dlanove povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa primilo 127 zastupnika glasovalo je 127 zastupnika neva\u017ee\u0107ih listi\u0107a bilo je 6 ponovno nagla\u0161avam da je sukladno \u010dlanku 31 zakona o sprje\u010davanju sukoba interesa za izbor predsjednika i \u010dlanova povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa potrebna ve\u0107ina svih zastupnika 76 kandidati za \u010dlanove povjerenstva dobili su sljede\u0107i broj glasova bo\u017ei\u0107 ton\u010dica 80 ivanjek davorin 80 jozi\u0107 lekovi\u0107 aleksandra 106 petri\u0107 \u010du\u0161i\u0107 antonija 44 i prkut duje 42 vu\u010deti\u0107 tatjana 82 i zeli\u0107 dragan 29 progla\u0161avam da su za \u010dlanove povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa izabrani bo\u017ei\u0107 ton\u010dica ivanjek davorin jozi\u0107 lekovi\u0107 aleksandra i vu\u010deti\u0107 tatjana \u010destitam izabranim \u010dlanovima povjerenstva a \u0161to se ti\u010de izbora predsjednice budu\u0107i da zakon ne predvi\u0111a \u0161ta se doga\u0111a u ovakvim situacijama konzultirali smo poslovnik koji u \u010dl 271 ka\u017ee ako prilikom glasovanja potrebnu ve\u0107inu ne dobije broj kandidata koji se bira glasovanje se ponavlja za kandidate koji nisu dobili potrebnu ve\u0107inu u prvom ponavljanju glasovanja ne mogu sudjelovati kandidati koji su dobili manje od petine glasova nazo\u010dnih zastupnika u drugom ponavljanju glasova ne mogu sudjelovati kandidati koji su dobili manje od tre\u0107ine glasova nazo\u010dnih zastupnika ako ni u drugom ponovljenom glasovanju pojedini kandidat ne dobije potrebnu ve\u0107inu prijedlog za izbor tog kandidata skida se s popisa predlo\u017eenih kandidata dakle sukladno poslovniku mi bismo morali ponovno glasovati o istim kandidatkinjama budu\u0107i da sada nema kvoruma to ne mo\u017eemo napraviti danas nego \u0107emo to napraviti na prvoj idu\u0107oj sjednici u me\u0111uvremenu \u0107emo konzultirati odbor za ustav poslovnik i politi\u010dki sustav da nam i on dade tuma\u010denje i najvjerojatnije potvrdu takvog stava dakle s ovim zaklju\u010duje rad sjednice i vidimo se 28 velja\u010de po\u010dinjemo po\u010dinjemo sa to\u010dkom kona\u010dni prijedlog zakona o izmjeni i dopuni zakona o strukovnom obrazovanju drugo \u010ditanje br 250 hvala vam",
        "words": [
            {
                "time_s": 811.94,
                "time_e": 812.42,
                "char_s": 1307,
                "char_e": 1316
            },
            {
                "time_s": 812.48,
                "time_e": 812.92,
                "char_s": 1317,
                "char_e": 1325
            },
            {
                "time_s": 812.96,
                "time_e": 812.98,
                "char_s": 1326,
                "char_e": 1327
            },
            {
                "time_s": 813.06,
                "time_e": 813.9,
                "char_s": 1328,
                "char_e": 1334
            },
            {
                "time_s": 814.78,
                "time_e": 814.94,
                "char_s": 1336,
                "char_e": 1339
            },
            {
                "time_s": 815.0,
                "time_e": 815.32,
                "char_s": 1341,
                "char_e": 1347
            },
            {
                "time_s": 815.44,
                "time_e": 815.94,
                "char_s": 1348,
                "char_e": 1350
            },
            {
                "time_s": 816.28,
                "time_e": 816.92,
                "char_s": 1351,
                "char_e": 1360
            },
            {
                "time_s": 816.98,
                "time_e": 817.56,
                "char_s": 1361,
                "char_e": 1371
            },
            {
                "time_s": 817.62,
                "time_e": 817.72,
                "char_s": 1372,
                "char_e": 1374
            },
            {
                "time_s": 817.76,
                "time_e": 818.06,
                "char_s": 1375,
                "char_e": 1380
            },
            {
                "time_s": 818.14,
                "time_e": 818.68,
                "char_s": 1381,
                "char_e": 1393
            },
            {
                "time_s": 818.7,
                "time_e": 818.72,
                "char_s": 1394,
                "char_e": 1395
            },
            {
                "time_s": 818.8,
                "time_e": 819.12,
                "char_s": 1396,
                "char_e": 1403
            },
            {
                "time_s": 819.14,
                "time_e": 819.68,
                "char_s": 1404,
                "char_e": 1416
            },
            {
                "time_s": 819.74,
                "time_e": 819.78,
                "char_s": 1417,
                "char_e": 1419
            },
            {
                "time_s": 819.84,
                "time_e": 820.3,
                "char_s": 1420,
                "char_e": 1431
            },
            {
                "time_s": 820.32,
                "time_e": 820.34,
                "char_s": 1432,
                "char_e": 1433
            },
            {
                "time_s": 820.46,
                "time_e": 821.3,
                "char_s": 1434,
                "char_e": 1440
            },
            {
                "time_s": 821.74,
                "time_e": 822.7,
                "char_s": 1441,
                "char_e": 1449
            },
            {
                "time_s": 823.12,
                "time_e": 823.72,
                "char_s": 1451,
                "char_e": 1462
            },
            {
                "time_s": 823.76,
                "time_e": 823.82,
                "char_s": 1463,
                "char_e": 1465
            },
            {
                "time_s": 823.84,
                "time_e": 823.88,
                "char_s": 1466,
                "char_e": 1468
            },
            {
                "time_s": 823.92,
                "time_e": 823.98,
                "char_s": 1469,
                "char_e": 1471
            },
            {
                "time_s": 824.02,
                "time_e": 824.32,
                "char_s": 1472,
                "char_e": 1478
            },
            {
                "time_s": 824.4,
                "time_e": 825.38,
                "char_s": 1479,
                "char_e": 1482
            },
            {
                "time_s": 825.46,
                "time_e": 826.1,
                "char_s": 1483,
                "char_e": 1493
            },
            {
                "time_s": 826.12,
                "time_e": 826.6,
                "char_s": 1494,
                "char_e": 1502
            },
            {
                "time_s": 826.64,
                "time_e": 827.02,
                "char_s": 1503,
                "char_e": 1510
            },
            {
                "time_s": 827.08,
                "time_e": 827.16,
                "char_s": 1511,
                "char_e": 1513
            },
            {
                "time_s": 827.24,
                "time_e": 827.76,
                "char_s": 1514,
                "char_e": 1526
            },
            {
                "time_s": 827.78,
                "time_e": 828.54,
                "char_s": 1527,
                "char_e": 1539
            },
            {
                "time_s": 828.64,
                "time_e": 828.72,
                "char_s": 1540,
                "char_e": 1542
            },
            {
                "time_s": 828.78,
                "time_e": 829.28,
                "char_s": 1543,
                "char_e": 1554
            },
            {
                "time_s": 829.32,
                "time_e": 829.34,
                "char_s": 1555,
                "char_e": 1556
            },
            {
                "time_s": 829.36,
                "time_e": 829.78,
                "char_s": 1557,
                "char_e": 1563
            },
            {
                "time_s": 829.82,
                "time_e": 830.22,
                "char_s": 1564,
                "char_e": 1572
            },
            {
                "time_s": 830.3,
                "time_e": 830.66,
                "char_s": 1573,
                "char_e": 1580
            },
            {
                "time_s": 830.7,
                "time_e": 831.96,
                "char_s": 1581,
                "char_e": 1584
            },
            {
                "time_s": 832.02,
                "time_e": 833.1,
                "char_s": 1585,
                "char_e": 1595
            },
            {
                "time_s": 833.16,
                "time_e": 833.64,
                "char_s": 1597,
                "char_e": 1606
            },
            {
                "time_s": 833.66,
                "time_e": 833.7,
                "char_s": 1607,
                "char_e": 1609
            },
            {
                "time_s": 833.74,
                "time_e": 834.64,
                "char_s": 1610,
                "char_e": 1613
            },
            {
                "time_s": 834.7,
                "time_e": 835.24,
                "char_s": 1614,
                "char_e": 1624
            },
            {
                "time_s": 835.26,
                "time_e": 835.28,
                "char_s": 1625,
                "char_e": 1626
            },
            {
                "time_s": 835.32,
                "time_e": 835.82,
                "char_s": 1627,
                "char_e": 1636
            },
            {
                "time_s": 835.84,
                "time_e": 836.2,
                "char_s": 1637,
                "char_e": 1644
            },
            {
                "time_s": 836.22,
                "time_e": 836.44,
                "char_s": 1645,
                "char_e": 1649
            },
            {
                "time_s": 836.48,
                "time_e": 836.52,
                "char_s": 1650,
                "char_e": 1652
            },
            {
                "time_s": 836.66,
                "time_e": 837.12,
                "char_s": 1653,
                "char_e": 1654
            },
            {
                "time_s": 838.02,
                "time_e": 838.56,
                "char_s": 1656,
                "char_e": 1666
            },
            {
                "time_s": 838.6,
                "time_e": 838.64,
                "char_s": 1667,
                "char_e": 1669
            },
            {
                "time_s": 838.66,
                "time_e": 838.7,
                "char_s": 1670,
                "char_e": 1672
            },
            {
                "time_s": 838.74,
                "time_e": 839.14,
                "char_s": 1673,
                "char_e": 1681
            },
            {
                "time_s": 839.22,
                "time_e": 839.6,
                "char_s": 1682,
                "char_e": 1688
            },
            {
                "time_s": 839.74,
                "time_e": 840.82,
                "char_s": 1689,
                "char_e": 1691
            },
            {
                "time_s": 840.9,
                "time_e": 841.2,
                "char_s": 1693,
                "char_e": 1699
            },
            {
                "time_s": 841.22,
                "time_e": 841.24,
                "char_s": 1700,
                "char_e": 1701
            },
            {
                "time_s": 841.3,
                "time_e": 841.74,
                "char_s": 1702,
                "char_e": 1714
            },
            {
                "time_s": 841.8,
                "time_e": 842.12,
                "char_s": 1715,
                "char_e": 1721
            },
            {
                "time_s": 842.16,
                "time_e": 842.54,
                "char_s": 1722,
                "char_e": 1730
            },
            {
                "time_s": 842.6,
                "time_e": 842.68,
                "char_s": 1731,
                "char_e": 1733
            },
            {
                "time_s": 842.7,
                "time_e": 842.92,
                "char_s": 1734,
                "char_e": 1739
            },
            {
                "time_s": 843.0,
                "time_e": 843.5,
                "char_s": 1740,
                "char_e": 1752
            },
            {
                "time_s": 843.52,
                "time_e": 843.54,
                "char_s": 1753,
                "char_e": 1754
            },
            {
                "time_s": 843.58,
                "time_e": 843.94,
                "char_s": 1755,
                "char_e": 1762
            },
            {
                "time_s": 844.0,
                "time_e": 844.5,
                "char_s": 1763,
                "char_e": 1775
            },
            {
                "time_s": 844.56,
                "time_e": 844.6,
                "char_s": 1776,
                "char_e": 1778
            },
            {
                "time_s": 844.66,
                "time_e": 845.12,
                "char_s": 1779,
                "char_e": 1790
            },
            {
                "time_s": 845.14,
                "time_e": 845.16,
                "char_s": 1791,
                "char_e": 1792
            },
            {
                "time_s": 845.24,
                "time_e": 845.56,
                "char_s": 1793,
                "char_e": 1799
            },
            {
                "time_s": 845.6,
                "time_e": 846.1,
                "char_s": 1800,
                "char_e": 1808
            },
            {
                "time_s": 846.18,
                "time_e": 846.56,
                "char_s": 1809,
                "char_e": 1817
            },
            {
                "time_s": 846.58,
                "time_e": 846.94,
                "char_s": 1818,
                "char_e": 1824
            },
            {
                "time_s": 846.96,
                "time_e": 847.24,
                "char_s": 1825,
                "char_e": 1829
            },
            {
                "time_s": 847.32,
                "time_e": 848.0,
                "char_s": 1830,
                "char_e": 1840
            },
            {
                "time_s": 848.08,
                "time_e": 849.2,
                "char_s": 1842,
                "char_e": 1844
            },
            {
                "time_s": 849.86,
                "time_e": 850.52,
                "char_s": 1846,
                "char_e": 1859
            },
            {
                "time_s": 850.54,
                "time_e": 850.68,
                "char_s": 1860,
                "char_e": 1862
            },
            {
                "time_s": 850.76,
                "time_e": 851.3,
                "char_s": 1863,
                "char_e": 1875
            },
            {
                "time_s": 851.36,
                "time_e": 851.6,
                "char_s": 1877,
                "char_e": 1883
            },
            {
                "time_s": 851.68,
                "time_e": 851.74,
                "char_s": 1884,
                "char_e": 1886
            },
            {
                "time_s": 851.82,
                "time_e": 852.28,
                "char_s": 1887,
                "char_e": 1895
            },
            {
                "time_s": 852.36,
                "time_e": 852.56,
                "char_s": 1896,
                "char_e": 1900
            },
            {
                "time_s": 852.62,
                "time_e": 853.28,
                "char_s": 1901,
                "char_e": 1908
            },
            {
                "time_s": 853.36,
                "time_e": 853.98,
                "char_s": 1910,
                "char_e": 1919
            },
            {
                "time_s": 854.02,
                "time_e": 854.56,
                "char_s": 1920,
                "char_e": 1926
            },
            {
                "time_s": 854.64,
                "time_e": 855.9,
                "char_s": 1927,
                "char_e": 1929
            },
            {
                "time_s": 856.3,
                "time_e": 856.82,
                "char_s": 1931,
                "char_e": 1940
            },
            {
                "time_s": 856.9,
                "time_e": 857.4,
                "char_s": 1941,
                "char_e": 1947
            },
            {
                "time_s": 857.48,
                "time_e": 858.68,
                "char_s": 1948,
                "char_e": 1950
            },
            {
                "time_s": 859.58,
                "time_e": 859.86,
                "char_s": 1952,
                "char_e": 1956
            },
            {
                "time_s": 859.94,
                "time_e": 860.4,
                "char_s": 1957,
                "char_e": 1959
            },
            {
                "time_s": 860.44,
                "time_e": 861.22,
                "char_s": 1960,
                "char_e": 1964
            },
            {
                "time_s": 861.32,
                "time_e": 862.54,
                "char_s": 1965,
                "char_e": 1975
            },
            {
                "time_s": 862.64,
                "time_e": 863.6,
                "char_s": 1976,
                "char_e": 1985
            },
            {
                "time_s": 863.62,
                "time_e": 863.68,
                "char_s": 1986,
                "char_e": 1987
            },
            {
                "time_s": 863.74,
                "time_e": 863.98,
                "char_s": 1988,
                "char_e": 1992
            },
            {
                "time_s": 864.04,
                "time_e": 864.08,
                "char_s": 1993,
                "char_e": 1995
            },
            {
                "time_s": 864.12,
                "time_e": 864.72,
                "char_s": 1996,
                "char_e": 2008
            },
            {
                "time_s": 864.78,
                "time_e": 865.34,
                "char_s": 2009,
                "char_e": 2021
            },
            {
                "time_s": 865.38,
                "time_e": 865.44,
                "char_s": 2022,
                "char_e": 2024
            },
            {
                "time_s": 865.46,
                "time_e": 865.8,
                "char_s": 2025,
                "char_e": 2036
            },
            {
                "time_s": 865.82,
                "time_e": 865.84,
                "char_s": 2037,
                "char_e": 2038
            },
            {
                "time_s": 865.86,
                "time_e": 866.32,
                "char_s": 2039,
                "char_e": 2045
            },
            {
                "time_s": 866.36,
                "time_e": 866.94,
                "char_s": 2046,
                "char_e": 2054
            },
            {
                "time_s": 867.08,
                "time_e": 867.32,
                "char_s": 2055,
                "char_e": 2059
            },
            {
                "time_s": 867.34,
                "time_e": 868.28,
                "char_s": 2060,
                "char_e": 2068
            },
            {
                "time_s": 869.52,
                "time_e": 869.7,
                "char_s": 2070,
                "char_e": 2074
            },
            {
                "time_s": 869.74,
                "time_e": 869.8,
                "char_s": 2075,
                "char_e": 2077
            },
            {
                "time_s": 869.86,
                "time_e": 870.22,
                "char_s": 2078,
                "char_e": 2086
            },
            {
                "time_s": 870.26,
                "time_e": 870.74,
                "char_s": 2087,
                "char_e": 2096
            },
            {
                "time_s": 870.76,
                "time_e": 871.02,
                "char_s": 2097,
                "char_e": 2103
            },
            {
                "time_s": 871.08,
                "time_e": 871.12,
                "char_s": 2104,
                "char_e": 2106
            },
            {
                "time_s": 871.2,
                "time_e": 871.48,
                "char_s": 2107,
                "char_e": 2114
            },
            {
                "time_s": 871.54,
                "time_e": 872.0,
                "char_s": 2115,
                "char_e": 2127
            },
            {
                "time_s": 872.06,
                "time_e": 872.12,
                "char_s": 2128,
                "char_e": 2130
            },
            {
                "time_s": 872.16,
                "time_e": 872.66,
                "char_s": 2131,
                "char_e": 2142
            },
            {
                "time_s": 872.68,
                "time_e": 872.7,
                "char_s": 2143,
                "char_e": 2144
            },
            {
                "time_s": 872.8,
                "time_e": 873.2,
                "char_s": 2145,
                "char_e": 2151
            },
            {
                "time_s": 873.24,
                "time_e": 874.12,
                "char_s": 2152,
                "char_e": 2160
            },
            {
                "time_s": 874.18,
                "time_e": 874.58,
                "char_s": 2162,
                "char_e": 2173
            },
            {
                "time_s": 874.6,
                "time_e": 874.64,
                "char_s": 2174,
                "char_e": 2176
            },
            {
                "time_s": 874.66,
                "time_e": 874.7,
                "char_s": 2177,
                "char_e": 2179
            },
            {
                "time_s": 874.72,
                "time_e": 874.76,
                "char_s": 2180,
                "char_e": 2182
            },
            {
                "time_s": 874.8,
                "time_e": 875.08,
                "char_s": 2183,
                "char_e": 2189
            },
            {
                "time_s": 875.14,
                "time_e": 876.02,
                "char_s": 2190,
                "char_e": 2193
            },
            {
                "time_s": 876.08,
                "time_e": 876.58,
                "char_s": 2194,
                "char_e": 2204
            },
            {
                "time_s": 876.6,
                "time_e": 877.06,
                "char_s": 2205,
                "char_e": 2213
            },
            {
                "time_s": 877.1,
                "time_e": 877.46,
                "char_s": 2214,
                "char_e": 2221
            },
            {
                "time_s": 877.48,
                "time_e": 877.6,
                "char_s": 2222,
                "char_e": 2224
            },
            {
                "time_s": 877.68,
                "time_e": 878.0,
                "char_s": 2225,
                "char_e": 2232
            },
            {
                "time_s": 878.06,
                "time_e": 878.56,
                "char_s": 2233,
                "char_e": 2245
            },
            {
                "time_s": 878.62,
                "time_e": 878.7,
                "char_s": 2246,
                "char_e": 2248
            },
            {
                "time_s": 878.74,
                "time_e": 879.22,
                "char_s": 2249,
                "char_e": 2260
            },
            {
                "time_s": 879.24,
                "time_e": 879.26,
                "char_s": 2261,
                "char_e": 2262
            },
            {
                "time_s": 879.36,
                "time_e": 879.68,
                "char_s": 2263,
                "char_e": 2269
            },
            {
                "time_s": 879.72,
                "time_e": 880.1,
                "char_s": 2270,
                "char_e": 2278
            },
            {
                "time_s": 880.2,
                "time_e": 880.5,
                "char_s": 2279,
                "char_e": 2286
            },
            {
                "time_s": 880.52,
                "time_e": 881.34,
                "char_s": 2287,
                "char_e": 2290
            },
            {
                "time_s": 881.64,
                "time_e": 882.2,
                "char_s": 2291,
                "char_e": 2301
            },
            {
                "time_s": 882.22,
                "time_e": 882.72,
                "char_s": 2303,
                "char_e": 2312
            },
            {
                "time_s": 882.74,
                "time_e": 882.78,
                "char_s": 2313,
                "char_e": 2315
            },
            {
                "time_s": 882.82,
                "time_e": 883.9,
                "char_s": 2316,
                "char_e": 2319
            },
            {
                "time_s": 883.96,
                "time_e": 885.0,
                "char_s": 2320,
                "char_e": 2330
            },
            {
                "time_s": 885.12,
                "time_e": 885.68,
                "char_s": 2332,
                "char_e": 2341
            },
            {
                "time_s": 885.72,
                "time_e": 886.1,
                "char_s": 2342,
                "char_e": 2349
            },
            {
                "time_s": 886.18,
                "time_e": 886.34,
                "char_s": 2350,
                "char_e": 2354
            },
            {
                "time_s": 886.38,
                "time_e": 886.42,
                "char_s": 2355,
                "char_e": 2357
            },
            {
                "time_s": 886.56,
                "time_e": 886.98,
                "char_s": 2358,
                "char_e": 2359
            },
            {
                "time_s": 887.52,
                "time_e": 887.8,
                "char_s": 2361,
                "char_e": 2368
            },
            {
                "time_s": 887.82,
                "time_e": 888.46,
                "char_s": 2369,
                "char_e": 2379
            },
            {
                "time_s": 888.5,
                "time_e": 888.56,
                "char_s": 2380,
                "char_e": 2382
            },
            {
                "time_s": 888.58,
                "time_e": 888.62,
                "char_s": 2383,
                "char_e": 2385
            },
            {
                "time_s": 888.64,
                "time_e": 889.02,
                "char_s": 2386,
                "char_e": 2394
            },
            {
                "time_s": 889.12,
                "time_e": 889.48,
                "char_s": 2395,
                "char_e": 2401
            },
            {
                "time_s": 889.56,
                "time_e": 890.3,
                "char_s": 2402,
                "char_e": 2404
            },
            {
                "time_s": 890.38,
                "time_e": 890.86,
                "char_s": 2406,
                "char_e": 2412
            },
            {
                "time_s": 890.9,
                "time_e": 890.94,
                "char_s": 2413,
                "char_e": 2414
            },
            {
                "time_s": 891.0,
                "time_e": 891.54,
                "char_s": 2415,
                "char_e": 2427
            },
            {
                "time_s": 891.62,
                "time_e": 891.96,
                "char_s": 2428,
                "char_e": 2434
            },
            {
                "time_s": 892.0,
                "time_e": 892.46,
                "char_s": 2435,
                "char_e": 2443
            },
            {
                "time_s": 892.52,
                "time_e": 892.58,
                "char_s": 2444,
                "char_e": 2446
            },
            {
                "time_s": 892.62,
                "time_e": 892.84,
                "char_s": 2447,
                "char_e": 2452
            },
            {
                "time_s": 892.92,
                "time_e": 893.42,
                "char_s": 2453,
                "char_e": 2465
            },
            {
                "time_s": 893.44,
                "time_e": 893.46,
                "char_s": 2466,
                "char_e": 2467
            },
            {
                "time_s": 893.54,
                "time_e": 893.86,
                "char_s": 2468,
                "char_e": 2475
            },
            {
                "time_s": 893.96,
                "time_e": 894.46,
                "char_s": 2476,
                "char_e": 2488
            },
            {
                "time_s": 894.52,
                "time_e": 894.56,
                "char_s": 2489,
                "char_e": 2491
            },
            {
                "time_s": 894.58,
                "time_e": 895.08,
                "char_s": 2492,
                "char_e": 2503
            },
            {
                "time_s": 895.1,
                "time_e": 895.12,
                "char_s": 2504,
                "char_e": 2505
            },
            {
                "time_s": 895.14,
                "time_e": 895.52,
                "char_s": 2506,
                "char_e": 2512
            },
            {
                "time_s": 895.56,
                "time_e": 895.98,
                "char_s": 2513,
                "char_e": 2521
            },
            {
                "time_s": 896.0,
                "time_e": 896.44,
                "char_s": 2522,
                "char_e": 2530
            },
            {
                "time_s": 896.48,
                "time_e": 896.94,
                "char_s": 2531,
                "char_e": 2537
            },
            {
                "time_s": 897.0,
                "time_e": 897.22,
                "char_s": 2538,
                "char_e": 2542
            },
            {
                "time_s": 897.28,
                "time_e": 897.8,
                "char_s": 2543,
                "char_e": 2553
            },
            {
                "time_s": 897.84,
                "time_e": 899.0,
                "char_s": 2554,
                "char_e": 2556
            },
            {
                "time_s": 900.14,
                "time_e": 900.9,
                "char_s": 2558,
                "char_e": 2567
            },
            {
                "time_s": 900.98,
                "time_e": 901.16,
                "char_s": 2568,
                "char_e": 2570
            },
            {
                "time_s": 901.24,
                "time_e": 901.56,
                "char_s": 2571,
                "char_e": 2578
            },
            {
                "time_s": 901.62,
                "time_e": 902.1,
                "char_s": 2579,
                "char_e": 2591
            },
            {
                "time_s": 902.16,
                "time_e": 902.36,
                "char_s": 2592,
                "char_e": 2598
            },
            {
                "time_s": 902.42,
                "time_e": 902.48,
                "char_s": 2599,
                "char_e": 2601
            },
            {
                "time_s": 902.54,
                "time_e": 902.94,
                "char_s": 2602,
                "char_e": 2610
            },
            {
                "time_s": 903.0,
                "time_e": 903.18,
                "char_s": 2611,
                "char_e": 2615
            },
            {
                "time_s": 903.22,
                "time_e": 903.92,
                "char_s": 2616,
                "char_e": 2623
            },
            {
                "time_s": 904.02,
                "time_e": 904.4,
                "char_s": 2624,
                "char_e": 2629
            },
            {
                "time_s": 904.48,
                "time_e": 905.04,
                "char_s": 2630,
                "char_e": 2637
            },
            {
                "time_s": 905.2,
                "time_e": 906.0,
                "char_s": 2638,
                "char_e": 2640
            },
            {
                "time_s": 906.04,
                "time_e": 906.58,
                "char_s": 2642,
                "char_e": 2649
            },
            {
                "time_s": 906.66,
                "time_e": 907.1,
                "char_s": 2650,
                "char_e": 2657
            },
            {
                "time_s": 907.26,
                "time_e": 908.08,
                "char_s": 2658,
                "char_e": 2660
            },
            {
                "time_s": 908.32,
                "time_e": 908.7,
                "char_s": 2662,
                "char_e": 2667
            },
            {
                "time_s": 908.82,
                "time_e": 909.26,
                "char_s": 2668,
                "char_e": 2675
            },
            {
                "time_s": 909.32,
                "time_e": 909.96,
                "char_s": 2676,
                "char_e": 2686
            },
            {
                "time_s": 910.02,
                "time_e": 910.34,
                "char_s": 2687,
                "char_e": 2690
            },
            {
                "time_s": 911.76,
                "time_e": 912.18,
                "char_s": 2692,
                "char_e": 2698
            },
            {
                "time_s": 912.28,
                "time_e": 912.62,
                "char_s": 2699,
                "char_e": 2704
            },
            {
                "time_s": 912.66,
                "time_e": 913.16,
                "char_s": 2705,
                "char_e": 2713
            },
            {
                "time_s": 913.22,
                "time_e": 914.38,
                "char_s": 2714,
                "char_e": 2716
            },
            {
                "time_s": 914.56,
                "time_e": 914.58,
                "char_s": 2717,
                "char_e": 2718
            },
            {
                "time_s": 914.62,
                "time_e": 914.94,
                "char_s": 2719,
                "char_e": 2724
            },
            {
                "time_s": 915.02,
                "time_e": 915.2,
                "char_s": 2725,
                "char_e": 2729
            },
            {
                "time_s": 915.28,
                "time_e": 916.6,
                "char_s": 2730,
                "char_e": 2732
            },
            {
                "time_s": 917.26,
                "time_e": 917.7,
                "char_s": 2734,
                "char_e": 2741
            },
            {
                "time_s": 917.78,
                "time_e": 918.24,
                "char_s": 2742,
                "char_e": 2749
            },
            {
                "time_s": 918.4,
                "time_e": 919.44,
                "char_s": 2750,
                "char_e": 2752
            },
            {
                "time_s": 919.46,
                "time_e": 919.48,
                "char_s": 2753,
                "char_e": 2754
            },
            {
                "time_s": 919.58,
                "time_e": 919.86,
                "char_s": 2755,
                "char_e": 2760
            },
            {
                "time_s": 919.9,
                "time_e": 920.24,
                "char_s": 2761,
                "char_e": 2767
            },
            {
                "time_s": 920.36,
                "time_e": 921.6,
                "char_s": 2768,
                "char_e": 2770
            },
            {
                "time_s": 922.22,
                "time_e": 922.92,
                "char_s": 2772,
                "char_e": 2783
            },
            {
                "time_s": 922.96,
                "time_e": 923.02,
                "char_s": 2784,
                "char_e": 2786
            },
            {
                "time_s": 923.08,
                "time_e": 923.14,
                "char_s": 2787,
                "char_e": 2789
            },
            {
                "time_s": 923.2,
                "time_e": 923.26,
                "char_s": 2790,
                "char_e": 2792
            },
            {
                "time_s": 923.34,
                "time_e": 923.68,
                "char_s": 2793,
                "char_e": 2800
            },
            {
                "time_s": 923.72,
                "time_e": 924.24,
                "char_s": 2801,
                "char_e": 2813
            },
            {
                "time_s": 924.28,
                "time_e": 924.34,
                "char_s": 2814,
                "char_e": 2816
            },
            {
                "time_s": 924.38,
                "time_e": 924.88,
                "char_s": 2817,
                "char_e": 2828
            },
            {
                "time_s": 924.9,
                "time_e": 924.92,
                "char_s": 2829,
                "char_e": 2830
            },
            {
                "time_s": 925.02,
                "time_e": 925.36,
                "char_s": 2831,
                "char_e": 2837
            },
            {
                "time_s": 925.42,
                "time_e": 925.94,
                "char_s": 2838,
                "char_e": 2846
            },
            {
                "time_s": 925.96,
                "time_e": 926.96,
                "char_s": 2847,
                "char_e": 2855
            },
            {
                "time_s": 927.28,
                "time_e": 927.64,
                "char_s": 2857,
                "char_e": 2862
            },
            {
                "time_s": 927.72,
                "time_e": 928.54,
                "char_s": 2863,
                "char_e": 2870
            },
            {
                "time_s": 928.56,
                "time_e": 928.98,
                "char_s": 2872,
                "char_e": 2879
            },
            {
                "time_s": 929.04,
                "time_e": 929.78,
                "char_s": 2880,
                "char_e": 2887
            },
            {
                "time_s": 929.86,
                "time_e": 930.2,
                "char_s": 2889,
                "char_e": 2894
            },
            {
                "time_s": 930.32,
                "time_e": 930.72,
                "char_s": 2895,
                "char_e": 2902
            },
            {
                "time_s": 930.76,
                "time_e": 931.6,
                "char_s": 2903,
                "char_e": 2913
            },
            {
                "time_s": 931.64,
                "time_e": 931.66,
                "char_s": 2914,
                "char_e": 2915
            },
            {
                "time_s": 932.14,
                "time_e": 932.72,
                "char_s": 2916,
                "char_e": 2923
            },
            {
                "time_s": 932.8,
                "time_e": 933.44,
                "char_s": 2924,
                "char_e": 2931
            },
            {
                "time_s": 933.54,
                "time_e": 934.52,
                "char_s": 2933,
                "char_e": 2941
            },
            {
                "time_s": 935.08,
                "time_e": 935.58,
                "char_s": 2942,
                "char_e": 2951
            },
            {
                "time_s": 935.66,
                "time_e": 936.3,
                "char_s": 2952,
                "char_e": 2961
            },
            {
                "time_s": 936.38,
                "time_e": 937.5,
                "char_s": 2962,
                "char_e": 2974
            },
            {
                "time_s": 937.94,
                "time_e": 937.98,
                "char_s": 2976,
                "char_e": 2977
            },
            {
                "time_s": 938.06,
                "time_e": 938.22,
                "char_s": 2978,
                "char_e": 2981
            },
            {
                "time_s": 938.28,
                "time_e": 938.36,
                "char_s": 2982,
                "char_e": 2984
            },
            {
                "time_s": 938.44,
                "time_e": 939.26,
                "char_s": 2985,
                "char_e": 2989
            },
            {
                "time_s": 939.76,
                "time_e": 940.56,
                "char_s": 2990,
                "char_e": 2996
            },
            {
                "time_s": 940.8,
                "time_e": 941.92,
                "char_s": 2997,
                "char_e": 3009
            },
            {
                "time_s": 942.66,
                "time_e": 942.98,
                "char_s": 3011,
                "char_e": 3017
            },
            {
                "time_s": 943.02,
                "time_e": 943.08,
                "char_s": 3018,
                "char_e": 3020
            },
            {
                "time_s": 943.16,
                "time_e": 943.56,
                "char_s": 3021,
                "char_e": 3026
            },
            {
                "time_s": 943.62,
                "time_e": 943.7,
                "char_s": 3027,
                "char_e": 3029
            },
            {
                "time_s": 943.8,
                "time_e": 944.72,
                "char_s": 3030,
                "char_e": 3038
            },
            {
                "time_s": 945.12,
                "time_e": 945.28,
                "char_s": 3039,
                "char_e": 3042
            },
            {
                "time_s": 945.36,
                "time_e": 945.48,
                "char_s": 3043,
                "char_e": 3045
            },
            {
                "time_s": 945.54,
                "time_e": 945.88,
                "char_s": 3046,
                "char_e": 3052
            },
            {
                "time_s": 945.9,
                "time_e": 945.92,
                "char_s": 3053,
                "char_e": 3054
            },
            {
                "time_s": 945.96,
                "time_e": 946.24,
                "char_s": 3055,
                "char_e": 3062
            },
            {
                "time_s": 946.3,
                "time_e": 946.94,
                "char_s": 3063,
                "char_e": 3074
            },
            {
                "time_s": 946.96,
                "time_e": 947.66,
                "char_s": 3076,
                "char_e": 3088
            },
            {
                "time_s": 947.74,
                "time_e": 948.02,
                "char_s": 3089,
                "char_e": 3092
            },
            {
                "time_s": 948.1,
                "time_e": 949.24,
                "char_s": 3093,
                "char_e": 3102
            },
            {
                "time_s": 949.96,
                "time_e": 950.1,
                "char_s": 3103,
                "char_e": 3107
            },
            {
                "time_s": 950.12,
                "time_e": 950.14,
                "char_s": 3108,
                "char_e": 3109
            },
            {
                "time_s": 950.16,
                "time_e": 950.2,
                "char_s": 3110,
                "char_e": 3112
            },
            {
                "time_s": 950.22,
                "time_e": 952.1,
                "char_s": 3114,
                "char_e": 3117
            },
            {
                "time_s": 952.2,
                "time_e": 952.96,
                "char_s": 3119,
                "char_e": 3123
            },
            {
                "time_s": 953.26,
                "time_e": 953.44,
                "char_s": 3126,
                "char_e": 3129
            },
            {
                "time_s": 953.48,
                "time_e": 953.96,
                "char_s": 3130,
                "char_e": 3138
            },
            {
                "time_s": 954.02,
                "time_e": 954.56,
                "char_s": 3139,
                "char_e": 3149
            },
            {
                "time_s": 954.6,
                "time_e": 955.06,
                "char_s": 3150,
                "char_e": 3158
            },
            {
                "time_s": 955.1,
                "time_e": 955.6,
                "char_s": 3159,
                "char_e": 3165
            },
            {
                "time_s": 955.7,
                "time_e": 955.8,
                "char_s": 3166,
                "char_e": 3168
            },
            {
                "time_s": 955.86,
                "time_e": 956.18,
                "char_s": 3169,
                "char_e": 3175
            },
            {
                "time_s": 956.28,
                "time_e": 956.46,
                "char_s": 3176,
                "char_e": 3180
            },
            {
                "time_s": 956.54,
                "time_e": 957.1,
                "char_s": 3181,
                "char_e": 3190
            },
            {
                "time_s": 957.16,
                "time_e": 957.3,
                "char_s": 3191,
                "char_e": 3195
            },
            {
                "time_s": 957.4,
                "time_e": 957.48,
                "char_s": 3196,
                "char_e": 3198
            },
            {
                "time_s": 957.56,
                "time_e": 957.96,
                "char_s": 3199,
                "char_e": 3203
            },
            {
                "time_s": 957.98,
                "time_e": 958.6,
                "char_s": 3205,
                "char_e": 3215
            },
            {
                "time_s": 958.66,
                "time_e": 958.74,
                "char_s": 3216,
                "char_e": 3218
            },
            {
                "time_s": 958.84,
                "time_e": 959.24,
                "char_s": 3219,
                "char_e": 3227
            },
            {
                "time_s": 959.32,
                "time_e": 959.4,
                "char_s": 3228,
                "char_e": 3230
            },
            {
                "time_s": 959.48,
                "time_e": 960.0,
                "char_s": 3231,
                "char_e": 3240
            },
            {
                "time_s": 960.06,
                "time_e": 960.18,
                "char_s": 3241,
                "char_e": 3245
            },
            {
                "time_s": 960.24,
                "time_e": 960.48,
                "char_s": 3246,
                "char_e": 3250
            },
            {
                "time_s": 960.54,
                "time_e": 960.82,
                "char_s": 3251,
                "char_e": 3257
            },
            {
                "time_s": 960.9,
                "time_e": 961.28,
                "char_s": 3258,
                "char_e": 3266
            },
            {
                "time_s": 961.32,
                "time_e": 962.14,
                "char_s": 3267,
                "char_e": 3273
            },
            {
                "time_s": 962.38,
                "time_e": 962.4,
                "char_s": 3275,
                "char_e": 3276
            },
            {
                "time_s": 962.5,
                "time_e": 962.76,
                "char_s": 3277,
                "char_e": 3282
            },
            {
                "time_s": 962.82,
                "time_e": 963.38,
                "char_s": 3283,
                "char_e": 3294
            },
            {
                "time_s": 963.44,
                "time_e": 963.98,
                "char_s": 3295,
                "char_e": 3305
            },
            {
                "time_s": 964.06,
                "time_e": 964.14,
                "char_s": 3307,
                "char_e": 3309
            },
            {
                "time_s": 964.2,
                "time_e": 964.38,
                "char_s": 3310,
                "char_e": 3314
            },
            {
                "time_s": 964.46,
                "time_e": 964.96,
                "char_s": 3315,
                "char_e": 3326
            },
            {
                "time_s": 965.04,
                "time_e": 965.52,
                "char_s": 3327,
                "char_e": 3336
            },
            {
                "time_s": 965.56,
                "time_e": 965.66,
                "char_s": 3338,
                "char_e": 3342
            },
            {
                "time_s": 965.72,
                "time_e": 965.78,
                "char_s": 3343,
                "char_e": 3345
            },
            {
                "time_s": 965.84,
                "time_e": 966.1,
                "char_s": 3346,
                "char_e": 3352
            },
            {
                "time_s": 966.18,
                "time_e": 966.46,
                "char_s": 3353,
                "char_e": 3358
            },
            {
                "time_s": 966.52,
                "time_e": 966.66,
                "char_s": 3359,
                "char_e": 3361
            },
            {
                "time_s": 966.72,
                "time_e": 967.1,
                "char_s": 3362,
                "char_e": 3368
            },
            {
                "time_s": 967.16,
                "time_e": 967.56,
                "char_s": 3369,
                "char_e": 3376
            },
            {
                "time_s": 967.6,
                "time_e": 968.04,
                "char_s": 3377,
                "char_e": 3385
            },
            {
                "time_s": 968.1,
                "time_e": 969.16,
                "char_s": 3386,
                "char_e": 3396
            },
            {
                "time_s": 969.26,
                "time_e": 969.28,
                "char_s": 3398,
                "char_e": 3399
            },
            {
                "time_s": 969.34,
                "time_e": 969.72,
                "char_s": 3400,
                "char_e": 3406
            },
            {
                "time_s": 969.78,
                "time_e": 970.24,
                "char_s": 3407,
                "char_e": 3418
            },
            {
                "time_s": 970.3,
                "time_e": 970.84,
                "char_s": 3419,
                "char_e": 3426
            },
            {
                "time_s": 970.92,
                "time_e": 971.0,
                "char_s": 3428,
                "char_e": 3430
            },
            {
                "time_s": 971.06,
                "time_e": 971.24,
                "char_s": 3431,
                "char_e": 3435
            },
            {
                "time_s": 971.3,
                "time_e": 971.76,
                "char_s": 3436,
                "char_e": 3447
            },
            {
                "time_s": 971.82,
                "time_e": 972.26,
                "char_s": 3448,
                "char_e": 3457
            },
            {
                "time_s": 972.3,
                "time_e": 972.4,
                "char_s": 3458,
                "char_e": 3462
            },
            {
                "time_s": 972.46,
                "time_e": 972.52,
                "char_s": 3463,
                "char_e": 3465
            },
            {
                "time_s": 972.58,
                "time_e": 972.86,
                "char_s": 3466,
                "char_e": 3472
            },
            {
                "time_s": 972.94,
                "time_e": 973.26,
                "char_s": 3473,
                "char_e": 3478
            },
            {
                "time_s": 973.32,
                "time_e": 973.44,
                "char_s": 3479,
                "char_e": 3481
            },
            {
                "time_s": 973.54,
                "time_e": 973.96,
                "char_s": 3482,
                "char_e": 3489
            },
            {
                "time_s": 974.0,
                "time_e": 974.36,
                "char_s": 3490,
                "char_e": 3497
            },
            {
                "time_s": 974.4,
                "time_e": 974.8,
                "char_s": 3498,
                "char_e": 3506
            },
            {
                "time_s": 974.84,
                "time_e": 975.92,
                "char_s": 3507,
                "char_e": 3517
            },
            {
                "time_s": 976.08,
                "time_e": 976.26,
                "char_s": 3519,
                "char_e": 3522
            },
            {
                "time_s": 976.3,
                "time_e": 976.36,
                "char_s": 3523,
                "char_e": 3525
            },
            {
                "time_s": 976.38,
                "time_e": 976.4,
                "char_s": 3526,
                "char_e": 3527
            },
            {
                "time_s": 976.5,
                "time_e": 976.8,
                "char_s": 3528,
                "char_e": 3534
            },
            {
                "time_s": 976.86,
                "time_e": 977.34,
                "char_s": 3535,
                "char_e": 3546
            },
            {
                "time_s": 977.4,
                "time_e": 977.92,
                "char_s": 3547,
                "char_e": 3557
            },
            {
                "time_s": 978.02,
                "time_e": 978.36,
                "char_s": 3558,
                "char_e": 3566
            },
            {
                "time_s": 978.42,
                "time_e": 978.92,
                "char_s": 3567,
                "char_e": 3575
            },
            {
                "time_s": 978.98,
                "time_e": 979.08,
                "char_s": 3576,
                "char_e": 3578
            },
            {
                "time_s": 979.12,
                "time_e": 979.38,
                "char_s": 3579,
                "char_e": 3585
            },
            {
                "time_s": 979.44,
                "time_e": 979.82,
                "char_s": 3586,
                "char_e": 3594
            },
            {
                "time_s": 979.88,
                "time_e": 980.68,
                "char_s": 3595,
                "char_e": 3601
            },
            {
                "time_s": 980.92,
                "time_e": 981.32,
                "char_s": 3603,
                "char_e": 3612
            },
            {
                "time_s": 981.38,
                "time_e": 981.46,
                "char_s": 3613,
                "char_e": 3615
            },
            {
                "time_s": 981.5,
                "time_e": 981.8,
                "char_s": 3616,
                "char_e": 3621
            },
            {
                "time_s": 981.86,
                "time_e": 982.02,
                "char_s": 3622,
                "char_e": 3625
            },
            {
                "time_s": 982.08,
                "time_e": 982.78,
                "char_s": 3626,
                "char_e": 3635
            },
            {
                "time_s": 982.86,
                "time_e": 983.16,
                "char_s": 3637,
                "char_e": 3642
            },
            {
                "time_s": 983.22,
                "time_e": 983.3,
                "char_s": 3643,
                "char_e": 3645
            },
            {
                "time_s": 983.34,
                "time_e": 983.38,
                "char_s": 3646,
                "char_e": 3647
            },
            {
                "time_s": 983.44,
                "time_e": 984.04,
                "char_s": 3648,
                "char_e": 3654
            },
            {
                "time_s": 984.1,
                "time_e": 984.78,
                "char_s": 3655,
                "char_e": 3666
            },
            {
                "time_s": 984.84,
                "time_e": 985.86,
                "char_s": 3667,
                "char_e": 3676
            },
            {
                "time_s": 986.14,
                "time_e": 986.9,
                "char_s": 3678,
                "char_e": 3683
            },
            {
                "time_s": 987.36,
                "time_e": 987.74,
                "char_s": 3685,
                "char_e": 3693
            },
            {
                "time_s": 987.8,
                "time_e": 988.32,
                "char_s": 3694,
                "char_e": 3704
            },
            {
                "time_s": 988.38,
                "time_e": 988.42,
                "char_s": 3706,
                "char_e": 3708
            },
            {
                "time_s": 988.48,
                "time_e": 988.72,
                "char_s": 3709,
                "char_e": 3714
            },
            {
                "time_s": 988.78,
                "time_e": 989.12,
                "char_s": 3715,
                "char_e": 3721
            },
            {
                "time_s": 989.14,
                "time_e": 989.58,
                "char_s": 3722,
                "char_e": 3729
            },
            {
                "time_s": 989.64,
                "time_e": 990.48,
                "char_s": 3730,
                "char_e": 3739
            },
            {
                "time_s": 990.54,
                "time_e": 990.56,
                "char_s": 3741,
                "char_e": 3742
            },
            {
                "time_s": 990.58,
                "time_e": 990.86,
                "char_s": 3743,
                "char_e": 3748
            },
            {
                "time_s": 990.92,
                "time_e": 992.0,
                "char_s": 3749,
                "char_e": 3764
            },
            {
                "time_s": 992.06,
                "time_e": 992.38,
                "char_s": 3766,
                "char_e": 3772
            },
            {
                "time_s": 992.42,
                "time_e": 992.48,
                "char_s": 3773,
                "char_e": 3775
            },
            {
                "time_s": 992.5,
                "time_e": 992.8,
                "char_s": 3776,
                "char_e": 3780
            },
            {
                "time_s": 992.86,
                "time_e": 993.08,
                "char_s": 3781,
                "char_e": 3785
            },
            {
                "time_s": 993.14,
                "time_e": 993.5,
                "char_s": 3786,
                "char_e": 3793
            },
            {
                "time_s": 993.52,
                "time_e": 993.56,
                "char_s": 3795,
                "char_e": 3797
            },
            {
                "time_s": 993.6,
                "time_e": 993.66,
                "char_s": 3798,
                "char_e": 3800
            },
            {
                "time_s": 993.72,
                "time_e": 994.12,
                "char_s": 3801,
                "char_e": 3807
            },
            {
                "time_s": 994.18,
                "time_e": 994.64,
                "char_s": 3808,
                "char_e": 3817
            },
            {
                "time_s": 994.72,
                "time_e": 995.06,
                "char_s": 3818,
                "char_e": 3823
            },
            {
                "time_s": 995.1,
                "time_e": 995.24,
                "char_s": 3825,
                "char_e": 3829
            },
            {
                "time_s": 995.3,
                "time_e": 995.48,
                "char_s": 3830,
                "char_e": 3834
            },
            {
                "time_s": 995.54,
                "time_e": 995.62,
                "char_s": 3835,
                "char_e": 3837
            },
            {
                "time_s": 995.66,
                "time_e": 996.1,
                "char_s": 3838,
                "char_e": 3847
            },
            {
                "time_s": 996.16,
                "time_e": 996.2,
                "char_s": 3848,
                "char_e": 3850
            },
            {
                "time_s": 996.32,
                "time_e": 997.02,
                "char_s": 3851,
                "char_e": 3856
            },
            {
                "time_s": 997.14,
                "time_e": 997.52,
                "char_s": 3857,
                "char_e": 3863
            },
            {
                "time_s": 997.62,
                "time_e": 998.52,
                "char_s": 3864,
                "char_e": 3872
            },
            {
                "time_s": 999.12,
                "time_e": 999.14,
                "char_s": 3874,
                "char_e": 3875
            },
            {
                "time_s": 999.28,
                "time_e": 999.88,
                "char_s": 3876,
                "char_e": 3887
            },
            {
                "time_s": 999.98,
                "time_e": 1000.18,
                "char_s": 3889,
                "char_e": 3893
            },
            {
                "time_s": 1000.24,
                "time_e": 1000.88,
                "char_s": 3894,
                "char_e": 3906
            },
            {
                "time_s": 1000.9,
                "time_e": 1001.26,
                "char_s": 3907,
                "char_e": 3912
            },
            {
                "time_s": 1001.3,
                "time_e": 1001.36,
                "char_s": 3913,
                "char_e": 3915
            },
            {
                "time_s": 1001.42,
                "time_e": 1001.64,
                "char_s": 3916,
                "char_e": 3921
            },
            {
                "time_s": 1001.68,
                "time_e": 1002.1,
                "char_s": 3923,
                "char_e": 3932
            },
            {
                "time_s": 1002.12,
                "time_e": 1002.14,
                "char_s": 3933,
                "char_e": 3934
            },
            {
                "time_s": 1002.22,
                "time_e": 1002.68,
                "char_s": 3935,
                "char_e": 3944
            },
            {
                "time_s": 1002.76,
                "time_e": 1003.28,
                "char_s": 3945,
                "char_e": 3951
            },
            {
                "time_s": 1003.3,
                "time_e": 1003.44,
                "char_s": 3953,
                "char_e": 3955
            },
            {
                "time_s": 1003.48,
                "time_e": 1003.58,
                "char_s": 3956,
                "char_e": 3959
            },
            {
                "time_s": 1003.6,
                "time_e": 1003.62,
                "char_s": 3960,
                "char_e": 3961
            },
            {
                "time_s": 1003.72,
                "time_e": 1003.82,
                "char_s": 3962,
                "char_e": 3964
            },
            {
                "time_s": 1003.88,
                "time_e": 1004.6,
                "char_s": 3965,
                "char_e": 3969
            },
            {
                "time_s": 1004.9,
                "time_e": 1005.74,
                "char_s": 3970,
                "char_e": 3979
            },
            {
                "time_s": 1005.78,
                "time_e": 1006.18,
                "char_s": 3980,
                "char_e": 3981
            },
            {
                "time_s": 1006.22,
                "time_e": 1006.82,
                "char_s": 3982,
                "char_e": 3997
            },
            {
                "time_s": 1006.84,
                "time_e": 1007.28,
                "char_s": 3998,
                "char_e": 4005
            },
            {
                "time_s": 1007.34,
                "time_e": 1007.86,
                "char_s": 4006,
                "char_e": 4012
            },
            {
                "time_s": 1007.94,
                "time_e": 1008.66,
                "char_s": 4013,
                "char_e": 4018
            },
            {
                "time_s": 1008.84,
                "time_e": 1009.42,
                "char_s": 4020,
                "char_e": 4025
            },
            {
                "time_s": 1009.5,
                "time_e": 1009.54,
                "char_s": 4027,
                "char_e": 4028
            },
            {
                "time_s": 1009.56,
                "time_e": 1009.98,
                "char_s": 4029,
                "char_e": 4033
            },
            {
                "time_s": 1010.04,
                "time_e": 1010.92,
                "char_s": 4034,
                "char_e": 4044
            },
            {
                "time_s": 1010.96,
                "time_e": 1011.62,
                "char_s": 4045,
                "char_e": 4048
            },
            {
                "time_s": 1011.68,
                "time_e": 1012.36,
                "char_s": 4049,
                "char_e": 4057
            },
            {
                "time_s": 1012.4,
                "time_e": 1012.44,
                "char_s": 4058,
                "char_e": 4059
            },
            {
                "time_s": 1012.52,
                "time_e": 1012.84,
                "char_s": 4060,
                "char_e": 4066
            },
            {
                "time_s": 1012.96,
                "time_e": 1013.34,
                "char_s": 4067,
                "char_e": 4069
            },
            {
                "time_s": 1013.5,
                "time_e": 1014.62,
                "char_s": 4070,
                "char_e": 4072
            },
            {
                "time_s": 1014.68,
                "time_e": 1015.54,
                "char_s": 4074,
                "char_e": 4081
            },
            {
                "time_s": 1015.58,
                "time_e": 1015.76,
                "char_s": 4082,
                "char_e": 4091
            },
            {
                "time_s": 1015.78,
                "time_e": 1016.24,
                "char_s": 4093,
                "char_e": 4102
            },
            {
                "time_s": 1016.36,
                "time_e": 1016.86,
                "char_s": 4103,
                "char_e": 4105
            },
            {
                "time_s": 1017.18,
                "time_e": 1017.52,
                "char_s": 4106,
                "char_e": 4112
            },
            {
                "time_s": 1017.58,
                "time_e": 1017.88,
                "char_s": 4114,
                "char_e": 4121
            },
            {
                "time_s": 1017.92,
                "time_e": 1018.22,
                "char_s": 4122,
                "char_e": 4131
            },
            {
                "time_s": 1018.26,
                "time_e": 1018.6,
                "char_s": 4132,
                "char_e": 4138
            },
            {
                "time_s": 1018.62,
                "time_e": 1018.64,
                "char_s": 4139,
                "char_e": 4140
            },
            {
                "time_s": 1018.66,
                "time_e": 1019.0,
                "char_s": 4141,
                "char_e": 4148
            },
            {
                "time_s": 1019.02,
                "time_e": 1019.04,
                "char_s": 4149,
                "char_e": 4150
            },
            {
                "time_s": 1019.1,
                "time_e": 1019.38,
                "char_s": 4151,
                "char_e": 4157
            },
            {
                "time_s": 1019.44,
                "time_e": 1019.84,
                "char_s": 4158,
                "char_e": 4164
            },
            {
                "time_s": 1019.88,
                "time_e": 1019.92,
                "char_s": 4165,
                "char_e": 4166
            },
            {
                "time_s": 1019.98,
                "time_e": 1020.54,
                "char_s": 4167,
                "char_e": 4177
            },
            {
                "time_s": 1020.6,
                "time_e": 1021.16,
                "char_s": 4178,
                "char_e": 4189
            },
            {
                "time_s": 1021.18,
                "time_e": 1021.42,
                "char_s": 4191,
                "char_e": 4196
            },
            {
                "time_s": 1021.5,
                "time_e": 1021.84,
                "char_s": 4197,
                "char_e": 4204
            },
            {
                "time_s": 1022.72,
                "time_e": 1023.02,
                "char_s": 4211,
                "char_e": 4213
            },
            {
                "time_s": 1023.12,
                "time_e": 1024.12,
                "char_s": 4215,
                "char_e": 4218
            },
            {
                "time_s": 1024.18,
                "time_e": 1024.42,
                "char_s": 4220,
                "char_e": 4225
            },
            {
                "time_s": 1024.44,
                "time_e": 1024.58,
                "char_s": 4226,
                "char_e": 4229
            }
        ],
        "start": 811.94,
        "end": 1024.58,
        "reco": "po\u0161tovane kolegice i kolege evo stigli su rezultati glasovanja za izbor predsjednice i \u010dlanova povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa objavljujem da je od ukupno 151 zastupnika glasa\u010dke listi\u0107e za predsjednicu povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa primilo 127 zastupnika glasovalo je 127 zastupnika i neva\u017ee\u0107ih listi\u0107a bilo je 6 nagla\u0161avam da je sukladno \u010dl 31. zakona o spre\u010davanju sukoba interesa za izbor predsjednika i \u010dlanova povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa potrebna ve\u0107ina svih zastupnika 76 kandidatkinja za predsjednicu dobili su sljede\u0107i broj glasova novakovi\u0107 nata\u0161a 75 ore\u0161kovi\u0107 dalija 46 tako da mogu proglasiti rezultate i re\u0107i da predsjednica povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa nije izabrana sada \u0107u objaviti rezultate izbora za \u010dlanove povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa objavljuje da je od ukupno 151 zastupnika glasa\u010dke listi\u0107e za \u010dlanove povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa primilo 127 zastupnika glasovalo je 127 zastupnika neva\u017ee\u0107ih listi\u0107a bilo je 6 ponovo nagla\u0161avam da je sukladno \u010dl 31. zakona o spre\u010davanju sukoba interesa za izbor predsjednika i \u010dlanova povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa potrebna ve\u0107ina svih zastupnika 76 kandidati za \u010dlanove povjerenstva dobili su sljede\u0107i broj glasova bo\u017ei\u0107 ton\u010dica 80. ivanjek davorin 80 joze\u0107ilekovi\u0107 aleksandra 106 petri \u010du\u0161i\u0107antonija 44 prkud duje 42 vu\u010deti\u0107 tatjana 82 i zeli\u0161 dragan 29 progla\u0161avam da su za \u010dlanove povjerenstva za odlu\u010divanje o sukobu interesa izabrani bo\u017ei\u0107 ton\u010dica i vanjeg davorin jozi\u0107 ilekovi\u0107eleksandra i vu\u010deti\u0107 tatjana \u010destitam izabranim \u010dlanovima povjerenstva a \u0161to se ti\u010de izbora predsjednice budu\u0107i da zakon ne predvi\u0111a \u0161to se doga\u0111a u ovakvim situacijama konzultirali smo poslovnik koji u \u010dl 271. ka\u017ee ako prilikom glasovanja potrebnu ve\u0107inu ne dobije broj kandidata koji se bira glasovanje se ponavlja za kandidate koji nisu dobili potrebnu ve\u0107inu u prvom ponavljanju glasovanja ne mogu sudjelovati kandidati koji su dobili manje od petine glasova nazo\u010dnih zastupnika u drugom ponavljanja glasovanja ne mogu sudjelovati kandidati koji su dobili manje od 3 glasova nazo\u010dnih zastupnika ako ni u drugom ponovljenom glasovanju pojedini kandidat ne dobije potrebnu ve\u0107inu prijedlog za izbor tog kandidata skida se s popisa predlo\u017eenih kandidata dakle sukladno poslovniku mi bismo morali ponovo glasovati o istim kandidatkinjama budu\u0107i da sada nema kvoruma to ne mo\u017eemo napraviti danas nego \u0107emo to napraviti na prvoj idu\u0107oj sjednici u me\u0111uvremenu \u0107emo konzultirati odbor za ustav poslovnik i politi\u010dki sustav da nam i on de tuma\u010denje i najvjerojatnije potvrdu takvog stava dakle s ovim zaklju\u010dujem rad sjednice i vidimo se 28. velja\u010de po\u010dinjemo sa to\u010dkom kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopuni zakona o strukovnom obrazovanju drugo \u010ditanje pz br 250. hvala vam",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 811.97,
                "time_e": 812.45
            },
            {
                "time_s": 812.51,
                "time_e": 812.95
            },
            {
                "time_s": 812.99,
                "time_e": 813.01
            },
            {
                "time_s": 813.09,
                "time_e": 813.47
            },
            {
                "time_s": 814.811,
                "time_e": 814.951
            },
            {
                "time_s": 815.031,
                "time_e": 815.331
            },
            {
                "time_s": 815.471,
                "time_e": 815.551
            },
            {
                "time_s": 816.371,
                "time_e": 816.931
            },
            {
                "time_s": 817.011,
                "time_e": 817.551
            },
            {
                "time_s": 817.651,
                "time_e": 817.711
            },
            {
                "time_s": 817.791,
                "time_e": 818.051
            },
            {
                "time_s": 818.171,
                "time_e": 818.711
            },
            {
                "time_s": 818.751,
                "time_e": 818.771
            },
            {
                "time_s": 818.831,
                "time_e": 819.131
            },
            {
                "time_s": 819.211,
                "time_e": 819.711
            },
            {
                "time_s": 819.771,
                "time_e": 819.811
            },
            {
                "time_s": 819.871,
                "time_e": 820.331
            },
            {
                "time_s": 820.391,
                "time_e": 820.411
            },
            {
                "time_s": 820.491,
                "time_e": 820.891
            },
            {
                "time_s": 821.791,
                "time_e": 822.291
            },
            {
                "time_s": 823.171,
                "time_e": 823.751
            },
            {
                "time_s": 823.791,
                "time_e": 823.851
            },
            {
                "time_s": 823.871,
                "time_e": 823.911
            },
            {
                "time_s": 823.951,
                "time_e": 824.011
            },
            {
                "time_s": 824.071,
                "time_e": 824.331
            },
            {
                "time_s": 824.431,
                "time_e": 825.311
            },
            {
                "time_s": 825.491,
                "time_e": 826.111
            },
            {
                "time_s": 826.191,
                "time_e": 826.631
            },
            {
                "time_s": 826.671,
                "time_e": 827.051
            },
            {
                "time_s": 827.111,
                "time_e": 827.171
            },
            {
                "time_s": 827.271,
                "time_e": 827.791
            },
            {
                "time_s": 827.851,
                "time_e": 828.471
            },
            {
                "time_s": 828.671,
                "time_e": 828.731
            },
            {
                "time_s": 828.811,
                "time_e": 829.311
            },
            {
                "time_s": 829.351,
                "time_e": 829.371
            },
            {
                "time_s": 829.451,
                "time_e": 829.791
            },
            {
                "time_s": 829.871,
                "time_e": 830.251
            },
            {
                "time_s": 830.351,
                "time_e": 830.651
            },
            {
                "time_s": 830.771,
                "time_e": 831.751
            },
            {
                "time_s": 832.051,
                "time_e": 832.711
            },
            {
                "time_s": 833.171,
                "time_e": 833.671
            },
            {
                "time_s": 833.691,
                "time_e": 833.751
            },
            {
                "time_s": 833.811,
                "time_e": 834.451
            },
            {
                "time_s": 834.731,
                "time_e": 835.271
            },
            {
                "time_s": 835.291,
                "time_e": 835.311
            },
            {
                "time_s": 835.351,
                "time_e": 835.831
            },
            {
                "time_s": 835.891,
                "time_e": 836.231
            },
            {
                "time_s": 836.311,
                "time_e": 836.451
            },
            {
                "time_s": 836.511,
                "time_e": 836.551
            },
            {
                "time_s": 836.691,
                "time_e": 836.711
            },
            {
                "time_s": 838.051,
                "time_e": 838.591
            },
            {
                "time_s": 838.631,
                "time_e": 838.671
            },
            {
                "time_s": 838.711,
                "time_e": 838.751
            },
            {
                "time_s": 838.811,
                "time_e": 839.151
            },
            {
                "time_s": 839.251,
                "time_e": 839.331
            },
            {
                "time_s": 839.771,
                "time_e": 840.631
            },
            {
                "time_s": 840.931,
                "time_e": 841.231
            },
            {
                "time_s": 841.271,
                "time_e": 841.291
            },
            {
                "time_s": 841.331,
                "time_e": 841.771
            },
            {
                "time_s": 841.831,
                "time_e": 842.131
            },
            {
                "time_s": 842.211,
                "time_e": 842.571
            },
            {
                "time_s": 842.631,
                "time_e": 842.691
            },
            {
                "time_s": 842.751,
                "time_e": 842.951
            },
            {
                "time_s": 843.031,
                "time_e": 843.531
            },
            {
                "time_s": 843.571,
                "time_e": 843.611
            },
            {
                "time_s": 843.651,
                "time_e": 843.951
            },
            {
                "time_s": 844.051,
                "time_e": 844.511
            },
            {
                "time_s": 844.591,
                "time_e": 844.651
            },
            {
                "time_s": 844.691,
                "time_e": 845.151
            },
            {
                "time_s": 845.191,
                "time_e": 845.211
            },
            {
                "time_s": 845.291,
                "time_e": 845.591
            },
            {
                "time_s": 845.651,
                "time_e": 846.071
            },
            {
                "time_s": 846.211,
                "time_e": 846.591
            },
            {
                "time_s": 846.671,
                "time_e": 846.951
            },
            {
                "time_s": 847.051,
                "time_e": 847.271
            },
            {
                "time_s": 847.331,
                "time_e": 847.951
            },
            {
                "time_s": 848.111,
                "time_e": 848.791
            },
            {
                "time_s": 849.891,
                "time_e": 850.531
            },
            {
                "time_s": 850.631,
                "time_e": 850.671
            },
            {
                "time_s": 850.791,
                "time_e": 851.311
            },
            {
                "time_s": 851.391,
                "time_e": 851.631
            },
            {
                "time_s": 851.691,
                "time_e": 851.771
            },
            {
                "time_s": 851.871,
                "time_e": 852.291
            },
            {
                "time_s": 852.371,
                "time_e": 852.571
            },
            {
                "time_s": 852.651,
                "time_e": 853.071
            },
            {
                "time_s": 853.391,
                "time_e": 853.991
            },
            {
                "time_s": 854.071,
                "time_e": 854.471
            },
            {
                "time_s": 854.671,
                "time_e": 855.511
            },
            {
                "time_s": 856.351,
                "time_e": 856.871
            },
            {
                "time_s": 856.931,
                "time_e": 857.291
            },
            {
                "time_s": 857.511,
                "time_e": 858.291
            },
            {
                "time_s": 859.611,
                "time_e": 859.871
            },
            {
                "time_s": 859.971,
                "time_e": 860.031
            },
            {
                "time_s": 860.551,
                "time_e": 860.831
            },
            {
                "time_s": 861.351,
                "time_e": 862.151
            },
            {
                "time_s": 862.671,
                "time_e": 863.391
            },
            {
                "time_s": 863.691,
                "time_e": 863.711
            },
            {
                "time_s": 863.771,
                "time_e": 863.991
            },
            {
                "time_s": 864.071,
                "time_e": 864.111
            },
            {
                "time_s": 864.231,
                "time_e": 864.751
            },
            {
                "time_s": 864.811,
                "time_e": 865.351
            },
            {
                "time_s": 865.411,
                "time_e": 865.471
            },
            {
                "time_s": 865.511,
                "time_e": 865.851
            },
            {
                "time_s": 865.871,
                "time_e": 865.911
            },
            {
                "time_s": 865.931,
                "time_e": 866.271
            },
            {
                "time_s": 866.391,
                "time_e": 866.871
            },
            {
                "time_s": 867.111,
                "time_e": 867.331
            },
            {
                "time_s": 867.411,
                "time_e": 867.871
            },
            {
                "time_s": 869.542,
                "time_e": 869.702
            },
            {
                "time_s": 869.762,
                "time_e": 869.822
            },
            {
                "time_s": 869.862,
                "time_e": 870.262
            },
            {
                "time_s": 870.282,
                "time_e": 870.762
            },
            {
                "time_s": 870.822,
                "time_e": 871.042
            },
            {
                "time_s": 871.102,
                "time_e": 871.142
            },
            {
                "time_s": 871.222,
                "time_e": 871.502
            },
            {
                "time_s": 871.562,
                "time_e": 872.022
            },
            {
                "time_s": 872.082,
                "time_e": 872.122
            },
            {
                "time_s": 872.182,
                "time_e": 872.682
            },
            {
                "time_s": 872.742,
                "time_e": 872.762
            },
            {
                "time_s": 872.822,
                "time_e": 873.182
            },
            {
                "time_s": 873.262,
                "time_e": 873.782
            },
            {
                "time_s": 874.182,
                "time_e": 874.582
            },
            {
                "time_s": 874.622,
                "time_e": 874.662
            },
            {
                "time_s": 874.682,
                "time_e": 874.722
            },
            {
                "time_s": 874.742,
                "time_e": 874.782
            },
            {
                "time_s": 874.822,
                "time_e": 875.102
            },
            {
                "time_s": 875.162,
                "time_e": 875.962
            },
            {
                "time_s": 876.082,
                "time_e": 876.602
            },
            {
                "time_s": 876.662,
                "time_e": 877.062
            },
            {
                "time_s": 877.122,
                "time_e": 877.482
            },
            {
                "time_s": 877.562,
                "time_e": 877.602
            },
            {
                "time_s": 877.702,
                "time_e": 878.022
            },
            {
                "time_s": 878.082,
                "time_e": 878.562
            },
            {
                "time_s": 878.642,
                "time_e": 878.702
            },
            {
                "time_s": 878.762,
                "time_e": 879.242
            },
            {
                "time_s": 879.282,
                "time_e": 879.302
            },
            {
                "time_s": 879.382,
                "time_e": 879.682
            },
            {
                "time_s": 879.742,
                "time_e": 880.122
            },
            {
                "time_s": 880.222,
                "time_e": 880.522
            },
            {
                "time_s": 880.622,
                "time_e": 881.382
            },
            {
                "time_s": 881.662,
                "time_e": 882.222
            },
            {
                "time_s": 882.282,
                "time_e": 882.742
            },
            {
                "time_s": 882.782,
                "time_e": 882.822
            },
            {
                "time_s": 882.882,
                "time_e": 883.682
            },
            {
                "time_s": 883.982,
                "time_e": 884.582
            },
            {
                "time_s": 885.142,
                "time_e": 885.682
            },
            {
                "time_s": 885.742,
                "time_e": 886.122
            },
            {
                "time_s": 886.202,
                "time_e": 886.342
            },
            {
                "time_s": 886.402,
                "time_e": 886.442
            },
            {
                "time_s": 886.582,
                "time_e": 886.602
            },
            {
                "time_s": 887.542,
                "time_e": 887.822
            },
            {
                "time_s": 887.882,
                "time_e": 888.482
            },
            {
                "time_s": 888.522,
                "time_e": 888.562
            },
            {
                "time_s": 888.602,
                "time_e": 888.642
            },
            {
                "time_s": 888.702,
                "time_e": 889.042
            },
            {
                "time_s": 889.142,
                "time_e": 889.222
            },
            {
                "time_s": 889.582,
                "time_e": 890.122
            },
            {
                "time_s": 890.422,
                "time_e": 890.782
            },
            {
                "time_s": 890.942,
                "time_e": 890.962
            },
            {
                "time_s": 891.022,
                "time_e": 891.542
            },
            {
                "time_s": 891.622,
                "time_e": 891.962
            },
            {
                "time_s": 892.042,
                "time_e": 892.462
            },
            {
                "time_s": 892.542,
                "time_e": 892.582
            },
            {
                "time_s": 892.642,
                "time_e": 892.842
            },
            {
                "time_s": 892.942,
                "time_e": 893.462
            },
            {
                "time_s": 893.482,
                "time_e": 893.502
            },
            {
                "time_s": 893.562,
                "time_e": 893.862
            },
            {
                "time_s": 893.962,
                "time_e": 894.462
            },
            {
                "time_s": 894.542,
                "time_e": 894.602
            },
            {
                "time_s": 894.622,
                "time_e": 895.102
            },
            {
                "time_s": 895.122,
                "time_e": 895.142
            },
            {
                "time_s": 895.222,
                "time_e": 895.522
            },
            {
                "time_s": 895.582,
                "time_e": 895.962
            },
            {
                "time_s": 896.082,
                "time_e": 896.462
            },
            {
                "time_s": 896.562,
                "time_e": 896.902
            },
            {
                "time_s": 897.022,
                "time_e": 897.242
            },
            {
                "time_s": 897.302,
                "time_e": 897.842
            },
            {
                "time_s": 897.902,
                "time_e": 898.602
            },
            {
                "time_s": 900.167,
                "time_e": 900.867
            },
            {
                "time_s": 901.007,
                "time_e": 901.067
            },
            {
                "time_s": 901.267,
                "time_e": 901.567
            },
            {
                "time_s": 901.647,
                "time_e": 902.127
            },
            {
                "time_s": 902.187,
                "time_e": 902.387
            },
            {
                "time_s": 902.447,
                "time_e": 902.507
            },
            {
                "time_s": 902.567,
                "time_e": 902.967
            },
            {
                "time_s": 903.027,
                "time_e": 903.187
            },
            {
                "time_s": 903.247,
                "time_e": 903.667
            },
            {
                "time_s": 904.047,
                "time_e": 904.427
            },
            {
                "time_s": 904.507,
                "time_e": 904.947
            },
            {
                "time_s": 905.227,
                "time_e": 905.667
            },
            {
                "time_s": 906.067,
                "time_e": 906.527
            },
            {
                "time_s": 906.687,
                "time_e": 907.087
            },
            {
                "time_s": 907.287,
                "time_e": 907.707
            },
            {
                "time_s": 908.407,
                "time_e": 909.227
            },
            {
                "time_s": 909.347,
                "time_e": 909.887
            },
            {
                "time_s": 910.047,
                "time_e": 910.387
            },
            {
                "time_s": 911.797,
                "time_e": 912.177
            },
            {
                "time_s": 912.317,
                "time_e": 913.157
            },
            {
                "time_s": 913.257,
                "time_e": 914.017
            },
            {
                "time_s": 914.677,
                "time_e": 914.957
            },
            {
                "time_s": 915.057,
                "time_e": 915.217
            },
            {
                "time_s": 915.317,
                "time_e": 916.137
            },
            {
                "time_s": 917.277,
                "time_e": 917.717
            },
            {
                "time_s": 917.817,
                "time_e": 918.217
            },
            {
                "time_s": 918.437,
                "time_e": 919.157
            },
            {
                "time_s": 919.537,
                "time_e": 919.557
            },
            {
                "time_s": 919.617,
                "time_e": 919.897
            },
            {
                "time_s": 919.957,
                "time_e": 920.257
            },
            {
                "time_s": 920.397,
                "time_e": 921.197
            },
            {
                "time_s": 922.257,
                "time_e": 922.917
            },
            {
                "time_s": 922.997,
                "time_e": 923.037
            },
            {
                "time_s": 923.097,
                "time_e": 923.177
            },
            {
                "time_s": 923.237,
                "time_e": 923.277
            },
            {
                "time_s": 923.377,
                "time_e": 923.697
            },
            {
                "time_s": 923.777,
                "time_e": 924.257
            },
            {
                "time_s": 924.317,
                "time_e": 924.377
            },
            {
                "time_s": 924.417,
                "time_e": 924.917
            },
            {
                "time_s": 924.957,
                "time_e": 924.997
            },
            {
                "time_s": 925.077,
                "time_e": 925.397
            },
            {
                "time_s": 925.457,
                "time_e": 925.897
            },
            {
                "time_s": 926.017,
                "time_e": 926.557
            },
            {
                "time_s": 927.317,
                "time_e": 927.677
            },
            {
                "time_s": 927.757,
                "time_e": 928.277
            },
            {
                "time_s": 928.597,
                "time_e": 928.637
            },
            {
                "time_s": 928.717,
                "time_e": 929.017
            },
            {
                "time_s": 929.077,
                "time_e": 929.517
            },
            {
                "time_s": 929.897,
                "time_e": 930.237
            },
            {
                "time_s": 930.297,
                "time_e": 931.437
            },
            {
                "time_s": 931.677,
                "time_e": 931.697
            },
            {
                "time_s": 932.157,
                "time_e": 932.657
            },
            {
                "time_s": 932.857,
                "time_e": 933.277
            },
            {
                "time_s": 933.577,
                "time_e": 934.117
            },
            {
                "time_s": 935.157,
                "time_e": 935.617
            },
            {
                "time_s": 935.697,
                "time_e": 936.177
            },
            {
                "time_s": 936.417,
                "time_e": 937.097
            },
            {
                "time_s": 937.957,
                "time_e": 937.997
            },
            {
                "time_s": 938.097,
                "time_e": 938.217
            },
            {
                "time_s": 938.317,
                "time_e": 938.377
            },
            {
                "time_s": 938.477,
                "time_e": 938.817
            },
            {
                "time_s": 939.777,
                "time_e": 940.177
            },
            {
                "time_s": 940.837,
                "time_e": 941.537
            },
            {
                "time_s": 942.717,
                "time_e": 942.997
            },
            {
                "time_s": 943.057,
                "time_e": 943.117
            },
            {
                "time_s": 943.217,
                "time_e": 943.537
            },
            {
                "time_s": 943.657,
                "time_e": 943.717
            },
            {
                "time_s": 943.837,
                "time_e": 944.317
            },
            {
                "time_s": 945.157,
                "time_e": 945.277
            },
            {
                "time_s": 945.397,
                "time_e": 945.457
            },
            {
                "time_s": 945.577,
                "time_e": 945.917
            },
            {
                "time_s": 945.957,
                "time_e": 945.977
            },
            {
                "time_s": 946.017,
                "time_e": 946.277
            },
            {
                "time_s": 946.317,
                "time_e": 946.977
            },
            {
                "time_s": 947.077,
                "time_e": 947.677
            },
            {
                "time_s": 947.777,
                "time_e": 947.897
            },
            {
                "time_s": 948.137,
                "time_e": 948.817
            },
            {
                "time_s": 949.961,
                "time_e": 950.121
            },
            {
                "time_s": 950.181,
                "time_e": 950.241
            },
            {
                "time_s": 950.301,
                "time_e": 950.401
            },
            {
                "time_s": 950.781,
                "time_e": 951.941
            },
            {
                "time_s": 952.221,
                "time_e": 952.541
            },
            {
                "time_s": 953.321,
                "time_e": 953.481
            },
            {
                "time_s": 953.581,
                "time_e": 953.981
            },
            {
                "time_s": 954.041,
                "time_e": 954.581
            },
            {
                "time_s": 954.681,
                "time_e": 955.061
            },
            {
                "time_s": 955.121,
                "time_e": 955.501
            },
            {
                "time_s": 955.721,
                "time_e": 955.781
            },
            {
                "time_s": 955.881,
                "time_e": 956.161
            },
            {
                "time_s": 956.301,
                "time_e": 956.481
            },
            {
                "time_s": 956.581,
                "time_e": 957.101
            },
            {
                "time_s": 957.181,
                "time_e": 957.301
            },
            {
                "time_s": 957.401,
                "time_e": 957.481
            },
            {
                "time_s": 957.581,
                "time_e": 957.841
            },
            {
                "time_s": 958.061,
                "time_e": 958.581
            },
            {
                "time_s": 958.681,
                "time_e": 958.741
            },
            {
                "time_s": 958.861,
                "time_e": 959.221
            },
            {
                "time_s": 959.321,
                "time_e": 959.381
            },
            {
                "time_s": 959.501,
                "time_e": 960.021
            },
            {
                "time_s": 960.081,
                "time_e": 960.201
            },
            {
                "time_s": 960.261,
                "time_e": 960.501
            },
            {
                "time_s": 960.561,
                "time_e": 960.821
            },
            {
                "time_s": 960.921,
                "time_e": 961.281
            },
            {
                "time_s": 961.341,
                "time_e": 961.721
            },
            {
                "time_s": 962.401,
                "time_e": 962.421
            },
            {
                "time_s": 962.521,
                "time_e": 962.781
            },
            {
                "time_s": 962.861,
                "time_e": 963.381
            },
            {
                "time_s": 963.461,
                "time_e": 963.981
            },
            {
                "time_s": 964.081,
                "time_e": 964.141
            },
            {
                "time_s": 964.221,
                "time_e": 964.381
            },
            {
                "time_s": 964.481,
                "time_e": 965.001
            },
            {
                "time_s": 965.061,
                "time_e": 965.541
            },
            {
                "time_s": 965.581,
                "time_e": 965.681
            },
            {
                "time_s": 965.741,
                "time_e": 965.801
            },
            {
                "time_s": 965.861,
                "time_e": 966.101
            },
            {
                "time_s": 966.201,
                "time_e": 966.441
            },
            {
                "time_s": 966.541,
                "time_e": 966.661
            },
            {
                "time_s": 966.741,
                "time_e": 967.101
            },
            {
                "time_s": 967.181,
                "time_e": 967.561
            },
            {
                "time_s": 967.641,
                "time_e": 968.061
            },
            {
                "time_s": 968.121,
                "time_e": 968.741
            },
            {
                "time_s": 969.321,
                "time_e": 969.341
            },
            {
                "time_s": 969.441,
                "time_e": 969.721
            },
            {
                "time_s": 969.801,
                "time_e": 970.261
            },
            {
                "time_s": 970.321,
                "time_e": 970.821
            },
            {
                "time_s": 970.941,
                "time_e": 971.001
            },
            {
                "time_s": 971.081,
                "time_e": 971.241
            },
            {
                "time_s": 971.321,
                "time_e": 971.801
            },
            {
                "time_s": 971.841,
                "time_e": 972.261
            },
            {
                "time_s": 972.321,
                "time_e": 972.401
            },
            {
                "time_s": 972.481,
                "time_e": 972.541
            },
            {
                "time_s": 972.601,
                "time_e": 972.881
            },
            {
                "time_s": 972.961,
                "time_e": 973.181
            },
            {
                "time_s": 973.321,
                "time_e": 973.441
            },
            {
                "time_s": 973.581,
                "time_e": 973.601
            },
            {
                "time_s": 974.021,
                "time_e": 974.361
            },
            {
                "time_s": 974.421,
                "time_e": 974.821
            },
            {
                "time_s": 974.861,
                "time_e": 975.481
            },
            {
                "time_s": 976.101,
                "time_e": 976.261
            },
            {
                "time_s": 976.321,
                "time_e": 976.381
            },
            {
                "time_s": 976.441,
                "time_e": 976.461
            },
            {
                "time_s": 976.521,
                "time_e": 976.801
            },
            {
                "time_s": 976.881,
                "time_e": 977.361
            },
            {
                "time_s": 977.421,
                "time_e": 977.921
            },
            {
                "time_s": 978.041,
                "time_e": 978.381
            },
            {
                "time_s": 978.441,
                "time_e": 978.881
            },
            {
                "time_s": 979.021,
                "time_e": 979.061
            },
            {
                "time_s": 979.161,
                "time_e": 979.381
            },
            {
                "time_s": 979.461,
                "time_e": 979.841
            },
            {
                "time_s": 979.901,
                "time_e": 980.281
            },
            {
                "time_s": 980.941,
                "time_e": 981.341
            },
            {
                "time_s": 981.401,
                "time_e": 981.461
            },
            {
                "time_s": 981.541,
                "time_e": 981.781
            },
            {
                "time_s": 981.881,
                "time_e": 982.041
            },
            {
                "time_s": 982.121,
                "time_e": 982.681
            },
            {
                "time_s": 982.881,
                "time_e": 983.161
            },
            {
                "time_s": 983.241,
                "time_e": 983.301
            },
            {
                "time_s": 983.361,
                "time_e": 983.401
            },
            {
                "time_s": 983.461,
                "time_e": 983.901
            },
            {
                "time_s": 984.121,
                "time_e": 984.741
            },
            {
                "time_s": 984.861,
                "time_e": 985.461
            },
            {
                "time_s": 986.161,
                "time_e": 986.501
            },
            {
                "time_s": 987.381,
                "time_e": 987.761
            },
            {
                "time_s": 987.821,
                "time_e": 988.341
            },
            {
                "time_s": 988.381,
                "time_e": 988.441
            },
            {
                "time_s": 988.501,
                "time_e": 988.721
            },
            {
                "time_s": 988.801,
                "time_e": 989.061
            },
            {
                "time_s": 989.281,
                "time_e": 989.581
            },
            {
                "time_s": 989.661,
                "time_e": 990.241
            },
            {
                "time_s": 990.561,
                "time_e": 990.581
            },
            {
                "time_s": 990.641,
                "time_e": 990.881
            },
            {
                "time_s": 990.961,
                "time_e": 991.781
            },
            {
                "time_s": 992.081,
                "time_e": 992.381
            },
            {
                "time_s": 992.441,
                "time_e": 992.501
            },
            {
                "time_s": 992.601,
                "time_e": 992.801
            },
            {
                "time_s": 992.881,
                "time_e": 993.061
            },
            {
                "time_s": 993.161,
                "time_e": 993.521
            },
            {
                "time_s": 993.621,
                "time_e": 993.681
            },
            {
                "time_s": 993.741,
                "time_e": 993.801
            },
            {
                "time_s": 993.841,
                "time_e": 994.121
            },
            {
                "time_s": 994.201,
                "time_e": 994.661
            },
            {
                "time_s": 994.741,
                "time_e": 995.041
            },
            {
                "time_s": 995.121,
                "time_e": 995.241
            },
            {
                "time_s": 995.321,
                "time_e": 995.481
            },
            {
                "time_s": 995.561,
                "time_e": 995.601
            },
            {
                "time_s": 995.681,
                "time_e": 996.121
            },
            {
                "time_s": 996.181,
                "time_e": 996.221
            },
            {
                "time_s": 996.341,
                "time_e": 996.581
            },
            {
                "time_s": 997.161,
                "time_e": 997.521
            },
            {
                "time_s": 997.641,
                "time_e": 998.121
            },
            {
                "time_s": 999.201,
                "time_e": 999.221
            },
            {
                "time_s": 999.301,
                "time_e": 999.881
            },
            {
                "time_s": 1000.001,
                "time_e": 1000.181
            },
            {
                "time_s": 1000.261,
                "time_e": 1000.921
            },
            {
                "time_s": 1001.021,
                "time_e": 1001.261
            },
            {
                "time_s": 1001.321,
                "time_e": 1001.381
            },
            {
                "time_s": 1001.441,
                "time_e": 1001.641
            },
            {
                "time_s": 1001.701,
                "time_e": 1002.121
            },
            {
                "time_s": 1002.161,
                "time_e": 1002.181
            },
            {
                "time_s": 1002.241,
                "time_e": 1002.681
            },
            {
                "time_s": 1002.781,
                "time_e": 1003.221
            },
            {
                "time_s": 1003.381,
                "time_e": 1003.421
            },
            {
                "time_s": 1003.501,
                "time_e": 1003.601
            },
            {
                "time_s": 1003.661,
                "time_e": 1003.681
            },
            {
                "time_s": 1003.721,
                "time_e": 1003.841
            },
            {
                "time_s": 1003.881,
                "time_e": 1004.181
            },
            {
                "time_s": 1004.921,
                "time_e": 1005.521
            },
            {
                "time_s": 1005.801,
                "time_e": 1005.821
            },
            {
                "time_s": 1006.261,
                "time_e": 1006.841
            },
            {
                "time_s": 1006.921,
                "time_e": 1007.281
            },
            {
                "time_s": 1007.361,
                "time_e": 1007.741
            },
            {
                "time_s": 1007.961,
                "time_e": 1008.241
            },
            {
                "time_s": 1008.861,
                "time_e": 1009.181
            },
            {
                "time_s": 1009.521,
                "time_e": 1009.541
            },
            {
                "time_s": 1009.621,
                "time_e": 1009.841
            },
            {
                "time_s": 1010.061,
                "time_e": 1010.701
            },
            {
                "time_s": 1011.001,
                "time_e": 1011.261
            },
            {
                "time_s": 1011.681,
                "time_e": 1012.181
            },
            {
                "time_s": 1012.401,
                "time_e": 1012.441
            },
            {
                "time_s": 1012.541,
                "time_e": 1012.821
            },
            {
                "time_s": 1012.981,
                "time_e": 1013.061
            },
            {
                "time_s": 1013.521,
                "time_e": 1014.461
            },
            {
                "time_s": 1014.701,
                "time_e": 1015.121
            },
            {
                "time_s": 1015.641,
                "time_e": 1016.181
            },
            {
                "time_s": 1016.381,
                "time_e": 1016.461
            },
            {
                "time_s": 1017.181,
                "time_e": 1017.501
            },
            {
                "time_s": 1017.601,
                "time_e": 1017.941
            },
            {
                "time_s": 1017.961,
                "time_e": 1018.221
            },
            {
                "time_s": 1018.281,
                "time_e": 1018.621
            },
            {
                "time_s": 1018.641,
                "time_e": 1018.681
            },
            {
                "time_s": 1018.701,
                "time_e": 1019.021
            },
            {
                "time_s": 1019.061,
                "time_e": 1019.101
            },
            {
                "time_s": 1019.121,
                "time_e": 1019.401
            },
            {
                "time_s": 1019.461,
                "time_e": 1019.801
            },
            {
                "time_s": 1019.901,
                "time_e": 1019.921
            },
            {
                "time_s": 1020.001,
                "time_e": 1020.481
            },
            {
                "time_s": 1020.601,
                "time_e": 1021.181
            },
            {
                "time_s": 1021.261,
                "time_e": 1021.421
            },
            {
                "time_s": 1021.521,
                "time_e": 1021.821
            },
            {
                "time_s": 1021.961,
                "time_e": 1022.181
            },
            {
                "time_s": 1022.741,
                "time_e": 1022.801
            },
            {
                "time_s": 1023.141,
                "time_e": 1023.961
            },
            {
                "time_s": 1024.201,
                "time_e": 1024.421
            },
            {
                "time_s": 1024.481,
                "time_e": 1024.561
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 5,
            "insert": 2,
            "replace": 30,
            "num": 425,
            "corr": 390,
            "wer": 0.087,
            "cer": 0.023
        }
    },
    {
        "reco": "lijepa",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 1024.621,
                "time_e": 1024.841
            }
        ],
        "start": 1024.621,
        "end": 1024.841,
        "match_error": "only in reco"
    }
]