[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u101849",
        "text": "Hvala, vrijeme. Gospodin Marko Vu\u010deti\u0107 u ime Kluba nezavisnih zastupnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u101850",
        "text": "Po\u0161tovane kolegice i kolege, iz dosada\u0161njih rasprava zasigurno mo\u017eemo zaklju\u010diti da se nalazimo u postmodernom svijetu. Postmoderni svijet je svijet u kojem ne postoji neka jedinstvena istina nego postoje mnoge istine i sve je disperzirano, sve se nalazi u fragmentu. Da bih to pojasnio na koji na\u010din funkcionira fragment i na koji na\u010din \u017eivimo u pri\u010di koju pronosimo i koju stvorimo u nekom fragmentu, poku\u0161at \u0107u prilagoditi i ispri\u010dati dvije pri\u010de s razine nekakve politi\u010dnosti. Evo zamislimo prvu pri\u010du, zamislimo jednu dr\u017eavu i nazovimo je RH. To je dr\u017eava u kojoj vrijedi Ustav, u kojoj vrijede zakoni, to je dr\u017eava u kojoj su zakoni i Ustav nastanjeni u institucijama, institucije slu\u017ee u funkciji gra\u0111ana, oni \u0161tite njihove slobode i \u0161tite dostojanstvo jer politika u pri\u010di ovog fragmenta ili u ovom narativu je stvarna mo\u0107 koja osigurava upravo slobodu i dostojanstvo gra\u0111ana i funkcioniranje prava. U ovoj pri\u010di, u ovoj RH postoje institucije, postoje funkcije koje su uprave sve podre\u0111ene ovom polazi\u0161tu. Imamo i predsjednika RH koji skrbi za redovito, uredno funkcioniranje dr\u017eavne vlasti. S druge strane, imamo jednu drugu pri\u010du i zamislimo sada dr\u017eavu, koju mo\u017eemo nazvati parahrvatskom. To je dr\u017eava u kojoj predsjednik nije onaj koji skrbi i koji \u010duva dr\u017eavni poredak. To nije dr\u017eava u kojoj postoji institucije, nego postoje mnoge afere. Te afere, mo\u017eemo nasloviti evo jednim kodnim imenom. Zamislimo da te afere nazovemo SMS aferom. Ta afera je afera, koja konstruira nevinost i konstruira krivnju. Ne postoji institucija, ne postoji zakon i ne postoji Ustav koji \u0107e skrbiti o stvarnoj istini, stvarnim pravima i stvarnim gra\u0111anima. Nego postoji konstruirana realnost, koja odgovara konstruirana krivnja i kojoj odgovara konstruirana nevinost. Tu gra\u0111ani ne postoji kao oni koji su vidljivi, nego postoji samo i isklju\u010divo trag afera. Ukoliko sada uvedemo jednu novu sintagmu, a to je sintagma kaznene presjunkcije nevinosti, sasvim je jasno, da u onoj prvoj zami\u0161ljenoj zemlji, dr\u017eavi koju nazivamo RH, da se presjunkcija nevinosti odnosi isklju\u010divo na gra\u0111ane. Presjunkcija neovisnosti se ne mo\u017ee odnositi primjerice na predsjednika koji skrbi i \u010duva i redovito funkcioniranje dr\u017eavne vlasti, jer ukoliko je predsjednik u kontekstu toga, da je potrebno aktivirati presjunkciju nevinosti, onda je sasvim o\u010dito da su afere zahvatile i taj bitan segment onoga \u0161to bi trebalo \u010duvati opstojnost ovog zami\u0161ljenog svijeta. Dakle, post moderni svijet je svijet pri\u010da. Svaka pri\u010da ima odre\u0111eni vijek trajanja, ali i svaka pri\u010da ima i svoju odre\u0111enu \u017eivost, \u017eivost prvog svijeta ve\u0107 ispri\u010dane RH, je \u017eivost u kojoj postoji sigurnost gra\u0111ana, u kojoj postoji realnost politi\u010dke mo\u0107i, u kojoj postoji za\u0161tita. Nesigurnost drugog svijeta, te zami\u0161ljene parahrvatske, je sigurnost u kojoj ne postoji trag afera, nego postoji zakonitost afera i afere postoje onaj horizont koji oguljuju svijet ove pri\u010de i koje gu\u0161e mu\u010dnost razvoja gra\u0111anskog dru\u0161tva. No kao \u0161to sam na po\u010detku rekao, gra\u0111ani imaju mogu\u0107nost stvaranja vlastitih pri\u010da, mogu svake 4 g. izabrati pri\u010du koju \u0107e \u017eivjeti ali neovisno o izabranoj pri\u010di, mogu izabrati fragment vlastitog \u017eivota iz kojeg \u0107e shvatiti da presjunkcija nevinosti vrijedi za sve osim za one koji jam\u010de uredno funkcioniranje dr\u017eavne vlasti. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u101851",
        "text": "Hvala i vama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u101852",
        "text": "Zastupnik Tomislav \u017dagar tako\u0111er se javio za izno\u0161enje stajali\u0161ta u ime Kluba.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u101853",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovane kolegice i kolege, predstavnici Vlade. Na ovo obra\u0107anje me potakla jedna vijest koja se pojavila u medijima proteklih dana koja je bila zapravo kad sam ju na prvu ruku vidio jako ohrabruju\u0107a, poradovao sam se, vijest je glasila: \u201eVeliki gigant u proizvodnji automobila Hyundai ne samo automobila, ali otvoriti \u0107e svoj pogon u Vara\u017edinu\u201c i to ne samo u proizvodnji autodijelova ve\u0107 u proizvodnji kompletnih automobila. Izuzetno dobra vijest, obradovao sam se. Ju\u010der je ministar Horvat dao izjavu za javnost kako je ta vijest zapravo ne zna se ni kako je iza\u0161la u medije, istina da nekakvi, prema njegovom, nekakva su, pisma namjere poslana prema, on navodi 5 giganata u automobilskoj industriji i nije ni zanijekao ni potvrdio da se vode ugovori ba\u0161 sa Hyundai. Ali za\u0161to ja to govorim? Htio bih to, na taj problem ukazati sa jednog drugog aspekta. Naime, ja dolazim sa Viroviti\u010dko-podravske \u017eupanije, ako uzmemo sredi\u0161te, ali ne administrativno sredi\u0161te Viroviticu nego geometrijsko sredi\u0161te moje \u017eupanije onda do najbli\u017ee autoceste imamo 100-tinjak kilometara. U amandman koji su zastupnici, vladaju\u0107i zastupnici predali Vladi, on je prihva\u0107en se istina ne\u0161to ubrzava gradnja tzv. Podravskog ipsilona, tj. brze ceste od Vrbovca II. prema Bjelovaru i dalje prema Virovitici, dio do Ferka\u0161evca je napravljen. Ono \u0161to vam, \u0161to \u017eelim poru\u010diti hrvatskoj javnosti, brzina kojom se ta cesta gradi ne\u0107e biti dovoljna. Naime, tempo kojim stanovni\u0161tvo odlazi sa Viroviti\u010dko-podravske \u017eupanije je daleko ve\u0107i od tempa kojim \u0107e se ta cesta graditi. I zato je va\u017eno upozoriti Vladu RH da za ovu \u017eupaniju naravno, vjerujem da i mnoge druge \u017eupanije imaju problem da u\u010dini sve da bi to napravile. Mi smo u tri grada, samo u tri grada samo u tri grada na na\u0161oj \u017eupaniji, Virovitici, Slatini i Orahovici ulo\u017eili znatna sredstva da bi napravili industrijske zone. I palo mi je na pamet pa tko \u0107e do\u0107i u Slatinu ulo\u017eiti ako u Vara\u017edinu ima priliku, ne umanjuju\u0107i vrijednost da i u Vara\u017edinu treba ulagati i svaka takva vijest je dobro do\u0161la. Za ilustraciju re\u0107i \u0107u vam sljede\u0107e, 2017. godine iz Slatine je odselilo u inozemstvo 260 gra\u0111ana, 260., iz Virovitice 265 i to malo govori kako istok \u017eupanije, kako idemo isto\u010dno sve vi\u0161e ljudi odseljava jer Slatina po broju stanovnika je gotovo dvostruko manja od Virovitice. A mala op\u0107ina Miklau\u0161 znate li koliko je stanovnika oti\u0161lo? 70 njih, vi\u0161e od 10% stanovni\u0161tva jedne op\u0107ine. To su ozbiljne stvari s kojima \u0107emo se morati suo\u010diti i naravno i dr\u017eava prije svega mora u\u010diniti sve kroz rastere\u0107enje poduzetni\u0161tva kroz privla\u010denje investicija a onda i nadle\u017eno ministarstvo, u ovom slu\u010daju Ministarstvo prometa i Hrvatske ceste da se ovakvi projekti ubrzaju kako bi sutra ovakva vijest bila za Slatinu, kako bi obradovala mene, stanovnike i kako bi na\u0161i ljudi ostajali ovdje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u101854",
        "text": "G. Tomislav \u017dagar iznosi stajali\u0161te Kluba Nezavisnih zastupnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u101855",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eene kolegice i kolege. Dakle u ovoj dr\u017eavi svatko treba raditi svoj posao, radnici trebaju raditi svoj posao, sindikati svoj, vlada svoj, a mi zastupnici opet svoj posao, da upozorimo na ono \u0161to nije dobro, a u ovom slu\u010daju moramo upozoriti da se vratimo na one prve, da radnici i kada \u017eele vratiti svoj posao ne mogu ga raditi, ne svojom krivnjom nego krivnjom onih koji su ga vodili i koji su za njih odgovorni. Na ovu stanku me ponukano ju\u010dera\u0161nji natpis na jednom portalu, naslov je slijede\u0107i, ne\u010duveno, \u010delnici Brodosplita, potajno su umije\u0161eni u sudbinu Uljanik Grupe. Kako ekskluzivno doznaje Glas Istre, brodogradili\u0161te Brodosplit Tomislava Devljaka, izravno se uklju\u010dilo unutarnje stvari Uljanik Grupe, ugroziv\u0161i na taj na\u010din poslovne interese pulske tvrtke. Naime prijedlog dvaju scenarija izdvajanja 3 Maja iz Uljanik Grupe, kojeg su navodno sastavili radnici iz Rijeke u cijelosti je osmi\u0161ljen napisan o Brodosplitu. Ono \u0161to mi u ovom trenutku mo\u017eemo gotovo sigurno konstatirati, hrvatska brodogradnja ne da je potonula, ona je izgleda do\u0161la do dna. Ali, ovo govorim iz ove \u010dinjenice, ako vidite n a ovom portalu, pi\u0161e ovdje jedna rije\u010d, ju\u010der je izgovorio predsjednik Sabora u hrvatskoj ina\u010dici, rije\u010d advent ili do\u0161a\u0161\u0107e. Naime, u ovom trenutku 3000 radnika u brodogradnji Uljanik Grupe rade 12. mj. bez ikakve garancije, bez ikakve osnove da \u0107e dobiti to pla\u0107eno. Za 9., 10, i 11. mj. su dobili minimalne pla\u0107e tu im dr\u017eava garantira me\u0111utim, za 12. mj. vi\u0161e toga nema. Ne\u0107u se sada vra\u010dati puno u pro\u0161lost, bilo je o tome prilike i ne\u0107u se mije\u0161ati u ministrov posao i ono \u0161to mora Vlada Republike Hrvatske oko toga ima li strate\u0161kog partnera, pa nema strate\u0161kog partnera, pa kako je Uljanik Grupa pomogla 3. Maju, tako da ga je usisala u sebe, pa su i\u0161le unutarnje pozajmice od u iznosu od 500 ili 600 milijuna kn, neka se bave druge institucije. \u017delim samo konstatirati da ovakvo stanje u kojem se nalaze radnici brodogradili\u0161ta nije dobro. Ili ga prekinite ministre, bolji je mo\u017eda i ste\u010daj od ovakvog stanja u kojem oni ni ne znaju \u0161to \u0107e sutra biti. \u0160to su \u010dinjenice? Vratimo se na onu pozajmicu, te podatke mo\u017eemo na\u0107i u medijima, pozajmicu od 600 milijuna kn, nije vra\u0107eno na 3. Maju. Sav repromaterijal koji se je mogao izvu\u0107i iz brodogradili\u0161ta odvu\u010den je u Uljanik, govorimo iz brodogradili\u0161ta iz 3. Maja iz Rijeke. Jedino kadrovska slu\u017eba radi, svakodnevno odlaze radnici i pazite to su kvalificirani radnici, radnici koji na hrvatskom tr\u017ei\u0161tu ne\u0107e uskoro biti. Brodogradili\u0161te je sanirano novcem dr\u017eave, nova je preba\u010den u Uljanik i sada je to sanirano brodogradili\u0161te propada. Brodovi, bojevi 733 514 u viskom su stupnju gotovosti do preko 60% ali stoje ve\u0107 mjesecima, sav teret \u0107e pasti na le\u0111a dr\u017eave i naravno platiti \u0107e se avansi brodarima. Ono \u0161to je najva\u017enije spomenuti, od 1.12. radnici dolaze na posao, oni su trenutno u \u0161trajku, ali vi\u0161e nema za njih mogu\u0107nosti isplate minimalne pla\u0107e. Dakle, Vlada Republike Hrvatske mora u\u010diniti sve \u0161to mo\u017ee ili da se doista program restrukturiranja pokrene, da se omogu\u0107i radnicima nastavak rada ili da se prekine ova agonija u kojem oni u ovom trenutku rade bez ikakve garancije, da \u0107e dobiti za to pla\u0107en novac. Ovdje sada spominjem u ovom trenutku samo radnike brodogradili\u0161ta, naravno to je mno\u0161tvo povezanih tvrtki, kooperanata, koji tako\u0111er nisu dobili svoja potra\u017eivanja. Najljep\u0161a hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u101856",
        "text": "Hvala i vama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u101857",
        "text": "Prelazimo na slijede\u0107e izno\u0161enje stajali\u0161ta, po\u0161tovani kolega Marko Vu\u010deti\u0107 u ime Kluba zastupnika nezavisnih.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u101858",
        "text": "Po\u0161tovane kolegice i kolege, ove godine smo ponovili isti podatak, \u0161to zna\u010di da nismo provodili javne politike niti smo planirali, a to je da je i dalje 20% hrvatskih gra\u0111ana izlo\u017eeno riziku od siroma\u0161tva. Ovaj podatak treba bit podatak koji treba biti na razini na\u0161eg drugog ja i to onog drugog ja koji nas neprestano opominje i upozorava da sve odluke koje donosimo i sve strategije koje promi\u0161ljamo i zakoni o kojima raspravljamo da trebaju biti u funkciji sni\u017eavanja i umanjivanja ovog postotka i ovog broja i stvarnog broja gra\u0111ana koji su izlo\u017eeni siroma\u0161tvu. Nemojmo smatrati da je ovo jedan podatak koji mo\u017ee biti u podru\u010dju na\u0161e be\u0161\u0107utnosti, to je podatak koji treba sna\u017eno anga\u017eirati sve na\u0161e snage koje su u stanju solidarizirati se i iskorijeniti problem. Jer problem siroma\u0161tava nije samo problem ekonomije, to nije samo problem svakog konkretnog lica na\u0161eg gra\u0111anina koji se nalazi u situaciji socijalne isklju\u010denosti, to je podatak u kojem se ovoj zemlji, ovoj dr\u017eavi oduzima demokracija. Siroma\u0161ni gra\u0111ani i gra\u0111ani koji su izlo\u017eeni pove\u0107anom riziku od siroma\u0161tva su oni koji se izravno otima demokracija zato \u0161to nisu u stanju zbog siroma\u0161tva i socijalne isklju\u010denosti sudjelovati u procesima. Ono \u0161to se u literaturi naziva nadom, uglavnom literaturi koja pripada filozofskoj i teolo\u0161kom podru\u010dju znanstvenog diskursa je upravo blisko vezana s ovom populacijom s ovim na\u0161im gra\u0111anima. Zbog \u010dega? Zbog toga \u0161to su siroma\u0161ni siroma\u0161ni zbog toga \u0161to ih je netko u\u010dinio siroma\u0161nima, ono \u0161to ljude izvla\u010di iz siroma\u0161tva uz solidarnost to su u\u010dinkoviti zakoni, to su sna\u017ene socijalne politike, sna\u017ene socijalne mjere u kojima \u0107emo voditi ra\u010duna da ljudima posredujemo znanja i okru\u017eje koje \u0107e omogu\u0107iti da oni nadvladaju svoje siroma\u0161tvo i da samim time i dovedu do u\u010dinkovitijeg i sna\u017enijeg rasta demokratskih procesa u RH. Kako bi to izgledalo vidjeli smo i na dana\u0161njem primjeru kad smo raspravljali o Zakonu o ud\u017ebenicima. Zakon o ud\u017ebenicima ukoliko se promatra s razine siroma\u0161tva vidjeli smo jednu dobru inicijativu, a ta inicijativa je da hrvatski u\u010denici i u\u010denici u RH, budu oni koji \u0107e pratiti trendove suvremenog svijeta, a to su trendovi digitalizacije. Stvarnost Hrvatske je da je minimum 20% siroma\u0161tva za\u0161lo i u \u0161kole, u strukture, mi imamo \u0161kole koje ne odgovaraju uvjetima 21. stolje\u0107a, imamo zakone koji \u017eele i\u0107i u susret 21. stolje\u0107u ali i imamo jednu mentalnu blokadu i nemogu\u0107nost da se suo\u010dimo s onim \u0161to na\u0161e politike rade. U RH imamo 555 op\u0107ina i gradova, imamo 555 gradona\u010delnika i na\u010delnika i gradona\u010delnici i na\u010delnici \u0107e bez imalo problema re\u0107i da imaju siroma\u0161ne \u0161kole, \u0161kole koje ne odgovaraju standardima, ali ne\u0107e dovesti u pitanje svoj vlastiti status. Tu sad imamo mentalno siroma\u0161tvo na\u010delnika i gradona\u010delnika, imamo mentalno siroma\u0161tvo politika koje nisu u stanju shvatiti da su siroma\u0161ne \u0161kole u Hrvatskoj i siroma\u0161ni gra\u0111ani direktna posljedica siroma\u0161nih mentalnih intelektualnih hrvatskih politika koje nisu stanju shvatiti da ono \u0161to mi danas donosimo i ono o \u010demu mi danas razmi\u0161ljamo i raspravljamo da \u0107e direktno utjecati na kvalitetu \u017eivota na\u0161ih gra\u0111ana. A kvaliteta na\u0161ih odluka je takva da danas 20% na\u0161ih gra\u0111ana \u017eivi u riziku od siroma\u0161tva, mi ih proizvodimo, mi ih uzimamo demokraciji, uzimamo im demokraciju, a od ukupnog broja starije populacije \u010dak 28% je izlo\u017eeno riziku siroma\u0161tva. To govori pu\u010dka pravobraniteljica, ali mi je ne slu\u0161amo, zbog \u010dega, zbog toga \u0161to \u017eivimo u intelektualnom i politi\u010dkom siroma\u0161tvu koje producira stvarno strukturno siroma\u0161tvo u hrvatskom dru\u0161tvu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u101859",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Vu\u010deti\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110928",
        "text": "Dobro jutro, po\u0161tovane zastupnice i zastupnici. Po\u010det \u0107emo sa radom. Temeljem \u010dlanka 247. Poslovnika, Odbor za zakonodavstvo je predlo\u017eio Hrvatskom saboru da se 33 to\u010dke koje su danas na raspravi, provede objedinjena rasprava jer su one sve vezane uz Kona\u010dni prijedlog Zakona o Dr\u017eavnom inspektoratu koji je u drugom \u010ditanju, kao \u0161to znate P.Z. br. 459. Sve ove preostale to\u010dke su zapravo su na neki na\u010din samo vezane za minimalne promjene u ostalim zakonima kako bi se ti ostali zakoni uskladili sa Kona\u010dnim prijedlogom Zakona o Dr\u017eavnom inspektoratu. Naravno, ja moram pitati da li se sla\u017eete s time? Evo, izvolite, prvi je digao ruku po\u0161tovani zastupnik.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110929",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de. Ne sla\u017eemo se sa ovim prijedlogom jer se ovdje radi o podre\u0111ivanju Hrvatskog sabora jednoj stranci, jednoj osobi. Danas bi trebali raspravljati o lex fotelji, lex Mikuli\u0107u, lex uhljebu, zna\u010di jedna funkcija i Hrvatski sabor bi trebao 33 to\u010dke, 33 zakona objediniti kako bi \u0161to prije HDZ stvorio jednu funkciju za svojeg \u010dlana, Andriju Mikuli\u0107a [[Upadica Reiner: Hvala lijepa, shvatili smo.]] Zna\u010di to nije ne\u0161to \u0161ta je interes Hrvatskog sabora i mi vas pozivam da raspravimo svaku to\u010dku ponaosob i pozivamo vas, ukoliko nema vremena, ukoliko nema vremena pojedina\u010dno, ok, lapsus se desio, to je zbilja velika tragedija, zna\u010di svaku to\u010dku pojedina\u010dno, ukoliko nemate danas vremena, pozivam vas da ne radimo stanku 15.12. i mjesec dana idemo nego da se nastavi raspravljati i ovim to\u010dkama. Zna\u010di ja vas molim, nemojte Sabor, instituciju najvi\u0161u u ovoj zemlji podre\u0111ivati HDZ-u, [[Upadica Reiner: Hvala.]] Andriji Mikuli\u0107u i rekao sam lex fotelji, lex uhljebu. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110930",
        "text": "Hvala, shvatili smo, hvala lijepa. Po\u0161tovani zastupnik Sladoljev.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110931",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Mi u MOST-u se isto tako\u0111er ne sla\u017eemo sa objedinjenom raspravom jer smatramo da se ovdje jednom \u010dovjeku daje faraonske ovlasti, da je zakon napravljen samo zbog jednog \u010dovjeka i da ova trgova\u010dka koalicija u Zagreba\u010dkoj skup\u0161tini dakle kadrovira i da gra\u0111ani grada Zagreba ne smiju biti taoci, da se Sabor pretvorio u izglasavanje zakona samo zbog jednog \u010dovjeka i tra\u017eimo da se pojedina\u010dno raspravlja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110932",
        "text": "Hvala lijepo. Budu\u0107i da nema naravno jedinstvenog stava o tome, onda moramo o tome prijedlogu glasovati. Ja vas molim da onda pristupimo glasovanju o tome prijedlogu, dakle tko je za prijedlog da se objedine 33 to\u010dke koje su ponavljam sve vezane uz Kona\u010dni prijedlog Zakona o Dr\u017eavnom inspektoratu i radi se o doslovno minimalnim promjenama, gotovo u nekima samo jedna rije\u010d da bi se uskladile sa tim zakonom. Molim vas, tko je za, ru\u010dno \u0107emo glasovati, tko je za objedinjenu raspravu? [[Upadica Bulj: Ne ru\u010dno, nemate kvoruma.]] [[Upadica sa strane, ne razumije se.]] Molim vas, molim vas \u2026 \u2026 [[Upadica sa strane, ne razumije se.]] Molim vas, molim vas, molim vas lijepo, nemojmo vikati [[Upadica Bulj: Tra\u017eim provjeru kvoruma.]] Molim vas lijepo, molim vas lijepo, nemojte vikati iz klupa. Mo\u017eemo razgovarati normalno bez deranja, bez vikanja jedni drugima itd., jel'. Dakle, za ovakvu situaciju nije predvi\u0111ena potreba kvoruma \u2026 \u2026 [[Upadica sa strane, ne razumije se.]] Dozvolite da vam pro\u010ditam \u010dlanak 247., dio to je stavak 3. koji se odnosi na ovu situaciju. \u201eNa prijedlog predsjedatelja mati\u010dnog radnog tijela Odbora za zakonodavstvo, konkretno ovdje ili klubova zastupnika, o dvjema ili vi\u0161e to\u010daka utvr\u0111enog dnevnog reda, mo\u017ee se provesti objedinjena rasprava ako se s time slo\u017ei ve\u0107ina nazo\u010dnih zastupnika.\u201c Ve\u0107ina nazo\u010dnih zastupnika, dakle tako pi\u0161e u na\u0161em Poslovniku. Vi znate da se ja striktno dr\u017eim uvijek Poslovnika, prema tome, kolega Maras, ako mislite stvarno da je povrije\u0111en Poslovnik, ja \u0107u naravno to odobriti ali nemojte to zlorabiti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110933",
        "text": "Nek' da opomenu, uop\u0107e nije ni\u0161ta sporno. Ovo je skandalozno. Vi ne mo\u017eete skupiti u sabornici ve\u0107inu zastupnika\u2026 \u2026 [[Upadica sa strane, ne razumije se.]] Povrije\u0111en je \u010dlanak koji definira da se za odlu\u010divanje, za dono\u0161enje odluka na sjednici Hrvatskog sabora je potrebna ve\u0107ina zastupnika. To je povrije\u0111eno, zna\u010di stvar logike glasanja i funkcioniranja Sabora, pa ne mo\u017eete glasati sa dva zastupnika o temama kako vi ho\u0107ete. Pa treba biti ve\u0107ina prisutna na sjednici.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110934",
        "text": "Hvala lijepa, hvala lijepa. Kolega Maras, vi ste, ja sam vam pro\u010ditao odredbu Poslovnika, ja sam pro\u010ditao odredbu Poslovnika koja govori upravo o ovoj situaciji, vi ste svejedno digli povredu Poslovnika, ja vam za to moram dati opomenu jer ne znam, ili niste shvatili ili niste dorasli tome da shvatite, ja ne znam, ako vam pro\u010ditam ne\u0161to a vi pri\u010date dalje svoje. Po\u0161tovani zastupnik Domagoj Hajdukovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110935",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Dakle povrije\u0111en je upravo \u010dlanak koji ste vi citirali jer ovdje nigdje ne pi\u0161e da se ve\u0107inom glasova prisutnih zastupnika odlu\u010duje to, pi\u0161e ono \u0161to ste vi citirali, dakle, na prijedlog predsjedatelja mati\u010dnog radnog tijela, Odbora za zakonodavstvo ili klubova zastupnika od dvijema ili vi\u0161e to\u010daka utvr\u0111enog dnevnog reda mo\u017ee se provesti objedinjena rasprava, to\u010dka, kraj citata i kraj \u010dlanka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110936",
        "text": "Pro\u010ditajte slijede\u0107u, pro\u010ditajte slijede\u0107e [[Upadica: Dakle, ja to ne vidim]] Oprostite, ja ne znam koji vi Poslovnik vi \u010ditate, ali ja sam vam pro\u010ditao va\u017ee\u0107i Poslovnik. Ovaj, mo\u017eda vi stari Poslovnik \u010ditate, to ne znam. Kolega Bulj, vi ostajete pri povrijedi Poslovnika, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110937",
        "text": "Hvala lijepo predsjedavaju\u0107i. Pa evo vidimo kakav je Poslovnik donesen da u biti nije potrebna ve\u0107ina u Saboru da bude ve\u0107ina. Zna\u010di, ovaj Poslovnik je donesen to\u010dno prilago\u0111en da radite \u0161ta ho\u0107ete, kako ho\u0107ete, da saborski zastupnici glasaju [[Upadica: Po \u010demu je povrije\u0111ena ova to\u010dka Poslovnika koju sam ja citirao]] 247. Poslovnik je ne demokratski, vi ste donijeli ne demokratski ovaj Poslovnik, [[Upadica: Kolega]] donijeli ste da nije potrebna ve\u0107ina\u2026/ Upadica: Kolega Bulj, ja vam dajem opomenu/\u2026u Saboru, a da vi mo\u017eete raditi \u0161to ho\u0107ete [[Upadica: jer ne mo\u017eete vi interpretirati Poslovnik dali je on demokratski ili nije]] pa donijeli ste [[Upadica: Tako \u0107ete po\u010deti za svaki Zakon itd., nije ovo plac, ovo je HS ipak]] lijepo ste napravili od Sabora",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110938",
        "text": "\u2026/Upadica: Ja vam dajem opomenu i ovaj, molim vas, idemo na glasovanje/\u2026 Pa mo\u017eemo mi i elektronski. Mo\u017eemo mi elektronski, ajde dajte organizirajte molim vas, da se elektronski, ako vas to veseli, mi \u0107emo elektronski. Tko je za, molim vas? Dobro. Tko je protiv? Prema tome, ovaj, jednoglasno je s jednim glasom, pardon, jednim glasom protiv, kolega Maras dobivate drugu opomenu i zabranjujem vam dalje govor danas, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110940",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, ja se sla\u017eem s vama oko toga, oko na\u010dina na koji je utvr\u0111eno glasovanje, zna\u010di, o dnevnom redu, ve\u0107ina nazo\u010dnih zastupnika, ali da bi se glasovanje provelo prema Poslovniku, mi moramo znati koliko je ljudi glasovalo, tako da vas molim da stru\u010dne slu\u017ebe Sabora utvrde koliko ljudi je glasovalo, zna\u010di, za ovaj prijedlog o objedinjenoj raspravi, koliko je prisutno i koliko je ljudi glasovalo za objedinjenu raspravu. Ne, nisu svi, ne svi nazo\u010dni, i ja sam nazo\u010dni, nisam glasovao, ne, nisam se prijavio [[Upadica: Molim vas]] , to je moje pravo [[Upadica: Molim vas lijepo, nemojmo prvo se derati]] Sla\u017eem se [[Upadica: Tako po\u010dmemo]] Molim vas, po\u0161tovane kolege, molim vas da smirimo tenzije, utvrdimo broj ljudi koji su glasovali, zna\u010di, za objedinjenu raspravu i nastavimo s raspravom. Nema nikakve potrebe za tenzijom [[Upadica: Tako je, sla\u017eem se]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110941",
        "text": "Imamo broj, molim vas, koliko je bilo ZA i jedan je bio PROTIV, evo izvolite. Prema tome, molim vas, mo\u017eemo li ovaj, molim vas, ajde sad se smirimo, napravili smo ono sve korektno, jel tako kolega Grmoja, jel se sla\u017eete sa mnom da smo napravili korektno kao \u0161to treba biti, prema tome, molim vas, sada idemo provesti raspravu, ovaj i, izvolite kolega Jovanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110942",
        "text": "U ime kluba SDP-a tra\u017eim stanku da se konzultiramo da li \u0107emo sudjelovati u raspravi po ovim to\u010dkama obzirom na nevi\u0111eno, nedemokratsko, a daj se smirite malo, \u0161ta je, \u0161ta ste nervozni [[Upadica: Ajde molim vas, dajmo se smirite, dajte da kolega Jovanovi\u0107 normalno mo\u017ee re\u0107i \u0161to \u017eeli re\u0107i]] dajte svima opomenu, \u0161ta ste nervozni, izglasati \u0107ete, sve mo\u017eete [[Upadica: Izvolite kolega Jovanovi\u0107]] sve mo\u017eete \u0161ta je u interesu HDZ-a, ba\u0161 vas briga za interes Sabora, za dignitet Sabora, za interes gra\u0111ana, bitno je da Lex Mikuli\u0107 se izglasa, da \u010dovjek sjedne u foteljicu i da radi \u0161to ho\u0107e. Sram vas mo\u017ee biti. Svaki dan ru\u0161ite dignitet Sabora, ovo glasanje, pa to je, to je karikatura demokracije, pa \u0161ta bar niste skupili 76 glasova da glasate, pa sramotite sami sebe i ovaj Sabor. Tra\u017eim stanku da se mo\u017eemo konzultirati oko nastavka rada.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110943",
        "text": "To vi \u017eelite? Mi nismo na ti i nikada ne\u0107emo biti, sa takvima ne\u0107u nikada biti na ti, izvolite kolega Bunjac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110944",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de Sabora. Zna\u010di, u ime kluba zastupnika \u017divog Zida i Snage tra\u017eim stanku u trajanju od 10 minuta kako bi se unutar kluba konzultirali o situaciji gdje danas moramo raspravljati o 32 to\u010dke, \u0161to je upravo skandalozno jer je poznato da za jednu to\u010dku samo predlagatelj mora 30 minuta govoriti, a tek onda bi zastupnici trebali do\u0107i na red. Zna\u010di, vi neku raspravu koja bi samo obrazlo\u017eenje trebalo trajati 16 sati, skra\u0107ujete na nekoliko minuta, a sve zato da biste dali poziciju \u010dovjeku koji je duboko upleten u potencijalne nezakonitosti, na \u0161to upu\u0107uje nalaz iz Dr\u017eavne revizije 2016.-te godine koji jasno ukazuje da su rudarske koncesije u RH dodjeljivane na netransparentan na\u010din, pogoduju\u0107i jednoj tvrtki i pogoduju\u0107i krugu prijatelja oko gospodina Andrije Mikuli\u0107a. I vi taj nalaz Dr\u017eavne revizije imate, ali vi bez obzira na sve \u017eelite tom \u010dovjeku dati ovlasti zamjenika premijera pa \u010dak i na neki na\u010din zamjenskog premijera, koji \u0107e u Hrvatskoj dodjeljivati poslove onima koji su strana\u010dki podobni, a sve one koji su stru\u010dni i koji \u017eele po\u0161teno raditi svoj posao \u0107e progoniti i uni\u0161tavati poput one sirotinje koje napla\u0107ujete 10-tine tisu\u0107a kazni zbog nekoliko kuna vi\u0161ka u blagajni. Prema toma, smatramo da zbog interesa hrvatske javnosti se ova rasprava mora provesti postupno i stoga razloga tra\u017eimo konzultacije u klubu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110945",
        "text": "Hvala, po\u0161tovani zastupnik Nikola Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110946",
        "text": "Po\u0161tovani podpredsjedni\u010de, ja sam namjerno tra\u017eio zna\u010di da se prebroje glasovi i da se poka\u017ee svo licemjerje HDZ-a i vladaju\u0107ih, zna\u010di tra\u017eim stanku u ime Kluba MOST-a kako bi se konzultirali. Naime, kada vam to odgovara pozivate se na poslovnik iako je o\u010dito da je ve\u0107ina opozicije i ve\u0107ina stranaka protiv onoga \u0161to ste predlo\u017eili u Hrvatskom saboru ovdje da se objedinjeno raspravlja o ovim brojnim to\u010dkama, a kada imate drugu situaciju kada ste na Odboru za vanjsku politiku prekr\u0161ili Poslovnik da biste nametnuli odre\u0111eni zaklju\u010dak koji se ti\u010de npr. Marake\u0161kog kompakta tada ne \u017eelite drage kolege ni sazvati Odbor za ustav i poslovnik. Ja sam do niz pritu\u017ebi, \u010dekate da delegacija ode u Marake\u0161, a ne \u017eelite da se Odbor za poslovnik sastane. Va\u0161e licemjerje je danas u potpunosti razotkriveno, zna\u010di dr\u017eite se Poslovnika kada vam to odgovora, a kada vam ne odgovara onda se Poslovnika ne dr\u017eite, kako biste ovog \u010dovjeka ovdje koji je napet kao pu\u0161ka samo \u010deka da uleti u fotelju zna\u010di glavnog dr\u017eavnog inspektora i ove va\u0161e trgovine, trgovine HDZ-a, Milana Bandi\u0107a, preslikavanje situacije u Zagrebu ovdje na dr\u017eavni sabor odnosno na Hrvatski sabor je za nas apsolutno neprihvatljiva. Zna\u010di mi \u0107emo sada dobro razmisliti ho\u0107emo li sudjelovati u ovoj raspravi, a vas molim da kao podpredsjednika sabora, da se zauzmete da o mojim pritu\u017ebama koje sam dao gdje je prekr\u0161en Poslovnik \u0161to hitnije raspravi Odbor za Ustav i Poslovnik, nemojte to raditi, nemojte se pozivati na Poslovnik kad vam odgovara, a kad vam ne odgovara onda ga kr\u0161iti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110947",
        "text": "Hvala lijepa, ovaj ja naravno da \u0107e odbor sastati i raspraviti to, o tom uop\u0107e nema dvojbe, mora odbor to raspraviti. Ovaj, po\u0161tovana zastupnica Jelkovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110948",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani podpredsjedni\u010de, tra\u017eim stanku u ime HDZ-a kako bi jo\u0161 jednom istaknula \u010dlanovima kluba kako je predlagatelj Odbor za zakonodavstvo ovo predlo\u017eio sukladno va\u017ee\u0107em Poslovniku i \u017eelim jo\u0161 jednom svima naglasiti da je Odbor za zakonodavstvo ovaj zaklju\u010dak jednoglasno donio, \u0161to zna\u010di da su sudjelovali u glasanju i predstavnici, \u010dlanovi predstavnici opozicije. Dakle, upravo zato \u0161to je ovakav prijedlog opravdan jer je u ovih 32 prijedloga zakona, izmjene su tehni\u010dke naravi i nema potrebe da se o svakome raspravlja pojedina\u010dno zato \u0161to su izmjene prakti\u010dki identi\u010dne u svakom od njih. Zato smo to predlo\u017eili da se objedini rasprava kako bi se o svemu tome istovremeno raspravilo, jer takvih primjera smo imali u pro\u0161losti kada je bila i vlada SDP-a, odnosno njihove koalicije, isto tako su objedinjavali preko 30-tak zakona, to je sukladno pravilima Poslovnika i nema tu ni\u0161ta ono zbog \u010dega bi se trebali ovakvi ske\u010devi u sabornici. Ovi ske\u010devi su \u010disto iz polikantskih razloga, a na kraju onda oni koji predla\u017eu i ne sla\u017eu se s ovakvim prijedlogom ne \u017eele se ni uklju\u010diti u glasovanje. To je smije\u0161no. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110949",
        "text": "Hvala lijepa, naravno s obzirom da je zatra\u017eena stanka dati \u0107u stanku do 10 i 3 minute. STANKA U 9 I 55 SATI. NASTAVAK NAKON STANKU U 10:05 SATI Po\u0161tovane kolegice i kolege, evo isteklo nam je vrijeme stanke pa vas molim da zauzmete svoja mjesta. Ali prije nego \u0161to krenemo na raspravu, dozvolite mi da pozdravim na galerije u\u010denice i u\u010denike Osnovne \u0161kole Petra Preradovi\u0107a iz Pitoma\u010de. Evo. Izvolite kolega Maras.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110951",
        "text": "Hvala lijepo gospodine podpredsjedni\u010de. Samo sam vas htio jednu stvar obavijestiti, zna\u010di, Klub zastupnika SDP-a ne\u0107e sudjelovati u ovoj politi\u010dkoj sapunici koju je kreirao gradona\u010delnik Bandi\u0107 i premijer Andrej Plenkovi\u0107, gdje se jednom \u010dovjeku \u0161tela fotelja glavnog dr\u017eavnog inspektora i gdje ste vi podredili osobno Hrvatski sabor toj ambiciji, \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110952",
        "text": "Hvala vam lijepo, ovaj, \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110953",
        "text": "\u2026 gdje 33 Zakona raspravljamo ovaj,",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110954",
        "text": "Hvala vam lijepo, ali vi ne mo\u017eete govoriti kolega.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110955",
        "text": "\u2026 odjednom, gdje ste napravili amnestiju od Hrvatskog sabora, 46 zastupnika je bilo prisutno i evo sa te strane vas \u017eelim samo o tome obavijestiti, da Klub zastupnika u tome",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110956",
        "text": "Mi \u0107emo ovaj, krenuti sa to\u010dkom i najprije \u0107u vas zamoliti da vas obavijestim da je predlagatelj Vlada Republike Hrvatske temeljem \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanaka 172., 204. i 206. Poslovnika Hrvatskog sabora. Prigodom utvr\u0111ivanja dnevnog reda, prihvatili smo prijedlog predlagatelja da se ovi zakonski prijedlozi rasprave po hitnom postupku sukladno \u010dlanku 204., Poslovnika. Hitni postupak objedinjuje prvo i drugo \u010ditanje, a amandmani se mogu podnositi do kraja rasprave sukladno \u010dlanku 197. Poslovnika. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo, Odbor za poljoprivredu, Odbor za gospodarstvo i Odbor za zdravstvo i socijalnu politiku. Vlada je podnijela amandmane na sve navedene akte, osim na Kona\u010dni prijedlog Zakona o dr\u017eavnom inspektoratu, II. \u010ditanje, PZ broj 459., te oni postaju sastavni dio Kona\u010dnih prijedloga Zakona. Molim vas. \u017dele li predstavnici predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? Da. Po\u0161tovani ministar gospodarstva Darko Horvat. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110957",
        "text": "Po\u0161tovani podpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, cijenjenje i uva\u017eene saborske zastupnice i zastupnici. Nakon saborske rasprave u prvom \u010ditanju u listopadu ove godine, danas je pred nama Kona\u010dni prijedlog Zakona o dr\u017eavnom inspektoratu. Dono\u0161enje je Zakon o dr\u017eavnom inspektoratu, Vladina je obveza koja proizlazi iz Nacionalnog programa reformi za 2018. godinu. Naime, Nacionalnim programom reformi su utvr\u0111ene mjere za ja\u010danje konkurentnosti gospodarstva i unapre\u0111enja poslovnog okru\u017eenja uklju\u010duju\u0107i i mjeru objedinjavanje inspekcijskih slu\u017ebi. Kao \u0161to ste prethodno upoznati, ovim Zakonom objedinjuju se inspekcijski poslovi iz nadle\u017enosti 17 inspekcija trenutno ustrojenih unutar 8 Ministarstava. Govorimo o Ministarstvu gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrta, rada i mirovinskog sustava, turizma, za\u0161tite okoli\u0161a i energetike, poljoprivrede, izuzev ribarske inspekcije, zdravstva, graditeljstva i prostornog ure\u0111enja, izuzev nadzora gra\u0111evina dr\u017eavnog zna\u010daja, te dio poslova carinske uprave Ministarstva financija, koji su bili u djelokrugu Dr\u017eavnog inspektorata prije njegova ukidanja. Tekst Kona\u010dnog prijedloga Zakona je dora\u0111en uva\u017eavaju\u0107i primjedbe saborskih radnih tijela, zatim primjedbi i prijedloge iznijete kroz saborsku raspravu, te uva\u017eavaju\u0107i mi\u0161ljenja resora od kojih se preuzimaju navedeni inspekcijski poslovi. Konkretno, jedna od primjedbi iznijeta tijekom saborske rasprave u prvom \u010ditanju odnosila se na podjelu inspekcijskih poslova u podru\u010dju gradnje. Predmetna primjedba je prihva\u0107ena, te je u Kona\u010dnom prijedlogu Zakona, definiran djelokrug gra\u0111evinske inspekcije na na\u010din da dr\u017eavni inspektorat preuzima u potpunosti inspekcijske poslove gra\u0111evine inspekcije. Nadalje, kroz saborsku raspravu bilo je predlo\u017eeno i definirati pitanje suradnje glavnog dr\u017eavnog inspektora i ministra obrane, odnosno ministra unutarnjih poslova. U tom kontekstu, unesene su dopune vezano o obavljanju poslova iz djelokruga dr\u017eavnog inspektorata za potrebe Ministarstva nadle\u017enog za obranu odnosno Ministarstva nadle\u017enog za unutarnje poslove. To su odredbe koje su sadr\u017eane i u pojedinim va\u017ee\u0107im Zakonima, kojima se ure\u0111uju inspekcijski poslovi koje preuzima dr\u017eavni inspektorat. Prihva\u0107ena je primjedba o mogu\u0107nosti pravne za\u0161tite inspektora odnosno glavni odnosno dr\u017eavni inspektorat \u0107e predujmiti tro\u0161kove u slu\u010daju vo\u0111enja kaznenog postupka protiv inspektora koji pokre\u0107e privatni tu\u017eitelj u vezi s obavljanjem redovnih poslova i zadataka u djelokrugu dr\u017eavnoga inspektorata. Me\u0111utim, isti tro\u0161kovi \u0107e se naknadno naplatiti od osoba koje su ih du\u017ene podmiriti sukladno posebnim propisima. Primjedbe glede uvjeta za \u0161umarskog inspektora, je tako\u0111er prihva\u0107ena na na\u010din da je kao uvjet propisan polo\u017eeni stru\u010dni ispit za \u0161umarskog inspektora, vi\u0161eg \u0161umarskog inspektora, te vi\u0161eg \u0161umarskog inspektora specijalistu. Dodatno je ure\u0111en djelokrug energetske inspekcije, te su dodane posebne odredbe o zajedni\u010dkom inspekcijskom nadzoru u podru\u010dju energetike. Ure\u0111en je i djelokrug inspekcije za\u0161tite prirode te je dodana nova odredba koja se odnosi na postupanje u svezi sa zahtjevom za izdavanje naloga za pretragu od strane nadle\u017enog prekr\u0161ajnog suda. Predlo\u017een je i novi datum stupanja na snagu ovog zakona, odnosno to je 1. travanj 2019. godine. Naime, paralelno uz dono\u0161enje novog zakona nu\u017eno je donijeti Zakon o izmjenama i dopunama Zakona o ustrojstvu i djelokrugu ministarstava i drugih sredi\u0161njih tijela dr\u017eavne uprave kojim \u0107e se ustrojiti dr\u017eavni inspektorat. Nu\u017eno je provesti, to\u010dnije, ve\u0107 su tijeku zakonodavne aktivnosti kojima \u0107e se posebni zakoni uskladiti s odredbama Zakona o Dr\u017eavnom inspektoratu posebice u dijelu odredbi o nadle\u017enosti za provo\u0111enje inspekcijskoga nadzora. Isto tako potrebno je poduzeti pripremne radnje za po\u010detak rada Dr\u017eavnoga inspektorata. Iz tog razloga je Vlada na sjednici odr\u017eanoj 22. studenog 2018. godine donijela odluku o osnivanju radne skupine za pripremu po\u010detka rada Dr\u017eavnog inspektorata koja \u0107e koordinirati i pripremati sve potrebne aktivnosti. Ministarstvo gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrta je do sada zaprimilo prijedloge \u010dlanova radne skupine od gotovo svih nadle\u017enih tijela i radna predmetna skupina zapo\u010dinje radom tokom sljede\u0107ega tjedna. Nastojati \u0107emo planirati da se prvi sastanak te iste radne skupine odr\u017ei ve\u0107 po\u010detkom sljede\u0107ega tjedna kako bismo pravovremeno odnosno na vrijeme donijeli sve potrebne prijedloge podzakonskih akata potrebitih za po\u010detak rada Dr\u017eavnoga inspektorata. Uz zakonodavne aktivnosti nu\u017eno je provesti i brojne tehni\u010dke pripreme za po\u010detak rada Dr\u017eavnog inspektorata posebno uzimaju\u0107i u obzir broj inspekcija koje se objedinjuju. I to je jedan od glavnih razloga za\u0161to smo predlo\u017eili da zakon stupi na snagu ne s 1.1. ve\u0107 sa 1.4. sljede\u0107e godine. Tijekom saborske rasprave iznijeta je primjedba na odredbu kojom se daje ovlast gra\u0111evinskom inspektoru da u provedbi inspekcijskog nadzora mo\u017ee prikupljati osobne i druge podatke u domu osobe bez prethodnog pristanka ukoliko je dom ujedno i gradili\u0161te. Razmotrili smo primjedbu i odlu\u010dili smo ju neprihvatiti iz razloga \u0161to se ta iznimka odnosi samo na slu\u010daj kada se inspekcijski nadzor obavlja na gra\u0111evini koja je ujedno i dom stranke. Dakle, svrha tog izuzetka je omogu\u0107avanje obavljanja inspekcijskog nadzora, gra\u0111evinskog inspektora u predmetnim situacijama. U pogledu unutarnjeg ustrojstva Dr\u017eavnog inspektorata smatramo i dalje da ovim zakonom nije potrebno odrediti sjedi\u0161ta podru\u010dnih ureda i ispostava jer \u0107e se ta pitanja urediti Uredbom o unutarnjem ustrojstvu Dr\u017eavnoga inspektorata. Upravo \u0107e se uredbom na temelju prikupljenih podataka o kapacitetima pojedinih inspekcija, njihovom ustrojstvu, potrebama gospodarstva i drugim specifi\u010dnostima kona\u010dno definirati koliki broj podru\u010dnih ureda i ispostava je optimalan i funkcionalan za budu\u0107e djelovanje Dr\u017eavnoga inspektorata. Osvrnuo bih se i na raspravu u dijelu koordinacije rada i jedinstvenog postupanja inspekcija diljem RH te uvjeta rada inspektora. Na budu\u0107em Dr\u017eavnom inspektoratu je da kroz interne procedure osigura takav na\u010din rada koji \u0107e osigurati u\u010dinkovitu koordinaciju nadzora izme\u0111u inspekcija u sustavu inspektorata te ujedna\u010deno postupanje inspektora i pravilnu primjenu na\u010dela u postupanju inspektora pri obavljanju svih potrebitih inspekcijskih poslova. Smanjenjem stupnja da tako ka\u017eem represije, odnosno pritiska prema nadziranim gospodarskim subjektima omogu\u0107iti \u0107e se stvaranje proaktivnog odnosa prema gospodarstvenicima u slu\u010dajevima kada su utvr\u0111ene nepravilnosti otklonjenje ve\u0107 tijekom nadzora ili u roku danom za otklanjanje predmetne nepravilnosti. Tu se ne sla\u017eem sa stavom pojedinih saborskih zastupnika da takva mogu\u0107nost pravo nije mogu\u0107a na na\u010din kako je predlo\u017eena Kona\u010dnim prijedlogom zakona. Upravo odredbe va\u017ee\u0107eg zakona o inspekcijama u gospodarstvu imaju reguliranu primjenu na\u010dela oportuniteta iz Prekr\u0161ajnog zakona na na\u010din kako se predla\u017ee upravo ovim Kona\u010dnim prijedlogom zakona. Primjena tih odredbi u praksi pokazuje da nadzirani gospodarski subjekti postupaju po tra\u017eenju inspektora te otklanjaju utvr\u0111ene nepravilnosti ve\u0107 tijekom nadzora ili u roku danom od strane inspektora za otklanjanje uo\u010denih nepravilnosti. Naravno takva mogu\u0107nost ne procesuiranja ne mo\u017ee se primijeniti ukoliko je nadzirani gospodarski subjekt u povratu po\u010dinjenja prekr\u0161aja te ukoliko se radi o te\u017eim prekr\u0161ajima. Zaklju\u010dno, predla\u017eemo Hrvatskom saboru da donese ovaj zakon kojim \u0107e se urediti inspekcijski poslovi na funkcionalniji na\u010din jer \u0107e se oni obavljati unutar jednog jedinstvenog tijela a to zna\u010di bolju koordinaciju izme\u0111u inspekcija, adekvatno planiranje i provedbu nadzora u primjeni propisa, ujedna\u010deno postupanje prema gospodarskim subjektima nadzora, drugim rije\u010dima u\u010dinkovitije obavljanje inspekcijskih poslova \u0161to \u0107e omogu\u0107iti bolju za\u0161titu gra\u0111ana i ve\u0107i stupanj pravne sigurnosti svih gospodarskih subjekata. Iz svega ovdje navedenoga predla\u017eemo da Hrvatski sabor usvoji predmetni, Kona\u010dni prijedlog Zakona o Dr\u017eavnom inspektoratu. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110958",
        "text": "Hvala vam lijepa. Imamo prili\u010dno dugu listu replika tako da treba odmah krenuti od po\u010detka. Prvi je bio, najbr\u017ei je bio po\u0161tovani zastupnik Mirando Mrsi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110959",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de i ministre. Definitivno ovo je zakon koji se zove lex Mikuli\u0107 i tu nema uop\u0107e dvojbe biti \u0107emo iznena\u0111eni, ako na \u010delu te institucije bude netko drugi, ali isto tako, to je i zakon koji je zakon predizborni, jer \u0107e inspektorat onda one kojima se HDZ zamjeri \u0107e ih malo vi\u0161e dirati, nego onima kojima se HDZ ne zamjeri. I u vrijeme kada se HDZ kune u to da treba rasteretiti gospodarstvo, kada je HUP scor jedan od najni\u017eih u EU, stvara se jedan novi inspektorat, sa novim ljudima, gdje \u0107ete zapo\u0161ljavati svoje nove HDZ-ovce, 100 ili 200 novih ljudi, 1800 stolica, ra\u010dunala i svega ostaloga, jako smrdi na korupciju, koja je bila jako prisutna u dr\u017eavnom inspektoratu za vrijeme HDZ-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110960",
        "text": "Hvala odgovor ministra Horvata.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110961",
        "text": "Hvala vam po\u0161tovani saborski zastupni\u010de na ovoj replici, u kojoj moram priznati je iznijeto jako puno pau\u0161alnih i neto\u010dnih podataka ja moram priznati, da barem ja nisam, mo\u017eda negdje na kavicama u sredi\u0161tu grada se to spominje, ali brojka od 1800 je danas prvi put izre\u010dena i bojim se da je brojka od 1800 deplasirana brojka o kojoj danas govorimo. A nazivati Zakon o dr\u017eavnom inspektoratu lex pa ne\u0161to, ja ustvari mogu samo utvrditi gradivo, za sve nas ovdje koji smo prisutni, dakle, uvo\u0111enjem ili objedinjavanjem od 17 inspekcija, odjednom sredi\u0161nje dr\u017eavno tijelo, ima za cilj koordinaciju izme\u0111u inspekcija, adekvatno planiranje i provedbu nadzora za primjenu propisa, ujedna\u010deno postupanje prema subjektima nadzora, drugim rije\u010dima, u\u010dinkovitije obavljanja svih inspekcijskih poslova. I kroz svaku repliku pro\u010ditati \u0107u ovu re\u010denicu, jer to je moj kona\u010dni zaklju\u010dak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110962",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Tomislava Lipo\u0161\u0107aka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110963",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de, uva\u017eeni ministre sa suradnicima, evo zbog nekoliko upita s terena i tuma\u010denja po pitanju ovlasti samog inspektorata a vezano uz \u0161umarsku inspekciju i izmjene Zakona o \u0161umama, iskoristio bi priliku pa bi htio naglasiti nekoliko stvari oko kojih je bilo nedoumica. U Zakonu o \u0161umama i dalje ostaje podjela nadzora na upravni, inspekciji i stru\u010dni nadzor, uz jasne definicije i pojedine nadle\u017enosti, odnosno, pojedinog nadzora. Dr\u017eavni inspektorat preuzima po ovome inspekcijski nadzor, koji je do sada bio pod ingerencijom ministarstva, a dok onaj stru\u010dni nadzor, a tu je bilo i najvi\u0161e upita, odnosno, nedoumica sa terena i dalje ostaje na komori in\u017eenjera, \u0161umarstva i drvne tehnologije. Zna\u010di ona je nazovimo ga strukovni dio, ostaje pod ingerencijom komore i ovla\u0161tenih in\u017eenjera, dok dr\u017eavni inspektorat vr\u0161i uvid u akte, nadzirane osobe, zakonitost poslovanja i drugo. I zato \u0107u jo\u0161 jednom ponoviti, zbog upita s terena, stru\u010dni nadzor vr\u0161i struka, inspekcijski nadzor ostaje na inspektoratu i na terenu ne bi trebalo biti preklapanja \u2026 [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110964",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Stjepana \u010curaja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110965",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani ministre sa suradnicima, moju i na\u0161u podr\u0161ku \u0107ete imati ako ovo zna\u010di, da se ide u rastere\u0107enje represije, da idu vi\u0161e upozorenja, a manje ka\u017enjavanja, da nemamo situaciju u kojoj ovdje sada imamo 17 inspekcijskih, recimo 6 tre\u0107ina, iza\u0111e i kod mene u Osijeku, u Slavoniji, Baranji, nepovoljan omjer, imamo, odnosno, mo\u017eda za inspekciju povoljan omjer, s obzirom na gospodarski subjekt i broj inspektora i oni moraju ne\u0161to napisati, imaju svoju kvotu. I onda nam se doga\u0111a da svih tih 6 ne\u0161to napi\u0161e. Ako to zna\u010di da \u0107e umjesto tih 6 iza\u0107i 1 inspekcija i\u0107i na upozoravanja, ne prevenirane i smanjiti represiju, a znamo \u0161ta jedan obrtnik mora od buke, od za\u0161titnih mjera, izlaz opasnosti, naljepnica svakakvih, podloga ispod pulta, ako to zna\u010di da \u0107e i\u0107i u tom smjeru, onda ima apsolutno podr\u0161ku jer mislim da je dovoljno represije na\u0161im gospodarstvenicima. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110966",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog ministra Horvota.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110967",
        "text": "Hvala po\u0161tovani saborski zastupni\u010de na uo\u010denom slijedu \u010dlanaka, koji zapo\u010dinju sa \u010dl. 70. zavr\u0161avaju sa \u010dl. 75. unutar kojih smo jasno izrekli, \u0161to je prekr\u0161aj a \u0161to se ne\u0107e tretirati prekr\u0161ajem. Dakle svi oni laki ili lak\u0161i prekr\u0161aji, koji \u0107e biti otklonjivi, u samom procesu inspekcijskog nadzora ili \u0107e se otkloniti do u rije\u0161enu danog roka ili do pravomo\u0107nosti tog rje\u0161enja smatrati \u0107e se kao da prekr\u0161aja nije niti bilo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110968",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Tomislava \u017dagara.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110969",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni ministre, mi smo prije nekoliko g. po\u010deli obnavljati \u017eupnu crkvu, ja sam \u017eupniku savjetovao da ne makne skelu s te crkve, jer znate, dok je skela, dok su radovi, valjda \u0107e biti milodara, jer i biskup ra\u0111e dr\u017ei ruku ovako nego ovako. Za\u0161to vam to govorim. Odite malo kroz Slavonijom, provozite se dr\u017eavnom cestom, provezite se \u017eupanijskim cestama, vidjeti \u0107ete da je jako puno neo\u017ebukano, jako puno ku\u0107a nezavr\u0161eno, kod nas u Slavoniji gra\u0111enje ku\u0107a nije \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] nije to zavr\u0161eno vrijeme, pro\u0161lo svr\u0161eno vrijeme, pa je to, nego se to odvija. I zato vas jo\u0161 jedanput molim, maknite iz \u010dl. 56. stavak 4. u skladu sa ustavnom odredbom \u010dl. 34. dom je nepovrediv, ne mo\u017ee niti jedan inspektor, pa bio on i gra\u0111evinski ulaziti u dom bez sudskog naloga ili bez ovlasti policije kako se to definira Ustavom s \u010dl. 34. Nije mi, zapravo mi stvarno nije jasno, za\u0161to se uporno inzistira da to ostane u ovome zakonskom prijedlogu, to jednostavno nije dobro rje\u0161enje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110970",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog ministra Horvata.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110971",
        "text": "Dakle, nakon po\u0161tovani, saborski zastupni\u010de, nakon prvog \u010ditanja, nakon uo\u010dene, ja bi se usudio re\u0107i iste polemi\u010dne odredbe konstatirana je struka, isto tako i saborski Odbor za zakonodavstvo, koja je predlagan kona\u010dni prijedlog zakona, nije imao nikakvih ni prijepora, niti novih sugestija, niti je dao do znanja, da predmetna odredba je ili protuustavna ili na bilo koji na\u010din remeti Ustavni poredak RH. To je jedan legitimitet koji \u0107e inspektor imati da bi funkcionalnije, br\u017ee, transparentnije i u\u010dinkovitije mogao obaviti svoj inspekcijski nadzor u slu\u010daju kada je dom u stvari gradili\u0161te.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110972",
        "text": "Slijede\u0107e replike po\u0161tovanog zastupnika Mladena Madjera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110973",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de HS-a. Po\u0161tovani ministre, djelomi\u010dne se sla\u017eemo objedinjavanjem inspekcija u Dr\u017eavni inspektorat, ali vi ste u svojem izlaganju napomenuli, \u0161to me konkretno zanima, da veterinarsku, poljoprivrednu, lovnu, \u0161umarsku, te hitnu sanitarnu inspekciju je preuzelo od Ministarstva poljoprivrede. Pa vas konkretno pitam zbog \u010dega nije preuzelo i ribarsku inspekciju, za\u0161to nije preuzeta i ribarska inspekcija, a to vas pitam da, da li \u0107e opet biti lova u mutnome u RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110974",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog ministra Horvata.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110975",
        "text": "Hvala po\u0161tovani saborski zastupni\u010de. Dakle, polemike ovoga tipa, tko \u0107e raditi nadzor, a tko \u0107e imati stru\u010dnu verifikaciju kada se donose ili transponiraju u hrvatsko zakonodavstvo akti koje konstruira EU, pa prema postoje\u0107im Uredbama i Direktivama EU i u svim \u010dlanicama, punopravnim \u010dlanicama, pa tako i u RH ima, a u RH \u0107e imati ribarsku inspekciju u sklopu ili u sastavu Ministarstva poljoprivrede.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110976",
        "text": "Slijede\u0107e replike, po\u0161tovane zastupnice Anke Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110977",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de Sabora, uva\u017eeni ministre, moje pitanje je isklju\u010divo, ja bih rekla, tehni\u010dke naravi. U medijima u posljednje vrijeme se barata brojkom koliko to \u0107e biti inspektora biti u tom velikom inspektoratu. Vi ste sigurno odradili sve analize i znate koliko \u0107e biti, pa bi bilo dobro da ka\u017eete koliko \u0107ete ljudi biti. I postoji jo\u0161 jedna stvar, budu\u0107i da inspekcija po\u010dinje s radom prema ovom prijedlogu zakona 1. travnja, dakle, da bi oni po\u010deli rad 1. travnja, moraju se ste\u0107i svi odre\u0111eni preduvjeti, ja pretpostavljam da \u0107e i\u0107i i rebalas prora\u010duna da se posebna stavka za inspekciju osnuje da bi uop\u0107e mogli raditi, ali gdje \u0107e ta inspekcija raditi, na kojoj lokaciji, da li ste ve\u0107 odredili lokaciju, da li ste iznajmili prostore, da li imate prostore kojim upravlja dr\u017eava, pa bi bilo dobro ako sve to znato, a nekako bi za o\u010dekivati bilo ako 1. travnja po\u010dinje, da nam to u Saboru i ka\u017eete. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110978",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog ministra Horvata.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110979",
        "text": "Hvala po\u0161tovana saborska zastupnice. Ja ili mene nikada niste \u010duli da prije nego \u0107e svi podzakonski akti za koje je Vlada oformila Povjerenstvo koje \u0107e ih u kona\u010dnici vrlo brzo i donijeti, raspola\u017eem sa brojkama sa kojima raspola\u017eu mediji. I neki dionici politike, prvo sebi medije naru\u010de ovdje u pola deset, pa onda u jedan sat komentiraju sami sebe kao da su to rekli mediji. Vidimo i gledamo takve igrokaze, ali u jednom trenutku, a to \u0107e biti vrlo brzo, znati \u0107e se i to\u010dna lokacija sredi\u0161ta ili Sredi\u0161njeg ureda Dr\u017eavnog inspektorata i to to\u010dni broj Uredbom u unutarnjem ustroju sistematiziranih radnih mjesta u Dr\u017eavnom inspektoratu. Polemika o tome, da li \u0107e ih biti 800 ili \u0107e ih biti 1400 ili \u0107e ih biti 1800 mo\u017eda netko [[Upadica: Hvala]] od saborskih zastupnika predvidi i 2500, to \u0107emo znati kada bude gotova [[Upadica: Hvala]] Uredba o unutarnjem ustroju i tada \u0107e sve transparentno biti podastrto u javnosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110980",
        "text": "Slijede\u0107a replika po\u0161tovanog zastupnika Ivana Kirina.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110981",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani gospodine ministre. Znamo da Dr\u017eavni inspektorat \u0107e objediniti inspekcijske poslove koji se trenutno obavljaju u 8 Ministarstava. Jasno je da \u0107e osnivanjem Dr\u017eavnog inspektorata biti transparentnije poslovanje. Mene zanima odnosno va\u0161e mi\u0161ljenje, da li je ukidanje Dr\u017eavnog inspektorata od strane Vlade SDP-a bila politi\u010dki mudra odluka ili smi\u0161ljena manipulacija? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110982",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog ministra Horvata.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110983",
        "text": "Hvala na ovom pitanju po\u0161tovani saborski zastupni\u010de. Pa ja \u0107u, evo, izre\u0107i svoje osobni stav. Da se ta politi\u010dka odluka koja za mene nije bila mudra, tada nije donijela, mi bi u ovih proteklih 5 ili 6 godina imali puno, puno efikasniji Inspektorat, a da li je ona mudra ili nije, ja sam si, moram priznati, dao malo truda, pa sam pro\u010ditao nekoliko napisa struke iz razno raznih resora koja je rekla svoje, a nemojte me dr\u017eati za rije\u010d, ba\u0161 nijednog stru\u010dnjaka koji je ili tada bio dionik tih stru\u010dnih slu\u017ebi Inspektorata ili Ministarstava ili javnosti, nije se ba\u0161 nekako pozitivno odrazio na ukidanje Dr\u017eavnog inspektorata.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110984",
        "text": "Slijede\u0107a replike po\u0161tovanog zastupnika \u017deljka Glasnovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110985",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine, vi bi morali dobro razmisliti koje \u0107ete ljude staviti da funkcioniraju u tom novom Inspektoratu. Za\u0161to? Do sada imamo porezne podatke, imamo iz 2012.-te godine 50 milijardi kuna koje pojedinci i tvrtke duguju dr\u017eavi, do sada, mene ne zanima lijevo, desno, prepucavanje partije, nego efikasni sustav, ja sam za efikasni sustav. \u0160to je sa retroaktivnim Zakonima? Ljude koji \u0107e tamo raditi, ho\u0107e oni\u2026 [[Govornik se ne razumije]] imati sve provjere do sedmog koljena i kakva \u0107e biti obu\u010denost tih ljudi. Do sada je totalni bio katastrofa na terenu. Recimo, Porezna uprava, gdje je oprano milijarde kuna, \u0161ta je s retroaktivnim Zakonima, kako \u0107e funkcionirati ako ljudi nisu dobro pla\u0107eni. Imate korelaciju izme\u0111u niskih pla\u0107a i korupcije u svakoj dr\u017eavi. Molimo te odgovore da dobro mislite o tome jer to je najodgovorniji posao u dr\u017eavi. Mi ponovo ko mantra ovdje, imamo dobre zakone a nema mehanizma ko Hare Kri\u0161na to ponavlja ovde 20 godina i slu\u0161amo istu pri\u010du.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110986",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog ministra Horvata.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110987",
        "text": "Hvala po\u0161tovani saborski zastupni\u010de na ovom pitanju. Ja siguran sam ne\u0107u biti niti SOA, niti policija, niti dr\u017eavni tu\u017eitelj, niti dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo kada se budu transponirali oni ljudi u novu instituciju koji su danas dio inspekcijskih slu\u017ebi i koji sa jednim dugogodi\u0161njim iskustvom rade taj posao. Ja ne\u0107u dvojiti u njihovu stru\u010dnost i kvalificiranost, ali ono \u0161to je \u010dinjenica ne uspijemo li mi novom uredbom o unutarnjem ustroju korigirati i koeficijente svi oni stru\u010dni ljudi koji su potencijalno po\u017eeljeli ili \u0107e biti u mogu\u0107nosti biti ti dr\u017eavni inspektori spram definiranih i uvjeta zapo\u0161ljavanja u ovom zakonu i broja godina radnog sta\u017ea siguran sam da ne\u0107e prihvatiti novi anga\u017eman. Dakle, novim unutarnjim ustrojem trebamo pomiriti dvije stvari i koeficijente i broj ljudi koji \u0107e biti [[Upadica: Hvala.]] dionici novog Dr\u017eavnog inspektorata.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110988",
        "text": "Slijede\u0107a je replika, po\u0161tovanog zastupnika Branka Ba\u010di\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110989",
        "text": "Zahvaljujem gospodine podpredsjedni\u010de, po\u0161tovani gospodine ministre, zahvaljujem na prihva\u0107anju primjedbe koja je bila u prvom \u010ditanju u dijelu koji se odnosi na objedinjavanje gra\u0111evinske inspekcije, po meni je to jako dobar prijedlog. Meni ina\u010de djeluju groteskno optu\u017ebe, primjedbe iz oporbe koje su usmjerene ka ovom zakonu. Naime, prema njima kada sanitarni inspektor Petar Petrovi\u0107 koji dolazi ispred Ministarstva zdravstva u nekakvu kontrolu, onda je on neovisan, onda je odgovoran, onda radi po zakonu. A kad taj isti sanitarni inspektor Petar Petrovi\u0107 sada dolazi ispred Dr\u017eavnog inspektora onda je on korumpiran, onda je on politi\u010dki obojen, onda je on selektivan. Dakle, poku\u0161avaju neargumentirano politikantski koji ide isklju\u010divo ka tome da se na jednom mjestu objedini poslovi inspekcije i na taj na\u010din smanji broj nadzora, da kvalitetnije obavlja taj isti inspekcijski nadzor i na taj na\u010din govore vi\u0161e o sebi, a manje o ovome zakonu",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110990",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog ministra Horvata.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110991",
        "text": "Pa evo po\u0161tovani saborski zastupni\u010de, ne samo ta primjedba, mi smo kroz jednu vrlo sistemati\u010dnu i regularnu proceduru u dva \u010ditanja ovog zakona dali priliku i hrvatskoj javnosti i struci i politici i ministrima u 8 resora \u010diji se inspekciji poslovi objedinjavaju u sredi\u0161nji dr\u017eavni ured, pa evo i dva puta vama kao saborskim zastupnicima, priliku da komentirate, da predla\u017eete bolja rje\u0161enja, veliku ve\u0107inu tih sugestija smo usvojili i siguran sam da je pred nama jedan bolji koncept nego je bio u onom prvom \u010ditanju, a svjesni \u010dinjenice da se kroz provedbu ovog zakona mogu radit izmjene i dopune, siguran sam da \u0107e se i struka i zainteresirana javnost i u segmentu po\u010detka primjene ovog zakona [[Upadica: Hvala.]] na ovakav isti na\u010din uklju\u010diti u eventualno njegove izmjene i dopune.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110992",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a replika po\u0161tovanog zastupnika Damira Felaka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110993",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine dopredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, gospodine ministre, prije svega pohvaljujem uspostavu Dr\u017eavnog inspektora ne\u0161to \u0161to je uga\u0161eno prije 5 ili 6 godina i pokazalo se na terenu jako lo\u0161im. Izneseno je ve\u0107 niz razloga za to i ja ne bi se u tome ponavljao jedino bi prenio glas ljudi, zna\u010di obrtnika, malih poduzetnika koje inspekcije posje\u0107uju i nadaju se da \u0107e to sada biti puno uskla\u0111enije puno funkcionalnije, da im ne\u0107e u jednom tjednu dolaziti 5 razli\u010ditih inspektora jer ne znaju jedan \u0161to radi onaj drugi, nego \u0107e sad se objedinjavat na jednom mjestu i znat \u0107e se kad se ide kod koga u inspekciju. Jednu stvar samo da pitam ili ka\u017eem zna\u010di Dr\u017eavni inspektora ustrojava se sredi\u0161nji ured u Zagrebu i podru\u010dni uredi ispostave podru\u010dnih ureda, ja se nadam da \u0107e se to napravit po jednom korektnom na\u010delu da ne\u0107e do\u0107i do majorizacije pojedinih \u017eupanija nad drugima i da \u0107e se poslovi ravnomjerno rasporediti i da \u0107e se na cijelom podru\u010dju RH obavljati na jedinstven na\u010din. Hvala lijep.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110994",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog ministra Horvata.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110995",
        "text": "Hvala po\u0161tovani saborski zastupni\u010de na vrlo korektnim primjedbama, ja mogu samo ponoviti va\u0161e rije\u010di. Dakle, mi smo u trenutku kada smo stvarali ovaj zakonodavni okvir, ne samo da kontaktirali struku, kontaktirali smo i realni poduzetni\u010dki sektor i uz njihove sugestije predmetne \u010dlanke od 71. i 75. prilago\u0111avali upravo njima i za potrebe njih. Dakle, bespredmetno je ka\u017enjavati poduzetnika za lak\u0161u bilo kakvu povredu koju on mo\u017ee otkloniti na samom ili u samom vremenskom intervalu provedbe inspekcijskog nadzora ili u rje\u0161enju koje mu izdaje inspektor mo\u017ee biti definiran rok unutar koje se taj nedostatak mo\u017ee otkloniti. Sva ona ponavljanja smatrat \u0107e se namjerom, a svi oni te\u017ei prekr\u0161aji bit \u0107e sankcionirani.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110996",
        "text": "Slijede\u0107a replika, po\u0161tovana zastupnika An\u0111elka Stri\u010daka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110997",
        "text": "Hvala podpredsjedni\u010de, kolegice i kolege, ministre sa suradnicima, apsolutno se sla\u017eem i podr\u017eavam dono\u0161enje ovog zakona, smatram da ako ne\u0161to dobro funkcionira ne treba mijenjati a kamoli ukidati, prema tome po meni inspektorat nikad nije trebalo niti ukidati. U svojoj raspravi iznijeli ste da je cilj dono\u0161enja ovog zakona bolja za\u0161tita gra\u0111ana i gospodarskih subjekata koja \u0107e se posti\u0107i kroz ujedna\u010deno postupanje, u\u010dinkovitiji rad itd. Me\u0111utim, apsolutno se sla\u017eem da bi mo\u017eda trebalo \u010dak ve\u0107i zna\u010daj dati preventivnom postupanju. U\u010dinkovitiji rad mo\u017ee biti da \u0107e biti vi\u0161e nadzora ali ja smatram da upravo intencija ovog zakona je ono \u0161to ste vi u vi\u0161e navrata iznijeli je da ne mora uvijek sve zavr\u0161iti kaznom, da je mogu\u0107e upozoriti, dati mogu\u0107nost da se nepravilnost ukloni, pogotovo ako se radi o manjim, sitnim prekr\u0161ajima. Evo hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110998",
        "text": "Hvala lijepa. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnik Josipa Kri\u017eani\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u110999",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Gospodine ministre sa suradnicima. Tako\u0111er zbog upita s terena, jedno poja\u0161njenje vas molim, vezano uz osnivanje Dr\u017eavnog inspektorata, mijenjat \u0107e se Zakon o veterinarstvu i Zakon o hrani. Pa me zanima, pitanje za vas ili mo\u017eda za dr\u017eavnu tajnicu ako je ona spremnija odgovoriti, u domeni sigurnosti hrane, kako je regulirano dono\u0161enje provedbenih propisa s jedne strane i provedbu istih propisa na terenu s druge strane, dakle zanima me koji \u0107e uop\u0107e poslovi vezani uz sigurnost hrane ostati u Ministarstvu poljoprivrede a koje poslove \u0107e raditi Inspektorat i koje je nadle\u017eno tijelo za hranu? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111000",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog ministra.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111001",
        "text": "Hvala po\u0161tovani saborski zastupni\u010de. Ve\u0107 i u nesuglasicama unutar prvog \u010ditanja, jasno smo izrekli da \u0107e nadzor nad hranom i dalje ostati u Ministarstvu poljoprivrede.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111002",
        "text": "Slijede\u0107a je replika po\u0161tovanog zastupnika Davora Vlaovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111003",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de, uva\u017eeni ministre sa suradnicima. Nadamo se svi da \u0107e objedinjene inspekcije u okviru Dr\u017eavnog inspektorata promijeniti praksu i na\u010din kako trenutno sada rade inspekcije a o tome upravo govore i dopisi i razmi\u0161ljanje obrtnika unutar obrtni\u010dke komore pa i \u010dlanova OPG-a jer nedopustivo je bilo da u jednom mjesecu pojedino subjekti imaju i 15 i 17 razli\u010ditih inspekcija, morao bi jednog djelatnika imati samo da odgovara na zahtjeve inspektora i rekli ste da \u0107e biti jedan kvalitetan pristup i selektivni pristup, do sad je mi\u0161ljenje obrtnika da nije bio selektivan pristup, da se postupalo i po anonimnim prijavama i da je to jednostavno nedopustiv pristup a kulminiralo je sad na sajmu u Istri pr\u0161uta, na sajmu maslinovog ulja gdje se trenira strogo\u0107a na malima. Pa evo i ju\u010der na Adventu u Zagrebu. Mislim da Dr\u017eavni inspektorat ne bi smio tako raditi, da bi morali voditi brigu da ka\u017enjavaju oni koji ne rade a ne male obrtnike. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111004",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog ministra Horvata.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111005",
        "text": "Hvala po\u0161tovani saborski zastupni\u010de. Dakle, konstrukt zakona kakav vam je predlo\u017een a i na samom po\u010detku sjednice u samom uvodu to\u010dke, potpredsjednik Hrvatskog sabora iznio je jednu re\u010denicu u kojoj je izre\u010deno da je na predmetni tekst zakona, da bismo ga jo\u0161 bolje i upotpunije prilagodili pragmati\u010dnosti i mogu\u0107nosti postupanja po njemu, ima nekoliko i samih Vladinih amandmana, pa je jedan od takvih upravo anuliranje mogu\u0107nosti da se anonimnim prijavama intervenira na ovakav na\u010din ve\u0107 \u0107e svaka ta prijava morati imati ime, prezime podnositelja i razlog zbog \u010dega se takva prijava podnosi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111006",
        "text": "Hvala lijepa. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovane zastupnice Marije Jelkovac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111007",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovani ministre, evo stvarno mi je drago \u0161to ste do drugog \u010ditanja neke stvari popravili u odnosu na prvo \u010ditanje. Mislim da je ovakvo ustrojavanje Dr\u017eavnog inspektorata puno bolje rje\u0161enje u odnosu na postoje\u0107e. Prije svega mislim da je to dobro i za na\u0161e gra\u0111ane iz razloga \u0161to u postoje\u0107em sustavu nije mogu\u0107e ulagati \u017ealbu kao redovan pravni lijek na nalaz inspekcije, iz tog razloga nemamo dvostupnjevanost u rje\u0161avanju, zna\u010di mora se odmah i\u0107i na tu\u017ebu. U novom sustavu dakle \u017ealbe \u0107e se mo\u0107i ulagati i na taj na\u010din \u0107e stranke u postupku mo\u0107i prije upravnog suda dakle koristiti institut \u017ealbe prema ministarstvu i mislim da je to svakako u korist na\u0161ih gra\u0111ana. Samo vas jo\u0161 molim da mi ka\u017eete da li \u0107e biti mogu\u0107e da u onim recimo intenzivnim ljetnim mjesecima do\u0111u u ispomo\u0107 recimo na more, neke slu\u017ebe jer znamo da je inspektora nedovoljan broj u takvim ljetnim mjesecima? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111008",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog ministra Horvata.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111009",
        "text": "Evo na ovaj drugi dio po\u0161tovana saborska zastupnice, odgovor, dakle ova prva konstatacija je i nama vjerodostojna i hvala vam na njoj a zakon predvi\u0111a da se ljudi koji \u0107e biti sistematizirani u sredi\u0161njem dr\u017eavnom uredu, mogu bez bilokakvih posebnih uputa ili odredbi ili suglasnosti, aktivno\u0161\u0107u dr\u017eavnog inspektora baviti na prostoru cijele RH a oni inspektori koji \u0107e biti sistematizirani na svoja radna mjesta unutar ispostava i regionalnih ureda, temeljem izdatih uputa od svojih \u010delnih tijela, biti \u0107e adekvatno potrebama, raspore\u0111ivani na odre\u0111eni broj dana i u druga podru\u010dja RH kako bi se na prostoru cijele Hrvatske, ovisno o potrebama uniforno i efikasno provodio inspekcijski nadzor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111010",
        "text": "I posljednja replika je po\u0161tovanog zastupnika Ivana \u0160ukera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111011",
        "text": "Hvala lijepa. Gospodine ministre, gospo\u0111e i gospodo dr\u017eavni tajnici, zar vi stvarno mislite da je ovaj igrokaz jutros bio slu\u010dajan? Nije. Jer kad je ukinut Dr\u017eavni inspektorat, onda su ministri napravili svoja carstva i na \u010delu tih inspekcija, imenovali svoje ljude. I ovo \u0161to danas pripisuju ovoj Vladi, to su oni napravili prije nekakvih 5 g. i oni se upravo boje za te svoje ljude i zato su napravili ovaj igrokaz danas koji su napravili a o tome \u0107u vi\u0161e govoriti u pojedina\u010dnoj raspravi. Me\u0111utim, ne\u0161to \u0161to bi \u017eelio podijeliti s vama gospodine ministre, to je tijelo za drugostupanjski postupak. To je mo\u017eda jedno od najva\u017enijih ustrojbenih jedinica u Dr\u017eavnom inspektoratu i mislim da je mo\u017eda u zakonu trebalo nazna\u010diti da je na \u010delu te jedinice pomo\u0107nik glavnog dr\u017eavnog inspektora jer to je jedno tijelo operativno gledaju\u0107i mo\u017eda najbitnije. Kod njega se objedinjavanju sve \u017ealbe iz svih inspektorata i oni su ti koji prije upravnog suda, daju zadnju rije\u010d i pravorijek ... [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111012",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog ministra Horvata.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111013",
        "text": "Hvala na ovoj sugestiji. Ja ne velim ni da smo je u ovom trenutku prihvatili ili je nismo prihvatili, dakle to trenutka izglasavanja intervencije u zakon su mogu\u0107e. Da li je ovo politi\u010dki igrokaz ili ne\u0161to sli\u010dno, ja o tome ne bih u ovom trenutku. Dakle, moj je zadatak bio i tehni\u010dki i pravno i pragmati\u010dno i fizibilno kako bismo rekli napraviti jedan zakonski prijedlog i iskoristiti \u0107u ponovno priliku pro\u010ditati vam re\u010denicu od koje odustati nikad ne\u0107u s namjerom bolje koordinacije izme\u0111u inspekcija, adekvatnog planiranja i provedbe nadzora u primjeni propisa, ujedna\u010denom postupanju prema gospodarskim subjektima nadzora, drugim rije\u010dima u\u010dinkovitijem obavljanju inspekcijskih poslova.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111014",
        "text": "\u017dele li sada izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ne. Onda otvaram raspravu i prvi \u0107e biti Klub zastupnika GLAS-a i HSU-a u ime kojega \u0107e govoriti po\u0161tovana zastupnica Anka Mrak-Tarita\u0161. No prije toga pozdravimo svi na galeriji u\u010denice i u\u010denike O.\u0160. Petra Preradovi\u0107a iz Pitoma\u010de, druga grupa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111015",
        "text": "Hvala lijepo, po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, uva\u017eeni ministre sa svim suradnicima a i dr\u017eavnim tajnicima iz drugih ministarstava. Pred nama je u drugom \u010ditanju Zakon o Dr\u017eavnom inspektoratu. Mi iz kluba GLAS-a i HSU-a kao i svi kolege koji \u0107emo evo uskoro \u010diniti i formalno jednu amsterdamsku koaliciju koja je u najavi a formalno \u0107e ovih dana biti i potpisana smo odlu\u010dili ostati u ovoj raspravi, odlu\u010dili smo re\u0107i \u0161to o tome mislimo, odlu\u010dili smo kroz raspravu i navesti odre\u0111ene i dileme i probleme i sve ostalo \u0161to mislimo da \u0107e do\u0107i kroz ovaj Dr\u017eavni inspektorat jer nam se \u010dini da je tema izuzetno va\u017ena i izuzetno bitna i da ne treba biti ... [[Govornik se ne razumije.]] i oti\u0107i i re\u0107i ja u tome ne\u0107u sudjelovati, da je puno korisnije sudjelovati u raspravi i jasno re\u0107i koji problemi se tu mogu stvoriti i \u0161ta mi cijenimo da mo\u017ee biti dobro a \u0161ta cijenimo da mo\u017ee biti lo\u0161e. I tako \u0107emo i ina\u010de raditi u ovoj sabornici jer su nas birali zbog toga da progovaramo o problemima a ne da o njima ne progovaramo. Ja bih o ovoj temi progovorila kroz nekoliko grupa problema. Prva grupa problema je organizacijski, dakle odlu\u010dilo se je i to je reforme koje iako ja mislim da reforme ovdje ne stanu i nema ni\u0161ta o reformi ali to je ne\u0161to \u0161to se Vlada odlu\u010dila i jednako tako dosljedno provodi i ima sasvim dovoljan broj ruku da to izglasa i ne treba tu nitko dvojiti da ono \u0161to su odlu\u010dili i namjeru koju imaju da to ne\u0107e i do kraja provesti. Ja tu imam i mi u klubu kada smo razgovarali i zajedno kad sam se s drugim kolegama konzultirala dakle dosta je, bez obzira \u0161to je ministar rekao da ne mo\u017ee u ovom trenutku re\u0107i koliko \u0107e biti ljudi, dosta je va\u017eno da se zna koliko \u0107e to biti veliko tijelo. Da li je to tijelo kojim \u0107e se uop\u0107e mo\u0107i upravljati? Dakle ja zaista ne \u017eelim vra\u0107ati i ne\u0107u vra\u0107ati i re\u0107i koliko \u0107e biti ljudi no ako je zaista istina da \u0107e to biti nekih 1400, 1500 ljudi to \u0107e biti te\u0161ko upravljati i trebati \u0107e biti jo\u0161 glavnom dr\u017eavnom inspektoru jo\u0161 jedno par koordinatora koji \u0107e mo\u0107i to sve zajedno koordinirati. Jednako tako da bi ajmo re\u0107i tehni\u010dki, ja razmi\u0161ljam sad isklju\u010divo tehni\u010dki da bi ne\u0161to moglo 1. travnja profunkcionirati a 1. travanj vam je sutra, da bi se moglo raditi, da bi inspekcija mogla raditi svoj posao vi ve\u0107 sad morate znati otprilike koja su vam sredstva potrebna, morate znati koliko je to ljudi, morate znati koliko \u0107e to, ja cijelo vrijeme govorim o tim tablama morati se promijeniti na lokalnoj razini jer vi\u0161e \u0107e se druga\u010dije, dakle biti \u0107e Dr\u017eavni inspektorat, druga\u010dije \u0107e se zvati, koliko \u0107e to, koliko je to, nitko nije rekao \u0161to to zna\u010di u odnosu na prora\u010dun, \u0161ta zna\u010de dodatna sredstva za to sve zajedno, gdje \u0107e ti ljudi sjediti, \u0161to zna\u010di za nekakve materijalne stvari, koliko \u0107e auta trebati. Dakle ima tu niz, niz stvari, to zna\u010di kolege koji to koordiniraju a koordinator je i Ministarstvo gospodarstva, moraju potrgati noge dok to sve zajedno ne poslo\u017ee, dok ne dobiju sve podatke i sve skupine na jedno mjesto. Dakle to vam je jedan organizacijski problem. Jer ono \u0161to je iskustveno je sljede\u0107e da kada se tako ne\u0161to krene onda prvih 6 mjeseci nitko ni\u0161ta ne radi dok se ne vidi, dok se u tih 6 mjeseci krenu rasprave tko \u0107e biti i tko \u0107e gdje sjediti i tko \u0107e kako sjediti, kako \u0107e se \u0161ta zvati a mi si to priu\u0161titi sigurno ne mo\u017eemo. Druga tema o kojoj \u017eelim govoriti je tema uloge inspekcije. Biti inspektor, ajdemo biti po\u0161teni i re\u0107i, biti inspektor nije jednostavno i nije lako. Dobiti kvalitetnog inspektora isto tako bez obzira o kojoj mi grupi posla govorimo jednako tako nije jednostavno. Za\u0161to vam to govorim? Dakle netko tko je inspektor mora imati znanja koja su vezana apsolutno uz upravne postupke i uz dono\u0161enje rje\u0161enja jer rje\u0161enja inspekciji zaista ne bi trebala padati iz formalnih razloga. Mora imati stru\u010dna znanja, dakle on mora imati stru\u010dna znanja za odre\u0111ene probleme i odre\u0111enu grupu problema. I tre\u0107e, dakle on mora biti apsolutno dosljedan u svojim odlukama iz jednostavnog razloga jer ve\u0107 samo ulazak inspektora bilo gdje izaziva netrpeljivost, pozornost jer svaki put kad inspektor do\u0111e svatko ima osje\u0107aj sigurno \u0107e me kazniti i sigurno sam ne\u0161to krivo napravio. Uloga inspekcije bi trebala biti i na tome, dakle vi\u0161e ja ni ne dvojim da ne\u0107e biti tog velikog inspektorata, dakle odluka je donesena, idemo u drugo \u010ditanje i taj veliki inspektorat \u0107e biti. Uloga bi trebala biti edukativna i savjetodavna. Edukativna i savjetodavna iz jednostavnog razloga \u0161to ono \u0161to bi zaista trebalo raditi, trebalo bi raditi, da li su to savjetovanja, da li su to okrugli stolovi, kada se god nekakav propis promijeni ali \u010dak i kad imate postoje\u0107e propise da ljudi mogu do\u0107i i pitati, da ljudi imaju, da imate nekakve upute o radu iz jednostavnog razloga, dakle, i uvijek je prvi put, netko mo\u017ee i pogrije\u0161iti, drugi put kad je pogrije\u0161io, nije vi\u0161e pogrije\u0161io slu\u010dajno nego je pogrije\u0161io namjerno. Stoga ako \u017eelimo zaista inspekciju dovesti na razinu na koju sam apsolutno sigurna da treba biti, dakle, oni bi trebali imati jednu savjetodavnu ulogu, jednu instrukta\u017eu da tako ka\u017eem, sa nekakvim uop\u0107e, paletom svih stvari koje su ve\u0107 kroz godinu dana vidjeli i rekli su uobi\u010dajeno nam se ponavlja taj i ta problem, nemojte to vi\u0161e, i tada bi uloga inspektora trebala biti apsolutno jasna. Dakle, onaj jedan strah od inspekcije, kad inspekcija do\u0111e, sigurno \u0107e me za ne\u0161to kazniti, sigurno sam ne\u0161to pogrije\u0161io, bi, uloga bi trebala biti dr\u017eavnog inspektorata i inspekcije da to sve zajedno manje, u manjoj mjeri, nekako bude smanjeno na najmanju mogu\u0107u mjeru. Kad govorimo o radu inspekcije, dakle, ja sam se u svom radnom vijeku moram priznati najvi\u0161e susretala sa radom gra\u0111evinske inspekcije, pa onda o tome mogu ne\u0161to vi\u0161e, al to \u0107u u ovom tre\u0107em dijelu, ali u radu inspekcije postoji jo\u0161 jedna stvar koja je izuzetno va\u017ena, izuzetno bitna, to je tu definirano onako dosta nje\u017eno s \u010dlankom 55., to je pripravnost i rad iza radnog vremena. Ono \u0161to na\u0161e gra\u0111ane apsolutno smeta je sljede\u0107e, kada vikendom, a ja \u0107u tu zaista dati primjer, znate ja sam i u ovoj sabornici kad sam bila s jedne druge strane i branila jedan drugi Zakon, onda mi je jedan saborski zastupnik koji vi\u0161e ne sjedi, rekao da u Hrvatskoj postoji tradicijska samogradnja. Onda kad sam ja zamolila da mi se malo objasni \u0161to zna\u010di tradicijska samogradnja, onda se ispostavilo da je tradicijska samogradnja u Hrvatskoj, kad imate, kad prijatelji do\u0111u, vi kupite gra\u0111evinski materijal i vikendom radite, jer vikendom ne radi inspekcija, tad je to bilo obja\u0161njenje da je to tradicijska samogradnja, petak popodne, subota, nedjelja, lijepo vrijeme, eta\u017ea je tu ako ima dovoljno koji su spremni, onda sljede\u0107i vikend, sljede\u0107a, do\u0111ete pod krov i pri\u010di kraj. Dakle, izuzetno je va\u017eno da inspekcije rade i da budu dostupne iza radnog vremena, dakle iza formalnog radnog vremena i vikendima, iz jednostavnog razloga \u0161to gra\u0111ani zaista zovu inspekciju, zovu inspekciju zato \u0161to mora, zato \u0161to se je ne\u0161to desilo, razlog za\u0161to zovu i onda oni naravno zovu, inspektor se ne javlja, ne mogu nikog dobit, pa zovu drugi put, pa onda netko ka\u017ee ali mi sad ne radimo, ako ve\u0107 i je tako jedan veliki inspektorat, ako ve\u0107 je takvo jedno, jedan glomazni sustav, onda bi bilo izuzetno va\u017eno da imate posebne, dakle, da imate posebnu glavu i da vodite ra\u010duna o radu iza onog formalnog radnog vremena, dakle popodne, nave\u010der, to je va\u017eno i za ugostiteljstvo i za niz drugih stvari, i rad vikendom, to drugim rije\u010dima \u0161to \u017eelim re\u0107i, inspekcija mora biti 24 sata dostupna, jer kad je rije\u010d, prestaju djelatnosti, neki samo od 8-16, nego neke stvari se zaista de\u0161avaju i nave\u010der, i u kasnim satima, i na taj na\u010din treba biti definirana i organizirana. Jednako tako, vratit \u0107u se na onu prvu temu koju sam krenula, a to je na\u010din i struktura i organiziranost. Mi u Klubu GLS-a i HSU-a, cijenimo da nije dobar model da glavni dr\u017eavni inspektor bude odgovoran direktno premijeru, da nam se \u010dini da bi bio puno bolji da je on odgovoran podpredsjedniku koji je zadu\u017een za gospodarstvo, jer je inspekcija za taj dio i da to nije dobar na\u010din i u tom smislu smo i spremni dati nekoliko amandmana. I ja \u0107u se vratiti na inspekciju o kojoj ja zaista dosta toga znam, a to je gra\u0111evinska inspekcija i uloga gra\u0111evinske inspekcije, i tu je odnos one moje omiljene teme, komunalnih redara. Tamo negdje 2013. godine, kad su se, radio jedan set Zakona, onda se u tom setu Zakona izme\u0111u ostalog, smo sjedili sa Udrugom Gradova, i malo s njima razgovarali da vidimo kako bi to, dakle, inspekcije su uvijek problem. Ako rade i onda ka\u017enjavaju, su problem. Ako ne rade, su jo\u0161 ve\u0107i problem. Dakle, tu bi trebalo na\u0107i zaista nekakvu mjeru i zato sam i nagla\u0161avala ovaj, ovu potrebu za tako zvanom instrukta\u017eom, i tad kad sam, da se vratim na ovu temu, i tad kad sam razgovarala sa Udrugom Gradova, onda je glavnina gradona\u010delnika rekla ali mi imamo problem, zaista, kad su centralizirana inspekcije, pri tome zaista govorim o gra\u0111evinskoj, mi bi trebali imati ipak neku mogu\u0107nost promptnog djelovanja, puno vi\u0161e znamo, i tad se je odlu\u010dio donijeti Zakon i tad se odlu\u010dilo pove\u0107ati ovlast komunalnih redara. Za\u0161to? Jer komunalni redari za svoj rad odgovaraju, dakle, odnosno oni su zaposlenici pojedinih Op\u0107ina, pojedinih Gradova, zaista su na terenu, mogu puno jednostavnije do\u0107i do nekakvih situacija i tad su se i neke, neki poslovi koje komunalni redari mogu raditi, znatno pove\u0107ali. Da bi onda na\u017ealost ti komunalni redari, kako je tko mijenjao propis, onda je bilo spasonosno rje\u0161enje - daj nek to nadgleda komunalni redar. Pa propisi s oblasti otpada, po\u0161alji to komunalnom redaru, pa kad su bili tema za\u0161tita \u017eivotinja, komunalni redari. Ja sam se na\u0161alila i s ove govornice rekla ne\u0161to \u0161to \u0107u i sad ponoviti, komunalni redari danas imaju toliko ovlasti da jedino koliko ja znam ne rastavljaju brakove i jo\u0161 nekakve takve stvari, ovo sve drugo rade. \u0160to vam tu \u017eelim re\u0107i? Ako zaista gra\u0111evinska inspekcija, kao \u0161to je sada prijedlog, bude u sklopu ovog velikog dr\u017eavnog inspektorata, ono \u0161to \u0107e se morati hitno promijeniti, je Zakon o gra\u0111evinskoj inspekciji, nadle\u017enost komunalnih redara, odnos prema njima i morat \u0107ete to iz definirati da bi uop\u0107e bili operativni u tome dijelu. U raspravi koju sam imala u prvom \u010ditanju, sam raspravljala kada je rije\u010d o gra\u0111evinskoj inspekciji na slijede\u0107i na\u010din, rekla sam ako ve\u0107 gra\u0111evinska inspekcija mora biti u tom velikom Dr\u017eavnom inspektoratu, onda napravite slijede\u0107e da cijela gra\u0111evinska inspekcija bude jer ne\u0107e biti dobro da dio ostane u Ministarstvu graditeljstva, a dio ide u Dr\u017eavni inspektorat jer to jednostavno nije dobro. Meni bi bilo neusporedivo dra\u017ee da ste poslu\u0161ali kolegu Branka Ba\u010di\u0107a koji je u raspravi rekao gra\u0111evinska inspekcija mora ostati u Ministarstvu graditeljstva i prostornog ure\u0111enja. I nekako sam mislila, gospodin Ba\u010di\u0107 je predsjednik kluba, vi \u0107ete to jo\u0161 mo\u017eda malo na klubu raspraviti i gra\u0111evinska inspekcija \u0107e ostati u Ministarstvu graditeljstva i prostornog ure\u0111enja i bilo bi mi dra\u017ee da ste poslu\u0161ali njega, nego mene, ali \u0161to je, tu je. Kad gledate malo ove druge Inspekcije, onda morate gledati \u0161to je smisao i \u0161ta je cilj. Ako je smisao i cilj da sve Inspekcije koje su vezane uz odre\u0111enu temu budu na jednom mjestu i da one zajedno izlaze van, onda ja tu mogu re\u0107i da je taj smisao i taj kona\u010dni cilj vezano uz hranu, vezano uz poljoprivredu, vezano uz ove neke druge sektore, postignut.Vezano uz prostor oblasti graditeljstva nije postignut jer vi \u0107ete sada imati, ja pretpostavljam da od toga ne\u0107ete odustati, bez obzira na ovo \u0161to govorim s ove govornice, bez obzira na Amandmani koji \u0107e se dati, ako je smisao da Inspekcija graditeljstva bude u tome velikome Inspektoratu i da imate taj jedan veliki Inspektorat, onda je uz graditeljstvo, i to \u0107u ponoviti ono \u0161to sam govorila i na Odborima i \u0161to govorim sad, onda je tu trebalo biti sve ono \u0161to je vezano uz graditeljstvo, a pri tome nagla\u0161avam dvije Inspekcije. Jedna Inspekcija je sa nadle\u017enosti za\u0161tite spomenika kulture, a druga Inspekcija je Inspekcija koja ima nadle\u017enost za radove koji se rade na pomorskom dobru. \u0160to vam ho\u0107u re\u0107i? Netko tko radi gra\u0111evinske radove na zgradi koja je za\u0161ti\u0107ena sa aspekta za\u0161tite kulturne ba\u0161tine, zove inspektora koji \u0107e i dalje biti u Ministarstvu kulture, on \u0107e ustanoviti svojim rje\u0161enjem da ovaj radi radove na spomeniku kulture, ali ne mo\u017ee dalje djelovati. On \u0107e ponovo sada u Dr\u017eavi inspektorat zvati gra\u0111evinskog inspektora koji \u0107e ponovo izlaziti van i utvrditi ne\u0161to. Ako ste \u017eeljeli na jednom mjestu imati cijelu pri\u010du, onda ju na jednom mjestu je trebalo bilo. Dakle, tih inspektora sa aspekta za\u0161tite kulturne ba\u0161tine, ja sam sigurna da ih nema vi\u0161e od 10. Nema ih vi\u0161e od 10, ima ih relativno malo. Za\u0161to ste njih ostavili Ministarstvu kulture, vi znate meni je te\u0161ko doku\u010diti. Jednako tako s aspekta gradnje na pomorskom dobru. Kod nas u ovom trenutku je, sigurna sam, najvi\u0161e bespravne gradnje na pomorskom dobru iz razloga, svi oni moli\u0107i, sve one nekakve dogradnje, sve one nekakva nasipavanja su vam u principu bespravna gradnja jer za to se nisu mogli davati odobrenja, morali ste imati koncesiju i sve ostalo. I tu ponovo imate, to sad dvostruko postupanje, ne samo dvostruko postupanje Inspekcije, nego dvostruko postupanje dva tijela. Dakle, inspektori, pri tome ne govorimo o koncesijama na pomorskom dobru, nego govorim o radovima na pomorskom dobru i dakle, slijede\u0107a tema, to \u0107u mo\u017eda u pojedina\u010dnoj raspravi, kada se inspektorica koji su sa aspekta radova na cestama, ali sada \u0107u samo, budu\u0107i da je relativno malo vremena, na pomorskom dobru. Dakle, netko na pomorskom dobru ide dograditi mol, on prvo ide inspektor koji je nadle\u017ean za pomorsko dobro i utvrdi da su zaista, zove se lu\u010dka kapetanija, pa sve ostalo i on utvrdi da na pomorskom dobru stvarno netko radi mol. No, onda zove gra\u0111evinskog inspektora koji mora donijeti rje\u0161enje jer je tema gradnje. I onda naravno se organizira, kada ovaj, u principu vrlo te\u0161ko, utvrditi tko je radio na pomorskom dobru, jer to nitko ne\u0107e priznati da je radio. Dakle, nikoga ne mo\u017eete uloviti\u2026 [[Govornik se ne razumije]] kad radi netko na svojoj katarskoj \u010destici, onda vrlo jednostavno mo\u017eete utvrditi, gle, ti si investitor, na pomorskom dobru nitko ne\u0107e priznati iz jednostavnog razloga \u0161to ru\u0161enje na pomorskom dobru je izuzetno skupo, komplicirano, morate teglenice organizirati, brodove, posebne strojeve i sve ostalo. Dakle, ako je ve\u0107 odluka da se radi veliki Dr\u017eavni inspektorat, ja moram priznati da bi nama u jednom, dakle, mi smo u klubu Glada i HSU, a i \u0161ire sa kolegama razgovarali, bilo prihvatljivo da vezano uz neke procese iz nekakve grupe zaista ima smisla da budu svi inspektori na jednom mjestu. Ali, onda ako se to odlu\u010dite, onda to morate napraviti dosljedno i to mora biti smisaono. Ako je razlog da bude se br\u017ei, ekspeditivniji, da inspekcije rade svoj posao, da smanjite razlog za\u0161to imate inspekciju, onda to morate imati na jednom mjestu kada je uop\u0107e tema gra\u0111enja, a morate priznati da kad djelovanje Inspekcije vezano uz gra\u0111enje, to su zgodne slike jer su uvijek nekakve ru\u0161enje, uvijek je nekakva pri\u010da oko svega toga, to ovim Zakonom nije postignuto. Ina\u010de, za kraj, sve vi\u0161e dobivamo propisa u ovom Saboru gdje kada postavite pitanje onda je odgovor to nismo definirali Zakonom, to \u0107emo definirati Podzakonskim aktima. Osnovne stvari morate definirati Zakonom. Osnovni elementi i uvjeti moraju biti u Zakonu, a Podzakonski akti su to\u010dno oni, oni razra\u0111uju osnovne uvjete koji su definirani u Zakonu. Drugim rije\u010dima, mi u klubu Glasa ako ostane ovakvo rje\u0161enje, imati \u0107emo niz Amandmana, ako te Amandmane se ne prihvate, a te\u0161ko je, moram priznati\u2026 [[Govornik se ne razumije]] dajete Amandmane onda samo ka\u017eete ne prihva\u0107a se, mi ne mo\u017eemo i ne\u0107emo glasati za ovaj Zakon iz jednostavnog razloga \u0161to tu ima jedan dio koji nije odra\u0111en kako treba i koji nije odra\u0111en na na\u010din da \u0107e rezultirati ne\u010dim boljim. Jednako tako ako se ve\u0107 odlu\u010dilo raditi veliki inspektorat, pa za\u0161to smo se doveli u situaciju da o tome odlu\u010dujemo u zadnja dva tjedna sabora, pa bilo je dosta vremena da je taj zakon mogao do\u0107i i prije i u prvo i u drugo \u010ditanje i da smo imali mo\u017eda vi\u0161e prilike i vremena o tome raspravljati. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111016",
        "text": "Hvala i vama. Sada \u0107e u ime predlagatelja uzeti rije\u010d ministar Darko Horvat, ministar gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrta. Izvolit gospodine ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111017",
        "text": "Hvala po\u0161tovani podpredsjedni\u010de, jo\u0161 jednom lijep pozdrav svim saborskim zastupnicama i zastupnicima, po\u0161tovana saborska zastupnice nemojte mi zamjerit ali ja s vama uvijek rado polemiziram, konstruktivno polemiziram, uvijek je do sada rasprava bila depolitizirana i dr\u017eala se tijela zakona za razliku od dobro ste rekli nekih jogunastih kojima kad poka\u017eete na prste u kri\u017e, di\u017eu se iz ovakvih rasprava i bje\u017ee jer zakon nisu pro\u010ditali, zakon ne razumiju i onda ne mogu o njemu niti diskutirati. Samo dvije kratke, dva kratka tehni\u010dka detalja oko poja\u0161njenja. Dakle, va\u0161a briga oko toga da li \u0107e za inspektore koji \u0107e se u jednom trenutku na\u0107i ne vi\u0161e u ministarstvima nego u dr\u017eavnom inspektoratu pravovremeno osigurati pla\u0107e i sva materijalna primanja, sve materijalne potrebe da bi efikasno obavljali svoje zada\u0107e, moj je odgovor da, ve\u0107 sada, a prije nekoliko dana kad ste imali priliku glasovati o dr\u017eavnom prora\u010dunu siguran sam da ste primijetili da postoji jedan poseban razdjel koji se zove dr\u017eavni inspektorat i unutar toga dr\u017eavnog inspektora mi smo predvidjeli sva materijalna prava da bi taj dr\u017eavni inspektorat sa\u017eivio. Isto tako Vlada je na istoj sjednici na kojoj je zakon uputila na drugo \u010ditanje formirala jedno stru\u010dno povjerenstvo koje \u0107e zajedni\u010dkim snagama nadam se odnosno siguran sam jer \u0107u ja koordinirat to povjerenstvo pristupiti izradi uredbe o unutarnjem ustroju predmetnog dr\u017eavnog inspektorata i svi ti resori koji u ovom trenutku usudit \u0107u se re\u0107i sele inspektore iz nadzora ministarstva u dr\u017eavni inspektorat sudjelovat \u0107e u radu toga povjerenstva. Isto tako u potpunosti se sla\u017eem s vama i za razliku od nekih pozdravljam va\u0161 zaklju\u010dak da spram potreba izmjena i dopuna inih drugih zakona da bismo usuglasili zakonodavni okvir prihva\u0107anjem ovog zakona, nu\u017ena nam je i potrebita objedinjena rasprava kako bismo u istom trenutku prihvatili i Zakon o dr\u017eavnom inspektoratu a i sve one zakone u koje se predmetnim zakonom unose odre\u0111ene izmjene i dopune da bi se sa 1.4. sa predmetnim inspektoratom profunkcioniralo. Ono \u0161to su nama kontradiktorne dvojbe, dakle ja uop\u0107e ne dvojim da li smo mi u konstruktu zakona jasno pojasnili kakvu ili koju stru\u010dnu spremu mora imati vi\u0161i gra\u0111evinski inspektor \u2013 specijalista, vi\u0161i gra\u0111evinski inspektor, gra\u0111evinski inspektor, ja imam onu drugu dvojbu ja sam siguran da smo u zakon unijeli vrlo konkretne i stroge odredbe onoga \u0161to u formalnoj naobrazbi ali i praksi takvi ljudi moraju imat da bi se mogli u jednom trenutku ili preselit iz ingerencije ministarstva u ingerenciju dr\u017eavnog inspektora, ali ja se bojim da \u0107emo mi u jednom trenutku s obzirom na iskazanu potrebu broja takvih ljudi upravo zbog ovih vrlo strogih kriterija koje smo unijeli imati dosta, dosta problema oko popunjavanja svih tih sistematiziranih radnih mjesta adekvatnom stru\u010dnom spremom i adekvatnim radnim iskustvom. Dakle, bolja koordinacija, objedinjeni inspekcijski nadzor, inspektorat u funkciji stvaranja konkurentnog gospodarstva. Znate zbog \u010dega jo\u0161? Ne samo zbog toga da biste poduzetnika do\u0161li i kaznili, ne samo da bi poduzetniku do\u0161li i utjerali strah u kosti, ne samo zbog toga da biste poduzetnika u jednom trenutku s poduzetnika skinuli obveze i pla\u0107anja enormnih iznosa kazni za lak\u0161e prekr\u0161aje, ve\u0107 i zbog toga da biste stvorili da bismo svi mi skupa stvorili iste uvjete za poslovanje i kod onih koji savjesno i svjesno po\u0161tuju zakonodavni okvir i onih koje trebamo, ne\u0107u re\u0107i natjerati, ve\u0107 odre\u0111enim prvo preventivnim a nakon toga mo\u017eda i represivnim djelovanjem natjerati da po\u0161tuju taj isti zakonodavni okvir. Dakle, mi \u017eelimo u Hrvatskoj stvoriti ista pravila za sve, a nakon toga te pojedina\u010dne gospodarske subjekte privoliti da svojom sposobno\u0161\u0107u iska\u017eu da li su dobri ili su bolji ili su najbolji. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111018",
        "text": "Hvala i vama. Imate 5 replika. Prvo \u0107e vam replicirati gospo\u0111a Anka Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111019",
        "text": "Hvala lijepo podpredsjedni\u010de sabora, uva\u017eeni ministre. Ako ste u oporbi jedini na\u010din da vas \u010duje je govornica. Prema tome, mi koji evo tvorimo amsterdamsku koaliciju i koju \u0107emo uskoro i formalno potpisati mislimo da moramo koristiti sabor da nas se \u010duje jer je to na\u0161a obveza prema onima koji su nas birali. Ignorirat problem, problem ne\u0107e nestat ako ga ignorirate. Prema tome, treba jasno re\u0107i svoje stavove i jasno re\u0107i \u0161to vas smeta i to to je ova govornica. A ja cijelo vrijeme nagla\u0161avam i nagla\u0161avat \u0107u i dalje edukacija, edukacija, edukacija. Morte imati kvalitetni inspektor, inspektor kad do\u0111e na teren on mora imati jedan dio, dakle mora dobro upravljati svim upravnim postupcima, ali on mora upravljati stru\u010dnim znanjima. I to \u0107e biti zada\u0107a Dr\u017eavnog inspektorata, kako \u0107ete to posti\u0107i vidjet \u0107ete i sami, tu \u0107e biti najvi\u0161e problema i tu sam sigurna da je klju\u010dni problem dobiti kvalitetan kadar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111020",
        "text": "Hvala. Gospodin Mirando Mrsi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111021",
        "text": "Gospodine ministre upravo ste izrekli ono \u0161to sam ja i u svojoj replici prethodnoj rekao da \u0107ete zapo\u0161ljavati nove ljude jer se vidi to iz zakona, vidi se i u tome da ste sada najavili da ba\u0161 oni koji sada svi su u inspektoratima ne\u0107e ba\u0161 mo\u0107i do\u0107i na pro\u010delni\u010dka mjesta i sve ono ostalo, ali ono \u0161to bih htio ukazati da dr\u017eavni inspektorat je bio leglo korupcije i to se vidjelo i po tome \u0161to kada smo razdvajali inspekcije onda smo za te inspektore proveli sigurnosne provjere pa smo vidjeli da pojedini inspektori su kr\u0161ili zakone RH, \u0161vercali cigarete, bili ka\u017enjavani itd., a bili i dalje inspektori. U ovom va\u0161em zakonu vi ste to izbjegli i makli ste i mislim da je to jedna od velikih gre\u0161aka da niste uveli sigurnosne provjere za dr\u017eavne inspektore omogu\u0107ili ste da i dalje bude korupcija u inspektoratu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111022",
        "text": "Hvala. Izvolite gospodine ministre. Odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111023",
        "text": "Hvala po\u0161tovani saborski zastupni\u010de, ja \u0107u ponoviti re\u010denicu koju sam ve\u0107 danas izrekao, niti sam ja sigurnosno obavje\u0161tajna agencija, niti sam ja DORH, niti sam ja bilo tko \u0107e donositi odluke i sankcionirati na onakav na\u010din na kakav ste vi priliku imali kada ste nesmotrenom politi\u010dkom odlukom ukinuli i dokinuli dr\u017eavni inspektorat, pa preuzeli gotovo 250 predmeta temeljem kojih ste mogli sankcionirati barem jednog od tih inspektora kojeg biste danas htjeli sankcionirati. Ali po\u0161tovani saborski zastupni\u010de tada kada ste priliku imali od 250 slu\u010dajeva vi niste izrekli niti jednu sankciju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111024",
        "text": "Gospodin Ivan \u0160uker.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111025",
        "text": "Pa vrlo je interesantno kad usvajamo nekakve akte u vrlo kratkom vremenskom da ne znamo \u0161ta u kojem aktu usvajamo. Tako izme\u0111u ostalog u prora\u010dunu jasno pi\u0161e da je dr\u017eavni inspektorat dobio svoj razdjel i dapa\u010de nazna\u010deno je da se sredstva s tog razdjela mogu koristit s 1.4. To su naprosto \u010dinjenice. Me\u0111utim, razlog za moju repliku je kad ste spomenuli problem oko inspektora itd. Dakle, prije svega to moraju biti visoko obrazovani stru\u010dni ljudi s iskustvom, e sad se postavlja pitanje s obzirom na pla\u0107u sve kako \u0107emo osobito u nekim zanimanjima uop\u0107e dobiti ljude da rade taj posao, a druga stvar ako ih tehni\u010dki ne\u0107emo opremiti, ako im ne\u0107emo omogu\u0107iti bar 3, 4 godi\u0161nje velike edukacije oko provo\u0111enja posla na\u017ealost oni ne\u0107e mo\u0107i raditi svoj posao kvalitetno. Jer oni koji su kontra s druge strane su i te kako educirani.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111026",
        "text": "Dobro, gospo\u0111a Grozdana Peri\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111027",
        "text": "Po\u0161tovani podpredsjedni\u010de, po\u0161tovani ministre sa suradnicima, dakle, apriori se ovdje \u017eeli re\u0107i da svi oni ljudi koji \u0107e raditi u dr\u017eavnom inspektoratu, da su korumpirani, da su nekvalitetni itd., a ne \u017eeli se zapravo re\u0107i da se sa ovim posti\u017ee objedinjavanje i efikasnost cijelog sustava jer ono \u0161to ste rekli poduzetnici moraju znati ko ih kontrolira, na koji na\u010din, da se zna \u0161to ko radi i da nemaju svaki dan nekog novog inspektora i da su umjesto fokusirani na svoj posao da moraju pripremati sve dokumente koji su vezane za provjeru. Dakle, mi smo za to da se provjerava, da to bude jednostavno, brzo i efikasno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111028",
        "text": "Hvala lijepa. Dobro i zadnja replika gospodin Ivica Mi\u0161i\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111029",
        "text": "Hvala podpredsjedni\u010de, po\u0161tovani ministre Horvat sa suradnicima, drago mi je \u010duti kada ka\u017eete da \u0107e biti ista pravila za sve. Naravno do danas, do dana\u0161njeg dana mogu slobodno re\u0107i da nisu bila ista pravila. Obi\u010dno su inspektorati, inspektori gledali da li je dobro radno vrijeme, da li je potpisano negdje u WC-u ili nije, da li je 10 kuna vi\u0161e ili manje, da li neke sitnice i gluposti, me\u0111utim provla\u010dili su se milioni i stotine miliona nepla\u0107enih obveza i poreza. I \u0161ta se de\u0161avalo, to se otpisivalo, firme su i\u0161le u ste\u010daj, otpisivalo se naravno nikom ni\u0161ta. Ja mislim da je to ve\u0107 vrijeme i red da ti isti ljudi odgovaraju za ono \u0161to nisu platili dr\u017eavi poreze i obveze i to je pitanje pitanja. A to je Lini\u0107 prekri\u017eio i dozvolio da se to uni\u0161ti i onda naravno pojedini privrednici i obrtnici koji su blokirani ili bilo kako po\u0161teno radili i propali su naravno kivni, a ovi drugi paralelne firme otvorili i naravno u\u017eivaju u tim milionima [[Upadica: Vrijeme, gospodin Mi\u0161i\u0107.]] koje nisu platili dr\u017eavi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111030",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111031",
        "text": "Hvala po\u0161tovani saborski zastupni\u010de, ali isto vrijeme i poduzetni\u010de. Dakle, sav ovaj trud koji se, za razliku od nekih koji misle da na ovom zakonu radimo zadnje dva tjedna, zbiva i doga\u0111a tokom cijele ove godine. Trud koji se provodi u jednoj vrlo sistemati\u010dnoj i regularnoj saborskoj proceduri u dva \u010ditanja, bez nekakve sile, prijepora, gdje se slu\u0161aju komentari i javnosti i struke i saborskih zastupnika ali isto tako slu\u0161a sugestija poduzetnika. Dakle, da, ne\u0107e se vi\u0161e zatvarat slasti\u010darna zbog 5 kuna, ne\u0107e se vi\u0161e pla\u0107ati kazna od 5.000 kuna zbog toga jer nema naljepnice za aparat za ga\u0161enje po\u017eara, ali isto tako svima onima koji su vama konkurenti a rade nepo\u0161teno i nefer dati \u0107emo do znanja da se moraju usuglasiti sa zakonodavnim okvirom RH kao i vi koji radite fer i korektno. To za nas zna\u010di ista pravila za sve.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111032",
        "text": "Hvala lijepa, sada \u0107emo pozdraviti u\u010denice i u\u010denike IX. Gimnazije zagreba\u010dke koji su ovdje s nama danas jednim aplauzom. /Pljesak. Hvala \u0161to ste s nama. I pre\u0107i na sljede\u0107i Klub. Klub zastupnika HDS-a, HSLS-a i HDSSB-a, gospodin Branko Hrg.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111033",
        "text": "Hvala lijepa gospodine podpredsjedni\u010de, po\u0161tovani ministre sa suradnicama i suradnicima, kolegice i kolege. Evo ve\u0107 u prvom \u010ditanju, Klub HDS-a, HSLS-a i HDSSB-a, u \u010dije ime govorim, je podr\u017eao Prijedlog Zakona, s time da je ovaj Prijedlog u drugom \u010ditanju do\u017eivio odre\u0111ena pobolj\u0161anja na koje smo i tada i mi ukazivali, a radilo se o ovom dijelu da se objedine inspekcije u inspektoratu, kako bi one mogle funkcionirati zajedno, kako bi to moglo sve skupa biti puno bolje, efikasnije i kako se ne bi vr\u0161ila ta inspektorska represija nad poduzetnicima i to onim poduzetnicima koji su registrirani, a evo ministar je u uvodnom dijelu u nekoliko navrata nagla\u0161avao i \u010dlankom, \u010dini mi se 73., je to i definirano, da se ukida onaj model da inspektor uleti u neki frizerski salon, nekakvu trgovinicu, neki kafi\u0107 i da malte ne zbog nekog sitnog prekr\u0161aja, zbog neke naljepnice ili ne\u010dega, ide pe\u010datiti lokale i ukidati, uni\u0161tavati tog poduzetnika, obrtnika, i zatvarati radna mjesta. To je veliko pobolj\u0161anje, ja se nadam da \u0107e se to tako i primjenjivati, i da \u0107e se uspjeti dobrim edukacijama i pripremama inspektora, kada se ustroji ponovno dr\u017eavni inspektorat, koji se, nadam se vi\u0161e ne\u0107e, opet prije nego \u0161to sa\u017eivi u praksi, ukidati, kako \u0107e se ti inspektori dobro educirati, kako \u0107e se sa njima pro\u0107i sve potrebne obuke da jednostavne shvate da nisu poduzetnici, obrtnici njihovi neprijatelji, da oni ne trebaju na njih napadati kao predatori, nego da jednostavno moraju biti tu da uka\u017eu na nepravilnosti koje ljudi rade, sigurno ih rade, i mi smo dobrim dijelom krivi za to \u0161to ih rade jer dono\u0161enjem stotina zakonskih akata, pravilnika, uredbi, ne znam \u010dega, jednostavno onemogu\u0107ujemo malom poduzetniku ili obrtniku da prati sve te Zakone i da uop\u0107e mo\u017ee sve te Zakone po\u0161tivati. Zato je dobro da se uvodi ovaj \u010dlanak i da se na neki na\u010din inspekcijska slu\u017eba u tom dijelu pojavljuje kao odre\u0111eno savjetodavno tijelo koje ukazuje na nepravilnosti, ukazuje na nezakonitosti, omogu\u0107uje poduzetniku ili obrtniku da to promijeni, da prilagodi, dakle, da popravi i da nakon toga posluje po Zakonu. Onaj drugi dio koji je vrlo bitan i va\u017ean je taj da svakako onoga tko je registriran, onaj tko obna\u0161a djelatnost i radi neki posao sa registriranom djelatno\u0161\u0107u, treba odmah gledati kao nekoga tko je porezni obveznik, nekoga tko puni prora\u010dune, tko pla\u0107a poreze, tko omogu\u0107uje da se mogu \u0161kolovati djeca, da se ljudi mogu lije\u010diti, da se \u010ditav sustav mo\u017ee pokretati. A one koji rade na crno, koji nisu registrirani, oni trebaju biti ti koje se ja\u010de nadgleda, koje se ja\u010de kontrolira, i na koje mora biti usmjerena posebna pa\u017enja, jer sada to ponavljam opet, govorio sam to u prvom \u010ditanju, imamo situaciju da \u010dovjek koji je registriran, u principu bude odmah meta inspekcijama, odmah bude napadnut od inspekcija i odmah mu bude uni\u0161tena volja za op\u0107e nastavkom posla, nastavkom rada i zapo\u0161ljavanja ljudi. Da je potrebno napraviti dr\u017eavni inspektorat, da je potrebno ujediniti inspekcijske slu\u017ebe, probat \u0107u vam dokazati jednim primjerom, nedavnim primjerom na koji sam upozoren kao saborski zastupnik, druge izborne jedinice, a primjer se odnosi na \u0161umarske poslove, na sje\u010du \u0161ume, tamo negdje u okolici oko Gare\u0161nice. Ka\u017ee \u010dovjek ovako, posje\u010dena su mi tri jutra \u0161ume i odvezena. Prijavio je sve to nadle\u017enoj \u0161umarskoj inspekciji na tom podru\u010dju. \u0160umarska inspekcija nije iza\u0161la na teren, nego je poslala dopis policiji. Policija je kontaktirala \u0161umovlasnika oko te \u0161ume, on ih je odveo u \u0161umu, pokazao im je trupce koji su bili tamo do \u0161ume, uz put, izvu\u010deni. Policija je rekla da, od kud on zna da su to njegovi trupci? Nakon toga su mu rekli da mora napraviti procjenu posje\u010dene \u0161ume i da nakon toga podnese Zahtjev za kra\u0111u. \u010covjek op\u0107e nije podnio Zahtjev za kra\u0111u, nego je podnio Zahtjev za devastaciju \u0161ume, na \u0161to je \u0161umarska inspekcija po rije\u010dima \u010dovjeka koji je i\u0161ao istra\u017eivati sve ovo, trebala je iza\u0107i na teren, napraviti dakle tu procjenu odnosno napraviti zapisnik i tra\u017eiti procjenu \u0161tete da sve to dalje krene skupa. Ako sada dodamo, da se ovdje radi o devastaciji prirode, zna\u010di tu je za\u0161tita okoli\u0161a umije\u0161ana, ako se radi o \u0161umskom drvetu, zna\u010di \u0161umarska inspekcija, ako se radi o o\u010dito i nelegalnoj sje\u010di \u0161ume, zna\u010di nelegalnom prometu drvom, porezna inspekcija, trgova\u010dka inspekcija, dakle, sve to skupa na ovom jednom malom primjeru pokazuje koliko smo nefunkcionalni i \u0161to nam se doga\u0111a na terenu. I to je jedan od velikih razloga za\u0161to se mora napraviti ovakvo grupiranje u dr\u017eavni inspektorat kako bi sve te inspekcije na svakom takvom slu\u010daju, nad svakom takvom primjeru, mogle biti koordinirate i istovremeno reagirati i sankcionirati u ovakvim slu\u010dajevima. I sankcionirati u ovakvim slu\u010dajevima. Naravno da je ovdje vrlo bitna i povezanost i suradnja sa Ministarstvo unutarnjih poslova odnosno policijom. Ovo je primjer o kojem sam planirao i ranije govoriti u Hrvatskom saboru, ukazao sam na njega, govorio sam o tome na Odboru za poljoprivredu, priprema se i tematska sjednica na tu temu, kako bi se zaustavila i sprije\u010dila preprodaja drveta, uni\u0161tavanje \u0161uma i izbjegavanje vjerojatno pla\u0107anje poreza. Mo\u017eda je na ovakvom primjeru prilika kada Dr\u017eavni inspektorat se ustroji i kada krene sa radom, da upravo na takvom jednom primjeru napravi jednu dobru vje\u017ebu, da napravi jednu dobru vje\u017ebu da se vidi da li se mo\u017ee ne\u0161to napraviti, koliko se to dobro mo\u017ee provesti. Ono \u0161to bih ovdje jo\u0161 \u017eelio naglasiti je postupanje inspektora, recimo uvijek mi je bilo fascinantno, kako postupaju pojedini inspektori za\u0161tite na radu. Kada do\u0111e inspektor za\u0161tite na radu na gradili\u0161te, onda u principu on vi\u0161e ne \u0161titi toliko radnika, on ukida, na neki na\u010din, radniku radno mjesto. Jer to \u0161to rade, kako se pona\u0161aju, kako postupaju, s kakvim nastupom dolaze, kakav pristup imaju prema poslodavcu, to jednostavno nema nikakvog smisla. Inspektori nisu ti koji trebaju izigravati neke da tako ka\u017eem nasilnike na terenu, ne mislim fizi\u010dke nasilnike, nego nasilnike koji napadaju prakti\u010dki poslodavca. Inspektor mo\u017ee sasvim mirno, ulju\u0111eno po zakonu napraviti svoj posao. A ne se pona\u0161ati, ko da je do\u0161ao neki samozvani da tako ka\u017eemo \u0161erif koji nije pravi \u0161erif i sada on tamo provodi zakon odmah te optu\u017euju, osu\u0111uje i maltene te i strelja istoga trenutka. To mi imamo danas u Hrvatskoj. Mene raduje ovo \u0161to ka\u017ee ministar, da se za naljepnice i neimanja naljepnica, ne\u0107e vi\u0161e ka\u017enjavati, jer te kazne koje smo opet mi ovdje propisali, a znao sam govoriti da propisujemo prevelike kazne, da to nije dobro i da \u0107e to koristiti inspekcijske slu\u017ebe na terenu, \u010desto puta uzrokuju maltene zatvaranje pojedinog nekog malog lokala, neke male trgovine, nekog frizerskog salona, neke male, da velim tako obrtni\u010dke radnje i jednostavno ljudi izgube volju i prestanu raditi. Bilo je dosta povika i dosta govora o tome da treba ubla\u017eiti tu pri\u010du, to ne zna\u010di da treba potencirati i poticati nepo\u0161tivanje zakona. To samo zna\u010di, da moramo prema gospodarstvenicima, prema poduzetnicima, posebno govorim, o obrtnicima i malim poduzetnicima, imati sasvim jedan druga\u010diji pogled, ponavljam, ti ljudi jednostavno nemaju vremena, prou\u010davati sve one zakone i pravilnike koje donosimo mi, koje donose resorna ministarstva, nemaju. Inspekcije su tu da im na to uka\u017eemo. I one sve institucije i slu\u017ebeno, na lokalnoj razini, koja se formiraju, razno razni poduzetni\u010dki centri, razvojne agencije, ne znam tko sve ne, i oni bi trebali biti na slu\u017ebu tim ljudima i pomagati ima da uop\u0107e mogu pratiti sve to skupa \u0161to donosimo. Oni veliki koji ima, velika tvrtka koja ima svoje pravnike, koja ima svoje ekonomiste svoje slu\u017ebe, oni dobro znaju \u0161to treba napraviti i oni \u0107e jednostavno uspjeti to pripremiti i rije\u0161iti. Onaj mali obrtnik, koji se bavi svojim poslom, pa nemojmo od njega o\u010dekivati da \u0107e stvarno prou\u010davati sve te zakone, koji u principu i sami \u010desto puta ne razumijemo a donosimo. Tu porezna, tu inspekcija mora imati savjetodavnu ulogu. Ja se nadam da \u0107e ove rije\u010di koje je ministar rekao, su\u017eivjeti, da \u0107e inspekcijske slu\u017ebe po\u010deti djelovati na jedan sasvim druga\u010diji na\u010din, da \u0107e biti reda, da \u0107e biti pravednosti, da se ne\u0107e gnje\u010diti male, a prepu\u0161tati velikima da prate neke kaznice, koje njima nisu uop\u0107e velike, makar malog uni\u0161te i da se ne\u0107e istim pogledom gledati. Ne smije se tako raditi. Moramo stvoriti u dr\u017eavi pozitivnije ozra\u010dje, pozitivniju klimu, poticati ljude da budu poduzetnici, da budu obrtnici a ne klimu da ih ubijemo karikiramo govorim, naravno, da im ubijemo volju za bilo kakvom poduzetni\u010dkom aktivnosti. S tim, porukama nagla\u0161avam jo\u0161 jedanput, mi \u0107emo zakon podr\u017eati, ali \u0107emo pratiti \u0161to se de\u0161ava na terenu i ukoliko se ne promijeni taj na\u010din rada inspekcijske slu\u017ebe, ukoliko se ta klima ne po\u010dne mijenjati, ukazivati \u0107emo na to isto ovdje u Hrvatskom saboru. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111034",
        "text": "Hvala i vama. Sada \u0107e u ime Kluba zastupnika HDZ-a preuzeti rije\u010d najprije g. \u0160uker, onda g. \u010celi\u0107 i onda g. Kri\u017eani\u0107 poslije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111035",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. G. ministre, gospo\u0111e i gospodo dr\u017eavni tajnici. Meni je \u017eao \u0161to je sabornica prazna, me\u0111utim, imate ne\u0161to \u0161to je na\u0161im kolegama s lijeve strane postala uobi\u010dajena praksa, kada do\u0111u na vlast, 2 puta su ukinuli financijsku policiju, ukinuli su dr\u017eavni inspektorat i samo s jednim razlogom, da mogu uhljebiti svoje ljude i staviti svoje ljude na \u010delu tih institucija i da ih mogu kontrolirati. Dakle, to se dogodilo i sa pomo\u0107nicima ministra, to se dogodilo sa ravnateljima uprave. Kada se dr\u017eavna uprava poku\u0161ala depolitizirati i profesionalizirati, to su \u010dinjenice. I onda kada do\u0111ete u situaciju, da vas netko pita, pa dobro, koji su rezultati toga \u0161to ste vi u\u010dinili, ja to mogu ovdje s punom odgovorno\u0161\u0107u re\u0107i za\u0161to, zato \u0161to se mo\u017ee izvaditi moja rasprava iz 2013. i 2012. kad se ukidao Dr\u017eavni inspektorat, \u0161to sam govorio, koji su rezultati toga i danas je bjelodano da su oni totalno proma\u0161ili, njihov jedini cilj je bio smijeniti \u010delne ljude Dr\u017eavnom inspektoratu, staviti svoje ljude, Dr\u017eavni inspektorat staviti pod kapu ministarstva jer tada su ministri mo\u0107niji jer kolegice i kolege, koji je osnovni zadatak inspektora? Pa da na terenu kontrolira provedbu zakona koji mi ovdje donesemo i da kontrolira kako se svi dionici u postupku provo\u0111enja nekakvog zakona pona\u0161aju. To je njihov posao. I ni\u0161ta drugo. I zar nije logi\u010dno da onda imate na jednom mjestu objedinjeno sve inspekcije, da se na jednom mjestu planira i edukacija i sve ostalo i materijalan sredstva i sve ono \u0161to treba da bi bili uspje\u0161ni ili je to bolje rascjepkati na njih 10, 20 itd. i onda svak radi na svoj na\u010din i onda \u0161ta vam se dogodi, do\u0111e jedan pa kontrolira ne\u0161to pa ne mo\u017ee napraviti to pa \u0107e do\u0107i drugi i onda imamo situaciju koju imamo. I ono \u0161to je klju\u010dno, nemojmo danas postavljati sebi mi politi\u010dari pitanje jel' ovo dobro ili nije nego pitajmo one koji rade i jesu li oni zadovoljni sa modelom i na\u010dinom funkcioniranja inspekcija. Oni su jedini mjerodavni, ja to tako do\u017eivljavam. Ako oni nisu zadovoljni, onda zna\u010di da smo mi proma\u0161ili sa dono\u0161enjem zakona. A iz onoga \u0161to je svako od nas imao prilike \u010duti, o tome \u0107e vi\u0161e govoriti kolege \u0106eli\u0107 i Kri\u017eani\u0107 jer \u0107e govoriti o ustrojstvu ministarstava, zapravo pojedinih inspekcija smo imali priliku primijetiti da gra\u0111ani, poduzetnici itekako oni su zadovoljni. No da mi krenemo, ja smatram da je ovaj zakon dobra me\u0111utim ono \u0161to \u017eelim ovdje u ime kluba HDZ-a re\u0107i, a to je ve\u0107 ministar ne\u0161to rekao, sa pripremom svih ovih akata od uredbi, ustrojstvu, pravilnike itd. se mora krenuti odmah jer 31.3. \u0107e do\u0107i za\u010das, 1.4. mi ne smijemo biti u vakuumu, 1.4. mora biti jasna situacija kako tko funkcionira. Rekao sam, Vlada je u prora\u010dunu predlo\u017eila, osigurala sredstva, jasno nazna\u010dila da to ide od 1.4., Zakonom o izvr\u0161enju dr\u017eavnog zapravo Zakonom o prora\u010dunu je definirano kako \u0107e se to raditi do tada. Dakle upravljanje Dr\u017eavnim inspektoratom definirano je glavni dr\u017eavni inspektor, meni samo ovdje nije jasno za\u0161to zamjenik glavnog dr\u017eavnog inspektora se bira na 4 g. a glavni dr\u017eavni inspektor na 5 g. jer ako u slijede\u0107em stavku ka\u017eemo da zamjenik glavnog dr\u017eavnog inspektora mijenja glavnog dr\u017eavnog inspektora u odsutnosti, onda mi nije jasno za\u0161to je tu vremenska razlika ali dobro, vjerojatno predlagatelj ima tu razliku. Ono \u0161to sam rekao i u replici i \u017eelim u ime kluba to re\u0107i, smatram da ovaj upravni odjel zapravo odjel za drugostupanjski, mora dobiti na zna\u010daju i da \u010delni \u010dovjek toga, to pravilnikom mo\u017eete rije\u0161iti ili ne\u010dim drugim, mora biti u statusu pomo\u0107nika ministra i druga stvar, to tijelo ... [[Govornik se ne razumije.]] nego glavnog dr\u017eavnog inspektora i to cijelo tijelo mora imati jedan poseban neovisan status u Dr\u017eavnom inspektoratu. Za\u0161to? Zato \u0161to oni odlu\u010duju o \u017ealbama onih koji se \u017eale na rje\u0161enja, dakle na upravne akte ministara na terenu. Ono odlu\u010duju o tome. i zato moraju imati neovisnost, moraju imati posebnost jer ako tu postoji bilokakav doticaj, na\u017ealost mo\u017ee se dogoditi da oni kojih se to ti\u010de budu o\u0161te\u0107eni i na tom moramo, pustimo sada ovako, onako, imamo sli\u010dnu situaciju u Ministarstvu financija, imate poreznu upravu, imate raznorazne inspektorate i imate drugostupanjsko tijelo i pomo\u0107nik ministra koji je na \u010delu tog drugostupanjskog tijela je uvijek imao poseban status i to tijelo kao isto i Ured za spre\u010davanje pranja novca ima jedan poseban status. Ja bih molio gospodine ministre ako se usuglasite a mislim da \u0107e se s tim \u010dak i svi ministri slo\u017eiti jer gledajte, njima je bitno da to drugostupanjsko tijelo donese ispravan pravorijek kako zakon koji su oni donijeli pojedini bi inspektor primijenio na terenu. To je vrlo bitno, samom ministru je to bitno jer nekada inspektor mo\u017ee postupiti po nekakvom svom naho\u0111enju, to mo\u017ee krivo i cijeli zakon koji je dobar i cijelo ministarstvo se stavlja na stup srama, zato \u0161to je pojedinac napravio ne\u0161to krivo ali ako drugostupanjsko postupi onako kako je pravorijek, onda se ta cijela pri\u010da ispravlja. Dakle, ja molim da tu imamo posebno to na pameti. Tako\u0111er, jo\u0161 jedan \u010dlanak a to je \u010dlanak 60., zahtjev za pretragu stana. Mislim da tu prije svega \u0107e biti bar sam si ga ja tako protuma\u010dio, zadovoljni na\u0161i sugra\u0111ani koji se bave legalnim iznajmljivanjem na Jadranu jer ovdje se ka\u017ee da inspektori mogu u\u010di u prostor bez obzora je li prijavljena ili prijavljena djelatnost, do sad je bila isprika da mogu u\u0107i jer nije prijavljena djelatnost. I vjerujte, i meni i svima vama ide na jetra da raznorazni likovi koji su izvan Hrvatske, koji su pokupovali stanove, klju\u010devi se mijenjaju negdje drugdje, ne pla\u0107aju najam toga, na\u0161i inspektori ne mogu u\u0107i u to sve skupa. I meni je drago ako je ova odredba \u010dlanka 60. ide u tom smjeru da ako postoje naznake da u nekom prostoru boravi netko tko nije prijavljen ili da ako netko iznajmljuje a nije ovla\u0161ten za to da inspektori mogu do\u0107i, utvrditi \u010dinjenice i to\u010dno tu pi\u0161e dalje, u postupanju inspektora u kojim tijelima se dalje proslje\u0111uje predmet na postupanje. I to je mo\u017eda jedna dobra kvaliteta ovoga zakona \u0161to nije ostao samo na postupanju inspektora nego i u pojedinim svojim odredbama govori o tome prema kojem tijelu se dalje postupa i sura\u0111uje i to je vrlo bitno, ta suradnja izme\u0111u MUP-a, DORH-a, Porezne uprave, financijskog inspektorata koji se bavi sa devizama i tim i ovih svih inspektora koji su ovdje, to je vrlo bitno i to ovaj zakon, ako ga pa\u017eljivo pro\u010ditate u pojedinim \u010dlancima, jasno definira i to je kvaliteta odredbi u ovom zakonu. I s obzirom, ne bi htio kolegama uzeti puno vremena, jo\u0161 bih ne\u0161to \u017eelio re\u0107i a to je s obzirom na specifi\u010dnost Hrvatske i s obzirom da kontinentalni dio Hrvatske se da tako ka\u017eem, gospodarski u ljetnim mjeseci a onaj jadranski dio nabrekne gospodarski, dobro je da se u zakon stavila odredba da inspektori do 30 dana po nalogu svoga pretpostavljenog mogu oti\u0107i bez nekakvog posebnog premje\u0161taja ili bilo \u010dega uz \u0161to je opet dobro da je u zakonu nazna\u010deno da \u0107e mu sve ono \u0161to mu pripada temeljem zakona, radno pravnih odnosa i kolektivnih ugovora biti ispla\u0107eno. Dakle i to pi\u0161e u zakonu i to je dobro. Jer ako to ne\u0107emo staviti u zakon onda netko mo\u017ee sutra pametovati ovako ili onako. Mo\u017eda se nekome \u010dine ove odredbe suvi\u0161ne, me\u0111utim ja se samo poku\u0161am prebaciti u ljetne mjesece pa izvje\u0161taje sa ovog ili onog grada sa obale, fali ovo, fali ono, mislim da je ovaj zakon jednostavno to preduhitrio i to naprosto treba u akte ugraditi. I sad vi\u0161e da, ja \u0107u prepustiti kolegama \u0106eli\u0107u i Kri\u017eani\u0107u dalje. Dakle smatramo u ime kluba HDZ-a da je zakon dobar sa molbom da se sa, od uredbe o ustrojstvu jer to \u0107e se morati promijeniti i uredbe o ustrojstvu pojedinih ministarstava i sa svim pravilnicima po\u010dne odmah i da prakti\u010dki i izbor glavnog dr\u017eavnog inspektora se obavi \u010dim prije da on prakti\u010dki mo\u017ee iskordinirati neke stvari jer ovdje se ka\u017ee da dr\u017eavni inspektor donosi neke akte. I ako \u0107emo mi \u010dekati imenovanja dr\u017eavnog inspektora s ... [[Govornik se ne razumije.]] 4. i dok on donese te akte, ako se to sve skupa ne pripremi, bilo bi dobro dakle da i te akte koje \u0107e on donijeti da se to pripremi, a on kasnije neka iskordinira ako bude ne\u0161to htio mijenjati neka mijenja ali ako je akt gotov onda se on lako donese. Evo, hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111036",
        "text": "Izvolite gospodin \u0106eli\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111037",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani gospodine ministre, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima. U okviru nacionalnog programa reformi 2018. radi funkcionalnijeg i u\u010dinkovitijeg obavljanja inspekcijskih poslova izme\u0111u ostaloga ure\u0111uju se inspekcijski poslovi koji se preuzimaju iz djelokruga Ministarstva zdravstva \u0161to je definirano \u010dlankom 6. Kona\u010dnog prijedloga Zakona o Dr\u017eavnom inspektoratu. Sanitarna, odnosno grani\u010dna sanitarna inspekcija obavljaju inspekcijske poslove odnosno slu\u017ebene kontrole u podru\u010dju za\u0161tite zdravlja ljudi, sigurnosti hrane, GMO-a, vode za ljudsku potro\u0161nju, predmeta op\u0107e uporabe, duhanskih i srodnih proizvoda, buke, kemikalija i biocidnih proizvoda te neioniziraju\u0107eg zra\u010denja. Ovi poslovi podrazumijevaju obavljanje inspekcijskog nadzora odnosno slu\u017ebenih kontrola u cilju i sa svrhom za\u0161tite javno zdravstvenog interesa radi provedbe zakona i drugih propisa te propisa EU. \u010clankom 35. definiraju se sanitarni inspektori dakle i opis poslova vi\u0161eg sanitarnog inspektora specijaliste za \u0161to je potrebno najmanje 6 godina radnog iskustva na odgovaraju\u0107im poslovima od \u010dega najmanje 4 godine na najslo\u017eenijim poslovima inspekcijskog nadzora, poslovi vi\u0161eg sanitarnog inspektora i vi\u0161egrani\u010dnog sanitarnog inspektora za \u0161to je potrebno najmanje 4 godine radnog iskustva na odgovaraju\u0107im poslovima od \u010dega najmanje 2 godine na najslo\u017eenijim poslovima inspekcijskog nadzora i poslove sanitarnog inspektora, odnosno grani\u010dnog sanitarnog inspektora za \u0161to je potrebna najmanje 1 godina radnog iskustva na odgovaraju\u0107im poslovima. Nacionalnim programom reformi utvr\u0111ene su mjere za ja\u010danje konkurentnosti gospodarstva i unapre\u0111enje poslovnog okru\u017eenja te s njima u vezi mjera objedinjavanje gospodarskih inspekcija kao temelj za u\u010dinkovitije obavljanje inspekcijskih po slova koji se sada obavljaju u sredi\u0161njim tijelima dr\u017eavne uprave u konkretnom slu\u010daju inspekcijskih poslova koje obavlja sanitarna inspekcija Ministarstva zdravstva. Zaklju\u010dkom o smanjenju broja agencija, zavoda, fondova, trgova\u010dkih dru\u0161tava, instituta, zaklada i drugih pravnih osoba za javnim ovlastima Vlade RH od 2. kolovoza ove godine u svrhu provedbe nacionalnog programa reformi utvr\u0111eno je da od 1. sije\u010dnja HZJZ preuzima poslove koje obavlja Hrvatski zavod za toksikologiju i antidoping te Hrvatski zavod za za\u0161titu zdravlja i sigurnost na radu dok poslove koje obavlja Dr\u017eavni zavod za radiolo\u0161ku i nuklearnu sigurnost preuzima Ministarstvo unutarnjih poslova. Obzirom da poslove inspekcijskih nadzora, odnosno slu\u017ebenih kontrola iz nadle\u017enosti sanitarne inspekcije Ministarstva zdravstva od 1. travnja preuzima Dr\u017eavni inspektorat potrebno je izmijeniti odredbe 23 zakona, to su zakoni o razvrstavanju, ozna\u010davanju i pakiranju tvari i smjesa, o kozmeti\u010dkim proizvodima, o izvozu i uvozu opasnih kemikalija, o registraciji, evaluaciji, autorizaciji i ograni\u010davanju kemikalija, o vodi za ljudsku potro\u0161nju, o genetski modificiranim organizmima, o kemikalijama, Zakon u vezi sa stavljanjem na raspolaganje na tr\u017ei\u0161tu i uporabu biocidnih proizvoda, o \u017eivi, o za\u0161titi od buke, o ograni\u010davanju uporabe duhanskih i srodnih proizvoda, o predmetima op\u0107e uporabe, o materijalima i predmetima koji dolaze u neposredan dodir s hranom, o deter\u0111entima, o za\u0161titi od neioniziraju\u0107eg zra\u010denja, o za\u0161titi pu\u010danstva od zaraznih bolesti, o kontaminantima, o prehrambenim i zdravstvenim tvrdnjama te hrani oboga\u0107enoj nutrijentima, o uvozu hrane i hrane za \u017eivotinje iz tre\u0107ih zemalja, o prehrambenim aditivima, aromama i prehrambenim enzimima, o novoj hrani, o hrani za dojen\u010dad i malu djecu, hrani za posebne medicinske potrebe i zamjeni za cjelodnevnu prehranu pri redukcijskoj dijeti, o GMO i hrani za \u017eivotinje, o sljedivosti i ozna\u010davanju GMO i sljedivosti hrane i hrane za \u017eivotinje proizvedenih od GMO, dakle sveukupno 23 zakona. Dakle i u svrhu i iz ovoga je sve evidentno dakle da se ne radi o nikakvome lex za odre\u0111enu osobu, nikakvom lex fotelji. Evo ovo je samo jedan primjer kako \u0107e objedinjavanje i bolja koordinacija i u\u010dinkovitost u suradnji poljoprivredne, veterinarske i sanitarne inspekcije pridonijeti da se u\u010dinkovitije organizira, planira i provodi slu\u017ebena kontrola hrane \u0161to je za nas izuzetno bitno. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111038",
        "text": "Hvala i vama. Gospodin Kri\u017eani\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111039",
        "text": "Zahvaljujem g. potpredsjedni\u010de, ministre sa suradnicima, kolegice i kolege. Kolega \u0160uker je govorio o inspektoratu op\u0107enito, kolega \u0106eli\u0107 je govorio o svojem dijelu zakona, meni dopustite par re\u010denica o Zakonima vezanim uz ustroj inspektorata. Dakle, ovim setom zakona, poljoprivrednih zakona, provodi se odluka vlada iz 8. mj. '18. g. za funkcionalnim spajanjem agencija. Sve je to u direktnoj vezi sa osnivanjem Dr\u017eavnog inspektorata, te prelazak svih inspekcija osim ribarskih iz Ministarstva poljoprivrede u jedinstveno inspekcijsko tijelo Dr\u017eavni inspektorat. Naravno da se nadamo, da je ovo prvi korak i po\u010detak ozbiljnog smanjenja ukupnog br. slu\u017ebenika, a ne samo prelazak javnih slu\u017ebenika u dr\u017eavne slu\u017ebenike. Od svih ve\u0107 usvojenih zakona vezano uz spajanja agencije i zavoda u poljoprivredi, ipak je potrebno re\u0107i, da najbitnije promjene \u0107e se dogoditi u Hrvatskom centru za poljoprivredu, hranu i selu, koji \u0107e nastaviti poslovati kao Hrvatska agencija za poljoprivredu i hranu, dok \u0107e Hrvatska agencija za hranu i Hrvatska poljoprivredna agencija prestati djelovati kao samostalne ustanove. Izmjene i dopune ovih zakona iz Ministarstva poljoprivrede, o kojima danas raspravljamo, direktna su posljedica, promjena koje donosi spajanja poljoprivrednih agencija i zavoda i njihovo involviranje i uskla\u0111ivanje sa poslovima inspekcija dr\u017eavnog inspektorata. Dakle, radi se o prilagodbi i izmjenama i dopunama Zakona o dr\u017eavnoj uporabi pesticida, Zakona o biljnom zdravstvu, Zakona o provedbi uredbe o maksimalnim razinama ostataka pesticida u hrani, Zakon o sjemenu i sadnom materijalu, Zakona o \u0161umama, Zakona o hrani, Zakona o higijeni hrane, Zakon o veterinarstvu i Zakon o poljoprivrednom zemlji\u0161tu. U svim navedenim zakonima, dolazi do promjena u ustroj i djelokruga poslova, a posebice inspekcijskog nadzora koji prelazi u dr\u017eavni inspektorat. Nadam se da \u0107e objedinjavanjem inspekcija, da se vi\u0161e ne\u0107e doga\u0111ati da 5, 6 ili 7 inspekcija u jednom danu dolaze u istu firmu, kao \u0161to se je to doga\u0111alo do sada i to ne samo razli\u010ditih inspekcija, nego istih inspekcija, iz razli\u010ditih ureda. Nadam se dakle, koordinaciji na jednom mjestu inspektorata. Provedbene propise, posebice vezane uz kontrolu hrane animalnog podrijetla te slu\u017ebene kontrole sukladno Zakonu o hrani i higijeni hrane, te Zakon o veterinarstvu propisuje Ministarstvo poljoprivrede, koje preuzima i savjetodavna pitanja iz podru\u010dja \u0161umarstva od poljoprivredne savjetodavne slu\u017ebe koja se gasi. Nadalje, sukladno Zakonu o hrani, Hrvatska agencija za poljoprivredu i hranu ovla\u0161\u0107uje se za obavljanje znanstvenih i stru\u010dnih poslova iz podru\u010dja sigurnosti hrane i hrane za \u017eivotinje, te definira provedbu poslova slu\u017ebenih kontrola dr\u017eavnom inspektora sukladno zakonu o dr\u017eavnom inspektoratu. Agencija za poljoprivredu i hranu, \u0107e obavljati poslove za\u0161tite poljoprivrednog zemlji\u0161ta, kao i pra\u0107enje stanja poljoprivrednog zemlji\u0161ta, kao referentni laboratorij, te kao stru\u010dne institucija pratiti procjenu rizika potro\u0161a\u010da vezano uz ostatke pesticida. Zaklju\u010dno, set zakona o spajanju agencija u poljoprivredi i prelazak svih inspekcija osim ribarske u dr\u017eavni inspektorat ima za cilj subordinaciju, vertikalu, sustav u dono\u0161enju odluka, te ve\u0107u funkcionalnosti i efikasnosti u Ministarstvu poljoprivrede s jedne strane, te u inspektoratu s druge strane, kao i svrsishodnu i funkcionalnu inspekciju, a nikako ne represivni aparat g. ministre, nemojte tu rije\u010d vi\u0161e nikada upotrebljavati, jer vi dolazite iz gospodarstva kao i ja, jer gnje\u010denje, ovo malo gospodarstva \u0161to je ostalo ne bi ni donijelo efekte nikome. Red inspekcije da, ali represija ne. Uz to ovakav ustroj trebao bi biti puno racionalniji i jeftiniji. Klub HDZ-a \u0107e ove zakone podr\u017eati. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111040",
        "text": "Hvala i vama. Sada je na redu da se spustim malo, g. Boris Milo\u0161evi\u0107 ispred Kluba SDSS-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111041",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani kolegice i kolege zastupnici, po\u0161tovani ministre i predstavnici drugih resora. Pred nama je va\u017ean reformski zakon, koji sa sobom vu\u010de jako puno drugih zakona, i zato imamo vrlo logi\u010dno i objedinjenu raspravu. Moje primjedbe \u0107e biti one koje sam bio govorio i u prvom \u010ditanju, ne\u0161to \u0107u re\u0107i i novo, ugl. \u0107e biti na\u010delne prirode, a ne\u0161to i konkretnih stvari. \u0160to se ti\u010de na\u010delne prirode, ovdje smo dakle, s ovim zakonom osnivamo i ustrojavamo jednu novu dr\u017eavnu upravnu organizaciju, dakle, jedno novo sredi\u0161nje tijelo dr\u017eavne uprave i to posebnim zakonom. Ako smo ve\u0107 kod osnivanja jednog novog tijela dr\u017eavne uprave, mislim da uz ove brojne zakone je trebao i\u0107i i Zakon o ustrojstvu i djelokrugu ministarstava sredi\u0161njeg tijela dr\u017eavne, i drugih sredi\u0161njih tijela dr\u017eavne uprave, jer tim zakonom zapravo ustrojavamo ministarstva, sredi\u0161nje dr\u017eavne urede i dr\u017eavne upravne organizacije, dakle, sve te dr\u017eavne organizacije, kako i ovu dr\u017eavna upravna organizacija, mislim da \u0107e definitivno vlada morati uputiti u proceduru dopunu i tog zakona, kojim \u0107e dakle, urediti u tom dijelu djelokrug dr\u017eavnog inspektorata iako za njega donosimo lex sepcijalis. Drugo ovaj zakon je reformski zakon, \u0161to god netko govorio i mislio o tome, on je reformski, ne zato \u0161to osnovno jedno novo dr\u017eavno tijelo, nego zato \u0161to sve inspekcije, odnosno, veliki br. inspekcija kupimo iz brojnih drugih resora i stavljamo pod 1 kapu. Ovo je bio zapravo po meni, jedini prakti\u010dan na\u010din, da iz \u0161aka da tako ka\u017eem, resora, iz \u0161aka drugih ministara, uzmemo inspekcije, ali ako \u0107emo pravo pitati, da li je ovo pravi potez, moje osobno razmi\u0161ljanje je da smo sve inspekcijske poslove trebali prenijeti na urede dr\u017eavne uprave, dakle, spustiti na urede dr\u017eavne uprave, ali mislim da sam ja jedan od rijetkih koji na takav na\u010din razmi\u0161lja. Prije nekih 10-tak g. mislim 2006.-te je Vlada tada\u0161nja odlu\u010dila da zapravo krene u tu proceduru da se inspekcijski poslovi, neka druga upravna postupanja spuste na Urede dr\u017eavne uprave, pa su krenuli sa radnom grupom i ozbiljnim radom. Za\u0161to ta vrsta reforme nije urodila plodom, nije bilo konkretnih rezultata, ne znam, nemam to institucionalno pam\u0107enje, nemam tih informacija, \u017eao mi je \u0161to nema gospodina \u0160ukera, on je tada bio ministar, on bi se mo\u017eda mogao sjetiti. Bila su tada i brojna stru\u010dna istra\u017eivanja i brojni stru\u010dni projekti financirani iz Fondova EU tada\u0161njih koji su predlagali, dakle, da se ide u tome smjeru, a to ka\u017ee i sam na\u0161 glavni Zakon koji regulira rad dr\u017eavne uprave, to je Zakon o sustavu dr\u017eavne uprave da su to zapravo poslovi koji bi trebali biti na Uredima dr\u017eavne uprave. O tome govori i na\u0161a strategija za razvoj javne uprave, dakle, upravo to da bi Inspekcije trebale biti pri Uredima dr\u017eavne uprave. Posljedica toga bi bilo upravo da Ministarstva oslobodimo balasta obavljanja poslova manje slo\u017eenosti, da se Ministarstva isklju\u010divo bave izradom javnih politika, strategijama, da se bave izradom Zakona, a da sva upravna postupanja i sve inspekcijske poslove, dakle, prepustimo Uredima dr\u017eavne uprave i na taj na\u010din bi osigurali, dakle, i dvostupanjsko pravilno, dvostupanjsko rje\u0161avanje predmeta, time bi rije\u0161ili da odnosno osigurali da Ministarstva nemaju podru\u010dne jedinice ispostave, ali izgleda da je u praksi jedino mogu\u0107e rje\u0161enje ovo koje je sada predlo\u017eeno da se formira novo Sredi\u0161nje tijelo dr\u017eavne uprave i evo, ovdje u konkretnom slu\u010daju, mi imamo 8 Ministarstava, iz djelokruga 8 Ministarstava imamo Inspekcije, dakle, \u010dak 17 Inspekcija. Ka\u017eem, reforma javne uprave po meni majka brojnih reformi odnosno svih reformi i nju je kontinuirano i planski potrebno provoditi. Ovdje imamo jedan pragmati\u010dan i prakti\u010dan potez meni razumljiv. Ja sam razgovarao sa brojim ministrima iz brojnih resora, iz vi\u0161e Vlada i zapravo, ka\u017eem, ovom potezu da se to spusti na Urede dr\u017eave uprave nitko nije bio sklon, dok su svi bili razmi\u0161ljanja da bi mogli prepustiti jednom ovakvom tijelu inspekcijske poslove. Da li \u0107emo posti\u0107i smanjenje fragmentiranosti javne uprave, to je ono \u0161to svi \u017eelimo, to je ono \u0161to nas Europska komisija u svakom izvje\u0161taju kritizira da nam je javna uprava fragmentirana. Mislim da ne\u0107emo u tome u potpunosti uspjeti, ali ono \u0161to \u0107emo sigurno posti\u0107i je da \u0107e dr\u017eavna administracija lak\u0161e funkcionirati, da \u0107e gra\u0111anima biti lak\u0161e prijaviti nekakvu nepravilnost odnosno da \u0107e se znati tko je nadle\u017ean, da \u0107e se znati gdje prijava ide, da ne\u0107e izme\u0111u resora, kao \u0161to je do sada bilo u nekim inspekcijskim poslovima gdje je vi\u0161e resora zapravo na istom podru\u010dju kontrolirala skoro istu stvar, a bile su razlike u nijansama, onda je bilo pitanje i sukoba nadle\u017enosti i onda su se zakoni mijenjali, dopunjavali, opet u praksi je to stvaralo velike probleme. Dakle, to \u0107e sigurno se izbje\u0107i u ovom pogledu. Ono \u0161to ostaje vidjeti u praksi kod sukoba nadle\u017enosti, treba jo\u0161 vidjeti zapravo i sa Carinskom upravom koja ima brojne po meni isto inspekcijska ovla\u0161tenja, pogotovo \u0161to se ti\u010de, mislim Zakona o zabrani i sprje\u010davanju neregistriranih djelatnosti. Ovo tijelo \u0107e svakako biti konkurentno da tako ka\u017eem, Carinskoj upravi koja je po meni do sada bila najmo\u0107niji dio dr\u017eavnog aparata, po meni \u010dak i ja\u010di od MUP-a, oni su skoro pa hrvatski FBI po \u0161irokoj nadle\u017enosti, pa \u010dak mogu\u0107nosti no\u0161enja oru\u017eja imaju mobilne jedinice i jako, jako puno ljudi. Ono \u0161to se sad s ovim treba se posti\u0107i, s ovim treba se posti\u0107i bolja koordinacija izme\u0111u Inspekcija koja \u0107e sada biti pod jednim tijelom i treba se osigurati logistika, da svaki inspektor ima alate za rad, da ima vozila za teren, da ima sredstva za po\u0161tu, da ima, dakle, mobitele, da ima zapravo svu, ono \u0161to ka\u017eem, da ima papir za printanje, onu svu logistiku koja \u010desto je znala izostati jer ka\u017eem jednim dijelom sam upoznat s tom situacijom na terenu. Problem koji treba prevladati ovdje, a da bi se osigurali i logistika i koordinacija je to da se postigne da \u0161ef te Inspekcije koja je na terenu, primjerice recimo u Zadru, da \u0161ef koji je u Zagrebu, koji je do sada bio u Zagrebu u nekom resoru, sada \u0107e biti u Inspektoratu, dakle, stvarno vodio tome da su mu ljudi na terenu opremljeni i da imaju plan rada, da se zna u svakom trenutku gdje je inspektor, da nema praznog hoda jer ka\u017eem, to je bila boljka starog Dr\u017eavnog inspektorata, bila je boljka onih inspektora kada su pre\u0161li u resor, kad se stari Dr\u017eavni inspektorat ugasio. \u0160to bih jo\u0161 htio na kraju re\u0107i, ne\u0107u dugo, primijetio sam da su neke moje primjedbe uva\u017eene, ka\u017eem, ono \u0161to sam ja predlagao sve je bilo konstruktivno u smislu da unaprijedimo zakonski tekst. Ono \u0161to primjerice nije uva\u017eeno, \u0161to vidim, u Zakonu, dakle, ne znam tr\u017ei\u0161nih inspektora i sanitarnih inspektora, poljoprivrednih inspektora, zapravo za sve inspektore i dalje u zakonskom tekstu stoje uvjeti koje moraju imati za obavljanje inspektorskog posla, dakle, pi\u0161e, ne znam, stru\u010dna sprema, pi\u0161e \u0161kola godine iskustva sta\u017ea, mislim da to nije materija zakona. Ne krivim sada\u0161njeg predlagatelja resornog ministra koji je to stavio u zakon, mislim da je su to, to je vu\u010deno iz zakona koje mijenjamo iz resornih zakona a to su vjerojatno resori inzistirali, dakle a za\u0161to su resori inzistirali, moja jedina logika je ta da \u017eele jasno osigurati da inspektor koji obavlja taj posao ispunjava te uvjete, da je kompetentan, a se ne dogodi da netko u nekom trenutku pravilnikom o unutarnjem redu mijenja te uvjete, pa da se dogodi da inspektor postane netko tko zapravo nema kvalifikacije, tko nije stru\u010dan, pa da se doga\u0111aju pogre\u0161ke u radu. To mi je jedina logika, ka\u017eem to je onda znak da nemamo u potpunosti povjerenja u sustav i nadam se da \u0107e u budu\u0107nosti kad se jednom zakon bude mijenjati te stvari se, te stvari se maknuti. U svakom slu\u010daju podr\u017eavam dono\u0161enje zakona, ono \u0161to dakle treba osigurati, treba osigurati koordinaciju, logistiku da li \u0107e novi inspektor biti efikasan to \u0107emo morati dakle pri\u010dekati kad krene s radom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111042",
        "text": "Hvala i vama. Sada \u0107e govoriti gospodin Tomislav \u017dagar u ime Kluba Nezavisnih zastupnika, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111043",
        "text": "Hvala podpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eeni ministre, uva\u017eeni predstavnici vlade institucija, kolegice i kolege, nastojat \u0107u u kratkoj raspravi ono \u0161to nas kao klub i zastupnike u opoziciji brine ili \u0161to nam smeta u ovome prijedlogu zakona. Ne na\u010delno to da se vra\u0107a dr\u017eavni inspektorat kao institucija RH ve\u0107 vi\u0161e pojedina pitanja koja \u0107e bili ili u njegovoj nadle\u017enosti ili koja se mogu vidjeti iz ovakvog prijedloga zakona. Naime, u RH je jako bitno da mi na\u0161e institucije definiramo tako da one doista imaju ulogu koju trebaju imati i da ne budu da se tako izrazim devastirane, to je vrlo opasno. Mi smo jutros u ovim raspravama bilo je uglavnom rije\u010di, da se \u010ditav zakon pisan zbog jednog \u010dovjeka. Meni se \u010dini da je glavno te\u017ei\u0161te ili glavna okosnica, ako bi tako mogli raspravljat \u010dlanak 78. u kojem pi\u0161e vrlo jasno da program rada dr\u017eavnog inspektorata donosi glavni dr\u017eavni inspektor, ako sam ja to dobro vidio. I meni sad jedino mo\u017ee u tom dijelu smetati kad on donese program rada s kim ga on donosi, kome ga on predo\u010duje, osim naravno svojim podre\u0111enima, bilo bi dobro da se izrijekom spomene i Vlada i da Vlada odobri taj akt, ako je to tako onda je to u redu, al ako nisam, ako sam krivo shvatio onda to i nije problem. Dakle, ako Vlada odobri taj program rada onda to ima smisla i onda zapravo u tom smislu mo\u017eda nije, osim naravno politi\u010dke dimenzije, nije toliko presudno tko \u0107e biti glavni dr\u017eavni inspektor ako \u0107e onaj program koji \u0107e Vlada odobriti on provoditi. Me\u0111utim sad dolazimo na drugo podru\u010dje, a to je podru\u010dje rada dr\u017eavnog inspektorata po prijavama, dakle ne samo po programu, nego po onome \u0161to bude u toku rada \u0161to se prijavi, jer ako promatramo dr\u017eavni inspektorat, mo\u017eemo re\u0107i da on ima 4 aspekta. Prvo, mo\u017eda i najva\u017enije za\u0161tita prava gra\u0111ana, bilo bilo da su gra\u0111ani koriste usluge, pojedine radove ili kupuju odre\u0111ene robe i tu dr\u017eavni inspektorat mora biti u slu\u017ebi gra\u0111ana da za\u0161titi njih od, prije svega od lo\u0161ije kvalitete proizvoda koji npr. kupuju, pa do sve ozbiljnih stvari koje mogu uzrokovati pojavu epidemija, bolesti i svega onoga negativnog \u0161to se mo\u017ee pojaviti u dru\u0161tvu. I tu je dr\u017eavni inspektora i inspektori dr\u017eavnog inspektorata imaju ili trebaju imati velike ovlasti. S druge strane tu su poduzetnici, dakle ono \u0161to mi imamo prigovor u RH i kad je bio dr\u017eavni inspektorat, pa kad je on ukinut, mo\u017eda \u0107emo imati sutra, da inspektori svojim djelovanjem gu\u0161e poduzetni\u0161tvo. Zapravo da oni toliko optere\u0107uju poduzetnike posebno obrtnike i male i srednje poduzetnike da je njima to neizdr\u017eivo. Dozvolite da vam pro\u010ditam nalaz jednog inspektora, ali prije da naglasim rije\u010d je o 50 lipa koliko se napla\u0107uje naknada za fotokopiranje stranice jednoga dokumenta, rije\u010d je o fotografu, inspektor je do\u0161ao kod njega, dao mu je da kopira odre\u0111eni dokument i ovaj mu nije izdao ra\u010dun. Pi\u0161e ovako, obrazla\u017ee se visina kazne od 10.000 kuna prema fotografu, prilikom odre\u0111ivanja visina nov\u010dane kazne ovo tijelo je osobito uzelo u obzir kao otegotne okolnosti da se u konkretnom slu\u010daju radi o po\u010dinjenju dijela prekr\u0161aja iznimne i o\u010dite dru\u0161tvene opasnosti kojim se izravno podrijeva stabilnost i temeljni smisao ure\u0111enja poreznog sustava s izravnim dru\u0161tvenim \u0161tetnim konzekvencama za stabilnost ukupnog poreznog sustava RH. S obzirom da su fiskalizacija o prometu gotovinom i pravila koja ure\u0111uju izdavanja ra\u010duna instituti \u010dije povrede nesporno i temeljem rada prometno, aha racija predmetno normativnog ure\u0111enja zaslu\u017euju najte\u017ei oblik dru\u0161tvene osude, pri tome je tako\u0111er neosporno da je prekr\u0161ajno djelo u podru\u010dju fiskalizacije kao ka\u017enjivo djelo izravno usmjereno na poreznu evaziju \u0161irih razmjera protupravno postupanje s o\u010ditim dru\u0161tvenim \u0161tetnim zna\u010denjem i posljedicama \u010dime se izravno i dubinski potkopava pravni poredak RH, porezni sustav u cjelini, financijska stabilnost cijele dr\u017eave te ugro\u017eava financiranje javnih potreba, a time i funkcioniranje dru\u0161tva u cjelini. Kolegice i kolege, predstavnici Vlade ovo nije dobro, ovo je duboko pogre\u0161no, rije\u010d je o obrtniku ako on doista podriva pravni poredak RH fiskalnu stabilnost, nakon svega \u0161to se doga\u0111a u ovom dru\u0161tvu evo samo \u0107u spomenuti Borg grupu gdje su ljudi izvukli milijune, nakon svega \u0161to se doga\u0111a, ovako se ide prema poduzetniku. I sad, evo \u017eao mi je \u0161to nema kolege \u0160ukera, ne da s njim polemiziram jer to nije predmet sad, ali samo da naglasim jednu drugu stvar, on spominje \u010dlanak 70. gdje se ulazi, on to odobrava da se ulazi u prostore, da se vidi tko utaje porez. Me\u0111utim, nama institucije dugo godina ne rade svoj posao. Uzmite poljoprivrednog inspektora, vi imate zakupe poljoprivrednog zemlji\u0161ta koji se daju onda u podzakup. Poljoprivredni inspektor tu ne mo\u017ee napravi ni\u0161ta, za\u0161to? Jer Porezna uprava ni\u0161ta ne radi i ovo \u0161to je kolega \u0160uker rekao, pa ne treba ulaziti u dom, pa Porezna uprava samo neka vidi ulaz, izlaz na ra\u010dunu, sve ono \u0161to treba u tijeku novca i sve \u0107e im biti jasno. Ako netko iznajmljuje na crno, pa odakle mu novac onda? A \u0161to Porezna uprava, \u0161to rade te slu\u017ebe? I za to se vra\u0107am ponovno, ministre, ja vas molim, \u010dlanak 56. stavak 4., nemojte ulaziti u domove. Mo\u017eda je definirano krivo, vi nemate u onom uvodnom djelu, ja nisam pravnik pa ne znam za\u0161to to negdje ima u zakonima a negdje nema, niste definirali \u0161to je dom, \u0161to je gradili\u0161te, drugi zakon, Zakon o gradnji definira \u0161to je gradili\u0161te. Dakle Pero Peri\u0107 \u0107e kre\u010diti sobu, Jure Juri\u0107 stanuje do njega, ljut je na Peru Peri\u0107a, zvat \u0107e inspekciju da ga prijavi, da ovaj ne\u0161to radi, da je njegov dom gradili\u0161te i onda \u0107e inspektor u\u0107i u njegov dom. To nisu dobre poruke. \u010clanak 34. Ustava je jasan \u201eDom je nepovrediv\u201c, neka netko proba u Americi u\u0107i u ne\u010diji dom bez naloga sudskog. Ja vas molim, razmotrite to. Ja \u0107u svakako evo, ja \u0107u amandman, ako ne, na Ustavni sud pa neka donese odluku o ustavnosti toga, meni je to neprihvatljivo. Tre\u0107a stvar koja je ovdje spomenuta, dakle govorim o gra\u0111anima poduzetnicima su sami inspektori, puna podr\u0161ka njima u njihovoj edukciji i njihovom osposobljavanju i materijalnim uvjetima koji im trebate ostvariti, bez toga ne\u0107e mo\u0107i ljudi raditi. Inspektori moraju imati budu\u0107u predstavni\u010dku instituciju, moraju imati odre\u0111eni dignitet i naravno onda i sredstva s kojima rade, mi smo ovdje to ve\u0107 u niz navrata vidjeli iz izvje\u0161\u0107a pa i raznih drugih tijela kako, pa i ovi pojedini pripadnici, pazite Dr\u017eavnog odvjetni\u0161tva, dakle ne inspektora, dr\u017eavni odvjetnici idu na o\u010devide automobilima starijima od 20 g. i onda dolaze kod ljudi koji imaju zna\u010dajna financijska sredstva, njih istra\u017eivati, to je nedopustivo. Dr\u017eava mora imati svoj ugled me\u0111u gra\u0111anima, evo tako \u0107u se izraziti. I na kraju onda ono \u0161to mo\u017eda se sad najvi\u0161e ti\u010de ovog zakona kako vidimo iz ove perspektive je pitanje struke. Mi izvla\u010de\u0107i inspektore iz ministarstava, u nekim podru\u010djima to ne diramo ali recimo, to sam primijetio da Uprava za veterinarstvo koje u Ministarstvu poljoprivrede se izrazito bunila protiv ovoga na\u010dina jer oni smatraju da se time zadire u struku, da se struka s tim devastira, da se izvla\u010de veterinarski inspektori iz samog ministarstva koje je nadle\u017eno za veterinarstvo, a svim onim ovla\u0161tenicima veterinarskim, tako sam ja to shvatio, kako oni prigovaraju \u0107e mo\u017eda biti oduzeta njihova dosada\u0161nja ovla\u0161tenja ili \u0107e biti poni\u0161tena. Dakle pitanje struke je jako bitno i ne bi se smjelo dogoditi da inspektori u Dr\u017eavnom inspektoratu budu odvojeni od struke, oni moraju biti povezani, ministarstva, drago mi je da je evo, kolega Batini\u0107 mi iz klupe doviknuo da \u0107e Vlada odobravati program, zna\u010di ministarstva i dalje, to ne zna\u010di sada ako inspektori odu iz ministarstva da ministarstvo prestaje sa svojim nadle\u017enostima. Neka budu povezani, neka i dalje omogu\u0107uju i vi naravno kao Dr\u017eavni inspektorat omogu\u0107uje stalno usavr\u0161avanje i da ljudi budu u skladu sa naprecima struke jer vidimo da ovdje se pojedini inspektori bave vrlo ozbiljnim problematikama, to su znanja koja nisu ba\u0161 tako jednostavna i na kraju krajeva, mogu imati odre\u0111ene financijske implikacije. Ja sam zadnji put pitao i opet \u0107u vas ponovit, evo, mi smo imali Agenciju za posude pod tlakom, ta agencija je pretvorena u d.o.o., uglavnom, zaboravio sam naziv tvrtke koja je osnovaca d.o.o., mo\u017eda se ba\u0161 zove Oprema pod tlakom, mislim jel', i to je za vrijeme ministrice Dali\u0107 liberalizirano pa su se pojavili i drugi ljudi koji na tom tr\u017ei\u0161tu mogu, druge pravne osobe koje mogu djelovati na tom tr\u017ei\u0161tu i to je \u010dak bilo, ispo\u010detka je bilo otpora, poslije se pokazalo da je to dobro jer su se smanjili tro\u0161kovi za poduzetnike koji moraju te certifikate nabaviti ali trebamo vidjeti onda, vidite dolazi do sukoba izme\u0111u struke, treba pitati struku \u0161to zapravo onda napraviti, kako da i sad ovi inspektori Posuda pod tlakom kako \u0107e djelovati, kako \u0107e zapravo nastaviti dalje samo poduze\u0107e Oprema pod talkom djelovati u suradnji sa inspektoratom. I na kraju da zaklju\u010dim ovu raspravu, ja vas molim da razmotrite ovaj \u010dlanak 56. stavak 4. ili da se mo\u017eda, pitanje sad, evo jo\u0161 nema puno do kraja rasprave, mo\u017ee li se makar onda ubaciti, ako se ne mo\u017ee izbaciti taj stavak 4., da se definira \u0161to je onda gradili\u0161te u smislu ovog zakona jer ako je gradili\u0161te ka\u017eem, ono u naj\u0161irem smislu svaki zahvat koji mo\u017eete u doma\u0107instvu napraviti jer pi\u0161e u Zakonu o gradnji da je to odr\u017eavanje zgrade, odr\u017eavanje mo\u017ee biti i pranje prozora, pa eto, da ne bi bilo tu zabune jer u onom najcrnjem scenariju kako ljudi ka\u017eu, neko \u0107e se nekom zamjeriti ili iz politi\u010dkih ili nekih drugih razloga pa \u0107emo pozvati inspektora. To nije dobra poruka i zbog toga taj stavak je neprihvatljiv a u kona\u010dnici sam zakon ... [[Govornik se ne razumije.]] prihvatljiva. Najljep\u0161a vam hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111044",
        "text": "Hvala lijepa. Tra\u017eio je rije\u010d ministar Darko Horvat, ima pravo na 5 minuta, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111045",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovane saborske zastupnice, zastupnici. Po\u0161tovani g. \u017dagar, u dvije minute tri kratka osvrta, iskoristi \u0107u priliku i govornicu re\u0107i i uva\u017eenom saborskom zastupniku g. Milo\u0161evi\u0107u iako ga nema, da paralelno sa izmjenama i dopunama odnosno sa novim Zakonom o Dr\u017eavnom inspektoratu i sa izmjenama i dopunama inih drugih zakona kojima se ingerencija ovog Zakona ili preuzimaju ili transformiraju. U saborsku proceduru poslan je i Zakon o ustrojstvu i djelokrugu Ministarstava i drugih Sredi\u0161njih tijela dr\u017eavne uprave kojim \u0107e se, ustvari, i ustrojiti Dr\u017eavni inspektorat i samo je od predsjedni\u0161tva Sabora ingerencija kada \u0107e taj Zakon biti uvr\u0161ten u dnevni red, u plenarnu raspravu, tako da paralelno sa usvajanjem Zakona o dr\u017eavnom inspektoratu, ja se nadam da \u0107e do tada rasprave pro\u0107i, \u0107e biti usvojeni i ini drugi Zakoni koji koreliraju sa Zakonom o dr\u017eavnom inspektoratu, a i Zakon o ustrojstvu i djelokrugu Ministarstava Sredi\u0161njih tijela dr\u017eavne uprave kako bi formalno i pravno sve ovo bilo uskla\u0111eno. Dvije kratke crtice i dvije va\u0161e sugestije oko kojih sporimo i ja sam siguran da smo ih rije\u0161ili konceptom Zakona. Da li \u0107e se inspektori odvojiti ili razdvojiti od struke? Vjerujte mi ne\u0107e jer kada ponovim isto ono \u0161to sam pro\u010ditao kada je i uva\u017eena saborska zastupnica Mrak Tarita\u0161 postavila to pitanje odnosno na jedan druga\u010diji na\u010din postavila ili polemizirala, dakle, re\u0107i \u0107u samo jednu stvar, dakle, uz, opet odgovor i gospodinu Milo\u0161evi\u0107u da li je to trebalo pisati u Zakonu ili ne odnosno umjesto mene, vi ste mu odgovorili na to pitanje, dakle, smatrate da se inspektor ne smije odvojiti od struke i zato mi isto kao i vi smatramo da je bilo nu\u017eno potrebito navesti da recimo poslove vi\u0161eg gra\u0111evinskog inspektora ili specijaliste mo\u017ee obavljati osoba koja je osim zakonom utvr\u0111enih uvjeta za prijem u dr\u017eavnu slu\u017ebu ima zavr\u0161en preddiplomski, diplomski, Sveu\u010dili\u0161ni studij ili integrirani preddiplomski, diplomski, Sveu\u010dili\u0161ni studij gra\u0111evinarstva, arhitekture, urbanizma, geotehnike itd. Dakle, tu se doga\u0111a sinergija inspektora i struke jer po onom elementu formalne naobrazbe i prakti\u010dnog dijela ve\u0107 do sada izvedenog ili izvr\u0161enog posla ti inspektori ne\u0107e mo\u0107i biti birani nasumice ili slu\u010dajno, ve\u0107 \u0107e mo\u017eda i prestroge uvjete koje smo unijeli morati zadovoljiti u trenutku kada \u0107e biti raspore\u0111ivani na takva radna mjesta. Pro\u010ditati \u0107u jo\u0161 jednu re\u010denicu koju ste vi dobro akceptirali, ali ona ima zarez, ima nastavak. Dakle, u \u010dl. 60. kada govorimo o Zahtjevu za pretragu stana, dakle, uz onih nekoliko re\u010denica koje ste uspjeli pro\u010ditati i koje ste ovdje interpretirali, iza toga zareza o kojem ja danas govorim, lijepo pi\u0161e, inspektor \u0107e ako postoji opasnost od odgode, zatra\u017eiti od nadle\u017enog Prekr\u0161ajnog postupka da po \u017eurnom postupku izda pisani nalog. Dakle, ne\u0107e se ba\u0161 u stan mo\u0107i ulaziti kako je tko prohtio, ali ako identifikator da se siva ekonomija ili neregistrirana djelatnost doga\u0111a, ure\u0111ujemo i propisujemo i to je kolega \u0160uker dobro iznio, korelaciju i suradnju dr\u017eavnih institucija koji \u0107e se morati dogovoriti \u017eurno i koji \u0107e onda producirati legitimnim ulaskom u taj dom ili stan kada za to bude potrebito. Mi smo u \u010dl. 59. \u010dega do sada nije bilo, unijeli jednu odrednicu koja isto tako sugerira inspektoru \u0161to mu je za \u010diniti, dakle, o po\u010detku obavljanja inspekcijskog nadzora i inspektor mo\u017ee obavijestiti odgovornu osobu i to bismo voljeli da bude ustaljena metoda u onom trenutku kada to obavje\u0161\u0107ivanje ne\u0107e remetiti ili utjecati na rezultate toga inspekcijskog nadzora, a slo\u017eiti \u0107ete se sa mnom da najavljivati inspekcijski nadzor na veliko otvoreno gradili\u0161te nema nikakvog smisla jer kada takvu intervenciju prejudicirate nekoliko dana prije, svo to gradili\u0161te mo\u017ee biti ure\u0111eno na jedan potpuno druga\u010diji na\u010din, nego je ure\u0111eno u onom dnevnom re\u017eimu gradnje. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111046",
        "text": "Hvala i vama. Gospodin \u017dagar replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111047",
        "text": "Hvala. Uva\u017eeni ministre, moj naglasak je bio na \u010dl. 56. st. 4. rije\u010d je o gra\u0111evinskom inspektoru. Gra\u0111evinski inspektor u provedbi inspekcijskog nadzora osobne i druge podatke mo\u017ee prikupljati i u domu osobe bez prethodnog pristanka ukoliko je dom gradili\u0161te. To je sporno meni. Jo\u0161 jedna stvar koju sam zaboravio u raspravi, kada smo bili na zadnjem susretu sa Hrvatima izvan domovine, ja sam \u010dlan Odbora, predstavnik Hrvata iz Srbije je pitao imate li vi u RH kakvo tijelo koje poma\u017ee poduzetnicima savjetom \u0161to je to \u0161to oni moraju ispuniti, koji su to minimalni uvjeti da ne bi imali problema sa inspektorom. Ja mu nisam znao odgovoriti. Pitao je je li to mo\u017eda revizija, ja sam rekao da ne znam, jer reviziju si ljudi ne mogu priu\u0161titi, govorimo o komercionalnoj reviziji da plate. Kao \u0161to imamo preventivni tehni\u010dki pregled vozila da mogu pozvati toga inspektora da ka\u017eu koji su to uvjeti, \u0161to mora ispuniti da ne bi do\u0161li u poziciju da budu ka\u017enjeni. To je recimo ne\u0161to o \u010demu se treba mo\u017eda razmi\u0161ljati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111048",
        "text": "Hvala, a ovo sa ulaskom u stanu mo\u017eda bi i zavrijedilo jedno poja\u0161njenje gospodine ministre, ovo sa ulaskom u stanu bez sudskog naloga.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111049",
        "text": "Dakle, iako nije nu\u017eno, ali ja \u0107u vam pro\u010ditati \u010dl. 34. Ustava RH. U Ustavu RH se pod pojmom, pretraga doma, stana, ku\u0107e i drugih prostora koji mogu predstavljati dom odnosi na tra\u017eenje ljudi, stvari i dokaza u kaznenopravnom smislu. Dakle, ni\u010dime i uz sugestiju pravnih stru\u010dnjaka mi implementacijom to\u010dke u Zakonu o dr\u017eavnom inspektoratu nismo kontradiktorni \u010dl. 34. Ustava, dakle, ta rasprava je dva puta provedena, kontaktirana struka, pravni stru\u010dnjaci, Odbor za zakonodavstvo ovog Visokog doma nije imao nikakvu polemiku, bilo kakve druge sugestije i smatramo da ni\u010dime ne kr\u0161imo Ustav RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111050",
        "text": "Idemo dalje. Gospodin Milorad Batini\u0107, klub zastupnika HNS-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111051",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani ministre sa suradnicima, kolegice i kolege, mi u klubu HNS-a podr\u017eali smo u prvom \u010ditanju Zakon Imali smo odre\u0111enih primjedbi, iznijeli smo neka svoja promi\u0161ljanja. Ve\u0107inom su primjedbe bile uva\u017eene isto kao i one primjedbe koje su ulo\u017eili neki, predlo\u017eili neki drugi klubovi. Naime, vrlo je znakovito i interesantno da jedan zakon koji je po nama u HNS-u vi\u0161e tehni\u010dki zakon u smislu ustrojstva nove organizacije, vrlo precizno i detaljno je propisano \u0161to tko radi i koji su uvjeti, mo\u017ee izazvati i takvu politi\u010dku budu kao \u0161to je bilo na samom po\u010detku. No, da budem iskren meni ni danas nije jasno niti nemam tu informaciju tko \u0107e biti dr\u017eavni inspektor me\u0111utim tko god \u0107e biti ima zakon i imenuje ga Vlada i nadam se da \u0107e temeljem toga zakona, jer prvenstveno ima i, i du\u017enosnik je, da \u0107e obavljati taj posao na zadovoljstvo svih gra\u0111ana. No, po\u010deo bih sa jednom \u010disto iz prakse \u0161to je uloga inspektora, dr\u017eavnih inspektora, zna\u010di svih od vrha pa do ureda, op\u0107enito. Pra\u0107enje provo\u0111enja i primjena zakona koje donosi Hrvatski sabor. To je nu\u017eno i po tom je, \u010dista mi je logika jer bilo je i nekih prijepora za\u0161to je Vlada ta koja imenuje itd., pa Vlada je izvr\u0161no tijelo. No, u prvom \u010ditanju smo naglasili i ja \u0107u sada ponoviti jer smatram to izuzetno bitnom pretpostavkom da bi se ne samo taj zakon nego da bi i Dr\u017eavni inspektorat u cjelini i bio funkcionalan i operativan i upravo posve\u0107en pra\u0107enju provo\u0111enja i primjene pozitivnih propisa RH, to su pla\u0107e. Ponoviti \u0107u ono \u0161to sam bio govorio u prvom \u010ditanju. Evo, samo dozvolite, iz jednog \u010dlanka, vjerujem da je istinit, nitko ga nije demantirao niti u prvom \u010ditanju nisam \u010duo od va\u0161e strane, zna\u010di inspektor, podru\u010dje radnih odnosa za\u0161tite na radu, zna\u010di inspektor za\u0161tite, ako je samac i \u017eivi u Zagrebu radi za pla\u0107u neto od 5500 kuna. Prosje\u010dna pla\u0107a u RH mislim da je 6200 kuna. Naravno to se ne mo\u017ee regulirati zakonom, postoje drugi zakoni, na to jo\u0161 ide mo\u017eda i neke dnevnice \u0161to sve pripada dr\u017eavne slu\u017ebenike i samog dr\u017eavnog inspektora, me\u0111utim mislim da uspje\u0161nost rada dr\u017eavnih inspektora treba zakon, trebaju podzakonski akti, zna\u010di ustrojstvo ali jednako tako i sama stimulacija. Pored svega onoga \u0161to je bilo re\u010deno, dodatna edukacija, jer nemojmo zaboraviti i smetnuti s uma, govorim iz iskustva kao lokalni \u010delnik koliko zakona se mijenja, promijenilo od 2013. godine primjenom odnosno implementacijom propisa, uredbi EU i sve to inspektori, naravno svaki u svojem podru\u010dju, svaki u svojoj domeni mora pratiti, negdje vi\u0161e, negdje manje. Zna\u010di od organiziranja edukacija, od stvaranja pretpostavki, prvenstveno i tehni\u010dke naravi, govorim iz prakse, zna\u010di mobilnosti, njihova mobilnost dan danas je upitna. Konkretno imali smo temeljem Zakona o komunalnom gospodarstvu uredovanje komunalnih redara koje je ograni\u010deno i naravno obavijestili smo inspektora i inspektor nije mogao do\u0107i, naprosto nije imao vozilo na raspolaganju, zna\u010di tehni\u010dke pretpostavke nisu bile stvorene da on mo\u017ee do\u0107i, odreagirati. Zna\u010di to ovim zakonom je vrlo te\u0161ko. Me\u0111utim, ukoliko idemo na takav zakon da se ustrojava koji u svakom slu\u010daju is\u010ditavamo ga pozitivnim od organizacije, postavljanja jedne piramide od slikovito re\u010deno Zagreba do podru\u010dnih ureda ali moramo prije svega, odgovornost \u0107e biti dr\u017eavnog inspektora ali prvenstveno odgovornost Vlade, zato to govorim je da stvori tehni\u010dke pretpostavke da sustav bude funkcionalan. Ono \u0161to bih \u017eelio tako\u0111er kazati, propustio sam, da budem iskren u prvom \u010ditanju. To mo\u017eda i nije tema ovoga zakona, mo\u017eda bi se to moglo urediti, iako odre\u0111eni zakoni, odnos zna\u010di lokalne samouprave, suradnje sa inspektoratima. Pokrivanje odre\u0111enih nadle\u017enosti. Zna\u010di djelokrug lokalne samouprave od komunalnog redarstva koje postupa, mislim da negdje po 7 ili 8 zakona, tu naprosto nemamo nikakvu vezu, formalnu vezu sa inspektorima. Postupanje komunalnog redarstva se\u017ee do odre\u0111ene razine i naprosto tu prestaje, tu sad po\u010dinje uloga inspektora, da li se radi o za\u0161titi okoli\u0161a, za\u0161titi prirode, gra\u0111evinskom inspektoru, veterinarskom inspektoru. Vjerujem da se to mo\u017ee urediti Pravilnikom o unutarnjem redu upravo ta suradnja. Moram priznati da u ovom trenutku ne mogu kazati, izrazati zadovoljstvo u praksi da smo zadovoljni sa suradnjom sada kakva je, ali to je ne\u0161to \u0161to se mo\u017ee popraviti prvenstveno iz razloga, komunalni redar mora prijaviti nezakonitu gradnju, postupanje do odre\u0111ene razine \u0161aljemo inspektoru, nakon toga muk. Povratno on nije u obvezi izvijestiti, nije u obvezi izvijestiti niti pro\u010delnika upravnog odjela, niti na\u010delnika, niti gradona\u010delnika, nigdje u zakonu mu ne pi\u0161e, po meni je to pogre\u0161no, potpuno pogre\u0161no. I nakon toga \u0161aljete po\u017eurnice, pro\u0111u 3 mjeseca, pro\u0111e 6 mjeseci, nema reagiranja, \u0161aljemo po\u017eurnice i onda sa druge strane jedan, jedan negativan fit bek, pa kao a \u0161to se vi brinete pa niste vi ti koji kontrolirate mene, sla\u017eem se, nismo, ali me\u0111utim kao tijelo javne vlasti op\u0107ina, grad, \u017eupanija potpuno nebitno smatramo ako smo slu\u017ebeno temeljem zakona postupali, neovisno da li se radi o gra\u0111evinskoj inspekciji, za\u0161titi prirode, okoli\u0161a, vodopravnoj da nas se je du\u017eno obavijestiti. Jer se radi na podru\u010dju odre\u0111ene administrativne jedinice lokalne samouprave, gdje smo odgovorni apsolutno za sve \u0161to se radi. Odgovorni smo prvenstveno svojim gra\u0111anima, a jednako tako o\u010dekujem da \u0107e se i pravilnikom o unutarnjem redu propisati da su inspekcijske slu\u017ebe u onom dijelu koje se smatra da jednako tako moraju odgovarati i gra\u0111anima za svoje postupanje. Naime, za\u0161to to govorim? Imamo i odre\u0111ene prijave gra\u0111ana, konkretno me\u0111a susjed je nezakonito napravio upozorava komunalnog redara, komunalni redar iza\u0111e, ali i jedan ali i mi dajemo prijavu, ali i taj susjed koji se smatra o\u0161te\u0107enim isto daje prijavu. Povratne informacije nema. Za\u0161to to govorim? Prvenstveno vertikala je postavljena na na\u010din Vlada, sabor donosi zakon, Vlada imenuje dr\u017eavnog inspektora koji program rada naravno uskla\u0111uje sa Vladom ne pi\u0161e da ponosi, me\u0111utim to se naprosto ne treba ni pisat, to se podrazumijeva odgovoran je za provo\u0111enje zakona. Zna\u010di, ukoliko tu ne\u0107e biti suradnje, ukoliko ne\u0107e biti povratnih informacija, a \u0161to smatram da je nu\u017eno naravno postoje vjerojatno i objektivna ograni\u010denja, \u0161to se ti\u010de i za\u0161tite osobnih podataka i da sada ne nabrajam, me\u0111utim ukoliko generalno ne\u0107e biti jedne povratne informacije, smatram da je to lo\u0161e. I smatram da nema zakonski da bi neki zakoni sprje\u010davali to. \u010cinjenica je i u odre\u0111enim zakonima od zna\u010di gdje je postupanje tijela lokalne samouprave drugi stup ne drugostupanjsko nego ne mo\u017ee cjelovito predmet zatvorit pa nastupa inspekcija, nigdje ni u tom zakonu ne pi\u0161e da je inspekcija du\u017ena odgovorit, ali bi volio da to postane praksa, ali bi volio da to postane praksa, jer gra\u0111ani pitaju nas. Pitaju komunalnog redara, pitaju pro\u010delnike upravnih odjela, pitaju u kona\u010dnici \u010delnika i ja mogu kazat onda ta evo \u017eali se dr\u017eavnom inspektoru u Zagreb, njega imenuje Vlada, predsjednik Vlade ti je kriv, sabor je jednako tako kriv \u0161to je donio takav zakon. Naime, poku\u0161avam vam pribli\u017eit vrlo jednostavnu logiku i na\u010din promi\u0161ljanja koji je, mislim da bi se tim nekim korekcijama, naravno vrlo te\u0161ko je sve obuhvatiti sa samim tekstom zakona, ali dobilo bi se prvenstveno na kvaliteti. Druga stvar, vrlo je bitno za obavljanje bilo koje vrste inspekcijskih poslova da li se radi o preventivnim nadzorima, da li se radi o nadzoru sa ciljanim nekim elementima, povjerenje. Povjerenje je klju\u010d. Zna\u010di gra\u0111anin mora imati povjerenje da ga taj inspektor i \u0161titi u kona\u010dnosti, trgovina recimo, da ga \u0161titi taj inspektor od bespravne sje\u010de njegove privatne \u0161ume iako je on u obvezi \u010duvati, me\u0111utim \u0161to tu tu pri\u010da prestaje. Zna\u010di da bi imao povjerenje da bi mogao prijaviti slobodno da ne\u0107e biti prijavitelj otkriven onome tko je prijavljen, zna\u010di mora se graditi povjerenje od ni\u017ee razine pa prema vi\u0161oj. Vjerujem ministre da ove pravilnike i o unutarnjem redu, da \u0107ete uspjeti napraviti do odre\u0111enog roka, upravo kako se ne bi osjetila ta organizacijska promjena organizacije funkcionira dr\u017eavnog inspektorata. Nadalje, ponovo \u0107u ponoviti ono \u0161to smatramo da je dobro, istaknuli smo u raspravi, na\u010dela oportuniteta jer mislim da se vi\u0161e dobiva na vjerodostojnosti, na kvaliteti rada i na povjerenju ukoliko se ide i preventivno u neke zahvate. Tu su mnogi kolege bili govorili prvenstveno radi se, velim smetnuli smo s uma da preuzimanjem odre\u0111enih direktiva, ali naprosto i promjene paradigme promi\u0161ljanja preuzimamo neka na\u010dela, nekakvu praksu koja nam do sada nije bila dostupna, naprosto nam je strana. Pogotovo, krenut \u0107u od najmanjih iako najstabilnijih obrtnika, malih i srednjih poduzetnika, pa sve do velikih poduze\u0107a, ali jednako tako i najranjivijih tako da evo drago mi je da je, da ste vi, da je to u va\u0161oj domeni Ministarstva gospodarstva koji i iz vlastitog iskustva, a i vodite resor koji vrlo dobro poznaje gospodarske prilike koje jesu. Ne\u0107u duljiti, Klub HNS-a \u0107e podr\u017eati prijedlog zakona. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111052",
        "text": "Hvala i vama gospodine Batini\u0107u, prije sam propustio re\u0107 da govorite u ime HNS-a, ali to je jasno da govorite u ime HNS. Propustio sam re\u0107 na po\u010detku, ispri\u010davam se. Gospodin Davor Vlaovi\u0107, ispred Kluba zastupnika HSS-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111053",
        "text": "Hvala lijepo podpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, kolegice i kolege, uva\u017eeni ministri sa suradnicima u ime Kluba Hrvatske selja\u010dke strane evo nekoliko na\u0161ih stajali\u0161ta vezano uz Zakon o Dr\u017eavnom inspektoratu. Naime ovim prijedlogom Zakona, Vlada Republike Hrvatske predla\u017ee da se usvajanjem ovog Zakona stvore takvo okru\u017eenje koje \u0107e omogu\u0107iti ja\u010danje konkurentnosti i gospodarstva, unapre\u0111enje poslovnog okru\u017eenja, objedinjavanjem gospodarskih inspekcija, rije\u0161iti postoje\u0107i problem navedenog, vezanim uz poduzetnike u djelatnostima trgovine, ugostiteljstva, turizma i drugih uslu\u017enih djelatnosti, a cilj je dodatno rasteretiti poduzetnike od tro\u0161kovima prekomjerne birokracije, stvoriti aktivni pristup inspekciji u kontroli poslovanja gospodarskih subjekata i niz drugih pobolj\u0161anja. I naravno da je po meni i po nama iz HSS-a, to dobar pristup. Jer ono \u0161to imamo danas, jednostavno nije dobro. Imamo ovdje i dopis predstavnika Hrvatske obrtni\u010dke komore, a dobili smo i niz predstavki na\u0161ih obiteljskih poljoprivrednih gospodarstava, koji ka\u017eu da ovakav sustav gdje imamo 17 razli\u010ditih inspekcija u 8 razli\u010ditih Ministarstava, stvorio takav pritisak na terenu da je to jednostavno neodr\u017eivo. Pojedini obrtnici ka\u017eu da su u jednom mjesecu imali oko 20-ak razli\u010ditih inspekcijskih nadzora, ka\u017eu jednostavno ne mogu se baviti svojim poslom, nego bi morao zaposliti jednog \u010dovjeka koji bi samo pripremao dokumentaciju za razli\u010dite vrste inspekcija i odgovarati na isto. To je jednostavno onemogu\u0107avalo njihovu djelatnost, stvaralo je jednu napetost i to je mnogima bio i okida\u010d za\u0161to su mnogi obrti i zatvoreni. I zato je sigurno dobar pristup da se napravi jedan kvalitetniji obuhvat inspekcijskog nadzora i da, tu treba voditi ra\u010duna da ti obrtnici, poduzetnici, obiteljska poljoprivredna gospodarstva, su na odre\u0111eni na\u010din i \u0161ansa hrvatskog gospodarstva i da im treba dati \u0161ansu da di\u0161u. Ovakvim pristupom kakav je bio ovim modelom inspekcija, jednostavno je to neodr\u017eivo. A kulminiralo je to zadnjih mjesec, dva dana, o \u010demu sam ve\u0107 ovdje govorio, gdje na poljoprivredne sajmove, razli\u010dite manifestacije koje organiziraju Udruge, i Op\u0107ine, i Gradovi, do\u0111e grupa inspektora iz razli\u010ditih Ministarstava, Carina, policija, jednostavno naprave lom na takvom jednom sajmu pr\u0161uta u Tinjanu ili maslinovog ulja u Vodnjanu, ili na sajmu poduzetnika i obrtnika u Slavonskom Brodu, a evo dogodilo se ju\u010der i u Zagrebu, na Adventu u Zagrebu. Pa nemojte trenirati strogo\u0107u na tim malim ljudima, na tim obrtnicima koji jedva pre\u017eivljavaju mjesec za mjesec, i zato mnogi zatvaraju obrte. I treba jo\u0161 jednom gospodine ministre razmisliti o \u0161irenju modela pau\u0161ala, na one obrte gdje bi se to moglo, koji rade povremeno odre\u0111ene poslove ili rade odre\u0111enim sezonama, i tako dalje, mislim da bi se ta grupa pau\u0161alista jo\u0161 mogla pro\u0161iriti i da bi to doprinjelo da se i neki obrti koji su zatvoreni, ponovno otvore i da se ljudi samozaposle. I sigurno da tu treba prona\u0107i modele kako im pomo\u0107i u tom pogledu. Naravno da treba voditi brigu da inspekcija kad iza\u0111e na teren, djeluje i edukativno, i da omogu\u0107i obrtniku i poduzetniku da u odre\u0111enom vremenskom periodu otkloni nepravilnosti, i to je sigurno dobar pristup, jer nepojmljivo je jednom obrtniku da mu inspekcija do\u0111e i ka\u017ee evo morao sam do\u0107i ponovo. Pa za\u0161to ba\u0161 kod mene? Pa kao, kod tebe je to dosta uredno, ti to radi\u0161, a ja moram iza\u0107i na teren, moram imati odre\u0111eni broj izlazaka, a ve\u0107 kad sam tu, ajd da ti i napi\u0161em neku kaznu, nemoj se ljutit, da opravdam svoje postojanje.> Pa mislim ako \u0107e takvim modelom raditi dr\u017eavni inspektorat, da to nije dobro i da se ta praksa mora promijeniti. Zna\u010di, to vrednovanje u\u010dinka inspektora i njihova u\u010dinkovitost na terenu, ne mo\u017ee bit samo kroz koli\u010dinu napla\u0107enog novca. To nije svrha inspekcije, inspektorata, a danas se to doga\u0111a na terenu. I jo\u0161 ne\u0161to, rekli ste da \u0107e to biti jedan pravi, selektivni pristup. Danas je jedno veliko nepovjerenje u inspekcije, jer jedan dojam da je neselektivan pristup, da se kod jednih stalno dolazi, a drugima se nikad ne ide. Ili ako se ide, to se zagladi i nema kazni. I onda nema ni ravnopravnosti na tr\u017ei\u0161tu, jer neki su konkurentniji zato \u0161to rade nezakonito i ne pla\u0107aju kazne. A najbolji primjer je poslovanje koje je bilo u okviru Agrokora, gdje je pitanje dal je ikad nekakva inspekcija bila, i ako je i bila, \u0161to su utvrdili i \u0161to su naplatili, jer vidimo kako je to bilo, da se reagiralo tek kad su me\u0111unarodne institucije reagirale, da su financijska izvje\u0161\u0107a la\u017eirana, da su izdavane mjenice bez pokri\u0107a. A da jedan obrtnik u Novoj Gradi\u0161ki ili u \u017dupanji izda samo jedan financijski dokument bez pokri\u0107a, sutra bi bio zatvoren, pa kako je mogu\u0107e da je to trajalo godinama, a ovdje za jedan dan, ili za jednu kunu u blagajni se pojedini obrt zatvara i to u sred turisti\u010dke sezone kad turisti dolaze na najavljeni ru\u010dak. Takove gre\u0161ke ne smijemo raditi i to mora biti promijenita praksa i vjerujem da \u0107e kroz plan rada dr\u017eavnog inspektorata, takva praksa biti izostavljena i da \u0107e to biti kvalitetniji pristup i vodit \u0107e se briga i o takvom na\u010dinu rada koji ne\u0107e naru\u0161avati mogu\u0107nost djelovanja i rada obrta, stvaranje gospodarske klime, i tako dalje, jer ionako smo pred normirana dr\u017eava, pre\u010desto mijenjamo Zakone i nemogu\u0107e je da to na\u0161i mali obrtnici prate, i zato je dobro da se uvede i ova edukativna mjera, i da se ima siguran jedan pristup prema tom poduzetniku i da mu se da \u0161ansa da on otkloni nepravilnost, i da ima, da se vrati povjerenje u inspekciju. A isto tako kad govorimo o inspekcijama, ve\u0107 je ovdje re\u010deno, potrebno je do 01.04. stvoriti sve tehni\u010dke pretpostavke i uvjete, a jedna od bitnih je, to i je predvi\u0111eno dr\u017eavnim prora\u010dunom, i njihove pla\u0107e, i njihove tehni\u010dke, materijalno-tehni\u010dki uvjeti za rad. Ve\u0107 je ovdje re\u010deno i ponovit \u0107u, te pla\u0107e njihove su premale u odnosu na njihovu odgovornost koju oni imaju na gospodarskom tr\u017ei\u0161tu, i sigurno da on ne mo\u017ee kvalitetno obavljati svoj posao ako je potpla\u0107en i ako je nezadovoljan svojom pla\u0107om i tu treba tra\u017eiti rje\u0161enja kako i stimulirati da kvalitetno obavljaju svoj posao. Ovdje bih ponovno ponovio, repliku koju smo imali jutros, a to je da u okviru preuzimanja inspekcija iz Ministarstva poljoprivrede, je izostavljena ribarska inspekcija, po nama i po ljudima koji su u toj bran\u0161i, a evo, dobili smo dopise s njih s terena, bi bilo dobro, da i ribarska inspekcija u\u0111e u dr\u017eavni inspektorat iako europske uredbe i europska praksa nam ne nala\u017ee, ostavljeno je to \u010dlanicama da same odlu\u010de, ali zbog upravo ovog koordiniranog rada i zbog kvalitetnog pristupa, mislimo da je dobro da i ribarska inspekcija pre\u0111e u dr\u017eavni inspektorat. To je sugestija s ljudi iz te bran\u0161e i sigurno bi to doprinijelo daljnjoj transparentnosti rada dr\u017eavnog inspektorata ili da ne bude ono kako je kolega rekao, jutros lova u mutnom, jer i tu se radi prekrcaj ribe na crno i tu se doga\u0111a da pojedini ugostitelji nemaju ra\u010dune za kupljenu ribu, a oni koji redovno postaju putem ra\u010duna, ne mogu plasirati svoju ribu. I sigurno da bi onda jednim zajedni\u010dkim pristupom, vi\u0161e inspekcija i inspektora se doprinijelo transparentnijim radu i uspje\u0161nosti na\u0161ih ribara, kako slatkovodnih, tako i morskih, a ne da tuna do\u0111e iz Japana, a u biti je iz Hrvatske. Kada ve\u0107 govorimo o tome, \u017eelim ovdje ponovno istaknuti problem, prekovremenog uvoza hrani i prehrambenih proizvoda u RH. I na\u0161e odgovore koje smo dobili na upite, da obzirom da je to proizvod iz EU, kao takvog ga moraju prihvatiti njihove certifikate i sve ostalo i onda nam se doga\u0111a da na policama u trgova\u010dkim lancima imate 90% uvoznih roba, a hrvatskih proizvoda nema, a i ti proizvodi iz EU, nisu one kvalitete koji su deklarirani i to je dokazala na\u0161a euro parlamentarka, da neki proizvodi koji su za hrvatsko tr\u017ei\u0161te, ne odgovaraju onoj kvaliteti koji taj isti proizvod ima u Njema\u010dkoj ili Austriji i stoga tra\u017eim da dr\u017eavni inspektorat i to stavi u plan rada i aktivnosti i da se vi\u0161e kontrolira na policama trgova\u010dkih ku\u0107a i u trgovinama i uvozni proizvodi i da se na taj na\u010din pomogne i za\u0161titi doma\u0107a proizvodnja i mislim da to u tom pravcu se mo\u017ee napraviti jedan iskorak, jer u nekim proizvod smo dobili ovdje odgovor da je godi\u0161nje bila jedna ili pet nadzora na te iste uvozne proizvode. To je puno premalo i ne mo\u017eemo se s tim slo\u017eiti, dokle god je ovakva situacija na policama trgova\u010dkim ku\u0107ama. Jo\u0161 bih ovdje spomenuo problematiku na\u0161ih OPG upravo zbog silnih izmjena zakona, jer oni to jednostavno ne mogu pratiti. I tu im je velika poluga u shva\u0107anju \u0161to oni sve moraju zadovoljiti da bi ostvarili i izravna pla\u0107anja i onaj dio gdje se mogu javljati na natje\u010daje vezano za ruralni razvoj, ukidanjem odnosno, spajanjem savjetodavno \u0161umarske poljoprivredne slu\u017ebe sa Ministarstvom poljoprivrede, a isto tako i Hrvatske poljoprivredne agencije, mislim da smo napravili korak unazad, da je to jedna vo\u017enja u rikverc i da to sigurno ne\u0107e na\u0161im OPG-ima pomo\u0107i i sigurno da \u0107e biti te\u017ee poljoprivrednim inspektorima, veterinarskim inspektorima, do\u0107i tim OPG-ima i vidjeti da oni nisu se zadovoljili \u0161to i zakon nala\u017ee a i sami to nisu mogli znati a nije im imao tko re\u0107i. I mislim da to nije dobar put i da je tu trebalo poslu\u0161ati na\u0161e prijedloge da poljoprivrednoj savjetodavnoj \u0161umarskoj slu\u017ebi i Hrvatsku poljoprivrednu agenciju oja\u010damo, a imali smo i raspravu prije manje od godinu dana, ovdje u sabornici, gdje smo hvalili tu slu\u017ebu i tra\u017eili adekvatniji pristup ovim agencijama i da oja\u010damo ih kako je to u Bavarskoj ili u Austriji, a mi smo napravili korak unazad. Tako\u0111er kada je rije\u010d o izmjenama zakona, vezano za poljoprivredno zemlji\u0161te, primjer je ne\u0161to vi\u0161e od godinu dana to\u010dnije 21.9.2017. donesen zakon o poljoprivrednom zemlji\u0161tu. Tada sam rekao da bi bio sretan kada bi do Sv. Matije 21.9.2018. ta procedura usvajanje novih zakona i programa raspolaganja dr\u017eavnim poljoprivrednim zemlji\u0161ta bila gotovo i da ostvare \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] da se raspi\u0161u prvi natje\u010daji i da na\u0161i OPG mogu do\u0107i do dr\u017eavnog poljoprivrednog zemlji\u0161ta. Na\u017ealost, koliko ja imam informaciju, vrlo malo ili skoro ni jedan novi natje\u010daj nije raspisan, na\u0161a OPG pogotovo sto\u010dari koji nemaju dovoljno zemlje, ne mogu do\u0107i do tog zemlji\u0161ta jer natje\u010daji nisu raspisani. I to \u0107e se sigurno biti jedna od prvih i ve\u0107ih poslova inspekcije da utvrdi koje su to jedinice lokalne samouprave, napravile programe raspolaganja, da li su raspisali natje\u010daje i da li su ih proveli sukladno zakonu i strah me je ovo da je po\u010detak rada inspektorata tek 1.4. na godinu, pa dok se sve jo\u0161 uredbe i pravilnici usvoje i donesu da \u0107emo izgubiti i 2019. a to na\u0161i poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di sigurno ne mogu \u010dekati i ne smiju \u010dekati. I ve\u0107 je ovdje bilo govora vezano uz gra\u0111evinsku inspekciju. Mi smo evo u kontaktu sa ljudima koji su djelatnici gra\u0111evinske inspekcije, ne\u0161to su nam i napisali i ka\u017eu ako je svrha zakona objediniti inspekcijske poslove, vezano za trgovinu, ugostiteljstvo, turizam i druge uslu\u017ene djelatnosti, onda jednostavno gra\u0111evinski inspektori se tu ne vide i smatraju da oni nisu trebali biti tu, jer oni ne rade taj vid gospodarskog nadzora. I sigurno se s tim ne\u0107e smanjiti kao \u0161to je cilj bio smanjiti birokratski pritisak, na \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] subjekte ako tu je i gra\u0111evinska inspekcija, a ako ve\u0107 je za\u0161to onda nisu svi inspektori vezano uz gra\u0111evinu ve\u0107 je ovdje re\u010deno iz Ministarstva kulture i vezano za ovaj dio primorske, odnosno, gospodarskog ribolovnog pojasa. Tako da su to nelogi\u010dnosti i volio bi od ministra da objasni, za\u0161to ako je ve\u0107 stavio ovdje gra\u0111evinsku inspekciju, a njih je ono najvi\u0161e, za\u0161to su oni tu jer oni ne rade ovaj vid gospodarskog nadzora nad turizmom ugostiteljstvom i drugim uslu\u017enim djelatnostima. I ako ve\u0107 je, za\u0161to nisu i svi ovi ostali da budu svi na jednom mjestu. Op\u0107enito trebala nam jedan novi pristup u inspekcijskom nadzoru i treba nam sigurno smanjiti taj porezni inspekcijski pritisak na obrtnike i poduzetnike pogotovo na ove male koje sam spominjao da se ne trenira strogo\u0107a na njima i volio bih vidjeti u izvje\u0161tajima u provedbi plana rada Dr\u017eavnog inspektorata kod koga s to tokom godine bilo u nadzoru, \u0161to su utvrdili i gdje se najvi\u0161e grije\u0161ilo a tako\u0111er volio bih da inspektori koji budu uposleni u Dr\u017eavnom inspektoratu, imaju kvalitetnije uvjete za rad i ve\u0107e pla\u0107e i da budu ravnomjerno raspore\u0111eni du\u017e RH, da se opet ne upo\u0161ljava samo u Zagrebu i \u0161iroj okolici nego da bude i radnih mjesta u Slavoniji, Baranji i Srijemu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111054",
        "text": "Hvala lijepa. Prelazimo na pojedina\u010dne rasprave, na redu je g. Mirando Mrsi\u0107, nema ga, gubi pravo. G\u0111a. Anka Mrak-Tarita\u0161, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111055",
        "text": "Hvala lijepo uva\u017eeni potpredsjedni\u010de Sabora, ministre, suradnici, dr\u017eavni tajnici iz drugih ministarstava, kolegice i kolege. Dakle, rasprava je u drugom \u010ditanju, Zakon o Dr\u017eavnom inspektoratu. Va\u017eno je naglasiti nekoliko stvari, prva stvar koja je meni ostala jo\u0161 kao jedno od bitnih stvari a naravno gra\u0111evinske inspekcije \u0107u se jednako tako dota\u0107i, za\u0161to je u prijedlogu zakona odluka da dr\u017eavni inspektor odgovara direktno premijeru, drugim rije\u010dima, mi \u0107emo imati situaciju da glavni dr\u017eavni inspektor \u0107e imati status potpredsjednika Vlade. Za\u0161to je ta odluka takva? Za\u0161to se je odlu\u010dilo na to? To odgovor kroz i replike i kroz raspravu nismo dobili, tim vi\u0161e \u0161to naravno da ministar za gospodarstvo je taj koji je u \u010dijem resoru je pripreman, iz \u010dijeg resora je zakon i\u0161ao u raspravu i koji brani i meni se \u010dini i mi \u0107emo u tom smislu dati i amandman, da glavni dr\u017eavni inspektor dakle, oni koji \u0107e biti na \u010delu Dr\u017eavnog inspektorata odgovara potpredsjedniku Vlade koji je zadu\u017een za gospodarstvo jer nam se \u010dini da je to neusporedivo bolje, operativnije i sve ostalo. \u0160to je smisao, dakle uvijek nekako trebate tra\u017eiti smisao za\u0161to se je odlu\u010dilo i\u0107i na Dr\u017eavni inspektorat. Ja sam od onih koja zaista sam mi\u0161ljenja da niti jedan zakon nije uklesan u kamen, da svaki zakon treba gledati na na\u010din da mu treba dati \u017eivot, da mu treba dati mogu\u0107nost da ima, da se vide odre\u0111eni rezultati. Jednako tako zaista mogu i to otvoreno re\u0107i da nije bilo ba\u0161 najbolja odluka kad se odlu\u010dio rasformirati Dr\u017eavni inspektorat jer smo jedan nered odlu\u010dili rije\u0161iti jednim drugim neredom. Ono \u0161to je kod nas karakteristika a to je da se jako zala\u017eemo za formu i za opciju ali i da su nam ljudi najmanje va\u017eni. Ljudi su izuzetno va\u017eni, va\u017eni su na\u0161i sugra\u0111ani koji zaista trebaju dobiti na odgovaraju\u0107i gestu da mogu dati svoju primjedbu, da mogu dati svoju pritu\u017ebu i da mogu dobiti odgovor. Ali ono \u0161to se svi zajedno trebamo zalagati, da ulogu koju zna\u010de inspekcije u na\u0161em dru\u0161tvu promijenimo. Ono \u0161to cijelo vrijeme kad se govori o bilokojem inspektoru, svaki inspektor se do\u017eivljava, postojala je tamo, ja jaku dugo pamtim, postojala je \u010dak neka humoristi\u010dna serija davnih dana koja je, bio je jedan inspektor pa se onda pokazivalo sve lo\u0161e strane. Uloga inspektora je izuzetno bitna, izuzetno va\u017ena. Dakle va\u017eno je s jedne strane da se ne smije inspektora uvijek do\u017eivljavati kao represivno tijelo. Kad on dolazi bilo gdje da ne bude u principu stav do\u0161ao me je kazniti i to je ne\u0161to \u0161to moramo mijenjati. To nije jednostavno. To je te\u0161ko. Te\u0161ko vam je u situaciji ako vam gospodarstvo ide naprijed, onda vrlo te\u0161ko dobivate kvalitetne ljude, dakle ljude koji su iz struke, koji imaju iskustvo uz inspekciju jer vi nikad ne mo\u017eete nuditi ni pribli\u017eno istu pla\u0107u koliko oni mogu dobivati u realnom sektoru. Ja to uvijek govorim primjerima s kojima najbolje baratam i koje najbolje znam. Dakle, kada gospodarstvo raste, to raste i u gra\u0111evini, dakle vi\u0161e ljudi grade, kad vi\u0161e grade naravno da tu ima i vi\u0161e nekakvih stvari koje ne bi trebalo biti no me\u0111utim onda vam se desi da vam teren, da van poduzetnici nude pla\u0107u koju vi nikad ne mo\u017eete ponuditi. Trebat dobiti nekog koji je stru\u010dan, nekog koji zna svoj posao, morate ga adekvatno platiti, ne mo\u017eete ga adekvatno platiti i oni odlaze. Ja vam mogu re\u0107i iz prve ruke da se je de\u0161avalo da je raspisivan natje\u010daj, inspektori koji se bave oblastom gra\u0111evine su imali uvijek ve\u0107u pla\u0107u, dakle za isto radno mjesto je bilo uvijek 1% ve\u0107e pla\u0107e na inspektorski dodatak i sve ostalo. Nama se znalo desiti u ministarstvu da vam se na natje\u010daj ne javi nitko. Jednostavno vi ponavljate natje\u010daje i ne javlja se nitko, onda vam kre\u0107e doba recesije, onda zapravo vam se ljudi jave, vi ga tamo obu\u010dite da mo\u017ee to raditi, iza\u0111ete iz recesije van i on vam ode. Dakle to je pitanje koje nije jako jednostavno, koje je te\u0161ko, koje je komplicirano, o \u010demu moramo voditi ra\u010duna i moramo vidjeti ra\u010duna da i taj posao na odre\u0111eni na\u010din adekvatno mora biti pla\u0107en. Ja ne mogu propustiti priliku, ja ne\u0107u re\u0107i svaki put kad bilo tko govori o svom resoru, onda govori o tome ali tu je specifi\u010dno druga\u010dije, kad je rije\u010d i gra\u0111evinskoj inspekciji, ne\u0107u re\u0107i da je ona druga\u010dija od svih drugih, dakle sve inspekcije imaju u jednom djelu isti zadatak i istu pri\u010du, kod gra\u0111evinske inspekcije imate jo\u0161 jedan dio koji je poseban a to vam je odio, dakle koji se bavi izvr\u0161avanjem. To zna\u010di kad odlu\u010dite negdje ru\u0161iti, ne ru\u0161i to dakle vi imate ugovornog izvo\u0111a\u010di koji za vas to radi, pretpostavljam da je sad otprilike 5 tvrtki koji to radi ali to su situacije koje nisu jednostavne, situacije koje su te\u0161ke. I kad je rije\u010d o tome treba se dovesti u situaciju ne da se, da vi ru\u0161ite, odnosno da je ku\u0107a pod krovom. Ono \u0161to je uloga inspekcije i u gradnji je da inspekcija djeluje kad netko po\u010dne besplatno graditi u temeljima, u startu, na po\u010detku jer je onda najmanja \u0161teta. Te slike da vi gotove, useljene ku\u0107e iseljavate van, namje\u0161taj i ljude i ru\u0161ite to to su slike koje iz Hrvatske nikad vi\u0161e ne bi trebale i\u0107i u svijet jer pokazuju na\u0161u lo\u0161u sliku. Jednom prilikom sam ja bila na nekakvom savjetovanju i javio se jedan \u010dovjek i rekao je za moju bespravnu gradnju ste krivi vi, pokazao je nas, sad mi ka\u017eemo, zato \u0161to niste radili posao i to zaista je uloga i to moramo jasno re\u0107i da je dio ove velike koli\u010dine bespravne gradnje kriva dr\u017eava jer nije radila svoj posao. Inspektori moraju raditi svoj posao u trenutku kada je najmanja \u0161teta. Naravno da kod ku\u0107e to vidimo, to se najbolje mo\u017ee kod zgrade pokazati, to zna\u010di kada netko po\u010dne raditi. Moj savjet je uvijek bio i mislim da bi to bilo dobro, nekad davnih dana kada sam ja po\u010dela raditi jo\u0161 u neko drugo vrijeme, tad ste imali izvidnike. To su bili kolege koji su imali srednju stru\u010dnu spremu koji su se zvali izvidnici, njihov zadatak je bilo ujutro pro\u0107i teren, bio je podijeljen teren, do\u0107i drugo jutro, re\u0107i gdje su vidjeli da se ne\u0161to radi, odmah se provjerilo koji imaju dozvole i oni koji nemaju dozvole odmah se i\u0161lo van. To je jedan od na\u010dina na koji se mo\u017ee raditi. Ali ono \u0161to moramo voditi ra\u010duna je u drugom koraku a mislim da je sad do\u0161ao drugi korak a to je kvaliteta. Kao \u0161to vodimo ra\u010duna o kvaliteti prehrambenih proizvoda, kao \u0161to vodimo ra\u010duna o kvaliteti nekih drugih stvari, mi moramo voditi ra\u010duna o kvaliteti gradnje. Slika koja je pro\u0161la u svijet a ta je slika koja je pro\u0161la iz Italije kada se sru\u0161io onaj jedan vijadukt govori o nekvalitetnoj gradnji, mi to u Hrvatskoj na svu sre\u0107u do sad nismo imali. Ali ono \u0161to mi do\u017eivljavamo inspektore samo vezano kad govorimo o gradnji o bespravnoj gradnji je samo jedan mali segment, uloga i zna\u010daj je kontrolirati kvalitetu gradnje. \u0160to vam ho\u0107u re\u0107i? Dakle, inspektor mora biti na terenu, inspektor mora znati \u0161to se na terenu de\u0161ava, inspektor mora biti stalno vani, mora djelovati u trenutku kada je najmanja \u0161teta za sve ali ono \u0161to nam inspekcije sve moraju, oni nam moraju voditi ra\u010duna o kvaliteti, o kvaliteti hrane, o kvaliteti usluge, o kvaliteti gradnje, to je ono \u0161to je korak dalje. Za to oni moraju biti duplo educirani, s jedne strane moraju biti dobro educirani, vezani uz postupak, dono\u0161enje rje\u0161enja, imati mogu\u0107nost brzog dono\u0161enja rje\u0161enja, imaju i mogu\u0107nost biti operativni a s druge strane oni moraju biti stru\u010dni. A za dijelove za koje oni nisu dovoljno stru\u010dni jer naravno nema vi\u0161e renesansnih stru\u010dnjaka koji su stru\u010dni za sve oni moraju znati za kog \u0107e, kog \u0107e anga\u017eirati. Pitanje je trenutka kada \u0107e klimatske promjene aktivirati jo\u0161 klizi\u0161ta na podru\u010dju Hrvatske jer je to jednostavno neminovnost. S tim klizi\u0161tima \u0107e nam se zaista desiti i razli\u010dite neprilike vezane uz infrastrukturu i tu \u0107e biti uloga i zna\u010daj inspektora. Zamislite inspektora koji mora iza\u0107i van i ustanoviti zato \u0161to je netko pustio da ide voda iz vodovodne cijevi i aktivirao klizi\u0161te i nekom napravio \u0161tetu. Dakle uloga i zna\u010daj inspektora je izuzetno bitna i va\u017ena.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111056",
        "text": "Hvala. Nekoliko replika. Prva replika je gospodina \u017dagara.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111057",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Uva\u017eena kolegice Mark Tarita\u0161, s obzirom da ste bili ministrica, ja se s vama sla\u017eem kada govorimo o redu koji se mora uvesti i dobro vi ka\u017eete na po\u010detku odmah. Me\u0111utim, gledajte, s druge strane, malo trebamo stvari relaksirati, vidite svaka pristojna obitelj u Slavoniji mora imati sjekiru, mora imati, sad kotao za rakiju vi\u0161e-manje, sad zbog ovih poreza ve\u0107 sve manje ali i mje\u0161alicu za beton. Inspektor mora razlikovati bitno od nebitnoga. Ako budemo i\u0161li samo s takvom presijom da inspektori samo vrebaju kad netko izvu\u010de mje\u0161alicu pa ide ne\u0161to raditi, ne\u0107e to dobro zavr\u0161iti. Malo i duh ovog naroda i tradicija se treba po\u0161tovati i treba razlikovati doista one stvari gdje se o\u0161te\u0107uje dr\u017eavni prora\u010dun, gdje se ru\u0161i konkurencija u poduzetni\u0161tvu, u graditeljsku ali ne na le\u0111a onih najsiroma\u0161nijih koji eto moraju nekad i sami ne\u0161to napraviti oko svoje ku\u0107e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111058",
        "text": "Hvala. Odgovor, gospo\u0111a Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111059",
        "text": "Tu postoji jedan su\u0161tinski problem a to je da kad donosite nekakve nove propise i kad donosite nekakve podzakonske akte onda bi trebali to sve zajedno i medijski popratiti. Ja sam sigurna da vrlo malo ljudi zna da postoji pravilnik o jednostavnim radovima za koje nije potrebna, za ne\u0161to nije potrebna ni lokacijska ni gra\u0111evinska a za ne\u0161to je potreban sam projekt. Da vrlo malo na\u0161ih sugra\u0111ana, mene kad pitaju onda ja to ka\u017eem, recimo za pomo\u0107, na objekt do 50 kvadrata, vi morate imati projekt i prijavu po\u010detka radova. Vi\u0161e nije potrebna niti lokacijska niti gra\u0111evinska dozvola. To je smisao, smisao je, vi mo\u017eete iza toga podvu\u0107i crtu ali morate relaksirati propise. I nije sve za dozvolu i ne trebate sve slati na dozvolu jer onda naravno da svatko kad do\u0111e i ovaj mu izlista 22 papira ovaj ka\u017ee ne. Ali zato vi morate i zato je taj institut prijave po\u010detka radova dobar, recimo za sve pomo\u0107ne objekte do 50 kvadrata nam nije potrebna dozvola.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111060",
        "text": "Hvala, hvala lijepa. Gospodin Vlaovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111061",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Uva\u017eena saborska zastupnice Mrak Tarita\u0161, pitanje je koje sam rekao i u svojoj raspravi a evo \u017eelim \u010duti i va\u0161e mi\u0161ljenje da li je nu\u017eno da ba\u0161 gra\u0111evinska inspekcija ide u Dr\u017eavni inspektorat. Jer ovim zakonom se predvi\u0111a da se objedini inspekcijski nadzor nad one gospodarske subjekte koji se bave trgovinom, ugostiteljskom djelatno\u0161\u0107u, turizmom i uslu\u017enim djelatnostima. Mi\u0161ljenje je evo kolega koje rade u Gra\u0111evinskoj inspekciji da nije nu\u017eno da oni idu u taj Dr\u017eavni inspektorat, da oni nemaju tu gospodarski aspekt u svom djelovanju i da nije jasno obrazlo\u017eeno a evo o\u010dekujem da \u0107e i ministar u zavr\u0161nom obra\u0107anju odgovoriti na to za\u0161to i gra\u0111evinska inspekcija ulazi u Dr\u017eavni inspektorat jer \u010dinjenica je da su to posebne vrste poslova da one i rade nadzor kad se gra\u0111evina krene raditi i nekoliko puta u okviru dok se provodi izgradnja itd., a ne rade nadzor gospodarske djelatnosti, tipa turizam, ugostiteljstvo i uslu\u017ene djelatnosti pa evo molim va\u0161e mi\u0161ljenje [[Upadica Radin: Vrijeme, hvala.]] Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111062",
        "text": "Hvala. Izvolite gospo\u0111o Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111063",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de, moj stav je apsolutno jasan. Gra\u0111evinska inspekcija ne bi trebala i\u0107i u Dr\u017eavni inspektorat. U raspravi kad je bilo u prvom \u010ditanju, budu\u0107i da je bio takav prijedlog i ja sam pretpostavljala da iza toga svi stoje i moja rasprava je bila ako ve\u0107 mora i\u0107i onda tako, tako. I ja sam se uzdala u autoritet gospodina kolege Branka Ba\u010di\u0107a koji je tu diskutirao na na\u010din da nije dobro da ide i o\u010dekivala sam ajde mo\u017eda zaista i iskustvo koje je imao kolega kao ministar \u0107e ga poslu\u0161ati pa gra\u0111evinska inspekcija ne\u0107e i\u0107i u taj veliki inspektorat. To nije dobro. To jednostavno nije dobro rje\u0161enje, to rje\u0161enje svi koji o tome znamo, znamo da nije dobro. I ja i u raspravi kad sam govorila sam rekla da za neke procese, za ne\u0161to mi je jasno da je na jednom mjestu ali na ovo je opet ostalo nerije\u0161eno do kraja i to nam na nikakav na\u010din ne garantira, na bilo koji na\u010din da \u0107emo imati ve\u0107i red u prostoru koji \u017eelimo posti\u0107i.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111064",
        "text": "Gospodin Glasnovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111065",
        "text": "Po\u0161tovana kolegice, ... [[Govornik se ne razumije.]] svugdje bio, bio sam ... [[Govornik se ne razumije.]] do Nepala, nigdje nisam \u010duo pojam bespravne gradnje. Zbog tog bi u Kanadi, neke bi u Kanadi stavili u ludnicu da \u010duje taj pojam a vi ste svi ovdje se mijenjate 20 godina, 30 godina i iste mantre za\u0161to niste stvorili efikasan sustav nadzora. I ja se ne sla\u017eem sa gospodinom ministrom, bez obu\u010denog ljudstva, bez sredstava, bez sinergije ministarstava i dr\u017eave iz tih inspektora ne\u0107e se ni\u0161ta dogoditi. To je za\u0161to Split izgleda kao ... [[Govornik se ne razumije.]] tamo najljep\u0161i grad na Jadranu, bespravna gradnja ali bez toga ni\u0161ta ne\u0107e i\u0107i. Ovo su sve ove dimne zavjese. Ako nemate strukturu organizacijsku, dobro pla\u0107ene ljude, obu\u010dene ljude i politi\u010dku volju a iza njih bi trebao biti pokretni sud i sudac istra\u017eitelj koji sudi na licu mjesta i \u017eeljezna metla od Me\u0111imurja dole do Boke Kotarske, ovo \u0107emo samo pri\u010dati pri\u010de koje su za Bo\u017ei\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111066",
        "text": "Koji je najljep\u0161i grad na Jadranu? Odgovor gospo\u0111a Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111067",
        "text": "Hvala lijepo. Dakle, kada je rije\u010d o bespravnoj gradnji, ja ne\u0107u ulaziti u bespravnu gradnju izvan Europe, dakle, Skandinavske zemlje i sjever poznaju bespravnu gradnju na razini da je netko svoju verandu zatvorio. No, me\u0111utim, zemlje Mediterana, bespravna gradnja, apsolutno nije eksluzivitet ovog na\u0161eg prostora ve\u0107 \u010dak \u0161tovi\u0161e. I protiv bespravne gradnje su se borili na razli\u010dite na\u010dine. U Italiji su bile akcije, koje je bilo svakih nekih 15-20 g. kada je vojska iza\u0161la van i ru\u0161ila bespravne ku\u0107e. Dakle, tu imate razli\u010dite metodologije i razli\u010dite na\u010dine, Hrvatska tu nije izuzeta, no ono \u0161to je va\u017eno i bitno, da u jednom trenutku podvu\u010dete crtu i da je u budu\u0107nosti nema. Taj jedan trenutak je bio Zakon o legalizacije, i iza toga se je trebalo doseljenoj re\u0107i, da je to zadnja linija obrane, o tome, da li je tome tako \u0107emo vidjeti u budu\u0107nosti. I meni je \u017eao, kada vidim bilogdje da se bilo \u0161to bespravno gradi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111068",
        "text": "Hvala lijepo, hvala. I na kraju g. Culej. G. Culej, vi ste na redu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111069",
        "text": "Oprostite zapri\u010dali smo se. Uva\u017eena kolegice, biv\u0161a ministrice graditeljstva, jedno pitanje, vje\u010dno pitanje Gunja, zbog \u010dega je 70 kvadrata u Gunji se je napla\u0107ivalo 893 tisu\u0107e kn? Ja vas prozivam i svaki put \u0107u govoriti o toj Gunji, jer ja znam koliko ko\u0161ta ku\u0107a, ja sam 2 napravio svojim rukama i sa svojim novcima. Ali mi nije jasno 893 tisu\u0107e kn 70 kvadrata u Gunji, gdje mi \u017eivimo? Pa tu nema da inspektorat jedan ima posla, pa tu treba \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] do\u0107i, a ne obi\u010dan inspektorat.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111070",
        "text": "Odgovor g\u0111a. Mrak Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111071",
        "text": "Uva\u017eeni zastupni\u010de, vi to\u010dno ka\u017eete ono \u0161to \u017eelite na na\u010din na koji \u017eelite i ne \u017eelite pogledati cijelu sliku. Ono \u0161to je napravljeno u cvelferiji a cvelferija nije samo Gunja, nego 6 naselja je u godini dana, obnovljeno 2000 ku\u0107a, obnovljeni svi javni objekti, obnovljeni na na\u010din da nitko s te podru\u010dja nije oti\u0161ao zato \u0161to nije imao gdje biti ili mu dijete nije moglo i\u0107i u \u0161kolu i to je takav projekt koji je bio u takvom trenutku jedinstven, na podru\u010dju koje je bilo poharano poplavom i ko\u0161talo je, vi ste uzeli jedan slu\u010daj, imate skroz sve slu\u010dajeve koji su ko\u0161tali, za sve je bio javni natje\u010daj, 27 firmi, koji su se javili svih 27 firmi su radili pod istim uvjetima. Ja ne bih voljela da se to ikada ikom vi\u0161e u Hrvatskoj ponovi i da tako mora raditi. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111072",
        "text": "Hvala i vama. Nastavimo sa ovim na\u0161im raspravama. G\u0111a Branka Juri\u010dev Martin\u010dev, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111074",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovane dr\u017eavne tajnice, dr\u017eavni tajnici, kolegice i kolege. Pa evo, danas kada raspravljamo o kona\u010dnom prijedlogu Zakona o Dr\u017eavnom inspektoratu, zanimljivo je slu\u0161ati kolege, koji ka\u017eu da upravo ovaj zakon, \u0107e u\u010diniti da inspektor vi\u0161e ne bude samostalan, ne bude neovisan. Smje\u0161no je slu\u0161ati i prisjetiti se \u0161to je to bilo 2014. g. kada je do\u0161lo do razbijanja, naime, upravo to je bila jedna neodgovorna politi\u010dka odluka. To je bila odluka, koja je donijela veliko bacanje novaca, bez neke posebne prethodne analize. Jer sigurno da je u\u010dinjena analiza, da do takve odluke ne bi do\u0161lo. Zamislite kako je bilo skinuti plo\u010du Dr\u017eavnom inspektorata, jednu plo\u010du, pa trebate staviti 17 novih plo\u010da. Kako je bilo kada 17 inspektora razli\u010diti su u biti trebali imati 17 vozila za oti\u0107i na teren. Sada upravo ovim zakonom, objedinjavanjem svih ovih inspekcija, biti \u0107e mogu\u0107e, da evo, npr. to jedno vozilo, koristi 17 inspektora, naravno, ovisno o tome, u kojem \u0107e na koje \u0107e podru\u010dje odlaziti, ali sigurno daleko je bolja \u0107e biti i efikasnost i dobiti \u0107e se na kvaliteti i u\u010dinkovitosti obavljenog posla. Upravo ova vlada i ovim zakonom, kao i onim, da smanjujemo i broj agencija, zavoda i fondova, pokazuje da \u017eeli racionalizirati tro\u0161kove i dobiti na kvaliteti rada. Ono \u0161to \u0107e sigurno najvi\u0161e veseliti na\u0161e poduzetnike, gospodarstvenike, posebno male obrtnike, koji moraju ujedno biti i financijski stru\u010dnjaci i kadrovnici, pravni stru\u010dnjaci, jako je te\u0161ko pratiti te na\u0161e promjene propisa, to je \u010dl. 73. koji ka\u017ee da postoje iznimke u pokretanju prekr\u0161ajnog postupka. Do sada, \u010dim bi posebno mali obrtnik ugledao, inspektora na svojim vratima, ve\u0107 je brojio koliku bi mogao kaznu platiti ako se utvrdi odre\u0111ena nepravilnost, a znamo, kao \u0161to sam rekla, da se propisi svakodnevno mijenjaju i da je malom obrtniku to gotovo nemogu\u0107e pratiti. Upravo ovim zakonom, nadzirana pravna ili fizi\u010dka osoba, tijekom inspekcijskog nadzora, odnosno, do dono\u0161enja rje\u0161enja, mo\u017ee otkloniti nepravilnosti, \u0161to zna\u010di, ne\u0107e protiv njega biti pokrenut, prekr\u0161ajni nalog i prekr\u0161ajni postupak. Isto tako mo\u017ee \u010dak i po ispu\u0161tenom rje\u0161enju preuzeti obvezu i dobiti rok za otklanjanje kao i na sam zapisnik, tako\u0111er mo\u017ee taj odre\u0111eni nedostatak kroz odre\u0111eni rok otkloniti. Zna\u010di, dobiti \u0107e pismenu naredbu i rok za otklanjanje i naravno, ako onda ne otkloni u odre\u0111enom roku, onda \u0107e tek biti prekr\u0161ajno gonjen. Od svega toga se izuzima onaj postupak koji ugro\u017eava \u017eivot, zdravlje ljudi, imovine, okoli\u0161a i sl. \u0161to je tako\u0111er razumljivo. I ja bi ovom prilikom pohvalila \u0161to je izme\u0111u 1. i 2. \u010ditanja do\u0161lo do promjene kada se radi o djelokrugu gra\u0111evinske inspekcije, naime, ona zaista i mora biti objedinjena, i u potpunosti te inspekcijske poslove gra\u0111evinske inspekcije preuzet \u0107e dr\u017eavni inspektorat. Me\u0111utim kad govorimo o djelokrugu gra\u0111evinske inspekcije, ja bi tu apelirala na dio koji smo ve\u0107 mogli \u010duti, posebno izlaganje kolegice Mrak-Tarita\u0161, koji se odnosi na gradnji na pomorskom dobru. Tu stoji da je djelokrug gra\u0111evinske inspekcije gra\u0111enje gra\u0111evina, kao i uporaba gra\u0111evina i odr\u017eavanje gra\u0111evina, me\u0111utim u stavku 3. izuzimaju se gra\u0111evine \u010dije gra\u0111enje prema posebnom propisu nadzire druga inspekcija, upravna tijela i jedinice lokalne i podru\u010dne regionalne samouprave, te nadzorne slu\u017ebe javnih ustanova. Mislim da gra\u0111evinski inspektor, znamo koju stru\u010dnu spremu treba imati, kol'ko radno iskustvo i upravo gradnja na pomorskom dobru, bilje\u017ei, imamo najvi\u0161e bespravne gradnje na tom dijelu. Pomorsko dobro je dobro u koje se, ja bi rekla svi kunemo i smatramo to na\u0161im najve\u0107im bogatstvom, a svakodnevno smo svjedoci da ku\u0107ice koje od 12 kvadrata dobivaju koncesijsko odobrenje, tijekom godina postaju \u010dvrsti objekti, od 12 to postane i tri, \u010detiri puta po 12 kvadrata i sli\u010dno, pa bi evo apelirala da se jo\u0161 jedanput razmotri kako i ovim Zakonom to pomorsko dobro ne bi bilo zaobi\u0111eno i prepu\u0161teno isklju\u010divo komunalnom redarstvu, a brojne Op\u0107ine u priobalju su premale, \u010dak zajedno imaju njih vi\u0161e, jednog komunalnog redara, \u0161to tako\u0111er Zakon predvi\u0111a i jako je te\u0161ko to pratiti. Kad se govori o promjenama izme\u0111u prvog i drugog \u010ditanja, i ovom prilikom bi istakla primjedbu koja nije uvr\u0161tena, pod obrazlo\u017eenjem da \u0107e ona biti pod zakonskim aktima regulirana, a ka\u017ee definiranje broja i sjedi\u0161ta podru\u010dnih ureda i ispostava podru\u010dnih ureda, a govori o tim ispostavama. Naime, svaka \u017dupanija ima svoju specifi\u010dnost i bilo bi dobro da na primjer, na\u0161a \u0160ibensko-kninska \u017eupanija dobije posebnu ispostavu i da ima svoju samostalnost u odnosu na druge priobalne, \u0161to ne opovrgavamo da bi trebali i drugi imati. Jo\u0161 jedan \u010dlanak je jako zanimljiv i rekla bi jako bitan, a odnosi se na zahtjev za pretragu stana. Zna\u010di ako se radi, ako postoji sumnja da se u stanu ili u drugom prostoru obavlja djelatnost ili pru\u017eaju usluge koje nisu obuhva\u0107ene Rje\u0161enjem odnosno odobrenjem nadle\u017enog tijela, nadzirana osoba ne dopusti inspektoru obavljanje inspekcijskog nadzora u tom prostoru, inspektor \u0107e ako postoji opasnost od odgode, zatra\u017eiti od nadle\u017enog prekr\u0161ajnog suda da po \u017eurnom postupku izda pisani nalog. Ovo je jako \u010dest slu\u010daj kod nas u priobalju, jer upravo imamo male iznajmljiva\u010de odnosno iznajmljiva\u010di ne spadaju u ovu kategoriju, nego oni na\u0161i gra\u0111ani koji rade protivno Rje\u0161enju, zna\u010di njemu ne\u0107e mo\u0107i turisti\u010dki inspektor nadzirati njegov rad, nego \u0107e trebati tek obavijestiti nadle\u017eni prekr\u0161ajni sud. Mislim, dok do\u0111e taj inspektor koji je takvu nekakvu nepravilnost odnosno tako reku\u0107 rad na crno utvrdio, do\u0111e u svoj ured, napi\u0161e dopis odnosno e-mail prekr\u0161ajnom sudu, ne znam na koji na\u010din uop\u0107e oni imaju mogu\u0107nost iza\u0107i na teren, taj gost \u0107e ve\u0107 oti\u0107i, a da ne ka\u017eem da mo\u017ee i pro\u0107i turisti\u010dka sezona, pa bi molila da se jo\u0161 jedan put razmotri na koji na\u010din dobiti na efikasnosti i br\u017eem utvr\u0111ivanju odnosno kontroliranju, nadziranju i ka\u017enjavanju onih iznajmljiva\u010da koji rade na crno. Sve ovo \u0107e sigurno doprinijeti kvalitetnom i u\u010dinkovitom obavljanju posla, ali moramo isto tako znati da na\u0161i inspektori odnosno na\u0161e slu\u017ebe, neovisno o tome o kojoj se radi, bilo inspekciji rada i sli\u010dno, da im nedostaje inspektora, i po meni ti inspektori nisu kvalitetno i adekvatno pla\u0107eni. Pa evo o svemu zajedno, vjerujem da \u0107e glavni dr\u017eavni inspektor i dr\u017eavni inspektorat razmisliti kako bi dobili na efikasnosti rada, kako bi mogli \u0161ta bolje za\u0161tititi kvalitetu rada onih obrtnika, poduzetnika, iznajmljiva\u010da koji rade u skladu sa Zakonom u odnosu na one koji namjeravaju izbje\u0107i, i svoje obveze, kako financijske, tako i druge zakonske. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111075",
        "text": "Hvala. Imamo dvije replike, a prije nego \u0161to prelazimo na replike, budu\u0107i da, procijenjeno je da \u0107e ova rasprava o ovom Zakonu biti gotovo negdje do 14:30 sati, onda je, budu\u0107i da je danas bio predvi\u0111en rad za cijeli dan, nastavit \u0107e se sa to\u010dkama, sljede\u0107im to\u010dkama, malo kasnije, tako da dajemo vremena onima kojih, kojih nema sada, kojih nema sada i to je, po dnevnom redu \u0107e se nastaviti do kud stignemo do nave\u010der. Izvolite gospodine Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111076",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i. Rasprava \u0107e danas zavr\u0161iti ranije jer se oporba povukla iz rasprave, zna\u010di to je pravo opozicije. Za sutra su dogovorene to\u010dke, ljudi imaju pripremljena izlaganja, bitni su Zakoni i ne mo\u017eete na taj na\u010din sad stavljati, ako smo obavije\u0161teni da sutra imamo bitne Zakone koji se ti\u010du poljoprivrede, zna\u010di ljudi se pripremaju sutra za to. A danas je zavr\u0161ila rasprava ranije jer je oporba odlu\u010dila, ne zato \u0161to se nama ne da biti ovdje, ja sjedim, iako smo se povukli iz rasprave, nego zato \u0161to je to odre\u0111ena poruka, koju mi kao opozicija \u017eelimo poslati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111077",
        "text": "Izvolite gospodine Ba\u010di\u0107u.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111078",
        "text": "Zahvaljujem gospodine podpredsjedni\u010de. Dakle, prije svega nije se povukla oporba, nego dio oporbe. Koliko sam ja pratio tijekom jutra raspravu, nekoliko Klubova oporbenih je raspravljalo o ovom Zakonu, Klub HSS-a i Klub GLAS-a je raspravljao, i nezavisni zastupnici su tako\u0111er o tome raspravljali. To je jedna stvar. Druga stvar, ne mo\u017ee oporba zbog toga \u0161to ne sudjeluje u raspravama, dirigirati i utvr\u0111ivati dinamiku rada Sabora. Naime, potpredsjednik Sabora nije presko\u010dio zakon koji je trebao do\u0107i na red za 15 dana nego onaj koji je trebao do\u0107i na red ujutro, dakle idemo po redu i redoslijedu predvi\u0111enih to\u010daka dnevnog reda, prema tome, nikakvog problema tu nema, dva sata se prije najavilo nego \u0161to \u0107e zapo\u010deti rasprava o Zakonu o poljoprivredi i nema nikakvog problema da zastupnici koji su planirali sudjelovati sutra ujutro u raspravi, sada s tom raspravom, sada ... [[Govornik se ne razumije.]] kad \u0107e zapo\u010deti u 15 sati i 15 minuta otprilike bi zapo\u010deo rad Sabora sa ovim to\u010dkama dnevnog reda. Nema tu nikakvog spora niti je to suprotno Poslovniku, dapa\u010de ja mislim da je red i zbog za\u0161tite digniteta Sabora da u poslijepodnevnim satima, u 15 sati nastavi s radom kad je iscrpio dnevni red.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111079",
        "text": "Izvolite, g. Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111080",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Ba\u010di\u0107u, vi ste oni koji diktiraju dnevni red Sabora i vi ste sve zastupnike obavijestili koji su zakoni sutra na raspravi. To \u0161to \u0107e danas rasprava zavr\u0161iti ne\u0161to ranije je zna\u010di samo pokazatelj da ste vi i\u0161li progurati jednu osobu kako biste rije\u0161ili svoje nekakve unutarstrana\u010dke stvari, tj. g. Andriju Mikuli\u0107a zna\u010di na mjesto glavnog dr\u017eavnog inspektora i mi kao pozicija imamo pravo tu poruku poslati na\u0161im gra\u0111anima a ne mo\u017eete sat vremena prije rasprave najaviti da \u0107emo sad raspravljati o bitnim zakonima ili vi ne \u017eelite da se o poljoprivredi koju ste uni\u0161tili, raspravlja u nekakvo normalno vrijeme, jel to ne \u017eelite kolega Ba\u010di\u0107? Zna\u010di uni\u0161tili ste poljoprivredu, uni\u0161tili ste Slavoniju, raselili ste Slavoniju i sad ne \u017eelite da se o tome raspravlja zna\u010di u neko normalno vrijeme, ne dopu\u0161tati opoziciji da raspravlja o tome.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111081",
        "text": "\u017deli li jo\u0161 netko ne\u0161to re\u0107i? \u2026 [[Upadica sa strane, ne razumije se.]] Idemo dalje sa raspravom, g. Branko Ba\u010di\u0107 kao pojedina\u010dna rasprava.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111082",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. \u2026 [[Upadica sa strane, ne razumije se.]] Replike su bile, ispri\u010davam se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111083",
        "text": "A replike, g. Mrsi\u0107, replika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111084",
        "text": "... [[Govornik se ne razumije.]] po\u0161tovana kolegice, u prvom redu ovo nije racionalizacija nego poskupljenje dr\u017eave jer \u0107ete zaposliti glavnog dr\u017eavnog inspektora, desetak njegovih zamjenika, pomo\u0107nika, administrativnog osoblja a kada se on rasformiravao, onda to se nije zapo\u0161ljavalo nego se taj dio rje\u0161avao u ministarstvima sa postoje\u0107im ljudima jer nije zaposlen niti jedan novi administrativni djelatnik, vi \u0107ete ovdje zaposliti barem jedno 100 ili 200 novih ljudi u tu centralu koju vjerojatno eno, pored inspektorata se gradi jedna nova zgrada, vjerojatno tu je ministar Horvat mislio smjestiti taj inspektorat ali ono \u0161to sam jo\u0161 htio vama naglasiti da to \u0161to stoji u zakonu da se ne\u0107e obrtnik ili poduzetnik kazniti, objesite ma\u010dku o repu jer inspektor mora postupati po zakonu. Ako u zakonu pi\u0161e da za tu njegovu gre\u0161ku slijedi kazna, on \u0107e biti ka\u017enjen, inspektor onda postupa protuzakonito i onda \u0107e biti inspektor ka\u017enjen i ne mo\u017ee inspektor imati svoje mi\u0161ljenje druga\u010dije od zakona. Prema tome, ono \u0161to je va\u017eno re\u0107i da ovo u zakonu je, ovo mo\u017eete objesiti ma\u010dku o rep jer ne\u0107e biti tako odnosno postupat \u0107e prema nekim svojim koji su HDZ-u bliski.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111085",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111086",
        "text": "Kolega Mrsi\u0107u, upravo 2014. razbijanje je zna\u010dilo bacanje novaca, kao \u0161to sam rekla, od jedne plo\u010de trebalo je 17, trebalo je 17 vozila, da li mo\u017eda znate kako su funkcionirali na terenu inspektori? Molim vas, pitajte njih kako su i\u0161li npr. iz \u0160ibenika do Vodica. Sa 17 vozila, 17 razli\u010ditih inspekcija. Ma to je bilo stra\u0161no na koji se na\u010din radilo. \u0160ta se ti\u010de zaposlenika, ovako \u0107u vam re\u0107. U prora\u010dunu za 2019. g. mogli ste vidjeti da rashode za zaposlene \u0107emo imati 24 milijarde kuna u odnosu \u0161to smo za izvr\u0161enje 2017. imali 26 i 700. Re\u0107i \u0107ete da nije istina, istina je, ukupni rashodi jesu vi\u0161i ali sva ova zapo\u0161ljavanja odnose se samo na osobe koje \u0107e raditi na europskim fondovima i pla\u0107aju se iz europskih fondova.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111087",
        "text": "Idemo dalje. A, imamo jo\u0161 jednu repliku, g. Kliman.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111088",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Kolegice Branka, spomenuli ste ovdje problem dakle inspekcija i ulaska u privatno vlasni\u0161tvo, u prvom redu mislim da ovdje ste mislili na turisti\u010dke inspektore \u0161to je do sada se pokazao kao jedan veliki problem. Mi smo imali na terenu situaciju da su turisti\u010dki inspektori mogli samo nadgledati one koji su bili prijavljeni i legalizirani za obavljanje djelatnosti a ako su nai\u0161li na nepravilnosti odnosno ako je netko da tako ka\u017eem, iznajmljivao na crno, morali su obavijestiti carinu, dok je carina do\u0161la iz nekog drugog mjesta, pro\u0161lo je 3,4 sana, onaj tko je bio na crno ve\u0107 je u Frankfurtu izgubio boju ako je oti\u0161ao iz tog apartmana. Mislim da je ovo dobro rje\u0161enje kojeg sad predvi\u0111a zakon i to treba striktno definirati da svi inspektori kod takvih pojavnosti mogu ulaziti u privatne ku\u0107e koje nisu registrirani za takav dio obavljanja djelatnosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111089",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111090",
        "text": "Hvala lijepo. Pa kolega Kliman, da, upravo sada i prema izmjenama i dopunama Zakona o ugostiteljskoj djelatnosti i ovom zakonu, turisti\u010dki inspektor mo\u0107i \u0107e u\u0107i i nadzirati rad i taj tzv. na crno. Me\u0111utim tu postoji odredba koja ka\u017ee, ako taj gra\u0111anin ne dopusti ulaz u svoj objekt, onda \u0107e ka\u017ee, to zatra\u017eiti od nadle\u017enog prekr\u0161ajnog suda. E mislim da tu ve\u0107 \u0107emo imati jako puno problema jer kao \u0161to sam rekla, pro\u0107i \u0107e izvjesno vrijeme dok inspektor do\u0111e u svoj ured, pa onda zatra\u017ei pismeno pa onda taj prekr\u0161ajni sud odredi koji \u0107e njihov djelatnik i na koji na\u010din utvrditi tu nepravilnost da \u0107e gost otputovati a da ne ka\u017eem i turisti\u010dka sezona zavr\u0161iti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111091",
        "text": "Idemo dalje sa pojedina\u010dnim raspravama, gospodin Branko Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111092",
        "text": "Zahvaljujem gospodine podpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, po\u0161tovane kolegice i kolege, ve\u0107 je tijekom jutra klub zastupnika HDZ-a govorio o podr\u017eavanju ovoga Zakona, ja sam samo htio se osvrnuti na dvije stvari koje sam govorio i tijekom prvog \u010ditanja. Prije toga \u0107u re\u0107i kako podr\u017eavam osnivanje Dr\u017eavnog inspektorata u kojemu bi se objedinio rad 17 postoje\u0107ih inspekcija, \u010dime bi se doprinijelo koordiniranom u\u010dinkovitijem radu Dr\u017eavne inspekcije. U prvom redu dr\u017eim da \u0107e to pobolj\u0161ati rad Dr\u017eavnih inspekcija s jedne strane, a s druge strane \u0107e biti i efikasnije i manje \u0107e se tro\u0161kova tro\u0161iti na rad uop\u0107e Inspekcija u RH, kada one budu objedinjene na jednom mjestu, u ovom slu\u010daju u Dr\u017eavnom inspektoratu. Ve\u0107 sam u svojoj replici jutros rekao da ne prihva\u0107am politikantske optu\u017ebe kako \u0107e glavni dr\u017eavni inspektor vr\u0161iti utjecaj na pojedine inspektore jer kada bih pristao na tu ocjenu i na tu optu\u017ebu, onda bismo na odre\u0111eni na\u010din priznali da i postoje\u0107i inspektori ne razmi\u0161ljaju svojom glavom, nego \u010dekaju svoje nadre\u0111ene koji su sada raspore\u0111eni u brojnim Ministarstvima. Prema tome, taj argument da bi se na ovaj na\u010din poku\u0161alo intervenirati kako bi inspektori radili u svom poslu neselektivno odnosno selektivno od jednog do drugog pravne ili fizi\u010dke osobe u stvari govori najbolje o onima koji su bili u prilici voditi odre\u0111ena Ministarstva ili sudjelovati u radu Vlada ili podr\u017eavati te iste Vlade, a tra\u017eili su da ustroj Inspekcije bude raspore\u0111en prema Ministarstvima. Prema tome, ja vjerovao sam i vjerujem dr\u017eavnim slu\u017ebenicima, u ovom smislu inspektorima i onda kada su radili u Ministarstvima i bili odgovorni za svoj rad u prvom redu svom nadle\u017enom ministru, kao \u0161to i vjerujem da \u0107e savjesno i zakonito raditi sada u ovom trenutku kada budu u prvom redu odgovorni za svoj rad nadle\u017enom glavnom dr\u017eavnom inspektoru. Ono \u0161to bih posebno izdvojio, dakle, to sam ve\u0107 rekao jutros, a to podr\u017eavam, da se ne dijeli, ne cijepa gra\u0111evinska inspekcija, pa da odre\u0111eni poslovi gra\u0111evinske inspekcije budu u Ministarstvu, a odre\u0111eni dio poslova gra\u0111evinske inspekcije u Dr\u017eavnom inspektoratu. To nije bilo dobro rje\u0161enje, mislim da inspekcija mora postupati jednozna\u010dno, da su poslovi i u gra\u0111evinskoj inspekciji i oni koji se odnose u pra\u0107enju i nadzoru objekata za koje se akti za gra\u0111enje izdavaju na razini velikih gradova ili \u017eupanija i pra\u0107enje i nadzor poslova i objekata \u010dije akte za gra\u0111enje izdaje resorno Ministarstvo je otprilike unificiran, identi\u010dan, ista je struka, isto je postupanje i dobro je da je to sada na jednom mjestu. Dodu\u0161e, ja sam u svom izlaganju u prvom \u010ditanju, rekao da dr\u017eim da je bilo kvalitetnije po meni rje\u0161enje u resornom Ministarstvu, ali izme\u0111u \u010dinjenice da ono bude odvojeno i da bude na jednom mjestu, podr\u017eavam i skloniji sam, i podr\u017eavam, dakle, ovaj pristup i rekao sam da \u0107u po\u0161tivati i razumjeti \u010dinjenicu da se onda cijeli taj Inspektorat nalazi na jednom mjestu, \u0161to sam ve\u0107 ranije rekao. Druga stvar koju \u017eelim tako\u0111er posebno istaknuti to je organizacija rada Dr\u017eavnog inspektorata. Govorio sam u prvom \u010ditanju i to \u0107u sada ponoviti, kao \u0161to sam prista\u0161a da se ispostave Ministarstava ispostavljaju drugih sredi\u0161njih tijela organiziraju kako je u RH organizirana regionalna odnosno podru\u010dna samouprava, prista\u0161a sam, zagovaram takav ustroj Dr\u017eavnog inspektorata koji \u0107e po\u0161tivati tu regionalnu podjelu u RH, kao \u0161to je to primjerice napravila i policija, kao \u0161to je napravila i Porezna uprava. Dr\u017eim da su poslovi inspektorata \u010desto puta povezani ili su na odre\u0111eni na\u010din sli\u010dni u postupanju, kao \u0161to to rade Porezni inspektori, kao \u0161to to rade inspektori Ministarstva unutarnjih poslova itd., tako da dr\u017eim da bi taj ustroj koji je ve\u0107 sada definiran za MUP odnosno za policiju i za Poreznu upravu po meni bio najbolji ako bi se preslikao i na razinu ustroja Dr\u017eavnog inspektorata. Kako \u0107emo to rje\u0161avati Uredbom Vlade o ustroju Dr\u017eavnog inspektorata, mi kao zastupnici kroz prvo i drugo \u010ditanje iznosimo svoja stajali\u0161ta. Dobro bi bilo da se \u010dim prije u HS raspravi i Zakon o ustrojstvu Ministarstava i drugih sredi\u0161njih tijela, kako bismo onda mogli na odre\u0111eni na\u010din is\u010ditati sve ono \u0161to smo ovim Zakonom predvidjeli, ali koji \u0107e sada jasno omogu\u0107iti osnivanje jo\u0161 jednog Sredi\u0161njeg dr\u017eavnog tijela. Prema tome, podr\u017eavam ovaj Zakon, podr\u017eavam rje\u0161enja koja se odnose na gra\u0111evinsku inspekciju, sugeriram onaj dio koji se odnosi na ustroj samoga Dr\u017eavnog inspektorata i na taj na\u010din mi se \u010dini da \u0107emo pridonijeti kvalitetnijem, koordiniranom radu svih inspekcija u RH. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111093",
        "text": "Hvala i vama. U me\u0111uvremenu, da budemo do kraja transparentni, dobio sam i od strane HSS-a odre\u0111ene pritu\u017ebe na to, osim gospodina Grmoje i Mosta od prije, na to da danas ide Zakon o poljoprivredi i od \u017divoga Zida, pa ako imaju ne\u0161to re\u0107i jo\u0161 o tome, ja bih molio da ka\u017eu. Ako, oprostite, ja \u017eelim biti transparentan do kraja i preuzeti odgovornost, ja moram preuzeti odgovornost, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111094",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, evo dobro ste rekli da smo se pritu\u017eili. Prijavili smo se u zavr\u0161nu raspravu, pa smo mislili tu skrenuti pozornost na ovo vezano uz raspored rasprava. Ako je po rasporedu rasprava sutra, onda je najavljeno za sutra. S obzirom da je HDZ-e sa novim Poslovnikom ubrzao rasprave, jednostavno ukida mo\u0107 rasprava, poku\u0161ava da mi \u0161to manje govorimo. Sada kr\u0161e i raspored koji sami donose i \u017eele rasprave koje su najavljene za dan kasnije, stavljati dan prije. Ja ne znam kako vi mislite da se mi pripremamo. Sve ide toliko brzo, toliko op\u0161irno. Pa \u0161to, da ne spavamo po no\u0107i da pripremamo cijelo vrijeme te zakone? Smatram da nije korektno prema zastupnicima bilo koje stranke da se to\u010dka najavljena za sutra stavlja na dnevni red danas u zadnji tren. Ukoliko niste sposobni dobro napraviti raspored, onda se bolje organizirajte. Poslali ste nas tjedan dana ku\u0107i bez na\u0161eg znanja. Mogli smo odraditi dio dnevnog reda i daleko lak\u0161e bi ove rasprave i\u0161le. Ne bi bilo toliko napetosti. Ja smatram, evo i moje kolege iz HSS-a a znam da i druge stranke, gospodin Bunjac iz \u017divog zida isto tako smatra da nije u redu stavljati raspravu danas koja je najavljena za sutra. I mi \u0107emo protestirati, jednostavno \u0107emo napustiti ovu sabornicu. Ako je vama u interesu da oporba uop\u0107e ne pri\u010da o problemima koji su u Hrvatskoj toliko golemi da ih ne mo\u017eete savladati onda to javno recite. Ako treba mi \u0107emo si donijeti sami trake da zalijepimo usta, pa da ne pri\u010damo. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111095",
        "text": "Dobro. Da ne pretjerujemo sa rije\u010dima. Ne. Da ka\u017eem. Dat \u0107u rije\u010d. Najprije je bio Bunjac, onda Ba\u010di\u0107, ali \u010dekajte samo trenutak da ka\u017eem jednu stvar [[Upadica Bunjac: Hvala lijepa potpredsjedni\u010de Sabora.]] \u010cekajte samo, oprostite gospodine Bunjac, samo trenutak. Oprostite. Dat \u0107u vam rije\u010d. Budu\u0107i da ja pretpostavljam da se sve ovo \u0161to ste rekli odnosi na Zakon o poljoprivredi, mo\u017eda bi kompromis bio da se ide dalje sa to\u010dkama, da se ne gubi dan jer oni koji nas gledaju znate misle da mi moramo raditi cijeli dan, da ne gubimo dan da se kompromis koji ja predla\u017eem ali na kraju mislim ja ostavljam vama. Ja \u0107u morati donijeti odluku na kraju, ali neka svatko ka\u017ee svoje mi\u0161ljenje. Neka se i de sa drugim to\u010dkama dnevnoga reda tako da se dan ne gubi, a da se Zakon o poljoprivredi pu\u0161ta. Ali sada ostavljam vama. Prije gospodin Bunjac, onda gospodin Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111096",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de Sabora. Zna\u010di uvo\u0111enjem novoga Poslovnika bitno ste suzili prostor da oporba raspravlja na na\u010din kao \u0161to je raspravljala prije. Ali ipak ste uveli novost, pozitivno novost, da se plan rasprava dostavlja prije nego \u0161to zapo\u010dne sjednica. I mi taj plan rasprava dobivamo ve\u0107 vi\u0161e mjeseci. Uvijek na po\u010detku tjedna tako da se znamo pripremati za pojedine to\u010dke dnevnoga reda. Ne samo da se pripremamo mi, nego se priprema i zainteresirana javnost koja dolazi ovdje gore na galeriju i slu\u0161a te rasprave, a ponekad nas do\u010dekuje i ispred ulaza u Sabor na Markovom trgu kako bi nam izrazila svoje slaganje ili neslaganje sa predlo\u017eenim tekstom zakona. Ako \u0107emo mi sada na ovakav na\u010din kr\u0161iti dakle pravilo, pozitivno pravilo koje smo usvojili, onda je o\u010dito da takvi dogovori vi\u0161e ne vrijede i onda vi\u0161e ne vidim smisao u tome da gospodin Bukarica ili bilo tko nama dostavlja neke takve planove, jer onda mi de facto mo\u017eemo o\u010dekivati da \u0107e u bilo kojem trenutku bilo koja to\u010dka dnevnoga reda biti na raspravi [[Upadica Radin: Hvala.]] Danas se dogodila jedna izvanredna situacija, a ta je da je gospodin Reiner podijelio isklju\u010denja, zna\u010di podijelio je na samom po\u010detku sjednice isklju\u010denja \u010dime je izazvao odre\u0111ene klubove zastupnika da napuste raspravu i u znak protesta i sada nakon 6 sati evo mi bismo trebali zavr\u0161iti sa \u010dak 32 to\u010dke dnevnoga reda. To je ono \u0161to smo mi u po\u010detku govorili. Vi ste \u017eeljeli raspravu objediniti [[Upadica Radin: Hvala, hvala.]] Vi ste \u017eeljeli raspravu objediniti. Objedinili ste je [[Upadica Radin: Gospodine Bunjac bili ste jasni.]] U redu. Objedinili ste je i sada preuzmite odgovornost za va\u0161e postupke.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111097",
        "text": "Hvala. Hvala. Bili ste jasni. Gospodin Ba\u010di\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111098",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. I vi gospodine potpredsjedni\u010de i ja, ima nas ovdje jo\u0161 zna\u010dajan broj kolega zastupnika kojima nije ovo prvi saziv Hrvatskoga sabora. Ja sam sjedio u ovom Saboru kada nisam znao ujutro u 8 \u0161to \u0107u tijekom dana raspravljati, kada su se to\u010dke mijenjale iz sata u sat. Sada smo uveli praksu da zastupnici u petak poslije podne znaju o \u010demu \u0107e raspravljati cijeli tjedan. Toga prije nije bilo nikada. Dakle, sada se 3 do 5 dana prije nego \u0161to se po\u010dinje o to\u010dci raspravljati zna unaprijed. O tome da \u0107e Sabor raspravljati Zakon o poljoprivredi zna se ve\u0107 6 dana i kada \u0107e biti. Planiran je za sutra ujutro kao prva to\u010dka dnevnoga reda. Sabor je danas igrom slu\u010daja zbog toga \u0161to oporba kr\u0161i Poslovnik na koji se sada poziva i jutros ga nije htjela po\u0161tivati kada je u Poslovniku lijepo pisalo da se odre\u0111ene to\u010dke mogu objediniti, pogotovo kada su one sukladne i kada su pri tome jo\u0161 tehni\u010dke i kada je taj prijedlog predlo\u017eio Odbor za zakonodavstvo i kada o tome ho\u0107e li se po prijedlogu Odbora odlu\u010duje se ve\u0107inom nazo\u010dnih zastupnika, oporbi se to nije dopalo i bojkotirala je uop\u0107e mogu\u0107nost da se otvori rasprava i jasno da je zbog toga bila sankcionirana. I sada je njima kriv predsjedavaju\u0107i \u0161to nisu po\u0161tivali onaj isti Poslovnik na kojeg se sada pozivaju. Zbog toga \u0161to dio oporbe nije sudjelovao u toj raspravi mi \u0107emo u 2 sata poslije podne ili pola 3 zavr\u0161iti rad Sabora. I onda djeluje mi groteskno kada netko iz oporbe zaziva rad i onaj tjedan kada ga nema kada Sabor ne radi, a sada kada Sabor radi ne \u017eeli raditi. To je gotovo neshvatljivo. Dakle, gospodin Lenart prebacuje nama u vladaju\u0107oj ve\u0107ini \u0161to nismo jedan tjedan radili, a sada kada po\u010dnemo raditi, sada mu smeta raditi za 2. \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] mo\u017eda je vama dovoljno raditi do 10 ujutro, 11 ujutro, 12, recite do kada \u0107emo raditi. Ili radni dan u Saboru mo\u017eete raditi do 22 sata nave\u010der. Jel vam to problem tu sjediti. Ako vam je problem biti ovdje u Sabornici i raspravljati u 3 poslijepodne, onda je to va\u0161 problem, a ne problem ovog Sabora. I molim vas, da nemojte, ja sam vas lijepo pustio i slu\u0161ao sam vas i molim vas da vi dozvolite da ja dovr\u0161im do kraja. Dakle, napravili smo ovo, kako ne bi poslali poruku hrvatskoj javnosti, da saborski zastupnici mogu raditi i u 3 poslijepodne, i u pola 4, a ne oti\u0107i ku\u0107i i ne raditi u Saboru. Ako je vama problem, to \u0161to je to\u010dka dnevnog reda umjesto u \u010detvrtak u pola 10, po\u010dela njena rasprava u par sati prije, onda je to problem va\u0161ega kluba. Svatko tko je zainteresiran za tu temu, mo\u017ee se pojaviti svaki saborski zastupnik, \u0161to va\u0161i saborski zastupnici sada rade, gdje su oni za\u0161to nisu u Saboru? Gdje je SDP? Niti jednog zastupnika SDP-a ne vidim u 2 sata poslijepodne i sada bi mi trebali brinuti o tome, gdje su oni i \u010dekati da do\u0111u oporbeni zastupnici ovdje u Sabor kako bi obavljali svoj posao, zbog \u010dega su izabrani i zbog toga bismo mi svi trebali trpjeti politi\u010dku \u0161tetu od na\u0161ih sugra\u0111ana, zbog toga \u0161to Sabor ne radim, ja mislim da je to apsolutno neprimjereno, tim vi\u0161e, \u0161to znam u kakvom sam radu Sabora sudjelovao, kada sam u 11 ujutro, nisam znao o \u010demu \u0107u u 1 poslijepodne raspravljati, a kamo li \u0161to \u0107e biti sutradan ili cijeli idu\u0107i tjedan. Ja vas molim g. potpredsjedni\u010de, vi ste dugo vremena u ovom Saboru i vi znate kako se radilo i sada kada smo uveli odre\u0111enu transparentnost, kada se zna tko i kada mo\u017ee raspravljati, sada nam smeta \u0161to je mo\u017eda to\u010dka do\u0161la pola sata prije na dnevni red. Mislim ja volim i razumijem da oporba ho\u0107e na\u0107i svoje mjesto pod politikom suncem, ali \u0161to je puno, doista je puno ljudi moji ako ho\u0107emo raditi i provoditi, odnosno, izvr\u0161avati obveze zbog kojih smo izabrani u Hrvatski sabor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111099",
        "text": "Dobro, ja dosita znam da do posljednjeg, do ovog saziva, zapravo, da je red, o\u0107u, o\u0107u vama dati rije\u010d, g. Nin\u010devi\u0107, svima \u0107u dati rije\u010d, da je bio raspa\u0161oj \u0161to se ti\u010de to\u010dke dnevnog reda. I tako da je to jedna \u010dinjenica. Druga je \u010dinjenica, g. Ba\u010di\u0107 je tada, sada smo poku\u0161ali uvesti neki red i da je dobro, ono \u0161to je rekao g. Bunjac, da se dobro, dobro da se dr\u017eimo toga reda, ali ja \u0107u dati i dalje rije\u010d svakome, ali razgovarajmo na jedan dobar na\u010din, lijep na\u010din o tome i na kraju na\u0111emo ili rje\u0161enje ili neki kompromis. Izvolite g. \u0110uji\u0107, a oprostite, bila je povreda poslovnika prije. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111100",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega Ba\u010di\u0107, nemojte sada pobje\u0107i ovoga, ispali ste herojem sada bje\u017eite ovoga. \u010clanak 238. vrije\u0111anje kolege Ba\u010di\u0107a. \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] [[Upadica Radin: Nemojmo se prepucavati, govorimo normalno o tome, radi se o nastavku dnevnog reda.]] \u010dlan Hrvatske selja\u010dke stranke i \u010dlan Kluba zastupnika Hrvatske selja\u010dke stranke i SDP-ovi zastupnici nisu moji zastupnici, a plan rada je za danas ispravljen, moja ku\u0107a je u Kutini i ja sam cijeli dan danas u Zagrebu do nave\u010der. G. \u0110aki\u0107, nemojte spavati nego slu\u0161ajte, rekao sam \u010dlanak, rekao sam \u010dlanak g. \u0110aki\u0107, g. Reiner, mo\u017eete li dati opomenu g. \u0110aki\u0107u koji me je ometao u raspravi? Ja znam da \u0107u ja dobiti opomenu, ali nadam se da \u0107e i on dobiti opomenu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111101",
        "text": "Ovako, prvo \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] preuzeo, pa nemojmo biti nervozni, ovaj, koliko se ja shvatio koja je [[Upadica Lenart: Povreda poslovnika je bila.]] povreda poslovnika je.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111102",
        "text": "Tako je rekao sam \u010dlanak 238. pa kolega \u0110aki\u0107 spava pa ne \u010duje, pa me vrije\u0111a i prekida u raspravi. Ja predla\u017eem evo kolegi Ba\u010di\u0107u da sada u 3,15 imamo glasovanje o ovom zakonu, ali to vjerojatno ne pa\u0161e, jer ne mo\u017eete skupiti kvorum, jel tako jer vam nema HDZ-ovih zastupnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111103",
        "text": "Dobro, hvala vam lijepa. Procjenjujem da nije povrije\u0111en poslovnik, kolega \u0110uji\u0107, nisam shvatio, vi ne\u0161to.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111104",
        "text": "Niste ni mogli shvatiti, kada ste tek sada do\u0161li tako da ovaj [[Upadica Radin: Naravno, da, da.]] niste ni bili kada sam se tu javio, ovaj, mi smo cijelo vrijeme ovdje, ja sam do\u0161ao protestirati, jel mogu ja govoriti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111105",
        "text": "Molim vas, ajmo",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111106",
        "text": "Jel mo\u017eete kolegi Ba\u010di\u0107u dati opomenu zbog dobacivanja iz klupe, ko \u0161to dijelite opomene ve\u0107 2 dana oporbenim zastupnicima i uzimate nam rije\u010d. Ju\u010der, danas vjerojatno i sutra. Ja sam do\u0161ao ovdje reagirati jer kolega Ba\u0107i\u0107 proziva da nema ni jednog zastupnika SDP-a. Mi smo svi ovdje, ali kolega Ba\u010di\u0107 mi bojkotiramo va\u0161u raspravu. Jer nas kolega Reiner ka\u017enjava sa oduzimanjem rije\u010di protu poslovni\u010dki kada upozoravamo na povrede poslovnika i vi to znate. I mi smo jutros rekli, za\u0161to nismo ovdje u dvorani, ali smo u zgradi. I ja sam sad do\u0161ao ovdje protestirati, jo\u0161 jednom i protiv ovog nastavka dnevnog reda, jer dan je izgubljen, ko \u0161to je rekao potpredsjednik, onog trenutka kada ste vi poku\u0161ali na nedemokratski na\u010din uti\u0161ati zastupnike oporbe, prvo ju\u010der popodne, na mirovinskoj reformi i nastavili ste to danas. I to nije u redu \u0161to radite i mi ne\u0107emo sudjelovati u ovome i o\u0161tro se protivimo nastavku sutra\u0161njeg dnevnog reda do danas i kolega Ba\u010di\u0107, ne mo\u017ee vam argument biti, prije ovo nije valjalo pa sada mi mo\u017eemo raditi \u0161ta ho\u0107ete. Ne mo\u017eete radit \u0161to ho\u0107ete, ja znam da va\u0161 premjer govori ja mogu \u0161ta ho\u0107u, ali gledajte, ne mo\u017ee. A vi ste nastavite ovako nedomokratski pona\u0161ati, a mi u tome, sudjelovati ne\u0107emo ni dalje, ali zbog hrvatske javnosti, mi smo svi ovdje u zgradi, a di je va\u0161ih 30 zastupnika iz HDZ-a? Dovi\u0111enja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111107",
        "text": "Hvala lijepo. Onda \u0107emo nastaviti sa raspravom, pojedina\u010dnom, za pojedina\u010dnu raspravu, javio se po\u0161tovani zastupnik Josip \u0110aki\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111108",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Dr\u017eavna tajnice i tajnici, evo pred nama je zakon o dr\u017eavnom inspektoratu o kojem se digla velike pra\u0161ina, a ona je zapravo nu\u017enost i potreba kako bi plan reformi za 2018. godinu koju je Vlada Republike Hrvatske ustanovila bio i zavr\u0161en. Naime, taj inspektorat nikada nije trebalo ni gasiti. Samo iz osobnih hirova kako bi bili oni mo\u0107nici kao recimo ministar biv\u0161i poljoprivredi tj. onaj jo\u0161 biv\u0161i Jakovina ili neki ministri koji \u017eele\u0107i staviti inspektore u svoje uzde i tako opravljati inspekcijskim slu\u017ebama zbog toga je uga\u0161en inspektorat. On bi trebao kao nezavisno dr\u017eavno tijelo funkcionirati i ravnomjerno racionalno, funkcionalno djelovati na cijelom prostoru Republike Hrvatske, a ne biti podlo\u017eni onima koji trebaju u ministarstvima dr\u017eati red, odgovornost i sve ono \u0161to im je nalo\u017eio zakon. Zna\u010di, ovaj predlo\u017eeni zakon je stvarno nu\u017ean preduvjet za provo\u0111enje reformi, ali jednako tako i za pravedno postupanje prema svim gra\u0111anima u Republici Hrvatskoj kao i svim pravnim subjektima koji se otklone od zakonskih normi. Nadamo se da \u0107e inspekcijske slu\u017ebe objedinjene i funkcionalno djelovati kako bi bile prema svima racionalne, nerepresivne u onom smislu koji se o\u010dekuje kao \u0161to je to bilo u prija\u0161njem momentu. Prije svega ja \u017eelim naglasiti da inspektori koji znadu svoj posao, koji su educirani, \u0161kolovani i obrazovani kako bi prenosili prije svega znanje i upozorenja na one eventualne otklone od zakona u samim po\u010decima na\u0161ih obrtnika, poduzetnika, OPG-ovaca i svih onih koji su podlo\u017eni inspekciji. \u017delja mi je da ne bude samo represija stvar koja \u0107e puniti dr\u017eavnu blagajnu, nego edukacija kroz njihov obilazak, ali represija tamo gdje se stvarno druk\u010dije ne mo\u017ee postupati kao u bespravnoj gradnji koja zapo\u010dinje ve\u0107 u samim po\u010decima na temeljima za koje nema gra\u0111evinske dozvole. To je ono \u0161to sigurno mora biti stati onda kada je po\u010detak, a ne kada je ku\u0107a ili neki objekt pod krovom. Vjerujem da svi koji razumno \u017eelimo raspravljati mo\u017eemo shvatiti da \u0107e objedinjavanje inspekcijskih poslova iz djelokruga Dr\u017eavnog inspektorata pridonijeti u\u010dinkovitijem obavljanju inspekcijskih poslova i koherentnijem djelovanju u nadzoru primjene propisa te racionalnijem kori\u0161tenju financijskih i drugih sredstava rada. Racionalnije kori\u0161tenje je kada tri inspektora ili kada jedan inspektor u svojim ovlastima ima niz drugih, do\u0111e na teren, obavi svoju inspekciju, napravi zapisnik i ostavi poduzetnika da dalje radi, a ne da iza njega do\u0111e jo\u0161 jedan, pa jo\u0161 jedan, pa jo\u0161 jedan pa to traje tjedan dana i gubi \u010dovjek svoje radno vrijeme, gubi recimo ako su ugostiteljski objekti u pitanju naravno da i gosti se maknu \u0161to \u0107e u tom inspekcijskom nadzoru sudjelovati. Svi gube, zapravo a mo\u017ee biti puno br\u017ee, efikasnije, korektnije ostvarenje ciljeva koji su im podre\u0111eni i zakonskih ovlasti koje imaju. Vjerujemo da nikomu ne smeta da inspekcije rade svoj posao i da budu na terenu kako bi se suzbilo crno tr\u017ei\u0161te i rada, i trgovine raznim robama i uslugama i vjerujem da \u0107e tada dr\u017eavna blagajna biti punija da \u0107emo ostvariti ljep\u0161i i bolji \u017eivot na cijelom prostoru. Dr\u017eavni inspektorat je dao u ovom zakonskom prijedlogu koja radna mjesta rukovode\u0107ih dr\u017eavnih slu\u017ebenika, pa tako postoji zamjenik glavnog dr\u017eavnog inspektora, postoje poslovi pomo\u0107nika, poslovi na\u010delnika sektora, pro\u010delnika u podru\u010dnim uredima, poslovi voditelja slu\u017ebi, poslovi voditelja odjela za nadzor. Vjerujem da \u0107e disperziranim ovim odjelima ili voditeljima odjela biti tako\u0111er puno lak\u0161e raditi sada kada su pod Dr\u017eavnim inspektoratom, nego onda kada su resorno bili nadle\u017eni ministru, pa onda i dr\u017eavnom tajniku, i pomo\u0107niku i svi su ih usmjeravali, a ovako mo\u017eda bi trebalo prije tamo oti\u0107i nego ovamo i koristili su na granici mo\u017eda svoje ovlasti i sami ministri. Tako da ovo tijelo koje se formira nikada nije ni trebalo prestati sa radom. Trebalo ga je samo osna\u017eiti da bolje, korektnije, kvalitetnije rade u interesu svih gra\u0111ana, da budu stvarno funkcionalna cjelina i u\u010dinkoviti u obavljanju svojih poslova. Evo, to sam samo htio re\u0107i. Ne\u0107u gubiti dalje vrijeme. Podr\u017eavamo dono\u0161enje ovoga Zakona koji sigurno je dobar i koji je rekao sve to \u0161to \u0107e u budu\u0107nosti biti, kako \u0107e funkcionirati Dr\u017eavni inspektorat, kako \u0107e biti njihove ovlasti inspektora, kako \u0107e biti objedinjene funkcije odre\u0111enih stvari i kako \u0107e se racionalizirati sam rad inspekcijskih slu\u017ebi. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111109",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo vi\u0161e replika. Prvi je po\u0161tovani zastupnik Nikola Grmoja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111110",
        "text": "Po\u0161tovani kolega \u0110aki\u0107u, mi nismo mislili raspravljati o ovome \u0161to ste naumili provesti gdje za jednog \u010dovjeka stvarate fotelju kako biste rije\u0161ili svoje unutarstrana\u010dke sukobe u HDZ-u. Zna\u010di o\u010dito je da se ovo gura kako bi Andrija Mikuli\u0107 zasjeo u fotelju glavnog dr\u017eavnog inspektora i te va\u0161e pri\u010de o efikasnosti sustava, o tome kako na\u0161e ljude poduzetnike ili bilo koje druge ne treba ka\u017enjavati odmah, nego ih treba upozoriti su samo pri\u010de. Vas zanima koncentracija mo\u0107i u rukama jednog \u010dovjeka jer ne\u0107e Andrija Mikuli\u0107 tako lako iz fotelje predsjednika Gradske skup\u0161tine Grada Zagreba. Treba mu dati neku bolju igra\u010dku. Zna\u010di, treba mu dati mjesto zna\u010di glavnog dr\u017eavnog inspektora i to je va\u0161 cilj i to je ono \u0161to ste naumili. To je sve \u0161to vas zanima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111111",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Josipa \u0110aki\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111112",
        "text": "Hvala lijepo. Pa kolega Grmoja, vi znate da ja ono \u0161to sam rekao, to stoji i u tekstu prijedloga zakona, cilj je kao i 100% i Glavni dr\u017eavni odvjetnik, tako postoji i Glavni dr\u017eavni inspektor. Da li je to Andrija, Franjo, Marko, Josip ili netko drugi, vidjeti \u0107emo tko \u0107e biti taj, vi ste kao onaj vidoviti Milan, pa predvi\u0111ate tko \u0107e biti. Predvi\u0111ali ste vi i puno druga\u010dije ugovorne forme sa grizlijem, pa vam nisu vjerojatno uspjeli, ne znam jel jo\u0161 imate tu firmu, kojom ste \u017eeljeli djelovati i na inspekcijske slu\u017ebe i na Ministarstva i na tijela progona i na Dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo, sve ste obuhvatili, a pro\u010ditati \u0107u vam jedan dan \u0161to tamo pi\u0161e, s kakvim ste vi \u0111avlom pakt sklopili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111113",
        "text": "Kolega Grmoja digao povredu poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111114",
        "text": "Povla\u010dim povredu Poslovnika, jer je istina, na\u017ealost, da smo sklopili pakt s \u0111avlom koji se zove Hrvatska demokratska zajednica i tu svoju gre\u0161ku \u0107emo nastojati [[Upadica Reiner: Dobro zna\u010di onda ste povukli.]] ispraviti, zna\u010di boriti \u0107emo se protiv toga \u0111avla, svim sredstvima pa i kr\u0161tenom vodicom, ako bude trebalo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111115",
        "text": "Onda ste povukli povredu poslovnika, \u010dudi me da onda govorite. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Tomislava Paneni\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111116",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani zastupni\u010de, upravo ste u jednom dijelu i naveli ono \u0161to ne bi se trebalo dogoditi. Zna\u010di ne\u0107e osnivanje Dr\u017eavnog inspektorata do\u0107i do promjene o kojoj ste vi pri\u010dali, da li je poduzetniku jedna inspekcija, vi\u0161e njih, njih samo zanima kako \u0107e se to provesti. Ako ste vi stajali\u0161ta da taj inspektor treba do\u0107i do poduzetnika, tamo sjediti i provoditi inspekcijski nadzor, onda se vra\u0107amo opet u ono vrijeme kao \u0161to je i bilo, nema od toga pomaka, samo \u0107emo imati novu organizaciju, nove \u010delne ljude, \u010delne ljude koji, koliko je iz ovoga prijedloga vidljivo ne moraju imati kvalifikaciju, zna\u010di biti \u0107e politi\u010dka osoba, koja \u0107e biti tamo postavljena da provodi politi\u010dke planove. Za\u0161to niste pitali da to bude netko iz poduzetni\u0161tva? Znate kako bi izgledala inspekcija? Bila bi 3 puta manja, 10 puta efikasnija i sigurno ne bi bio ni jedan poduzetnik koji bi do\u0161ao i \u017ealio se, a vidimo da imamo ve\u0107 od 2016. poku\u0161aje da se ipak to umanji.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111117",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani zastupnik \u0110aki\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111118",
        "text": "Hvala lijepo. Ja sam pregledao javno savjetovanje koje je obavljeno i prijedlog je struke koja je rekla svoje, mogli bi i vi. I vjerojatno u toj struci ne pi\u0161e nigdje da zidovi na ku\u0107i moraju biti od stiropora. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111119",
        "text": "Kolega Paneni\u0107 u \u010dem je sad povrije\u0111en Poslovnik, molim vas?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111120",
        "text": "Povrije\u0111en je, smijem govoriti?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111121",
        "text": "Smijete naravno govoriti i ako zlorabite povredu poslovnika [[Upadica Paneni\u0107: Ovako povrije\u0111en je \u010dlanak 238. zastupnik.]] dobiti \u0107ete opomenu i nemojte govoriti da onda stalno dajem opomene oporbenim zastupnicima, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111122",
        "text": "Povrije\u0111en je \u010dl. 238. zastupnik je iznio neto\u010dan podatak, s time jer je naveo da ja nisam pro\u010ditao poja\u0161njenje koja su bila u javnom raspravi. Ja ne znam jel on postao vidovit, ali izgleda da mu je oko mozga do\u0161lo do odre\u0111enog stiropora koji se je nakupio, pa sada, ono jednosatno ne mo\u017ee shvatiti da i drugi gledaju i \u010ditaju ono \u0161to je navedeno, a molio bi ovo gnijezdo koje kokoda\u010de da prestanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111123",
        "text": "Kolega Paneni\u0107, ja vam naravno izdajem opomenu. Ja vas molim, ja vas lijepo molim, ajmo dr\u017eati, dajte dr\u017eite razinu rasprave svi skupa, svi skupa dr\u017eimo razinu rasprave onakvu kakva treba biti u Hrvatskom saboru. Ja vas to lijepo molim, lijepo vas to molim. Ne mo\u017eete, ne mo\u017eete, molim vas. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Kolega Paneni\u0107, nisam dao rije\u010d. Ja vas lijepo molim da svi se pona\u0161ate onako kako doli\u010di ovome Domu. I u svojim govorima i u svojim reakcijama, ja vas lijepo to molim sve skupa. Po\u0161tovana zastupnica Sun\u010dana Glavak, digla je povreda poslovnika, u \u010demu je povrije\u0111en poslovnik, opominjem unaprijed da \u0107u dati opomene ako se zlorabi ta institucija, dosta mi je ve\u0107 zlorabljenja institucije povrede poslovnika. Ljudi mogu govoriti ovdje i la\u017ei i objede i \u010desto govore, jedni drugim. I to nije razlog za povredu Poslovnika da se odmah razumijemo, jer kada bi radi toga se davala povreda poslovnika, onda bi, bojim se velika ve\u0107ina stalno bila u povredi poslovnika. Prema tome, ja nisam taj niti nitko nije taj, koji mo\u017ee procjenjivati da li netko govori istinu ili govori la\u017e. Prema tome, ja radi toga ne mogu davati povredu poslovnika ali, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111124",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de. Vrlo sam vas dobro razumjela, svjesna povrede \u010dlanka 238. biv\u0161i ministar kolega Paneni\u0107, uvrijedio je zastupnike ili zastupnice, stoga vas molim da pogledate \u010dlanak 238. da date opomenu onima koji to zaslu\u017euju i mislim da je krajnje vrijeme da se na civiliziran na\u010din po\u010dnu pona\u0161ati u sabornici. Ovo je doista nisko, bezobrazno, drsko i stvar ku\u0107nog odgoja, kolega Paneni\u0107 mo\u017ee vas biti sram.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111125",
        "text": "Dobro, ja procjenjujem da nije povrije\u0111en poslovnik i ponovno vas molim, da prestanemo sa time da na taj na\u010din funkcioniramo kao da smo u dje\u010djem vrti\u0107u. Oprostite pona\u0161ate se kao da ste u dje\u010djem vrti\u0107u, doslovno, molim vas. Ajmo biti ozbiljni, radimo ozbiljan posao, trebali bi raditi, ljudi nas gledaju i procjenjuju. Odgovor na repliku po\u0161tovanog zastupnika \u0110aki\u0107a, ili smo obavili? Ni\u0161ta, onda sljede\u0107a replika je po\u0161tovani zastupnik Ivica Mi\u0161i\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111126",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Sabora. Kolega \u0110aki\u0107u, ustroj ove inspekcije nadam se da \u0107e biti dobar, da ne\u0107e biti kao \u0161to je bio gdje su ljudi inspektori i\u0161li po 50 km u neke inspekcije, pa su imali probleme. Ba\u0161 sam do\u017eivio jedan slu\u010daj gdje mi je \u010dovjek to rekao \u2013 vidite gdje idem, pa ne znam kada \u0107u do\u0107i. Ali dobro. Ja se nadam da ove inspekcije nisu samo inspekcije za one male obrtnike i male trgovine, male kafi\u0107e i male ljude. Inspekcija mora biti, raditi ne\u0161to sasvim ne\u0161to drugo i istra\u017eivati ove velike firme, pa i dr\u017eavne firme gdje se milijarde obr\u0107u, gdje se stotine milijuna pla\u0107a, gdje nepravilnosti ima puno. I nadam se da \u0107e ovaj inspektorski nadzor biti sasvim druga\u010diji, nego \u0161to je bio do sada jer se, a da ne ka\u017eem o porezima, a i nepla\u0107enim porezima i sva\u0161ta \u0161to se de\u0161ava u dr\u017eavi, carine i ostalo mislim da to treba biti glavni fokus inspekcija gdje pa i ovo \u0161to se de\u0161avalo u Uljaniku gdje su inspekcije ve\u0107 davno trebale u\u0107i unutra i vidjeti gdje su se potro\u0161ili ti novci, gdje su te milijarde i kako su se potro\u0161ile i netko treba za to odgovarati. To u stvari inspekcije trebaju raditi, a ove male radno vrijeme i ostalo naravno i to treba dotjerivati, ali ne u toj namjeri jer inspekcije su ispale samo za male ljude. Za velike to ne postoji. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111127",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u0110aki\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111128",
        "text": "Hvala lijepo. Da kolega, o\u010dekivanja su velika. Da je inspektorat nastavio sa svojim radom, on bi vjerojatno do\u017eivio svoj puni uspjeh ve\u0107 u ovim godinama. Ne bi trebali danas raspravljati o ovom zakonu i tro\u0161iti vrijeme da nije hir pojedinaca koji su obna\u0161ali du\u017enost u vlasti bio da stave pod sebe te inspekcije i tu postoji ta sumnja da su iz \u010distoga razloga kako bi rukovodili njima stavili kako bi usmjeravali tamo gdje njima politi\u010dki odgovara. Ono \u0161to su trebali, suzbijanje uvoza, nelegalna trgovina, tri puta zamrzavano meso, neispravna ili iza\u0161la roba to nisu radili jer su u zajedni\u0161tvu vjerojatno ministri sa odre\u0111enim dobavlja\u010dima tih roba i usluga bili, rekli nemoj tamo, tamo ne treba i\u0107i.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111129",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Ante Babi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111130",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora. Zapravo, potaknut silnom ovom raspravom od samog po\u010detka i ono \u0161to je zapravo napravio Klub SDP-a i referiraju\u0107i se na va\u0161u raspravu gospodine \u0110aki\u0107u zapravo jer ste po\u010deli svoju raspravu time da ovaj Dr\u017eavni inspektorat nije ni trebalo ukidati tada, te\u0161ko se sjetiti svih onih \u0161teta koju je Kukuriku koalicija napravila za svoga mandata za narod i dr\u017eavu. Ali ja \u0107u vas podsjetiti 2012. godine \u2026 oni su promijenili zakon, promijenili su oko 3 tisu\u0107e ljudi ne samo tu, nego u ministarstvima, agencijama ukidav\u0161i Dr\u017eavni inspektorat i onda ako se sje\u0107ate mi smo na svim \u017eupanijskim zgradama, \u010dak su i neki \u017eupani rekli da ne treba raditi fasade koliko smo onih tabela i plo\u010da imali za svako ministarstvo. Da ne govorim da to nije bilo ujedna\u010deno. Ono \u0161to nije dobro a trebalo je danas biti, a to je da bude jedna kvalitetna i dobra rasprava upravo za one kojima zakon taj slu\u017ei da se suzbiju odre\u0111ene stvari i da to krene na bolje. Dakle ekspeditivno i mobilno, ono \u0161to ste zapravo i vi rekli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111131",
        "text": "Hvala. Po\u0161tovani zastupnik \u0110aki\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111132",
        "text": "Pa naravno da inspektorat, ja tvrdim, nije trebalo ukidati on bi \u017eivio i funkcionirao sve bolje, sve kvalitetnije sa dobrim kadrom. Ovako su puno puta mi se po\u017ealili inspektori kakve pritiske se na njih vr\u0161e odre\u0111eni dr\u017eavni slu\u017ebenici, pa i ministri. Doga\u0111alo se rastro\u0161nost, bahatost, usmjerenost i parcijalnost u obna\u0161anju tih slu\u017ebi. To mora prekinuti i ba\u0161 dono\u0161enjem Zakona o inspektoratu i ustrojavanjem Dr\u017eavnog inspektorata nu\u017enost je da se to prekine i tako da se i funkcionalno i racionalno postupa sa dr\u017eavnim dobrima, financijama kao i sredstvima koja su dana inspektoratu na raspolaganje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111133",
        "text": "Sljede\u0107a replika je po\u0161tovani zastupnik Anton Kliman.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111134",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de. Kolega \u0110aki\u0107, htio bih komentirati jednu situaciju koja jako plasti\u010dno oslikava ovu situaciju sa inspektorima. Dakle, najturisti\u010dkija hrvatska regija Istra je imala svega 4 turisti\u010dka inspektora. Mo\u017eete zamisliti, 4 turisti\u010dka inspektora na svom podru\u010dju? Dakle, nemogu\u0107e je obaviti onaj posao koji mu je zakon predvidio. Sada \u0107e uvo\u0111enjem inspektorata narasti broj na puno ve\u0107i broj inspektora i samim tim \u0107e biti efikasnija inspekcija. No, jo\u0161 bih htio naglasiti koliko mi vrijeme dopu\u0161ta, da u razgovoru sa gospodarstvenicima u Hrvatskoj svi pozdravljaju uvo\u0111enje inspektorata. Dakle, mi ovdje ne uvodimo jednu represiju bez veze, nego to pozdravljaju i na\u0161i gospodarstvenici gdje im je dosta inspekcija da ih obilazi u jednom danu tri inspekcije, 5 inspekcija i onemogu\u0107avaju im i remete rad onako kako su ga oni zamislili.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111135",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika \u0110aki\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111136",
        "text": "Pa evo vidite kolega, na tom tragu puno puta su slani inspektori iz kontinenta na na\u0161u obalu. Kada do\u0111u tamo, kada se sna\u0111u, kada u\u0111u u prostor, kada vide koji subjekti trebaju se kontrolirati sa kakvim naznakama, sve je to daleko od onoga \u0161to na terenu kada \u010dovjek poznaje materiju i kada zna s kim posla ima i kako mo\u017ee reagirati. Naravno da najvi\u0161e se protive ovom inspektoratu oni koji su vjerojatno najvi\u0161e utjecaja imali na pojedine inspektore. Oni su to iz svojih iskustava, danas se energi\u010dno bore kako to se ne bi dogodilo jer vi\u0161e ne\u0107e mo\u0107i imati. A i ti sami inspektori kao i gra\u0111ani, a i gospodarstvenici koji su sudjelovali u ovom savjetovanju jasno su rekli da je to nu\u017eda i potreba.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111137",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107a pojedina\u010dna rasprava je po\u0161tovanog zastupnika Sa\u0161e \u0110uji\u0107a. Nema ga. Gubi pravo na raspravu. Pa \u0107e pojedina\u010dno raspravljati sljede\u0107i, po\u0161tovani zastupnik Stevo Culej. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111138",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, ja \u0107u ovdje govoriti o slu\u010daju jednoga poreznog obveznika. Naime radi se o gospodarstveniku koji preko 40 godina radi i djeluje u Hrvatskoj u Vinkovcima, pored toga je i hrvatski branitelj koji uredno ispla\u0107uje svoje obaveze prema dr\u017eavi i prema radnicima. Me\u0111utim, nad njim je izvr\u0161en jedan nadzor i utvr\u0111eno je da u tijeku poreznoga nadzora predmetni obveznik \u0160imun d.o.o. Vinkovci dostavio je poreznom tijelu bankovne izvode iz kojih je razvidno da je istoimeni gotovinu koju je primio za izdane i napla\u0107ene ra\u010dune iznad 75 tisu\u0107a kuna uplatio na \u017eiro-ra\u010dun istog ili najkasnije sljede\u0107eg radnoga dana. Me\u0111utim, Zakon o sprje\u010davanju pranja novca i financiranje terorizma \u201eNarodne novine\u201c, br. 108/17. u \u010dlanku 55. propisano je: \u201ePravna ili fizi\u010dka osoba koja obavlja registriranu djelatnost u Republici Hrvatskoj ne smije primiti naplatu ili obaviti pla\u0107anje u gotovini u vrijednosti od 75 tisu\u0107a kuna i ve\u0107e.\u201c Radi se o jednome gospodarstveniku koji dakle 40 godina radi i djeluje i pored toga \u0161to je bio i hrvatski branitelj vi\u0161e puta odlikovan, inspektorat je u tom slu\u010daju odradio jedan veliki posao, pa je zbog ovaj prekr\u0161aj njemu napla\u0107eno 3 tisu\u0107e kuna njemu osobno za te\u0161ko kvalificirano prekr\u0161ajno djelo, a trgova\u010dko dru\u0161tvo kaznom od 70 tisu\u0107a kuna. Ako se tu govori o sufinanciranju terorizma u istom slu\u010daju, mene jako zbunjuje ova cifra od 3 tisu\u0107e kuna njemu kao gospodarstveniku i njegovoj firmi od 70 tisu\u0107a kuna. To je jedna blasfemija nevi\u0111ena. A istovremeno \u0107u sada govoriti o jednom drugom slu\u010daju, o jednom slu\u010daju o kojem sam vi\u0161e puta govorio, ali izgleda da nije interesantan kao ovaj gospodarstvenik koji 40 godina kao i mnogi drugi upla\u0107uju svoje obaveze ovoj dr\u017eavi. A radi se, naslov: \u201eTulumarka Super, super tvornica Katran\u201c. Onda ide naslov na Indexu: \u201eNapadi na Srbe, gayeve, crnce i hajdukovce, a Kolinda \u2013 mislili su na predsjednicu \u2013 drobi o porastu tolerancije\u201c. Onda ide drugi naslov: \u201eExkluzivno \u2013 Klub super, super bez dozvole za rad i uvjeta za za\u0161titu od po\u017eara\u201c. Zna\u010di, potpuno nelegalan klub radi u centru Zagreba u 3 i 30 u no\u0107i kada je unutra 400 i vi\u0161e ljudi totalno nelegalno neprijavljeno, nemaju ni po\u017earne stepenice, ne znamo ni na koji na\u010din su uop\u0107e punili taj klub i kako su dolazili. Ali oni prozivaju, \u010dak i do predsjednice koja ne \u0161titi njihove interese u njihovome slu\u010daju jer oni se eto bave razno-raznim doga\u0111anjima. I o \u010demu govore? Nadalje, prozivaju hrvatsko dru\u0161tvo, hrvatske institucije da ih ne \u0161tite u njihovom nelegalnome radu, da ih ne podupiru u istom jer on eto, oni imaju odre\u0111ene doga\u0111aje tamo gdje oni u biti \u0161tite gay populaciju kroz svoje javno djelovanje. U klubu Super, super gdje se alkohol to\u010di maksimalno, gdje nije ni jedan radnik prijavljen, gdje nema, gdje se napla\u0107uju karte za ulazak u isti klub, gdje se unaprijed morate najaviti koliko \u0107e vas do\u0107i i koju rezervaciju stola \u0107ete imati, gdje sanitarni uvjeti pitanje da li uop\u0107e postoje jer oni su ipak u nekoj mo\u010dvari katran, u nekoj tvorni\u010dkoj hali napu\u0161tenoj, zapu\u0161tenoj u centru Zagreba. Zamislite, u centru Zagreba. Ja se pitam, da li postoje inspektorati koji su du\u017eni provjeriti isto? Da li su ih uop\u0107e provjerili do dana\u0161njega dana? Jer klub Super, super ja ne znam da li radi ili da li \u0107emo oti\u0107i tamo pa utvrditi \u010dinjeni\u010dno stanje da li jo\u0161 uvijek oni kr\u0161e zakon ili one provode jedan dru\u0161tveno korisni rad u edukaciji gospode gay i ostalih? Ja se pitam, kako je mogu\u0107e u Hrvatskoj dr\u017eavi koja je oplja\u010dkana od svih i od svakoga, nema \u0161to nas nije pro\u0161lo, ni\u0161ta nas nije zaobi\u0161lo a vjerojatno i ne\u0107e, kako je mogu\u0107e da na jednom ovakvom slu\u010daju gospodarstvenika koji 40 godina radi i djeluje inspektorat tra\u017ei i utvr\u0111uje da tu ima elemenata terorizma samo iz razloga \u0161to je dan kasnije uplatio sredstva na ra\u010dun? I koja je to kazna? 3 tisu\u0107e kuna za terorizam. Zamislite vi branitelja, gospodarstvenika, 40 godina koji u Vinkovcima je \u010dovjek od ugleda da on dobije takvu optu\u017enicu. Ja se pitam. Pa oduzmite mu i odlikovanja, zatvorite ga ako je optu\u017een i osumnji\u010den za terorizam. Nemojte mu davati 3 tisu\u0107e kuna kazne. Koja je to poruka teroristima koji \u0107e nam vjerojatno i do\u0107i i \u010diniti terorizam u Hrvatskoj ako je kazna 3 tisu\u0107a kuna? Kako \u0107emo postupiti u ova dva slu\u010daja, ja vama dajem na razmi\u0161ljanje, a meni je jasno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111139",
        "text": "Hvala. Imamo jednu repliku, po\u0161tovanog zastupnika Ivice Mi\u0161i\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111140",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Sabora. Kolega Culej, moram se javiti na tu va\u0161u raspravu kada su u pitanju Vinkovci, a i sam sam poduzetnik iz Vinkovaca i znam otprilike o kome se i radi. Me\u0111utim, danas i kod nas do sada je bilo ako niste nigdje onda ste ciljana skupina i ako niste u politici a poduzetnik ste, onda morate biti ka\u017enjeni bilo na koji na\u010din i bilo kako. Me\u0111utim, nadam se da je to vrijeme pro\u0161lo i da toga ne bi trebalo naravno biti vi\u0161e. Da li institucije rade svoj posao? Da su radile svoj posao do sada, mislim da ne bi imali problem u dr\u017eati i mislim da bi ova dr\u017eava bila bar jedno 10% vi\u0161e i bolja i sretnija nego \u0161to jeste. Ali tako je bilo kako je bilo, poslijeratno razdoblje. Svi su \u0161to je rekao jedan prijatelj, ka\u017ee: \u201eMi se snalazimo u mutnom.\u201c Ja se s time ne sla\u017eem. Mi moramo napraviti red i pravnu dr\u017eavu za svakoga, za svakog na ovom svijetu, pa i ministre i Ministarstva, i u dr\u017eavne uprave i sve sve. Ako to nismo u stanju napraviti, mi onda ne\u0107emo imati ni dr\u017eave, ni red, ni pravnu dr\u017eavu. Mo\u017eemo pri\u010dati koliko ho\u0107emo, gdje nema reda, nema ni dr\u017eave. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111141",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog zastupnika Culeja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111142",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Mi\u0161i\u0107u, pa ja sam svojevremeno protiv 57 likova podnio kaznenu prijavu za ratne zlo\u010dine i odgovor moje ku\u0107e, MUP-a, je bio Ne bis in idem>, ne dva puta o istom, a ja sam shvatio pitanje, da sam pitao kako je Pero, a oni su rekli Pero je dobro, a za Marka ne pitaj. Za\u0161to ka\u017eem Marko? Zato \u0161to je Marko u Adelaide-u u Australiji, i ne pitaj za Marka, tako da ne moramo se uop\u0107e \u010duditi kako na\u0161e institucije \u0161araju i fulaju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111143",
        "text": "Sad \u0107emo imati zavr\u0161ne rije\u010di u ime Kluba zastupnika. Prvo u ime Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e, po\u0161tovani zastupnik Branimir Bunjac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111144",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani podpredsjedni\u010de Sabora, uva\u017eene kolegice i kolege, predstavnici Ministarstva. Zna\u010di kao \u0161to smo rekli u samom po\u010detku rasprave, mi smo ovdje danas raspravljali o Lex fotelji. O Zakonu koji treba poslu\u017eiti jednom \u010dovjeku da stekne neograni\u010denu mo\u0107 zajedno sa onim ljudima koje zastupa, a to je ovaj ovdje \u010dovjek, kojeg ina\u010de nikada ne vidimo u Saboru, a sad smo ga danas vidjeli zato \u0161to ne\u0161to treba dobiti, pa se onda pojavi. A to je naime gospodin Andrija Mikuli\u0107, za kojega evo ovdje u novinskom \u010dlanku pi\u0161e da vodi sumnjivu rudarsku ekipu. Zna\u010di nisam to ja rekao, nego to ovdje pi\u0161e, evo sumnjiva rudarska ekipa. Ta navodno sumnjiva rudarska ekipa se sastoji od sljede\u0107ih faktora. Jedan je gospodin Dragan Krasi\u0107, koji je dodjeljuje koncesije za rudarstvo. To su koncesije za \u0161ljunak, za fini kamen, za rudnike i tako dalje. Da bi se dobila koncesija, projektnu dokumentaciju i elaborat mora napisati njegova supruga, Ozana Krasi\u0107. Zna\u010di, supruga pi\u0161e mu\u017eu projektni elaborat, ina\u010de se koncesija ne mo\u017ee dobiti. A tko ih nadzire? Nadzire ih njihov kum, gospodin Andrija Mikuli\u0107. Koji je povezan sa svojim drugim kumom, a to je gospodin Milijan Brki\u0107. Ba\u0161 \u010dudno, ono, svi su o\u017eenjeni, sve kum na kumu, rodbina i tako dalje. Mislite da to \u0161to govorim nije istina? Pa evo vam gospodo nalaz Dr\u017eavnog ureda za reviziju, na kojem pi\u0161e Izvje\u0161\u0107e o obavljenoj reviziji u\u010dinkovitosti gospodarenjem mineralnim sirovinama u Republici Hrvatskoj, prosinac 2016. godine, u kojemu citiram: \u201cStranica 54., podvu\u010deno jasno pi\u0161e, da je odre\u0111eni broj elaborata procjene rezervi izradila jedna te ista pravna osoba, tako\u0111er je u elaboratima naveden podatak o pravnim osobama koji su izra\u0111ivali elaborate iz prethodnih razdoblja, koje tako\u0111er u ve\u0107em broju izradila ista pravna osoba. Iz navedenog proizlazi da rudarski gospodarski subjekti ne maju dovoljno informacija za odabir subjekata koji mogu izra\u0111ivati elaborate, stoga je Dr\u017eavni ured za reviziju mi\u0161ljenja da bi ih o tomu trebalo informirati.\u201c Zna\u010di, \u010dini se da ovaj novinski \u010dlanak prema Nalazu, Ureda za dr\u017eavnu reviziju, istina. Uvijek samo jedna firma mo\u017ee dobiti koncesije za rudarstvo. I sad gospodin Mikuli\u0107 koji je, dakle, povezan rodbinski sa ovim ljudima i koji o\u010dita mulja, nisam rekao ja, ka\u017eu novinaru, ka\u017ee i dr\u017eavni Ured za reviziju, \u017eeli postati glavni dr\u017eavni inspektor, uzeti 17 inspekcija pod svoje ruke, 1800 ili 2500 ljudi, ne znam kol'ko, a za\u0161to?, samo zato da bi rodbina, kumovi, stranka i dalje mogli, ovoga, vr\u0161iti monopol, uzimati provizije, ne znam \u0161ta su ve\u0107 uzimali, a po\u0161tene ljude uni\u0161tavati. Sve one koji nisu na liniji HDZ-a. Ne daj ti bo\u017ee da Branimir Bunjac otvori neku firmu u Hrvatskoj, Miro Bulj, ili svejedno tko, \u017deljko Lenart. Odmah \u0107e ga inspekcija \u0107e ga zadaviti ko zmiju, nema \u0161anse. I to je smisao va\u0161ega Zakona, i to je razlog za\u0161to je oporba \u017eeljela oti\u0107i i za\u0161to je oti\u0161la sa ove rasprave. Jer ta rasprava nije ni\u0161ta drugo nego o\u017eivljavanje hobotnice. I sada jo\u0161 na kraju, kad ste raskrinkani u svojoj prijevari, jo\u0161 \u017eelite gurnuti preko svih pravila i sve procedure Zakona o poljoprivredi, i opet i njega izglasati, a dok oporbe nema. Pod krinkom kao mi ho\u0107emo raditi, mi smo radoholi\u010dari, ja bih uvijek radio, ovoga, ka\u017ee gospodin Ba\u010di\u0107 i to je sad izgovor da se po drugi puta prevare gra\u0111ani. Ako ste takvi radoholi\u010dari, niste trebali od 01. do 15.11. imati pauzu, ne treba pauza za Uskrs, \u0161to se mene ti\u010de ne treba ni za Novu Godinu. To vam samo slu\u017ei kao prozirni izbor. Gra\u0111ani ovo vide. Neka je vas tu sad ve\u0107ina, ali ve\u0107ina je pred ekranima koja vidi, koja zna i koja bilje\u017ei. I nemojte to raditi. Nemojte to raditi. Poljoprivreda je presudno strate\u0161ko pitanje za Republiku Hrvatsku i zaslu\u017euje da se o njoj raspravi po propisanoj proceduri i na na\u010din da svi zastupnici mogu u tome ravnopravno sudjelovati, a ... [[Govornik se ne razumije.]] zainteresirana javnost koja \u0107e mo\u017eda do\u0107i sutra na galeriju, a sada im je to pravo uskra\u0107eno. Sada je 15 do tri, danas smo raspravljali 6 sati i 15 minuta, ovoga, silovali ste proceduru, sami ste tra\u017eili da bude objedinjena rasprava, pa sad snosite posljedice svojih odluka [[Upadica: Hvala vam lijepa.]] Molim.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111145",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107a rasprava je u ime Kluba zastupnika HSS-a, po\u0161tovani zastupnik \u017deljko Lenart.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111146",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani podpredsjedni\u010de, kolegice i kolege. Evo, sada kada je gospodin Ba\u010di\u0107 vidio da \u0107e Bunjac ili Lenart raspravljati, pobjegao je van, iz te svoje velike hrabrosti koje se borio ovdje. Inspekcije i inspektori \u0107e raditi i u ovom ili onom obliku, radili su i biv\u0161em obliku, radit \u0107e i u novom obliku, rade i u dana\u0161njem, trpe cijelo vrijeme reorganizacije i nije im te\u0161ko poslovati, jer su i pod kapacitirani sa tehnikom, svaki \u010das se reorganiziraju i jednostavno im je te\u0161ko pratiti sve, pa i ovo spajanje uz taj mega inspekcijski konglomerat \u0107e biti vrlo te\u0161ko i nosit \u0107e puno gubitaka i vremena i svega i novca. No, s obzirom da smo mi danas zavr\u0161ili raspravu o ovoj to\u010dci, pa evo kolega Ba\u010di\u0107 koji je predlo\u017eio da mi i dalje raspravljamo o poljoprivredi ja mu predla\u017eem da mi danas glasujemo o ovom zakonu, ovom setu zakona, ali ne, za\u0161to ne, zato \u0161to on ne mo\u017ee skupiti bilo koji dan ve\u0107inu, jer upravo njegovih zastupnika nema ovdje u Hrvatskom saboru pa da mogu pristupiti glasovanju. To je problem. Kolega Ba\u010di\u0107 mo\u017ee skupiti zastupnike samo jedan dan kad im tjedan dana prije najavi kada \u0107e se glasovati. Draga gospodo mi smo za danas ispunili plan, \u0161to se nas iz HSS-a ti\u010de ma mo\u017eemo mi i dalje raspravljati o poljoprivredi, mo\u017eemo o tome raspravljati u pola no\u0107i ako treba, no me\u0111utim postoje ljudi s one drugi strane ekrana koji \u017eele \u010dut ovakve rasprave o poljoprivredni o krovnom Zakonu o poljoprivredi. Ja predla\u017eem da ukoliko raspravljamo o poljoprivredi neka do\u0111e i ministar poljoprivrede ovdje jer ovo se radi, ovo je krovni zakon u poljoprivredi. Pa voljeli bismo da ministar bude tu i da \u010duje na\u0161e kona\u010dne primjedbe na ovakav jedan zakon, pa da nam i ka\u017ee gdje je strategija poljoprivrede u kojoj je fazi, jer mi raspravljamo o krovnom zakonu, a nismo napravili razvojnu poljoprivrednu strategiju. Draga gospodo, onaj koji imalo poznaje poljoprivredu zna da i u \u0161tali postoji red, da se zna kada se \u010disti, kada se hrani, kada se muze, kada se napaja, kada se pu\u0161ta stoka iz staje van, a mi ovdje kr\u0161imo red. Sami ste vi u HDZ-u htjeli ovakav Poslovnik. Ni\u0161ta se ne\u0107e dogoditi ako mi sutra raspravljamo o poljoprivredi. Danas smo ispunili plan. Za\u0161to ranije, zbog toga \u0161to su neki ljudi ostali iz oporbe bez mogu\u0107nosti da raspravljaju. Opet im se krenulo sa time da se \u0161to manje \u010duje glas oporbe, pa nemojte se bojat kritike, imate ve\u0107inu petkom kada se glasuje, mo\u017eete donijet \u0161to god ho\u0107ete. Svaka kritika je posebna, je poticajna, dobra. Pametan \u010dovjek \u0107e saslu\u0161ati i onoga najglupljega mo\u017eda ih njega izvu\u010de iz toga nekakav pametan zaklju\u010dak. Pa tako i vi mo\u017eete saslu\u0161ati oporbu i nemojte se bojat na\u0161ih kritika. Na\u0161e kritike su dobronamjerne za hrvatski narod. Mi ne radimo za banke za krupni kapital, za udru\u017eene organizacije, za mafiju, mi radimo za narod. I ja \u017eelim da mene zovu narodni zastupnik, a ne da me zovu neko ko se prodana du\u0161a. Pre \u010demu je problem, ajmo raspravljat sutra lijepo kada ljudi o\u010dekuju ovaj Zakon o poljoprivredni, Zakon o stoci, pa da raspravljamo o svemu tome onako kako je najavljeno, ni\u0161ta se ne\u0107e dogoditi. Ono \u0161to je za sutra zakazano to \u0107e se sutra i raspravi. Jedino \u0161to mo\u017eemo evo ponavljam, danas u\u0161tediti vrijeme pa ajmo ovaj set zakona odglasati ako HDZ mo\u017ee skupiti svoje zastupnike tj. kvorum u Hrvatskom saboru, tu \u0107emo u\u0161tediti pa onda smo mo\u017eda \u010dak ne moramo u petak ni glasovati nego neki drugi dan opet kada se stvori ovakva jedna rupa kada zavr\u0161imo ranije raspravu zbog toga \u0161to ljudi ne mogu govorit. Sve ove opomene gospodo iz HDZ ja tu stojim mo\u017eete mi re\u0107i naglas \u0161to ho\u0107ete, ne morate se \u010dudit, ko picek glisti. Ja ovo govorim jer je ovo istina, jer je ovo jednostavno vrije\u0111anje hrvatskog naroda i zastupnika koji su odavde, ovdje izabrani. Nismo mi do\u0161li ovdje sa 200 glasova, 400 neki su dobili puno, puno vi\u0161e i puno vi\u0161e ljudi je \u017eeljelo da oni budu njihovi zastupnici u Hrvatskom saboru, mi dolazimo iz malih sredina, gdje nas ljudi pitaju, mi se ne sakrivamo pred nikim, ne voze nas u blindiranim autima, nemamo nekoliko \u010duvara, mi smo ljudi iz naroda i s narodom sjedimo, dru\u017eimo se, pijemo kavu, radimo i hodamo u zamazanim kombinezonima jer nas nije sram biti radnici, seljaci i sve ono \u0161to \u010dovjek danas je. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111147",
        "text": "Hvala lijepa, izvolite, po\u0161tovani zastupnik Grmoja je dignuo povredu poslovnika. U \u010demu je povrije\u0111en Poslovnik?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111148",
        "text": "Po\u0161tovani podpredsjedni\u010de ne znam jeste li uo\u010dili dok je raspravljao kolega Lenart, kolega \u0160uker je naredio ljudima iz ministarstva gospodinu Plazoni\u0107u da povu\u010de svoju zavr\u0161nu rije\u010d gdje se treba obratiti u vezi svih na\u0161ih primjedbi i ja mislim da je ovo apsolutno nedopustivo. Da jedan saborski zastupnik, predstavnicima Vlade RH nare\u0111uje da povuku svoju raspravu \u0161to su oni i u\u010dinili. Ja vas molim da upozorite kolegu \u0160ukera, ja znam da je njima u interesu da \u0161to prije proguraju ovaj Zakon o dr\u017eavnom inspektoratu i da pre\u0111emo na Zakon o poljoprivredi koji je krovni zakon, ali obe\u0107ajem vam ovdje ne\u0107e biti rasprave, rasprave ne\u0107e biti dok ministar Tolu\u0161i\u0107 ne do\u0111e ovdje. Mo\u017eemo mi raspravljati sada, ali bez ministra Tolu\u0161i\u0107a nema rasprave, ne\u0107e se tako odnositi ni prema hrvatskoj poljoprivredi ni prema hrvatskom selu. Raspravljamo o najbitnijem zakonu, ministra nema, to vam pro\u0107i ne\u0107e.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111149",
        "text": "Kolega Grmoja, prvo naravno da nisam niti vidio, a niti je to to\u010dno da mo\u017ee neko nekome ne\u0161to narediti, a koliko ja znam [[Upadica: Istina je to.]] kolega \u0160uker, dobit \u0107ete opomenu, molim vas, kolega \u0160uker, kolega \u0160uker ja vam izri\u010dem opomenu, izri\u010dem vam opomenu kolega \u0160uker. Ovaj to \u0161to ste rekli ne stoji jer predstavnici Vlade \u0107e svi govoriti koliko ja znam, bar su mi tako najavili. Prema tome, to \u0161to ste rekli apsolutno ne stoji i to nije povreda Poslovnika prema tome. Kolega \u0160uker, molim vas. Izvolite vi ste digli kolega Bulj povredu Poslovnika, u \u010dem je povrije\u0111en Poslovnik?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111150",
        "text": "Kolega Lenart je povrijedio Poslovnik 238., kolega trebali ste ga i opomenuti, on ka\u017ee da bi trebali bit saborski zastupnici ve\u0107ine narodni zastupnici, vi njih vrije\u0111ate, nemojte ih vrije\u0111at, oni su vam zastupnici ve\u017eu konja gdi im gazda ka\u017ee, prema tome, to je prva uvreda i trebao je\u2026 [[Govornik se ne razumije]] odmah opomenuti. Druga va\u0161a vrlo bitna opaska je rekli da se triba govoriti o Zakonu o poljoprivredi, da ne tribamo danas, naravno da ne tribamo, a niti \u0107emo bez ministra jel oni su sve napravili da ode zemlja poljoprivredna strancima, da se iseli Slavonija\u2026/",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111151",
        "text": "/Upadica: Kolega Bulj, prema\u0161ili ste zna\u010dajno vrijeme/ [[Govornik se ne razumije]] [[Upadica: A drugo, ovaj, ste svjesno povrijedili Poslovnik, vi, upravo sada, pa vam izri\u010dem radi toga opomenu]] Izvolite kolega Grmoja, molim vas, vrlo oprezno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111152",
        "text": "Oprezno, oprezno, iznijeti \u0107u samo \u010dinjenice kao \u0161to sam iznio i prvi put koliko god to kolegi \u0160ukeru smetalo, zna\u010di, njega istina boli, on je to napravio, svjestan je \u0161to je napravio da je rekao Plazoni\u0107u da povu\u010de raspravu, da ne raspravlja, a sada da stvar bude gora, nakon \u0161to je upozoren i dalje nastavlja sa vrije\u0111anjem i dalje nastavlja sa vrije\u0111anjem. Ja nikoga predsjedavaju\u0107i nisam uvrijedio, ja sam iznio ono \u0161to se dogodilo i \u010dega su svjesni i gospodin Plazoni\u0107 i svi ovdje koji su gledali \u0161to se doga\u0111a, ne \u017eelim vrije\u0111ati zastupnike, mogao bih sva\u0161ta re\u0107i o kolegi \u0160ukeru i njegovoj odgovornosti za stanje u kojem se nalazi na\u0161a zemlja, ali to ne\u0107u napraviti, biti \u0107u pristojan i upozoriti \u0107u na ono \u0161to je istina.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111153",
        "text": "Isteklo vam je vrijeme, a to naravno nije nikakva povreda Poslovnika. I ja vas lijepo molim, niste se ni pozvali ni na kakvi \u010dlanak, ni ni\u0161ta. Ja vas lijepo molim, molim vas prestanite sa tim igrama o povredi Poslovnika kad znate da nije povrije\u0111en Poslovnik, ja vas lijepo molim, nemojmo se pona\u0161ati, vi sami govorite kako nas narod gleda, pa kako vas svi skupa sram tako se pona\u0161ati onda. Slijede\u0107i \u0107e u ime kluba, izvolite kolega Lenart, u \u010demu je povrije\u0111en Poslovnik.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111154",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de, oprostite malo na gu\u017evi, ali evo, kolega Bulj me uvrijedio jer je rekao da sam ja rekao za HDZ-ovce da nisu narodni zastupnici, ali \u2026 [[Govornik se ne razumije]] odre\u0111uje i ispod toga je ispalo da su oni zastupnici ve\u017ee konja tamo gdje gazda ka\u017ee, evo, ja te stvari nisam, na\u0161ao sam se tu uvrije\u0111enim da sam ja rekao insinuirao da su HDZ-ovi zastupnici, zastupnici gdje gazda ka\u017ee da se ve\u017ee konja. Oprostite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111155",
        "text": "Niste se niti pozvali ni na \u010dlanak, ja vam ne\u0107u sada dati nikakvu opomenu jer moram priznati da je ovo \u0161to vi danas radite je toliko ispod bilo kakve razine, da to uop\u0107e ne zaslu\u017euje niti opomene. Slijede\u0107i, kolega Grmoja, molim vas, izvolite u \u010demu je povrije\u0111en Poslovnik.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111156",
        "text": "Vi ste povrijedili \u010dlanak Poslovnika 33 koji se odnosi na ovlasti predsjednika Sabora odnosno predsjedavaju\u0107eg. Naime, vi konstantno s tog mjesta komentirate ono \u0161to opozicija govori, to nije va\u0161 zadatak, niti imate te ovlasti. Jesu li na\u0161e poruke gra\u0111anima prihvatljive, neprihvatljive, vi niste tu, vi ste tu da nas upozorite, ako sam prekr\u0161io Poslovnik, dajte mi opomenu, niste komentator, niste Drago \u0106osi\u0107, niste Bo\u017eo Su\u0161ec, molio bih vas da se tako pona\u0161ate.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111157",
        "text": "Vi pro\u010ditajte bolje Poslovnik, pa \u0107ete vidjeti da sam ja zadu\u017een i za red ovdje, a vi radite nered ovdje i dobivate sada drugu opomenu sa zabranom govora. A sada \u0107e zavr\u0161nu rije\u010d u ime kluba Mosta Nezavisnih lista imati po\u0161tovani zastupnik Tomislav Paneni\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111158",
        "text": "Hvala lijepo, po\u0161tovani predstavnici Vlade, cijenjene kolegice i kolege, zapravo smo i kroz ovu raspravu vidjeli da ideja oko stvaranja Dr\u017eavnoga inspektorata, njegovoga ponovnoga uspostavljanja mo\u017ee biti sigurno kvalitetna i u korist prvenstveno onih koji su predmet nadzora. Me\u0111utim, kada poslu\u0161amo ovdje isto tako argumentaciju koja je izno\u0161ena onda trebate evo isto tako prihvatiti ono da postoje brojne bojazni koji ve\u0107 na neki na\u010din se pojavljuju, ne samo kod nas kao zastupnika jel mi informacije dobivamo i od poduzetnika i od drugih koji to uo\u010davaju, upozoravaju da u raspravi treba upravo iznositi probleme koji bi se mogli pojaviti nakon \u0161to se krene sa provedbom. Naravno da o\u010dekivanje je da ovaj Zakon pojednostavi puno stvari. Vidimo samo da je, koliko, 33 Zakona koja idu u izmjenu govori o tome da u svakom je samo promijenjeno postupanje Inspekcijske slu\u017ebe da \u0107e postupati sada u okviru Dr\u017eavnog inspektorata. Ali ono \u0161to nije dotaknuto, a to je kako \u0107e postupati? Neki ministri bili su napredniji, pa su vrlo, neki ranije, neki malo kasnije, utvrdili da ne\u0107e se postupati u ka\u017enjavanju poduzetnika na prvu, zna\u010di, kada im se ne\u0161to utvrdi, biti \u0107e savjetovani, odrediti \u0107e im se primjereni rok, dok s druge strane, drugi brojni Zakoni nisu promijenjeni. Kako \u0107e Dr\u017eavni inspektorat funkcionirati? Da li \u0107e se pridr\u017eavati jedne prakse ili druge prakse? Da li \u0107e se baviti Zakonom u kome je ukinuto ka\u017enjavanje po uo\u010davanju prvog prekr\u0161aja ili \u0107e postupati po onim Zakonima u okviru kojih po prvom prekr\u0161aju se isto tako postupa kao i dalje? Tko daje naputak, da li uop\u0107e postoji naputak, jel i u Vladi kada sam bio ministar, bilo je, neki ministri su izjavili ne \u017eele mijenjati Zakon vezano za postupanje, nego \u0107e oni dati naputak. Zna\u010di, \u0161to je naputak, tko \u0107e ga dati, dal \u0107e dati glavni dr\u017eavni inspektor? Prema tome, idemo u jednom smjeru koji bi trebao svima skupa olak\u0161ati, ali vodimo ra\u010duna da postoje isto tako i podru\u010dja na kojima \u0107e se vrlo pa\u017eljivo promatrati da li su ove izmjene bile samo kozmeti\u010dke ili \u0107emo stvarno za mo\u017eda godinu dana ako dobijemo izvje\u0161\u0107e dr\u017eavnog inspektora, \u0161to, evo, stalno nam se\u2026 [[Govornik se ne razumije]] izvje\u0161taji upravo takvih organizacija, stavljaju se na razinu Odbora, gdje i kada se tra\u017ei rasprava da se prenese u okviru parlamentarnog dijaloga ovdje kojega imamo, to se sprje\u010dava. Smatra se da je ono \u0161to se raspravlja u zatvorenom prostoru pojedinog Odbora dostatno, ja vam govorim da nije. Upravo govorim radi toga \u0161to kolege zastupnici kada iznose, iznose konkretne primjere, svatko sa svoga podru\u010dja govori o onome \u0161to je problematika i smatram da i oni koji to trebaju provoditi, a glavni dr\u017eavni inspektor koji \u0107e imati vrlo visoku funkciju, vrlo veliku odgovornost, treba slu\u0161ati i te rasprave, treba saslu\u0161ati i vidjeti zapravo kako \u0107e se unaprijediti stanje. Ovdje ovi navodi oko odre\u0111enosti odre\u0111enih kandidata da bi oni trebali putem povezanosti s drugim osobama, \u0161to je, evo i kolega iz \u017divog Zida napomenuo, biti ne nekim \u010delnim funkcijama, pla\u0161ene, pla\u0161ene ono jer jednostavno ne osje\u0107am se sigurno ako \u0107e to tako funkcionirati i onda se zapravo postavljaju pitanja da li u ovoj politici svi su povezani, dal smo mi svi ro\u0111aci, kumovi ili neki drugi i \u0161to je onda uloga inspektora, da bude samostalan ili da bude toliko povezan, uvezan odgovorno\u0161\u0107u prema odre\u0111enim i politi\u010dkim krugovima, isto tako i onim stru\u010dnim krugovima da ne\u0107e imati niti snagu, niti samostalnost da ne\u0161to provede. Kako \u0107emo ohrabriti te ljude u njihovom postupanju, ako upravo kroz ovakve rasprave i oni koji danas pa\u017eljivo slu\u0161aju jel su zainteresirani, raditi \u0107e u takvim novim uvjetima, smatraju da, evo, politika, ne\u0107e dati stvarnu podr\u0161ku. Politika zapravo treba se skroz izmaknuti, izmaknuti da bi inspektori mogli voditi i da bi im na \u010delu bio inspektor, netko tko jako dobro poznaje kako funkcionira sustav, a ne da im se, ne daj Bo\u017ee, pojavi neki zastupnik koji se nikada nije bavio s ovom temom, a koji \u0107e prenositi politi\u010dke poruke, a ne razumijevati poduzetnike i gra\u0111ane koje \u0107e se, ne daj Bo\u017ee, sankcionirati. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111159",
        "text": "Hvala lijepo. A sada \u0107e u ime predlagatelja vrijeme podijeliti po\u0161tovani dr\u017eavni tajnici, najprije, koliko sam shvatio, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnica Vu\u010dkovi\u0107, Marija Vu\u010dkovi\u0107, dr\u017eavna tajnica u Ministarstvu poljoprivrede.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111160",
        "text": "\u2026/Govornik isklju\u010den/\u2026i saborski zastupnici, u ime predlagatelja izra\u017eavam spremnost na prihva\u0107anje Amandmana koji je ulo\u017eio Odbor za zakonodavstvo HS-a, a na prijedlog Zakona o sjemenu, sadnom materijalu i priznavanju sorti poljoprivrednog bilja i kojim se dora\u0111uje i dopunjuje imamo tehni\u010dki izri\u010daj \u010dl. 10 i \u010dl. 14. Prijedloga Zakona s Kona\u010dnim prijedloga Zakona. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111161",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107i je dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu zdravstva, \u017deljko Plazoni\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111162",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de HS-a, uva\u017eene saborske zastupnice i zastupnici, nakon bavljenja ove iscrpne diskusije, moram re\u0107i da smo mi u Ministarstvu zdravstva ukupno s obzirom na novonastalu situaciju, morali ukupno 24 Zakona prilagoditi toj novoj organizacijskoj shemi, ne samo \u0161to se ti\u010de Dr\u017eavnog inspektorata, nego i pripajanja odre\u0111enih hrvatskih zavoda i agenciji i mati\u010dnim Ministarstvima, na \u0161to smo dobili odre\u0111eni broj Amandmana koji su najve\u0107im, gotovo isklju\u010divo imamo tehni\u010dke naravi i prirode od Vlade RH i Odbora za zakonodavstvo koje smo mi u cijelosti prihvatili, eto. Hvala vam lijepo i sve najbolje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111163",
        "text": "Hvala, imamo ovaj, prvo da zavr\u0161e se, jel. Sada \u0107e po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrta, po\u0161tovani Mario Antoni\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111164",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i, po\u0161tovane saborske zastupnice i zastupnici, u zavr\u0161noj rije\u010di ispred predlagatelja Ministarstva gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrta prije svega \u017eelim se zahvaliti svim resorima, svim Ministarstvima i ostalim dionicima koji su sudjelovali u kreiranju ovog Zakona. Jako je va\u017eno naglasiti da je puno te\u017ee graditi, nego ru\u0161iti i gra\u0111enjem ovog novog sustava, vjerujem da \u0107emo biti puno uspje\u0161niji, u\u010dinkovitiji. Da bi tome bilo tako, sigurno je potrebno dobro ustrojstvo i koordinacija, a prije svega kvalitetni ljudi koji \u0107e se baviti ovim poslom. Moramo napomenuti i biti nam jasno da je Zakon o dr\u017eavnom inspektoratu dio provo\u0111enja Nacionalnog plana reformi, ne spominjati \u0107u sada druge dijelove te reforme, jako je va\u017eno znati da pozitivni pomaci u gospodarstvu su vidljivi i vjerujemo da \u0107e i dono\u0161enje ovog Zakona implementacijom u\u010dinkovitom u sustav ti pomaci biti jo\u0161 konkretniji, jo\u0161 zna\u010dajniji i biti usmjereni prema gospodarstvenicima i prema gra\u0111anima. Svi mi \u017eelimo da bi neke stvari se pokretale br\u017ee i u\u010dinkovitije, ali sve to ovisi od nas, klju\u010d smo ljudi na svim razinama, zato pozivam sve da sa voljom i \u017eeljom i najvi\u0161im moralom i etikom pristupe implementaciji ovog Zakona u realan \u017eivot i vjerujem da \u0107e i gra\u0111anstvo i gospodarstvo znati valorizirati to u budu\u0107nosti. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111165",
        "text": "Hvala lijepo. Imamo na izlaganje nekoliko replika, prvo na izlaganje po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika Plazoni\u0107a, po\u0161tovani zastupnik Paneni\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111166",
        "text": "Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, sami ste rekli da samo kozmeti\u010dke prirode su odre\u0111eni Amandmani. Upravo sam zato i htio napomenuti da se tu ulazilo u pitanje ujedna\u010davanja kaznenih odredbi pojedinih Zakona, onda biste imali puno i \u017eivlju raspravu i bilo bi puno prilike za raspravu o tome kako treba sankcionirati bilo bi puno prilike za raspravu o tome kako treba sankcionirat, na ovaj na\u010din nije inspektor ministarstva, nego je inspektor dr\u017eavnog inspektorata, to je aj da ka\u017eem onak kolokvijalno, izmjene koje su se provele kroz ove zakon, ali ono postupanje koje trebalo biti zapravo metodologija po kojoj \u0107e dr\u017eavni inspektorat kasnije funkcionirati ono nije usustavljeno. Prema tome, dokle ne\u0107emo imati obuhvatnu raspravu da pro\u0111emo kroz te zakone da vidimo na koji na\u010din \u0107e se netko tko je vezan uz zakone iz va\u0161ega resornog ministarstva ili iz resornog Ministarstva gospodarstva u istom niveliranju bit sankcioniran tek tada bismo zapravo otvorili i prava pitanja i rasprave i vjerujte mi da biste onda imali konkretne prijedloge, ovako imamo kozmetiku koja nam ne garantira nastavak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111167",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika Plazoni\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111168",
        "text": "Ovo u principu vi\u0161e nije bila replika nego jedan va\u0161 komentar na ukupnost ovih dana\u0161njih doga\u0111anja i ove objedinjene ovaj rasprave ja nisam upotrijebio rije\u010d kozmeti\u010dki amandmani, jer to obi\u010dno nikada ne radim, ne smatram niti jedan amandman da je kozmeti\u010dki, on mo\u017ee biti nomotehni\u010dki ukolko se radi o nekakvom poja\u0161njavanju u smislu gramatike ili pravopisa hrvatskoga jezika, ali nikada nisam upotrijebio rije\u010d kozmeti\u010dki amandman. Tako da ovaj komentar je trebao do\u0107 mo\u017eda u neko drugo vrijeme i sa nekom drugom diskusijom a ne ovo o \u010demu sam ja danas ovdje govorio i zaklju\u010dio taj svoj dio po pitanju ovih 24 izmjena i dopuna zakona da bi se mogli prilagoditi, odnosno da bi se mogli sa po\u010detkom rada dr\u017eavnog inspektorata automatski primijeniti bez \u010dekanja i mislim da je bitno i to da smo mi u Ministarstvu zdravstva me\u0111u prvima do\u0161li do tog, izvr\u0161ili taj posao i prakti\u010dno 24 zakona prilagodili budu\u0107oj situaciji koja \u0107e zapo\u010deti od 1.4. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111169",
        "text": "Hvala na izlaganje dr\u017eavnog tajnika Antoni\u0107a imamo nekoliko replika, prva je po\u0161tovanog zastupnika Mire Bulja, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111170",
        "text": "Hvala lijepo, ka\u017eete da \u0107e ovim zakonom tj. dr\u017eavnm inspektorom Andrijom Mikuli\u0107e ono \u0161to je rekao kolega Bunjac, to je ni\u0161ta to je samo jedan dio, da \u0107ete pomo\u0107i gospodarstvu. Kojemu gospodarstvu, jeste vi svjesni da 2/3 Hrvatske prazno, jeste vi svjesni kolko je ljudi iselilo, koji pomaci ovih zakonodavstva \u0161to ste imenovali faraona koji \u0107e pogodovati tko zna kojim interesima, \u010diji pomaci, ja vas ne krivim. Vi jo\u0161 to niste svjesni da je 2/3 Hrvatske prazno, al neko vam triba to re\u0107. Da je gospodarstvo uni\u0161teni poljoprivreda uni\u0161tena, da je sve uni\u0161teno, da su te inspekcije slu\u017eile samo da bi bile brale hara\u0107 od ljudi poduzetnika, gospodarstvenika, poljoprivrednika. Koji je to, \u0161ta to ovaj zakon donosi novo za spas na\u0161ih gospodarstvenika, poljoprivrednika, poduzetnika i maloga \u010dovjeka? Donosi im Andriju Mikuli\u0107a sad pod bo\u017ei\u010dnu jelku jel, to im je pomo\u0107, to im je pozdrav da odu \u0107a odavde [[Upadica: Ho\u0107emo okupirat govornicu.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111171",
        "text": "Slijede\u0107a, odgovor po\u0161tovanog dr\u017eavnog tajnika, ne, hvala. Slijede\u0107a replika je po\u0161tovanog zastupnika Pernara, izvolite. Kolega Pernar, nemojte se igrat igricama, javili ste se za rije\u010d, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111172",
        "text": "Uva\u017eeni zastupnici kolege, vidim da danas radimo jedan presedan, a to je presedan da raspravljamo o \u010dak 32 zakonske izmjene u jednoj raspravi. Pa evo ja predla\u017eem predsjedavaju\u0107ima odnosno vladaju\u0107ima da sav dnevni red koji imamo do kraja sabora odnosno sve to\u010dke dnevnog reda jednostavno uvrstimo zajedno, ako ima mo\u017eda 300, 400, 500 to\u010daka i onako se zna da \u0107e vladaju\u0107i prihvatit svoje, da \u0107e odbit sve od oporbe i mo\u017eemo onda u jednom danu rije\u0161it raspravu i ne moramo uop\u0107e i\u0107i na sjednice sabora i zapravo gubit vrijeme ovdje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111173",
        "text": "Hvala, to ba\u0161 ni nije replika, ali [[Upadica: Molim predsjedavaju\u0107eg da ne razgovara na telefon, jer ja vidim ovdje gospodina Reinera da pri\u010da na telefon. Mo\u017ee se to objasnit gospodine Reiner?]] Sljede\u0107a replika po\u0161tovanog [[Upadica: Pa jer to kulturno tako da se vodi sjednica\u2026]] Ma\u0111ara [[Upadica: \u2026na na\u010din da se na telefon razgovara, ovo je te\u0161ka povreda poslovnika.]] [[Upadica: Tra\u017eite povredu, govori na telefon.]] Ho\u0107ete dozvoliti kolegu, kolegi Madjeru da govori. Dajte dozvolite. Dozvolite kolegi Madjeru da govori. \u2026/Govornici govore u isti glas, ne razumiju se./\u2026 Molim vas, molim vas, molim vas dozvolite kolegi Madjeru da govori. \u2026/Govornici govore u isti glas, ne razumiju se./\u2026 Naravno, izvolite kolega Madjer.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111174",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i vidim da ste bili zbunjeni kad je oti\u0161la dr\u017eavna tajnica u Ministarstvu poljoprivrede [[Upadica: Halo, dobar dan.]] pa me zanima jer sam ja napomenu za\u0161to \u2026 [[Govornici govore u isti glas, ne razumije se.]] o predsjedavaju\u0107i ne mogu izgovoriti, predsjedavaju\u0107i, \u0161ta je ovo e? \u2026 [[Govornici govore u isti glas, ne razumije se.]] [[Upadica: Za\u0161to razgovarate na telefon, predsjedavaju\u0107i, pa \u0161to je ovo, pa \u0161to je ovo? Gospodine Reiner spustite telefon.]] [[Upadica: Spustite telefon i odite van razgovarat.]] [[Upadica: Da, da, da, da, da, dobro, dobro, dobro.]] [[Upadica: \u0160to je ovo?]] [[Upadica: Ne mo\u017eete u isto vrijeme vodit sjednicu i razgovarat.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111175",
        "text": "Mo\u017eete li dozvoliti kolegi Madjeru da govori.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111176",
        "text": "\u2026 [[Govornik nije uklju\u010den.]] izbaciti gospodine Reiner da se pona\u0161a ko vi, ovo je prestra\u0161no, ovo je dno dna kao vodite sjednicu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111177",
        "text": "Ja vas molim da se smirite prvo svi i da dozvolite kolegi Madjeru da ka\u017ee ono \u0161to \u017eeli. \u2026 [[Upadica: Ne razumije se.]] da ali kolega Madjer je po\u010deo govoriti a vi ste ga prekidali. \u2026/Govornici govore u isti glas./\u2026 Izvolite kolega Madjer.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111178",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i, kona\u010dno da do\u0111e na red, ali rekao sam, bili ste zbunjeni, kada je dr\u017eavna tajnica Ministarstva poljoprivrede, napustila br\u017ee i bolje i iza\u0161la van, da ne bi tko postavio pitanja. Nije ni ministar gospodarstva odgovorio na pitanje, za\u0161to inspekcija ribarstva nije u\u0161la i iza\u0161la iz Ministarstva poljoprivrede i napomenuo sam da li je tu opet smjer da se lovi ne\u0161to u mutnom, da li se bude lovilo mutno u morskim ili rije\u010dnim vodama, ali negdje \u0107e se sigurno loviti u mutnom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111179",
        "text": "Izvolite \u010dime je povrije\u0111en poslovnik, koja to\u010dka i koji stavak.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111180",
        "text": "Hvala lijepo \u010dl. poslovnika 33. vi ste predsjedni\u010de povrijedili poslovnik \u010dl. 33. jer ste cijelo vrijeme razgovarali na mobitel a niste vodili sjednicu, \u0161to ste dali lo\u0161 primjer vo\u0111enja sjednice, napravili ste kaos u ovoj sabornici, vi ste na mobitel razgovarali kada ste trebali voditi sjednicu. Vas uop\u0107e nije briga prema saborskim zastupnicima, a pogotovo gore u\u010denicima, da im poka\u017eete kakav je to primjer. Ja uva\u017eujem vas, kao akademsku titulu, vas kao viteza od Jeruzalemskog groba, ali va\u0161e je vo\u0111enje sjednice bilo katastrofalno, pa bi bilo dobro da date sami sebi opomenu zbog toga.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111181",
        "text": "Procjenjujem da nije povrije\u0111en poslovnik, jer apsolutno. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Molim vas obratite se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111182",
        "text": "\u2026Upadica Bulj: Jel vas je zvao \u0161ef Plenkovi\u0107 da vam re\u010de \u0161to trebate raditi./\u2026 Ako smatrate da je povrije\u0111en, ja vam dapa\u010de upu\u0107ujem da se obratite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111183",
        "text": "Sljede\u0107e, imamo repliku po\u0161tovanog zastupnika Vlaovi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111184",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] dr\u017eavni tajnik odgovoriti jer je primjedba od strane gra\u0111evinske struke, gra\u0111evinske inspekcije, da oni nisu nemaju u funkciji svog posla, nadzora nad gospodarskih aktivnostima, ljudi koji se bave ugostiteljstvom, turizmom i uslu\u017enim djelatnostima. Pa je bilo pitanje i u raspravi a evo i sada ponavljam, za\u0161to ba\u0161 gra\u0111evinska inspekcija mora i\u0107i u dr\u017eavni inspektorat, jer nema ona veze sa ovim dijelom gospodarskih aktivnosti, koja se zakonom navode da je cilj i svrha zakona. A tako\u0111er nije jasno za\u0161to onda \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] ne idu svi gra\u0111evinski inspektori i oni iz Ministarstva kulture, pa molim odgovor. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111185",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je po\u0161tovane zastupnice Juri\u010dev Martin\u010dev, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111186",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de Antoli\u0107, rekli ste da je i ovaj zakon pomo\u0107 na\u0161em gospodarstvu i zaista on bi trebao sankcionirati i sprije\u010diti rad na crno, sivu ekonomiju i sli\u010dno, zato bi vas molila da jo\u0161 jedanput razmotrite \u010dlanak, koji se odnosi na zahtjev za pretragu stana. Naime, oni gra\u0111ani koji rade na crno i koji ne omogu\u0107e ulazak u svoj objekt turisti\u010dkom inspektoru, ne moraju za to zatra\u017eiti pomo\u0107 prekr\u0161ajnog suda jer bojim se da su nam i sudovi i pretrpani i kadrovski nedovoljno ekipirani, ve\u0107 da zatra\u017ee odmah pomo\u0107 policije kako bi u\u0161li u taj objekt i utvrdili da se radi o radu na crno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111187",
        "text": "Nemamo nikakvog odgovora. Dobro time onda zaklju\u010dujem raspravu o ova 33 zakona, a o njima \u0107emo glasovati kada se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111188",
        "text": "Sad prelazimo na Amandmane na: - Kona\u010dni prijedlog Zakona o dr\u017eavnom inspektoratu, drugo \u010ditanje, P.Z. broj 459. Predlagatelj akta je Vlada RH. Rasprava je zaklju\u010dena. Amandmane su podnijeli Odbor za zakonodavstvo, Odbor za gospodarstvo, klub zastupnika HSS-a, klub zastupnika Glasa i HSU-a. Pregled Amandmana dostavljen vam je elektroni\u010dkim putem. Pozdravljam dr\u017eavnog tajnika u Ministarstvu gospodarstva, poduzetni\u0161tva i obrta, gospodina Maria Antoni\u0107a. Prvi Amandman kluba zastupnika Glasa i HSU-a, izvolite dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111189",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i, po\u0161tovane saborske zastupnice i zastupnici. Na prvi Amandman gdje se predla\u017ee da gra\u0111evinska inspekcija ne u\u0111e u Dr\u017eavni inspektorat, Amandman se ne prihva\u0107a iz razloga jer inspekcija, gra\u0111evinska inspekcija se objedinjava sa drugim inspekcijama u okvir Dr\u017eavnog inspektorata radi bolje koordinacije izme\u0111u inspekcija, adekvatnog planiranja i provedbe nadzora i funkcionalnosti, \u0161to \u0107e omogu\u0107iti bolju za\u0161titu gra\u0111ana i ve\u0107i stupanj pravne sigurnosti gospodarskih subjekata, a koji subjekti su trenutno izlo\u017eeni segmentiranim nadzorima brojnih ostalih inspekcija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111190",
        "text": "Zahvaljujem dr\u017eavnom tajniku. Po\u0161tovani kolega Silvano Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111191",
        "text": "Po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de, zbog specifi\u010dnosti rada i na\u010dina funkcioniranja gra\u0111evinske inspekcije i poslova koje ona obavlja znatno bi bilo u\u010dinkovitije da inspekcija i nadalje ostane u sklopu Ministarstva graditeljstva i prostornog ure\u0111enja. Gra\u0111evinska inspekcija tako\u0111er mora biti u stalnom kontaktu sa Ministarstvom kako bi kvalitetno obavljala svoj posao, a izdvajanjem iz sustava Ministarstva ta bi komunikacija bila usporena i ote\u017eana. Ovo je isto zagovara i uva\u017eeni kolega Branko Ba\u010di\u0107, predsjednik Kluba zastupnika HDZ-a pa smo zato dali amandman.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111192",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Hrelji. Pretpostavljam da tra\u017eite glasovanje, jel tako? Hvala lijepo. Prelazimo na 2. amandman Kluba zastupnika GLASA i HSU-a. Izvolite Dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111193",
        "text": "i drugi amandman kao i prvi odnosi se na istu temu na gra\u0111evinsku inspekciju. Amandman se ne prihva\u0107a iz istih razloga kao i prvi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111194",
        "text": "Zahvaljujem. Izvolite kolega Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111195",
        "text": "Sa istim obrazlo\u017eenjem i sa podr\u0161kom kolege Branka Ba\u010di\u0107a u raspravi tra\u017eim glasovanje o ovom amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111196",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Hrelji. 3. amandman Kluba zastupnika HSS-a. Izvolite Dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111197",
        "text": "3. amandman odnosi se na ribarsku inspekciju gdje se tra\u017ei da u\u0111e u novo tijelo. Amandman se ne prihva\u0107a iz razloga jer ribarska inspekcija unutar Ministarstva poljoprivrede ovla\u0161ten je korisnik EU fonda za ribarstvo i pomorstvo sa alociranim sredstvima u iznosu 37 milijuna eura, te bi promjenom statusa nositelja izgubila pravo na kori\u0161tenje, pravo na sredstva iz tog fonda.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111198",
        "text": "Zahvaljujem. Nema predlagatelja. Glasovat \u0107emo o ovom amandmanu. 4. amandman Kluba zastupnika GLASA i HSU-a. Izvolite Dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111199",
        "text": "4. amandman odnosi se tako\u0111er kao prvi i drugi na gra\u0111evinsku inspekciju. Amandman se ne prihva\u0107a iz istog razloga kao i prvi i drugi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111200",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani kolega Hrelja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111201",
        "text": "Sa istim obrazlo\u017eenjem i uz podr\u0161ku kolege Branka Ba\u010di\u0107a tra\u017eim glasovanje o ovom amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111202",
        "text": "Zahvaljujem. Nisam vidio jel i on predlagatelj sa vama u amandmanu? Ne \u010dujete. Ka\u017eem nisam vidio jel i gospodin Ba\u010di\u0107 predlagatelj amandmana zajedno sa vama ? \u2026/ upadica Hrelja: nije, nije\u2026/ a nije , dobro. Hvala lijepo! Prelazimo na 5. amandman Kluba zastupnika GLASA I HSU-a. Izvolite Dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111203",
        "text": "Hvala lijepo. 5. amandman tra\u017ei da Glavni inspektor odgovara direktno potpredsjedniku zadu\u017eenom za gospodarstvo a ne predsjedniku Vlade. Amandman se ne prihva\u0107a iz razloga jer Dr\u017eavni inspektorat se ustrojava kao sredi\u0161nji dr\u017eavni ured te kao takav direktno odgovara predsjedniku Vlade Republike Hrvatske.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111204",
        "text": "Zahvaljujem Dr\u017eavnom tajniku. Izvolite kolega Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111205",
        "text": "Na na\u010din kako je predlo\u017eeno prakti\u010dki ispada da Glavni dr\u017eavni inspektor u rangu, da je on u rangu potpredsjednika Vlade RH jer direktno odgovara Vladi, stoga predla\u017eemo da Glavni dr\u017eavni inspektor bude odgovoran potpredsjedniku Vlade zadu\u017eenom za gospodarstvo. Ako su postojali animoziteti biv\u0161e predsjednice gospodarstva i kandidata za dr\u017eavnog inspektora onda toga vi\u0161e nema i to je u potpunosti otklonjeno. Prema tome smatramo da je ovo logi\u010dan amandman i da glavni Dr\u017eavni inspektor ne mora ba\u0161 za svaku sitnicu optere\u0107ivati predsjednika Vlade. Tra\u017eim glasovanje o ovom amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111206",
        "text": "Jako ste bri\u017eni kolega Hrelja. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111207",
        "text": "[[Upadica:]] Bez podr\u0161ke kolege Ba\u010di\u0107a/\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111208",
        "text": "Prelazimo na 6. amandman Kluba zastupnika GLASA I HSU-u. Izvolite Dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111209",
        "text": "6. amandman odnosi se tako\u0111er na objedinjavanje gra\u0111evinske inspekcije. Amandman se ne prihva\u0107a iz istih razloga kao \u0161to je ve\u0107ina ovih amandmana.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111210",
        "text": "Zahvaljujem Dr\u017eavnom tajniku. Po\u0161tovani kolega Hrelja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111211",
        "text": "Ne\u0107u ponavljat razloge i imenovat kolegu ali tra\u017eit \u0107u glasanje o ovom amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111212",
        "text": "Zahvaljujem. Prelazimo na 7.amandman Odbora za gospodarstvo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111213",
        "text": "7. amandman Odbora za gospodarstvo se prihva\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111214",
        "text": "Zahvaljujem. Postaje sastavni dio prijedloga zakona. 8. amandman Odbora za zakonodavstvo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111215",
        "text": "8. amandman se prihva\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111216",
        "text": "Zahvaljujem. Postaje sastavni dio Kona\u010dnog prijedloga zakona. 9. amandman Odbora za zakonodavstvo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111217",
        "text": "9. amandman tako\u0111er se prihva\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111218",
        "text": "Zahvaljujem. Postaje sastavni dio Kona\u010dnog prijedloga zakona. 10. amandman Kluba zastupnika GLASA i HSU-a, Izvolite Dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111219",
        "text": "10. amandman odnosi se na objedinjavanje gra\u0111evinske inspekcije. Amandman se ne prihva\u0107a iz ve\u0107 navedenih razloga.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111220",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani kolega Hrelja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111221",
        "text": "Tako\u0111er, argumentacija amandmana je ista kao i kod onih prethodnih \u010dlanaka gdje se tra\u017ei izdvajanje gra\u0111evinske inspekcije uz podr\u0161ku kolege iz HDZ-a, s time tra\u017eim glasovanje o ovom amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111222",
        "text": "Zahvaljujem kolega Hrelja. 11. amandman Kluba zastupnika GLASA HSU-a, Izvolite Dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111223",
        "text": "Amandman se ne prihva\u0107a s istog razloga kao i prethodni.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111224",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani kolega Hrelja, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111225",
        "text": "Iz istog razloga tra\u017eim glasovanje o amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111226",
        "text": "Zahvaljujem. 12. amandman Kluba zastupnika GLASA i HSU-a, po\u0161tovani Dr\u017eavni tajni\u010de izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111227",
        "text": "Amandman se ne prihva\u0107a iz istog razloga kao i prethodni.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111228",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani kolega Hrelja izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111229",
        "text": "Tra\u017eim glasovanje iz istih razloga o ovom amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111230",
        "text": "Zahvaljujem kolegi Hrelji. 13. amandman Kluba zastupnika GLASA I HSU-a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111231",
        "text": "Amandman se ne prihva\u0107a iz istih razloga kao i prethodni.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111232",
        "text": "Zahvaljujem, po\u0161tovani kolega Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111233",
        "text": "Iz istih razloga tra\u017eim glasovanje o ovom amandmanu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111234",
        "text": "i 14. amandman Kluba zastupnika GLASA I HSU-a. Izvolite Dr\u017eavni tajni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111235",
        "text": "Hvala lijepo. Ovaj amandman tra\u017ei odgodu stupanja na snagu zakona na 1. rujna 2019. Amandman se ne prihva\u0107a iz razloga jer je osnovana radna skupina koja \u0107e pripremiti sve tehni\u010dke stvari i ostalo \u0161to je potrebno kako bi sredi\u0161nji ured mogao normalno funkcionirati sa 1. travnjem 2019. godine.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111236",
        "text": "Zahvaljujem. Po\u0161tovani kolega Hrelja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111237",
        "text": "Po\u0161tovani Dr\u017eavni tajni\u010de dozvolite da mi iz ovih klupa imamo drugi pogled i sumnjamo da \u0107e se cijeli ovaj obiman posao, doista nije jednostavan posao, sti\u0107i u\u010diniti do po\u010detka travnja 2019. pa iz opreza, iz nekih drugih prethodnih vremena i na\u0161ih negativnih iskustava predla\u017eemo da zakon stupi na snagu s prvim danom rujna iste godine, dakle 2019., dakle potpuno jedan pozitivan pristup, dakle da, mo\u017eda je bolje dva puta promisliti i dva puta mjeriti a jednom rezati nego loviti jedan rog koji je relativno kratak. Jer ovdje vam ostaje, znate, nakon, nakon nekih skijanja ostaje vam nepunih 60 dana da ovo realizirate. Prema tome, oprezno s time ali po\u0161to ste odbili tra\u017eiti \u0107emo glasanje o ovom amandman jer tra\u017eimo da je logi\u010dno ovo tra\u017eenje produljenja roka. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111238",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovanom kolegi Hrelji. S ovime smo iscrpili sve amandman na ovaj Kona\u010dni prijedlog Zakona. Zahvaljujem dr\u017eavnom tajniku gospodinu Mariu Antoni\u0107u na o\u010ditovanju o podnesenim amandmanima. Glasovati \u0107emo o amandmanima kada se za to steknu uvjeti. Po\u0161tovane kolegice i kolege danas smo iscrpili sve to\u010dke dnevnog reda koje su predvi\u0111ene za dana\u0161nji dan. Nastavljamo s radom sutra u 9,30 s Kona\u010dnim prijedlogom Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o obnovljivim izvorima energije i visokou\u010dinkovitoj kogeneraciji, drugo \u010ditanje, P.Z. br. 419. Napominjem da je sutra glasovanje u 12h. Ugodan ostatak dana vam \u017eelim. SJEDNICA JE PREKINUTA U 18,42 SATI",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111239",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog Zakona o dr\u017eavnom inspektoratu, drugo \u010ditanje, P.Z. broj 459. Predlagatelj akta je Vlada RH, rasprava je zaklju\u010dena. Izja\u0161njavanje o amandmanima Odbora za zakonodavstvo, Odbora za gospodarstvo, Kluba zastupnika HSS-a, Kluba zastupnika Glasa i HSU-a, proveli smo na sjednici odr\u017eanoj 6. prosinca, dakle ju\u010der. Sada \u0107emo glasati o amandmanima koje predlagatelj ne prihva\u0107a. Izvolite kolegice Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111240",
        "text": "Hvala lijepo predsjedni\u010dke sabora, pred nama je izja\u0161njavanje dakle \u010duli smo stav vezano uz amandmane [[Upadica: Tra\u017eite stanku.]] lijepo molim stanku u ime Kluba Glasa i HSU-a u trajanju od 10 minuta i sad evo \u0107u obrazlo\u017eiti za\u0161to tra\u017eim stanku. Dakle, rije\u010d je o jednom zakonu kojem se stvara novi dr\u017eavni inspektorat, kao \u0161to smo imali prilike ju\u010der \u010duti, Vlada amandmane koje smo mi predlagali, a kojim \u017eelimo da gra\u0111evinska inspekcija bude izuzeta iz ovog velikog inspektorata se ne prihva\u0107a jednako tako bez obzira na raspravu koja je bila i u prvom i drugom \u010ditanju. Jednako tako smo dali jedan amandman da Inspektorat krene ne\u0161to kasnije raditi. Ali jednako tako i da dr\u017eavni inspektor ne bude novi potpredsjednik Vlade, nego da bude odgovoran nekom drugom. Obzirom na tijek rasprave, mi tra\u017eimo stanku u ime Kluba Glasa i HSU-a ali iz razloga da se i konzultiramo sa Klubom HSS-a kao i sa Klubom IDS-a mi sutra sklapamo ne\u0161to \u0161to se zove amsterdamska koalicija i \u017eelimo napraviti me\u0111usobni dogovor da li \u0107emo dalje sudjelovati u ovoj cijeloj pri\u010di ili ne\u0107emo sudjelovati. Zaista deprimira kada malo vidite na\u010din na koji funkcionira vladaju\u0107a ve\u0107ina, na\u010din na koji odlu\u010duje, na\u010din na koji netko odustaje od amandmana. To jednostavno nije dobro ni za rad Sabor. To nije dobro ni za budu\u0107nost ove zemlje i mi se \u017eelimo izkonzultirati i vidjeti u kojem dijelu i na\u010din \u0107emo sudjelovati danas u ovoj raspravi odnosno bolje re\u010deno nije raspravi nego glasanje. To\u010dka 52. je jednako tako Zakon o udomiteljstvu. Na tom zakonu je vladaju\u0107a ve\u0107ina odlu\u010dila vje\u017ebati i pokazivati mo\u0107. Mi u tome jednostavno ne \u017eelimo sudjelovati i ne \u017eelimo davati krivu sliku hrvatskoj javnosti i \u017eelimo biti glas razuma. Stoga vas molim stanku u trajanju od 10 minuta za konzultacije. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111241",
        "text": "Stanka \u0107e biti odobrena. Javlja li se jo\u0161 mo\u017eda netko? Ako ne, nastavljamo u 13 sati i 35 minuta. Molim vas da budete ovdje u to\u010dno vrijeme. STANKA U 13.25 SATI [[NASTAVAK NAKON STANKE U 13.40 SATI]] Nastavljamo dalje sa glasovanjem. Izvolite kolega Bunjac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111243",
        "text": "Hvala lijepa predsjedni\u010de Sabora. Klub \u017eivoga zida i SNAGA-e povla\u010di se iz ove rasprave i glasanja u znak protesta protiv korupcije u hrvatskoj politici. Ovdje se vi\u0161e ne zna tko su zastupnici ve\u0107ine, tko su zastupnici oporbe. Zakoni se donose proceduralnim nasiljem i smatramo da je krajnje vrijeme da se ta farsa prekine i da raspi\u0161ete parlamentarne izbore. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111244",
        "text": "Kolega Lovrinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111245",
        "text": "Gospodine predsjedni\u010de u ime Stranke Promijenimo Hrvatsku i ja izjavljujem da se povla\u010dim iz ovog cirkusa i ne \u017eelim u njemu sudjelovati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u111246",
        "text": "Dobro. Idemo onda glasovati o Kona\u010dnom prijedlogu zakona o Dr\u017eavnom inspektoratu, drugo \u010ditanje. \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] Da, da. Ali samo najavljujem da \u0107emo \u2026 [[ne razumije se]] Dr\u017eavni inspektorat jer idemo iz po\u010detka i glasujemo o amandmanima naravno. Prvi amandman je Klub zastupnika Glasa i HSU-a koji Vlada ne prihva\u0107a. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da nije dobio potreban broj glasova. Idemo na drugi amandman Kluba zastupnika Glasa i HSU-a. Vlada ga ne prihva\u0107a. Molim glasujmo. Nije dobio potreban broj glasova. Idemo na tre\u0107i amandman Kluba zastupnika HSS-a. Vlada ga ne prihva\u0107a. Nije dobio potreban broj glasova. Amandman broj 4 Kluba zastupnika Glasa i HSU-a Vlada ne prihva\u0107a. Nije dobio potreban broj glasova. Klub zastupnika Glasa i HSU-a predlo\u017eio je i 5. amandman. Vlada ga ne prihva\u0107a. Molim glasujmo. Nije dobio potreban broj glasova. Amandman broj 6 Kluba zastupnika Glasa i HSU-a Vlada ne prihva\u0107a. Nije dobio potreban broj glasova. Amandman broj 7 je prihva\u0107en. Amandman broj 8 je prihva\u0107en. Broj 9 je prihva\u0107en. Broj 10 je amandman Kluba zastupnika Glasa i HSU-a koji Vlada ne prihva\u0107a. Molim glasujmo. Nije dobio potreban broj glasova. Amandman broj 11 istog Kluba zastupnika Vlada ne prihva\u0107a. Nije dobio potreban broj glasova. Amandman broj 12 istog Kluba zastupnika Vlada ne prihva\u0107a. Nije dobio potreban broj glasova. Amandman broj 13 Kluba zastupnika Glasa i HSU-a Vlada ne prihva\u0107a. Nije dobio potreban broj glasova. I amandman broj 14 istog Kluba zastupnika Vlada ga ne prihva\u0107a. Nije dobio potreban broj glasova. Idemo sada na glasovanje o Kona\u010dnom prijedlogu zakona o Dr\u017eavnom inspektoratu. Za njega je sukladno \u010dlanku 252. Poslovnika Hrvatskoga sabora za njegovo dono\u0161enje dakle, potrebna natpolovi\u010dna ve\u0107ina svih zastupnika 76 glasova. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je sa 77 glasova za i jednim glasom protiv donesen Zakon o Dr\u017eavnom inspektoratu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119599",
        "text": "Mi \u0107emo sada kao \u0161to je i najavljeno, pre\u0107i na Kona\u010dni prijedlog Zakona o poljoprivredi, drugo \u010ditanje, P.Z. br. 416. izvolite kolega Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119600",
        "text": "Uva\u017eeni predsjedavaju\u0107i, prije svega raspravljamo o najbitnijemu zakonu \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] \u010dlanak 33. opet vi. Najbitniji zakon u RH, Zakon o poljoprivredi, kojega \u017eele sada, napravili su ga katastrofalno, podvalili u popodnevnim satima, bez da je ovdje ministar, bez da su saborski zastupnici i da se rugate sa javno\u0161\u0107u i sa poljoprivrednicima. Nama ne treba dr\u017eavni tajnik, koji je dobio nalog da ovdje \u0161uti, nama treba rasprava o poljoprivredi hrvatskoj. I sramotno je ako se nastavi sada rasprava o poljoprivredi, tra\u017eim prekid ove sjednice. Kolege iz oporbe, kolege iz vladaju\u0107ih, prekinimo ovu sjednicu, ovo je ruganje sa poljoprivrednicima, sa ovim zakonom, premda je najavljena hrvatska poljoprivreda i hrvatsko zemlji\u0161te strancima. Uni\u0161tile ste poljoprivredu i sada u popodnevnim satima, \u017eelite ovaj zakon provu\u0107i ispod \u017eita. Pa nisu ovo silosi kada je nestalo \u017eito. Tra\u017eim da se prekine ovaj [[Upadica Reiner: Hvala, hvala lijepo.]] cirkus [[Upadica Reiner: Isteklo vam je vrijeme kolega.]] koji radite jer je dogovoreno da \u0107e biti za sutra i bilo je na dnevnom redu za sutra predsjedavaju\u0107i u jutarnjim satima, tako je bilo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119601",
        "text": "Hvala lijepa imamo povredu poslovnika i po\u0161tovanog zastupnika [[Upadica Bulj: \u0160ta ti ho\u0107e\u0161, \u0161ta o\u0107e\u0161, mora\u0161 dobiti opomenu, \u0161ta gleda\u0161.]] Molim molim vas smirite se i dozvolite kolegi Grmoji da ka\u017ee.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119602",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Bori\u0107u, smiriti se, nemojte biti nervozni, nemojte biti nervozni, dobacujete stalno iz klupe. Naime, predsjedavaju\u0107i, jasno je da ste povrijedili \u010dl. 33. da ste nametnuli to\u010dku, koja nije planirana u dnevnom redu, svi smo mi dobili raspored rasprave za ovaj tjedan i jasno je da je Zakon o poljoprivredi, trebao biti na raspravi sutra. Ne znam iz kojeg razloga ste odlu\u010dili to ugurati sada, ja mogu razumjeti da su kolege iz opozicije ljuti. Da je ljut kolega Pernar, da su ljuti kolege iz SDP-a, kolege iz HNS-a, kolega Miro Bulj, ovo iz HSS-a oprostite, zna\u010di jasno je da ste napravili ne\u0161to \u0161to se ne smije raditi. A uostalom ovdje nema prisutnog ministra Tolu\u0161i\u0107a. Ako \u0107ete raspravljati o ovome, pozivam da se ministar Tolu\u0161i\u0107 ovdje pojavi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119603",
        "text": "Dakle procjenjujem da nije povrije\u0111en poslovnik, a ja \u0107u vam objasniti za\u0161to. Dakle, kao prvo nigdje ne pi\u0161e da treba uvijek biti ministar i vi to vrlo dobro znate i na velikom broju Zakona, Zakone brane oni koji su napisani da ih brane, naj\u010de\u0161\u0107e su to dr\u017eavni tajnici i to je tako uvijek bilo i to je tako i sada. Dakle, nigdje ne pi\u0161e da mora biti ministar. Ponekad je ministar, puno \u010de\u0161\u0107e su to dr\u017eavni tajnici. Kolega Grmoja, to vas o\u010dito ne zanima \u0161ta vam ja govorim, vi ste to radi svog \u0161oua izveli, naravno, jer vas uop\u0107e ne zanima \u0161to vam ja odgovaram, pa onda nema ni smisla da vam odgovaram, ovaj, o\u010dito. Po\u0161tovani kolega Hajdukovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119604",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Povrije\u0111en je \u010dl. 228 odnosno zapravo povrije\u0111eno je ono nepisano pravilo o dosada\u0161njem saborskog i parlamentarnom radu da se najavljuje kada \u0107e odre\u0111ene to\u010dke biti na dnevnom redu, tu smo obavijest dobili prije tjedan dana, kolege su se organizirale tako da se maksimalno pripreme za tu raspravu sutra i mislim da je najmanje nekorektno, a re\u0107i \u0107u onda i ne parlamentarni i ne demokratski ovako postupati i odnositi se prema kolegama zastupnicima, onda nam ne treba najava, onda vi stavljajte \u0161to god ho\u0107ete na dnevni red.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119605",
        "text": "Pogledajte, vi ste sami rekli da se ne radi o povredi Poslovnika, nego nepisanom pravilu. Dakle, \u010dinjenica je jedna da se u ovom Saboru cijeli niz puta su dodavale to\u010dke i uop\u0107e to nije bio problem. Mi smo prije nekoliko dana u ovoj istoj Sabornici su se dodali dvije to\u010dke, nitko nije jednu rije\u010d rekao. O\u010dito ovo ima svoju nekakvu svrhu, ima neki svoj razlog itd. da se sad oko toga di\u017ee takva buka. Nitko nikome ne prije\u010di da govori, da se javi u ime kluba, da raspravlja pojedina\u010dno, da raspravlja zavr\u0161no u ime kluba, svi mogu do\u0107i ovdje, svi mogu raspravljati o toj temi itd. Ja uistinu ne vidim razloga zbog, za\u0161to vi toliko \u010dinite problema, a niste recimo prije par dana kada je isto tako su dvije to\u010dne dodane. Isto su dvije to\u010dke dodane, nitko nije jednu rije\u010d rekao. Nitko nije jednu rije\u010d rekao. Ako \u017eelite, ja mogu sada napraviti stanku jednu da vi pozovete sve kolege i da do\u0111u ovdje i da imamo raspravu ako treba do 2 ujutro. Mo\u017eemo do 2 ujutro napraviti [[Upadica: Ajmo glasovanje predla\u017eemo]] Ma, nemamo mi o \u010demu glasovati. Molim? [[Upadica: Tra\u017eimo glasovanje]] O \u010demu? Ma nema o tome glasovanja nikakvoga [[Upadica: Ako ste mogli jutros tra\u017eiti glasovanje i sada \u0107emo glasati, nas je ve\u0107ina]] Kolega Bulj [[Upadica: O vrlo bitnom Zakonu, nemojte se rugati sa Zakonom o poljoprivredi]] Ne mo\u017eete dolaziti za govornicu i govoriti, kolega Bulj, ja vas opominjem i oduzimam vam rije\u010d [[Upadica: Prije svega, ovdje treba do\u0107i ministar, ovo je ozbiljan Zakon, ujutra razgovaramo o vrlo bitnom Zakonu]] Oduzimam vam rije\u010d, molim vas, oduzeo sam vam rije\u010d do kraja dana. Izvolite, samo po redu, evo, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119606",
        "text": "Htio bih zamoliti u ime svih klubova zastupnika ukoliko ve\u0107 du\u017ee vrijeme primamo tjedni raspored i redoslijed prijedloga Zakona o kojima \u0107emo raspravljati, koji nam dolazi od predsjednika HS-a, \u0161to je jedna izuzetno dobra praksa koja je ustanovljena i koju svi po\u0161tujemo i koje smo se pridr\u017eavali i o\u010dekujemo da to i nadalje va\u017ei, ne kao nekakav Poslovnik, nego kao jedna dobra parlamentarna praksa. I apeliram, s obzirom da ovdje i nekih klubova nema, da nema zastupnika koji su se pripremali za ovaj Kona\u010dni prijedlog Zakona, da ovaj Zakon kao cjeloviti Zakon [[Upadica: Hvala lijepa]] kao Kona\u010dni prijedlog pretpostavlja da mi moramo tijekom rasprave predati Amandmane [[Upadica: Hvala lijepa]] da sve to nismo mogli znati. Ja apeliram radi dobre parlamentarne prakse [[Upadica: Hvala, hvala lijepa]] molim vas da ova to\u010dka bude kao \u0161to je najavljeno sutra na rasporedu ne treba nam jedan [[Upadica: Hvala lijepa, ova, ova, ova]] ako je ikako mogu\u0107e, apeliram na vas kao podpredsjednika HS-a [[Upadica: Ova to\u010dka je bila na tjednom rasporedu, prema tome, ovaj, ne, ne dajem vi\u0161e povrede Poslovnika, jednostavno ne dajem bez veze]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119607",
        "text": "Ovaj, jo\u0161 je tra\u017eio po\u0161tovani kolega \u0110uji\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119608",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de, [[Upadica: \u0160to, \u0161to, za\u0161to]] pa imam prijedlog rje\u0161enja ove situacije budu\u0107i [[Upadica: Pogledajte, u kojoj formi vi to \u017eelite re\u0107i, \u0161to \u017eelite re\u0107i]] U formi prijedloga vam \u017eeli re\u0107i da [[Upadica: Ne postoji forma prijedloga]] kako \u0107emo iza\u0107i iz ovoga [[Upadica: Morate to slijedom Poslovnika mi nekako re\u0107i]] U ime kluba SDP-a vam dajem prijedlog da napravite jednu stanku do sutra i da sutra u 9,30 lijepo kada se iskonzultiramo, nastavimo s ovime jer vidimo da su svi nervozni, a pogotovo kolege iz HDZ-a koji stalno ne\u0161to dovikuju [[Upadica: Ne, meni se \u010dini da ste vi nervozni]] dajte da se smirimo svi da ne bi bilo jo\u0161 te\u0161kih rije\u010di i problema, pauzu jednu [[Upadica: Kolega, kolega \u0110uji\u0107, nemojte kr\u0161iti Poslovnik ja vas lijepo molim]] do sutra i sutra u 9,30 nastavimo i to je to. Dobro, dobro. Po\u0161tovani kolega Bori\u0107 je jako nervozan, dajte da se \u010dovjek odmori, nije o\u010dito spavao, kasno je do\u0161ao s Raba, vidim da je umoran, pa dajte do sutra da nek se odspava malo, pa \u0107emo nastaviti [[Upadica Grmoja: Bez ministra ne mo\u017eemo raspravljati, molim vas]] [[Upadica: Dobro, kolega Grmoja, vi ionako imate opomenu i do kraja dana, pa ne mo\u017eete govoriti, prema tome, molim vas, kolegi Grmoji sam to rekao, jel]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119609",
        "text": "Dakle, predlagatelj je Vlada RH temeljem \u010dl. 85. Ustava RH. \u2026/Upadica Bulj: Kolege i kolegice, o vrlo bitnom Zakonu se radi ovdje [[Govornici govore istovremeno, ne razumije se.]] [[Upadica Bulj: Ovdje se radi o poljoprivredi, ovdje se radi o seljaku koji ste uni\u0161tili, ovdje se radi o najbitnijem zakonu, koji se \u017eeli.]] Sada \u0107emo prekinuti sjednicu a molim stra\u017eu da ukloni g. Bulja [[Upadica: Neda mi ga se slu\u0161ati vi\u0161e, izbacite ga van.]] [[Upadica Bulj: A tko si ti?]] [[Upadica: Ja, a tko si ti \u010dobane, tko, ajde reci mi tko, \u0161ta si ti, ti si glavni ovdje, \u0161ta.]] Kolega Bulj, vi ste ionako uklonjeni sa ove sjednice do kraja. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Molim vas da napustite sjednice. Vi\u0161e ne mo\u017eete dobiti rije\u010d. Izvolite, vi imate pravo na rije\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119610",
        "text": "Prekr\u0161en je \u010dl. 238. jer je, zapravo povreda je prema mom kolegu zastupniku bilo gdje ga je zastupnik nazvao \u010dobanom. Mislim da je stavio ne\u0161to \u0161to trebate sankcionirati, ovo je sami ste poslu\u0161ali \u0161to je na kraju izjavio, nazivati zastupnika \u010dobanom, mislim da je uvreda bilo kojeg \u010dovjeka, a ne zastupnika samo [[Upadica Bulj: Ja sam ponosan na to.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119611",
        "text": "\u2026 [[Govornik naknadno uklju\u010den.]] uni\u0161tili ste poljoprivredu i selo. \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] Nek nosi sve i gotovo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119614",
        "text": "Dobro jutro po\u0161tovane saborske zastupnice, po\u0161tovani saborski zastupnici. Nastavljamo s radnom tamo gdje smo ju\u010der stali. - Kona\u010dni prijedlog Zakona o poljoprivredi, drugo \u010ditanje, P.Z.E. broj 416. Predlagatelj je Vlada RH, na temelju \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanka 172. u vezi s \u010dlankom 190. Poslovnika Hrvatskog sabora. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na drugo \u010ditanje zakona, amandmani se mogu podnositi do kraja rasprave sukladno \u010dlanku 197. Poslovnika. Raspravu su proveli Odbor za zakonodavstvo i Odbor za poljoprivredu, a Vlada je podnijela amandman koji postaje sastavni dio kona\u010dnog prijedloga zakona. Molio bih sada predstavnika predlagatelja da nam da dodatno obrazlo\u017eenje, s nama je po\u0161tovani podpredsjednik Vlade i ministar poljoprivrede Tomislav Tolu\u0161i\u0107. Izvolite podpredsjedni\u010de.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119615",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovane dame i gospodo saborski zastupnici i saborski zastupnici, Kona\u010dnim prijedlogom Zakona o poljoprivredi ure\u0111uju se ciljevi i mjere poljoprivredne politike te se daje jasni okvir za provedbu mjera sve u svrhu osiguravanja nastanka konzistentnosti i unaprje\u0111enja okvira zajedni\u010dke poljoprivredne politike EU za programsko financijsko razdoblje 2014. \u2013 2020. Provedba propisa na razini EU dodatno je osna\u017eena dodavanjem odgovaraju\u0107ih provedbenih akata slijedom \u010dega se sada osigurava provedba 13 uredbi EU. Osim navedenoga okvir za provedbu mjera podrazumijeva i dono\u0161enje nacionalnih strate\u0161kih i programskih dokumenata s utvr\u0111enim nacionalnim ciljevima, prioritetima, mjerama i mehanizmima djelovanja u trenutnom programskom razdoblju. Ciljevi poljoprivredne politike su u suglasju sa ciljevima zajedni\u010dke poljoprivredne politike i sa Strate\u0161kim planom Ministarstva poljoprivrede te sa sredstvima koja se osiguravaju u Dr\u017eavnom prora\u010dunu. Podjela mjera poljoprivredne politike u osnovi je zadr\u017eana u tri osnovne kategorije i sukladna je podjeli mjera u okviru ZPP-a na mjere prvog stupa, zna\u010di tr\u017ei\u0161no-cjenovne politike koje su obuhva\u0107ale izravna pla\u0107anja i mjere zajedni\u010dke organizacije tr\u017ei\u0161ta i tzv. drugog stupa odnosno ruralnog razvoja, a uz njih predvi\u0111ene su i druge mjere kojima se ostvaruju ciljevi poljoprivredne politike. Kona\u010dnim prijedlogom Zakona o poljoprivredi osigurava se odr\u017eivi razvoj poljoprivrede, ostvaruju se na\u010dela op\u0107e sigurnosti hrane i o\u010duvanja prirodnih poljoprivrednih resursa, unapre\u0111uje se i pove\u0107ava konkurentnost poljoprivredno prehrambenog sektora te ja\u010da dru\u0161tvena, socijalna, gospodarska i ekolo\u0161ka uloga poljoprivrede. Kona\u010dnim prijedlogom zakona pobolj\u0161ava se trenutna provedba zajedni\u010dke poljoprivredne politike u RH, ure\u0111uje se na\u010din sudjelovanja RH u dono\u0161enju me\u0111unarodnih standarda za hranu, kodeks alimentarijus, kojima je za\u0161titi cilj za\u0161tita zdravlja potro\u0161a\u010da i osiguranja po\u0161tenih postupaka u trgovini hranom. Jasnije se ure\u0111uju pojmovi u sustavu doniranja hrane te se daje zakonski temelj za dono\u0161enje plana za sprje\u010davanje ispunjenja nastajanja otpada od hrane. Uveden je pojam samoopskrbnog poljoprivrednog gospodarstva kao jedna od sastavnica \u0161ireg pojma poljoprivrednika. U odnosu na tekst prijedloga zakona koji je pro\u0161ao prvo \u010ditanje u Hrvatskom saboru, u tekstu kona\u010dnog prijedloga zakona nastale su izvjesne razlike kao posljedice uva\u017eavanja stajali\u0161ta iznesenih tijekom prvog \u010ditanja prijedloga zakona i promi\u0161ljanja predlagatelja u cilju pobolj\u0161anja odredbi kona\u010dnog prijedloga zakona. U tom kontekstu posebno se isti\u010de kako se kona\u010dnim prijedlogom zakona u nacionalni pravni sustav implementiraju provedbena Uredba komisije broj 543/2011 od 7. lipnja 2011. o utvr\u0111ivanju detaljnih pravila za primjenu Uredbe Vije\u0107a 1234/2007 za sektore vo\u0107a i povr\u0107a te prera\u0111evina vo\u0107a i povr\u0107a i provedbena Uredba komisije broj 2015/1831 od 7. listopada 2015. o utvr\u0111ivanju pravila za primjenu Uredbe broj 1144/2014 Europskog parlamenta i Vije\u0107a o mjerama informiranja i promocije u vezi s poljoprivrednim proizvodima koje se provode na unutra\u0161njem tr\u017ei\u0161tu i u tre\u0107im zemljama. Slijedom \u010dega su kroz dodatno uskla\u0111ivanje s pravom ste\u010devinom EU osigurane pretpostavke za njihovu provedbu. Uva\u017eavaju\u0107i primjedbe saborskog Odbora za zakonodavstvo i Odbora za poljoprivredu radi jasno\u0107e izri\u010daja dora\u0111ene su pojedine odredbe te je cjelokupni tekst kona\u010dnog prijedloga zakona nomotehni\u010dki dodatno ure\u0111en. Na jasniji je na\u010din propisana dostava odluka Agenciji za pla\u0107anje u poljoprivredi, ribarstvu i ruralnom razvoju prema korisnicima mjera poljoprivredne politike, a o prigovorima korisnika mjera poljoprivredne politike protiv odluka Agencije za pla\u0107anje odlu\u010duje Ministarstvo poljoprivrede. Dora\u0111ene su odredbe u okviru zajedni\u010dke organizacije tr\u017ei\u0161ta poljoprivrednih proizvoda, napose odredbe o posebnim programima potpora te pravilima koja se odnose na stavljanje na tr\u017ei\u0161te i proizvo\u0111a\u010dke organizacije. Tako\u0111er, dodatno su ure\u0111ene odredbe o mjerama informiranja i promocije kao i pravilo o jakim alkoholnim pi\u0107ima uklju\u010duju\u0107i brisanje odredbi o ramatiziranim vinima s obzirom da \u0107e se navedene materija urediti posebnim propisom odnosno Zakonom o vinu. Nadalje, dopunjeni su pojedini \u010dlanci vezani uz jasni izri\u010daj odredbi u pogledu pozivanja na europske uredbe, tako\u0111er jasnije i detaljnije su propisani poslovi nadle\u017enog i provedbenog tijela te uvjeti vezani za obveznike u provedbi pojedinih europskih uredbi na koju se zakon poziva. Detaljnije je ure\u0111en sustav savjetovanja poljoprivrednika kao javne i privatne savjetodavne djelatnosti, nadalje izvr\u0161eno je terminolo\u0161ko uskla\u0111enje odredbi o inspekcijskom nadzoru, brisane su odredbe koje inspekciju ure\u0111uju kao tijelo Ministarstva poljoprivrede kao i odredbe koje se, kojima se ure\u0111uju pitanja inspekcijskog nadzora koja su obuhva\u0107ena Prijedlogom Zakona o dr\u017eavnom inspektoratu, a imaju\u0107i u vidu predlo\u017eeno normativno rje\u0161enje kojim se ure\u0111uje ustrojstvo Dr\u017eavnog inspektorata i obavljanje inspekcijskih poslova. Prekr\u0161ajne odredbe za fizi\u010dke i pravne osobe ras\u010dlanjene su prema vrsti prekr\u0161aja te uskla\u0111ene s normativnim djelom propisa. Subjekti ka\u017enjavanja kao mogu\u0107i po\u010dinitelji prekr\u0161aja razdvojeni su u zasebne stavke imaju\u0107i pritom u vidu propisivanje razli\u010dite granice nov\u010dane kazne za fizi\u010dku osobu obrtnika i fizi\u010dku osobu koja obavlja drugu samostalnu djelatnost odnosno fizi\u010dku osobu. U prekr\u0161ajnim odredbama ispravljeno je propisivanje prekr\u0161aja istovremenim pozivanjem i na \u010dlanak zakona i na \u010dlanak uredbe. Tako\u0111er izvr\u0161eno je uskla\u0111enje radi izbjegavanja preklapanja prekr\u0161aja sa odgovaraju\u0107im kaznenim djelima iz op\u0107eg propisa kojim se ure\u0111uju kaznena djela i kazneno pravne sankcije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119616",
        "text": "Idemo sa replikama. Prva je po\u0161tovana kolegica \u010cikoti\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119617",
        "text": "Po\u0161tovani ministre, zanima me jedna stvar, kod Zakona o poljoprivredi donosite niz mjera poljoprivredne politike, no na\u017ealost moram re\u0107i da su one samo provedbeni akti. U ovom momentu RH nema poljoprivrednu strategiju iako se vi u ovom Zakonu na brojnim \u010dlancima na istu pozivate. Na temelju kojeg dokumenta \u0107ete imati prilikom kreiranja zajedni\u010dke nacionalne politike stav Hrvatske kada nemamo strategiju razvoja poljoprivrede u RH? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119618",
        "text": "Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119619",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenoj zastupnici gospo\u0111i Sonji \u010cikoti\u0107. Trenuta\u010dno imamo smjernice, zna\u010di strate\u0161ke smjernice a prije ja mislim 2 mjeseca, ispri\u010davam se ako \u0107u proma\u0161iti to\u010dan datum, ugovorili smo izradu strategije sa Svjetskom bankom koja na\u017ealost nije bila izra\u0111ena zadnjih 20 godina i tu nepravdu \u0107emo ispraviti paralelno sa dono\u0161enjem novog financijskog okvira, novog financijskog razdoblja radimo novu strategiju, odnosno jedinu strategiju koja do sad nije bila izra\u0111ena, tako da \u0107e sve biti u redu i sve \u0107e biti pod kontrolom. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119620",
        "text": "Kolega Grmoja, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119621",
        "text": "Hvala po\u0161tovani predsjedni\u010de. Evo ministre, drago mi je da ste jutros tu, da ste jutros tu, da mo\u017eete odgovoriti na pitanja. Ju\u010der smo imali jednu samovolju gdje se nastojala gdje se nastojala ova bitna to\u010dka za na\u0161e poljoprivrednike staviti mimo najave i bez va\u0161eg prisustva. Poljoprivrednici ne bi mogli \u010duti odgovore na bitna pitanja. Evo ja imam jedno pitanje, zna\u010di uvodite samoopskrbna poljoprivredna gospodarstva, ja postavljam pitanje za\u0161to ih definirate, ho\u0107e li time ta manja gospodarstva ostati bez nekih prava a takvih ima tisu\u0107e i tisu\u0107e. I ho\u0107e li oni biti u jednom ja bih rekao lo\u0161ijem polo\u017eaju nego obiteljska poljoprivredna gospodarstva. Mislim da radi svih ljudi koji ovo gledaju na ta pitanja treba dati odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119622",
        "text": "Odgovor izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119623",
        "text": "Hvala gospodinu Grmoji. Upravo suprotno, poanta je definiranja samoopskrbnog gospodarstva je upravo to da i ta gospodarstva i u sada\u0161njem i u budu\u0107em razdoblju mogu ostvarivati odre\u0111ene vidove potpora a to zapravo i je intencija svega ovoga i da mogu na lak\u0161i i kvalitetniji na\u010din iza\u0107i na tr\u017ei\u0161te. Hvala",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119624",
        "text": "Kolega Lovrinovi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119625",
        "text": "Hvala. Uva\u017eeni gospodine ministre, Odbor za poljoprivredu i stranka Promijenimo Hrvatsku pa\u017eljivo je analizirao prijedlog va\u0161eg zakona. Do\u0161li smo do sljede\u0107ih zaklju\u010daka. Nikada nije bila manja poljoprivredna proizvodnja od osamostaljenja Hrvatske, do\u0161lo je do sna\u017enog pada, obiteljska gospodarstva i dalje ubrzano propadaju, mljekara je bilo 2002. godine 60 tisu\u0107a sada ih ima 3750. Za\u0161to ne ispla\u0107ujete 100% potpora poljoprivredi umjesto 80%? Va\u0161a poljoprivredna politika svodi se na sljede\u0107e, uni\u0161tavanje poljoprivrede u Slavoniji u prvom koraku, u drugom formiranje savjeta za pomo\u0107 Slavoniji. Nemojte nas vi\u0161e farbati ni ne samo nas nego poljoprivrednike, vi nemate poljoprivrednu politiku, vi improvizirate, nikad poljoprivreda nije gore stajala u Hrvatskoj nego sada.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119626",
        "text": "Odgovor, izvolite ministre.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119627",
        "text": "Hvala uva\u017eenom saborskom zastupniku, ja se moram s vama slo\u017eiti u odre\u0111enim va\u0161im zapa\u017eanjima. Ja se sla\u017eem da poljoprivreda treba pomo\u0107, 20 godina politike definitivno koja se nije vodila na pravi na\u010din u sektoru poljoprivrede neovisno koja je politi\u010dka stranka bila na opciji. Danas, rezultat nerada ili nevo\u0111enja brige o hrvatskom poljoprivredniku su ti rezultati o kojima vi danas govorite. I definitivno moramo ne\u0161to u tome promijeniti i mijenjamo u svemu tome. Ja kad do\u0111em na teren a i vi kada do\u0111ete na teren, poljoprivrednici vide optimizam, vide svjetlo na kraju tunela, redovito se ispla\u0107uju poticaji, dr\u017eava daje mimo onog \u0161to dobije iz EU velika sredstva i daje maksimalno koliko mo\u017ee, 4 milijarde kuna na godi\u0161njoj razini EU pomo\u0107i, nacionalna sredstva, redovita isplata poticaja na godi\u0161njoj razini u ovoj godini preko 500 milijuna eura raspisanih natje\u010daja iz programa ruralnog razvoja, 500 milijuna eura u pro\u0161loj godini, niz ugovorenih projekata i sve ostale stvari. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119628",
        "text": "Kolega Bulj, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119629",
        "text": "Hvala lijepo. Ministre Hrvatska se pribli\u017eava 3 milijarde eura uvoza prehrambenih proizvoda. Jedan od najve\u0107ih uvoznih proizvoda je svinjetina preko milijardu kuna. U ovome dokumentu, tj. u ovome zakonu ne spominje se svinjogojstvo kao u bilo kakvom obliku kamo li u strate\u0161kom obliku za proizvo\u0111a\u010de. Vi\u0161e nemamo svinja, ni svinjogojstvo smo uni\u0161tili do maksimuma. \u010cinjenica je da u ovome trenutku imamo neobra\u0111ena polja, imamo uni\u0161teno svinjogojstvo. \u0160to su va\u0161e mjere koje \u0107e potaknuti da ne dosegnemo izvoz 3 milijarde, uvoz 3 milijarde eura, s tim da usporedba na 2017. ove godine smo uveli hrane vi\u0161e 2 milijarde kuna u pola godine u odnosu na 2017. Zna\u010di va\u0161e mjere do sada nisu dale rezultate i \u0161to \u0107e biti sa svinjogojstvom? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119630",
        "text": "Izvolite odgovor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119631",
        "text": "Hvala gospodinu Bulju na postavljenim pitanjima. Imali ste u Saboru i raspravu o Zakonu o uzgoju doma\u0107ih \u017eivotinja pa ste tamo mogli vidjeti kompletnu pri\u010du i govedarstva i svinjogojstva i svih ostalih stvari koje su navedene u sto\u010darskom sektoru. Ako je ne\u0161to prioritet Ministarstva poljoprivrede i mene osobno u ovom mandatu to je sto\u010darstvo koje smo definitivno svi zajedno ovdje u ovom Saboru i u Vladi i u prija\u0161njim Vladama doveli na vrlo niske razine, tu se apsolutno sla\u017eemo. Prioritet u programu ruralnog razvoja je sektor sto\u010darstva pa tako i svinjogojci, proizvo\u0111a\u010dke organizacije koje se osnivaju u sektoru, u sektoru svinjogojskom tako\u0111er imaju punu potporu Ministarstva poljoprivrede 100 tisu\u0107a eura na godi\u0161njoj razini zna\u010di 500 tisu\u0107a eura kroz 5 godina, organizacija tr\u017ei\u0161ta. Odre\u0111ene ostale potpore koje dajemo u sektoru svinjogojstva definitivno bi trebale dati mogu\u0107nost daljnjeg razvoja. Uvoz sla\u017eem se ali moramo podi\u0107i svijest na\u0161ih gra\u0111ana, Hrvati kupuju te uvozne proizvode, idemo naprijed da kupuju hrvatske, a ako se netko za to bori, bori se Ministarstvo poljoprivrede.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119632",
        "text": "Hvala. Kolega \u017dagar izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119633",
        "text": "Hvala predsjedni\u010de, uva\u017eeni ministre. Zelena knjiga je bitna i sa dva aspekta. Prvo, ona vam mo\u017ee biti solidan temelj za izradu budu\u0107e financijske strategije za budu\u0107u financijsku perspektivu od 2021. do 2024., \u010dini mi se. S druge strane, ona nam mo\u017ee biti smjernica ili putokaza kako povezat te na\u0161e baze podataka, kojih ima puno, stru\u010dnjaci zovu silosne baze podataka, jer te\u0161ko je, pojedini podaci se te\u0161ko iz jedne baze prebacuju u drugu bazu pa nam postaju nekorisni i naravno da vas sad preduhitrim, tu jo\u0161 Zelenu knjigu je ministar Jakovina dok je bio, prestala se izdavati. Ovim sad izmjenama Zakona, zapravo ovom Zakonom u odnosu na prija\u0161nji Zakon, se u \u010dlanku, mislim da 137., sad je 139., se vi\u0161e ta Zelena knjige ne ide u Vladu i u Sabor na odobravanje, nego se ona jednostavno donosi. \u0160to \u0107e biti sa Zelenom knjigom? Pomaknut je rok dono\u0161enja Zelene knjige do kraja 12.-og, do polovice 12.-og mjeseca, \u0161to \u0107e biti s njom i ho\u0107emo li ju imati?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119634",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119635",
        "text": "Hvala gospodinu \u017dagaru na postavljenim pitanjima. Poanta je samo br\u017ee dono\u0161enje iz Zelene knjige, iz svih propisa koji, odnosno svih podataka koji su unutra, podaci se i dalje prikupljaju, koriste nam apsolutno za izradu Strategije i svih stvari koje radimo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119636",
        "text": "Kolega Kri\u017eani\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119637",
        "text": "Zahvaljujem gospodine predsjedni\u010de. Gospodine ministre, imali smo konferenciju vezanu uz zajedni\u010dku poljoprivrednu politiku 2021.-2027., zanima me \u0161to je sa izravnim pla\u0107anjima i da li ona ostaju u istom opsegu kao \u0161to je bilo u, do sada, te \u0161to je sa mjerama ruralnog razvoja, te me zanima stav Hrvatske vezano uz razdoblje 2021.-2027., a govori se o umanjenju izravnih pla\u0107anja za srednje, velike poljoprivrednike, pa me zanima kakav je na\u0161 stav vezano uz to? Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119638",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119639",
        "text": "Hvala gospodine Kri\u017eani\u0107u na postavljenim pitanjima. Hrvatski poljoprivrednici u budu\u0107nosti \u0107e imati iste, ali ja o\u010dekujem i ve\u0107e poticaje nego \u0161to imaju sad u 2018. godini. U svakom slu\u010daju, ne\u0107e poticaji padati, kad govorimo o izravnim pla\u0107anjima. Novi na\u010din planiranja se donosi u 2021., zna\u010di ne\u0107e biti na ovakav na\u010din izravna pla\u0107anja program ruralnog razvoja, nego \u0107e biti Strate\u0161ki nacionalni plan kojeg smo ve\u0107 tako\u0111er po\u010deli paralelno raditi, iako ima vremena do 2021. Mi definitivno \u017eelimo razvijati male i srednje poljoprivrednike, ali ne ubiti odnosno ne ugu\u0161iti i velike, tako da i danas postoje odre\u0111ena ograni\u010denja kad govorimo o isplati poticaja za velike poljoprivrednike, ali nekakav caping kao \u0161to predla\u017ee Komisija, on nije zapravo prihvatljiv gotovo niti jednoj dr\u017eavi \u010dlanici, tako da mi \u0107emo imati svoja ograni\u010denja i ono \u0161to mi \u017eelimo da su ograni\u010denja dobrovoljan iskaz interesa dr\u017eave \u010dlanice. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119640",
        "text": "Kolega Paneni\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119641",
        "text": "Hvala lijepo, po\u0161tovani ministre. Ulaskom u Europsku uniju, hrvatski poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di o\u010dekivali su bolja vremena, me\u0111utim vidimo da hrvatska politika koja je bila usmjerena na poljoprivredu, nije odgovorila tome i zapravo smo dobili proizvo\u0111a\u010de ... [[Govornik se ne razumije.]] , zato bi se i referirao na ovo \u0161to ste izgovorili kad ste rekli Vlada sada daje maksimalno kol'ko mo\u017ee>, dal je to maksimalno koliko nam je Europska komisija omogu\u0107ila do onoga 100% iznosa \u0161to imaju druge zemlje \u010dlanice, ili maksimalno ono \u0161to vi smatrate da mo\u017eete izdvojiti? Mislim da je tu klju\u010dno razjasniti da li na\u0161 poljoprivredni proizvo\u0111a\u010d dobiva isti iznos potpora, isti iznos poticaja, kao i bilo koji proizvo\u0111a\u010d u zemlji \u010dlanici Europske unije. Mislim da je tu klju\u010d, jer jo\u0161 uvijek nismo dosegnuli 2010. kad je potpora ispla\u0107ena na razini 3,5 milijarde, mi jo\u0161 uvijek nismo do\u0161li ni do toga iznosa, iako iz europske zajedni\u010dke poljoprivredne politike dobivamo sve ve\u0107i udio. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119642",
        "text": "Odgovor, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119643",
        "text": "Hvala gospodinu Paneni\u0107u. Pa nisu vam to\u010dni podaci koji govorite, pogotovo kad se referirate na 2010. godinu, tad su ispla\u0107eni poticaji, sve investicijske mjere koje su bile ispla\u0107ene, ako \u0107emo tako gledati, onda mi na godi\u0161njoj razini isplatimo negdje oko 5,5 milijardi kuna, ako \u0107emo tako gledati, prema tome definitivno vam podaci nisu to\u010dni u odnosu ako to komparirate, jer komparirate dvije apsolutno krive stvari. Hrvatska dobiva sad, kad govorimo o hrvatskim poljoprivrednicima, njihovi poticaji koji oni dobivaju su me\u0111u ve\u0107ima ili me\u0111u najve\u0107ima na razini Europske unije. Europska unija daje odre\u0111eni iznos novaca, Hrvatska dodaje na taj dio, maksimalno koliko mo\u017ee, rezultat toga je recimo pro\u0161li mjesec ispla\u0107enih milijardu i sto milijuna kuna avansa poticaja, do sad najve\u0107i avans ikad ispla\u0107en kad govorimo o avansu za hrvatske poljoprivrednike.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119644",
        "text": "I zadnja replika, kolega Prelec, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119645",
        "text": "Hvala po\u0161tovani predsjedni\u010de, po\u0161tovani ministre. Pa evo Hrvatska je ovih 27, 28 godina ulo\u017eila izuzetno puno novaca, milijarde kuna u poljoprivredu, i mislim da se mo\u017eemo slo\u017eiti da je stanje lo\u0161ije nego je bilo i na po\u010detku, ja bi rekao, te pri\u010de. Jasno da niste krivi vi, ni va\u0161i suradnici, nego sva politika za poljoprivredu u ovih 27 godina. Ja bi rekao da, evo va\u0161a dobra namjera, da krenete poticati i bez poticanja poljoprivrede, ne\u0107e biti rezultata. Ja imam jedan konkretan problem u koji sam se sam uvjerio, govorite o mikro i makro poduzetnicima i kreditima u HAMAG-u, evo nedugo sam zvao HAMAG, ba\u0161 da se uvjerim, jel mi se jedan poduzetnik \u017ealio, on je zatra\u017eio kredit, kredit nije rije\u0161en u pet mjeseci, ja sad zovem tamo slu\u017ebenika i ba\u0161 se \u017eelim uvjeriti, on ka\u017ee pa nemojte, \u010dekajte malo, niste jo\u0161 na redu. Ako ne\u0161to traje, odobrenje kredita 5 do 6 mjeseci, morate se slo\u017eiti da to stvarno nema nikakvog smisla, pa evo vas molim, ako mo\u017eete intervenirati u tom smislu. Ispri\u010davam se zbog du\u017eine.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119646",
        "text": "Hvala. Hvala vam. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119647",
        "text": "Pa ne mogu intervenirati, ali vam mogu to\u010dno odgovoriti na va\u0161e neto\u010dne primjedbe. Zna\u010di, krediti za potporu poljoprivrednicima, ako o tome govorimo, za mikro i mala kreditiranja poljoprivrednika, zna\u010di krediti do 25000 EUR-a i do 50000 EUR-a, gdje je kamata za sektor mljekarstva 0,1%, a za ostale sektore poljoprivrede od 0,5 do 1%. Zahtjevi za te kredite se podnose od po\u010detka devetog mjeseca. Prema tome, teoretski nije moglo bit mogu\u0107e da je netko \u010deka 5 mjeseci. Kad se zahtjevi podnose od rujna ove godine. Prema tome skroz krivo govorite. A i molim vas provjerite drugi put podatke o kojima govorite a dobar dio zahtjeva se ve\u0107 odobrilo i dobar dio kredita je ve\u0107 iz realiziran, nisu svi, ali budu svi oni koji imaju minimalne uvjete koje kamate tra\u017ei. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119648",
        "text": "Zahvaljujem, \u017eele li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ako ne, onda otvaram raspravu, prvi je na redu Klub zastupnika Mosta nezavisnih lista, po\u0161tovani kolega Paneni\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119649",
        "text": "Po\u0161tovani predsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani ministre s suradnicima, kolegice i kolege. Evo, danas rasprava, vidimo da smo svi i mo\u017eemo re\u0107i, spremni kao zastupnici da razgovaramo o ovoj temi, da je razina va\u017enosti, ju\u010der i kroz onu raspravu koja mo\u017eda i nije u nekim trenucima nije bila primjerena, ali sigurno potaknula javnost na razmi\u0161ljanje o poljoprivredi. I ostanimo u okviru poljoprivrede, jer samo razmatraju\u0107i stvarne mjere i prijedloge ministarstva, mo\u017eemo do\u0107i do rje\u0161enja, koja mogu biti zapravo strate\u0161ku rje\u0161enja. Jer i u samom ovom dokumente ministre, spominjete da je poljoprivreda strate\u0161ka grana gospodarstva. Ali to strate\u0161ki treba se i osjetiti, zna\u010di na\u0161i poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di, kada govore o Zakonu o poljoprivredi trebaju ga razumjeti. Iskreno re\u010deno, \u010ditaju\u0107i ovaj dokument \u0161to ja razumijem, razumijem zapravo da smo napravili jedan akt, koji prenosi brojne uredbe zajedni\u010dke poljoprivredne politike, ali ono \u0161to je ve\u0107 i spomenuto, te\u0161ko vidimo, a to je zapravo nacionalna politika. Koja je to na\u0161a politika, koja to politika mo\u017eda i je, i konfrontiramo na\u0161e stavove, sa Europskom komisijom, gdje poti\u010demo i priti\u0161\u0107emo Europsku komisiju, da prihvate, da postoje zemlje \u010dlanice EU, koje nisu uspjele kroz ovo vrijeme \u0161to smo u\u0161li ko nova \u010dlanica, dosegnuti standard drugih zemalja. I upravo moje pitanje, kada sam vam ga postavio, bio je \u0161to \u0107emo u trenutku, kada trebamo usporediti hrvatskog poljoprivrednog proizvo\u0111a\u010da i njegovu konkurentnost s nekim drugim poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dem da li smo stvarno dali maksimume. Zato sam i pitao vas, da li je va\u0161a dala maksimalno, nisam dobio odgovor. Nisam dobio odgovor, da ispla\u0107ujemo maksimalno mogu\u0107i iznos, koji je predvi\u0111en, ugovorom o pristupanju, tamo je stavljeno, na\u017ealost, mo\u017ee. Da je tamo stajalo mora, onda vas ne bi danas pitao to pitanje. Ugl. ove mjere vidjeli smo i prava mjera zapravo ono \u0161to najvi\u0161e na neki na\u010din i trebamo ukazati, trebamo ukazati da postojimo kao nacija. Ako mi me\u0111u mjerama poljoprivredne politike, prvo se pozivamo na zajedni\u010dku poljoprivrednu politiku, politiku izravnih pla\u0107anja koja kroz tu politiku ili mjere ruralnog razvoja, onda negdje na kraju nacionalna onda pokazujemo zapravo da mi poku\u0161ajmo ne\u0161to sitno pratiti, ali to je vidljivo iz prora\u010duna koji je usvojen nedavno. Ono \u0161to je meni upalo u oko, kada govorimo jednom zajedni\u010dkom stavu, nije to samo stav hrvatske vlade i ne mo\u017ee biti stav hrvatske vlade, nego sve razine, prvenstveno one politi\u010dke, oni koji raspola\u017eu s javnim novcem, moraju prepoznati strate\u0161ku va\u017enost poljoprivredne proizvodnje. Pa onda, i naveli ste u ovom dokumentu, da se govori o jednoj od mjera poljoprivredne politike, isto tako izvori\u0161te financiranja, u prora\u010dunima jedinice lokalne, regionalne samouprave. Kada bismo sada analizirali te prora\u010dune, onda bi se pokazalo da imamo o\u010dajne situacije, da imamo \u017eupanije koje godi\u0161nje izdvoje par milijuna kn, 2, 3 milijuna kn za poticanje poljoprivrede, to sigurno nije strate\u0161ka odrednica, niti je to zajedni\u010dka jedna platforma na kojoj trebamo poticati poljoprivrednu proizvodnju. Koliko jedinice lokalne samouprave ne poti\u010de, iako iz programa raspolaganja dr\u017eavnim poljoprivrednim zemlji\u0161tem, jasno je nazna\u010den, ali kada bismo pogledali, koji iznos od toga, donosi direktno proizvo\u0111a\u010dima, kroz oblike potpora, kroz potpore male vrijednosti, onda bismo vidli da nismo kao dru\u0161tvo, dorasli tome, da uop\u0107e govorimo o strate\u0161kom odre\u0111enju poljoprivrede. Na\u017ealost, pre\u010desto slu\u0161amo i \u017eelju da obnovimo poljoprivredu, da nam je prosjek starosti poljoprivrednih proizvo\u0111a\u010da sve nepovoljniji. I onda govorimo o mladima i gledaju\u0107i politiku EU, oni su jasno definirali 40 g. tu negdje bismo mogli re\u0107i, iako je na\u0161a starosna dob i preko 50, pa jo\u0161 uvijek i tih mladih i od 50 bi rekli, da su za nas dovoljno mladi, ali kada se postavi ograni\u010denje da je to za kori\u0161tenje odre\u0111enih potpora, 5 g. osnivanja, onda se postavlja pitanja, \u0161to s onima, koji su krenuli kao jako mladi, koji su bili mladi entuzijasti, koji su zavr\u0161avali poljoprivredne fakultete ili neke druge i sa 20 i kojom g. krenuli, iskoristili 5 g. od osnivanja, oni zapravo za nas ne postoje. Zna\u010di moramo prona\u0107i na\u010dine, kako da poti\u010demo i to, da ne budu oni \u017ertve jednoga sustava, koji je odre\u0111en na razini EU, ali definitivno kada gledamo kod nas, on nema jednostavno utemeljenje za budu\u0107i rast. Zapazio sam u \u010dl. 40. jednu konstataciju gdje je navedeno da ministarstvo organizira tr\u017ei\u0161te poljoprivrednih proizvoda. Na\u017ealost, ono \u0161to mo\u017eemo vidjeti, je zapravo, da ova izjava, ja bi rekao da je izrazito neto\u010dna. Mo\u017eda postoji negdje dobre volje, ali gledaju\u0107i na\u0161e tr\u017ei\u0161te poljoprivrednim proizvodima, jedino \u0161to mo\u017eemo zaklju\u010diti da je neorganizirano. Nama proizlaze klju\u010dni problemi upravo iz neorganiziranosti tr\u017ei\u0161ta, gdje fluktuacije koje se doga\u0111aju, ukazuju da uop\u0107e nema kontrole niti naznake, kako strate\u0161ki odgovoriti izazovima koje pru\u017ea zajedni\u010dko tr\u017ei\u0161te EU, a i globalno tr\u017ei\u0161te pa i u pravom \u010ditanju imali smo, zapravo \u0161to? Na\u0161 je cilj bio smanjiti negativne razlike u odnosu na EU, to je bilo, ja bi rekao, vrlo jedno sku\u010deno razmi\u0161ljanje, nije nama samo EU, pa nama dolaze brojene robe iz drugih zemalja, pa smo imali sada krize, dolaze nam jako jeftina vina iz Makedonije, koje nam ugro\u017eavaju na\u0161u proizvodnju, pa dolaze neki proizvodi iz susjedne BIH, pa se uvozi iz nekih dalekih zemalja, proizvodi, pa sada vratimo samo na krizu \u0161to smo imali, krizu zapravo koja je sada za sektore \u0161e\u0107era, sektore mlijeka, \u0161to \u0107emo tamo odgovoriti, kako \u0107emo se nositi, pa navedeno je da upravo kod stavljanja na tr\u017ei\u0161te da posebna pravila \u0107e biti sa sektor \u0161e\u0107era, ako to posebno pravilo ugro\u017eava na\u0161u proizvodnju \u0161to nudimo mi alternativno? Da li \u0107emo zavr\u0161iti jednog dana kao \u0161to su i kolege iz Irske nedavno govorile da su ostale bez ijednog hektra povr\u0161ine \u0161e\u0107erne repe, bez ijedne \u0161e\u0107erane, da li ta posebna pravila nas dovode u nepovoljnu poziciju ili \u0107emo imati nacionalnu strategiju kako tome dosko\u010diti a mlijeko i mlije\u010dni proizvodi, tema o kojoj se jako puno govorilo, o kojoj vidimo da jednostavno stvarno rje\u0161enje nismo uspjeli rije\u0161iti i to je stvarno ja bi rekao, jedno od klju\u010dnih to\u010daka jer rast poljoprivredne proizvodnje isklju\u010divo na ratarskim kulturama, ne\u0107e osiguravati dostatnu zaposlenost a ne samo to, nego ne\u0107e osiguravati niti dostatnu dodanu vrijednost, imat \u0107emo vrlo niske prinose u poljoprivrednoj proizvodnji i time \u0107emo obilje\u017eiti Hrvatsku isklju\u010divo kao sirovinsku osnovu dok \u0107e svi proizvodni pogoni preselit se u razvijenije zemlje i upravo i o tome dam nedavno govorio gdje mi kao rubna zemlja EU-a zapravo od tog zajedni\u010dkog tr\u017ei\u0161ta imamo malo jer imamo brojne ugroze na svojim granicama i posebne mjere moraju upravo biti usmjerene prema Hrvatskoj i drugim zemljama koje \u0161titimo tr\u017ei\u0161te EU-a upravo time \u0161to smo na vanjskoj granici. Kolegica \u010cikoti\u0107 je spomenula pitanje strategije razvoja poljoprivrede, meni je drago evo ako smo dobili takav odgovor da \u0107e se strategija razvoja poljoprivrede napraviti me\u0111utim onda ispadne da brojni ovi zakoni koji su dono\u0161eni zapravo su lutanje, to je \u017eelja da bi mo\u017eda takvom izmjenom moglo se ne\u0161to dogoditi i upravo kod procjene u\u010dinaka tu se vidi da nema strate\u0161koga odre\u0111enja i nadam se da \u0107e ova strategija ne samo donijeti budu\u0107i razvoj poljoprivrede nego isto tako i izmjeriti u\u010dinak svih zakona koji ste ... [[Govornik se ne razumije.]] jer ne mo\u017eete se pozivati samo 20 g. iza vas jer 2 g. ste i sami ministar. Zna\u010di kad govorimo o postotcima utjecaja na poljoprivrednu politiku, jo\u0161 malo pa ste na 10% prema tome, ne mo\u017eemo vi\u0161e nakon 2 govoriti \u0161to je bilo prije 20 g., prije 10 g., ovo je va\u0161 mandat, va\u0161i rezultati, strategija koju \u0107e donijeti va\u0161a Vlada i treba imati jasne pokazatelje, onda mo\u017eemo na kraju re\u0107i da ne znam, u ruralnim podru\u010djima ne doga\u0111a se smanjenje nezaposlenosti radi pove\u0107anja opsega proizvodnje nego na\u017ealost rado raseljavanja, raseljavanja koje \u0107e nam postati klju\u010dna prepreka jer tr\u017ei\u0161te radne snage vi\u0161e ne mo\u017ee odgovoriti ni zahtjevima trenutne proizvodnje a o nekom investitoru, o nekom Hyundaiu koji bi trebao do\u0107i, uprite mi prstom u lokaciju koja mo\u017ee osigurati takvu vrstu zapo\u0161ljavanja da zadovolji potrebe takvih giganata sa par tisu\u0107a radnika koji trebaju uz sve ostale kooperante. Upozorio bi na ne\u0161to \u0161to sam primijetio kod prijedloga oko savjetovanja poljoprivrednika gdje pozdravljam da se unutar savjetovanja omogu\u0107uje i rad privatnim savjetodavnim tvrtkama kao takvima jer vjerujem da oni \u0107e pogotovo neki ve\u0107i poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di koji trebaju mo\u017eda i vi\u0161e pa\u017enje, gdje oni dnevno imaju odre\u0111ene probleme, na\u0107i interes da anga\u017eiraju privatne savjetodavce koji \u0107e im izvr\u0161avati usluge koje njima donose ve\u0107u prednost. Me\u0111utim ovdje moram primijetiti da ste kod privatnog savjetovanja odredili, zna\u010di kod privatnih tijela, odredili njihove, odredili ste njihove, ja bi rekao akademske titule gdje je navedeno zapravo samo ne\u0161to \u0161to je usko vezano uz poljoprivrednu proizvodnju a kad pogledamo zakon o Hrvatskoj poljoprivrednoj-\u0161umarskoj savjetodavnoj slu\u017ebi, tamo je navedeno niz savjetovanja koje \u0107e savjetodavna slu\u017eba davati pa isto tako ne znam i vezano za \u0161ume, vezano je i za odre\u0111ene evidencije, vezano za brojne druge stvari, pa na kraju i Uredba 1306/2013, navodi da dr\u017eave \u010dlanice mogu uspostaviti sustave savjetovanja, ne stavlja apsolutno prednost nikakva ograni\u010denja i oni navode da ... [[Govornik se ne razumije.]] savjetovanje mo\u017ee obuhva\u0107ati prenamjenu poljoprivrednih gospodarstava, diversifikaciju, upravljanje rizicima, ubla\u017eavanje klimatskih promjena ovdje, ja i\u0161\u010ditavam i ekonomske struke i neke druge struke, isto tako mogu davati vrlo kvalitetne savjete i smatram da je jedno tijelo bilo i ako je privatno, ima agronomsku struku, ekonomsku struku i neke druge struke, sigurno mo\u017ee biti kvalitetniji savjetodavac. Na ovaj na\u010din \u0107emo mmi pretvoriti zapravo to, individualizirati u odre\u0111ene stru\u010dnjake agronomije ali ovi drugi, onda \u0107e morati zapravo njima pru\u017eati usluge umjesto da stvorili prave timove, mi stvaramo nova ograni\u010denja tako da bih evo zamolio da jo\u0161 jednom razmilite da se ne stavljaju ograni\u010denja ili pru\u017eanja savjetodavnih usluga ili poljoprivredniku zapravo treba odgovoriti na sve njegove potrebe jer \u0161irok je raspon. Pa na kraju brojni poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di kod zahtjeva za prava na izravna pla\u0107anja imaju problem, dolaze u urede gdje puno toga treba pripremiti, tra\u017ee potporu isti tako i kod pripreme svojih aplikacija za mjere ruralnog razvoja, nije to samo agronomska struka, cijenit \u0107e agronomsku struku, smatram da ovdje isto tako treba predvidjeti i jednu \u0161irinu. Upozorio bi na \u010dlanak 100. kojega i\u0161\u010ditavaju\u0107i gdje se govori o razvojno-stru\u010dnim poslovima iz djelokruga kruga, opet se navodi, zna\u010di ispunjavanje minimalnih tehni\u010dkih uvjeta za gra\u0111evinu, dalje smatram da to sigurno nije podru\u010dje koje se treba baviti Ministarstvo poljoprivrede nego je to podru\u010dje kojim se treba baviti Ministarstvo graditeljstva a Ministarstvo poljoprivrede mora biti to koje \u0107e davati smjernice i odre\u0111ivati odre\u0111ene postavke, pa da onda nadle\u017eno tijelo mo\u017ee jedinstveno donositi Pravilnike i definirati proizvodnju. Na kraju bih rekao da ovaj sam Zakon, na\u017ealost, ostavio je brojna pitanja. O\u010dekivanje koje se od takvog jednog Zakona i s takvim naslovom stvara u javnosti, pogotovo kod hrvatskih poljoprivrednih proizvo\u0111a\u010da, sigurno ne\u0107e biti ispunjeno jel klju\u010dna rije\u010d je u strategiji razvoja hrvatske poljoprivredne proizvodnje, \u0161to mi \u017eelimo, kako \u0107emo se za to boriti i kako \u0107emo odrediti koje \u0107e to biti nacionalne mjere jel zajedni\u010dka poljoprivredna politika upravo i ima postavku zajedni\u010dko jednako prema svim poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima u svakom dijelu EU. Al to na\u017ealost isto tako ukazuje da na\u0161i poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di nemaju istu polazi\u0161nu osnovu i da kroz takvu politiku ne\u0107e mo\u0107i do\u0107i do izjedna\u010davanja jel vidimo da i mjere ruralnog razvoja koje su izda\u0161nije prema RH ne stvaraju u\u010dinke koji mogu odgovoriti na izazove. Jo\u0161 uvijek na\u0161a poljoprivredna proizvodnja ne mo\u017ee konkurirati, niti uz ova tehnolo\u0161ka unapre\u0111enja ne\u0107e mo\u0107i odgovoriti stvarnom onom izazovu i onda \u0107e nam se doga\u0111ati da milijarde tro\u0161imo na uvoz svinjskog mesa i drugih [[Upadica: Hvala]] poljoprivrednih proizvoda. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119650",
        "text": "Idemo na drugi klub, klub zastupnika HDZ-a, po\u0161tovani kolega Josip Kri\u017eani\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119651",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani gospodine ministre, dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, po\u0161tovane kolegice i kolege, srda\u010dno vas pozdravljam. Pred nama je Prijedlog Zakona o poljoprivredi. Iluzorno je o\u010dekivati da bi jedan Zakon mogao preko no\u0107i promijeni hrvatsku poljoprivredu. Me\u0111utim, sigurno da treba re\u0107i par re\u010denica o ovom Zakonu, kao i u svakoj zemlji, tako i u RH, Zakon o poljoprivredi jest krovni Zakon poljoprivredne proizvodnje. On bi trebao proiza\u0107i iz mjera i smjernica zajedni\u010dke poljoprivredne politike, a glavni akt za njegovu izradu bi trebala biti ta famozna nacionalna strategija poljoprivrede i ruralnog razvoja. S obzirom da u strategiji poljoprivrede i ruralnog razvoja govorimo svi ve\u0107 dugo godina, jo\u0161 je uvijek nemamo. Neovisno o tome, mi donosimo Zakone jer ih moramo donositi, ponovo apeliram s ovoga mjesta, na ministra i Ministarstvo, da se ta strategija izradi, kako bi o tom dokumentu mogli raspraviti i onda bi bila baza za budu\u0107e Zakone o poljoprivredi. Mo\u017eda bi interes za poljoprivredu bio ve\u0107i i od strane javnosti i od strane zastupnika. Ju\u010der smo imali jednu predstavu za ovom govornicom, bojim se da ona nije urodila plodom, da bi tu bilo po\u0161tovane kolege, sada puna Sabornica, ja sam mislio da \u0107e danas biti ovdje 150 zastupnika, na \u017ealost nema nas ni\u0161ta vi\u0161e nego nas je bilo ju\u010der, \u010dak i manje. Naime, znamo da sto\u010darstvo \u010dini 38% poljoprivredne proizvodnje. Za poljoprivredu volimo re\u0107i da je strate\u0161ka grana RH, sigurno je da bi u toj strategiji trebalo obraditi potrebe i koli\u010dine odnosno bilance odre\u0111enih poljoprivrednih proizvoda kao regulatorne mehanizme u situacijama koje drasti\u010dno odska\u010du od normalnih. Kao \u0161to je i smjer kretanja kojim se \u017eelimo kretati, a ne da nas nosi stihija. Tako rade zemlje u okru\u017eenju koje regulatornim tijelima interveniraju u te\u0161kim situacijama. Pametne zemlje, pak, vode samo brigu o samo dostatnosti poljoprivrednih proizvoda i to bi nam trebao biti argument, pogotovo vama gospodine ministre u pregovorima za zajedni\u010dku poljoprivrednu politiku 2021.-ve, 2027.-me, dakle, imperativ nam bi trebao biti samo dostatnost. Tako primjerice upravo zbog te\u0161ke za\u0161tite svoje poljoprivredne proizvodnje susjedne zemlje koje nisu \u010dlanice EU donose Prelevmane na uvoz da im se parametri na tr\u017ei\u0161tu ne poremete, druge, pak, \u010dlanice EU, kao Austrija to rje\u0161avaju neslu\u017ebenim tjednom regulacijom tr\u017ei\u0161ta. S druge strane, kod nas zbog ote\u017eane prodaje stoke i niske cijene, interes za tov, pogotovo \u017eivotinja i svinja i junadi je sve manji. I tako iz godine u godinu doga\u0111aju se amplitude vi\u0161kova i manjkova poljoprivrednih proizvoda na tr\u017ei\u0161tu, u svakom slu\u010daju sve je manje stoke, sve je vi\u0161e poljoprivrednih proizvoda koje ovdje u RH onda nema tko potro\u0161iti. Sto\u010darska proizvodnja je izuzetno osjetljiva i ima dodanu vrijednost i zbog toga nju moramo izuzetno njegovati. Ona je multiplikator i od nje \u017eivi i prehrambena industrija i trgovac i prijevoznici i graditeljstvo. Nivelacija rje\u0161avanja ovakvih\u2026 [[Govornik se ne razumije]] unutar sektora, trebala bi rje\u0161avati ta na\u0161a strategija poljoprivredne proizvodnje. Tako da nam se ne dogodi da jedne godine svi siju p\u0161enicu jer je bila lani dobra cijena, druge godine kukuruz, dakle, nije dobra stihija. U strategiju izuzetno je va\u017eno osigurati nacionalna sredstva za povla\u010denje pune omotnice sredstava EU, pogotovo za \u2026 [[Govornik se ne razumije]] razdoblje 2021.-ve, 2027.-me jer \u0107e to biti izuzetno va\u017eno razdoblje za pre\u017eivljavanje poljoprivredne proizvodnje. Naro\u010dito, pak veliki doprinos ovom sektoru je novi Zakon o PDV-u kojim se znatno olak\u0161ava poslovanje poljoprivrednicima i nadam se da \u0107e to tu netko re\u0107i danas. Zbog me\u0111ustope PDV-a od 13% jer \u0107e time krajnjem potro\u0161a\u010du proizvod biti dostupniji, a proizvo\u0111a\u010di \u0107e biti likvidniji zbog manjeg PDV-a, time \u0161to se PDV smanjio na svje\u017ee meso, ribu, jaja, te \u017eive \u017eivotinje, izravno se poma\u017ee doma\u0107a poljoprivredna proizvodnja. Neovisno o naprijed navedenom mojem komentaru Zakon zbog puno drugih momenata je potrebno donijeti i namjera i put Zakona je dobra. Zbog uo\u010denih pote\u0161ko\u0107a u provedbi va\u017ee\u0107eg Zakona o poljoprivredi, a posebice implementaciji provedbenih akata u Uredbi EU, Prijedlogom Zakona dodatno se ure\u0111uju mjere i ciljevi poljoprivredne politike, izvori financiranja ure\u0111uju mjere i ciljevi poljoprivredne politike izvori financiranja, odre\u0111uje se poljoprivreda kao strate\u0161ka grana gospodarstva u RH. Izme\u0111u dva \u010ditanja prihva\u0107eni su prijedlozi Odbora za poljoprivredu vezanih za jasnije propisivanje na\u010dina dostave odluka Agencije za pla\u0107anje u poljoprivredi i ruralnom korisnicima, zatim jasnije propisivanje na\u010dina odr\u017eavanja poljoprivrednih povr\u0161ina te jasnijim kriterijima za obavljanje poslova savjetovanja korisnika. To je dobro. Nadalje, podjela mjera poljoprivredne politike na osnova podjele mjera u okviru zajedni\u010dke poljoprivredne politike na prvi stup izravna pla\u0107anja i drugi stup ruralni razvoj a uz njih predvi\u0111ene su i druge mjere kojima se ostvaruju ciljevi utvr\u0111eni u Strategiji razvoja poljoprivrede i ruralnih podru\u010dja. Financiranje mjera poljoprivredne politike mogu\u0107e je iz fondova EU, Dr\u017eavnog prora\u010duna RH i prora\u010duna jedinica lokalne i podru\u010dne samouprave. Ministarstvo poljoprivrede imenuje se za nacionalno nadle\u017eno tijelo za poslove vezane uz kodeks alimentarijus i preuzima ulogu nacionalne kontakt to\u010dke za kodeks alimentarijus od Hrvatskog zavoda za norme. Propisuje se sustav doniranja hrane. Vlada RH na prijedlog Ministarstva poljoprivrede donosit \u0107e plan sprje\u010davanja i smanjenja nastajanja otpada od hrane. Pojednostavnjuju se postupci za\u0161tite naziva poljoprivredno prehrambenih proizvoda, jasnije se utvr\u0111uje postupak ovla\u0161\u0107ivanja kontrolnih tijela u ekolo\u0161koj proizvodnji. Upisnik poljoprivrednika, Agencija za pla\u0107anje objedinjava podatke o poljoprivrednicima, podaci se koriste za prijavu kontrolu financijske potpore i mjera poljoprivredne politike, pra\u0107enje stanja proizvodnje i politika. Ti podaci se koriste za kontrolu financijske potpore drugih mjera poljoprivredne politike propisuje se obveza u upisnik poljoprivrednika u koje spadaju i potpore za iznimno osjetljive sektore poljoprivrede. Do sada su to bili masno ulje, duhan, mlije\u010dne krave i rasplodne krma\u010de, ovim zakonom nije navedeno koji su iznimno osjetljivi sektori i \u017eelim jasno re\u0107i da je dobro, da se dobro poma\u017ee sektor maslinovog ulja, duhana, ne\u0161to slabije sektor mlije\u010dnih krava, dok su potpore za rasplodne krma\u010de do protekle godine bile 200 530 kuna, sada se sve svodi na deminimis potpore koje ne\u0161to zna\u010de malim poljoprivrednicima, srednjim i velikima malo, \u017eao mi je \u0161to u ovom zakonu tu nismo mogli implementirati te apeliram ponovo na ministra da se tu ne\u0161to u\u010dini jer repromaterijal svak u sto\u010darskoj proizvodnji, a i biljnoj je nacionalno bogatstvo svake zemlje. \u0160to se pak ti\u010de proizvodno vezanih potpora ide se za poticanjem proizvodnje, pa je novost u ovom zakonu da se poti\u010de mlijeko i mlije\u010dni proizvodi, gove\u0111e i tele\u0107e meso, ov\u010dje i kozje meso, umjesto krava u proizvodnji, mlijeka i krava i dojilja, tov junadi i ovce i koze, \u0161to smatram da je dobro. Naravno da na to vezano pak uz savjetovanje i obrazovanje poljoprivrednika interes bi trebao biti \u0161to ve\u0107a proizvodnja po jedinici povr\u0161ine koja je kod nas izuzetno skromna. Sukladno odredbama uz proizvodno vezane potpore gdje se sada poti\u010de proizvodnja, a ne uzgoj \u017eivotinja prilagodili smo se ve\u0107im, predlagali smo da na ve\u0107im OPG-ovima ili vi\u0161e njih zajedno ili u poljoprivrednim firmama ili u zadruga zaposlimo agronoma. Time bi digli proizvodnju, omogu\u0107ili bi zapo\u0161ljavanje agronoma na\u017ealost se oni nemaju u dana\u0161nje vrijeme gdje zapo\u0161ljavati jer ih OPG-ovi ne trebaju a firme, firmi velikih zadruga vi\u0161e nema. \u017dao mi je \u0161to ovaj prijedlog nije usvojen mo\u017eda \u0107e se to rije\u0161iti nekim drugim podzakonskim aktima. Jasnije su definiranja postupanja u upravno-inspekcijskom nadzoru, slu\u017ebenim kontrolama i kontrolama Agencije za pla\u0107anje vezanim uz administrativnu kontrolu i kontrolu na terenu i dobro su definirana pravila o jakim alkoholnim vinima i aromatiziranim proizvodima od vina. Ure\u0111uju se pitanja vezano uz stavljanje na tr\u017ei\u0161te prirodnih mineralnih izvorskih voda, postupak priznavanja i zada\u0107e nadle\u017enih tijela. Ovim prijedlogom zakona pobolj\u0161ava se okvir za provedbu zajedni\u010dke poljoprivredne politike, ima dobar smjer kretanja, treba ga zbog transparentnosti i sinkronizacije sa EU legislativom donijeti, ali o\u010dekujemo \u010dim prije i Strategiju poljoprivredne proizvodnje i ruralnog razvoja RH kao jasne smjernice i odgovore u kojem smjeru ide Hrvatska poljoprivreda kao i \u010dvrsti stav RH u pregovorima za zajedni\u010dku poljoprivrednu politiku EU 2021.-2027. jer \u0107e te godine biti presudne za opstanak hrvatske poljoprivrede. Klub HDZ-a \u0107e ovaj zakon podr\u017eati. Hvala vam lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119652",
        "text": "Hvala, idemo sada na tre\u0107u raspravu Klub zastupnika SDSS-a, po\u0161tovana kolegica Dragana Jeckov, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119653",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eeni predsjedni\u010de sabora, gospodine ministre sa suradnicima, dakle kao \u0161to smo imali priliku \u010duti u raspravi ovog prijedloga u prvom \u010ditanju, ovim novim prijedlogom zakona ure\u0111uje se provedba 12 novih uredbi EU i osigurava nastavak provedbe mjera koje su utvr\u0111ene u okviru zadnje reforme tzv. zajedni\u010dke poljoprivredne politike. Novim zakonom \u0107e se pobolj\u0161ati pravni okvir kojim se u naj\u0161irem smislu ure\u0111uje podru\u010dje poljoprivrede i poljoprivredne politike, pobolj\u0161ava se okvir za provo\u0111enje mjera poljoprivredne politike po pitanju pru\u017eanja dr\u017eavnih potpora u podru\u010dju poljoprivrede i ruralnog razvoja koje moraju biti uskla\u0111ene sa pravilima EU. Sve je to svakako va\u017eno za nastavak pru\u017eanja potpora u poljoprivredi i upravo bi ne\u0161to malo o tim potporama, iako se dakle iz godine u godinu udio poljoprivredne politike u prora\u010dunu EU kada su potpore u pitanju smanjuje jo\u0161 uvijek oko 31% ukupnog prora\u010duna EU odlazi na izravna pla\u0107anja u poljoprivredi i tr\u017ei\u0161ne mjere. 11% odlazi za ruralni razvoj, a dodatnih 16 su sredstva regionalnog fonda namijenjena s ciljevima ruralnog razvoja. U predstoje\u0107em financijskom razdoblju od 2014.-te do 2020.-te predlo\u017eeni ciljevi reformirane zajedni\u010dke poljoprivredne politike EU-a obuhva\u0107aju 3 teme, hranu, okoli\u0161 i ruralne krajeve. Iz toga razloga potrebno je jasnije propisati odnosno preciznije regulirati pojedine odredbe va\u017ee\u0107eg propisa i to osobito po pitanju doniranja hrane, pru\u017eanje potpora iz dr\u017eavnog prora\u010duna, provedbu mjera iz programa ruralnog razvoja, nadle\u017enost i postupanje Inspekcija, te regulirati pojedina podru\u010dja koja do sada nisu bila regulirana nekom od zakonskih propisa. Za RH je politika ruralnog razvoja, naravno, izuzetno va\u017ena jer 40% stanovni\u0161tva \u017eivi u ruralnim krajevima odnosno u prosjeku, dakle, u odnosu na EU, to je negdje oko 24%. Pri tome, omjer stanovni\u0161tva iznad 60 i ispod 20 godina u ruralnim krajevima nepovoljniji je nego u urbanim i osim prirodnog odumiranja, migracija i mladih prema gradovima zbog nedostatka profesionalne mogu\u0107nosti, sve to skupa samo pogor\u0161ava demografsku, gospodarsku i razvojnu sliku ruralnih podru\u010dja. Zato \u0107e se prijedlogom ovog Zakona o poljoprivredi poku\u0161ati osigurati odr\u017eivi razvoj poljoprivrede, ostvariti na\u010dela op\u0107e sigurnosti hrane i o\u010duvanje prirodnih poljoprivrednih resursa. Unaprijediti i pove\u0107ati konkurentnost, te ja\u010dati dru\u0161tvena i socijalna, gospodarska, ekolo\u0161ka uloga poljoprivrede. Novim se Zakonom nadalje predvi\u0111a i novi organizacijski oblik poljoprivrednika, uvodi se me\u0111unarodni standardi za hranu, smjernice i kodovi dobre prakse kojima je glavna namjena za\u0161tita zdravlja potro\u0161a\u010da i osiguranje po\u0161tenih postupaka u trgovini hranom. Svakako da je jedna od va\u017enijih novina jeste dono\u0161enje plana spre\u010davanja i smanjenja nastajanja otpada od hrane na razini dr\u017eave. Predlo\u017eenim Zakonom definiraju se sustavi kvalitete za poljoprivredne i prehrambene proizvode, uvjeti za pravne i fizi\u010dke osobe koje se bave ekolo\u0161kom proizvodnjom i postupanja vezana za upravni inspekcijski nadzor slu\u017ebene kontrole i drugo. U svojoj raspravi u prvom \u010ditanju istakla sam da vezano uz postupke propisane \u010dl. 15. st. 2. odluke koja je za korisnike mjera ovog Zakona i propisa donesenih na temelju ovog Zakona, donosi Agencija za pla\u0107anje zapravo \u2026 [[Govornik se ne razumije]] o tome da to nisu upravni akti. Ovdje treba ista\u0107i da neupravni akti zapravo ote\u017eavaju odnosno dovode do nemogu\u0107nosti neposredne prisilne provedbe donesenih odluka jer nemaju svojstvo izvr\u0161nog upravnog akta. Nefunkcionalnost takvog sustava najdetaljnije se dokazuje kroz postupke npr. povodom odluka o povratu sredstava Agencije za pla\u0107anje. Nadalje, govorila sam da je u st. 3. potrebno jasno propisati na\u010dine dostave odluke, dakle, govorila sam o tome da treba detaljnije opisati, kada je u pitanje dostava, da li je elektroni\u010dkim ili putem po\u0161te i to je dopunjeno u ovom drugom \u010ditanju. Nadalje, istakla sam da bi u ovom zakonskom prijedlogu svakako trebalo postojati poticanje na povezivanje odnosno udru\u017eivanje malih poljoprivrednih proizvo\u0111a\u010da, \u010dime bi se utjecalo na njihovu konkurentnost, pa u tome smislu je i odgovoreno u drugom \u010ditanju, dakle, u Kona\u010dnom prijedlogu Zakona da zapravo on predstavlja zadovoljavaju\u0107u osnovu i poticajni okvir za dobrovoljno udru\u017eivanje. Istakla sam da bi se ozbiljno trebalo razmisliti o obavezi propisivanja zapo\u0161ljavanja agronoma, veterinara na poljoprivrednim gospodarstvima kroz odredbe ovog Zakona jer su prinosi po jedinici povr\u0161ine u RH u poljoprivrednoj proizvodnji daleko ni\u017ei u odnosu na Europu i svakako da bi konkurentnost na\u0161e poljoprivrede trebala biti daleko bolje i da je svakako primjetan negativan trend smanjenja broja zainteresiranih studenata na upisivanje na Fakultete, poljoprivredne i veterinarske medicine. Iako mislim da je ovaj prijedlog dobar, nije uzet u obzir jer je protuma\u010den da bi moglo do\u0107i do neosnovanog ograni\u010davanja poduzetni\u010dkih sloboda. Jo\u0161 \u0107u nekoliko komentara samo koje se odnose na definiciju odre\u0111enih pojmova, pa tako i definiranje samo opskrbnog poljoprivrednog gospodarstva, ne\u0107u \u010ditati definiciju, poznata nam je, mi\u0161ljenja sam, dakle, ako se ve\u0107 ide na definiciju novog organizacijskog oblika, u ovom slu\u010daju samo opskrbnog poljoprivrednog gospodarstva, onda ga svakako treba kvalitetno i preciznije definirati, definirati prije svega pojam glavnog zanimanja odnosno glavne djelatnosti, ali temeljem jasnih i mjerljivih kriterija, kao \u0161to su npr. porijeklo ukupnog prihoda, ostvaren dohodak iz poljoprivrede, utro\u0161ena koli\u010dina rada na poljoprivrednom gospodarstvu i sl. Isto tako ako se samo opskrbno gospodarstvo bavi ponajprije proizvodnjom za svoje potrebe, onda i za zamjenu i prodaju, mora se precizno dostaviti uvjet koji najmanji dio proizvodnje npr. natpolovi\u010dan, mora slu\u017eiti za vlastite potrebe. Ima jo\u0161 niz kriterija kojima se mo\u017ee preciznije definirati ova gospodarstva. Onda bi u svakom slu\u010daju i veli\u010dina poljoprivrednog gospodarstva mogla stajati i kao uvjet definicije samo opskrbnog gospodarstva. Nadalje, ove neke sugestije pravne prirode nisu uzete u razmatranje, ali ipak kao jedan pozitivan primjer kada je u pitanju Ministarstvo poljoprivrede, svakako bih, smatram da je i ovo prilika ista\u0107i da se, dakle, operativnim programom za nacionalne manjine manjine i njegova aktivnost u 2018. godini, na podru\u010djima koja su demografski, ekonomski i socijalno oslabljena, zna\u010dajno su ispod prosjeka nacionalne razvijenosti, osiguravaju ve\u0107a financijska podr\u0161ka i poseban razvoj, upravo razvojni instrumenti koje smo imali priliku koristiti svakako \u0107e osigurati minimalne standarde komunalne i socijalne infrastrukture i dakle, na tim podru\u010djima koja su jo\u0161 uvijek podru\u010dja posebne dr\u017eavne skrbi, zapravo na neki na\u010din unaprijediti \u017eivot i boravak, i rad na poljoprivredi u tim podru\u010djima. Tako\u0111er, upravo kroz ove mjere postoji nastojanje da se obiteljskim poljoprivrednim gospodarstvima koja ne mogu participirati u postoje\u0107im kreditnim linijama, na neki na\u010din upravo kroz ove instrumente pomogne i to je svakako ne\u0161to \u0161to treba pohvaliti, evo i za nas je svakako dobar natje\u010daj, koji je najdirektnija mogu\u0107a pomo\u0107 OPG-ima u kojima, naravno u koji su uklju\u010deni i pripadnici nacionalnih manjina, njegova realizacija ide zadovoljavaju\u0107om dinamikom i to je svakako ne\u0161to \u0161to treba ista\u0107i i s \u010dime se treba pohvaliti, i \u0161to Ministarstvu poljoprivrede svakako slu\u017ei na \u010dast, i osim toga, Klub zastupnika SDSS \u0107e podr\u017eati Kona\u010dni prijedlog Zakona o poljoprivredi. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119654",
        "text": "Hvala. Sada je na redu Klub zastupnika SDP-a, po\u0161tovani kolega Alen Prelec, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119655",
        "text": "Hvala po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovani ministre sa suradnicima. Prije svega, evo, ja bi izrazio nezadovoljstvo za ono ju\u010der \u0161to se dogodilo, po\u0161tovani predsjedni\u010de Hrvatskog sabora, mislim da bi se trebali dr\u017eati rasporeda, onako kako je to utvr\u0111eno, kako bi rasprave bile kvalitetnije, kako bi na\u0161i prijedlozi se \u010duli pravi ljudi. Ne podr\u017eavam ono \u0161to je bio malo cirkus ovdje za govornicom, ali jednostavno i to je na\u010din da jednostavno se dr\u017eimo reda onako kako smo se i dogovorili, i kako smo ustvari sa ovim redoslijedom rasprava i dobili. Mislim da je ovo pravi na\u010din kako treba raspravljati o poljoprivredi, a ono ju\u010der bilo je kako je bilo, mislim da ste vi\u0161e vi krivi, vi krivi, nego oni koji su evo sprije\u010dili daljnju raspravu. Tako. Cirkus je bio samo u novinama jer jednostavno su na krivi na\u010din to protuma\u010dili, mislim da to nije u redu, molim vas ubudu\u0107e da se ipak dr\u017eimo, i kad se pripremamo za rasprave da onda znamo to\u010dno kad radimo to. Dalje, po\u0161tovani ministre, ja sam vam u uvodnoj replici rekao da oni krediti koji su u HAMAG-u, se ne rje\u0161avaju na pravi na\u010din i dovoljno brzo, vi ste mi replicirali, a ja vam nisam mogao odgovoriti da je to tek po\u010delo 9-og mjeseca. Ja ne govorim o tim mikro i makro kreditima iz 9-og mjeseca, nego govorim o onim kreditima u HAMAG-u koji se rje\u0161avaju ve\u0107 godinama. Vi ovu dr\u017eavu vodite dvije godine, i ne mo\u017eemo govoriti samo u zadnjih tri, \u010detiri mjeseca, rekao sam vam o konkretnim primjerima jednog novog poduzetnika koji je u petom mjesecu tra\u017eio kredit, nije poljoprivrednik, koji je tra\u017eio kredit i nakon pet mjeseci nije dobio ni odgovor, o tome govorim, nije mi namjera ovdje kritizirati radi kritike, nego vam re\u0107i dobronamjerno kako moramo svi zajedno brinuti o gospodarstvu, a vi u svom resoru za poljoprivrednike, zato vas molim da se informirate vezano uz HAMAG koliko traje odobravanje, odobrenje HAMAG-a za mikro i male poduzetnike. To traje \u010detiri, pet mjeseci, odnosno nakon \u010detiri, pet mjeseci se dobije odgovor. To nije dobro. Poljoprivrednik ili poduzetnik ne tra\u017ei kredit da mora \u010dekati pet, \u0161est mjeseci na odgovor, nego tra\u017ei kredit zato da \u0161to prije krene rje\u0161avati svoje probleme. Evo to je replika bilo na ovu va\u0161u repliku, zato vas molim da provjerite, dobronamjerno ka\u017eem, da birokrat koji radi tamo u HAMAG-u ne rje\u0161ava to pet mjeseci i tra\u017ei se pet mjeseci odgovor. To jednostavno mora i\u0107i puno br\u017ee, puno bolje, ja konkretno znam da u HBOR-u to ide bolje i za pohvalu su ljudi koji tamo rade, da li su krivi ljudi, zato \u0161to ih nema dovoljno, zato \u0161to ne rade dobro posao, ja to ne znam, to bi vi trebali provjeriti, al u svakom slu\u010daju to ne ide onim tempom kako bi to trebalo biti. Evo, tol'ko za taj dio. Ovaj Zakon se donosi, evo ja sam to sabrao zbog \u010detiri stvari, prije svega 13 Uredbi, evo ova koja nisu u postoje\u0107em Zakonu, moramo se prilago\u0111avati i to je definitivno ne\u0161to \u0161to mi podr\u017eavamo. Europska unija je na\u0161a realnost, moramo se prilago\u0111avati Zakonima koji vrijede u cijeloj Europskoj uniji. Dalje, uvo\u0111enje kodeksa alimenatrijusa. Ok, sve u redu, tu se puno govori na toj, na stranici pogotovo 132. o tome, u redu. Sprje\u010davanje nastajanja otpada od hrane, i dalje definiran je samo opskrba poljoprivrednog gospodarstva kao fizi\u010dke osobe i uskla\u0111ivanja sa Zakonom o OPG-u. Ono \u0161to se ne sla\u017eemo a ovdje i \u0107u javno re\u0107i, mi tra\u017eimo da su u ovaj Zakon mora unijeti odredba da \u0107e se razlika od 100% prava izravnih potpora koje se trenutno ispla\u0107uje sa cirka 20% manje, za razliku od ostalih proizvo\u0111a\u010da u Europi, da se na neki na\u010din nadomjesti iz RH prora\u010duna. Kako bi mi za tri godine bili u istom polo\u017eaju kao svi ostali poljoprivrednici u Europi koji dobivaju 100% pla\u0107anja. Mislim da je to zada\u0107a vas kao ministra i va\u0161ih suradnika, da i na\u0161i poljoprivrednici budu u istom polo\u017eaju kao i ostali poljoprivrednici u Europskoj uniji. Dalje, trenutna apsorpcija sredstava u Europskoj uniji, mi smo na 22. mjestu od 28 dr\u017eava. Sigurno ne mo\u017eemo biti zadovoljni sa takvom ljestvicom i sa na\u0161im polo\u017eajem na toj ljestvici. 22. mjesto od 28 zemalja, po apsorpciji sredstava, ne mo\u017ee biti ne\u0161to zadovoljavaju\u0107e. Jasno, uvijek netko mora biti prvi, netko mora biti zadnji, ajmo se vi\u0161e potruditi da budemo prvi, najvi\u0161e apsorpcije, zbog toga \u0161to to nama i najvi\u0161e treba, najmla\u0111a smo zemlja u Europskoj uniji, najmanje smo sigurno povukli za na\u0161e poljoprivrednike sredstava, ili jednostavno nismo imali vremena, dovoljno neke dr\u017eave to ve\u0107 rade desetlje\u0107e, a mi, mi jednostavno kaskamo i u tome. Kako Vlada RH misli zaustaviti negativne trendove u poljoprivredi? Izvor podataka DZSS govori, smanjenje proizvodnje u gotovo svim segmentima, posebno u sto\u010darstvu a vi ste rekli da je sto\u010darstvo jedno od temelja hrvatske poljoprivredne politike, evo, da li Vlada ima kakvu strategiju stavljanja ovog resora na noge? Da li je ministar svjestan da su za njegovog mandata rezultati u poljoprivredi sve lo\u0161iji iz godine u godinu i \u0161to misle u\u010diniti po tom pitanju osim dono\u0161enja formalnih zakona kao svoga Zakona o poljoprivredi koji ni\u0161ta u su\u0161tini ne mijenja? Na stranici 131. ovog zakona pi\u0161e a meni je to ovako ostalo, veli, Kona\u010dni prijedlog Zakona o poljoprivredi ure\u0111uje ciljeve i mjere poljoprivredne politike te daje okvir za provedbu mjera uz osiguravanje provedbe uredbe EU-a te podrazumijeva i dono\u0161enje nacionalnih, strate\u0161kih i programskih dokumenata. Evo pa ja bih molio da se kona\u010dno po\u010dne raditi na strategiji poljoprivrede, koliko znam, ona se radi, u toku je, da ga mi vidimo, da znamo ustvari kojim putem idemo. Ja vjerujem da \u0107e ta strategija donijeti puno dobroga hrvatskoj poljoprivredi, ali evo, znat \u0107u o tome kad vidim tu strategiju i analizu stanja. Za\u0161to se ukida poljoprivredno-\u0161umarska savjetodavna slu\u017eba? Zar \u0107e isti broj ljudi, na istim mjestima bolje raditi ako budu u sklopu Ministarstva poljoprivrede? Svi zaposleni \u0107e prije\u0107i u ministarstvo, ako je bila namjena napraviti u\u0161tede. U \u010demu se onda o\u010dituje u\u0161teda, da li je to jo\u0161 jedna poljoprivredna reforma koja svodi se na promjenu ... [[Govornik se ne razumije.]] Ja moram sad re\u0107i da u Ministarstvu poljoprivrede imamo u ovom trenutku 13 du\u017enosnika, ministar, 3 dr\u017eavna tajnika i 9 pomo\u0107nika. Ukidanjem agencija i savjetodavne slu\u017ebe ne\u0107emo smanjiti du\u017enosnike nego \u0107emo ih pove\u0107ati. Oni \u0107e biti u Ministarstvu poljoprivrede 15 du\u017enosnika bude a u vrijeme SDP-ove Vlade imali smo 9 sveukupno odnosno 10 sa Upravom za vode. Ovo je pove\u0107anje od 60% i opet \u0107u re\u0107, neka bude pove\u0107anje od 60% du\u017enosnika ako \u0107e nam poljoprivreda biti bolja, ako \u0107e poljoprivrednici vi\u0161e i bolje proizvoditi, ... [[Govornik se ne razumije.]] Kad mi govorimo o racionalizaciji, onda je to racionalizacija, smanjenje tro\u0161kova, da li \u0107emo sa 15 du\u017enosnika racionalizirati tro\u0161kove a imali smo nekad 9? ja se nadam da to nije racionalizacija ali da \u0107e situacija u poljoprivredi biti bolja. U predizbornoj kampanji je sada\u0161nji ministar bio glavni kriti\u010dar programa ruralnog razvoja koji je donesen sa vrijeme SDP-ove Vlade. Ako je bilo tako lo\u0161e, kako ga je ministar svojedobno kritizirao, za\u0161to ga nije promijenio a mo\u017ee se promijeniti u bilokojem obliku jer se mo\u017ee mijenjati do 3 puta u operativnom razdoblju 2014.-2020.? E sad ne\u0161to \u0161to sam vidio u ovom zakonu, \u0161to mi se ne mo\u017ee dopasti a uvijek ka\u017eem da smo mi pretjerano birokratska dr\u017eava. Na stranici 86. govorimo o sustavu informacija u poljoprivredi. Ja smatram da evo, u modernim vremenima sustav informatizacije i informacije u poljoprivredi, mora biti i je vrlo va\u017ean, poljoprivrednici moraju biti dobro informirani o novim na\u010dinima poljoprivredne proizvodnje, ali i o svemu onome da ne pri\u010damo o informatizaciji i informacijama. To\u010dno jedna odnosno s jedne strane, pola stranice i s druge strane pola stranice govorimo o informacijama u poljoprivredi a onda govorimo glava 10., upravni inspekcijski nadzori, slu\u017ebene kontrole, kontrole agencije za pla\u0107anja, ka\u017enjavanja u sve to skupa na preko 30 stranica. Zna\u010di informacije za poljoprivrednike na jednoj stranici a kontrole, slu\u017ebe, inspekcije, nadzori i sve to skupa na preko 30 stranica. Pa tu je vidljivi sav apsurd zakona ali i samog temelja poljoprivrede, umjesto da brinemo o tome \u0161to bolje pomo\u0107i poljoprivrednicima, kako ih educirati, kako ih informirati, mi evo na 30 stranica gledamo kako \u0107emo im dati inspekcije, kako \u0107emo ih ka\u017enjavati, kako \u0107emo ih ukoriti, kako ne smiju, to je stvarno apsurd. Na 30 i ne\u0161to stranica sam \u010ditao sve ono \u0161to oni ne smiju, \u0161to nije dobro i kako \u0107emo ih kazniti kad ne\u0161to dobro ne naprave. Doslovno stvarno bi molio da ne smatrate kao kritiziranje kao kritiziranje nego ja evo, op\u0107enito sam govorio o tome da je Hrvatska izuzetno birokratska, birokratizirana. Ja radim u lokalnoj upravi i znam koliko sam imao revizija, koliko imam svakodnevnih upita, tablica, ministarstva, regionalnih agencija, \u017eupanija, svi samo tra\u017ee ne\u0161to od mene, mi smo se pretvorili u birokrate i ok, to je mo\u017eda na\u0161 posao u jedinicama lokalne samouprave ali ja bi vas molio, zajedno sa va\u0161im slu\u017ebenicima, nemojmo pretvoriti poljoprivrednike u birokrate. Nemojmo ih stra\u0161iti, dajmo im vjetar u le\u0111a, neka rade, neka \u0161to manje pi\u0161u papira. Neka \u0161to manje obilaze kancelarije, neka proizvode na svojoj zemlji a te\u0161ko rade, ja imam nekoliko poljoprivrednika s kojim se nikad jasno ne bi mijenjao, oni nemaju godi\u0161njih odmora, oni nemaju ni\u010dega, rade, rade i rade. Nema tamo ljeta, zime. Ali dajte da im olak\u0161amo situaciju, dajte da ne obilaze okolo i ne nose papire. Da im ne prijetimo kaznama, ajmo pomo\u0107i tim ljudima. Ja ne govorim sad mo\u017eda samo i o poljoprivredi i o poljoprivredi pogotovo ali u gospodarstvu, ajmo samo ka\u017enjavati, ajmo ih samo stra\u0161iti, poku\u0161ajmo pomo\u0107i svima njima. Jo\u0161 ne\u0161to \u0161to sam htio govoriti u ovih kratkih 15 minuta je subvencija. Evo malo sam se potrudio pa velim, znamo \u0161to je subvencija, transfer sredstava a ovo je definicija kojim dr\u017eava pla\u0107a razliku izme\u0111u cijene proizvodnje, koji pla\u0107a kupac, pardon cijene proizvoda koji pla\u0107a kupac i tro\u0161kove proizvodnje. Na taj na\u010din se sni\u017eava cijena proizvoda. I sad bi mi moje bilo pitanje ili mo\u017eda prva konstatacija da smo od '92. g. do 2001. dali 36 milijardi kuna subvencije, u jednoj godini 2001. je bila 1,5 milijardi kuna subvencija. 3,4 milijarde je u 2017. godini \u0161to iz prora\u010duna, \u0161to iz EU sredstava, koji je to ogroman novac. I kaj imamo? Imamo to da je na\u0161 proizvod, na\u0161a jabuka skuplja od one uvozne jabuke iz Ma\u0111arske, da je na\u0161a svinjetina skuplja a znamo da je i kvalitetnija skuplja od uvozne svinjetine iz europskih zemalja. Gdje mi tu grije\u0161imo? Kako je mogu\u0107e da taj proizvod u na\u0161im centrima skuplji od doma\u0107eg proizvoda? Gdje grije\u0161imo? A ne mo\u017ee se re\u0107i da ne poma\u017eemo poljoprivrednicima. Evo to je ono \u0161to bih ja postavio pitanje, nadam se da \u0107ete mi i odgovoriti, gdje mi ovdje grije\u0161imo i svi ostali ministri koji su bili u ovih 28 godina i koliko smo ulo\u017eili u poljoprivredu, ona je bila na boljoj razini nego danas, gdje mi to grije\u0161imo? A vidimo koliko novaca se ula\u017ee. Evo to je moje pitanje na koje svi skupa mo\u017eemo u dobroj namjeri odgovoriti kako pomo\u0107 poduzetnicima, poljoprivrednicima, kako zadr\u017eati mladog poljoprivrednika na zemlji kad i onaj koji nije na poljoprivredi odlazi iz Hrvatske? Znamo koliko nam je oti\u0161lo mladih ljudi iz Hrvatske, kako pomo\u0107i, da li napraviti posebnu agenciju za pomo\u0107 mladim poduzetnicima, mladim poljoprivrednicima pardon kako ne bi odlazili, kako bi vidjeli neko svjetlo na kraju tunela, kako ste vi rekli, vi ga vidite, ba\u0161 mi je drago da ste optimista da vide, ali da vidi poljoprivrednik, mladi poljoprivrednik do 40 godina svjetlo na kraju tunela, da se bavi poljoprivredom. Tu moramo napraviti maksimalno i tu \u0107ete imati potporu sigurno svih zastupnika jer svi mi \u017eelimo dobro ovoj Hrvatskoj, dobro Hrvatskoj ne\u0107emo dobiti ako ne bude bolja poljoprivreda, ako ne budu mladi ostali na toj grudi koji vide dobro u Hrvatskoj i ne\u0107e oti\u0107i van, ali to mora biti konkretno. Velim, moje je pitanje za\u0161to mi nismo uspje\u0161ni? Mi smo sigurno nesposobni, na\u0161i ljudi nisu, da nisu radi\u0161ni, imamo dobru zemlju, dobru kvalitetnu zemlju i za\u0161to nismo uspje\u0161ni. Biti \u0107u za one zakone, za promjene, za sve ono \u0161to vi ka\u017eete kad vidim konkretan rezultat u hrvatskoj poljoprivredi, kad vidim konkretan napredak u Hrvatskoj dr\u017eavi, biti \u0107u za sve zakone, bez obzira da li ih, da li ministri s lijeve strane ili s desne strane, to nema veze. \u017delim dobro poljoprivredi i nadam se da \u0107ete sa ovim zakonima i sa ovim nastojanjima uspjeti. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119656",
        "text": "Idemo dalje, sada je na redu po\u0161tovani kolega Branko Hrg u ime Kluba zastupnika HDS-a, HSLS-a i HDSSB-a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119657",
        "text": "Nakon ju\u010dera\u0161nje burne pripreme za ovu sjednicu vidim da od onih koji su ju\u010der stajali za ovom govornicom i borili se da ne bude rasprava ju\u010der danas su rijetki ovdje. Evo, po\u0161tovani gospodine predsjedni\u010de, po\u0161tovani ministre sa suradnicima, kolegice i kolege. Rekao je pred par godina jedan moj poznanik, kolega, prijatelj general je, on to gleda onako sa vojne strane, veli hrana, sigurnost, stabilnost, sve po\u010dinje od tog pojma hrane. I kad govorimo o poljoprivredi govorimo o proizvodnji hrane, govorimo o osiguravanju elementarnih uvjeta \u017eivota gra\u0111ana kao \u0161to svatko u svojoj ku\u0107i, u svojoj obitelji brine da mu obitelj ima hranu tako i dr\u017eava mora brinuti o tome da se proizvede hrana za gra\u0111ane koji u njoj \u017eive. Donijet je \u010ditav niz zakon, izmjena zakona i novih zakona u poljoprivredi, bilo bi dobro za neko vrijeme, za par mjeseci, tijekom naredne godine, ako ne ovdje u Saboru ali makar na Odboru za poljoprivredu napraviti jednu analizu, jedan presjek u\u010dinaka tih zakona da vidimo \u0161to se je pozitivno dogodilo, \u0161to nije dobro, \u0161to treba mijenjati. I samo na taj na\u010din ako pratimo u\u010dinke zakona onda \u0107emo mo\u0107i mijenjati te zakone na bolje i onda \u0107emo i\u0107i u nekom pozitivnijem pravcu. Bilo je ovdje ve\u0107 govora o Strategiji poljoprivrede proizvodnje u Hrvatskoj, o Strategiji proizvodnje doma\u0107e hrane na doma\u0107im poljima, na doma\u0107im hrvatskim gospodarstvima i moje pitanje ide prema ministarstvu i ministru, kada mo\u017eemo o\u010dekivati Strategiju poljoprivredne proizvodnje, proizvodnje hrane u RH? Mislim da je na ovoj Vladi da nakon ovih usmjerenja i odre\u0111enja prema poljoprivredi koja su znatno pozitivnija nego \u0161to su bila odre\u0111enja nekih prethodnih Vlada koja danas imaju i u onom simboli\u010dnom dijelu da tako ka\u017eemo pogled prema poljoprivredi samom \u010dinjenicom da je ministar poljoprivrede i potpredsjednik Vlade za gospodarstvo. To je dobra poruka, rekao sam to i u prvom \u010ditanju. I tu poruku, tu situaciju treba maksimalno iskoristiti. Dakle, ako gledamo poljoprivrednu proizvodnju sa ova tri aspekta te hrane, stabilnosti i sigurnosti onda mo\u017eemo re\u0107i da nikako ne mo\u017eemo proizvodnju hrane prepustiti samu sebi, da ju ne mo\u017eemo prepustiti tr\u017ei\u0161tu, da jednostavno mora napraviti zakonske okvire kako za\u0161titi svoju proizvodnju i kako osigurati svoju proizvodnju, jer ako nemamo za\u0161ti\u0107enu i osiguranu svoju proizvodnju onda realno gledaju\u0107i mo\u017eemo u bilo kakvoj situaciji nekakvih poreme\u0107aja u okru\u017eenju do\u0107i u situaciju da nemamo hrane, da nemamo za jesti. Zamislite si samo da se dogodi ne znam da se iz Hrvatske povuku trgova\u010dki lanci koji uvoze hranu. Za koliko bi mi vremena, dana ili tjedana ili mjeseci imali dovoljno hrane koju bi hrvatski gra\u0111ani trebali konzumirat, vrlo kratko, vrlo kratko. Zato se ne mo\u017ee poljoprivreda gledati kao bilo koja druga grana gospodarstva, nego kao strate\u0161ka grana, jer bez hrane nema \u017eivota i tako ju moramo postavljati. Da bi ona takva bila treba ju naravno regulirati zakonski, treba je staviti pod posebno pove\u0107alo, treba prema njoj biti puno obzirniji i na drugi na\u010din ju sagledavati. Ali nije samo proizvodnja hrane ono \u0161to nama donosi poljoprivreda, ako gledamo poljoprivrednu proizvodnju u velikim sustavima onda je to samo proizvodnja hrane, ali ako gledamo proizvodnju na OPG-ima onda je to o\u010duvanje \u017eivota u ruralnim prostorima u selima, gdje nam se doga\u0111a egzodus. I to nije samo u Hrvatskoj, trendovi su takovi da se ljudi jednostavno sele u gradove, Hrvatska nije imuna na taj trend i sigurno je da \u0107e na selima ostati \u017eivjeti znatno manje ljudi nego u prethodnim vremenima, ali poti\u010dimo da ostane ne\u0161to i mladih ljudi da se ti mladi ljudi bave poljoprivrednom da imaju poljoprivrednu proizvodnju na svojim obiteljskim poljoprivrednim gospodarstvima koja eto imaju, odlukama ove Vlade i parlamentarne ve\u0107ine, ali i skoro svih zastupnika u Hrvatskom saboru i Zakon o obiteljskim poljoprivrednim gospodarstvima kao isto jednu vrstu poruke da je to jedna ciljana skupina koja je od interesa za politiku RH. Ovdje je bilo govora i o sto\u010darstvu, naravno pamtimo kako se je nekada mjerilo bogatstvo u seoskim doma\u0107instvima, koliko si imao stoke, koliko si imao krava to je na neki na\u010din bio odre\u0111eni znak tko je kakav gazda. Danas je dosta problema o tome i ja \u0107u zamoliti gospodina ministra da mo\u017eda ponovi neke podatke vezano na mjere koje ministarstvo poduzima koje je iznio i nedavno na obljetnici Sto\u010darke udruge Gola, gdje su bili proizvo\u0111a\u010di, gdje su bili sto\u010dari i gdje su oni svi pozdravili te mjere koje su nove i koje ministarstvo provodi u o\u010duvanju i poja\u010danju nadamo se sto\u010darske proizvodnje. \u017dao mi je da nisam dobro shva\u0107en ili da nisam dobro objasnio ideju o kojoj govorim ve\u0107 mnogo puta u ovoj sabornici i ina\u010de. Proizvo\u0111a\u010dke organizacije kao oblik samoudru\u017eivanja poljoprivrednih proizvo\u0111a\u010da i poticaj koji oni mogu dobiti su svakako dobra mjera i dobar trend, ali proizvo\u0111a\u010dke organizacije nisu te koje mogu rije\u0161iti problem udru\u017eivanja hrvatskih poljoprivrednih proizvo\u0111a\u010da OPG-ovaca. Raspravljali smo o inspekcijama, evo kolega Prelec je maloprije govorio tako\u0111er o 30 i ne\u0161to stranica zakona kojima se propisuju razno razne kaznene odredbe i zabrane. Kao \u0161to sa ju\u010der rekao za obrtnike i male poduzetnike tako va\u017ei i za poljoprivrednike jo\u0161 i vi\u0161e. Nemaju ti ljudi ni znanja, ne podcjenjuju\u0107i nikoga, ni mogu\u0107nosti ni vremena da prou\u010de sve te zakone koji ih napadaju, koji im prijete. Njima se mora omogu\u0107iti logisti\u010dka potpora koja \u0107e im pru\u017eati uslugu da ne ulaze u krive ulice, da ne rade prekr\u0161aj za koje \u0107e biti ka\u017enjeni. I zato govorim cijelo vrijeme o varijanti osnivanja ja to zovem agrocentara diljem Hrvatske po \u017eupanijama. Govorim o potrebi organiziranog pristupa, strate\u0161kog pristupa, organizaciji sustava koji \u0107e okupiti OPG-ove, OPG-ovce koji \u0107e okupiti te poljoprivredne proizvo\u0111a\u010de koji \u0107e se potruditi da im da logisti\u010dku potporu i u ovom dijelu zakonskom, ali da im pomogne u proizvodnji u odre\u0111ivanju za \u0161to \u0107e, \u0161to \u0107e proizvoditi i naravno u plasmanu proizvoda. Govorim o potrebi tih agrocentara zato \u0161to je to jedini na\u010din da se pokrene ona pri\u010da o kojoj slu\u0161amo u ovoj sabornici od nastanka hrvatske dr\u017eave o plavoj i zelenoj Hrvatskoj. Ne\u0107emo posti\u0107i to ako to ne napravimo sustavno. I ponavljam danas opet i nastavit \u0107u ponavljati, u Hrvatskoj se mora razraditi sustav da se osnuju takvi centri logisti\u010dke potpore, da se oni pove\u017eu zajedno svi u jedan sustav i da ti centri budu oni koji \u0107e mo\u0107i na tr\u017ei\u0161tu se pojaviti kao da velim veliki ponu\u0111a\u010di roba, koja proizvedu na\u0161i seljaci i da ih istovremeno okupe, pomognu im, organizaciji i proizvodnji i da im na neki na\u010din zagarantiraju cijene. Da li smo mi razmi\u0161ljali o tome, da moramo definirati minimalne cijene poljoprivrednih proizvoda? Evo u Francuskoj su zbog toga prosvjedi. Mo\u017eda je i to put kojim treba i\u0107i. Na neki na\u010din pomo\u0107i da se i te linije uspostave i da se maksimalno potencira poljoprivredna proizvodnja. Dakle, ja ne govorim ovdje o agrocentrima, koji bi bili konkurencija nekome, niti konkurencija proizvo\u0111a\u010dkim organizacijama, spominjem samo primjer ovdje u Zagreba\u010dkoj \u017eupaniji, ovog distributivnog centra za vo\u0107e i povr\u0107e, on sigurno nije idealan, ali nije lo\u0161 primjer, treba ga dora\u0111ivati, treba ga pro\u0161irivati na takvom modelu, treba jednostavno napraviti, takav jedan sustav po cijeloj Hrvatskoj i povezati \u017eupanije. Povezati da te robe mogu i\u0107i jedne prema drugima i da mogu i\u0107i prema van, da mogu i\u0107i prema trgova\u010dkim centrima, prema trgova\u010dkim lancima i da ljudi znaju za \u0161to proizvode i koliko \u0107e dobiti a ne da ih prepu\u0161tamo slobodnom tr\u017ei\u0161tu, ne\u0107e uspjeti, ne\u0107e uspjeti. Vrlo malo \u0107e biti onih koji \u0107e u tome se odr\u017eati i o\u010duvati. Zavr\u0161iti \u0107u sa tim porukama, hrana nije obi\u010dan proizvod, proizvodnja hrane se ne mo\u017ee prepustiti slobodnom tr\u017ei\u0161tu. Svaki pravi gazda, svaka prava glava o obitelji, brine da mu obitelj ima jesti, budimo i mi tako. Krenimo u tom pravcu i na taj na\u010din postavimo stvari. Klub HDS-a, HSLS-a i HDSSB-a \u0107e podr\u017eati naravno ovaj prijedlog zakona, ali molimo da se razmatraju mogu\u0107nosti daljnjih pobolj\u0161anja okupljanja OPG-a, proizvodnja na OPG-ima, ne samo radi proizvodnje hrane, nego i radi o\u010duvanja \u017eivota u ruralnom prostoru. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119658",
        "text": "Hvala. Klub nezavisnih zastupnika tako\u0111er se prijavio za sudjelovanje u raspravi, u njihovo ime govoriti \u0107e zastupnik Tomislav \u017dagar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119659",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni ministre sa suradnicima, kolegice i kolege. Nastojati \u0107u u ovoj kratkoj raspravi, ukazati na nekoliko stvari koje su bitne, a vezane su uz dono\u0161enje krovnog zakona, vezano uz sektor poljoprivrede, ono \u0161to je u ovom trenutku \u010dinjenica i ja smatram da je dobro da je tako, \u0161to se ti\u010de poljoprivrede, da je ministar poljoprivrede, ujedno i potpredsjednik Vlade zadu\u017een za gospodarstvo. Jer poljoprivreda u dana\u0161njem kutu gledanja je prije svega gospodarstvena djelatnost. Poljoprivreda je na\u010din gospodarenja poljoprivrednim zemlji\u0161tem, na\u010din obra\u0111ivanja tog zemlji\u0161ta, na\u010din proizvodnje hrane i na kraju krajeva prerada i dobava te hrane do na\u0161ih stolova. To je vrlo ozbiljna djelatnost. Rad u poljoprivredi, je prije svega te\u017eak rad. Kada spominjemo, a \u010desto to radimo, kako je ogromna koli\u010dina potpora, poticaja, stigla u sektor poljoprivrede s na\u0161im poljoprivrednicima, kako su kupili zna\u010dajnu mehanizaciju, zaboravljamo jednu bitnu \u010dinjenicu, a to je da sigurnost poljoprivrednika, ne samo u RH, u svim zemljama EU, sigurnost poljoprivrednika, ovisi samo o jednoj stvari, a to je s koliko poljoprivrednog zemlji\u0161ta on raspola\u017ee. To mu jedino daje sigurnost a pogotovo ona koli\u010dina zemlji\u0161ta, koja je u njegovom vlasni\u0161tvu, jer i to \u0107u ovdje otvoreno re\u0107i, pozdravili smo i pozdravljam mjeru, koju je ministar Zakonom o raspolaganju poljoprivrednog zemlji\u0161ta, donio da jedinice lokalne samouprave raspola\u017eu sa svojim zemlji\u0161tem koje je njima dano. Ono \u0161to sada pitam otvoreno ministra, s obzirom da su programi ovjereni od strane \u017eupanije, op\u0107ine su izradile, kada \u0107e ministarstvo potvrditi te programe ili je mo\u017eda potvrdila ja to ne znam, ali za nekakve op\u0107ine sigurno to jo\u0161 nije napravljeno. I naravno, da je tu bila klju\u010dna odredba ograni\u010denja poljoprivrednog zemlji\u0161ta, kako bi \u0161to vi\u0161e poljoprivrednika a posebno mladih do\u0161lo do poljoprivrednog zemlji\u0161ta i tu je sada dvostruki izazov, s jedne strane to je itekako za pozdraviti, me\u0111utim, s druge strane kada govorimo o konkurentnosti poljoprivrede, onda je to, da ka\u017eem, ovako maca dvije o\u0161trice, jer nije dovoljno da mlada OPG, mladi poljoprivrednici i oni poljoprivrednici koji nisu imali do sada priliku do\u0107i do poljoprivrednog zemlji\u0161ta, samo do njega do\u0111u ve\u0107 \u0107e bitno njima omogu\u0107iti da oni budu konkurenti. E, sada \u0107u ponovno, iako sam to u replici iskoristio, problematizirati ovo pitanje \u010dl. u dosada\u0161njem zakonu mislim da je \u010dl. 137. sada je 139. to je tzv. zelena knjiga ili izvje\u0161\u0107e o stanju poljoprivrede za proteklu g. Istina je i ho\u0107u naglasiti da je 2013. bilo zadnje to izvje\u0161\u0107e i u mandatu ministra Jakovine se prestalo s tom praksom, to je izvje\u0161\u0107e i\u0161lo na vladu i u Sabor. Sada se uvodi ponovno to, definira se ponovno na\u010din podno\u0161enja izvje\u0161\u0107a, produ\u017euje se rok vjerojatno zbog svih onih podataka, koji nisu tako lako dostupni, spominje se Dr\u017eavni zavod za statistiku, koji treba dostaviti podatke, prolongira se do 15. prosinca da bi se to pripremilo i gledajte, sada, mo\u017eemo re\u0107i da je zamjerka za\u0161to to ne ide u Sabor, da se o tome raspravlja, me\u0111utim, i to je manje bitno. To je izvje\u0161\u0107e bitno jer ono nam pokazuje stanje, jer da bi ne\u0161to promijenili, moramo znati u kojem se stanju nalazimo i onda mo\u017eemo izvla\u010diti smjernice u kojem \u0107emo smjeru i\u0107i. Na stranicama Ministarstva poljoprivrede, ja sam ga ovdje isprintao, jer strate\u0161ki plan Ministarstva poljoprivrede za razdoblje 2019.-2021. i ajmo re\u0107i, nema tu puno primjedbi na ovaj strate\u0161ki plan, on \u010dak ima definira i odre\u0111ene ciljeve kako \u0107e se mjeriti u\u010dinci, \u0161to se \u017eeli posti\u0107i, ciljane vrijednosti, tamo do 2021. g. i tu nema bitne zamjerke. Je li on ambiciozan to je te\u0161ko re\u0107i. Evo ovako, potpredsjednik Vlade ministar poljoprivrede, sutra idete ministre kod ministra Mari\u0107a, recite treba nam novci, neka deficit porate, ajmo ula\u017eete milijardu i pol, dvije milijarde da sredimo poljoprivredno zami\u0161ljate da napravimo izmjere poljoprivrednog zemlji\u0161ta. Mo\u017eda \u0107e taj novac, taj deficit od milijardu milijardu i pol \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] u budu\u0107nosti rad BDP-a od 5% u odnosu na sad 2,9. Mo\u017eda ne\u0107e ali treba krenuti u to. Jer \u0161ta nam podaci govore? Ve\u0107ina na\u0161ih poljoprivrednih gospodarstava, najve\u0107i dio od 2-10 hektara. U ovom planu se spominje i komasacija, istina, pa ne znam na komasacija ve\u0107 30 mo\u017eda i vi\u0161e g. ni\u0161ta nije ra\u0111eno, donesen je zakon, ali ni\u0161ta se nije pomaklo. Ministarstvo je dalo sebi u ovom programu, plan da \u0107e se na tom podru\u010dju ne\u0161to napraviti, ali to su nu\u017eni pomaci da poljoprivreda postane konkurentna. Da ne nabrajamo sada ponovno, usitnjene parcele, male parcele, kada govorimo o poljoprivrednim gospodarstvima, nositelje poljoprivrednih gospodarstava, su u starijoj \u017eivotnoj dobi, to su sve oni izazovi, koji stoje pred nama. I ti izazovi nisu sa stajali\u0161ta samo sa poljoprivredne proizvodnje, koje sama po sebi slo\u017eena djelatnost, oni su sa stajali\u0161ta opstojnosti, ajde sada upotrebiti \u0107u tu sintagmu hrvatskog sela koje vi\u0161e ili da ovako postavim pitanje, ho\u0107e li u budu\u0107nosti hrvatsko selo, onako kako ga mi zami\u0161ljamo? Postavimo si pitanje koliko ljudi u RH, mo\u017ee i treba raditi i \u017eivjeti od poljoprivrede, to je klju\u010dno pitanje. Ako na to pitanje damo odgovor, onda u tome smjeru moramo i\u0107i, zato je dobar na\u010din bio da se omogu\u0107i i onima koji do sada nisu mogli do\u0107i do poljoprivrednog zemlji\u0161ta, govorimo o dr\u017eavnom poljoprivrednom zemlji\u0161tu da do\u0111u do njega. Idu\u0107i korak bi bio sigurno dobar, da se omogu\u0107i tim ljudima, da dolaze do svoga zemlji\u0161ta, to su one obitelji, koja \u0107e tradicijski, \u010dija \u0107e djeca ili \u0107emo mi nastojati da njihova djeca ostanu na tim poljoprivrednim gospodarstvima, kako bi na\u0161i prostori opstali i onda gledati u smjeru da u\u010dinimo sve da oni postanu konkurentni i da taj proizvod, kona\u010dni proizvod, hrana bude sigurna i dostupna na\u0161im gra\u0111anima. Jedna stvar koja je iznimna bitna, spominje se i u strategiji, spominje se i u ovom zakonu, istina na jedan na\u010din, koji opet imamo problem te specijalizacije podru\u010dja, tako i da ka\u017eem ovo u \u0161ali, tako i ako do\u0111e\u0161 kod krivog specijalista lije\u010dnika, mo\u017ee\u0161 nastradati, jer on gleda samo ono svoje podru\u010dje, a ti ima\u0161 zdravstvenih problema na nekom drugom podru\u010dju. Kada govorimo o obrazovanju i edukaciji na\u0161ih poljoprivrednika, je li dovoljno samo savjetovanje. Mi imamo poljoprivredne fakultete, poljoprivredni fakultet u Osijeku, koji je iznimno dobar, koji obrazuje generacije in\u017eenjera poljoprivrede, u tom smjeru bi mogli puno vi\u0161e u\u010diniti, kako bi ta edukacija bila bolja i kako bi na\u0161i poljoprivrednici bili se spremni suo\u010diti s izazovima koje nosi budu\u0107nost. Ono \u0161to dr\u017eava preko, nadle\u017eno ministarstvo i onda jedinice lokalne samouprave prije svega \u017eupanije trebaju omogu\u0107iti da se naprave iskoraci prema plasiranje proizvoda na\u0161ih poljoprivrednika u zajedni\u010dkom nastupu. Znam da je to kada ka\u017eemo, \u0161to ima s tim dr\u017eava, \u0161to ima \u017eupanije, ali vidimo da na\u0161i poljoprivrednici, jo\u0161 uvijek bje\u017ee od udru\u017eivanja, jo\u0161 uvijek im je to unato\u010d tome \u0161to se zakonski okviri tome prilago\u0111avaju, jo\u0161 uvijek izbjegavaju jer imaju negativnih iskustva oko biv\u0161ih zadruga tako barem oni to govore, a bez njihovih zajedni\u010dkog nastupa, te\u0161ko da je mogu\u0107e da \u0107e oni napredovati. I onda se vra\u0107amo i kolega Hrg je spomenuo tu na\u0161u te\u017enju o zelenoj i planovi Hrvatskoj, lak\u0161e \u0107e biti ako se oni udru\u017ee i lak\u0161e \u0107e biti ako zajedno onda pomo\u0107u \u017eupanija i jedinica lokalne samouprave se izgrade hladnja\u010de u koje \u0107e se mo\u0107i skladi\u0161titi ti proizvodi i dopremati onda do onih mjesta gdje \u0107e biti, gdje je velika potra\u017enja i potro\u0161nja, a kada zajedni\u010dki nastupaju, mo\u0107i \u0107e posti\u0107i velike cijene. Naravno, nemojte zamjeriti, svi to manje-vi\u0161e, ja ovdje kada govorim o ovome zakonu, govorim op\u0107enito o poljoprivredi, to je jednostavno tako jer ima puno tih stvari koje \u017eelimo naglasiti. Sam zakon, je nastavak zakona koji su do sada bili, odre\u0111ena pobolj\u0161anja, uno\u0161enje uredbi koje EU od nas tra\u017ei, me\u0111utim, ono \u0161to mo\u017eda mo\u017eemo zamjeriti je nedostatak ambicije, da zakon u\u010dinimo jo\u0161 boljim u smislu nekakvih iskoraka koji \u0107e omogu\u0107iti konkurentnost poljoprivrede. Mi smo imali prije nekog vremena Zakon o katastru. Izmjera zemlji\u0161ta je vrlo bitna stvar. Ja sam predlo\u017eio, ja sam zadnji put pitao, nije bio ministar, bio je g. Majdak, za\u0161to u ovom zakonu ne uvedemo isto, \u0161to pi\u0161e u Zakonu o poljoprivrednom zemlji\u0161tu, da je poljoprivredo zemlji\u0161te od posebnog interesa za RH. Mo\u017eda se to \u010dini nepotrebnim, ali dobro je da se to unese, jer ono je od posebnog interesa i moramo u\u010diniti sve da ona bude u funkciji po planovima se ovdje vidi da se planira do 2021. staviti jo\u0161 puno vi\u0161e zemlji\u0161ta u funkciju koji sada nije na\u017ealost u funkciji, ali takvo uvo\u0111enje ili definiranje pojmova u zakonu, nije bez vraga, ono ipak daje smjernicu da se o tome, da se o poljoprivrednom zemlji\u0161tu vi\u0161e razgovara da se i na kraju krajeva o njemu vi\u0161e brine. I \u0161to se ti\u010de informacijskih sustava svi kao dru\u0161tvo morati \u0107emo vi\u0161e na tome raditi ka\u017eu poljoprivrednici a kad ljudi ka\u017eu onda je to istina, ne mo\u017eemo druga\u010dije re\u0107, dolaze u jedan ured, tamo podnesu jedan izvje\u0161taj, onda do\u0111u u drugi ured, onda ih taj drugi ured tra\u017ei slu\u017ebeno da zatra\u017ee od onog prvog ureda da im po\u0161alje taj izvje\u0161taj koji su oni ostavili u prvom uredu. Te stvari moramo, protok informacija iz razli\u010ditih baza podataka unaprijediti. Ja sam tra\u017eio na stranicama ministarstva, nisam na\u0161ao informacijski centra poljoprivredni, nema ga, ima ovaj centar za cijene, kako se ve\u0107 zove. Na tim stvarima treba poraditi kako bi se u budu\u0107nosti sve te baze povezale, kako bi onda sustav e-gra\u0111anin za\u017eivio i tu ne treba \u0161tedjeti tu treba tra\u017eiti sredstva. S obzirom da u smislu ambicije ovoga zakonskog rje\u0161enja nismo zadovoljni prilikom glasanja o ovom zakonu biti \u0107emo suzdr\u017eani. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119660",
        "text": "Klub zastupnika HNS, tako\u0111er se prijavio za sudjelovanje u raspravi. U njihovo ime govoriti \u0107e zastupnica Bo\u017eica Makar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119661",
        "text": "Hvala lijepa. Po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i Hrvatskoga sabora, uva\u017eene kolegice i kolege, po\u0161tovani ministre sa suradnicima. Kao \u0161to je ve\u0107 u nekoliko navrata bilo tu i nazna\u010deno i o \u010demu pri\u010damo da ovaj zakon zapravo ure\u0111uje ciljeve i mjere poljoprivredne politike te daje okvir za provedbu tih mjera, naravno uz osiguravanje provedbe uredbi EU te podrazumijeva i dono\u0161enje nacionalnih strate\u0161kih i programskih dokumenata i bilo je govora tu da svi o\u010dekujemo a i ministar je obe\u0107ao da je u izradi Nacionalna strategija razvoja poljoprivrede. U medijima je bilo dosta govora da se donosi novi Zakon o poljoprivredi. I ono pitanje koje je \u010desto bilo upu\u0107eno i meni a vjerujem i mnogima od vas od strane na\u0161ih poljoprivrednih proizvo\u0111a\u010da bilo je a \u0161to donosi sad taj Zakon o poljoprivredi, da li to zna\u010di da \u0107u ja mo\u0107i prodati sad sve ono \u0161to proizvedem, da li \u0107u znati po kojoj cijeni \u0107u to mo\u0107i prodati, da li \u0107u mo\u0107i si isplanirati odnosno znati \u0161to da sijem idu\u0107e godine, \u0161to bi mi bilo najpovoljnije, da li da pre\u0111em na neku drugu kulturu, naravno da ne mo\u017eemo iz tog zakona to i\u0161\u010ditati ali da ide u tom smjeru i da bi trebali neki okviri se znati i neke smjernice i samim dono\u0161enjem ove Strategije trebali bi se svakako i to je ono pitanje na koje na\u0161i poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di o\u010dekuju odgovor. Smanjenje proizvodnje poljoprivrede je \u010dinjenica bez obzira na sva ulaganja koja smo do sada imali, proizvodnja je iz godine u godinu sve manja. Moja generacija se sa sjetom sje\u0107a spomena sela i da je to bilo zapravo selo jedno blagostanje hrane jer smo imali u \u0161tali krave od kojih smo dobivali mlijeko, svje\u017ee izmuzeno mlijeko, ono toplo, fino i to nas je vezivalo uz blagodati tog sela. Ono kolinje, pa miris \u010dvaraka, pa kokice na dvori\u0161tu, selo to na\u017ealost danas nije. Selo je sada mjesto za stanovanje sa lo\u0161ijom infrastrukturom nego to ima grad i bez krava sa rijetkom farmom koja je u pravilu izvan sela, ne vi\u0161e u selu. Svinje su tako\u0111er rijetkost u selima, jo\u0161 tu i tamo se prona\u0111e koja koka koja nosi doma\u0107a jaja ali na\u017ealost i to je sve rje\u0111e. Da li se ula\u017ee dovoljno? Neki govore da su potpore previsoke s obzirom koliko su nam niski prinosi da nam proizvodnja sve dalje i vi\u0161e pada. To\u010dno je da su prinosi niski, to\u010dno je i da je na\u0161e selo odnosno na\u0161i poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di su razli\u010diti. Mi imamo OPG-ove gdje \u017eivi samac i poljoprivredni proizvo\u0111a\u010d i on mora proizvoditi da bi pre\u017eivio, odnosno da bi imao \u0161to jesti. Imamo one gdje radi stvarno familija i imamo one velike. Tako da tu kad govorimo o na\u0161im OPG-ovima ili jo\u0161 kad vi\u0161e govorimo o poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima razlike su stvarno drasti\u010dne. Razlike su velike i u pojedinim geografskim podru\u010djima na\u0161e zemlje. Nije isto u Slavoniji, oni imaju svoje probleme, gdje su velike povr\u0161ine i gdje je intenzivan na\u010din proizvodnje pojedinih kultura ili na\u010din proizvodnje na povr\u0161inama koje su rascjepkane male i gdje stvarno se mo\u017ee pre\u017eivjeti jedino ako se proizvodi neko radno intenzivna kultura, da li je to povr\u0107e, vo\u0107e ili ne\u0161to, cvije\u0107e \u0161to je slu\u010daj u na\u0161em kraju iz kojeg ja dolazim. I stvarno da bi se pomoglo tim poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima i jedinice lokalne samouprave se trude zadr\u017eati ljude na tom podru\u010dju jer ako se i naprave \u0161kole, vrti\u0107i i ako se napravi i infrastruktura a ako nestanu svi tu poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di ne znam da li \u0107e oni iz grada oti\u0107i onda \u017eivjeti na selo samo zbog toga jer \u0107e tamo biti ve\u0107i mir i imati \u0107e svoj spokoj i u\u017eivanje. Ali jedinice lokalne samouprave stvarno su ograni\u010dene u svojim sredstvima koja mogu ulagati i pomagati svojim poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima. Dobro je da su neke odlu\u010dile bez obzira na ograni\u010denost svojih resursa pomo\u0107i svojim proizvo\u0111a\u010dima, naro\u010dito nakon dono\u0161enja Zakona o financiranju jedinice lokalne samouprave koji je bio donijet krajem pro\u0161le godine pa su mogle planirati i o\u010dekivati ve\u0107a sredstva za ovu godinu nego \u0161to su to bila ranijih godina. Evo ja dolazim iz vara\u017edinskog podru\u010dja i mi imamo stvarno dosta primjera gdje jedinice lokalne samouprave sufinanciraju nabavu sadnog materijala za vo\u0107e, nabavu sadnog materijala iz sjemena za povr\u0107e, pomo\u0107 kod nabave staklenika i plastenika a imamo i jedan simpati\u010dan primjer jedne jedinice lokalne samouprave koja je pro\u0161le godine upravo nakon dono\u0161enja tog zakona nazvala to bo\u017ei\u0107nice za na\u0161e kravice. Nekima je to izgledalo smije\u0161no, nekima je izgledalo glupo, me\u0111utim svaki onaj koji je u svojoj \u0161tali imao po jednu kravu dobio je 100 kuna, dvije krave 200 kuna, maksimalno se i\u0161lo do 5 krava koji su imali, dakle upravo onim najmanjima i da je cilj se postigne da ljudi zadr\u017eavaju stoku da budu proizvo\u0111a\u010di hrane jer ako \u017eive na selu, ako ve\u0107 imaju te resurse da bar za sebe proizvedu tu hranu a naravno uvijek je dobro imati i tr\u017ene vi\u0161kove. Mjera je kroz godinu razmatrana i prihva\u0107ena je mo\u017eda na po\u010detku s podsmjehom ali i ove godine se ide istim putem ali se pove\u0107ava na 200 kuna za krave, tako\u0111er do 5 krava i ide se na krma\u010de. Upravo na ono \u0161to sam na po\u010detku govorila da se selo opet bude selo. Ali ono \u0161to je jo\u0161 dobro i na \u0161to \u0107u se osvrnuti je i poticanje zadrugarstva. Imali smo sad neki dan tu u raspravi isto temu zadruga, pa tako \u0107u se ja malo pohvaliti da kraj iz kojeg dolazim ima izuzetno uspje\u0161nu poljoprivredno-cvje\u0107arsku zadrugu Vara\u017edinski cvijet, kad su se pojavili ovi veliki trgova\u010dki lanci jednostavno oni kao mali nisu mogli proizvesti dovoljne koli\u010dine razli\u010ditog cvije\u0107a da bi mogli uop\u0107e u\u0107i u te lance. I normalno da svi bi htjeli vi\u0161e, imamo svi problema ali oni su daleko zadovoljniji sada kao zadrugari nego \u0161to su to bili prije kao pojedina\u010dni proizvo\u0111a\u010di i sigurni su u plasman svojih proizvoda jer se stvarno koli\u010dine ugovaraju unaprijed i ono \u0161to se proizvede se proda. Tako\u0111er imamo kod nas i zadrugu Ludbre\u0161ki kraj koja ima svoju hladnja\u010du, pakirnicu za vo\u0107e i povr\u0107e. To je grad Ludbreg isto pomogao u osnivanju zadruge i na samom po\u010detku zbog lo\u0161eg iskustva iz prija\u0161njih vremena bilo je dosta skepse. Ali u zadnje vrijeme sve vi\u0161e zadrugara ulazi u zadrugu, me\u0111utim ono \u0161to je i jo\u0161 dobro da proizvodnju sa zadrugom mogu ugovoriti i poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di koji nisu \u010dlanovi zadruge, oni imaju dodu\u0161e i druk\u010dije uvjete i druk\u010diju otkupnu cijenu ali su sigurni u otkup i plasman svojih proizvoda pa je tako ove godine omjer proizvodnje krastavaca bio negdje 50% zadrugari a 50% od onih koji su proizveli od 500kg na vi\u0161e krastavaca ali su ih ipak mogli plasirati i znali su da je osiguran plasman njihovih proizvoda. Tako da je tu velika mogu\u0107nost i stvarno bi na tome trebalo vidjeti i raditi ne samo s tog nivoa jedinice lokalne samouprave jer evo u zadrugu u Ludbre\u0161ki kraj to je prije svega bilo namijenjeno za jedinice lokalne samouprave, 5 jedinica s tog podru\u010dja ali u zadnje vrijeme interes je i sa drugih jedinica, dakle da je to prepoznato kao ne\u0161to dobro. I ono u ovom zakonu \u0161to bih jo\u0161 istaknula, ju\u010der smo imali Zakon o dr\u017eavnom inspektoratu i svi su ukazivali na to, te represivne mjere, odnosno razgrani\u010denje \u0161to je to onaj mali poljoprivredni proizvo\u0111a\u010d kome treba najve\u0107a pomo\u0107 a ne ka\u017enjavanje. Druga stvar je, nisam za to da se progleda kroz prste, nazovimo to tako onim velikima koji \u017eele dobiti potpore a zapravo ne posiju 50 hektara ili 100 a prijave da su zasijali i za to prime potporu. Znam da tu treba kontrola i one su u zadnje vrijeme dobre i trebaju biti jer to je ne\u0161to \u0161to se treba ka\u017enjavati ali onim malima stvarno treba pomo\u0107i. Mi u klubu HNS-a raspravljali smo o ovom zakonu, normalno da svatko od nas ima svoje ideje, svoje primjedbe, svoje primjere iz svog podru\u010dja iz svoga kraja, ali na\u010delno smatramo da je ovaj zakon dobar, da se treba donijeti, podr\u017eavamo ga, podr\u017eavamo i prijedloge onih kolega koji su tu iznjeli da je to \u017eivot, da je poljoprivreda na\u010din \u017eivota, da trebamo pratiti, analizirati i sve ono \u0161to je dobro za poljoprivredu, za na\u0161e poljoprivrednike donositi upravo takve zakone i pravilnike. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119662",
        "text": "Hvala. Klub zastupnika HSS-a tako\u0111er se javio za sudjelovanje u raspravi, zastupnik \u017deljko Lenart govoriti \u0107e u njihovo ime.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119663",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani ministre sa suradnicima, kolegice i kolege. One koje bih htio danas posebno pozdraviti su poljoprivrednici, seljaci, oni koji su danas na poljima, u \u0161talama, oni koji se u radionama bave popravljanjem svojih starih strojeva a pozdravio bih i one koji su eto na\u017ealost morali ostaviti svoj rodni dom, oti\u0107i u Irsku, u Njema\u010dku ili diljem Europe jer jednostavno vi\u0161e se nisu mogli boriti sa situacijom kakva je na\u017ealost u Hrvatskoj i morali su ugasiti svoja poljoprivredna gospodarstva. Neki su i rekli, ju\u010der je bio cirkus, gospodo, cirkus nije bio ovdje, na\u017ealost poku\u0161ao sam potpredsjednika Reinera zamoliti da prekine raspravu, da se rasprava odgodi danas jer mislim da je kvalitetnije da danas sjede ovdje i ministar a i po rasporedu je danas rasprava bila i navedena. Oni koji su ju\u010der na\u017ealost morali ovdje zaokupirati ovu govornicu kako bi do\u0161li do cilja i ove kvalitetnije rasprave su evo danas tu i prate ovu raspravu koja je vrlo bitna za hrvatsko selo, hrvatsku poljoprivredu ali i kompletno hrvatsko dru\u0161tvo. Zakon o poljoprivredi je krovni zakon koji se na\u017ealost mora raditi bez strategije no strategija koja je u izradi ili nije, ne znam to\u010dno, vjerojatno je, ukoliko \u0107e biti napravljena samo forme radi, ne\u0107e tako\u0111er pridonijeti kvaliteti poljoprivredne proizvodnje. Vlada RH se hvali reformama koje provodi, ja tvrdim da je reforma ne\u0161to \u0161to mijenja drasti\u010dno stanje u sektoru a ne pisanje novih zakona koji se izvode iz nekih biv\u0161ih zakona. Zakon ka\u017ee da je poljoprivreda RH strate\u0161ka grana, na\u017ealost danas je ma\u0107ehinski odnos prema poljoprivredi, ne samo danas, ne mo\u017ee na\u017ealost niti ministar koji je evo kratko ministar, promijeniti ono \u0161to je u 27 g. dovedeno do ove pozicije. Cijelo vrijeme bez obzira na sve vlade, jednostavno prema poljoprivredi je postojao ma\u0107ehinski odnos kao da to nije na\u0161a hrvatska poljoprivreda. Sluganska politika Vlade naspram Europe se ogleda u potporu bankama, krupnom kapitalu a da je to tako, vidi se i u odnosu prema poljoprivredi i prema hrvatskom \u010dovjeku koji jednostavno vi\u0161e ne \u017eele se sa ovakvim sustavom jer ljudi vi\u0161e nemaju vremena \u010dekati obe\u0107anja bit \u0107e bolje, jednostavno su uzeli kofere, svoju djecu i oti\u0161li diljem Europe. Sve jake ekonomije u svijetu i Europi imaju jaku i stabilnu poljoprivrednu proizvodnju. i dok god Hrvatska ne\u0107e imati jaku i stabilnu poljoprivrednu proizvodnju, jako seljaka, ne\u0107e imati niti jaku ekonomiju. Moram i pohvaliti evo ministra za redovnu isplatu potpora, na \u010demu su seljaci zahvalni i evo prenosim ti njihovu zahvalu jer je ministar odr\u017eao rije\u010d. Kolega \u0110aki\u0107, ako ve\u0107 \u017eelite ne\u0161to govoriti, slobodno se javite pa \u0107emo porazgovarati. Nemojte dobacivati, ja vama ne dobacivam. Na\u017ealost, na\u0161a Vlada i na\u0161e ministarstvo ne vidi ono \u0161to se de\u0161ava u EU-u, da postoje skrivene potpore koje EU daje svojim poljoprivrednicima da bi oni bili konkurentniji nad ostalim poljoprivrednicima koji kao hrvatski nemaju takve skrivene potpore ve\u0107 na\u017ealost imaju sve vi\u0161e tih prepreka koje se postavljaju i sve ve\u0107e probleme u vo\u0111enju svojih poljoprivrednih gospodarstava. I u samom prora\u010dunu se ne vidi da se mijenja taj odnos. Sustav krava-tele na kojem sam puno radio u svom radnom vijeku je dobio samo 3 milijuna kuna, to ne bi bilo niti 1000 kuna po kravi kada bise radilo samo o kravama iz moje \u017eupanije a da ne govorim dalje, zna\u010di nije zna\u010dajno pokretanje tog sustava za koje imamo komparativne prednosti i koji mo\u017ee vrlo brzo pokrenuti poljoprivrednu proizvodnju. Znamo da je sto\u010darstvo motor proizvodnje, na\u017ealost sto\u010darski sektor nam je propao, mljekarske farme su se ugasile, tov u sto\u010darsku je tako\u0111er propao, svinjogojstvo. Mi jednostavno nemamo niti pribli\u017eno a ne da imamo dostojnu sto\u010darsku proizvodnju. Sto\u010darska proizvodnja pokre\u0107e i sve ostale druge dijelove u poljoprivredi a pogotovo u ratarstvu. Ratarstvo nam danas dobro stoji ali ne zahvaljuju\u0107i poljoprivrednoj politici ve\u0107 zahvaljuju\u0107i tome \u0161to su priliku za na\u0161e \u017eitarice da ih kupe dobili Talijani, Austrijanci, Nijemci, koji daju pristojnu cijenu pa onda i ovaj sektor je opstao. Pitanje je koliko je onih koji su radili na ovome zakonu a da imaju stvarna iskustva iz poljoprivrede, iz sektora, da znaju \u0161ta to zna\u010di biti seljak, da znaju \u0161ta to zna\u010di investirati, imati kvarove, imati probleme u proizvodnji i zavr\u0161iti pozitivno godinu sa svim ovim preprekama koje jesu. Na\u017ealost Poljoprivredna komora se pretvara u HDZ-ovu podru\u017enicu, poljoprivredne udruge su razmrvljene, slu\u017ee isklju\u010divo za politi\u010dke bodove bez obzira kojoj opciji slu\u017ee. Ukinuli smo Hrvatski savjetodavnu slu\u017ebu, zbog \u010dega? Zbog milijun i pol u\u0161tede u prora\u010dunu? Pa daleko je ve\u0107i doprinos bio Hrvatske savjetodavne slu\u017ebe nego \u0161to je taj 1,5 milijun. Fondovi EU-a ne mogu spasiti hrvatsku poljoprivredu. Oni su dobro do\u0161li da pripomognu, da pogurnu proizvo\u0111a\u010de ali sigurno je ne mogu spasiti ukoliko mi ne\u0107emo imati kvalitetnu nacionalnu politiku spram hrvatske poljoprivrede. Ako mi ne shvatimo da nama treba poljoprivreda, da je ona vrlo bitna za na\u0161e gospodarstvo ali to stvarno moramo tako iskreno shvatiti i pona\u0161ati se prema njoj, svi ti fondovi nas sigurno ne\u0107e spasiti. Na\u0161a nacionalna poljoprivredna politika mora \u0161tititi i najmanje i najslabije i srednje i velike jer svi oni zajedno su poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di bez obzira na obim njihove proizvodnje. Svi oni su povezani i trebaju jedni drugima tako da nitko iz toga lanca bez obzira na veli\u010dinu, ne smije ispasti. Na\u017ealost, mi samo prepisujemo direktive EU-a, vrlo rijetko ili nikada se ne suprotstavljamo tim Direktivama, i ne ka\u017eemo da one nisu dobre za na\u0161u poljoprivredu, a mnoge od njih nisu dobre, jer na\u0161a poljoprivreda ima posebnosti isto kao i nacionalne poljoprivrede nekih drugih \u010dlanica Europske unije. Govorili smo danas ovdje i o udru\u017eivanju. Neki o tome govore \u010desto. \u010cude se kao picek glisti, zato \u0161to ne razumiju \u0161to se de\u0161ava u hrvatskoj poljoprivredi i zbog \u010dega se hrvatski poljoprivrednik ne \u017eeli udru\u017eit. Pa se onda iz povijesti vade one nesretne zadruge iz komunizma, metenje tavana, tjeranja ljudi u zadruge, no ono \u0161to je klju\u010dno u zadrugi, je interes. Onaj tko ulazi u zadrugu mora imat nekakav interes, uglavnom je to financijski, tr\u017ei\u0161ni, lak\u0161e poslovanje. Mi moramo potaknuti na\u0161e poljoprivredne proizvo\u0111a\u010de, manje, srednje, moramo re\u0107 koja je to veli\u010dina ljudi koje \u0107emo potaknuti da idu u zadruge, dal je to 5, 10, 15, 30 hektara, donesimo tu odluku i recimo oni koji ulaze u zadrugu, koji se udru\u017euju, bit \u0107e oslobo\u0111eni PDV-a. Voditelj zadruge \u0107e biti oslobo\u0111en davanja na njegovu pla\u0107u. Potaknimo ih. Neka se dr\u017eava odrekne ne\u010dega, al ne\u0107e se zadugo odre\u0107i jer \u0107e kroz neko vrijeme, duplo vi\u0161e prihodovati iz tih podobnosti koje \u0107e dobiti oni koji \u0107e se udru\u017eiti jer \u0107e njihova proizvodnja narasti, zbog njihove proizvodnje \u0107e i u privredi se osjetiti. Jer kao \u0161to je rekla poljoprivredna komora \u0160tajerske, za svako radno mjesto u poljoprivredi, otvara se skoro dva radna mjesta u privredi. Gurajmo takvu pri\u010du. Ne\u0107e se ljudi sami od sebe udru\u017eivati, moramo shvatiti kakav je i na\u0161 \u010dovjek. Da radit \u017eeli sve za sebe, da ne \u017eeli mo\u017eda i dijeliti, ali onog trenutka kao \u0161to mi je rekao jedan austrijski poljoprivrednik, pa nisam ja u zadruzi zato \u0161to ja volim zadrugu, nego \u0161to imam interesa biti u toj zadruzi, jer mi daje niz pogodnosti i moj OPG zara\u0111uje vi\u0161e nego da je izvan zadruge. Na taj na\u010din trebamo gledati udru\u017eivanje i mislim da \u0107e ono dat s vremenom cilj. Dr\u017eavno poljoprivredno zemlji\u0161te. Do\u0161li smo do novog Zakona o zemlji\u0161tu, dali smo rokove, zadatke jedinicama lokalne samouprave, evo kraj je godine, nismo rije\u0161ili problem, problem se nije pomaknuo. Ovo nije lagani problem, jer svatko \u017eeli zemlji\u0161te, poljoprivredno zemlji\u0161te je mati\u010dni supstral za proizvodnju i svatko tra\u017ei \u0161to vi\u0161e hektara za sebe. Na\u017ealost, Zakon o poljoprivrednom zemlji\u0161tu napisan je tako da opet pogoduje nekakvim grupama. \u017dale se poljoprivrednici koji imaju stotinjak hektara, 150, ratari su, dobili su na natje\u010daju dr\u017eavno poljoprivredno zemlji\u0161te, nebitno za vrijeme koje Vlade. Kupili su strojeve, ekipirali se, educirali se, stvorili proizvodnje, iako neki govore ovdje o malim prinosima, draga moja gospodo, oni koji se bave poljoprivredom istinski, oni imaju vrlo dobre prinose na razini Europe i nemojte misliti da na\u0161i seljaci ne znaju proizvoditi. No \u0161to? Oni sad strahuju. Strahuju da \u0107e s ovim Zakonom neki drugi do\u0107i, koji \u0107e im uzeti to zemlji\u0161te i da \u0107e se njihova imanja raspasti. Mnogi imaju po tri, \u010detiri traktora, to su milijunske vrijednosti strojeva. \u0160to tada? Ti ljudi su prepu\u0161teni da propadnu, neki mo\u017eda imaju i kredite. Tako da o tome treba voditi brigu i mislim da treba i ministar mo\u017eda nekim pravilnikom uklju\u010diti da oni koji funkcioniraju i kvalitetno proizvode, ne ostanu bez tog zemlji\u0161ta koje imaju. Imamo i pojmova koje ovdje koristimo, samoopskrbno gospodarstvo, aktivni poljoprivrednik, opet dijelimo poljoprivrednike na razno razne na\u010dine. Svaka poljoprivredna proizvodnja, bez obzira na veli\u010dinu, je proizvodnja, i stvaranje nove vrijednosti. Svako sjeme koje se posije, svaka biljka koja se posadi, daje vi\u0161e od onoga \u0161to je ulo\u017eeno. I kada na taj na\u010din treba gledati poljoprivredu. Imao sam sre\u0107u da u vrijeme studiranja sam imao profesore, kao profesor Br\u010di\u0107, Bar\u010di\u0107, Todori\u0107, Miljkovi\u0107, da ih sad ne nabrajam sve, mnogi su nas i napustili, koji su uvijek govorili Gospodo agronomi, morate se baviti time da pomognete selu, da unapre\u0111ujete poljoprivrednu proizvodnju.>, i moja svaka rasprava o poljoprivredi \u0107e uvijek biti sa te, s tog stajali\u0161ta. Naravno, bit \u0107e i sa stajali\u0161ta za\u0161tite poljoprivrednih proizvo\u0111a\u010da, koji su na\u017ealost ostavljeni \u010desto puta sami sebi, nesigurnosti su i jednostavne se boje i za svoje obitelji, za budu\u0107nost i za egzistenciju. Poljoprivredna proizvodnja je i proizvodnja od nacionalne sigurnosti, va\u017enost za nacionalnu sigurnost. Na\u017ealost, ona je danas nedostatna i kao \u0161to je netko rekao, \u0161to bi se dogodilo da te, da taj uvoz nestane. No, ne moramo se bojati, taj uvoz \u0107e uvijek i\u0107i jer je to u interesu mnogima, da se strana roba prodaje u Hrvatskoj. Ali nedavno smo imali Domovinski rat, moramo biti svjesni \u0161to je to zna\u010dilo i \u0161ta je tada zna\u010dilo imati svoju hranu, svoju energiju, svoj telekomunikacije, \u0161to smo isto tako prodali. Hrvati bi rado kupovali doma\u0107u robu, ali na\u017ealost, na\u017ealost danas su oni bez novca, oni pre\u017eivljavaju, i poku\u0161avaju da kupe ono \u0161to mogu, a ne ono \u0161to je kvalitetno. Da bi danas proizvo\u0111a\u010d mogao proizvoditi, on mora imati zemlji\u0161te, strojeve, novac za repro materijal, radnu snagu, mora imati znanje, mora se baviti organizacijom proizvodnje odabira, vrste proizvodnje kultura, potraga za \u0161to jeftinijim repro materijalom, popravkom mehanizacije, kupovinom i obnavljanjem strojeva, mora sa starim strojevima raditi, \u010desto ih popravljati, mora biti agronom, mehani\u010dar, bravar, elektri\u010dar, zna\u010di \u010dovjek koji mora imati puno vje\u0161tina da bi danas opstao. I zato uvijek gledajte proizvo\u0111a\u010de kao nekoga tko se bori da bi hranio ovaj narod ali naravno da bi \u017eivjela njegova familija na hrvatskom selu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119664",
        "text": "Za pojedina\u010dno sudjelovanje u raspravi, javio se zastupnik Miro Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119665",
        "text": "Hvala lijepo. Drago mi je \u0161to je ovdje ministar i \u0161to mo\u017eemo razgovarati o problemima sela, hrvatskog seljaka, poljoprivrede op\u0107enito jer je osnova funkcioniranja jednog dru\u0161tva i nacionalnog interesa, proizvodnja hrane. Bez bogatog sela nema ni bogate dr\u017eave, nema bogata grada ali \u010dinjenica je da dosada\u0161njim politikama, ne znam ni\u0161ta novo \u0161ta je ministar ovim zakonom doradio da opstane seljak na selu i da se pokrene proizvodnja osim \u0161to imamo 6, 7 zakona koji su ovdje zajedno, u biti ovo je sada kao krovni zakon gdje od 2020. g. \u0107e mo\u0107i stranci kupiti ispra\u017enjene na\u0161e farme, sela Slavonije, sela Like, sela Gorskog kotara, Dalmatinske zagore jer od 2020. g. stranci \u0107e mo\u0107i kupovati poljoprivredno zemlji\u0161te dok ministar to dobro zna, hrvatski gra\u0111ani tj. fizi\u010dke i pravne osobe u Ma\u0111arskoj ne mogu kupiti poljoprivredno zemlji\u0161te. Ja smatram da je poljoprivreda osnova opstanka na ovim podru\u010djima, vi\u0161e ne vidimo stoku, ne vidimo \u010dobane, ve\u0107 je netko spomenuo ili pastire i to su one stvari na kojima se moramo bazirati a ne vrije\u0111ati u raspravama o poljoprivredi, \u010dobani zapravo, ljudi trebaju biti ponosni, ti ljudi su iznikli \u010dak do svjetskih razina, ljudi koji su \u010duvali stoku, vidimo da i najbolji igra\u010d svijeta je nekada bio pastir i smatram da je to poni\u017eavaju\u0107e da u Parlamentu vrije\u0111amo te ljude koji nedostaju a koji \u010dasno rade svoj posao a mnogi od nas su odgojeni od tih ljudi jer ti ljudi su skrbili za svoje obitelji tako da odmah u startu ka\u017eem da je \u017ealosno \u0161ta vi\u0161e nemamo pastira ili kako je rekao ju\u010der kolega Ba\u010di\u0107, \u010dobana, \u0161tovi\u0161e, nemamo ih na na\u0161ih livadama, poljima nego je sve prazno a to je pokazalo ju\u010der i njegova izjava koliko dr\u017eimo tih, koliko je to poni\u017eavaju\u0107e i smatram da na tome trebamo graditi novu pri\u010du, da trebamo ljude uvjeravati da je sto\u010darstvo, poljoprivreda ne\u0161to \u010dasno, s \u010dim se trebamo baviti. Smatram da Ministarstvo poljoprivrede treba vi\u0161e raditi pa educirati i svoje zastupnike iz ve\u0107ine da te ljude koji \u010dasno rade svoj posao, pastiri ili \u010dobani, ne trebaju vrije\u0111ati i nadam se da \u0107e ministar napraviti i edukaciju u ve\u0107ini. Ja bi sad krenuo od jedne vrlo bitne stvari, \u010dinjenica da Hrvatska dolazi, pove\u0107ava se uvoz na 3 milijarde eura hrane, prehrambenih proizvoda. Najvi\u0161e uvozimo svinja. Ono koliko bi Kinezima mogli izvesti svinja, crnih slavonskih, ja mislim da ne bi stalo u dva reda od granice Srbije do Prevlake, zna\u010di kroz cijelu Hrvatsku me\u0111utim mi ne \u0161titimo te ljude niti \u0107emo ih \u0161tititi, zbog \u010dega? Jer u ovome zakonu i ne spominje svinjogojstvo, zbog \u010dega, ne znam. ministar je kroz repliku odgovorio da \u0107e se \u0161tititi svinjogojstvo. Me\u0111utim mi smo se prilagodili nekakvom europskom zakonodavstvu, jednostavno poslu\u0161no to slu\u0161amo a moramo znati da je na\u0161a tradicija, da trebamo uskladiti sva europska zakonodavstva sa na\u0161om tradicijom. Milijardu kuna svinjetine, drugo po redu \u0161to najvi\u0161e uvozimo su pekarski proizvodi a to je \u017eito, od \u017eita \u0161ta se radi, \u0161ta je katastrofalno, a nikad ve\u0107e subvencije nisu bile. Kazao sam u 2017. g., u prvih pola godine 2018., u odnosu na 2017. pola godine, mi smo uvezli 2 milijarde kuna vi\u0161e prehrambenih proizvoda. 2 milijarde. Zbog \u010dega? Jer uvozni lobiji i \u0161teto\u010dine unutar ministarstava, unutar hrvatskih institucija pogoduju uvoznim lobijima dok u vrgora\u010dkom polju, ne znam, se pilaju breskve. Ili ne znam, gro\u017e\u0111e u vremenu kada dozrije, na\u0161i ljudi ga ne mogu prodati ali dolazi strano gro\u017e\u0111e koje se uvozi na tko zna koje na\u010dine i pogoduje se. Zna\u010di mi moramo za\u0161tititi doma\u0107eg poljoprivrednika ina\u010de ne\u0107emo imati poljoprivredu nego \u0107e 2020. svu zemlju u Slavoniji kupiti stranci. I poljoprivredno zemlji\u0161te \u0107e biti u stranim rukama, kao strate\u0161ki nacionalni interes. Meni je nezamislivo da mi danas govorimo o poljoprivredi, razvoju poljoprivrede, kad u momom cetinskom kraju nemamo sustav navodnjavanja. Imamo sustav odvodnje, ne navodnjavanja i svake godine imamo kao projekt jer kad dolazi Vlada ... [[Govornik se ne razumije.]] , sad najavljuje da \u0107e do\u0107i u Sinj, vjerojatno malo to, volio bi da budu ti rezultati ali ne da budu obe\u0107avanja i osigurali smo sredstva za projektnu dokumentaciju, svaki put ka\u017eu, osigurali smo sredstva, to je isto, pa di su sa toliko dokumentacijom i gdje je taj novac, je li peru nova preko projektiranja dokumentacije. \u017dalosti me \u0161to \u010ditamo u medijima u sred ljeta da je u sinjskom polju su\u0161a. A bistra je rijeka Cetina koja vi\u0161e vode izbaci dnevno nego u Izraelu sve skupa izvori rijeke, sve \u0161to imaju. A u Izraelu navodnjava se veliki dio njihovih povr\u0161ina i pustinja a dok u nas nemamo sustav navodnjavanja u cetinskom polju, 6000 ha povr\u0161ina obradivih. Tako i sa neretvanskim dolje poljoprivrednikom. Njihov proizvod je oti\u0161ao nigdje, evo gledamo sada mandarine, promatramo dinje i lubenice. U Slavoniji \u017eitnice, zemlja smo \u017eitnice a u biti uvozimo najvi\u0161e pekarskih proizvoda. Zna\u010di sve je obrnuto. 64.000 tisu\u0107e mljekar ovaj doma\u0107instava imali smo koji se bavile proizvodnjom mlijeka. Sad smo spali ispod 4.000. Proizvodnja mlijeka nikad na ni\u017eoj razini, na nikad ni\u017eoj razini. Hvalimo se sa pove\u0107anjem turista u sezoni, a nikad manje ne proizvodimo vino, nikada manje i ne prodajemo vina, a hvalimo se sa najve\u0107im porastom turizma, to mo\u017ee ministar potvrditi da je to tako. Imamo problem \u0161ta ne dr\u017eimo do na\u0161eg sto\u010dara kao \u0161to je npr. na Pagu, ljudi dr\u017ee pa\u0161ke ovce mi se hvalimo sa pa\u0161kim sirom tj. to je na\u0161 brend to je jedan od ja\u010dih brendova i odlagali\u0161te otpada, gdi \u0107e razvrstavati otpad, to\u010dno u sred polja gdje se \u010duvaju pa\u0161ke ovce. Pa to samo mo\u017ee, ja ne znam kako se to mo\u017ee dogodit i tu trebaju zna\u010di prosvjedovat ljudi, ali ima dovoljno na policama pa\u0161kog sira. Bit \u0107e ima u Italiji proizvode ga, niste vidli Pag mislim da ja ne vidim uop\u0107e kako to funkcionira. Zna\u010di nismo za\u0161titili na\u0161e selo, na\u0161eg poljoprivrednika, na\u0161eg sto\u010dara ili \u010dobana kako je rekao kolega Ba\u010di\u0107 kad je htio uvrijediti nekoga, ali na to sam ponosan \u0161ta mi je rekao i smatram da ovim zakonom nismo za\u0161titili nacionalni interes jel smo prethodnim zakonima dozvolili da 2020. godine mogu stranci kupovati na\u0161e poljoprivredno zemlji\u0161te, da mogu stranci koji ovdje ne \u017eive otvarati OPG-e to je problem. Meni je osobno pitanje ako smo mi u EU za\u0161to hrvatska fizi\u010dka i pravna osoba ne mo\u017ee u Ma\u0111arskoj kupiti poljoprivredno zemlji\u0161te. O\u0107u vam re\u0107i za\u0161to? O\u0107u vam re\u0107 za\u0161to ne mo\u017ee, zato \u0161to je napravio referendum, nemojte biti nervozni ministre imat \u0107ete kad odgovorit ja vama nisam upadao u rije\u010d, smirite se bitno je za\u0161tititi doma\u0107u proizvodnju bez obzira bili vi ministar ili ne\u0161to drugo ili ja bio saborski zastupnik il ne bio. Meni ovdje nije do nadmetanja, ali je \u010dinjenica da dvi od 2020. godine stranci \u0107e mo\u0107 kupiti u Slavoniji poljoprivredno zemlji\u0161te. Sad kad je iseljena, ciljano iseljena sad \u0107e mo\u0107 kupit, to je \u010dinjenica, pobijte mi to ja i\u0107 \u0107a iz sabora. O\u0107e li mo\u0107 kupiti poljoprivredno zemlji\u0161te stranci sad ispra\u017enjene Slavonije, gdje su na\u0161i sto\u010dari koji su se bavili sada u Irskoj \u010duvaju stoku ili kako ka\u017ee va\u0161 kolega Ba\u010di\u0107 \u010dobani, kad im se rugao. Poku\u0161ao rugati sa naj\u010dasnijim ljudima koji rade \u010dasno svoj posao, pastirima i to demokr\u0161\u0107anska stranka, pastirima se rugate. Za poljoprivrednikom, seljakom, te\u017eakom umjesto da u zakonu za\u0161titimo nacionalni interes poljoprivredno zemlji\u0161te da stane da navodnjavamo na\u0161a polja ako je moga Izrael pustinju navodnjavat za\u0161to mi nemoremo Sinjsko polje [[Upadica: Vrijeme.]] O\u010dekujem od vas kolege [[Upadica: Zastupnik Bulj.]] saborski zastupnici i vas iz ministarstva [[Upadica: Isteklo je vrijeme.]] da za\u0161titimo nacionalni interese [[Upadica: Zastupnik Bulj, isteklo je vrijeme.]] na\u0161eg \u2026/nerazumljivo/\u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119666",
        "text": "Za replike se javilo nekoliko zastupnika, prvi zastupnik koji se javio je zastupnik Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119667",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Bulj, vi se ovdje ve\u0107 dulje vrijeme u Hrvatskom saboru borite za hrvatskog seljaka, za hrvatsko selo, mi smo imali odmah danas ovdje na po\u010detku rasprave, priznanje ministra koji je rekao, zna\u010di oni koji su dosad upravljali Hrvatskom su uni\u0161tili hrvatsku poljoprivredu i hrvatskog seljaka. Pa tko je to upravljao svih ovih godina Hrvatskom? Pa upravo zna\u010di oni koji su pripadali ili njegovoj stranci ili ja mislim HSS najvi\u0161e da su upravljali zna\u010di Ministarstvom poljoprivrede, ali HDZ, HDZ najvi\u0161e, navi\u0161e godina. MOST je imao odgovornost za Ministarstvo poljoprivrede ne znam kojim 6, 7 mjeseci i tu je i na\u0161a odgovornost, ali upravo je priznao ministar da su oni uni\u0161tili hrvatskog seljaka i hrvatsku poljoprivredu. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119668",
        "text": "Odgovor na repliku zastupnik Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119669",
        "text": "Pa kako ne\u0107e uni\u0161tit seljaka kad su stvarali velike gigante, velke korporacije kao \u0161to je bio Agrokor, novac koji je trebao oti\u0107i OPG-ovima na\u0161im seljacima, malim OPG-ovima odlazilo je tajkunima koji su stvarali svoja carstva, a na\u0161i mladi su, obitelji koje se bavile tradicijom sto\u010darstvom su odlazile. Ogroman novac radi se o milijardama godi\u0161nje subvencioniralo je te gigante koji su prali novac, koji su uvatili cijelu Hrvatsku gospodarstvo i poljoprivrednu proizvodnju za vrat i doveli pred kolaps Hrvatsku dr\u017eavu. Zna\u010di taj novac koji je namijenjen seljaku bio, te\u017eaku koji se borio i koji je stvarao dodatnu vrijednost nije odlazio njemu, nego je odlazio onima koji su, koji im je pla\u0107ao kampanje, tima \u0161to su bili na vlasti u to vrijeme. I to je problem, problem je \u0161to je zaboravljeno selo i seljak, \u0161ta je ispra\u017enjeno selo i \u0161ta \u0107e seljak i selo ne\u0107e dobiti ono \u0161to treba, a bez sela 2/3 Hrvatske [[Upadica: Hvala.]] nema razvijene Hrvatske.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119670",
        "text": "Za repliku se javio zastupnik Prani\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119671",
        "text": "Hvala podpredsjedni\u010de, uva\u017eeni ministre, kolega Bulj vi ste u svojoj raspravi govorili o polo\u017eaju hrvatskog seljaka, o polo\u017eaju hrvatskog sela u okviru ovog zakona imali smo zapravo mi i zadnje izmjene zakona prije tjedan, dva dana Zakona o PDV-u gdje smo mi predlagali jedinim amandmanom smanjenje stope PDV-a s 25% na 13% za suhomesnate proizvode u kojem se ubraja i slavonski kulen i slavonska kobasica i baranjski kulen i dalmatinski pr\u0161ut, drni\u0161ki pr\u0161ut, kr\u0161ki pr\u0161ut. Kad sam nabrojao ove proizvode svi imaju oznake zemljopisnog podrijetla, oznake izvornosti Hrvatske, oznake uskoro nadam se i za\u0161tite na europskoj razini, no koliko je nama stalo do hrvatskog seljaka govori svako odbijanje amandmana i pomo\u0107i u vidu smanjivanja stope PDV-a na te proizvode. A svi se hvale tim proizvodima kada do\u0111u kod nas u Dalmaciju, kada predstavljaju basnoslovne projekte pomo\u0107i, a od te pomo\u0107i vidimo samo da brojni ljudi [[Upadica: Hvala.]] mla\u0111i iseljavaju iz Hrvatske.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119672",
        "text": "Odgovor na repliku zastupnik Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119673",
        "text": "Kolega Prani\u0107u, vi dobro znate kako poljoprivrednici prolaze u va\u0161em Vrgorcu i na Vrgora\u010dkom podru\u010dju, da su prisiljeni pilati vo\u0107njake mladih bresaka, \u010dovjek je doslovno plakao, \u010dovjek koji ima troje djece, mladu obitelj, jednostavno bio je prisiljen ispilati svoje vo\u0107njake, ove godine nije mogao prodati stolno gro\u017e\u0111e jer su se naravno, uvozni lobiji i \u0161teto\u010dine koje im to dozvoljavaju, dobro naplatile i taj \u010dovjek je bio doveden pred kraj. Jednostavno bio je prisiljen da jednostavno razmi\u0161lja da ode u druge krajeve. Davali smo Amandmane da za\u0161titimo doma\u0107ega proizvo\u0111a\u010da, doma\u0107u proizvodnju, na\u017ealost, ve\u0107ina ni\u0161ta ne prihva\u0107a jel oni to ne smidu prihvatiti, oni su igra\u010di stranih interesnih lobija, uvoznoga lobija, koji je preplavio hrvatsko tr\u017ei\u0161te, ta \u0161tetna hrana, zbog toga i u RH imamo najve\u0107e pove\u0107anje broja tumora u odnosu na ostale zemlje EU [[Upadica: Hvala]] ko zna [[Upadica: Hvala]] koji \u0161kart nam [[Upadica: Isteklo je vrijeme]] ovdje prodajete.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119674",
        "text": "Zastupnik Paneni\u0107 javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119675",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Bulj, ju\u010der kad je kolega Ante Ba\u010di\u0107 poku\u0161ao napraviti uvredu po imenu \u010dobana, vas, a isto vrije\u0111aju\u0107i zapravo i tu profesiju, on je uvrijedio i politiku Vlade koju podr\u017eava. Ta ista Vlada je prepoznala da biti u RH \u010doban je zahtjevno. Zna\u010di, gdje mi tra\u017eimo radnu snagu, \u010dak na uvoznoj kvoti nalazi se, 35 je bilo pastira koje smo tra\u017eili, evo. Prema tome, on se i\u0161ao posprdavati, zapravo otvorio je jednu jako va\u017enu temu, temu koja pokazuje gdje je na\u0161a poljoprivreda, da ne mo\u017eemo vi\u0161e osigurati u sto\u010darskoj proizvodnji niti takva radna mjesta. Prema tome, kuda mi idemo ako ovako se odnose oni politi\u010dari koji trebaju zastupati interese podru\u010dja, pogotovo, evo, va\u0161ih podru\u010dja gdje se treba intenzivno razvijati ti oblici proizvodnje, ako je njemu to posprdno, a ne razumije stvaran problem kao \u0161to je Vlada poku\u0161ala prihvatiti [[Upadica: Hvala]] kroz svoje mjere.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119676",
        "text": "Odgovor na repliku, zastupnik Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119677",
        "text": "Sla\u017eem se s vama da govorimo gdje smo do\u0161li kad tako govorimo o pastirima, kad govorimo na taj na\u010din da se jedan saborski zastupnik koji se proziva svojom demokr\u0161\u0107anstvom, demokr\u0161\u0107anskom strankom na vlasti, evo sada je Bo\u017ei\u0107, ho\u0107e on sad pjevati Oj pastiri kao demokr\u0161\u0107anin, veliki vjernik, ho\u0107e li se pozivati ili ne\u0107e. Ali to je zaista zbilja, mislim nije smije\u0161no, to je \u017ealosno, ja dolazim iz kraja, ja koji sam cijeli \u017eivot bavio se sto\u010darstvom i nemam nikakav problem, svi su se moji bavili sto\u010darstvom, ja sam ponosan na svoje te korijene sto\u010darske kraja, sto\u010darske proizvodnje, nego mi je \u017eao \u0161to sve manje imamo sto\u010dara, pastira jel kako vole re\u0107i HDZ-ovci, Ba\u010di\u0107, \u010dobana, al on sa sprdnjom. I drago mi je \u0161to je na krovu svijeta jedan de\u010dko koji je \u010duvao, zna\u010di, stado koza u Dalmatinskom kr\u0161u, oti\u0161ao na vrh svijeta, sad je najbolji nogometa\u0161 [[Upadica: Hvala]] svijeta, ima zlatnu loptu [[Upadica: Hvala]] ja sam na to ponosan.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119678",
        "text": "Zastupnik Madjer je tra\u017eio repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119679",
        "text": "Zahvaljujem. Moram napomenuti samo da je za vrijeme HSS-ovog ministra bilo najvi\u0161e podijeljeno dr\u017eavne zemlje i postali su vlasnici OPG i spu\u0161tene na jedinice lokalne samouprave. Jasno da ovim Zakonom je isto to vra\u0107eno, samo smatramo da nije dobar, ali ina\u010de kolega Bulj, vi ste napomenuli kako za\u0161tititi doma\u0107eg proizvo\u0111a\u010da. Jasno da treba za\u0161tititi doma\u0107eg proizvo\u0111a\u010da, da se kupuje hrvatsko, \u0161to je rekao i ministar, ali pitanje koja je kupovna mo\u0107 Hrvata, na\u017ealost, da je kupovna mo\u0107 u RH lo\u0161a i kad vi imate u trgova\u010dkim lancima cijena svinjetine npr. 19,00 kn na akcijama, a kolika je stvarna cijena, da li mogu na\u0161i proizvo\u0111a\u010di proizvesti odre\u0111ene proizvode po cijeni od 19,00 kn? [[Upadica: Hvala]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119680",
        "text": "Odgovor na repliku, zastupnik Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119681",
        "text": "Ja sam suglasan da je politika koju je provodio HDZ uni\u0161tila hrvatsko selo. Naravno i drugi koji su imali, ali puno manju odgovornost, jel je manji interval, jer jednostavno prazno je selo, to je \u010dinjenica, nema vi\u0161e poljoprivrede. Mogu upravljati, ovim Zakonom ni\u0161ta ne rje\u0161avaju, ovaj Zakon donesen je lijepo \u010duti imamo Zakon o poljoprivredi. Neka re\u010de jednu mjeru koja se donosi ovim Zakonom, pa \u010dak se nisu udostojili spomenuti svinjogojstvo, uop\u0107e ga ne spominju niti jednom rije\u010dju, a svinjogojstvo bi trebalo biti jedna od glavnih stupova razvoja hrvatske poljoprivrede, jel uvozni lobi ne dozvoljava da se to radi, ima GM svinjetine uvozne koliko god \u017eelite, vrlo jednostavno meso, crveni se, ono lipo izgleda, ali zbog toga imamo, opet ponavljam pove\u0107anje bolesti, poglavito tumora u RH, a isklju\u010divo zbog uvoznih lobija koji uvoze \u0161tetnu hranu, a gase doma\u0107u zdravu proizvodnju [[Upadica: Hvala]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119682",
        "text": "Zastupnik Lenart zatra\u017eio je repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119683",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega Bulj, vi \u010desto koristite rije\u010d trebamo za\u0161tititi seljaka, za\u0161tititi, na\u0161 seljak nije jadnik, on je \u017eilav i zna se boriti, mi mu samo moramo stvoriti uvjete da on nesmetano obavlja svoj posao, da nesmetano proizvodi, mi mu moramo uklanjati prepreke koje su pred njega postavljene jer on kada krene u proizvodnju, ima odre\u0111eni broj prepreka, dok zavr\u0161ava proizvodnju dobije jo\u0161 nove i bavi se sa nekim nebitnim stvarima umjesto da se bavi sa svojom proizvodnjom, da ona bude kvalitetnija, da ima ve\u0107i prinos, da bude racionalnija. I ono \u0161to moramo u tome pomo\u0107i mu da bude konkurentniji na tr\u017ei\u0161tu, ne trebamo ga \u0161tititi, nego mu moramo pomo\u0107i da bude konkurentniji na tr\u017ei\u0161tu i Vlada mora niz olak\u0161ica osmisliti za na\u0161eg seljaka koje \u0107e biti mo\u017eda i nevidljive za EU, ali \u0107e njemu omogu\u0107iti da bude konkurentniji. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119684",
        "text": "Odgovor na repliku, zastupnik Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119685",
        "text": "Pa suglasan sam da je seljak \u017eilav i da se bori za opstanak, na\u017ealost, sve vi\u0161e i vi\u0161e praznih doma\u0107instava, sve manje se na selu \u010duje pla\u010d djece, sve manje se vidi, zna\u010di, stoke ili blaga, kako ka\u017ee se, nadam se da \u0107e se stvari promijeniti i da na\u0161 seljak kakav u ovim te\u0161kim okolnostima je, \u0107e izdr\u017eati i opstati na na\u0161im podru\u010djima. Me\u0111utim oni su otvorena lovina raznih interesa, raznih nameta a ne da ih mi \u0161titimo, mi ih ne trebamo \u0161titi, mi im samo trebamo omogu\u0107iti da budu konkurentni kao \u0161to ste rekli a oni su lovina raznih interesa, raznih nameta, raznih, tko zna svega, sve \u0161to se treba prilagoditi a na\u0161 seljak jednostavno ne mo\u017ee to dosti\u0107i i on ne\u0107e biti nikad konkurentan dok se ovako pona\u0161a Ministarstvo poljoprivrede i Vlada RH. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119686",
        "text": "Zastupnik Mi\u0161i\u0107 zatra\u017eio je repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119687",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Sabora. Kolega Bulj, mogu se u nekim stvarima slo\u017eiti sa vama a samo treba znati kome prigovoriti. Ministar je dobro rekao u ovih 20 godina da nije bilo kako treba vo\u0111enje to mi znamo svi, to je pitanje DORH-a, USKOK-a i onih prijava koje ve\u0107 imaju odre\u0111eni poljoprivrednici. Me\u0111utim, ako gledamo danas i gledamo ovu Vladu koja je u ove dvije godine napravila puno pomaka barem u Slavoniji a to \u0107emo naravno \u010duti za 4 godine kada vidimo \u0161ta se sve napravilo, a dijeljenje subvencija do sada odre\u0111enim skupinama ljudi, ja bih rekao interesnim skupinama i bacanje novaca, ja bih rekao u nekakve bezvezne stvari gdje su poljoprivrednici isto donekle krivi gdje su kupovali auta i ostalo znam to dobro po Slavoniji ali opet govorim o interesnim skupinama koje su, imaju prijave u DORHU i USKOK-u i nadam se da \u0107e to rije\u0161iti. A ova Vlada je ipak za ove dvije godine napravila jedan iskorak i najvi\u0161e je ulo\u017eila u Slavoniju otkad postoji poslije rata. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119688",
        "text": "Odgovor na repliku zastupnik Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119689",
        "text": "Ja sam vam samo kazao u svojoj raspravi da nikad vi\u0161e turizma a nikad sve manje vina hrvatskog ne proizvodi i ne proda. To je prvo. ... [[Upadica se ne \u010duje.]] Drugo, nikada ve\u0107i, nikada ve\u0107i uvoz nije bio nego sada, 3 milijarde kuna, 3 milijarde, tj. eura, se pribli\u017eavamo. U 2017. u odnosu na ovu godinu na 2017. pola godine 2 milijarde kuna smo vi\u0161e uvezli hrane. A hvalimo se, to su pokazatelji statisti\u010dki, to mo\u017eete vrlo lako na\u0107i na google, to su pokazatelji. Pokazatelji su prazna sela. A ja ne mogu znati to sve tko je \u0161ta radio, to pitajte Petra \u010cobankovi\u0107a, on je bio najdu\u017ee ministar, on \u0107e vam bolje objasniti ove ostale stvari gdje su i\u0161le subvencije. Evo, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119690",
        "text": "Zastupnik Kri\u017eani\u0107 zatra\u017eio je repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119691",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Gospodine Bulj, vi se borite za seljaka, \u0161to pozdravljam i \u0161to je ok, me\u0111utim govorite uvijek to\u010dno ono \u0161to vam pa\u0161e. Uporno ponavljate da \u0107e od 2020. stranci mo\u0107i kupovati zemlju u RH. Pa mogu i sada, pa tko im brani da kupuju firme ili OPG-ove koji imaju zemlju? Tko brani na\u0161im proizvo\u0111a\u010dima da kupuju firme ili OPG u EU koje imaju zemlju? Nitko. I sada, s druge strane, znate vrlo dobro da \u0107emo iskoristiti mogu\u0107nost produ\u017eenja moratorija za izravnu kupnju zemlje strancima ali vi uporno ponavljate stvari koje pa\u0161u vama. Me\u0111utim, morate znati jednu drugu stvar mi ili ho\u0107emo biti \u010dlanica EU ili ne\u0107emo i za nas \u0107e vrijediti za 5 ili 10 godina zakonitosti kojih \u0107emo se morati pridr\u017eavati kao ravnopravna \u010dlanica EU. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119692",
        "text": "Odgovor na repliku, zastupnik Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119693",
        "text": "Kod toga se ne\u0107emo slo\u017eiti jer onda ne bi bio referendum u Ma\u0111arskoj i ne bi se doga\u0111alo \u0161to se doga\u0111alo ali OK. Uglavnom da, vi ste u pravu, VUPIK Belje, PIK Vinkovci, PIK Vrbovec sve ode u strano vlasni\u0161tvo zbog lo\u0161e politike, zbog \u0161teto\u010dina koje su subvencionirale ne seljaka nego interesne skupine, ode u strane ruke, u stranih banaka. Da, ode zbog lo\u0161ih politika koje su se provodile, \u0161teto\u010dine unutar ministarstava. A sela su prazna, znam ja da \u0107e to tako biti. Ali mi se moramo boriti da hrvatski seljak ostane na hrvatskom selu a ne da ide u druge dr\u017eave. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119694",
        "text": "Zastupnik Mikuli\u0107, javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119695",
        "text": "Zahvaljujem se po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega Bulj, ja sam naprosto zapanjen sa koli\u010dinom ne informacija koje vi, krivih informacija koje vi plasirate ovdje ali bih vas podsjetio na jednu stvar da ste vi ti koji ste iznjedrili ministra Romi\u0107a, ministra koji nije htio mijenjati Zakon o zemlji\u0161tu i na taj na\u010din je \u0161titio upravo one velike. Upravo vi ste istaknuli ministra Romi\u0107a koji nije donio Zakon o OPG-u iako smo mi kao HDZ predlagali taj zakon. Ministar Romi\u0107 u biti nije donio ni jedan Zakon o poljoprivredi i kao stru\u010dnjak za navodnjavanje nije osigurao niti jedan sustav za navodnjavanje. I to samo govori koliko vi brinete o poljoprivredi, puna su vam usta i ju\u010der o poljoprivredi i danas ovdje o poljoprivredi ali evo, ovo su kristalno jasni primjeri kako se MOST odnosi prema poljoprivredi. Hvala puno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119696",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119697",
        "text": "\u010covjek je bio ministar 100 dana, a vi gospodine dragi branite interesne skupine koje su stvarale carstva na \u0161tetu Hrvata, hrvatskoga sela. Vi ste ovdje rekli toliko neistina da u 100 dana, u 100 dana vi tra\u017eili, ma vi jedino \u0161to ste tra\u017eili, tra\u017eili ste Jozu Petrovi\u0107a i konzultante. Jedino, \u0161to ste u to vrijeme tra\u017eili. Apsolutno vas nikada nije briga bilo niti kako sa\u010duvati hrvatskog seljaka niti telekomunikacije ni INA-u, ni\u0161ta vas nije interesiralo. Zato je sad Hrvatska dr\u017eava isprazna i prazna. Hrvatska dr\u017eava je dovedena na dno zbog takvih politika. Ne opravdavam ja nikoga, ni ministra biv\u0161eg Romi\u0107a ali bio je \u010dovjek 100 dana i vi sada. Pa upitajte to biv\u0161eg ministra \u010cobankovi\u0107a, biv\u0161e ministre, te ne pitate, te ne spominjete, gule krumpire za tolike iznose. Sramite se.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119698",
        "text": "Hvala. Povreda Poslovnika zastupnik Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119699",
        "text": "Jednostavno po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i mora se reagirati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119700",
        "text": "Zastupnik \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119701",
        "text": "\u010clanak 238., zna\u010di na zastupnika koji ovdje zna\u010di proziva potpuno neutemeljeno ministra koji je bio ministar 100 dana a on ima osu\u0111ene kriminalce koji gule krumpire koji su 5 godina bili ministri i uni\u0161tavali hrvatsko selo. 28 godina upravljate Hrvatskom, uni\u0161tili ste hrvatsku poljoprivredu i vi [[Upadica Petrov: Hvala, zastupnik Grmoja, zastupnik Grmoja isteklo vam je vrijeme. Zastupnik Grmoja.]] imate obraza prozivati sveu\u010dili\u0161nog profesora koji je 100 dana bio ministar. Sram vas bilo, kriminalci jedni.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119702",
        "text": "Zastupnik Grmoja, isteklo vam je vrijeme. Gospodine \u0110aki\u0107u, ne dobacujte. Gospodine \u0110aki\u0107u, ne dobacujte, nego imate mogu\u0107nost dignuti povredu Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119703",
        "text": "Uni\u0161tili ste Hrvatsku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119704",
        "text": "Zastupnik \u0110aki\u0107, ja vas molim da se smirite. Zastupnik Grmoja, zastupnik Grmoja, nije povrije\u0111en Poslovnik, to \u0161to \u0107e zastupnici govoriti u svojim obra\u0107anjima u Saboru, ho\u0107e li govoriti istinu ili neistinu, predsjednik Sabora Gordan Jandrokovi\u0107 je rekao da zato ako zastupnici iznose neistinu odnosno la\u017ei, nema povrede Poslovnika, molio bi da se toga pridr\u017eavate. Zastupnik Mikuli\u0107, tako\u0111er zatra\u017eio povredu Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119705",
        "text": "Zahvaljujem se po\u0161tovani podpredsjedni\u010de. \u010clanak 238., molio bih vas da upozorite kolegu Grmoju da ne vrije\u0111a, da nas ne naziva kriminalcima i izme\u0111u ostalog, izrekao je jo\u0161 jednu neistinu, nije bilo 100 dana, bilo je devet mjeseci. ... [[Govornik se ne razumije.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119706",
        "text": "Zastupnik Mikuli\u0107, povreda Poslovnika. Upozorio sam. Molio bih cijenjene saborske zastupnike da budu pristojni. Zastupnik Mikuli\u0107, upozorio sam zastupnika Grmoju, ne mogu se sjetiti da je osobno vas nazvao kriminalcima, odnosno kriminalce, da vas je na takav na\u010din uvrijedio. A kao \u0161to njega, ne\u0107u upozoriti, tako ni vas nisam upozorio za ne\u0161to \u0161to ja smatram istinom ili neistinom. Va\u0161 predsjednik Sabora je rekao da povreda Poslovnika nije kada saborski zastupnik iznese la\u017e, a ako ta mjerila vama ne odgovaraju, to se konzultirajte sa njim, ne sa mnom. Hvala. Za pojedina\u010dno sudjelovanje u raspravi, \u2026/Govornici govore u glas, nerazumljivo./ \u2026 ja bih molio da se ne dobacujete, pridr\u017eavam se, gospodine, zastupnik \u0160ipi\u0107, zastupnik \u0160ipi\u0107, pridr\u017eavam se pravila koje je predsjednik Sabora naveo meni osobno. Za pojedina\u010dno sudjelovanje u raspravi, javio se zastupnik Culej.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119707",
        "text": "Po\u0161tovani podpredsjedni\u010de. I ja \u0107u po\u010det na jedan \u010dudan na\u010din, te\u0161ko blagu sa lo\u0161im pastirom, a jo\u0161 te\u017ee pastiru sa raznovrsnim blagom u svojemu stadu koje on \u010duva. Pa \u0107u ja o nama op\u0107enito ovako. Raspri\u010dali smo se mi ju\u010der ovdje, prekidali, gonjali, prijetilo se, sva\u0161ta se govorilo. Rasprava prije one koja je prekinuta, bila je inspektorat, veoma bitna grana, a koja je ukinuta u pro\u0161loj Vladi, posebno dr\u017eavni inspektorat, koji je trebao utvr\u0111ivati razno razne anomalije, plja\u010dke i ostalo, pa ne bismo mi raspravljali o poljoprivredi na ovaj na\u010din. Mi kao svi \u017eelimo hrvatskome seljaku dobro i mi sve znamo \u0161ta se na selu doga\u0111a, koji su na selu problemi, al nikako da zajedni\u010dki na\u0111emo neko rje\u0161enje. Za\u0161to? Zato \u0161to je ovo jedna vre\u0107a, a unutra su svi rogati, i svako bi ne\u0161to svoje rekao da je to najbolje, najcjenjenije, najstenitije, a ja \u0107u re\u0107i ovako, opet se vra\u0107am na pastira, pastir koji \u010duva svoje blago je kao hrvatski branitelj koji je \u010duvao svoj narod, i koji \u0107e prije zbrinuti svoj narod ili svoje blago, nego \u0161to sam sebe zbrine, jer mu je na prvome mjestu njegovo blago, da je na sigurnom, na suhom, na toplom i da polako napreduje i reproducira se, da se deblja. A mi kao i ovdje, mnogi prije nas, ... [[Govornik se ne razumije.]] politi\u010dari na duge staze, kojima je to jedina grana kojom se bave i koji nemaju nikakve pro\u0161losti druk\u010dije, ni budu\u0107nosti, osim politi\u010dke, i to im je jedini, jedini na\u010din da pre\u017eive u ovome okrutnome svijetu, u kojemu hrvatski seljak, po\u0161to je on \u017eilav, i kroz vjekove nau\u010den kako \u0107e pre\u017eivjeti, samo na osnovu svojega znanja i narodnog predanja, nau\u010dio. I on \u0107e pre\u017eivjeti. A mi \u0107emo kao bijela imela na hrastu vegetirati na njegovim le\u0111ima, i koristiti sva njegova dobra koja \u0107e on priskrbiti, vi\u0161e nama nego sebi. Kada krenemo u ovu pri\u010du, kao svaki odgovaran pastir, ili kao \u0161to smo mi u vojsci znali nakon odre\u0111enog uspjeha ili neuspjeha napraviti analizu ili ra\u0161\u010dlambu cijele uspje\u0161ne ili neuspje\u0161ne akcije, pa tako je bilo i potrebno isto u poljoprivredi, da se mudre glave koje su vodile ovu zemlju, da ne zbrajaju one pluseve silne i nekretnine koje su stekli u svojemu mandatu, nego da vide \u0161to su propustili napraviti i ono \u0161to nisu napraviti ili ono \u0161to su napravili na \u0161tetu svoga naroda, a \u0161to je sada odraz kao stanje u hrvatskoj poljoprivredi i u hrvatskome dru\u0161tvu, pa da su oni to uspjeli iz analizirati, a mogu\u0107e da je netko u tome sudjelovao zajedno sa njima, jer mnogi takvi dobro\u010dinitelji hrvatske poljoprivrede i stanja u dru\u0161tvu su pra\u0107eni i od DORH-a. A da taj isti DORH, ne bi bio samo lisica koja \u0107e do\u0107i u koko\u0161injac i utvrditi koje koko\u0161ke fale pa da mo\u017ee do\u0107i drugu no\u0107 pa i njih pokupit, nego da one koji su pokupili prve koko\u0161ke, da ih privede na sud i da oni plate za ono \u0161to nisu dobro u\u010dinili. Potrebno je. \u0160ta je potrebno? Spasiti selo i seljaka. Na koji na\u010din? Okrugli stol, analiza svega onoga \u0161to je bilo lo\u0161e. Analiza gdje smo pogrije\u0161ili, \u0161to smo u\u010dinili, kako smo podijelili zemlju, kako smo podijelili poticaje europskih fondova, tko je dobio te poticaje, koliko su dobili tih poticaja, na koji na\u010din su ti poticaji potro\u0161eni, da li su namjenski utro\u0161eni, ili je gospodin ministar sa sredstvima iz vana postao strana\u010dka mula koja je to nosila i u svoju kasicu prasicu predavala u stranku i kroz taj na\u010din zamra\u010divala sredstva koja su nenamjenski utro\u0161ena. Kada bi taj jedan okrugli stol bio mogu\u0107, ali naravno sa DORH-om i sa drugim institucijama, pa da svako izvrne svoju \u010darapu da vidimo tko je \u0161ta i koliko uprihodio u svojemu mandatu, gdje je on sada, gdje se skriva? Da li je on namjenska sredstva utro\u0161io za razvoj poljoprivrede, da od sirovine dobijemo finalni proizvod, hrvatski, koji \u0107e zadovoljiti potrebe hrvatskog naroda ili je to zavr\u0161ilo na Kajmanskim otocima, u nekim vilama, apartmanima i ne znam gdje dalje? Mi o tome govorimo i raspravljamo se ovdje ba\u0161 kao rogovi u vre\u0107i dokazuju\u0107i da smo mi bolji od onih prije nas, a oni poslije nas \u0107e dokazivati da su oni bolji od nas. I to \u0107e sve biti tako u budu\u0107nosti, dok stvarno ne budemo dobili pravoga pastira koji voli svoje blago i pravo blago koje voli svojega pastira, bio on u vidu ministra, predsjednice ili bilo kojega vo\u0111e. Kada bude\u0161 vjerovao u svojega vo\u0111u i bio spreman pomo\u0107i mu da do\u0111emo do cilja onda \u0107emo uspjeti u poljoprivredi i u \u017eivotu. Hvala. I ne\u0107u odgovarati na replike, po\u0161to moram i\u0107i na odbor.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119708",
        "text": "Zastupnik Culej, moje je ponuditi zastupnicima koji su zatra\u017eili replike, ho\u0107e li oni nakon toga to odbiti ili ne. To \u0107emo vidjeti. Zastupnik Kirin, javili ste se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119709",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani ministre uva\u017eeni zastupni\u010de. Poljoprivreda je strate\u0161ki gospodarski interes i sigurnosni interes, da li je stanje u poljoprivredi zadovoljavaju\u0107e? Za\u0161to uvozimo milijarde poljoprivrednih proizvoda, \u0161to mislite da li je mogu\u0107e o\u017eivjeti poljoprivredu i da od uvoznika postanemo izvoznici? Da li \u0107e nacionalna strategija razvoja poljoprivrede dati rezultat po va\u0161em mi\u0161ljenju? I da li je po vama dovoljno ulagano u poljoprivredu do sada? Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119710",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119711",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. U poljoprivredu je jako puno ulo\u017eeno, samo je pitanje da li su sredstva namjenski potro\u0161ena, jer nismo finalizirali sve svoje proizvode, nismo iskoristili sve sirovine, i resurse koje imamo, da imamo svoj jedan brendirani finalni proizvod, sa kojim \u0107emo udru\u017eeni, zajedni\u010dki, mo\u017ee biti suparnici i parirati svima iz vama. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119712",
        "text": "Zastupnik Mi\u0161i\u0107, zatra\u017eio je repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119713",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Sabora. Kolega Culej, vi odlazite, ali otprilike ovako \u0107u vam odgovoriti. Pri\u010dali ste o pastiru. Pastir je politika, politika bi morala biti moralna i odgovorna, no me\u0111utim, ni morala ni odgovornosti ovih 20 g. Ja bi tako rekao. Kada je Culej spominjao koko\u0161injac, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] koko\u0161injcu. Da i trebamo zatvoriti vrata da vi\u0161e ta lisica ne mo\u017ee u\u0107i u koko\u0161injac, mi moramo praviti pravnu dr\u017eavu i sredstva koja se dodjeljuju ljudima, moramo ih kontrolirati \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Naravno da je to bio takav dio svijeta, ovih 25 g. ja bi rekao i mislim da \u0107e ova vlada to iskontrolirati i onda iz malu kontrolu \u0107emo napraviti velika \u010duda. Poljoprivrednik proizvodi danas, ali nemamo stoke, nemamo od \u010dega je on primarno \u017eivio i prodavao i svoje proizvode koje je proizvodio kroz stoku i kroz meso. E tu je problem, tu je uni\u0161teno te farme, koje treba obnoviti, a zanm da je to proces i ja mislim da \u0107e ova vlada i da radi na tome, ali ako ne bi napravila, onda je \u017ealosno da nismo ni sada krenuli. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119714",
        "text": "Zastupnik Prani\u0107, javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119715",
        "text": "Hvala uva\u017eeni potpredsjedni\u010de, kolegice i kolege. Zna\u010di kolega Culej je u svom izlaganju spomenuo strategije i danas se nalazimo maltene u \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] 2019. g. i znamo da programsko razdoblje Hrvatske zavr\u0161ava 2020. g. Nema okruglih stolova, nema ni nacrta ni u jednom sektoru pa ni sektoru poljoprivrede \u0161to \u0107e se u Hrvatskoj doga\u0111ati od 2020.-2027. Dapa\u010de u ovom ruralnom razvoju imati \u0107e toliko manjkavosti, pa samo po pitanju vrti\u0107a, koji su isto tako neophodni za razvoj hrvatskog sela, gdje \u0107e se sagraditi nove gra\u0111evine, a jedinice lokalne samouprave ne\u0107e mo\u0107i financirati pedago\u0161ko osoblje. Tako da kada pri\u010damo o strategijama, sla\u017eem da se ne smije vra\u0107ati u pro\u0161lost, \u0161to je bilo, kako je bilo, tu ne mo\u017eemo puno mijenjati, ali bojim se da nismo puno odmakli ni u osvrtu prema budu\u0107nosti, jer evo, maltene ulazimo u 2019. g. a nemamo mnogo okruglih stolova niti polemika ni kvalitetnih rasprava, da bi definirali programske, smjernice razvoja Hrvatske 2027. g. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119716",
        "text": "Hvala. Zastupnik Babi\u0107 javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119717",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Po\u0161tovani kolega Culej, mo\u017ee ovo izgledati naivno, \u0161to \u0107u sada re\u0107i, ali ja tako mislim, g. Culej nije tu. A onda nema replike, nema smisla. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119718",
        "text": "Hvala. Za pojedina\u010dno sudjelovanje u raspravi javio se zastupnik Domagoj Mikuli\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119719",
        "text": "Zahvaljujem se po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora. Po\u0161tovani dr\u017eavni tajnice sa suradnicima, kolegice i kolege saborski zastupnici. Nakon Zakona o poljoprivrednom zemlji\u0161tu, nakon Zakona o OPG-u, Zakona o poljoprivrednoj komori, danas raspravljamo o krovnom Zakonu o poljoprivredi, zakonu koji objedinjuje nekoliko zakona, i uredbama EU uskla\u0111uje pravnu ste\u010devinu EU, sa nacionalnim pravnim sustavom. Ovim zakonom definiramo ciljeve i mjere poljoprivredne politike i uskla\u0111ujemo ju sa zajedni\u010dkom poljoprivrednom politikom. Ovaj zakon moramo gledati i kao okvir za nacionalnu poljoprivrednu politiku, jer se njime podrazumijeva dono\u0161enje nacionalnih strate\u0161kih i programskih dokumenata s utvr\u0111enim nacionalnim ciljevima, prioritetima, mjerama i mehanizmima djelovanja u programskom razdoblju 2014.-2020. odnosno u ovom periodu \u0161to nam je preostao. Zakon naravno moramo gledati i kroz financijsku prizmu, jer on omogu\u0107uje da se 7 milijardi kn godi\u0161nje izdvaja za poljoprivredu, upravo kroz ruralni razvoj, kroz izravna pla\u0107anja, mjere organizacija tr\u017ei\u0161ta i sli\u010dno. Ono \u0161to bih pohvalio je vra\u0107anje zelenog izvje\u0161\u0107a odnosno godi\u0161njeg izvje\u0161\u0107a o stanju poljoprivrede u prethodnoj kalendarskoj godini s \u010dime dobivamo jasniju sliku stanja u na\u0161oj poljoprivredi a samo na taj na\u010din sa jednim realnim uvidima mo\u017eemo raditi podlogu za bolju pripremu za budu\u0107e poljoprivredno razdoblje odnosno razdoblje do 2027. g., zajedni\u010dke poljoprivredne politike. To nam je potrebno i bitno zbog toga \u0161to se vide naznake u EU-u da ne gledaju sve zemlje \u010dlanice jednako na poljoprivredu i upravo mi svojim lobiranjima, stavovima i tra\u017eenjima mo\u017eemo biti \u010dvrsti i jasni samo ako imamo \u010dvrste temelje i to\u010dne podatke a oni se vide upravo iz zelenog izvje\u0161\u0107a. Osnivanje agronomske komore i ja\u010danjem Poljoprivredne komore, mogu se stvoriti preduvjeti za za\u0161titu na\u0161ih agronoma ali naravno i za privla\u010denje onih novih. Trenutno su zabrinjavaju\u0107i trendovi prilikom upisa za ovo zanimanje koje bi trebalo biti jedno od stupova na\u0161eg gospodarstva u ruralnim krajevima i tome zasigurno treba pridodati malo ve\u0107u pozornost. I ve\u0107 sam u vi\u0161e navrata rekao, ponovit \u0107u to i sada, mislim da je va\u017eno i potrebno osmisliti jedan sustav, jedan mehanizam, da svatko gospodarstvo ima zaposlen odre\u0111eni broj agronoma jer smatram da bi ve\u0107i broj kvalificiranih agronoma uz dobro poslo\u017eeno poslovanje samoga gospodarstva rezultiralo i ve\u0107im prinosima ali i prihodima na\u0161im poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima dok bi mladima osiguralo i nova radna mjesta. \u017delim vjerovati kako \u0107emo na ovaj na\u010din na\u0161u poljoprivrednu politiku u\u010diniti otpornijom na budu\u0107nost i one izazove koje budu\u0107nost nosi, vjerujem kako \u0107e i dalje ova politika biti potpora poljoprivrednicima i ruralnim zajednicama da vodi odr\u017eivom razvoju poljoprivrede, samim time da bude osigura\u010d opstojnosti, rasta i razvoja napih sela i na\u0161ih poljoprivrednih gospodarstva. I s obzirom da ovim zakonom, poljoprivredu definiramo strate\u0161kom granom RH, vjerujem kako je ovo u biti uvodi u izradu jedne dugoro\u010dne strategije razvoja poljoprivredne proizvodnje koja bi, siguran sam, bila jasan signal, poticaj, ohrabrenje svim poljoprivrednicima, poglavito onim mladima koji se u biti tek trebaju odlu\u010diti na bavljenje ovim zanimanje. Hvala puno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119720",
        "text": "Zastupnik Paneni\u0107 javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119721",
        "text": "Hvala lijepo. Po\u0161tovani kolega Mikuli\u0107, upravo strate\u0161ki dokument treba biti osnova i odre\u0111enja politike koju \u0107emo voditi u poljoprivredi. Ulazimo sada u razdoblje koje je pred nama a to je novo programsko razdoblje EU-a gdje vidimo pote\u0161ko\u0107e s kojima \u0107e se susretati zajedni\u010dka poljoprivredna politika. Mi trebamo imati brz, kvalitetan odgovor i moramo zapravo biti ti koji \u0107emo proaktivno povla\u010diti sredstva. Strategija tek treba biti gotova a nas \u0107e do\u010dekati ve\u0107 usvajanje nogo prora\u010duna EU-a, trebamo raditi nacionalni plan, mislim imamo jako puno pred sobom da napravimo a bojim se da nekako uvijek kaskamo da \u0107emo do\u010dekati opet nespremni. Izlazimo iz ciklusa u ciklus, ulazimo nespremni, a onda kome radimo jedino \u0161tetu, zapravo svi mi skupa ovdje koji predstavljamo politi\u010dku neku elitu, radimo \u0161tetu poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima bili oni pastiri, bili ratari, bili bilo tko drugi, zna\u010di politika mora nam biti br\u017ea.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119722",
        "text": "Odgovor na repliku, zastupnik Mikuli\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119723",
        "text": "Zahvaljujem se potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Paneni\u0107, ja se sla\u017eem s vama da je strategija u bilokojem poslovanju onaj temelj i bitna je ali isto tako moramo svi zajedno biti realni i istaknuti kako je ovo ministarstvo ve\u0107 do sada u\u010dinilo dosta toga ne bi li ste stanje u poljoprivredi koje je zaista danas te\u0161ko, pobolj\u0161alo a evo, istaknuo bi mo\u017eda i Poljoprivrednu komoru, imali smo i nedavno ovdje kao zakonski prijedlog gdje smo je na neki na\u010din osna\u017eili i oja\u010dali a upravo je ona ta koja zastupa interese na\u0161ih poljoprivrednika u ovim europskim udru\u017eenjima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119724",
        "text": "Zastupnik Madjer se javio za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119725",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Kolega, napomenuli ste Zakon o poljoprivrednom zemlji\u0161tu. Napomenuli ste Zakon o Poljoprivrednoj komori. Da li znate koliko je uop\u0107e raspisano natje\u010daja u Hrvatskoj po ovom novom Zakonu o poljoprivrednom zemlji\u0161tu \u0161to ga smatrate da je jako dobar? Zakon o Zakon o Poljoprivrednoj komori. Poljoprivrednu komoru ste stavili prakti\u010dki, zagu\u0161ili ste ju. Stvorili ste ju strana\u010dki. A niste dali razvoj Poljoprivredne komore i koliko Poljoprivredna komora je uop\u0107e pomogla za razvoj malih, srednjih i velikih OPG-a. Koliko je pomogla razvoju u ruralnim sredinama.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119726",
        "text": "Odgovor na repliku, zastupnik Mikuli\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119727",
        "text": "Po\u0161tovani kolega, vezano za Zakon o poljoprivrednom zemlji\u0161tu, djelomi\u010dno tu ide odgovornost i na na\u0161e op\u0107ine i \u017eupanije koji nisu dostavili svoje planove a nama je ovdje da stvaramo preduvjete za ne\u0161to a ne da rje\u0161avamo ne\u0161to. \u0160to se ti\u010de same Poljoprivredne komore, pa samo \u010dlanstvo u Poljoprivrednoj komori donosi veliki broj benefita samim poljoprivrednicima pa \u010dak i kroz gorivo. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119728",
        "text": "Zastupnik Vlaovi\u0107 javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119729",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolega Mikuli\u0107, realna je opasnost da u provedbi zajedni\u010dke poljoprivredne politike \u0107e biti manje novca u narednom razdoblju. Realna je opasnost da \u0107e i Hrvatska onda povla\u010diti manje sredstava europskim novcem za razvoj poljoprivrede. A za\u0161to onda k tome jo\u0161 smanjujemo i ovaj nacionalni dio a smanjuje se u prora\u010dunu i niste prihvatili amandmane da i svinjogojstvo kao i govedarstvo pomognemo iz nacionalnog prora\u010duna. A odmi\u010dete i struku koju vi zagovarate, ja sam agronom i \u017eao mi je da se manje na\u0161ih mladih upisuje na Agronomski i Poljoprivredni fakultet jer treba stru\u010dnih znanja u poljoprivrednoj proizvodnji a vi odmi\u010dete struku od poljoprivrednih proizvo\u0111a\u010da jer ukidanjem Poljoprivredno-\u0161umarske savjetodavne slu\u017ebe i HPA, prakti\u010dki \u0107ete ostaviti OPG-e bez stru\u010dne pomo\u0107i a onda ne\u0107e biti ni povla\u010denja EU novca ni razvoja europske poljoprivrede i uzalud nam strategija. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119730",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku, zastupnik Mikuli\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119731",
        "text": "Po\u0161tovani kolega, s obzirom da ste se dotakli, vezano za zajedni\u010dku poljoprivredu politiku, upravo kako bi mogli tamo nastupati, sa konkretnim primjerima, dobro je mo\u017eda \u0161to sada vra\u0107amo ovo zeleno izvje\u0161\u0107e koje \u0107e nam dati jedan jasan uvid u stanje u poljoprivredi, kako bi mogli kasnije komunicirati i kreirati i na\u0161e i prioritete i mjere koje su potrebni ne bi li se poljoprivreda promijenila. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119732",
        "text": "Zastupnik Kri\u017eani\u0107 javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119733",
        "text": "Zahvaljujem g. predsjedni\u010de. Kolega Mikuli\u0107, govorili ste da bi trebalo izna\u0107i na\u010din da se rije\u0161i problem zapo\u0161ljavanje agronoma na OPG-ima. A dobro, sad je pitanje da li OPG svaki mo\u017ee zaposliti agronoma, ali sigurno da bi poljoprivredna firma ili poljoprivredne zadruge trebale na neki na\u010din biti obveze, imati u svojem sastavu agronoma i mislite li vi da je dovoljno \u0161to agronomi djeluju unutar poljoprivredne i agronomske komore i \u0161to moraju biti involvirani uklju\u010deni u poljoprivredne apoteke i zanima me na koji na\u010din vi mislite da je dobro rije\u0161iti taj problem malog interesa agronoma, za agronomski studij, onda, studenata za agronomski studij. I na koji na\u010din rije\u0161iti problem upisa budu\u0107ih studenata na agronomske fakultete?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119734",
        "text": "Odgovor na repliku zastupnik Mikuli\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119735",
        "text": "Kolega s obzirom na va\u0161e pitanje, \u0161to se ti\u010de samih OPG-ovaca mislim da tu moramo istaknuti, kako su sami nositelji OPG-ovaca prete\u017eno starije osobe stoga mislim da je potrebno za aktiviranje i mla\u0111e i obrazovane osobe koje su malo, malo su ajmo re\u0107i br\u017ee i imaju neka nova znanja i imaju neka nova vi\u0111enja s poljoprivrednih gospodarstava i vjerujem da bi ukoliko bi im se dala prilika, oni tu svoju priliku iskoristili i opravdali svoje bivanje na odre\u0111enim poljoprivrednim gospodarstvima. A \u0161to se ti\u010de smanjenih upisa u ovo zanimanje, ja ne znam \u0161to je posljedica toga, ali vjerujem da svi zajedno na tome moramo poraditi, jer ovo je jedno plemenito zanimanja i zaista jedan evo sada s ovim zakonom i strate\u0161ki dio ovdje u Hrvatskoj i svi zajedno moramo poraditi ne bi li se taj trend promijenio. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119736",
        "text": "Prije nego nastavimo s replikama, zastupnik Beljak, zatra\u017eili ste rije\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119737",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. U ime saborskih kluba, saborskih zastupnika HSS-a, tra\u017eim stanku u trajanju od 10 min. Naime, razlog toga je da se mi moramo konzultirati \u0161to i kako dalje. Sada su nas novinari, javnost, ljudi koji zovu pitali, \u0161to se doga\u0111a. Raspravljamo o jednom od najbitnijih zakona za budu\u0107nost Hrvatske, u sabornici nema prakti\u010dki nikoga, komorna atmosfera.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119738",
        "text": "Ja vas molim saborski zastupnici, nemojte dobacivati, nemojte da vas moram u\u010diti kulturi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119739",
        "text": "Ovo \u0161to HDZ izvodi je farsa, svi amandman \u0107e biti odbijeni, mi mo\u017eemo raditi svi skupa cirkus, mogu nam se svi ljudi smijati, cjelokupna javnost, HDZ \u0107e napraviti ono \u0161to je unaprijed osmislio da napravi, a to je upropa\u0161tavanje Hrvatske. Ja vas molim potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora da razmislite o tome da prekinete sjednice dok tu ne bude kvoruma, ne za glasovanje, nego za raspravu. Ovo \u0161to HDZ izvodi, ali i ostale stranke je jednostavno sramota. Razgovaramo ili bi trebali razgovarati i raspraviti argumentirano, ne vrije\u0111anjima, ljudi koji su dio vlasti, trebali bi shvatiti da nisu vlast nego sluge hrvatskog naroda i svih hrvatskih gra\u0111ana i na tu temu i sa tim pozicijama bi trebali pristupati kod izrade bilo kojeg prijedloga, bilo kojeg zakona, a ponajvi\u0161e Zakona o hrvatskoj poljoprivredi koju je upravo HDZ uni\u0161tio, u 90% uni\u0161tio, a sada je \u017eeli satrati do kraja. I ova dobacivanja kolega Babi\u0107u, ova dobacivanja, znate to vam nikuda ne vodi, doista nikuda ne vodi i oko toga bi se trebali konzultirati. Promijenili ste poslovnik na na\u010din da zabranite ljudima da govore, a onda imate cirkuse, onda imate ono \u0161to se doga\u0111a \u0161to zavr\u0161i na televiziji i onda svi skupa postanu neozbiljni, a vi jako ozbiljno vi iz HDZ-a i vi g. Babi\u0107u, jako ozbiljno i jako dobro znate \u0161to radite, [[Upadica Petrov: Isteklo je vrijeme.]] pogodujete svojem [[Upadica Petrov: Isteklo je vrijeme.]] bira\u010dkom tijelu, pogodujete velikima, uni\u0161tavate ne samo hrvatsku poljoprivreda, nego [[Upadica Petrov: Zastupnik Beljak isteklo je vrijeme.]] uni\u0161tavate Hrvatsku dr\u017eavu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119740",
        "text": "Pa nemojte molim vas, opominjati druge jer i sami kr\u0161ite pravila. Prije nego sam htio upitati ima li nekih drugih jo\u0161 zastupnik \u017eelju za uzeti rije\u010d, javio se zastupnik Pernar.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119741",
        "text": "Uva\u017eeni predsjedavaju\u0107i, htio bi re\u0107i, da osnovni razlog za\u0161to tra\u017eim stanku u trajanju od 10 min. je zato da skrenem pozornost javnosti na to, da ovaj zakon, ne\u0107e rije\u0161iti probleme u poljoprivredi, kao \u0161to ga nisu rije\u0161ili i svi drugi zakoni koji su se bavili samom poljoprivredom. Zato jer, problemi u poljoprivredi nisu nastali da tako ka\u017eem iz nutra, od same poljoprivrede, nego su po\u010deli na\u0161om monetarnom politikom, koja je takva da je u\u010dinila hranu jeftinijom od doma\u0107om. Po\u010deli su time da smo mijenjali carinsku politiku, onda, \u0161to smo ukinuli carine na jeftiniju hranu iz uvoza. I ove rasprave koje se ovdje doga\u0111aju u nedogled, zadnjih koliko ve\u0107 g. sam Bog zna, to je sve zapravo ka\u017eu Nijemci \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] mi ovdje gubimo vrijeme a problemi ostaju i ne rje\u0161avaju se. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119742",
        "text": "\u017deli li jo\u0161 netko od saborskih zastupnika uzeti rije\u010d? Ako ne onda odre\u0111ujem stanku u trajanju od 10 min. Nastavak \u0107e biti u 12,45. STANKA U 12,35 SATI. [[NASTAVAK NAKON STANKE U 12,46 SATI]] Po\u0161tovani zastupnici, zastupnice, nastavljamo s radom. Jo\u0161 su ostale dvije replike na pojedina\u010dno izlaganje zastupnika Mikuli\u0107a. Prvi je zastupnik Prani\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119744",
        "text": "Hvala uva\u017eeni potpredsjedni\u010de. Kolega Mikuli\u0107, vi ste spominjali va\u017enost Europskog fonda za ruralni razvoj, kao jednog krovnog Fonda koji bi trebao pomo\u0107i hrvatskom seljaku. No, osobno smatram da su to nedovoljna sredstva i da bi trebali vi\u0161e imati nacionalnih sredstava odobreno u dr\u017eavnom prora\u010dunu, nacionalnih programa, pomo\u0107i, moramo ih jednostavno definirati, a ne disperzirati, zna\u010di, jednostavno se re\u0107i koje su poljoprivredne grane strate\u0161ke grane hrvatske jer slo\u017eiti \u0107u se s kolegom Bulj na jednoj raspravi po pitanju samo koli\u010dina vina jer je to jedan abnormalni sustav gdje imamo porast turizma, a rapidno se smanjuju koli\u010dine proizvedenog vina kad gledate 2011.-te milijun i 409 tisu\u0107a hektolitara, 2012.-te milijun i 293 tisu\u0107e hektolitara, 2013.-te milijun i 249, sve danas do 760 tisu\u0107a hektolitara, zna\u010di proizvodnja je prepolovljena, \u0161to govori danas da Nacionalnog plana nema, dovoljnih nacionalnih sredstava nema da bi mogli pomo\u0107i na\u0161im poljoprivrednicima, na\u0161im, prije svega vinarima [[Upadica: Hvala]] konkretno [[Upadica: Isteklo je vrijeme]] Dalmatinske zagore [[Upadica: Zahvaljujem]] za mnoge ljudima je to i primarna i sekundarna djelatnost. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119745",
        "text": "Hvala, odgovor na repliku zastupnik Mikuli\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119746",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Prani\u0107, pa evo, nedavno smo imali Zakon o vinu ovdje u Saboru, tako da ovo \u0161to ste vi govorili u biti nije tema samoga Zakona, no evo, samo \u0107u vam re\u0107i jednu \u010dinjenicu da je negdje oko 50 i ne\u0161to sitno posto iskori\u0161tena vinska omotnica, tako da nije ba\u0161 istina da sredstva nema, nego jednostavno nisu dovoljno kori\u0161tena, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119747",
        "text": "Zastupnik \u0160uker, javio se tako\u0111er za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119748",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de HS-a, gospodine ministre. Kolega Mikuli\u0107, vi ste jako dobro koncipirali svoju raspravu i mo\u017eda je samo falio jo\u0161 jedan \u0161lag na tortu, a to je da spomenete da ovaj Zakon \u0107e biti toliko dobar i toliko uspje\u0161an koliko mi pripremamo i pomognemo na\u0161im poljoprivrednicima da povuku sredstva iz Europskih fondova i mislim da iskustvo iz prethodnog razdoblja naprosto nas, potencira nam to da moramo na\u0107i na\u010dina kako pomo\u0107i u pripremi dokumentacije i pripremi za povla\u010denje tih sredstava. A ina\u010de kolega Mikuli\u0107, jeste primijetili kako je prepuna dvorana danas u raspravi o Zakonu o poljoprivredi. Oni koji su ju\u010der stajali tu oko govornice prakti\u010dki nema nijednoga u Sabornici. Toliko ljubavi i \u017eelje da se pomogne hrvatskoj poljoprivredi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119749",
        "text": "Zastupnik Mikuli\u0107, odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119750",
        "text": "Zahvaljujem se po\u0161tovani kolega \u0160uker. Sla\u017eem se s vama da je nu\u017eno i potrebno informirati na\u0161e poljoprivrednike, poglavito kad govorimo o povla\u010denju sredstava iz Europskih fondova i tako\u0111er sla\u017eem se s vama da je ovo \u0161to smo ju\u010der imali ovdje u Saboru performans od odre\u0111enih saborskih zastupnika bio apsolutno nepotreban jel naime ve\u0107ina njih, u biti samo jedan od one esplanade ovdje ovih osoba je trenutno ovdje u Saboru i raspravlja o Zakonu o kojim su ih ju\u010der puna usta bila. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119751",
        "text": "Za pojedina\u010dno sudjelovanje u raspravi javio se zastupnik Ivan Lovrinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119752",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Najprije pozdravljam ministra poljoprivrede sa svojim suradnicima ovdje u Saboru. I prije nego \u0161to krenem da ka\u017eem da je Odbor za poljoprivredu Stranke Promijenimo Hrvatsku analizirao prijedlog ovoga Zakona. Na\u0161i stru\u010dnjaci, zna\u010di, ja se ne\u0107u ovdje zadr\u017eavati samo na kritikama, kritizerstvu jer ovih dana vidimo i previ\u0161e ovdje cirkusa i \u0161oua. Oporba mora znati \u0161to \u017eeli, a Stranka Promijenimo Hrvatsku je programski lider oporbe iako nema jo\u0161 uvijek toliki broj \u010dlanova. Me\u0111utim, u programskom smislu mi zaista nudimo rje\u0161enja. Ja \u0107u danas govoriti, dominantno o rje\u0161enjima. No da bih govorio o rje\u0161enjima, ipak moram ukazati na neke klju\u010dne probleme u prijedlogu ovog Zakona o poljoprivredi o kojem danas ovdje raspravljamo. Po\u0161tovane kolegice i kolege, kao \u0161to znate, RH nikada nije imala i nema strategiju razvoja poljoprivrede. Ako sam u krivu, neka se odmah netko digne i ka\u017ee, ti ne govori\u0161 istinu. Ako nemamo strategiju, a da bismo razvili strategiju, mi moramo imati bilancu poljoprivrednih proizvoda u svakom pogledu, od ba\u0161 svih proizvoda. Imamo li mi bilancu poljoprivrednih proizvoda, mogu li gra\u0111ani vidjeti \u0161to proizvodimo, koliko, \u010dega nam fali, nemamo gospodo. Pa prema tome ako nemamo bilancu poljoprivrednih proizvoda, proizvodnje, ako nemamo strategiju poljoprivrede, onda mi ne mo\u017eemo, kakvu \u0107emo mi onda, kakvu \u0107ete vi politiku poljoprivrednu voditi gospodo iz Ministarstva poljoprivrede. Vi ne mo\u017eete, dakle, voditi nikakvu poljoprivrednu politiku. Zna\u010di, ovo je jedan vrlo smisleni zaklju\u010dak. E sada vi \u017eelite ovaj Zakon pretvoriti u poljoprivrednu politiku, jel. E sada mi znamo da Zakon ne mo\u017ee biti zamjena za poljoprivrednu politiku. Na po\u010detku danas je ministar poljoprivrede rekao da on ipak vidi svjetlo na kraju tunela, poru\u010dio je poljoprivrednicima, a ja mislim gospodine ministre da to svjetlo oni ne vide i \u010dini se da samo vi vidite. U tom kontekstu va\u0161i ciljevi koje ste naveli u Zakonu o poljoprivredi, oni su op\u0107eniti, oni su nejasni i kao takvi neostvarivi ili te\u0161ko ostvarivi. A koji su to klju\u010dni segmenti poljoprivrede koji zanimaju svakoga proizvo\u0111a\u010da? Najva\u017enije je seljaku da zna da \u0107e mo\u0107i prodati ono \u0161to proizvede. Zna\u010di, da mu poljoprivredna politika jam\u010di otkup poljoprivrednih proizvoda. Toga nema, to nigdje ne spominjete. \u0160to treba jo\u0161 biti klju\u010dni cilj, slijede\u0107i klju\u010dni cilj po mi\u0161ljenju Stranke Promijenimo Hrvatsku, zna\u010di, pored toga pove\u0107anje proizvodnje nakon ulaska u EU 2013. godine poljoprivredna proizvodnja generalno je pala 20%. Hrvatska nikad od osamostaljenja nikad nije imala manju poljoprivrednu proizvodnju, ona je devastirana i naprosto pojedini segmenti proizvodnje su totalno ugro\u017eeni. \u0160to je jo\u0161 klju\u010dni segment poljoprivredne politike, a to je moralo biti zna\u010di dijelom i u prene\u0161eno u zakon. To je financiranje poljoprivrede, jer seljaku pored toga da mu je klju\u010dno da zna da mo\u017ee prodat svoj proizvod kad proizvede, pa da se mo\u017ee radovati slijede\u0107oj godini, prolje\u0107u, oranju itd., njemu je va\u017eno kako \u0107e isfinancirati tu zna\u010di svoje radove na njivi ili zna\u010di ono \u0161to uzgaja u svojim \u0161talama. Financije su jednostavno vama o\u010dito sporedno podru\u010dje. Nigdje nema vi\u0161e pri\u010de o Agrobanci, vi seljake usmjeravate prema komercijalnim bankama, to su preskupi krediti, usmjeravate ih prema HABOR-u i ti su krediti skupi, a onaj tko od HABOR-a dobiva kredite taj dominantno, takvih najvi\u0161e mora biti \u010dlanova HDZ-a i koalicijske ove Vlade. Njima se postavljaju nemogu\u0107i uvjeti kada tra\u017ee kredite od HABOR-a, tra\u017ee od seljaka garancije, pa da on ima garancije, da ima novaca ne bi tamo dolazio tra\u017eit, razumijete. Vi o\u010dito niste u kontaktu sa ljudima koji imaju problema. Nadalje, va\u017ean segment, klju\u010dni segment poljoprivredne politike je porezna politika, o tome je dosta bilo rije\u010di, o tome je Stranka Promijenimo Hrvatsku imala amandmane, me\u0111utim sve ste vi to odbili. Slijede\u0107i va\u017ean segment poljoprivredne politike je poljoprivredno zemlji\u0161te, dr\u017eavno poljoprivredno zemlji\u0161te. Vidite ima oko 850.000 hektara dr\u017eavnog poljoprivrednog zemlji\u0161ta nigdje ono nije popisano gospodine ministre. Nitko ne zna gdje se nalazi, to samo znaju odre\u0111ene skupine, za\u0161to da mogu dodjeljivat ili prenamjenjivat svojim interesnim skupinama. Zna\u010di to nije privedeno svrsi da bi moglo biti politika. U tom smislu imam za vas ministre konkretno pitanje. O\u010dito vi pi\u0161ete poruke, ne stignete me slu\u0161at, jel, dobro ne morate slu\u0161at, al javnost slu\u0161a. Istekao je ugovor Agrokoru o zakupu 170.000 hektara najbolje zemlje u op\u0107ini Trpinja. Po\u0161to su Rusi preuzeli zna\u010di Agrokor, dominantno, ho\u0107ete li, kakav je va\u0161 stav, ho\u0107ete li priklonit se tome da se zemlji\u0161te da ode Rusima ili \u0107ete lokalnim proizvo\u0111a\u010dima, a u op\u0107ini Tripinja ima nekoliko sela Br\u0161adin ima ovaj sad sam malo, kako se zove ova, malo sam zaboravio ta se, Bobota itd. ili \u0107ete se potrudit da lokalna zajednica dobije zemlji\u0161te pa nema veze makar i neki od va\u0161ih ro\u0111aka tamo dobio koji hektar ja se ne bi uop\u0107e ovaj protivio. Dakle, \u0161ta se \u010deka s tom, sa tim ugovorom, kakav je stav istekao je zakup 5 godina, vidite Rusi su preuzeli, mi nemamo odgovor na ta pitanja. U tom kontekstu, da budemo ljudi vrlo otvoreni i jasni, poljoprivredna politika prethodnih vlada i ove sada\u0161nje bila je u stvari, to nitko ne\u0107e re\u0107i javno, ali uni\u0161tavanje malog proizvo\u0111a\u010da i pogodovanje izabranim i stvorenim velikim proizvo\u0111a\u010dima i stranim trgova\u010dkim lancima. Pa zar nekome nije jasno da upravo imamo takvu poljoprivrednu politiku, zna\u010di uni\u0161titi malog proizvo\u0111a\u010da, a po\u0161to ja ne govorim nikad bez veze i bez argumenata, 2003. godine vi ste o sto\u010darstvu zakucali zadnji \u010davao u lijes. Za\u0161to? Done\u0161ena je odluka da se svako ko ima ispod 5 krava ili 4 da nema potpora i vi ste jednostavno satrli, istrijebili goveda ih Hrvatske. I \u0161ta ste jo\u0161 napravili? Pa vi ste ljude potjerali vanka. Ma klju\u010dni segment i interes poljoprivredne politike za koji se mi zala\u017eemo jest da u sredi\u0161tu mora biti taj mali proizvo\u0111a\u010d, jedna krava, jedna krava, tri, tri, dobit \u0107e\u0161 poticaj ali \u0107e se i mlijeko otkupljivat, ali vi ste prodali mljekare, sve ste prodali strancima i sada vi bi vodili neku poljoprivrednu politiku. Ni\u0161ta vi ne mo\u017eete voditi, vi mo\u017eete samo slu\u0161at. I to strane centre mo\u0107i. \u0160to \u0107emo mi napraviti kada budemo dio vlasti, odnosno slu\u017eili gra\u0111anima, vratit \u0107emo instrument robnih rezervi, zna\u010di prvo \u0107emo otkupljivati doma\u0107u proizvodnju, pa tek onda uvoziti ono \u0161to nedostaje, naravno regulirat \u0107emo cijene. Robne rezerve \u0107e biti instrument regulacije cijena, vi ste to ukinuli da se mo\u017ee manipulirati, izgradit \u0107emo i poticati \u010ditav lanac hladnja\u010da u Hrvatskoj, da ukinemo kona\u010dno il da na najmanju mjeru svedemo \u0161pekulacije. S druge strane proglasit \u0107emo Hrvatsku zemljom zdrave hrane, pa proglasite vi, mi \u0107emo se slo\u017eit ne mora pisat dolje da smo mi predlo\u017eili, za\u0161titi \u0107emo doma\u0107e proizvode, a prema tome doprinijet \u0107emo time i zdravstvenoj politici jer zdravstvena politika po\u010dinje sa njive i iz \u0161tale, gospodo. Pribli\u017eava se 2020. godina kada \u0107e se mo\u0107i prodavati Hrvatska poljoprivredno zemlji\u0161te, ja pozivam oporbu, pozivam i vas da donesemo u Ustavu zapisano da se poljoprivredno zemlji\u0161te ne mo\u017ee prodavati strancima. U tom kontekstu jednostavno da zaklju\u010dim, mogao bi o tome puno pri\u010dat, ali gra\u0111ani ve\u0107 sve znaju, posebno poljoprivredni proizvo\u0111a\u010di koji me slu\u0161aju, njima je ve\u0107 puna kapa na\u0161ih pri\u010da, ali dragi gra\u0111ani vama je jasno, a onima kojim nije treba biti jasno da novu poljoprivrednu politiku, smislenu koja je u va\u0161em interesu, koja \u0107e vas \u0161tititi, koja \u0107e preferirat od vas otkup i koja \u0107e vas za\u0161titit da mogu samo iznjedriti i donijeti novi ljudi, nove politi\u010dke stranke na sceni jer ove garniture, one samo vode ra\u010duna o svojim interesnim skupinama, njima nije do razvoja, a vidimo po tome \u0161to je poljoprivredna proizvodnja u Hrvatskoj skoro uni\u0161tena. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119753",
        "text": "Prije nego krenemo s replikama volio bi da pozdravimo zajedno studente i studentice Veleu\u010dili\u0161ta u \u0160ibeniku. \u2026 [[Pljesak.]] Zastupnik Hajdukovi\u0107 javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119754",
        "text": "Hvala lijepo g. potpredsjedni\u010de. Kolega Lovrinovi\u0107, budu\u0107i da sam iz toga kraja, ja \u0107u vas samo podsjetiti za sela koja ste zaboravili u op\u0107ini Trpinja, dakle, Bobota, Vera, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] Ludvinci i \u010cilije. No ja sam htio osvrnuti se na ne\u0161to drugo. Ovo \u0161to ste spominjali nedostatak strategije i to je na\u017ealost, ja to ponavljam stalno u ovom Visokom domu i to je evidentno ne samo u poljoprivredi nego i u ve\u0107ini, ve\u0107ini toga \u0161to poku\u0161avamo regulirati. I jo\u0161 krajem, po\u010detkom pro\u0161le g. ako se ne varam, ako ne i ove, ali mislim da je bilo pro\u0161le, da nas je dr\u017eavna tajnica uvjeravala da strategija samo \u0161to nije strategija jo\u0161 uvijek nema. A \u0161to se reforme ti\u010de, pa gledajte, reforme ima. Naime trenutno Ministarstvo poljoprivrede, je 13 du\u017enosnika, ministar, 3 dr\u017eavna tajnika i 9 pomo\u0107nika, a sada ukidanjem Hrvatske poljoprivredne agencije, i savjetodavna slu\u017ebe gdje oba ravnatelja imaju koeficijent 3,1 sada \u0107e postati jo\u0161 2 pomo\u0107nika ministar s koeficijentom 5,25. Tako da \u0107e u Ministarstvu poljoprivreda biti ukupno 15 du\u017enosnika, dok je redimo u SPD-ovo vrijeme bilo samo 9. Onda nemojte re\u0107i da nema reforme i da nema zapo\u0161ljavanje ako nema bolje pla\u0107e, ima.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119755",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku, zastupnik Lovrinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119756",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Hajdukovi\u0107, \u010duo sam i ja te informacije o poja\u010danju tima u Ministarstvu poljoprivrede i ja mislim po tom broju da bi oni mogli pripremiti \u010ditavu poljoprivrednu politiku EU, po broju ljudi koje tamo imaju i ostalih koeficijenata po pogodnosti koje tamo imaju. Ali ukazao bi, iskoristiti \u0107u ovu priliku da uka\u017eem na drugi problem, od ulaska Hrvatske u EU, potpisan je takav ugovor, koliko po\u0161alje sredstava dozna\u010di EU, za poticaj ruralni razvoj i ostalo, toliko treba isplatiti iz dr\u017eavnog prora\u010duna. Znate li vi i ostali, da od tada do kraja 2017. 3 milijarde i 400 milijuna kn, nije isplatilo Ministarstvo poljoprivrede, poljoprivrednicima a to je oko 65% nedostaju\u0107ih sredstava poljoprivrednicima zna\u010di njih se ubija financijski da ne mogu poduzimati pripremu sjetve i svega ostaloga. Dakle, vi ste oni koji jednostavno uni\u0161tavate poljoprivredu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119757",
        "text": "Hvala. Zastupnik \u017dagar, javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119758",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni kolega Lovrinovi\u0107, jednu bitnu temu ste otvorili a to su indikatori koji nam mogu pokazati smjerove u kojem idemo. Re\u0107i \u0107u sada jedan ovako, mo\u017eda su i podaci to\u010dni, ja \u0107u ih sada navesti, ako br. doma\u0107e peradi otpada, cijena proizvodnje isto tako otpada, a prirez prerade raste, i cijene peradi na tr\u017ei\u0161tu raste, onda netko \u010derupa na\u0161e koko\u0161i. Ne\u0107e to tr\u017ei\u0161te samo od sebe rije\u0161iti. Ministarstvo je to koje treba poduzeti mjere da bi se za\u0161titilo doma\u0107eg proizvo\u0111a\u010da i da bi se njegova konkurentnost pove\u0107a. Jer ako to prepustimo tr\u017ei\u0161tu ne\u0107e biti dobro. I zbog toga su indikatori ono \u0161to sam upozoravao i ministra, zelena knjiga stanje u poljoprivredi, koje je bilo pro\u0161le g. su nam temelj, da napravimo strategiju kako \u0107emo dalje razvijati hrvatsku poljoprivredu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119759",
        "text": "Odgovor na repliku zastupnik Lovrinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119760",
        "text": "Po\u0161tovani kolega \u017dagar, sla\u017eem se ovo \u0161to ste vi rekli, zna\u010di, ma nema tu nikakve za\u0161tite, da se mi razumijemo, pa da vas podsjetim od 10 tona prodanog mesa u Hrvatskoj, razno raznog, samo je jedna tona porijeklom iz Hrvatske. S druge strane imate biv\u0161ih du\u017enosnika, koji imaju sada neke svoje \u0161tale, oni uvoze iz Rumunjske telad, dobivaju kao da su ovdje nastale, jel tako, dobivaju poticaje za to i naprosto od toga \u017eive a ne od toga \u0161to oni proizvode. Ova je zemlja premre\u017eena klijentizmom i korupcijom. Ne mo\u017eemo mi ni jednu politiku provesti. Ja kao ekonomist sveu\u010dili\u0161ni profesor, ja sam shvatio, ovdje posebno u Saboru, da nema tog lumena i uma koji mo\u017ee ne\u0161to provesti, dok se mi ne obra\u010dunamo sa klijentizmom i ovim ostalim. Ali ne mogu to raditi ljudi koji su do sada bili. Samo novi ljudi mogu primijeniti Hrvatsku, i ti trenuci odbrojavaju i do\u0107i \u0107e to vrijeme ja gra\u0111ane molim za podr\u0161ku da kona\u010dno se obra\u010dunamo s svim ovim.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119761",
        "text": "Zastupnik Vlaovi\u0107 javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119762",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolega Lovrinovi\u0107, dobro ste detektirali, jedan od glavnih problema a to je tr\u017ei\u0161te, hrvatsko tr\u017ei\u0161te, poljoprivrednih proizvoda, koji prakti\u010dki nema, onda, kojim diktiraju trgova\u010dki lanci, a to o\u010dito odgovara i Vladi i ministarstvu, jer najizda\u0161nije se puni prora\u010dun od PDV-a ali na\u017ealost je to PDV na uvozne proizvode. I onda kada smo mi kao oporba predlagali amandmanom da se smanji PDV na poljoprivrede, prehrambene proizvode, na 5, 7 ispod 10% kao \u0161to je PDV na iste te proizvode u okru\u017eenju, da bi stimulirali na taj na\u010din kupovinu hrvatskih proizvoda i da bi digli proizvodnju, nije bilo sluha odbijeni su svi amandmani. A najlo\u0161ije su ove g. pro\u0161li na\u0161i vo\u0107ari i proizvo\u0111a\u010di jabuka gdje nije bilo pomo\u0107i da se rije\u0161e vi\u0161kovi jabuka. A evo i danas, \u010dujem se s na\u0161im svinjogojcima, nema potpore za svinjarstva, nema interventnog otkupa svinja, iako na tr\u017ei\u0161tu ima niz \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] koji na\u0161i seljaci nemaju kome prodati. To su glavni problemi koje treba rije\u0161iti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119763",
        "text": "Odgovor na repliku, zastupnik Lovirnovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119764",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Vlaovi\u0107 potpuno se sla\u017eem oko toga, pa pogledajte OPG, pa za\u0161to nigdje OPG nije definiran, \u0161to je to? Vi danas u jednom dvori\u0161tu imate 3 OPG. U prizemlju je od djeda, na prvom katu od sina, a u potkrovlju od unuka. \u010cemu to slu\u017ei? Pa to slu\u017ei za potencijalne makinacije, razumijete. Pa vi imate danas situaciju kod procjene dono\u0161enje odluka o isplati odre\u0111enih poticaja tamo amo da vam je jedno Belje u kategoriji OPG-a razumijete, \u0161to vi znate isto kao i ja. Sve je namjerno napravljeno, da nitko od poljoprivrednika ne mo\u017ee razumjeti jer to nisu ljudi koji \u0107e kopati po papirima, pa zato moramo zajedno napraviti kona\u010dno, da razmontiramo ovaj pokvareni sustav i tome slu\u017ei oporba i mi \u0107emo to napraviti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119765",
        "text": "Zastupnik Madjer se je javio za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119766",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de. Kolega Lovrinovi\u0107, kolega Lenart je u svom izlaganju rekao Svi znamo koja imaju mi\u0161ljenja poljoprivrednici o zadrugama, ona stara mi\u0161ljenja, \u0161to vi mislite oko osnivanja zadruga i oko ovih nekih boniteta koji bi imali \u010dlanova tih zadruga od ne pla\u0107anja PDV-a, od voditelja zadruga da imaju neke povlastice, da li bi onda mogli posti\u0107i udru\u017eivanje vi\u0161e OPG-a u jednu zadrugu i da postanu konkurentni? Pa tra\u017eim va\u0161e mi\u0161ljenje oko toga.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119767",
        "text": "Odgovor na repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119768",
        "text": "Pa ja se ovdje potpuno kolega, s vama mogu slo\u017eiti, hrvatskoj poljoprivredi je potrebno moderno zadrugarstvo me\u0111utim pa pogledajte s druge strane, mi imamo izuzetno razvijeno zadrugarstvo u poljoprivredi ali znate koje? Politi\u010dko zadrugarstvo, tamo se nalazi \u010dlanove vladaju\u0107e koalicije, neki sa povezanim mre\u017eama, u institucijama od banaka, to su uvoznici, to je strahovito razvijeno zadrugarstvo i ono funkcionira dodu\u0161e nama, na prili\u010dno nejasan na\u010din tehni\u010dki ali savr\u0161eno funkcionira. Tu su tokovi novca usmjereni tamo, otkup je tamo dobro nagra\u0111ivan, uzima se tamo di se ne sije, nagra\u0111uje se, zna\u010di nema prinosa ali sve to prolazi u takvoj zemlji, zna\u010di takve stvari prolaze. Pa dajte da kona\u010dno ve\u0107 jednom ra\u0161\u010distimo s tim i pozivamo posebno gra\u0111ane koji ne izlaze na izbore, ovo je nama svima motiv, iza\u0111imo i rije\u0161imo ovo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119769",
        "text": "Hvala. Slijedi izno\u0161enje stajali\u0161ta u ime kluba. Za pojedina\u010dno sudjelovanje u raspravi javio se tako\u0111er zastupnik Domagoj Hajdukovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119771",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de. Vratimo se sad malo na temu na poljoprivredu i ja \u0107u po\u010deti sa onim s \u010dim uvijek po\u010dinjem a to je nedostatak vizije, izostanak strategija a kamoli onda umre\u017eenost strategije razvoja poljoprivrede sa bilo kojom drugom, dakle bilo ona razvoja turizma, gospodarstva ili bilo koja druga. Kako sam ve\u0107 i prije rekao, ako se ne varam pro\u0161le godine, tada\u0161nja dr\u017eavna tajnica i jo\u0161 je uvijek dr\u017eavna tajnica iz Ministarstva poljoprivrede nas je uvjeravala da je poljoprivredna strategija u izradi, da samo \u0161to nije da \u0107emo je vrlo brzo raspravljati. Ali evo godinu, skoro dvije godine dana nakon toga i dalje od strategije niti S a kamoli neke \u0161ire rasprave o tome gdje na\u0161a poljoprivreda ide. Zakon o poljoprivredi koji je pred nama se naravno odnosi na ono \u0161to je ve\u0107 do sada spomenuto a to je 13 uredbi EU koje nisu dio postoje\u0107eg zakona, uvo\u0111enje kodeksa alimentariusa, spre\u010davanje nastajanja otpada od hrane, definiranja samoopskrbnog poljoprivrednog gospodarstva kao fizi\u010dke osobe i uskla\u0111ivanje sa Zakonom o OPG-u, to su naravno sve pozitivne stvari ali daleko od toga da \u0107e poljoprivredi pomo\u0107i ili je gurnuti u smjeru u kojem \u017eelimo da ide. Prvo zato \u0161to ne znamo u kojem smjeru je \u017eelimo gurnuti a drugo zato \u0161to je ovo samo jedna mala kap u moru toga koja ispravlja sve nedostatke s kojima se poljoprivreda suo\u010dava. Naime, ono \u0161to bi trebalo u ovaj zakon unijeti je odredba da \u0107e se razlika do 100% prava izravnih potpora koje se trenutno ispla\u0107uju za otprilike 20% manje dok \u0107e se za tri godine dakle 100% ispla\u0107ivati iz EU, da se do tog iznosa mora nadomjestiti iz prora\u010duna RH. A za\u0161to? Zato \u0161to nam poljoprivredna proizvodnja iz godine u godinu pada. Svake godine se pove\u0107ava udio ... [[Govornik se ne razumije.]] u izravnim potporama a time smanjuje i udio iz dr\u017eavnog prora\u010duna. I dok u 2020. godini udio potpora iz EU ne dostigne dakle 100% na\u0161i poljoprivrednici su trenutno zakinuti i u neravnopravnom polo\u017eaju sa drugim poljoprivrednicima iz europskih zemalja koje dobivaju 100% izravnih potpora zato \u0161to ih oni ne dobivaju, dakle dr\u017eava im ne nadomjesti ovu razliku koja nedostaje. Pa se ja onda pitam ako je tako sjajno u prora\u010dunu, ako su toliki deficiti za\u0161to se poljoprivrednicima ne poma\u017ee. Zna\u010di nitko ne sprje\u010dava RH odnosno Ministarstvo poljoprivrede da osigura dodatna sredstva kako bi na\u0161i poljoprivrednici dosegli tih 100% izravnih potpora kao i drugi poljoprivrednici iz EU. Me\u0111utim, postoje neka dodatna pitanja koja su vezana uz poljoprivredu, poljoprivrednu proizvodnju iako ako ne nu\u017eno, mo\u017eda za ovaj zakon koji bi volio unijeti u raspravu. Naime, odgovor na pitanje koji bi volio dobiti, sada ministra nema ali tu je dr\u017eavni tajnik, suradnici kako Vlada ili nadle\u017eni ministar ili nadle\u017eni dr\u017eavni tajnik misle zaustaviti negativne trendove u poljoprivredi, dakle izvor podataka mi je u ovom slu\u010daju Dr\u017eavni zavod za statistiku, smanjuje se proizvodnjom u gotovo svim segmentima posebno u sto\u010darstvu i da li Vlada ima ikakvu strategiju stavljanja ovog resora na noge? Budu\u0107i da nema \u0161ire Strategije razvoja poljoprivrede, pretpostavljam da nema. Je li ministar ili ministarstvo, jesu li dr\u017eavni tajnici svjesni da su za njihovog mandata rezultati u poljoprivredi sve lo\u0161iji iz godine u godinu i \u0161to misle po tom pitanju osim dono\u0161enja formalnog zakona kao ovog zakona u poljoprivredi u\u010diniti? Dakle niti, osmisliti strategiju za poljoprivredu. Za\u0161to se na kraju ukida poljoprivredno-\u0161umarska savjetodavna slu\u017eba ili neke druge agencije? Primjerice Hrvatska poljoprivredna agencija. Taj isti broj ljudi \u0107e na istim mjestima zapravo za bolje pla\u0107e raditi zapravo u Ministarstvu poljoprivrede i tako se samo dalje akumuliraju dr\u017eavni du\u017enosnici jer govorio sam u replici prije, u vremenu SDP-ove vlasti bilo ih je 9, dakle ministar, zamjenik i pomo\u0107nici, sada \u0107e ih biti 15, dakle ministar, 3 dr\u017eavna tajnika, pomo\u0107nika koliko ho\u0107ete. Kao \u0161to je kolega Lovrinovi\u0107 govorio od toliko du\u017enosnika onda bi o\u010dekivali i puno, puno, puno bolje rezultate. Dakle to je jedina poljoprivredna reforma koju ja vidim u zadnje vrijeme. Kako napreduje zemlji\u0161na reforma? Pro\u0161lo je skoro godinu dana od dono\u0161enja Zakona o poljoprivrednom zemlji\u0161tu, koliko je natje\u010daja raspisano, koliko zemlji\u0161ta je dodijeljeno? Ukidanjem Agencije za poljoprivredno zemlji\u0161te zaustavljeni su svi procesi u provo\u0111enju natje\u010daja za dr\u017eavno poljoprivredno zemlji\u0161te a opet se pove\u0107ao broj zaposlenih u ministarstvu. Koji su u\u010dinci ukidanja agencije, kako na raspodjelu dr\u017eavne poljoprivredne zemlje, tako i na rad samog ministarstva, dakle to su sve neka pitanja u kojima jo\u0161 odgovora nema niti \u0107e biti da ne vjerujem u dogledno vrijeme. U predizbornoj kampanji, u predizborno vrijeme, aktualni ministar poljoprivrede bio je glavni kriti\u010dar programa ruralnog razvoja koji je donesen za vrijeme SDP-ove Vlade a ako je bio toliko lo\u0161 kako ga je ministar svojedobno kritizirao za\u0161to ga nije promijenio, odnosno pobolj\u0161ao u bilo kojem obliku jer se mo\u017ee mijenjati do tri puta u operativnom financijskom razdoblju do 2020. godine. A dozvolite mi sad malo i statisti\u010dkih podataka, dakle ovo je graf ovo je zadnje izvje\u0161\u0107e EU koje vam govori o stopi apsorpcije programa ruralnog razvoja za razdoblje 2014. \u2013 2020. ovo u sredini je EU prosjek, a Hrvatska je ovdje. Dakle, na za\u010delju, na za\u010delju. Dakle, od 22 \u010dlanice, pardon od 28 \u010dlanica EU mi smo 22 po neiskoristivosti EU fondova ruralnog razvoja, dakle to vam je ovaj graf tu, najbolja je Finska sa 52%, Hrvatska je tek ne\u0161to iznad 20%, a europski prosjek je 30%, zna\u010di debelo ispod, ispod prosjeka. Pokrivenost uvoza izvozom poljoprivredno-prehrambenih proizvoda nikad nije bila manja. Godinu za godinom, dakle ako gledamo 2016. jedna za drugom su sve manju i sve ni\u017eu poljoprivrednu proizvodnju imamo, a i dalje nemamo svih 100% izravnih potpora. Nedostatak strategije i ono zbog \u010dega isto patimo je upravo i to. Ako pogledate tako\u0111er podatke koliko se iz dr\u017eavnog prora\u010duna izdvaja u poticaje, koliko se izdvaja iz EU prora\u010duna za 2017. to vam do\u0111e da se iz EU prora\u010duna izdvaja 2,3 milijarde dok se iz hrvatskog prora\u010duna izdvaja 1 milijarda \u0161to je ukupno 3,4 milijarde. Ako to usporedite primjerice sa 2011. dakle iznos je bio 3,4 milijarde iznosi su razli\u010diti u promilima ali kompletan iznos pada. I to pada posebice u 2015. i 2016. gdje su izdvajanja iz prora\u010duna RH puno manja. Ako usporedite izdvajanja iz RH prora\u010duna u 2010. ona su iznosila 3,5 milijarde, a sada iznose 1,08 dakle sve podaci iz Ministarstva poljoprivrede iz Dr\u017eavnog zavoda za statistiku. \u0160to trebamo napraviti? Dakle, ovaj zakon je korak u pravom smjeru, ali kora\u010di\u0107 ja bi ga nazvao, ali nije dovoljan i ne\u0107e rije\u0161iti sve probleme, nagomilane probleme o kojima sam sada govorio, a glavni od kojih ako mene pitate je nedostatak vizije. Dok nemamo jasnu sliku gdje razvijamo poljoprivredu, u kojem smjeru, koje proizvo\u0111a\u010de, koje kulture, jesmo li vi\u0161e orijentirani na sto\u010darstvo, ratarstvo, dakle \u0161to? EU je veliko tr\u017ei\u0161te u koje imamo pristup bez ikakvih ograni\u010denja, me\u0111utim u tom velikom tr\u017ei\u0161tu mogu opstati samo specijalizirani. Bilo je dosta govora o svinjskom mesu i proizvodnji svinjskog mesa tijekom rasprave tijekom dana\u0161njega dana. Ono \u0161to vam mogu re\u0107i da se mi nikad sa danskom proizvodnjom svinjskog mesa ne\u0107emo mo\u0107i nositi. Za\u0161to? Zato \u0161to su Danci desetlje\u0107ima svoju poljoprivredu usmjeravali ka tome da budu najve\u0107i i time najkonkurentniji proizvo\u0111a\u010di svinjskog mesa u EU. Ako \u0107emo se zadr\u017eati na ovom segmentu \u0161to mi mo\u017eemo i gdje tu mo\u017eemo biti konkurentni, pa mo\u017eemo biti konkurentni u nekim drugim proizvodima, prije svega suhomesnatim proizvodima. Na kojima i na \u010dijem brendiranju tako\u0111er ne radimo dovoljno, to su primjerice slavonski kulen ili baranjski kulen, \u0161unka, dalmatinski pr\u0161ut itd. Me\u0111utim, ne samo da ih nismo brendirali nego nemamo ni dovoljne koli\u010dine, nemamo poticaja, nemamo usmjeravanje da se na\u0161i proizvo\u0111a\u010di orijentiraju na proizvodnju tih artikala, da ih mogu plasirati na tr\u017ei\u0161te, da imaju ujedna\u010denu kvalitetu, recepturu i brend, od toga je izostalo sve. Od onog najmanjeg \u0161to je bilo zapravo ustrojavanje burze poljoprivrednog proizvoda pa do ove \u0161ire slike. Puno se govori o spajanju zelene i plave Hrvatske, ali to ve\u0107 25 godina spajamo ljudi i nikako. Dakle, svi zakonski prijedlozi uklju\u010duju\u0107i i ovaj bi trebali biti u slu\u017ebi \u0161ire vizije koju mi na\u017ealost i dalje nemamo i nadam se da \u0107e zbog pove\u0107anja dr\u017eavnih [[Upadica: Hvala.]] du\u017enosnika uskoro se pred saborom na\u0107i i strategija. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119772",
        "text": "Hvala zastupnik Hajdukovi\u0107. Prije nego krenemo s replikama volio bih pozdraviti, da svi zajedno pozdravimo u\u010denike i u\u010denice Srednje \u0161kole \u201eIvana Luci\u010da\u201c iz Trogira. [[Pljesak.]] Vi\u0161e je replika na izlaganje zastupnika Hajdukovi\u0107a, prva replika je zastupnik Nikola Grmoja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119773",
        "text": "Hvala po\u0161tovani podpredsjedni\u010de, pozdravljam u\u010denike i njihove nastavnike, profesore. Pri\u010dali ste o tome kako nam pada proizvodnja, sto\u010darstvo je na niskim granama, kolega Panenin\u0107 i kolega Prani\u0107 su govorili o tome kako nam pada proizvodnja vina, kolege iz HDZ-a su se za vrijeme njihovih rasprava bunile, ja sam sad malo gledao i to se stvarno doga\u0111a ja ne znam za\u0161to oni imaju problema sa statistikom. Mi bismo svi voljeli da to nije tako, al to se doga\u0111a. Doga\u0111a nam se i da ono \u0161to proizvodimo ne uspijevamo plasirati na tr\u017ei\u0161tu. Zna\u010di od dole mojih mandarina u dolini Neretve do gro\u017e\u0111a svih ostalih proizvoda. Zna\u010di manje proizvodimo, poticaji nikad nisu bili ve\u0107i ka\u017ee kolega Bulj i onda ovo \u0161to proizvedemo nemamo gdje plasirat jer je uvoz preveliki, to su problemi, ja mislim da Ministarstvo poljoprivrede jako malo poduzima da rije\u0161i te klju\u010dne probleme hrvatske poljoprivrede.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119774",
        "text": "Odgovor na repliku zastupnik Hajdukovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119775",
        "text": "Hvala lijepo gospodine podpredsjedni\u010de, da kolega i nije samo proizvodnja vina ta koja pada, naime sve vino koje se proizvede u Hrvatskoj se mo\u017ee konzumirati u Hrvatskoj i jo\u0161 moramo uvesti da bi zadovoljili potra\u017enju. Dakle, ako govorimo o Hrvatskoj kao nekom velikom vinskom proizvo\u0111a\u010du mi to nikad nismo ni bili, na\u017ealost. A ne samo da pada proizvodnja vina, nego i maslina odnosno maslinovog ulja, svinjskog mesa, govorili ste o mandarinama, jabukama, nedostatak infrastrukture, ulohladnja\u010da, zajedni\u010dkog nastupa na tr\u017ei\u0161tu i opet dolazimo do onoga glavnoga nema vizije. Za\u0161to su na\u0161i inputi financijski u poljoprivredu sve ve\u0107i i ve\u0107i, a auputi odnosno proizvodnja sve manja i manja. Ba\u0161 zbog toga radi se ad hoch, radi se naj\u010de\u0161\u0107e pogodovanjem, trenutnim guranjem odre\u0111enog aspekta poljoprivrede \u0161to je iz ne\u010dijeg interesa, a bez \u0161ire vizije i onda dolazimo do ovoga \u0161to ste rekli, nemamo tr\u017ei\u0161te, nemamo prepoznatljiv proizvod, nemamo dovoljno koli\u010dine, ne mo\u017eemo ga plasirati, dok je tako, na \u017ealost, za poljoprivredu nema naprijed.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119776",
        "text": "Zastupnik Babi\u0107, javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119777",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani potpredsjedni\u010de HS-a. Po\u0161tovani kolega Hajdukovi\u0107u, iskreno, mislio sam vam druga\u010dije replicirati, ali kad ste pokazali ovaj grafo iskoristivosti sredstava vezano za ruralni razvoj, onda vas moram druga\u010dije to preformulirati. Dakle, jedan sam od onih koji se ne voli vra\u0107ati u pro\u0161lost, \u0161to je netko radio, ali kada bismo sada govorili o tome, od ministra Tarnaja do danas ministra Tolu\u0161i\u0107a, onda bismo mogli govoriti o pozitivnim i negativnim stavovima. Ja ne vjerujem iti jedan ministar koji je radio u Ministarstvu poljoprivrede ne \u017eeli na\u0161tetiti poljoprivredi, selu i seljacima. Ako je i \u010dinio je takvu \u0161tetu, onda je na indirektan na\u010din u\u010dinio \u0161tetu i sebi. Ali nemogu\u0107e, recimo, kada govorite, sjetite se samo ministra Jakovine, ne bih vam to sigurno rekao da me niste ponukali, \u0161e\u0107ernih kvota, odlazaka njegovih suradnika, poljoprivrednog zemlji\u0161ta, samo \u0161to se tu dogodilo, a danas mi govorimo o Zakonu o poljoprivredi, o poljoprivrednom zemlji\u0161tu i OPG-ima, govorili smo o tome, imali smo [[Upadica: Isteklo je vrijeme]] to u normativnom planu i to danas [[Upadica: Hvala zastupnik Babi\u0107]] [[Govornik se ne razumije]] svaka preporuka i sugestija je dobro do\u0161la.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119778",
        "text": "Odgovor na repliku zastupnik Hajdukovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119779",
        "text": "Hvala lijepo. Pa donekle se mogu slo\u017eiti, dakle, da nisu svi ministri, niti svi ljudi koji su bili involvirani u sustav poljoprivrede, radili male fide odnosno u lo\u0161oj vjeri. Naravno da ne. Ali, moramo biti svjesni toga ako nemamo \u0161iru sliku i viziju gdje \u017eelimo usmjeravati na\u0161u poljoprivredu i gospodarstvo op\u0107enito i RH kao takvu, sve \u0161to radimo je ad hoc, kaoti\u010dno, trenutno i vrlo prolazno. Da smo predano kroz vi\u0161e ministara, sad nebitno iz kojih politi\u010dkih opcija dolaze radili na jednom cilju, a to je recimo, spajanje te, famozno spajanje zelene i plave RH ili vinska proizvodnja, proizvodnja maslinovog ulja, ne znam, proizvodnja suhomesnatih prera\u0111evina, kroz 25 godina to bi dalo rezultata, ali sa svakom novom ministrom, svaki ima neke nove prioritete i svi su kratkog daha i roka i onda vas to dovodi tu gdje smo sada odnosno nismo nigdje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119780",
        "text": "Zastupnik Prelec tako\u0111er javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119781",
        "text": "Hvala po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i. Kolega Hajdukovi\u0107u, kada govorimo o tome za\u0161to su na\u0161i poljoprivredni proizvodi skuplji od onih europskih, onda mo\u017eemo re\u0107i da nisu u ravnopravnom polo\u017eaju. Jedno od razloga za\u0161to nisu u ravnopravnom polo\u017eaju su upravo sredstva koja ispla\u0107uje dr\u017eava poljoprivrednicima. Vi ste rekli da 80% ispla\u0107uju ovaj preko EU fondova, 20% ne ispla\u0107uje iz sredstava Hrvatske komponente i to je evidentno. Meni je \u017eao \u0161to jednostavno poljoprivrednici nisu u ravnopravnom polo\u017eaju, al to je tako kako je. Nadam se da \u0107e se to promijeniti, ali govorili smo o tome odnosno evo i ministar je govorio o tome da su 30% sredstva iz alokacije iskori\u0161tena, nisu 30%, nego 21% i to jo\u0161 stoji iz ove va\u0161e tablice. Na\u017ealost i Gr\u010dka i Rumunjska su ispred nas, a za njih onako gledamo sa malo podsmijehom, al na\u017ealost i oni su ispred nas, \u0161to se ti\u010de povla\u010denja sredstava, a i ostalih 20 dr\u017eava s te va\u0161e ljestvice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119782",
        "text": "Hvala, odgovor na repliku zastupnik Hajdukovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119783",
        "text": "Hvala lijepo. Dakle, to je ljestvica EU na\u017ealost, evo ja vam mogu pro\u010ditati sve zemlje koje su ispred RH, ali to bi mi bilo jako jako dugo \u010ditati jer su gotovo sve. Mogu vam pro\u010ditati ra\u0111e one koje su iza nas. Ali da smo daleko ispod prosjeka, apsolutno da, da smo se dobro pripremili za EU, apsolutno ne. I ako gledate, dakle, apsorpciju sredstava koje su nam bile dostupne, ne samo, dakle, u ovoj komponenti koja se odnosi na poljoprivredu, nego op\u0107enito, dakle, 2012.-ta, 2013.-ta,2012.-ta nije bila sjajna, tek 2013.-te vidimo napredak i dakle, konstantan rast tamo do 2016.-te i 2017.-te ponovo pad. A znate s \u010dim to koincidira? Pa kada HDZ do\u0111e na vlast, jer projekte morate pripremiti, dakle, projekti ne mogu i\u0107i jednu godinu za drugom, ali mogu i\u0107i za slijede\u0107u i bojim se da \u0107e se taj pad samo nastaviti, a onda ako vidite ove lijepe statisti\u010dke pokazatelje, dakle, ako la\u017eem ja, ne la\u017eu brojke, sve vam je jasno za\u0161to je to tako.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119784",
        "text": "Zastupnik Lenart javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119785",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Evo kolega Hajdukovi\u0107, vi ste nabrajali, biv\u0161a Vlada je imala manji dr\u017eavnih tajnika, pomo\u0107nika, ova ima vi\u0161e jel tako? Ja smatram da na Ministarstvu koje je sa Agencijama savjetodavnom biv\u0161om slu\u017ebom\u2026 [[Govornik se ne razumije]] zna\u010di, 1500 do 2000 zaposlenih na tako veliki sektor i na tako velike probleme je potpuno nebitno da li ima nekoliko dr\u017eavnih tajnika vi\u0161e ili manje, bolje da ih je vi\u0161e jer problemi su veliki. No problem je efikasnosti i mjera koje izlaze iz Ministarstva. Da li te mjere i ti dr\u017eavni tajnici i svi ti slu\u017ebenici koji tamo rade doprinose razvoju poljoprivrede ili ne doprinose. Mislim da je to ve\u0107i problem i da nekoliko ljudi vi\u0161e ili manje ne predstavlja ni\u0161ta. Dapa\u010de, njihov rad ukoliko ih ima nekoliko vi\u0161e \u0107e biti vjerojatno ve\u0107i ako znaju svoj posao i ako nisu do\u0161li tu kao uhljebnici, ve\u0107 ako su do\u0161li kao stru\u010dnjaci, biti \u0107e njihov doprinos daleko ve\u0107i, nego ako ih je manje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119786",
        "text": "Hvala. Odgovor na repliku zastupnik Hajdukovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119787",
        "text": "Pa kolega mogao bih se slo\u017eiti donekle. Me\u0111utim, sam broj zaposlenih i sam broj dr\u017eavnih du\u017enosnika, kako ste rekli, nije garant kvalitete, da je, ja bi bio apsolutno za, pa nek imamo 500 dr\u017eavnih tajnika ako to zna\u010di da \u0107e do\u0107i do pobolj\u0161anja. No, na \u017ealost tu je puno \u010de\u0161\u0107e evidentna ona narodna, puno babica, kilavo dijete, ljeva ne zna \u0161to radi desna, a sve opet za\u0161to, zato \u0161to nemamo strategiju, nemamo strategiju kolega, ne znamo gdje se razvijamo, ne znamo u kojem smjeru \u017eelimo i\u0107i i ne znamo kakvu poljoprivredu ho\u0107emo. Je li to poljoprivreda orijentirana na sto\u010darstvo, na ratarstvo, na proizvodnju vina, na maslinovo ulje, na proizvodnju sirovine, dakle, mesa za konzumaciju, da li na preradu mesa itd., itd. Dok to ne znamo, milijardu dr\u017eavnih tajnika nam pomo\u0107i ne\u0107e jer mi prvo sami sa sobom moramo odlu\u010diti \u0161to \u017eelimo da bi na tome mogli efikasno raditi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119788",
        "text": "Zastupnik Vlaovi\u0107 javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119789",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Kolega Hajdukovi\u0107, nemamo strategiju i evo, imati \u0107emo Zakon o poljoprivredi. Me\u0111utim, niti \u0107e ovaj Zakon rije\u0161iti probleme u poljoprivredi niti to da imamo strategiju, jer ve\u0107 dugo je poljoprivreda u na\u0161im nacionalnim programima strate\u0161ka grana gospodarstva. Problem je u pristupu jer pod tim \u0161to imamo strate\u0161ki pristup si je, dovedena poljoprivreda do tog nivoa da imamo pad proizvodnje i u proizvodnji mlijeka i u proizvodnji mesa, a ove godina, nakon katastrofe u vo\u0107arstvu, biti \u0107e vjerojatno pad i uzgajiva\u010da i proizvodnje vo\u0107a, povr\u0107a i da ne nabrajam dalje. Klju\u010dno je da se financijski prati oko \u0161to se kroz Zakon i strategiju budu\u0107u unese u program razvoja poljoprivrede Hrvatske. Jer ako mi iz nacionalne komponente ne ispla\u0107ujemo ono \u0161to bi mogli na\u0161im poljoprivrednim proizvo\u0111a\u010dima, ako ne slu\u0161amo apele oporbe da se stave potpore za svinjogojstvo kroz amandman, onda ne vidim \u010demu i\u0107i u nekakve zakone ako ih ne provodimo. Samo \u0107emo napraviti novi tro\u0161ak, jer sad djelatnike Savjetodavne slu\u017ebe i Hrvatske poljoprivredne agencije prevodimo u Ministarstvo, izgubit \u0107emo godinu dana samo na pisanje svjedod\u017ebi i rje\u0161enja, uredba i mijenjanje plo\u010da. A poljoprivrednici \u0107e ostati sami. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119790",
        "text": "Odgovor na repliku, zastupnik Hajdukovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119791",
        "text": "Hvala lijepo, dakle kolega. Strategija naravno i dono\u0161enje same strategije ne\u0107e rije\u0161iti sve probleme. Donijeli smo i Strategiju razvoja obrazovanja, pa jel to probleme rije\u0161ilo? Ne. Uglavnom zato \u0161to je se onda kad je donesemo ne pridr\u017eavamo. Ali, ako mene pitate, a tu \u0107u parafrazirati jednog velikog politi\u010dara, s kojim se dodu\u0161e nisam, ne sla\u017eem ba\u0161, ali koji je ovo dobro rekao. Dakle, dono\u0161enje strategije ne bi bilo kraj problema u poljoprivredi, ne bi bilo ni po\u010detak kraja problema, ali mo\u017eda bi bilo kraj po\u010detka koji je bio jako lo\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119792",
        "text": "Zastupnik Bulj, javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119793",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Hajdukovi\u0107, jasno se ovdje vidjelo a vi ste to i kazali. Ovaj Zakon je samo uskla\u0111ivanje sa EU zakonodavstvom, ni\u0161ta vi\u0161e, ni\u0161ta manje. To je druga stvar \u0161ta ministar Tolu\u0161i\u0107 ima dobar PR i on to najavljuje kao nekakva rje\u0161enja za hrvatsku poljoprivredu. Ali kad bi ministar Tolu\u0161i\u0107 vidio \u010dinjenice da sad kad je porast turizma, da najvi\u0161e uvozimo i vina i svinjetine i prehrambenih proizvoda i proizvoda od \u017eitarica, pekarskih proizvoda onda je vidljivo, pozdravljam u\u010denike, onda je vidljivo da ministarstvo ne da nema strategiju, nego ne po\u0161tiva apsolutno selo i seljake. Jer govoriti o Zakonu o poljoprivredi, a po\u0161tivati direktive koje nismo, a stavljati direktive koje mi ne po\u0161tivamo i slu\u017eiti samo europskim \u010dinovnicima je najmanje uvreda za selo i seljake.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119794",
        "text": "Odgovor na repliku zastupnik Hajdukovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119795",
        "text": "Pa da kolega, mislim da mo\u017eemo re\u0107i da ova Vlada ima bolji PR nego rezultate, eto, recimo Projekt Slavonija je najbolji dokaz toga. Popisali smo sve projekte koje imamo, sve projekte koje provode, bez obzira tko, bila jedinica lokalne samouprave, razvojne agencije, ministarstva, agencije, sve smo to stavili na papir i kao jako puno radimo za Slavoniju kao na\u0161 kraj koji je izuzetno pogo\u0111en iseljavanjem i koji je bio pogo\u0111en krizom itd., itd. A \u0161to smo zapravo napravili? Pa ni\u0161ta, ni\u0161ta, niti smo Slavoniji dali ne\u0161to \u0161to joj ne pripada, dakle, ako novac koji je dostupan iz europskih financijskog okvira podijelite na \u010detvrtine, a recimo da Hrvatska ima \u010detiri regije ili pet, dobijete taj iznos koji oni kakti Slavoniji daju. Da u ovom slu\u010daju ne vidim ni\u0161ta drugo, samo puno PR-a, samo puno rije\u010di, a rezultati i dalje izostaju.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119796",
        "text": "Zastupnik \u017dagar javio se za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119797",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eeni kolega Hajdukovi\u0107, ovaj dijagram \u0161to ste podigli je jako dobar, on pokazuje krvnu sliku hrvatske poljoprivrede. On pokazuje puno vi\u0161e od onoga \u0161to ste vi rekli da govori samo o razini uspje\u0161nosti povla\u010denja sredstava iz fondova Europske unije. Dobro ste kasnije u replici rekli, treba puno vremena za pripremu projekata, ali da bi pripremili projekte trebaju ljudi znati u kom smjeru idu, treba biti neka strategija. Pa onda kad evaluacija tih projekata, kod odobravanja sredstava ne smije to i\u0107i po politi\u010dkoj liniji, e sad njega \u0107emo nagraditi pa \u0107e njegov projekt pro\u0107i. I kad pitate ove tzv. regionalne kooridnatore, razvojne agenije, kako oni to odre\u0111uju, to su vam uglavnom politi\u010dke odluka. Dakle moraju biti jasne smjernice, vi\u0161e tih projekata i na kraju krajeva da bude uspje\u0161no povla\u010denje sredstava, da se ljudi razvijaju, ina\u010de, evo vi ste Slavonac, mogao bi s vama pjevati \u201e\u017dito rijetko a kuruzi mali, oj seljaci al ste nadrapali\u201c.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119798",
        "text": "Odgovor na repliku zastupnik Hajdukovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119799",
        "text": "Hvala lijepo. Pa da kolega, i da ovaj graf, dakle, koji se odnosi na ruralni razvoj je indikativan zapravo za sve \u0161to se u Hrvatskoj radi, odnosno na\u0161u kompletnu apsorpciju fondova. Jer dobro ste rekli, dakle, treba osmisliti projekte, treba znati kako ih \u017eelimo razvijati, odnosno \u0161to oni trebaju razvijati, da bi na kraju imali koristi. Ali ono \u0161to je problem, dakle, vi sredstava ugovorite, ne dobijete ih odmah, nego tek nakon \u0161to revizija ka\u017ee da je sve bilo u redu sa financiranjem, tada dobijete sredstava iz Europske unije. Zna\u010di tu nema muljanja, tu nema uzimanja novaca, aneksa ugovora itd., itd. To sve mora biti Lege artis. A znate i sami da to naj\u010de\u0161\u0107e nije. I \u010dak se bojim da \u0107e ovaj graf biti i gori zato \u0161to ugovorenih sredstava imamo ali ne onih koji su nakraju ispla\u0107eni i koji su dobili pozitivno mi\u0161ljenje revizije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119800",
        "text": "Zastupnik Ve\u0161ligaj se javio za repliku.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119801",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog Sabora, pa kolega Hajdikovi\u0107 dobro ste rekli, nema plana, nema vizije, nema ideje u razvoju poljoprivrede, jer da je ima onda bi valjda potaknuli nekakav optimizam kod onih ljudi na kojim bi se trebali zakoni koje donosimo oko poljoprivrede, a ovo je jedan od njih, onda bi oni potaknuli optimizam kod njih, dakle potaknuli bi optimizam kod seljaka. I sad Program ruralnog razvoja, te\u017eak vi\u0161e od 2 milijarde kuna, od kojeg se stvarno jako puno o\u010dekivalo, a \u0161to su na kraju seljaci dobili? Ve\u0107ina njih jako, jako malo. Uvijek kad ulazite u ne\u0161to novo, a Program ruralnog razvoja je bilo ne\u0161to novo, Hrvatska je u\u0161la u Europsku uniju, dakle po\u010dela koristiti tih, imate problema na samom po\u010detku. Imali smo \u017eestoku kritiku od onda\u0161nje opozicije, dakle niste to dobro poslo\u017eili, dugi su vam rokovi jer niste raspisivali natje\u010daje, ali ja ne vidim nikakav veliki pomak, natje\u010daji nam i dalje dugo traju, neki i du\u017ee od godinu dana od raspisivanja, nemamo optimizma u poljoprivredi, i zapravo ne ide u dobrome smjeru i to me nitko ne mo\u017ee demantirati.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119802",
        "text": "Hvala. Zastupnik Culej javio se za repliku. Ispri\u010davam se zastupni\u010de Culej. Odgovor na repliku zastupnik Hajdukovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119803",
        "text": "Hvala vam lijepa gospodine podpredsjedni\u010de. Uzet \u0107u primjer iz Op\u0107ine odakle je moj uva\u017eeni kolega Paneni\u0107. Dakle, jedno malo selo \u010cakovci, znate tko se tamo bavi poljoprivredom? U gotovo u pravilu, stari ljudi. Dakle, preko 60 godina koji su tu godinama, dakle, koji ne mogu nigdje oti\u0107i, niti u grad, niti u inozemstvo, i bojim se kad oni pomru da u tom selu ne\u0107e ostati nikoga tko \u0107e se baviti poljoprivredom, mo\u017eda jo\u0161 eventualno jedna do dvije ku\u0107e, \u0161to se ka\u017ee, Umjesto da, \u0161to vi ka\u017eete vratite optimizam, umjesto da bavljenje poljoprivredom u\u010dinimo barem ono \u0161to mi kao zakonodavci i dr\u017eava mo\u017eemo, dakle da ga u\u010dinimo unosnim i da pomognemo poljoprivrednicima, meni se \u010dini da je cijeli sistem bio koncipiran da ga odmognemo, da ih motivira da se ne bave. A za\u0161to? Da bi neke velike firme dobile jako puno zemlje jer se ionako na natje\u010daje ne javlja nitko ili nema uvijete. Poput Agrokora i ostalih. A svi znamo kako je to na kraju zavr\u0161ilo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119804",
        "text": "Zastupnik Culej zatra\u017eio je repliku, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119805",
        "text": "Po\u0161tovani mladi kolega, ja znam da vi vu\u010dete korijene iz mojega kraja pa \u0107u vam objasniti tko je uni\u0161tio seljake, a posebno proizvo\u0111a\u010de mlijeka. Uni\u0161tio je va\u0161 biv\u0161i ministar Jakovina, nadam se da ste i njega upozoravali da podigne samo za 1 promil alfatoksin u kukuruzu i u mlijeku, i da ne uni\u0161tava mlijeko, i time je uni\u0161tio, i kompletno mljekarstvo, da su se krave steone prodavale za 5000 kuna i uni\u0161tavale, samo 1-og promila da je podigao alfatoksin, kao \u0161to je sa 0 na 0,5 podignut alkohol i odmah se pokazalo da vino bolje se prodaje i da vinogradari imaju pro\u0111u, tako bi i mljekarstvo opstalo, i danas bi mi jeli hrvatski baby beef. A va\u0161 ministar Jakovina kada bi do\u0161ao na selo, ja \u0107u ispri\u010dati to k'o vic \u0161to se u \u0161okaca pri\u010da i kad bi zatra\u017eio posao kod nekoga gazde, on bi mu rekao, pogledo ga, ajd sine najedi se, pa idi svojoj ku\u0107i. Nemoj radit.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119806",
        "text": "Odgovor na repliku, zastupnik Hajdukovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119807",
        "text": "Hvala lijepo podpredsjedni\u010de. Pa kolega, evo ja se, ja zaista moram re\u0107i da je onda ministar Jakovina izuzetno sposoban \u010dovjek, koji sve \u0161to ste vi gradili i Vlade HDZ-a gradile tolike godine, on uspio uni\u0161titi u samo 4 godine. Na\u017ealost, odgovornost ne mo\u017ee biti na jednom \u010dovjeku, a ja tu sad mogu nabrajati druge, koji su gulili krumpire i ne znam \u0161to su sve radili, i lista bi bila poduga\u010dka, ali ve\u0107ina tih imena, bila bi iz va\u0161e, iz va\u0161e stranke kolega. Pa ako \u0107emo ve\u0107 o, onda o \u0161oka\u010dkim izrekama, a ja sam \u0161okac, mogu to re\u0107, ono \u010dega se pametan stidi, toga se budala ponosi. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119808",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Grmoja je digao ruku i vjerojatno \u0107e stanku tra\u017eiti, jel? Pretpostavljam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119809",
        "text": "Hvala lijepo. Kolega Grmoja je digao ruku i vjerojatno \u0107e stanku tra\u017eiti, jel? Pretpostavljam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119810",
        "text": "Hvala lijepa. Ovaj, naravno da \u0107u vam dati stanku, pa \u0107emo se vidjeti u 14:24 minute. STANKA U 14,15 SATI NASTAVAK NAKON STANKE 14,27 SATI Kolegice i kolege, evo stanka nam je istekla pa \u0107e sada pojedina\u010dno raspravu imati po\u0161tovani zastupnik, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119812",
        "text": "Zahvaljujem po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Zakon o poljoprivredi kao krovni zakon bi trebao govoriti o \u017eivotu na selu, no trebao bi taj \u017eivot na selu i prihvatiti onakav kakav on stvarno i je u svim svojim dijelovima. Na\u017ealost, zanemaruje se taj dio ruralnog razvoja, zanemaruje se tradicija, zanemaruju se obi\u010daji sela pa i obi\u010daji koji su vezani uz poljoprivrednu proizvodnju. Na\u017ealost na\u0161a nacionalna politika uz poljoprivredu se ne suprotstavlja onome svemu \u0161to nosi EU. Neki su rekli danas, da li \u017eelite biti \u010dlanovi EU-a ili ne. Odlu\u010dili smo se da \u017eelimo biti \u010dlanovi EU-a ali ne moramo pod svaku cijenu prihva\u0107ati sve ono \u0161to nam EU poku\u0161ava nametnuti jer na\u0161i obi\u010daji, na\u0161a poljoprivreda su daleko razli\u010ditiji od nekih poljoprivreda u EU-u. Znamo dokle su oti\u0161le poljoprivrede zapadnih zemalja, da su njihova tla daleko, daleko zaga\u0111enija od hrvatskih tala, da su se njihove biolo\u0161ke raznolikosti smanjile u odnosu na biolo\u0161ku raznolikost koju ima RH i sve je to ono \u0161to je na\u0161a komparativna prednost i \u0161to bismo trebali sa\u010duvati ovim nekim otporom prema EU-u. EU nam donosi i neke druge stvari koje se ti\u010du sjemenarstva. Upravo ta biolo\u0161ka raznolikost sa unificiranim sjemenarstvom EU-a se tako\u0111er gubi kod nas. No sjemenarstvo je jedan veliki problem hrvatske poljoprivrede. S obzirom da sjemenarstvo u RH \u0161to se ti\u010de hrvatskih sjemenarskih ku\u0107a i znanosti je dosta dugo stagniralo i dosta dugo nije pratilo trendove koji se de\u0161avaju u svijetu vezano uz sjemenarstvo pa su tr\u017ei\u0161te RH preplavile multinacionalne kompanije koje nude svoje sjeme ali kontrola tog sjemena od srane RH nije dobra i nije zadovoljavaju\u0107a u pogledu kvalitete. Sjemenski materijal u RH je daleko lo\u0161ije kvalitete nego \u0161to je u zemljama EU-a, o tome \u0107e vam svjedo\u010diti svi poljoprivrednici koji koriste sjemenski materijal u ratarskim kulturama, stvar klijavosti i kvalitete je zna\u010dajno ispod razine. Soja je posebna kultura koja je pro\u0161le godine to dokazala. Na\u017ealost sve ono \u0161to se koristi u hrvatskoj poljoprivredi je uglavnom skuplje nego \u0161to je to u starijim \u010dlanicama i razvijenim \u010dlanicama EU-a. Polovne strojeve koje uvozimo uglavnom iz zapadnih zemalja, u Hrvatskoj kad do\u0111u su daleko skuplji nego \u0161to su tamo jer uvijek postoje posrednici koji zara\u0111uju, postoje davanja koja idu na te strojeve i prijevoz. Repromaterijal je skuplji u Hrvatskoj, gorivo je skuplje u Hrvatskoj, dijelovi su skuplji u Hrvatskoj nego u zemljama EU-a. To je samo jedan segment da mi ne mo\u017eemo biti konkurenti. Na\u0161e servisne mre\u017ee ne prate dovoljno dobro razvoj novih tehnologija vezane uz poljoprivredne strojeve i \u010desto puta je vrlo te\u0161ko servisirati ili popravljati nove traktore i to se iziskuju zna\u010dajno ve\u0107i tro\u0161kovi nego \u0161to oni u biti i jesu. Tr\u017ei\u0161te poljoprivrednih proizvoda u RH nije ure\u0111eno, mi ne mo\u017eemo uop\u0107e re\u0107i da je na\u0161e tr\u017ei\u0161te imalo ure\u0111eno, ono je prepu\u0161teno stihiji, ja kao poljoprivredni proizvo\u0111a\u010d koji se bavim i ratarstvom i povrtlarstvom prepu\u0161ten sam sam sebi. Prepu\u0161ten sam da izaberem gdje \u0107u skladi\u0161titi svoje \u017eito, da li \u0107u na\u0107i kupca i prodati ga. \u0160to se ti\u010de povrtlarskim proizvoda, ako sam prepu\u0161ten trgovinskim centrima, onda jednostavno \u0107u morati propast jer sve akcije centara se vr\u0161e na grba\u010dama na\u0161ih poljoprivrednih proizvo\u0111a\u010da. Tr\u017enice u RH \u0161to se ti\u010de povrtlarske ponude, jednostavno nestaju. One su se smanjile, na\u0161i proizvo\u0111a\u010di na\u017ealost na tr\u017enicama ne mogu prodati svoju proizvodnju, veliki dio robe im propada i polako i oni gase svoje proizvodnje a opet u prvi plan dolaze prekupci i koji prodaju ne\u010diju robu jer oni znaju to\u010dno koliko je njihova zarada. Mnogi su mi se proizvo\u0111a\u010di na terenu proteklih dana \u017ealili na slu\u017ebenike u ministarstvu i slu\u017ebenike u agenciji. Vrlo \u010desto se slu\u017ebenici ne mogu dobiti na telefon, nitko se ne javlja na telefone u ministarstvu, ne javljaju se na telefone u Agenciji za pla\u0107anje, a onda i kad se jave, \u010desto puta slu\u017ebenici budu bahati, bezobrazni i pona\u0161aju se kao da su seljaci tu zbog njih a ne obratno. Ukoliko ne\u0107e biti poljoprivrednih proizvo\u0111a\u010da, ne\u0107e biti niti slu\u017ebenika u ministarstvu i onda ne\u0107e biti ni potrebe za Ministarstvom poljoprivrede pa vas molim da ukoliko postoje, a postoje takvi slu\u010dajevi da malo vodite vi\u0161e ra\u010duna o slu\u017ebenicima za koje mo\u017eda ni ne znate kako se pona\u0161aju ali vrlo je neugodno slu\u0161ati pri\u010de poljoprivrednika koji su po 30 g. u tom poslu da se \u017eale na to da ih je netko izvrije\u0111ao i da im je rekao da oni nisu niti potrebni. Nadam se da to nije pravilo, da su to izuzeci u ministarstvu ali evo molim vas da povedete ra\u010duna i o tim izuzecima. Ono \u0161to je problem hrvatske poljoprivrede to je uhljebni\u0161tvo. Sve vlade svih ovih 27 godina gomilale su kadar u ministarstvu, u agencijama koji uglavnom nema veze sa tim poslom koji radi. I sam kao dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu turizma bio sam svjedok da 2/3 ljudi u ministarstvu su balast, a 1/3 zna, ho\u0107e i mo\u017ee raditi koju onda svi iskori\u0161tavaju. Problem na\u0161ih ministarstva je upravo to, mo\u017eda je nekome smije\u0161no gospo\u0111o, nije, mislio sam da je, ali evo meni to nije smije\u0161no meni je to tu\u017eno za plakat. Na\u017ealost to nas je dovelo do situacije u kojoj danas jesmo s poljoprivrednom jer ni ministri koji uglavnom ni nemaju viziju kuda bi to trebalo i\u0107, nemaju niti dovoljno kvalitetnih ljudi u ministarstvu koji bi mogli odraditi ovaj veliki posao. Da se o poljoprivrednicima jako malo vodi briga i da su oni prakti\u010dki zadnja rupa na svirali na kojoj se rijetko pu\u0161e govori i na\u0161 Zakon o lovstvu, gdje su poljoprivrednici ba\u010deni zna\u010di u taj zadnji plan. Dodu\u0161e oni i onako hrane sa \u017eitom divlja\u010d jer svaki kombajn ima rasip, pa uvijek ostane toliko da se divlja\u010d mo\u017ee prehraniti preko zime, sada \u0107e si sami morati snositi tro\u0161kove \u0161tete jer lova\u010dka dru\u0161tva vi\u0161e ne moraju imati niti police za osiguranje, ne moraju vi\u0161e biti osigurana niti kada idu na natje\u010daj za koncesiju. Zna\u010di, poljoprivrednici \u0107e trpiti velike \u0161tete koje \u0107e vrlo biti te\u0161ko ili nikako za naplatiti. A u svemu tome \u0107e \u010dak i one male lova\u010dke udruge propasti jer neki ve\u0107i poljoprivrednici koji znaju proces kod ovakvih \u0161teta \u0107e ih sudski natjerati kroz godine da moraju platiti od\u0161tetu, a onda \u0107e propast i ostat \u0107e nam samo veliki grofovi koji imaju velika lovi\u0161ta. Dakle gospodo, poljoprivreda je u stanju kakvom je, ja ne vidim nekakvih bitnih poteza da se ona vrati na ono barem \u0161to smo imali 90-te godine ili da barem te\u017ei prema tome, nego vidim da ljudi jednostavno napu\u0161taju Hrvatsku, napu\u0161taju ruralna podru\u010dja, da mi imamo masu praznih ku\u0107a koje vi\u0161e nitko ne \u017eeli niti kupiti. I da na \u017ealost ruralni razvoj pomalo vi\u0161e nema niti smisla jer ne znam za koga se radi jer pomalo vi\u0161e nikoga ne\u0107e bit ni u ruralnim podru\u010djima. Zato poku\u0161ajmo svi zajedno bez obzira na strana\u010dke raznolikosti smisliti kvalitetnu politiku za pobolj\u0161anje i za spas hrvatskog sela. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119813",
        "text": "Hvala lijepa. Slijede\u0107a pojedina\u010dna rasprava trebala biti po\u0161tovanog zastupnika Tomislava Paneni\u0107a, nema ga, gubi pravo na govor, on se bio javio u ime kluba zavr\u0161no, pa gubi pravo na govor. Naravno ovaj i imamo zavr\u0161ni onda govor Kluba zastupnika HDZ-a po\u0161tovanog zastupnika Ivana \u0160ipi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119814",
        "text": "Hvala gospodine podpredsjedni\u010de, po\u0161tovani dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, Zakon o poljoprivredi jedan je od krovnih zakona za ljude koji \u017eive za i od poljoprivrede. Cilj ovoga zakona je \u010duli smo objedinjavanje cijelog niza nacionalnih zakona i stvara se okvir za o\u017eivljavanje i funkcioniranje zajedni\u010dke poljoprivredne politike. Stalne izmjene i normativna rje\u0161enja \u017eele stvoriti kvalitetniji okvir za bolju poljoprivrednu politiku i \u0161to jednostavniji pristup. Va\u017eno je prije nekoliko re\u010denica o samom zakonu napomenuti i re\u0107i rije\u010di pohvale naporu ministarstva i ministru da konkretnim potporama pomognu sve grane poljoprivrede jer iznos ispla\u0107en, ispla\u0107enog avansa od milijardu i 900 miliona kuna govori da ministar i njegovi suradnici znaju \u0161to treba \u010diniti da se pomogne tisu\u0107e na\u0161ih ljudi proizvode i doprinose da se stvara nova vrijednost. A kako smo \u010duli u velja\u010di i svibnju 2019. \u0107e se isplatiti i ostali iznosi koji su predvi\u0111eni kroz prora\u010dun. Temeljem zakona stvaraju se pretpostavke da se i dalje i donosi cijeli niz potpora, programa za junice, ovce, koze i ono \u0161to je najbitnije za na\u0161e OPG-ove i poljoprivrednike. Novim zakonom \u017eeli se osigurati odr\u017eivi razvoj poljoprivrede, na\u010dela op\u0107e sigurnosti hrane i o\u010duvanja prirodnih poljoprivrednih resursa, unapre\u0111enje i pove\u0107anje konkurentnosti poljoprivredno-prehrambenog sektora te ja\u010danje dru\u0161tvene, socijalne, gospodarske i ekolo\u0161ke uloge poljoprivrede. Poljoprivreda je \u010duli smo novim zakonom definirana kao strate\u0161ka grana gospodarstva u Hrvatskoj, kako bi se stvorili zadani ciljevi definiraju se mjere poljoprivredne politike i izvori financiranja. Podjela mjere poljoprivrede politike, poljoprivredne politike u osnovi je zadr\u017eana u tri osnovne kategorije iz trenutno va\u017ee\u0107eg Zakona o poljoprivredi i sukladno je podjeli mjera u okviru zajedni\u010dke poljoprivredne politike. Dakle, tu imamo dva stupa, prvi stup se odnosi na izravna pla\u0107anja i mjere zajedni\u010dke organizacije tr\u017ei\u0161ta, a drugi stup je ti\u010de se naravno ruralnog razvoja. Tu su predvi\u0111ene mnoge mjere za financiranje iz europskih fondova, za namijenjeni naravno poljoprivredi i ruralnom razvoju. Zakon daje jasniji okvir za strate\u0161ki, za strate\u0161ko promi\u0161ljanje i jedinstveni krovni pristup potporama sa svih razina, a posebno nacionalnih potpora koje su \u010desto, koje se \u010desto neselektivno usmjeravaju sa lokalnih razina. Predvi\u0111a se i to da se rastereti od prekobrojne i bespotrebne administracije u postupku za\u0161tite odre\u0111enog proizvoda sa oznakama kvalitete tako npr. u ovom zakonu imamo cijeli niz rastere\u0107enja poljoprivrednika, mogu istaknuti da poljoprivrednici \u0107e svoja izvje\u0161\u0107a ubudu\u0107e o prodaji vlastitih poljoprivrednih proizvoda proizvedenih na vlastitom gospodarstvu, dostavljati mjese\u010dno a ne kako je to danas oduzimalo vrijeme, svaki dan pi\u0161i izvje\u0161\u0107a i gubi vrijeme u bespotrebnoj administraciji. Ova tema je va\u017ena za svaki dio RH, ova tema i ovaj zakon je \u017eivotna jer mo\u017ee i treba biti temelj za otvaranje novih radnih mjesta koja se mogu otvoriti kroz OPG-ove, tvrtke i sve one koji se bave poljoprivredom ili \u0107e se baviti. Na kraju mo\u017eemo zaklju\u010diti, toliko potpora, toliko isticanja hrvatskog poljoprivrednog proizvoda, toliko ra\u0161\u010di\u0161\u0107avanja svih negativnih trendova, uvo\u0111enja reda i pozitivnih aktivnosti ovog ministarstva na\u017ealost zasjenjuju svakodnevne pau\u0161alne i niti malo na momente uz temu vezane, rasprave. Zato po\u0161tovani ministre, dr\u017eavni tajni\u010de i suradnici, dok ovdje \u010dujemo svega i sva\u010dega, mi koji smo na terenu, jedva \u010dekamo izme\u0111u ostaloga \u010duti i vijesti i odluke ministarstva koja \u0107e razveseliti i mnoge gradove i op\u0107ine a odnose se na mjere ruralnog razvoja a to su izgradnja novih vrti\u0107a i jaslica, vatrogasnih domova itd. To su teme koje zanimaju ljude na terenu, to su teme koje su \u017eivotne a mi vjerujemo da vi ne\u0107ete nasjesti na povr\u0161na i na neargumentirana svjedo\u010danstva.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119815",
        "text": "Hvala lijepa. Sada \u0107e u ime predlagatelja govoriti po\u0161tovani potpredsjednik Vlade RH i ministar poljoprivrede Tomislav Tolu\u0161i\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119816",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eene preostale saborske zastupnice i zastupnici, sve vas jo\u0161 jednom najsrda\u010dnije pozdravljam. Evo zahvaljujem predsjedavaju\u0107em na danoj prilici da dam svoju zavr\u0161nu rije\u010d. Ja \u0107u se poku\u0161ati dr\u017eati teme koliko god je to mogu\u0107e iako na\u017ealost ono \u0161to moram zaklju\u010diti bez da se itko uvrijedi, oni koji nisu prisutni ovdje, da velik dio onih koji su kritizirali zakon, na\u017ealost bojim da taj zakon uistinu nisu niti pro\u010ditali i to je zapravo mo\u017eda najve\u0107a tragedija ove dana\u0161nje rasprave, onog incidenta kojeg smo imali od ju\u010der za saborskoj govornici, mislim da je to zapravo lo\u0161a poruka i za hrvatsku javnost ali i za hrvatske poljoprivrednike. Zakon o poljoprivredi kao zapravo redefiniran zakon iz 2015. koji zapravo govori o isplati poticaja, o programu ruralnog razvoja i u kojem se ni\u0161ta krucijalno nije promijenilo u odnosu na zakon iz 2015. g., ali opet ka\u017eem, na\u017ealost, velik dio onih koji su raspravljali, pogotovo kad govorimo o ljudima iz oporbe, saborskim zastupnicima iz oporbe kojih evo, sad tu kad je zavr\u0161na rije\u010d, na\u017ealost ih nema. Nisu pro\u010ditali zakon o kojem danas govorimo a bojim se da je to slu\u010daj i sa velikom ve\u0107ino drugih zakona, ali dobro. Ono \u0161to me tako\u0111er \u017ealosti ali to ne mo\u017eemo promijeniti, niz pau\u0161alnih, neistinitih navoda, stvarno la\u017enih vijesti, la\u017enih izri\u010daja \u0161to stvarno smatram tako\u0111er nije dostojno ovog Hrvatskog sabora, svi podaci postoje u Ministarstvu poljoprivrede, postoje u DZSS-u, svi su dostupni, neki su s nekim kasnijim datumima, neki su sa novijim datumima, s 31.10. ove godine ili sa pro\u0161lim godinama i mislim da su to jedini podaci o kojima trebamo razgovarati nali na\u017ealost, pau\u0161alne izjave uvijek odu u nekom drugom smjeru. Ja bih volio da u listopadu 2016. kad sam ja do\u0161ao na \u010delo Ministarstva poljoprivrede, ljudi koji su danas ovdje sa mnom i svi oni djelatnici koji su u tom ministarstvu dugi niz godina i koji su promijenili puno ministara, da je i mene do\u010dekala strategija razvoja poljoprivrede, me\u0111utim nije. Nije ju napravila niti prija\u0161nja HDZ-ova Vlada niti prija\u0161nja SDP-ova Vlada, niti MOST-ov ministar, napravit \u0107emo je mi. Jo\u0161 jednom ponavljam, ugovorili smo izradu strategije razvoja poljoprivrede, radi ju Svjetska banka, radi ju nadam se i niz ostalih eminentnih stranih i doma\u0107ih stru\u010dnjaka i vrlo skoro \u0107emo imati strategiju za koju bi sigurno bilo puno bolje da nas je do\u010dekalo u ladicama ministarstva, da su sve stvari spremne i da nema potrebe da u 2018. ugovaramo izradu strategije razvoja poljoprivrede. Me\u0111utim na\u017ealost situacija takva kakva je. Ja ne mislim da ono \u0161to radi danas Ministarstvo poljoprivrede ili Vlada RH u sektoru da \u0107e biti vidljivo danas. Ja mislim da ono \u0161to radimo, da radimo dobre stvari, mo\u017eda \u0107e nas budu\u0107nost razuvjeriti, mo\u017eda i mi radimo lo\u0161e, i ono \u0161to je rekao netko od kolega, mislim g. Ba\u010di\u0107, vjerujem da niti jedan ministar nije mislio raditi ne\u0161to lo\u0161e za hrvatsku poljoprivredu ali su neki u svemu tome bili manje ili vi\u0161e uspje\u0161ni. Evo pozdravljam g. Grmoju i g. Bulja, drago mi je da slu\u0161ate i da ste tu s nama cijeli dan danas. Ono \u0161to bih ja napomenuo u svemu tome, \u010dinjenica je da svi statisti\u010dki podaci koji nam ne idu na ruku jesu rezultat nekih dobrih ili lo\u0161ih politika iz pro\u0161losti kao i ono \u0161to \u0107e biti kroz godinu, dvije ili tri, bit rezultat onog \u0161to mi radimo danas. Ja vjerujem da je dobro, ali opet ka\u017eem, mo\u017ee biti da i ja grije\u0161im pa \u0107e to mo\u017eda biti i ne\u0161to lo\u0161e. Ja bih samo napomenuo niz zakona koje ste i vi ili dobar dio vas u ovom Saboru u zadnjih 2 g. podr\u017eali, a koji idu k tome da promijenimo sliku i percepciju u hrvatskoj poljoprivredi od Zakona o poljoprivrednom zemlji\u0161tu, od dana\u0161njeg Zakona o poljoprivredi, Zakona o OPG-u, Zakona u uzgoju doma\u0107ih \u017eivotinja koji je evo sad poslije ovog zakona u drugom \u010ditanju, Zakon o morskom ribarstvu, Zakon o slatkovodnom ribarstvu, Zakon o akvakulturi, o nepo\u0161tenim trgova\u010dkim praksama, o \u0161umama, o hrvatskoj poljoprivrednoj komori, Zakon o vinu i niz drugih Zakona koji nisu ra\u0111eni za to da poljoprivrednike unazadimo, nego upravo za to da im pomognemo. Tako\u0111er bih volio da smo ulaskom RH u EU 2013.-te koristili na pravi na\u010din sve Fondove koji su nam bili na raspolaganju. Otvorili smo, u\u0161li smo u veliku zajednicu, otvorili smo vrata drugim dr\u017eavama, sla\u017eem se, ja sam prvi protiv toga da ni\u0161ta ne uvozimo u RH i ako je to netko do sada 500 puta rekao vi\u0161e od svih vas ovdje, to je definitivno Ministarstvo poljoprivrede od kada sam ja na \u010delu toga Ministarstva. Ono \u0161to smo dobili, dobili smo to da na\u0161i poljoprivrednici nisu imali adekvatne izvore financiranja i podigli svoju konkurentnost, nismo to imali ni u 2013.-toj, niti u 2014.-toj, niti u 2015.-toj, nismo raspisivali natje\u010daj. Ne zato \u0161to netko nije htio, pa mo\u017eda nije znao, mo\u017eda nismo bili spremni, ali nije bilo natje\u010daja. Pro\u0161le godine, 500 milijuna EUR-a natje\u010daja u Sektoru poljoprivrede, ne govorimo o poticajima. Negdje oko 5 700 odluka za izgradnju nove farme, za izgradnju novih staklenika, novih plastenika, nabavu mehanizacije, izgradnju silosa, nabavu stoke i niz drugih stvari koje radimo. Naravno, ja bih bio najsretniji danas kad poljoprivrednik dobije odluku da mu je projekt pro\u0161ao na EU fondovima, da se ujutro probudi, pukne prstima i da je farma tamo, ali nije. I za sve to pro\u0111e razdoblje da poljoprivrednik na\u0111e izvore financiranja, \u0161to smo mu tako\u0111er omogu\u0107ili, povoljne kredite ako mu \u0161ta treba i u HABOR-u i u HAMAG-u, financijski instrumente kojih nije bilo u programu ruralnog razvoja kojeg smo promijenili, pa smo to uveli, dobrobit \u017eivotinja koja nije bila u programu ruralnog razvoja, pa smo to promijenili, pa smo uveli da pomognemo zapravo u svemu tome na\u0161im sto\u010darima. I na\u0161 poljoprivrednik ne mo\u017ee isto neke stvari napraviti preko no\u0107i, isto kao \u0161to se ne napravi niti zgrada, ku\u0107a ili kada god netko od nas ne\u0161to radi ne napravi to u roku jednog dana. Naravno, to ne opravdava Ministarstvo poljoprivrede da jo\u0161 vi\u0161e nastoji pomo\u0107i svakom segmentu poljoprivrede. Ako je ne\u0161to u fokusu onda je to sto\u010darstvo. Ja bih napomenuo samo nekoliko stvari koje prije 2 godine na\u0161i sto\u010dari nisu imali, a imaju ih danas. Prije svega, prioritet u programu ruralnog razvoja. Razdvajanje malih, razdvajanje velikih, srednjih, ali davanja prioriteta sto\u010darstvu. Zakon o poljoprivrednom zemlji\u0161tu koji neki od vas nisu podr\u017eali, na\u017ealost je prije davao upravo druga\u010diju situaciju, da je mogla do\u0107i velika tvrtka u Vrgorac ili Sinj, a da je ona iz Suhopolja ili ne znam, iz Po\u017eege i uzeti zemlju tamo ili obratno. A danas lokalno stanovni\u0161tvo u Virovitici, u Sinju, u Vrgorcu, u Metkovi\u0107u, u Zaboku, u Trilju, evo \u0161to ka\u017ee gospodin \u0160ipi\u0107, lokalno stanovni\u0161tvo, i to prije svega, sto\u010dari, imaju prednost pri dodijeli dr\u017eavnog poljoprivrednog zemlji\u0161ta. I danas, ne biste vjerovali, postoje stranci koje imaju obiteljsko poljoprivredno gospodarstvo u RH. I danas stranci osnuju tvrtku i mogu kupiti privatno poljoprivredno zemlji\u0161te u RH, pa ne vidim da se to na taj na\u010din doga\u0111a. To mo\u017ee napraviti Hrvat u Ma\u0111arskoj i Hrvat u Njema\u010dkoj i Hrvat u Austriji i Hrvat u Irskoj, ali to nije neka velika pojava, nadam se da ne\u0107e niti biti. Hrvatski poljoprivrednik zna da mu je zemlja najve\u0107e blago koje ima, on je taj koji odlu\u010duje kome \u0107e je prodati, jasno je da je ne\u0107e prodati nikome, a dr\u017eavno poljoprivredno zemlji\u0161te dr\u017eava ne prodaje, daje ga u zakup na 25 + 25 godina i zna\u010di, hrvatski poljoprivrednik koji dobije dr\u017eavno poljoprivredno zemlji\u0161te u zakup, 50 godina ako je dobar gospodarstvenik, dobar poljoprivrednik, 50 godina mo\u017ee biti u pojedu toga dr\u017eavnog poljoprivrednog zemlji\u0161ta. Program ruralnog razvoja danas, odnosno ispri\u010davam se, evo sa datumom 31.10.2018. godine od ukupne alokacije koja nam stoji na raspolaganju, raspisano 85% alokacije, ugovoreno 56% tog raspisanog iznosa i 28% novca ispla\u0107eno. Ja bih volio da su ti postoci puno ve\u0107i. Na godinu \u0107e postotak raspisanih natje\u010daja biti 100%. Sve \u0161to nam stoji na raspolaganju tijekom idu\u0107e godine \u0107emo raspisati, ugovoriti i platiti i ja o\u010dekujem, to sam nekoliko puta rekao s ove govornice, pa \u0107ete me mo\u0107i razuvjeriti kada do\u0111e vrijeme, da \u0107emo mi do 2020.-te nadam se ili tijekom 2020.-te, ne 2023.-te do kada mo\u017eemo to potro\u0161iti, da \u0107emo potro\u0161iti sve te novce koji nam stoje na raspolaganju i da hrvatski poljoprivrednik ili dobar dio njih, nisu konkurentni. \u0160to mu treba da bude konkurentan? Trebaju mu, zna\u010di, investicije u modernizaciju svog obiteljskog poljoprivrednog gospodarstva i to je ono \u0161to radimo. Da, to traje. Ja bih volio da je to preko no\u0107i, ali na \u017ealost nije. Kad govorimo o sto\u010darstvu, zna\u010di, uz to \u0161to je sto\u010darstvo prioritet u programu ruralnog razvoja, uz to \u0161to sto\u010dari su u prioritetu pri dodijeli dr\u017eavnog poljoprivrednog zemlji\u0161ta, rje\u0161avali smo rje\u0161enje s kvrgavom ko\u017eom, koju mo\u017eda nismo morali cijepiti, ali se to dogodilo, Ministarstvo poljoprivrede za vrijeme ministra Romi\u0107a, ne mislim da je to lo\u0161a odluka, ali je boljelo hrvatske sto\u010dare, odlu\u010dili smo cijepiti svu stoku iako bolesti nije bilo, izazvali tektonski poreme\u0107aj i u tom segmentu, iz dogovarali, iz Nacionalnog prora\u010duna platili 40 milijuna kuna na\u0161im sto\u010darima od\u0161tete za smanjenu mlije\u010dnost mlije\u010dnih krava, za uginu\u0107a goveda teladi i svega onoga \u0161to nam se u svemu tome desilo, ispregovarali sa Europskom Komisijom, zna\u010di, posebne potpore za uzgoj junica kojeg do sada nije bilo i potpore za kupovinu steonih junica, natje\u010daj je gotov, za kupovinu steonih junica ispla\u0107eno \u0107e biti, nadam se, ovaj ili idu\u0107i tjedan, novci na\u0161im sto\u010darima, do kraja godine u svakom slu\u010daju. 2000 junica \u0107e do\u0107i ili je ve\u0107 do\u0161lo u RH zbog toga natje\u010daja i 2000 na godinu i 2000, 2020.-te. Potpora za sustav krava tele koje nije bilo, za na\u0161e koze i ovce, koje nije bilo, pa i nadam se i za \u010dobane i mislim da je biti \u010doban da je pozitivna stvar i to je ne\u0161to \u0161to, ne mo\u017ee svatko biti niti \u010doban, da se razumijemo, tako da u svakom slu\u010daju, to je ne\u0161to \u0161to apsolutno poma\u017ee oporavku sto\u010darstvu, ne onim tempom kojim bih ja htio, naravno, nije to i ono \u0161to mi ho\u0107emo, ali ne mo\u017ee br\u017ee, poma\u017eemo svim sektorima, vodimo brigu i o osjetljivim sektorima, vodimo brigu i o svinjogojstvu. U idu\u0107em sad Zakonu, gospode i dame, raspravljajte o svinjogojstvu, o Zakonu o uzgoju doma\u0107ih \u017eivotinja, o svinjogojstvu, o ovcama, o kozama, o kravama, to je bit toga Zakona, a ovaj op\u0107eniti zakon koji regulira zajedni\u010dku poljoprivrednu politiku je takav op\u0107enit kakav je i ne vidim \u0161to je tu toliko sporno osim, eto da moramo biti sporni oko svega. Uvodimo, za\u0161to kontrole? Pa zato \u0161to nismo kontrolirali utro\u0161ke sredstava u prija\u0161njim vremenima i zato imamo puno toga \u0161to imamo, propalih investicija, lo\u0161ih poslovnih poteza, vjerojatno u nekim segmentima, ajde biti \u0107u blag, krivo potro\u0161enih ili krivo utro\u0161enih sredstava. Zato kontrole i EU daje novce, ali tra\u017ei da se ti novci iskontroliraju, \u010dinimo sve \u0161to mo\u017eemo da poljoprivredniku olak\u0161amo posao, racionalizacija Agencija isto ide u tome smijeru da ima jednu adresu na koju se javlja i dalje \u0107e imati svog savjetodavca poljoprivrednik i dalje \u0107e imati onaj segment koji se brine o sto\u010darstvu, ali pod jednim krovom, u jednoj ku\u0107i, nadam se na jednom mjestu ako govorimo o Centrima \u017eupanija, ja bih volio da je tamo gdje su sad to na 7 mjesta u Krapini, da to bude na jednom mjestu i ako je na 17 mjesta u Virovitici, da je na jednom mjestu, da ne kuca na 17 adresa u Po\u017eegi, nego do\u0111e na jednu zgradu, pokuca i sve mu se rije\u0161i, to je intencija svega toga. Dr\u017eavno poljoprivredno zemlji\u0161te, donijeli smo Pravilnike gdje stvarno su to vrlo povoljne cijene za na\u0161e poljoprivrednike i to je skrivena potpora, ali legalna. Kad uzimate u zakup privatno poljoprivredno zemlji\u0161te onda ga pla\u0107ate 1.500,00 kn, 2.000,00 kn po jutru, a dr\u017eavno pla\u0107ate, na\u0161 domicilni lokalni poljoprivrednik iz Pregrade ga pla\u0107a recimo 700,00 kn, 600,00 kn ili 500,00 kn i to je potpora na\u0161em poljoprivredniku. Mogla je dr\u017eava tu re\u0107i, idemo staviti tr\u017ei\u0161ne cijene, ne \u017eelim. Potpore za mlade poljoprivrednike ili za male poljoprivrednike, sve stvari koje radimo, opet ka\u017eem, ja ne ka\u017eem da one, mo\u017eda \u0107e se pokazati lo\u0161e, ali poanta nije da nekoga uni\u0161timo, nego da stvari dovedemo odnosno nadam se privedemo u pravi smjer i da stvari budu poslo\u017eene kako treba. Tu smo za sve udru\u017eivanje na\u0161ih poljoprivrednika, osnivamo mi sami proizvo\u0111a\u010dke organizacije i moramo se o njima voditi bolju brigu nego do sada i mi kao Ministarstvo, nije dovoljno dati 100.000,00 EUR godi\u0161nje odnosno kroz 5 godina dati organizaciji 500.000,00 EUR, to je mo\u017eda i smrt, nego trebamo voditi brigu o tome, to \u0107emo posebno naglasiti i u Ministarstvu sa posebnim slu\u017ebama koje \u0107e voditi brigu o samoudru\u017eivanju i voditi brigu da na\u0161 poljoprivrednik konkurentniji iza\u0111e na tr\u017ei\u0161te. Sla\u017eem se, problemi s hladnja\u010dama, bilo je i do sada natje\u010daja, biti \u0107e posebni natje\u010daji isklju\u010divo za hladnja\u010de, kao \u0161to su bili posebni natje\u010daji isklju\u010divo za na\u0161e proizvo\u0111a\u010de sira ili proizvo\u0111a\u010de maslinovog ulja, za ratare ili za sto\u010dare. Ali tu razmi\u0161ljamo i \u017eelimo to dati, ne pojedincu, pa da taj pojedinac opet ode u krivom smjeru, nego proizvo\u0111a\u010dkoj organizaciji, mislim da je to jedino pametno, da nam oni budu ti koji \u0107e biti nositelji otkupa, nadam se daljnjih pregovora i boljeg plasmana svojih proizvoda. U svakom slu\u010daju, uz e karticu uz sve one stvari koje uvodimo, nadam se da \u0107emo tu sliku hrvatskog poljoprivrednika promijeniti, danas imamo sigurno situaciju da u nekim stvarima neke proizvode te\u017ee plasiramo, al ajmo samo jednom, molim vas, iza\u0107i iz socijalizma. Dr\u017eava ne otkupljuje poljoprivredne proizvode i sada ako \u0107e na dnevno politi\u010dkoj razini stalno tu to nagla\u0161avati i pri\u010dati pri\u010de koje nisu izvedive ljudi moji. Zna\u010di, Ministarstvo poljoprivrede ne otkupljuje mrkvu, niti Vlada RH, niti per\u0161in, niti jabuku, poku\u0161ava stvoriti tr\u017ei\u0161ne uvjete, daje novce da se moderniziramo, da budemo efikasniji, da vi\u0161e proizvodimo, PDV na sto\u010dnu hranu, na sadnice, pa sad na svje\u017ee proizvode. Za\u0161to na svje\u017ee proizvode? Pa nadam se da bi ve\u0107ina svje\u017eih proizvoda trebala biti iz RH i to je potpora hrvatskom poljoprivredniku i ovoj poreznoj reformi, cijela reforma je vezana uz sektor poljoprivrede i to ste trebali podr\u017eati bez obzira na razli\u010dite politi\u010dke opcije u svemu tome. Da li \u0107e dati sve rezultate, ja sam optimisti\u010dan, mislim da ho\u0107e, ali mo\u017eda se i ja razuvjerim, pa se to mo\u017eda ne desi, ali nije poanta ni\u010dega ovoga \u0161to radimo, ja bih volio vidjeti po \u010demu mi to dr\u017eimo stolicu nekome drugome i direktno poma\u017eemo bilo koga, osim prije svega, obiteljskih poljoprivrednih gospodarstava koje smo Zakonom o OPG-u spasili od ovrha. Pitajte na\u0161e sto\u010dare kojima su krave crkavale jer im je banka sve uzela. Danas nije tako. Zakon za koji ste vi glasali, a vi niste glasali i ima odredbe gdje mora ostati ne znam koliko sad da ne bubam i ja napamet 1.000 kuna po kravi mjese\u010dno za tro\u0161kove hranjenja te \u017eivotnije. Pa ako je dobio 100.000 kuna poticaja ovaj mjesec i ima 100 krava svi \u0107e mu ti novci ostat na ra\u010dunu. Do dono\u0161enja Zakona o OPG-u tog nije bilo. Sve su to mali pomaci, ja ne ka\u017eem da su idealni, ali je poanta svega da pomognemo hrvatskom seljaku. I ako mu neko poma\u017ee, poma\u017ee mu Ministarstvo poljoprivrede. Opet ka\u017eem, ako neko promovira hrvatske proizvode, jel vi svi kupujete hrvatske proizvode, sad \u0107e svi klimat glavom, pa ko onda kupuje strane proizvode u Hrvatskoj, Hrvati ih kupuju dame i gospodo. A sami ka\u017eemo na\u0161e je toliko jeftino ne mo\u017ee, ne\u0107e ga nitko ni kupiti ni kad je jeftino. Pa \u0161to ne kupujemo to jeftino bar hrvatsko. Ho\u0107ete sad vi za Bo\u017ei\u0107 i za ove blagdane kupovat hrvatske proizvode, o\u0107ete pogledat etikete u du\u0107anu kad do\u0111ete, dobar dio vas to ne radi. Ja radim, nisam ni ja radio dok nisam do\u0161ao u Ministarstvo poljoprivrede. Vodim brigu, poku\u0161avam i s tim pomo\u0107 hrvatskom poljoprivredniku, a koga god pitam u Hrvatskoj, da mi svi kupujemo hrvatske proizvode. Pa ko kupuje uvozne proizvode onda, kad svi kupuju hrvatske. Tko kupuje \u0161panjolsku breskvu umjesto hrvatske breskve, tko kupuje gr\u010dku lubenicu umjesto neretvanske, ja nisam. Ne vodimo brigu sami o sebi, o onome \u0161to radimo i onome \u0161to pri\u010damo, samo tjeramo politiku i dobro je to do jedne granice. Ajmo svojim primjerom mi to pokazat, a deklaratorno \u0107e sada svi re\u0107 svi kupujete, nije istina. Pau\u0161alno mogu re\u0107 da definitivno nije istina u svemu tome, od mlijeka, od kruha kad do\u0111ete u trgova\u010dki lanac pa ne gledate \u0161to ste, samo pogledajte deklaraciju. I time mo\u017eemo pomo\u0107 hrvatskoj poljoprivredni, ne trebaju nam ni turisti. Sve \u0161ta Hrvatska proizvode nije dostatno da hrvatski, hrvatski gra\u0111ani to pojede u svemu tome. A hrvatski gra\u0111ani, mi kao potro\u0161a\u010di kupujemo te proizvode u trgovinama, ma ne kupuju ih stranci, mi moramo vodit brigu sami o sebi, po nekad to ne radimo. Tako i ovdje za ovom govornicom, opet ka\u017eem, ako ne\u0161to ne valja ja se unaprijed ispri\u010davam, intencija svega ovoga \u0161to radi Ministarstvo poljoprivrede je pomo\u0107i hrvatskom poljoprivredniku. Ne\u0107emo pomagati la\u017eima i praznim obe\u0107anjima. Zna\u010di, javno ka\u017eem Ministarstvo poljoprivrede ne otkupljuje per\u0161in, Ministarstvo poljoprivrede ne otkupljuje breskve, ne otkupljuje raj\u010dicu stvara uvjete da taj sektor bude bolje, ne odre\u0111uje cijene jer ih ne mo\u017ee odredit. Zna\u010di te floskule, molim vas da o takvim stvarima ne pri\u010damo, jer je to lo\u0161e za hrvatskog poljoprivrednika, sve ostalo svaku kritiku sve prihva\u0107am, ali izjave koje su nezakonite i neizvedive su lo\u0161e izjave. Dajete, prodajete la\u017enu pri\u010du na\u0161im, nemojmo to radit i lijevi i desni i pravi i krivi, nije dobra pri\u010da. Prema tome, sve podr\u017eavam sla\u017eem se situacija mo\u017ee i mora bit bolja, definitivno statistika nije na na\u0161oj strani, ja samo pozivam i vas da tu statistiku zajedni\u010dki popravimo, da se borimo il da se borite skupa sa mnom da hrvatski poljoprivrednik bolje i kvalitetnije \u017eivi u RH. I to je jedina intencija mene i Ministarstva poljoprivrede, prema tome i ni\u0161ta nismo napravili dosad da hrvatskog poljoprivrednika na bilo koji na\u010din o\u0161tetimo. A opet ka\u017eem, ako \u0107emo prodavat dnevnopoliti\u010dke floskule i pri\u010de, onda mo\u017eemo pri\u010dat na druga\u010diji na\u010din. Mislim da je to skroz krivo. U Hrvatskoj ima bezbroj pozitivnih primjera i bezbroj poljoprivrednika koji kvalitetno i dobro \u017eive od svog rada. Ima i onih koji \u017eive lo\u0161e i koji su u problemima, ali ima onih koji svoj proizvod plasiraju koji nemaju problema, \u017eive odli\u010dno i nek \u017eive jo\u0161 100 puta bolje, a ovi koji \u017eive lo\u0161e da im tu situaciju, tu situaciju popravimo. Hvala jo\u0161 jednom, evo i hvala na podr\u0161ci zakona unaprijed onih koji \u0107e podr\u017eati i evo sad me podsje\u0107a i tajnik sabora, prihva\u0107amo amandmane Odbora za zakonodavstvo, a o ostalim \u0107emo raspravljat kasnije. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119817",
        "text": "Hvala lijepa, evo od malog broja zastupnika u dvorani, gotovo polovica se javila za replike. Pa idemo redom, prvi \u0107e biti po\u0161tovani zastupnik Alen Prelec, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119818",
        "text": "Hvala po\u0161tovani predsjedavaju\u0107i, evo po\u0161tovani ministre sa suradnicima, prvo samo kratko vezano uz incident kak ste vi rekli, na\u017ealost cilj opravdava sredstva i ono \u0161to se ju\u010der dogodilo ja nisam sudjelovao ali mogu podr\u017eat to jer jednostavno ju\u010der bi bila rasprava, a ne danas kako je bilo po planu, zato mislim da je to dobro, vidite kolko dugo se razvukla ova rasprava koja je dobra, koja je afirmativna i svi smo sudjelovali u tome, evo sad traje ve\u0107 5 sati, zna\u010di dobro je to bilo, zna\u010di tolko o incidentu, nije ga trebalo, al da smo se dr\u017eali rasporeda. A dalje ne morate se ljutiti na na\u0161e kritike, ja ovdje nisam kritizirao ono \u0161to sam kritizirao, govorio sam i o dobrim stvarima, ne zlonamjerno, ja vjerujem da ve\u0107ina na\u0161ih kolega ovdje nisu to radili samo da vam ne\u0161to na\u0161tete. Ja cijenim ono sve \u0161to radite vi i va\u0161i kolege ministri, ali ono \u0161to mislim da nije dobro to \u0107u kritizirat. Ja sam se naslu\u0161o, ovo mi je tre\u0107i saziv, ministara i ministara koji su puno toga dobroga pri\u010dali, a nisu dobro u\u010dinili. Zato ovo uzmite kao stimulans da radite jo\u0161 bolje [[Upadica: Hvala.]] i jo\u0161 kvalitetnije, a ne kao pravu kritiku. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119819",
        "text": "Hvala. Slijede\u0107a je replika po\u0161tovanog zastupnika Zdravka Ronka.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119820",
        "text": "Hvala lijepo. Pa evo, prvo ja jo\u0161 nisam dobio pismeni odgovor pa vas zato nisam ni posjetio u ministarstvu, pa sad pitam kad \u0107u ja dobit taj pismeni odgovor. Drugo interesira me \u0161to je sa zemlji\u0161tem Agrokorovih kompanija odnosno \u0161to je sa ruralnim razvojem ovih Agrokorovih kompanija koji su digli nekoliko stotina milijuna kuna za to. I tre\u0107e pitanje to je ono vezano i na nekakvo prvo pitanje koje je bilo pro\u0161li puta kako napreduju goveda u tvrtki koja se bavi proizvodnjom i prodajom \u010davala, a koja je uz va\u0161 blagoslov dobila zeleno svjetlo za 7,5 milijuna kuna poticaja za fantomska goveda temeljem neistinitih podataka. Evo to su ta tri pitanja. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119821",
        "text": "Odgovor po\u0161tovanog ministra Tolu\u0161i\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119822",
        "text": "Gospodine Ronko ja vas pozivam da sve potencijalne nezakonitosti vi slobodno prijavite Dr\u017eavnom odvjetni\u0161tvu. Nitko nije dobio novce od Ministarstva poljoprivrede u mom mandatu, niti \u0107e ih dobiti, dok ne napravi ono za \u0161to je aplicirao. \u2026 [[Upadica: govornik se ne \u010duje.]] Pa znam ja \u0161to ste vi rekli, znam \u0161to si insinuirate. Zna\u010di netko tko dobije novce na natje\u010daju odnosno tko dobije Odluku mora napraviti tu farmu, staklenik, plastenik, trajni nasad i onda dobije povrat novca, ako mu kontrola Agencije za pla\u0107anje utvrdi da to \u0161to je radio, da je to uistinu s onim planom, gra\u0111evinskim dozvolama i svim ostalim stvarima koje je predlo\u017eio. Netko je ovdje pitao za Trpinju, sad sam zaboravio, od saborskih zastupnika, u Op\u0107ini Trpinja ja o\u010dekujem da \u0107e zemlji\u0161te koje je slobodno biti podijeljeno prije svega poljoprivrednicima sa podru\u010dja Op\u0107ine Trpinja i nikome, nikome drugome. \u0160to se ti\u010de Agrokorovih, zemlji\u0161ta Agrokorovog, ono \u0161to Agrokor ima u dugogodi\u0161njem zakupu, imat \u0107e to dok mu zakup ne istekne, kad mu zakup istekne, po ovom Zakonu, za koji vi niste glasali, bi prednost trebali imati obiteljska poljoprivredna gospodarstva. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119823",
        "text": "Hvala. Hvala. Sljede\u0107a replike po\u0161tovanog zastupnika Mire Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119824",
        "text": "Hvala lijepo. Ministre, dobro da ste na ovoj raspravi da vas mo\u017eemo pitati i \u010dinjenica da vi ka\u017eete, niste vi iz oporbe pomogli zakonskim svojim inicijativama, svojim prijedlozima, ne, nismo, ba\u0161 na porez dali prijedlog, u skladu sa Zakonom za suhomesnate proizvode gdje spali slavonski kulen, dobiju manji porezi, slavonska kobasica, baranjski kulen, dalmatinski pr\u0161ut, drni\u0161ki pr\u0161ut, kr\u010dki pr\u0161uti, i ostali drugi brojni proizvodi, me\u0111utim to nije prihva\u0107eno, zna\u010di to su na\u0161e autohtoni proizvodi koji su i za\u0161ti\u0107eni. I nikako ne mogu prihvatit jednu stvar, ma \u0161ta vi god govorili da imamo sve ve\u0107i i ve\u0107i uvoz, a pove\u0107anje turizma, broja turista, to mi je neshvatljivo, sve ve\u0107e subvencije, to mi je neshvatljivo. Ne mogu shvatit da mi samo donosimo, i ovaj Zakon je samo uskla\u0111ivanje sa europskim Uredbama i zakonodavstvom, to tribate kazat, mi nismo stali na stranu seljaka, i to je klju\u010dni problem, a to je vidljivo iz ove tri stvari koje sam rekao. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119825",
        "text": "Hvala. Hvala. Odgovor po\u0161tovanog, nema odgovora, dobro. Sljede\u0107e replika po\u0161tovanog zastupnika Marka Sladoljeva.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119826",
        "text": "Hvala gospodine podpredsjedni\u010de, po\u0161tovani ministre. Vi ste u svom izlaganju po\u010dinili jednu logi\u010dku pogre\u0161ku. Vi ste rekli da ju\u010dera\u0161nja akcija oporbe bila neprimjerena, nije bila potrebna, i onda ste ishvalili svoj Zakon i rekli da \u0107e on vjerojatno spasiti hrvatsku poljoprivredu, pa zar vam nije onda bilo bolje i na neki na\u010din za nas, za vas bolje, da taj Zakon bude u fokusu javnosti, da vi budete u fokusu javnosti, da vi budete na ovome, mi smo zapravo vama u\u010dinili uslugu po tome, ne vidim razloga za\u0161to ste bili protiv ove akcije.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119827",
        "text": "Sljede\u0107e replike po\u0161tovane zastupnice Anke Mrak-Tarita\u0161.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119828",
        "text": "Hvala lijepo po\u0161tovani podpredsjedni\u010de Sabora, uva\u017eeni ministre. Dakle, ja ina\u010de uvijek cijenim i to naglasim kada ministar dolazi braniti svoj Zakon, i vi ste u va\u0161em izlaganju koristili dosta toga da uka\u017eete na \u010dinjenicu da je nas malo u Saboru, i to uvijek \u010dujemo oni koji jesmo u Saboru, ali i va\u0161 rad, i na\u0161 rad, \u0107e netko ocjenjivati na izborima, i na\u010din na \u0161to smo rekli pa prepustimo gra\u0111anima da nas oni ocjenjuju. Saborski zastupnici govore o radu ministra, ministar, evo vi ste si tu dali da nekako da govorite o na\u0161em radu, koliko tko \u0161ta \u010dita, koliko tko razumijem, koliko se ulazi u sve to zajedno, ja moram priznati da ste i u va\u0161em izlaganju puno toga govorili i o poljoprivrednom zemlji\u0161tu, \u0161to nije tema ovog Zakona, ali ste rekli ne\u0161to \u0161to je tema ovog Zakona. Spomenuli ste Strategiju. Rekli ste da nije ni biv\u0161a HDZ-ova Vlada, ni koalicijska Vlada, ni Vlada u kojoj je bio MOST, da \u0107ete vi donijeti gdje je Strategija, u kakvom je stanju i kad zaista mislite da bi ona mogla ugledati svijetlo dana. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119829",
        "text": "Hvala. Odgovor po\u0161tovanog ministra Tolu\u0161i\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119830",
        "text": "Strategija je u izradi, mislim da je Ugovor potpisan 11. listopada, nemojte me sad dr\u017eati to\u010dno za datum, i o\u010dekujemo, radimo na dnevnoj razini sa Svjetskom bakom i sa ostalim konzultantima koji to pripremaju, sa stru\u010dnjacima sa podru\u010dja poljoprivrede iz Hrvatske, i iz ostalih europskih zemalja, i nadam se kroz par mjeseci \u0107e Strategija biti gotova, sad to\u010dan datum, \u0161ta stoji u Ugovoru to vam mogu poslati, sad ne znam to\u010dno na pamet. Evo, hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119831",
        "text": "Sljede\u0107e replike po\u0161tovanog zastupnika Ivana \u0160ipi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119832",
        "text": "Hvala lijepo gospodine podpredsjedni\u010de. Gospodine ministre, ne\u0107u puno se osvr\u0107ati, samo \u0107u re\u0107i stvari se mijenjaju. Svatko od nas zna ovdje ili bi trebao znati, Zakon stvara pretpostavku za bolju poljoprivrednu politiku, stvara uvjete, otvara put, to smo \u010duli od vas. Va\u0161 otvoreni pristup prema svemu \u0161to se je pobolj\u0161alo, \u0161to bi pobolj\u0161alo kroz ovo Ministarstvo je za svaku pohvalu, jer u ovom zavr\u0161nom izlaganju svjesno ne idealizirate cijelu situaciju, ve\u0107 pristupate realno, odgovorno i temeljito. Ako znamo da se vr\u0161e isplate kroz sve potpore i to u milijardama, kako uop\u0107e netko danas mo\u017ee re\u0107i da je sve tako crno, i ovaj Zakon bi trebao, je imati jo\u0161 vi\u0161e rasprava, temeljitih rasprava, ali su one na\u017ealost od oporbe izostale, bave\u0107i se pau\u0161alno i povr\u0161no.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119833",
        "text": "Hvala lijepa. U \u010dem je povrije\u0111en Poslovnik? Po\u0161tovani zastupnik Bulj, prvo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119834",
        "text": "Kolega \u0160ipi\u0107u, povrije\u0111en je \u010dlanak 238., gdje je rekao da la\u017ee, da smo mi povr\u0161ni. Mi smo samo omogu\u0107ili ministru da do\u0111e ovdje i mi smo \u0161titili ministra, a va\u0161ega govora ne bi se postidio ni Mao Ce-tung, koliko je, tol'kim hvalospjevima, o\u010dito mi ne \u017eivimo u istome kraju ja i ti, ja i vi kolega \u0160ipi\u0107u. Ja mislim da je bila ozbiljna ovdje rasprava o jednome Zakonu koji je samo uskla\u0111ivanje sa europskim zakonodavstvom kolega \u0160ipi\u0107u. na ovo se ne mo\u017ee, \u017eao mi je \u0161to niste prihvatili ovo sve \u0161to sam nabrojio od porezne reforme, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] pr\u0161uta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119835",
        "text": "Hvala. Isteklo vam je vrijeme. Naravno da to nije bila povreda poslovnika. Kolega Grmoja je isto digao povredu poslovnika, nadam se da \u0107e sada biti povreda poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119836",
        "text": "\u010cista povreda poslovnik, zna\u010di jer je povrije\u0111en \u010dl. 238. Kolega \u0160ipi\u0107 se uop\u0107e nije obra\u0107ao ministru Tolu\u0161i\u0107u, kome je valjda dao repliku, mogao je pohvaliti zakon, \u0161to je njegov zadatak, nego se je osvrtao na to, da je izostala nekakva rasprava oporbe. Gdje je izostala? Pa jeste li vi bili prisutni, ja sam sada \u017eelio repliku ministru Tolu\u0161i\u0107u, ali nisam mogao, jer ste vi promijenili poslovnik i imam pravo na samo 3 replike. Smirite se kolega \u0160ipi\u0107u, nema razloga za ljutnju, ali isto tako nema razloga za bilo kakve hvalospjeve, jer ljudi te\u0161ko \u017eive, na\u0161a poljoprivreda je u te\u0161koj situaciji, vi morate toga postati svjesni.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119837",
        "text": "Hvala lijepo. Procjenjujem da nije do\u0161lo do povrede poslovnika. Ja bih time zaklju\u010dio raspravu o ovoj temi i o njoj \u0107emo glasovati kada se steknu uvjeti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119838",
        "text": "Kona\u010dni prijedlog Zakona o poljoprivredi, drugo \u010ditanje, P.Z.E. br. 416. Predlagatelj je Vlada RH, rasprava je zaklju\u010dena. Amandmane su podnijeli Odbor za zakonodavstvo, Klub zastupnika MOST-a nezavisnih lista i zastupnik Ivan Lovrinovi\u0107. Tijekom rasprave predstavnik predlagatelja prihvatio je amandmane Odbor za zakonodavstvo te oni postaju sastavni dio kona\u010dnog prijedloga zakona. Molim predstavnika predlagatelja da se o\u010dituje o ostalim amandmanima. S nama je po\u0161tovani dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu poljoprivrede Tugomir Majdak. Idemo redom dr\u017eavni tajni\u010de. Prvo je amandman Kluba zastupnika MOST-a nezavisnih lista.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119839",
        "text": "Zahvaljujem. Amandman se ne prihva\u0107a. Ugovorom o pristupanju RH EU te Uredbom br. 1307 iz 2013. godine Europskog parlamenta i Vije\u0107a o utvr\u0111ivanju pravila za izravna pla\u0107anja poljoprivrednicima propisano je da RH mo\u017ee dopuniti izravna pla\u0107anja do 100% iznosa omotnice. Intencija je predlagatelja isplata izravnih pla\u0107anja u maksimalno mogu\u0107em iznosu ali i u okvirima fiskalne discipline o mogu\u0107nosti dr\u017eavnog prora\u010duna RH.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119840",
        "text": "Budu\u0107i da nema nikoga od zastupnika MOST-a mi moramo glasovati o ovom amandmanu koji Vlada ne prihva\u0107a. Molim glasujmo. Amandman nije dobio potreban broj glasova. Idemo sada na dva amandmana koja je podnio zastupnik Ivan Lovrinovi\u0107. Amandman br. 1. molim vas o\u010ditovanje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119841",
        "text": "Amandman se ne prihva\u0107a. Kona\u010dnim prijedlogom Zakona o poljoprivredi ure\u0111uju se ciljevi i mjere poljoprivredne politike za programsko financijsko razdoblje zajedni\u010dke poljoprivredne politike od 2014. do 2020. godine. Predlagatelj zakona upu\u0107uje kako je ve\u0107ina stavaka predlo\u017eenog amandmana ve\u0107 uzeta u obzir u okviru izrade nove Strategije poljoprivrede.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119842",
        "text": "Glasujmo o ovom amandmanu budu\u0107i da nema ovdje zastupnika Ivana Lovrinovi\u0107a. Vlada ga ne prihva\u0107a. Nije dobio potreban broj glasova pa idemo i na drugi amandman istog zastupnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119843",
        "text": "Amandman se ne prihva\u0107a. Ministarstvo poljoprivrede ne mo\u017ee nametnuti davateljima dr\u017eavne potpore obvezu da nakon \u0161to dobiju pozitivno mi\u0161ljenje moraju isplatiti potpore poljoprivrednicima budu\u0107i da davatelji dr\u017eavne potpore sredstva za provedbu dr\u017eavne potrebe osiguravaju u svom prora\u010dunu. Stav je predlagatelja da je predlo\u017eeni amandman suprotan konceptnoj svrsi predmetnog \u010dlanka kojima se ure\u0111uju pravila za dr\u017eavnu potporu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119844",
        "text": "Glasujmo i o ovom amandmanu Vlada ga ne prihva\u0107a. Amandman nije dobio potreban broj glasova. Sada imamo na glasovanje o Kona\u010dnom prijedlogu Zakona o poljoprivredi. Nagla\u0161avam da je sukladno \u010dlanku 252. Poslovnika Hrvatskoga sabora za dono\u0161enje ovog zakona potrebna natpolovi\u010dna ve\u0107ina svih zastupnika. Molim glasujmo. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova 77 za i 2 suzdr\u017eana donesen Zakon o poljoprivredi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2018-12-05-0.u119612",
        "text": "Ja \u0107u dati stanku od 10 minuta i zamoliti stra\u017eu da ukloni one koji remete rad sabora. \u2026/Upadica Bulj: \u0160ta je, ne\u0107ete, evo, ne\u0107ete, seljak je najbitnije, selo i poljoprivreda, a ne\u0107ete podvu\u0107i. STANKA U 15,35 SATI. [[NASTAVAK NAKON STANKE U 15,57 SATI]] Di mi je papir. Kolegice i kolege, budu\u0107i da evo je na\u017ealost nastavak sjednice nasilno fizi\u010dki onemogu\u0107en, ja \u0107u prekinuti dana\u0161nju sjednicu \u2026 [[Pljesak.]] i sjednica \u0107e se nastaviti sutra. To\u010dno \u0107u vam re\u0107i po kojem redoslijedu kako ne bi nitko imao izgovora da ne zna i ne mo\u017ee se pripremiti. Dakle, krenut \u0107emo sa Kona\u010dnim prijedlog Zakona o poljoprivredi, drugo \u010ditanje, P.Z.E br. 411, zatim Kona\u010dni prijedlog Zakona o uzgoju doma\u0107ih \u017eivotinja, drugo \u010ditanje, P.Z.E. br. 399. Tre\u0107e Kona\u010dni prijedlog Zakona o prostornom ure\u0111enju, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje. P.Z. br. 529. \u010cetvrto Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjenama i dopuni Zakona o komori arhitekata i komorama in\u017eenjera u graditeljstvu i prostornom ure\u0111enju, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. broj 530 te izja\u0161njavanje o amandmanima koji su dosad podneseni. Time zavr\u0161avam dana\u0161nju sjednicu [[Upadica: Ja bih zahvalio ovdje opoziciji na jedinstvu.]] SJEDNICA PREKINUTA U 16,00 SATI.",
        "match_error": null,
        "norm": "kolegice i kolege budu\u0107i da evo je na\u017ealost nastavak sjednice nasilno fizi\u010dki onemogu\u0107en ja \u0107u prekinuti dana\u0161nju sjednicu i sjednica \u0107e se nastaviti sutra to\u010dno \u0107u vam re\u0107i po kojem redoslijedu kako ne bi nitko imao izgovora da ne zna i ne mo\u017ee se pripremiti dakle krenut \u0107emo sa kona\u010dnim prijedlog zakona o poljoprivredi drugo \u010ditanje p z e br 411 zatim kona\u010dni prijedlog zakona o uzgoju doma\u0107ih \u017eivotinja drugo \u010ditanje p z e br 399 tre\u0107e kona\u010dni prijedlog zakona o prostornom ure\u0111enju hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje p z br 529 \u010detvrto kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopuni zakona o komori arhitekata i komorama in\u017eenjera u graditeljstvu i prostornom ure\u0111enju hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje p z broj 530 te izja\u0161njavanje o amandmanima koji su dosad podneseni time zavr\u0161avam dana\u0161nju sjednicu",
        "words": [
            {
                "time_s": 10.28,
                "time_e": 10.76,
                "char_s": 270,
                "char_e": 278
            },
            {
                "time_s": 10.78,
                "time_e": 10.8,
                "char_s": 279,
                "char_e": 280
            },
            {
                "time_s": 10.9,
                "time_e": 11.32,
                "char_s": 281,
                "char_e": 287
            },
            {
                "time_s": 11.4,
                "time_e": 11.96,
                "char_s": 289,
                "char_e": 295
            },
            {
                "time_s": 12.06,
                "time_e": 12.6,
                "char_s": 296,
                "char_e": 298
            },
            {
                "time_s": 12.88,
                "time_e": 13.46,
                "char_s": 299,
                "char_e": 302
            },
            {
                "time_s": 13.98,
                "time_e": 14.04,
                "char_s": 303,
                "char_e": 305
            },
            {
                "time_s": 14.12,
                "time_e": 15.1,
                "char_s": 306,
                "char_e": 314
            },
            {
                "time_s": 15.18,
                "time_e": 15.78,
                "char_s": 315,
                "char_e": 323
            },
            {
                "time_s": 15.8,
                "time_e": 16.78,
                "char_s": 324,
                "char_e": 332
            },
            {
                "time_s": 17.02,
                "time_e": 17.66,
                "char_s": 333,
                "char_e": 340
            },
            {
                "time_s": 17.76,
                "time_e": 18.82,
                "char_s": 341,
                "char_e": 348
            },
            {
                "time_s": 19.94,
                "time_e": 21.14,
                "char_s": 349,
                "char_e": 359
            },
            {
                "time_s": 21.84,
                "time_e": 21.92,
                "char_s": 361,
                "char_e": 363
            },
            {
                "time_s": 21.98,
                "time_e": 22.02,
                "char_s": 364,
                "char_e": 366
            },
            {
                "time_s": 22.06,
                "time_e": 22.56,
                "char_s": 367,
                "char_e": 376
            },
            {
                "time_s": 22.58,
                "time_e": 23.04,
                "char_s": 377,
                "char_e": 385
            },
            {
                "time_s": 23.1,
                "time_e": 24.04,
                "char_s": 386,
                "char_e": 394
            },
            {
                "time_s": 24.46,
                "time_e": 24.88,
                "char_s": 410,
                "char_e": 411
            },
            {
                "time_s": 25.38,
                "time_e": 25.86,
                "char_s": 412,
                "char_e": 420
            },
            {
                "time_s": 25.94,
                "time_e": 26.62,
                "char_s": 421,
                "char_e": 423
            },
            {
                "time_s": 27.9,
                "time_e": 28.1,
                "char_s": 424,
                "char_e": 426
            },
            {
                "time_s": 28.12,
                "time_e": 29.52,
                "char_s": 427,
                "char_e": 436
            },
            {
                "time_s": 29.54,
                "time_e": 30.42,
                "char_s": 437,
                "char_e": 442
            },
            {
                "time_s": 32.04,
                "time_e": 32.34,
                "char_s": 444,
                "char_e": 449
            },
            {
                "time_s": 32.46,
                "time_e": 32.92,
                "char_s": 450,
                "char_e": 452
            },
            {
                "time_s": 33.3,
                "time_e": 33.48,
                "char_s": 453,
                "char_e": 456
            },
            {
                "time_s": 33.52,
                "time_e": 34.26,
                "char_s": 457,
                "char_e": 461
            },
            {
                "time_s": 35.36,
                "time_e": 35.42,
                "char_s": 462,
                "char_e": 464
            },
            {
                "time_s": 35.5,
                "time_e": 35.74,
                "char_s": 465,
                "char_e": 470
            },
            {
                "time_s": 35.78,
                "time_e": 36.4,
                "char_s": 471,
                "char_e": 482
            },
            {
                "time_s": 36.52,
                "time_e": 36.8,
                "char_s": 483,
                "char_e": 487
            },
            {
                "time_s": 36.86,
                "time_e": 36.96,
                "char_s": 488,
                "char_e": 490
            },
            {
                "time_s": 37.02,
                "time_e": 37.06,
                "char_s": 491,
                "char_e": 493
            },
            {
                "time_s": 37.14,
                "time_e": 37.44,
                "char_s": 494,
                "char_e": 499
            },
            {
                "time_s": 37.5,
                "time_e": 37.68,
                "char_s": 500,
                "char_e": 504
            },
            {
                "time_s": 37.7,
                "time_e": 38.66,
                "char_s": 505,
                "char_e": 513
            },
            {
                "time_s": 39.08,
                "time_e": 39.6,
                "char_s": 514,
                "char_e": 516
            },
            {
                "time_s": 40.62,
                "time_e": 40.72,
                "char_s": 517,
                "char_e": 519
            },
            {
                "time_s": 40.8,
                "time_e": 41.42,
                "char_s": 520,
                "char_e": 523
            },
            {
                "time_s": 41.7,
                "time_e": 41.72,
                "char_s": 524,
                "char_e": 525
            },
            {
                "time_s": 41.76,
                "time_e": 41.86,
                "char_s": 526,
                "char_e": 528
            },
            {
                "time_s": 41.92,
                "time_e": 42.1,
                "char_s": 529,
                "char_e": 533
            },
            {
                "time_s": 42.16,
                "time_e": 42.24,
                "char_s": 534,
                "char_e": 536
            },
            {
                "time_s": 42.32,
                "time_e": 43.0,
                "char_s": 537,
                "char_e": 547
            },
            {
                "time_s": 43.06,
                "time_e": 43.8,
                "char_s": 549,
                "char_e": 554
            },
            {
                "time_s": 44.8,
                "time_e": 45.08,
                "char_s": 556,
                "char_e": 562
            },
            {
                "time_s": 45.12,
                "time_e": 45.28,
                "char_s": 563,
                "char_e": 567
            },
            {
                "time_s": 45.38,
                "time_e": 45.58,
                "char_s": 568,
                "char_e": 570
            },
            {
                "time_s": 45.66,
                "time_e": 46.04,
                "char_s": 571,
                "char_e": 579
            },
            {
                "time_s": 46.1,
                "time_e": 46.52,
                "char_s": 580,
                "char_e": 589
            },
            {
                "time_s": 46.58,
                "time_e": 46.96,
                "char_s": 590,
                "char_e": 596
            },
            {
                "time_s": 47.0,
                "time_e": 47.02,
                "char_s": 597,
                "char_e": 598
            },
            {
                "time_s": 47.1,
                "time_e": 47.92,
                "char_s": 599,
                "char_e": 612
            },
            {
                "time_s": 48.0,
                "time_e": 48.22,
                "char_s": 614,
                "char_e": 619
            },
            {
                "time_s": 48.24,
                "time_e": 48.72,
                "char_s": 620,
                "char_e": 627
            },
            {
                "time_s": 48.8,
                "time_e": 49.0,
                "char_s": 629,
                "char_e": 630
            },
            {
                "time_s": 49.02,
                "time_e": 49.16,
                "char_s": 631,
                "char_e": 632
            },
            {
                "time_s": 49.18,
                "time_e": 49.28,
                "char_s": 633,
                "char_e": 634
            },
            {
                "time_s": 49.36,
                "time_e": 49.8,
                "char_s": 635,
                "char_e": 637
            },
            {
                "time_s": 49.88,
                "time_e": 50.98,
                "char_s": 639,
                "char_e": 642
            },
            {
                "time_s": 51.0,
                "time_e": 51.28,
                "char_s": 644,
                "char_e": 649
            },
            {
                "time_s": 51.38,
                "time_e": 51.78,
                "char_s": 650,
                "char_e": 657
            },
            {
                "time_s": 51.84,
                "time_e": 52.16,
                "char_s": 658,
                "char_e": 667
            },
            {
                "time_s": 52.22,
                "time_e": 52.56,
                "char_s": 668,
                "char_e": 674
            },
            {
                "time_s": 52.58,
                "time_e": 52.6,
                "char_s": 675,
                "char_e": 676
            },
            {
                "time_s": 52.64,
                "time_e": 52.96,
                "char_s": 677,
                "char_e": 683
            },
            {
                "time_s": 53.02,
                "time_e": 53.4,
                "char_s": 684,
                "char_e": 691
            },
            {
                "time_s": 53.46,
                "time_e": 54.38,
                "char_s": 692,
                "char_e": 701
            },
            {
                "time_s": 54.44,
                "time_e": 54.66,
                "char_s": 703,
                "char_e": 708
            },
            {
                "time_s": 54.76,
                "time_e": 55.1,
                "char_s": 709,
                "char_e": 716
            },
            {
                "time_s": 55.2,
                "time_e": 55.42,
                "char_s": 718,
                "char_e": 719
            },
            {
                "time_s": 55.44,
                "time_e": 55.66,
                "char_s": 720,
                "char_e": 721
            },
            {
                "time_s": 55.68,
                "time_e": 55.72,
                "char_s": 722,
                "char_e": 723
            },
            {
                "time_s": 55.74,
                "time_e": 56.0,
                "char_s": 725,
                "char_e": 727
            },
            {
                "time_s": 56.12,
                "time_e": 57.7,
                "char_s": 729,
                "char_e": 732
            },
            {
                "time_s": 58.18,
                "time_e": 58.74,
                "char_s": 734,
                "char_e": 739
            },
            {
                "time_s": 58.82,
                "time_e": 59.2,
                "char_s": 740,
                "char_e": 747
            },
            {
                "time_s": 59.26,
                "time_e": 59.58,
                "char_s": 748,
                "char_e": 757
            },
            {
                "time_s": 59.62,
                "time_e": 59.98,
                "char_s": 758,
                "char_e": 764
            },
            {
                "time_s": 60.02,
                "time_e": 60.04,
                "char_s": 765,
                "char_e": 766
            },
            {
                "time_s": 60.1,
                "time_e": 60.64,
                "char_s": 767,
                "char_e": 777
            },
            {
                "time_s": 60.66,
                "time_e": 61.18,
                "char_s": 778,
                "char_e": 786
            },
            {
                "time_s": 61.2,
                "time_e": 61.48,
                "char_s": 788,
                "char_e": 793
            },
            {
                "time_s": 61.5,
                "time_e": 62.04,
                "char_s": 794,
                "char_e": 802
            },
            {
                "time_s": 62.12,
                "time_e": 62.3,
                "char_s": 804,
                "char_e": 808
            },
            {
                "time_s": 62.32,
                "time_e": 62.34,
                "char_s": 809,
                "char_e": 810
            },
            {
                "time_s": 62.38,
                "time_e": 62.66,
                "char_s": 811,
                "char_e": 816
            },
            {
                "time_s": 62.74,
                "time_e": 63.1,
                "char_s": 817,
                "char_e": 824
            },
            {
                "time_s": 63.2,
                "time_e": 63.5,
                "char_s": 826,
                "char_e": 827
            },
            {
                "time_s": 63.54,
                "time_e": 63.56,
                "char_s": 828,
                "char_e": 829
            },
            {
                "time_s": 63.58,
                "time_e": 63.98,
                "char_s": 831,
                "char_e": 833
            },
            {
                "time_s": 64.06,
                "time_e": 65.7,
                "char_s": 835,
                "char_e": 838
            },
            {
                "time_s": 66.28,
                "time_e": 67.12,
                "char_s": 840,
                "char_e": 847
            },
            {
                "time_s": 67.2,
                "time_e": 67.56,
                "char_s": 848,
                "char_e": 855
            },
            {
                "time_s": 67.64,
                "time_e": 67.96,
                "char_s": 856,
                "char_e": 865
            },
            {
                "time_s": 68.0,
                "time_e": 68.88,
                "char_s": 866,
                "char_e": 872
            },
            {
                "time_s": 69.12,
                "time_e": 69.36,
                "char_s": 873,
                "char_e": 874
            },
            {
                "time_s": 69.42,
                "time_e": 69.84,
                "char_s": 875,
                "char_e": 884
            },
            {
                "time_s": 69.86,
                "time_e": 69.88,
                "char_s": 885,
                "char_e": 886
            },
            {
                "time_s": 69.98,
                "time_e": 70.34,
                "char_s": 887,
                "char_e": 893
            },
            {
                "time_s": 70.4,
                "time_e": 71.16,
                "char_s": 894,
                "char_e": 900
            },
            {
                "time_s": 71.22,
                "time_e": 71.64,
                "char_s": 901,
                "char_e": 902
            },
            {
                "time_s": 72.18,
                "time_e": 72.48,
                "char_s": 903,
                "char_e": 909
            },
            {
                "time_s": 72.5,
                "time_e": 73.16,
                "char_s": 910,
                "char_e": 920
            },
            {
                "time_s": 73.18,
                "time_e": 73.2,
                "char_s": 921,
                "char_e": 922
            },
            {
                "time_s": 73.3,
                "time_e": 73.66,
                "char_s": 923,
                "char_e": 931
            },
            {
                "time_s": 73.7,
                "time_e": 74.18,
                "char_s": 932,
                "char_e": 941
            },
            {
                "time_s": 74.2,
                "time_e": 74.22,
                "char_s": 942,
                "char_e": 943
            },
            {
                "time_s": 74.28,
                "time_e": 75.46,
                "char_s": 944,
                "char_e": 957
            },
            {
                "time_s": 75.64,
                "time_e": 75.72,
                "char_s": 958,
                "char_e": 959
            },
            {
                "time_s": 76.12,
                "time_e": 76.6,
                "char_s": 960,
                "char_e": 970
            },
            {
                "time_s": 76.64,
                "time_e": 77.22,
                "char_s": 971,
                "char_e": 979
            },
            {
                "time_s": 77.3,
                "time_e": 77.58,
                "char_s": 981,
                "char_e": 986
            },
            {
                "time_s": 77.6,
                "time_e": 78.14,
                "char_s": 987,
                "char_e": 995
            },
            {
                "time_s": 78.22,
                "time_e": 78.42,
                "char_s": 997,
                "char_e": 1001
            },
            {
                "time_s": 78.44,
                "time_e": 78.46,
                "char_s": 1002,
                "char_e": 1003
            },
            {
                "time_s": 78.5,
                "time_e": 78.82,
                "char_s": 1004,
                "char_e": 1009
            },
            {
                "time_s": 78.9,
                "time_e": 79.3,
                "char_s": 1010,
                "char_e": 1017
            },
            {
                "time_s": 79.38,
                "time_e": 79.56,
                "char_s": 1019,
                "char_e": 1020
            },
            {
                "time_s": 79.58,
                "time_e": 79.66,
                "char_s": 1021,
                "char_e": 1022
            },
            {
                "time_s": 79.72,
                "time_e": 79.84,
                "char_s": 1024,
                "char_e": 1028
            },
            {
                "time_s": 79.94,
                "time_e": 81.18,
                "char_s": 1029,
                "char_e": 1032
            },
            {
                "time_s": 81.28,
                "time_e": 81.52,
                "char_s": 1033,
                "char_e": 1035
            },
            {
                "time_s": 81.54,
                "time_e": 82.6,
                "char_s": 1036,
                "char_e": 1049
            },
            {
                "time_s": 82.66,
                "time_e": 82.76,
                "char_s": 1050,
                "char_e": 1051
            },
            {
                "time_s": 82.84,
                "time_e": 83.9,
                "char_s": 1052,
                "char_e": 1063
            },
            {
                "time_s": 83.98,
                "time_e": 84.14,
                "char_s": 1064,
                "char_e": 1068
            },
            {
                "time_s": 84.24,
                "time_e": 84.54,
                "char_s": 1069,
                "char_e": 1071
            },
            {
                "time_s": 84.6,
                "time_e": 84.96,
                "char_s": 1072,
                "char_e": 1077
            },
            {
                "time_s": 85.02,
                "time_e": 86.1,
                "char_s": 1078,
                "char_e": 1087
            },
            {
                "time_s": 87.12,
                "time_e": 87.44,
                "char_s": 1089,
                "char_e": 1093
            },
            {
                "time_s": 87.52,
                "time_e": 88.12,
                "char_s": 1094,
                "char_e": 1103
            },
            {
                "time_s": 88.34,
                "time_e": 88.76,
                "char_s": 1104,
                "char_e": 1112
            },
            {
                "time_s": 88.84,
                "time_e": 89.56,
                "char_s": 1113,
                "char_e": 1121
            }
        ],
        "start": 10.28,
        "end": 89.56,
        "reco": "kolegice i kolege budu\u0107i da evo je na\u017ealost nastavak sjednice nasilno fizi\u010dki onemogu\u0107en ja \u0107u prekinuti dana\u0161nju sjednicu i sjednica \u0107e se sjednice \u0107e se nastaviti sutra to\u010dno \u0107u vam re\u0107i po kojem redoslijedu kako ne bi nitko imao izgovora da ne zna i ne mo\u017ee se pripremiti dakle krenut \u0107emo sa kona\u010dnim prijedlogom zakona o poljoprivredi drugo \u010ditanje pze br 411 zatim kona\u010dni prijedlog zakona o uzgoju doma\u0107ih \u017eivotinja drugo \u010ditanje pze br 399 tre\u0107e kona\u010dni prijedlog zakona o prostornom ure\u0111enju hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz br 529 \u010detvrto kona\u010dni prijedlog zakona o izmjenama i dopuni zakona o komori arhitekata i komorama in\u017eenjera u graditeljstvu i prostornom ure\u0111enju hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz br 530 te izja\u0161njavanje o amandmanima koji su do sad podneseni time zavr\u0161avam s dana\u0161nju sjednicu",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 10.312,
                "time_e": 10.792
            },
            {
                "time_s": 10.812,
                "time_e": 10.852
            },
            {
                "time_s": 10.932,
                "time_e": 11.332
            },
            {
                "time_s": 11.432,
                "time_e": 11.892
            },
            {
                "time_s": 12.092,
                "time_e": 12.172
            },
            {
                "time_s": 12.912,
                "time_e": 13.032
            },
            {
                "time_s": 13.992,
                "time_e": 14.052
            },
            {
                "time_s": 14.132,
                "time_e": 14.712
            },
            {
                "time_s": 15.212,
                "time_e": 15.792
            },
            {
                "time_s": 15.872,
                "time_e": 16.392
            },
            {
                "time_s": 17.052,
                "time_e": 17.612
            },
            {
                "time_s": 17.792,
                "time_e": 18.392
            },
            {
                "time_s": 19.952,
                "time_e": 20.712
            },
            {
                "time_s": 21.872,
                "time_e": 21.932
            },
            {
                "time_s": 22.012,
                "time_e": 22.072
            },
            {
                "time_s": 22.132,
                "time_e": 22.592
            },
            {
                "time_s": 22.672,
                "time_e": 23.052
            },
            {
                "time_s": 23.152,
                "time_e": 23.632
            },
            {
                "time_s": 24.492,
                "time_e": 24.512
            },
            {
                "time_s": 25.412,
                "time_e": 25.872
            },
            {
                "time_s": 25.972,
                "time_e": 26.032
            },
            {
                "time_s": 26.152,
                "time_e": 26.212
            },
            {
                "time_s": 27.932,
                "time_e": 28.372
            },
            {
                "time_s": 28.552,
                "time_e": 28.612
            },
            {
                "time_s": 28.732,
                "time_e": 28.792
            },
            {
                "time_s": 28.892,
                "time_e": 29.552
            },
            {
                "time_s": 29.692,
                "time_e": 30.032
            },
            {
                "time_s": 32.072,
                "time_e": 32.352
            },
            {
                "time_s": 32.512,
                "time_e": 32.552
            },
            {
                "time_s": 33.332,
                "time_e": 33.512
            },
            {
                "time_s": 33.552,
                "time_e": 33.872
            },
            {
                "time_s": 35.392,
                "time_e": 35.432
            },
            {
                "time_s": 35.532,
                "time_e": 35.752
            },
            {
                "time_s": 35.812,
                "time_e": 36.412
            },
            {
                "time_s": 36.552,
                "time_e": 36.792
            },
            {
                "time_s": 36.912,
                "time_e": 36.972
            },
            {
                "time_s": 37.052,
                "time_e": 37.092
            },
            {
                "time_s": 37.172,
                "time_e": 37.432
            },
            {
                "time_s": 37.532,
                "time_e": 37.692
            },
            {
                "time_s": 37.772,
                "time_e": 38.292
            },
            {
                "time_s": 39.112,
                "time_e": 39.192
            },
            {
                "time_s": 40.652,
                "time_e": 40.712
            },
            {
                "time_s": 40.832,
                "time_e": 40.992
            },
            {
                "time_s": 41.752,
                "time_e": 41.772
            },
            {
                "time_s": 41.832,
                "time_e": 41.892
            },
            {
                "time_s": 41.952,
                "time_e": 42.112
            },
            {
                "time_s": 42.192,
                "time_e": 42.252
            },
            {
                "time_s": 42.352,
                "time_e": 42.992
            },
            {
                "time_s": 43.092,
                "time_e": 43.392
            },
            {
                "time_s": 44.832,
                "time_e": 45.092
            },
            {
                "time_s": 45.152,
                "time_e": 45.292
            },
            {
                "time_s": 45.412,
                "time_e": 45.472
            },
            {
                "time_s": 45.692,
                "time_e": 46.072
            },
            {
                "time_s": 46.132,
                "time_e": 46.532
            },
            {
                "time_s": 46.612,
                "time_e": 46.972
            },
            {
                "time_s": 47.032,
                "time_e": 47.052
            },
            {
                "time_s": 47.132,
                "time_e": 47.852
            },
            {
                "time_s": 48.032,
                "time_e": 48.252
            },
            {
                "time_s": 48.352,
                "time_e": 48.732
            },
            {
                "time_s": 48.832,
                "time_e": 49.292
            },
            {
                "time_s": 49.392,
                "time_e": 49.452
            },
            {
                "time_s": 49.912,
                "time_e": 50.712
            },
            {
                "time_s": 51.092,
                "time_e": 51.312
            },
            {
                "time_s": 51.392,
                "time_e": 51.812
            },
            {
                "time_s": 51.872,
                "time_e": 52.192
            },
            {
                "time_s": 52.252,
                "time_e": 52.592
            },
            {
                "time_s": 52.632,
                "time_e": 52.652
            },
            {
                "time_s": 52.692,
                "time_e": 52.972
            },
            {
                "time_s": 53.052,
                "time_e": 53.412
            },
            {
                "time_s": 53.492,
                "time_e": 53.992
            },
            {
                "time_s": 54.472,
                "time_e": 54.692
            },
            {
                "time_s": 54.792,
                "time_e": 55.112
            },
            {
                "time_s": 55.232,
                "time_e": 55.672
            },
            {
                "time_s": 55.772,
                "time_e": 55.852
            },
            {
                "time_s": 56.152,
                "time_e": 57.312
            },
            {
                "time_s": 58.232,
                "time_e": 58.532
            },
            {
                "time_s": 58.852,
                "time_e": 59.232
            },
            {
                "time_s": 59.292,
                "time_e": 59.592
            },
            {
                "time_s": 59.652,
                "time_e": 60.012
            },
            {
                "time_s": 60.052,
                "time_e": 60.072
            },
            {
                "time_s": 60.132,
                "time_e": 60.652
            },
            {
                "time_s": 60.712,
                "time_e": 61.192
            },
            {
                "time_s": 61.272,
                "time_e": 61.512
            },
            {
                "time_s": 61.592,
                "time_e": 62.072
            },
            {
                "time_s": 62.152,
                "time_e": 62.312
            },
            {
                "time_s": 62.372,
                "time_e": 62.412
            },
            {
                "time_s": 62.452,
                "time_e": 62.672
            },
            {
                "time_s": 62.772,
                "time_e": 63.112
            },
            {
                "time_s": 63.232,
                "time_e": 63.452
            },
            {
                "time_s": 63.612,
                "time_e": 63.692
            },
            {
                "time_s": 64.092,
                "time_e": 65.312
            },
            {
                "time_s": 66.312,
                "time_e": 66.732
            },
            {
                "time_s": 67.212,
                "time_e": 67.612
            },
            {
                "time_s": 67.652,
                "time_e": 67.992
            },
            {
                "time_s": 68.032,
                "time_e": 68.472
            },
            {
                "time_s": 69.152,
                "time_e": 69.172
            },
            {
                "time_s": 69.452,
                "time_e": 69.872
            },
            {
                "time_s": 69.912,
                "time_e": 69.952
            },
            {
                "time_s": 70.012,
                "time_e": 70.352
            },
            {
                "time_s": 70.452,
                "time_e": 70.872
            },
            {
                "time_s": 71.252,
                "time_e": 71.272
            },
            {
                "time_s": 72.212,
                "time_e": 72.512
            },
            {
                "time_s": 72.592,
                "time_e": 73.192
            },
            {
                "time_s": 73.212,
                "time_e": 73.252
            },
            {
                "time_s": 73.332,
                "time_e": 73.692
            },
            {
                "time_s": 73.732,
                "time_e": 74.212
            },
            {
                "time_s": 74.232,
                "time_e": 74.272
            },
            {
                "time_s": 74.312,
                "time_e": 75.032
            },
            {
                "time_s": 75.672,
                "time_e": 75.712
            },
            {
                "time_s": 76.152,
                "time_e": 76.612
            },
            {
                "time_s": 76.672,
                "time_e": 77.232
            },
            {
                "time_s": 77.332,
                "time_e": 77.612
            },
            {
                "time_s": 77.672,
                "time_e": 78.172
            },
            {
                "time_s": 78.252,
                "time_e": 78.432
            },
            {
                "time_s": 78.472,
                "time_e": 78.532
            },
            {
                "time_s": 78.592,
                "time_e": 78.812
            },
            {
                "time_s": 78.932,
                "time_e": 79.312
            },
            {
                "time_s": 79.412,
                "time_e": 79.632
            },
            {
                "time_s": 79.752,
                "time_e": 79.792
            },
            {
                "time_s": 79.972,
                "time_e": 80.832
            },
            {
                "time_s": 81.312,
                "time_e": 81.392
            },
            {
                "time_s": 81.612,
                "time_e": 82.432
            },
            {
                "time_s": 82.692,
                "time_e": 82.712
            },
            {
                "time_s": 82.852,
                "time_e": 83.672
            },
            {
                "time_s": 84.012,
                "time_e": 84.152
            },
            {
                "time_s": 84.272,
                "time_e": 84.352
            },
            {
                "time_s": 84.632,
                "time_e": 84.692
            },
            {
                "time_s": 84.812,
                "time_e": 84.972
            },
            {
                "time_s": 85.052,
                "time_e": 85.712
            },
            {
                "time_s": 87.151,
                "time_e": 87.331
            },
            {
                "time_s": 87.531,
                "time_e": 88.011
            },
            {
                "time_s": 88.191,
                "time_e": 88.211
            },
            {
                "time_s": 88.371,
                "time_e": 88.771
            },
            {
                "time_s": 88.871,
                "time_e": 89.351
            }
        ],
        "errors": {
            "delete": 6,
            "insert": 5,
            "replace": 7,
            "num": 135,
            "corr": 122,
            "wer": 0.133,
            "cer": 0.035
        }
    },
    {
        "reco": "ja bih zahvalio ovdje opoziciji na jedinst",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 90.171,
                "time_e": 90.251
            },
            {
                "time_s": 90.311,
                "time_e": 90.391
            },
            {
                "time_s": 90.451,
                "time_e": 90.851
            },
            {
                "time_s": 90.871,
                "time_e": 90.991
            },
            {
                "time_s": 91.031,
                "time_e": 91.611
            },
            {
                "time_s": 91.671,
                "time_e": 91.711
            },
            {
                "time_s": 91.751,
                "time_e": 92.111
            }
        ],
        "start": 90.171,
        "end": 92.111,
        "match_error": "only in reco"
    }
]