[
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25096",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de tra\u017eim stanku vezano za situaciju u Sisa\u010dko-moslava\u010dkoj \u017eupaniji jer nam se \u017eeli uvaliti nuklearni otpad.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25097",
        "text": "Dobro. Sljede\u0107i se javio zastupnik Ivan Lovrinovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25098",
        "text": "Po\u0161tovani gospodine potpredsjedni\u010de Sabora, tra\u017eim tako\u0111er, u stvari stanka je ve\u0107 bila ali \u017eelim upozoriti javnost na strate\u0161ki polo\u017eaj, vrlo nepovoljni, te\u017eak polo\u017eaj blokiranih ljudi i onih koji \u0107e biti ovr\u0161eni jer mislim da se oni zapostavljaju i da je to strate\u0161ki problem Republike Hrvatske.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25099",
        "text": "Hvala. I tre\u0107i je bio uva\u017eeni zastupnik Branimir Bunjac u ime \u017divog zida.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25100",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. U ime Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA zatra\u017eio bih stanku kako bih govorio o rezultatima Ekonomskog instituta o siroma\u0161tvu u Hrvatskoj osobito o siroma\u0161tvu djece.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25101",
        "text": "Hvala lijepa. Uva\u017eeni zastupnik Glava\u0161evi\u0107, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25102",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. U ime Kluba zastupnika SDP-a tra\u017eim stanku zbog opasne situacije u kojoj se nalaze mladi u RH i njihove budu\u0107nosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25103",
        "text": "Hvala. Uva\u017eeni zastupnik Bulj.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25104",
        "text": "U ime kluba MOST-a tra\u017eim stanku 10 minuta o stanju u Dalmatinskoj zagori i o pokretanju, tj. o pokretanju inicijativi o uredu u Dalmatinskoj zagori.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25105",
        "text": "Hvala. Jo\u0161 netko? Nitko vi\u0161e. Ako prihvatite moju interpretaciju da smo stanku ve\u0107 imali, onda bismo odmah zapo\u010deti ako se sla\u017eete sa time. Dobro, s obzirom da je stanka ve\u0107 bila. Onda predla\u017eem, onda \u0107e prvi rije\u010d dobiti uva\u017eeni zastupnik Dumbovi\u0107. Izvolite. Kolegice i kolege, molim vas dajte zauzmite svoja mjesta i nemojte razgovarati da kolega Dumbovi\u0107 mo\u017ee re\u0107i ono \u0161to \u017eeli re\u0107i.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25106",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovane dame i gospodo saborske zastupnice i saborski zastupnici. Meni je posebno drago da vas mogu danas pozdraviti, a uzeo sam stanku zato iz razloga \u0161to Sisa\u010dko-moslava\u010dka \u017eupanija lagano ali sigurno sa ovim svim prijedlozima koje samo dobili po novoj studiji bit \u0107e budu\u0107a destinacija nuklearnog otpada. Ovdje mogu re\u0107i odgovorno i tvrditi da za sve gra\u0111ane Sisa\u010dko-moslava\u010dke \u017eupanije to nije prihvatljivo jer smatramo da je na\u0161a \u017eupanija u Domovinskom ratu platila ogromnu cijenu da bi sada bila destinacija nuklearnog sme\u0107a i smatram da to nuklearno sme\u0107e trebamo eliminirati prije svega zbog vrijednih ljudi koji su lupili dobre temelje ekolo\u0161ke proizvodnje, a kao \u0161to znadete da ta ista lokacija je predvi\u0111ena na Trgovskoj gori u Op\u0107ini Dvor \u0161to su mnogi gra\u0111ani Sisa\u010dko-moslava\u010dke \u017eupanije mogu re\u0107i ne samo oni nego i oni koji su u rubnom dijelu grani\u010dnog pojasa iz BiH rekli ne nuklearnom otpadu. Hrvatski sabor je kroz godine ovdje imao tu temu i ta tema se uvijek razvla\u010dila na na\u010din da je najlak\u0161e da sme\u0107e zavr\u0161i u tu\u0111em dvori\u0161tu. Kada je to nuklearno sme\u0107e onda vjerujte mi da to nije dobro, da to nije budu\u0107nost. I ono \u0161to Sisa\u010dko-moslava\u010dka \u017eupanija radi i mnogi gradovi koji su u tom dijelu opusto\u0161eni i koji su napu\u0161teni zbog i onoga \u0161to, mo\u017eemo re\u0107i ovdje otvoreno, politi\u010dkih mi\u0161i\u0107a ovdje iz Sabora koji su pokazali da su se svi izborili da ne treba zavr\u0161iti taj nuklearni otpad kod njihove ku\u0107e nego da \u0161to dalje, tim bolje. Jasno je da cijela Hrvatska \u017eeli postati i je nacionalni park i nema regije u cijeloj na\u0161oj lijepoj domovini da ta ista regija nema regionalni park, nacionalni park, a mi bi u Sisa\u010dko-moslava\u010dkoj \u017eupaniji trebali postati nacionalno sme\u0107e i destinacija nuklearnog otpada. Obiteljski poljoprivredni gospodarstvenici, mnoge udruge, civilne inicijative, me\u0111unarodne organizacije jasno su rekle da ne \u017eele nuklearni otpad u Trgovskoj gori jer smatraju da tu istu markicu koja je markica postavljena na svaki ekolo\u0161ki proizvod koji bi trebali upravo na na\u0161oj Banovini proizvesti i napraviti dobru \u0161ansu i dobru priliku kroz sve one poticaje \u0161to dadu i \u0161to daju gradovi kao \u0161to je Petrinja, Sisa\u010dko-moslava\u010dka \u017eupanija da razvijamo ono \u0161to je najvrjednije, a rad i ekolo\u0161ku proizvodnju. Toga po\u0161tovana gospodo u ovom dijelu vi\u0161e ne\u0107e biti nikada. \u017delim da ista ta Vlada koja \u0107e dobiti od Zavoda za nuklearnu sigurnost prijedlog, a kao \u0161to znamo iz medija da \u0107e Vlada donesti najvjerojatnije odluku na \u010delu HDZ-ova vlada i MOST-ova vlada i mislim da bi trebali jasno onda ako im slu\u010dajno padne na pamet da donesu takvu odluku da bi trebali napraviti paralelno i odluku koja bi bila da isto to podru\u010dje Sisa\u010dko-moslava\u010dke \u017eupanije i Banovine bude neperspektivno podru\u010dje i da vi\u0161e tamo nikada u budu\u0107nosti ne\u0107e imati nikakvu budu\u0107nost. Sada je nemamo, a mislim da je pogotovo ne\u0107emo imati tada. Vjerujem da \u0107ete do\u0107i svi skupa koji vodite lijepu na\u0161u domovinu u predio koji trajno zaostaje u razvoju, gdje se stvarala domovina Hrvatska. I da vas podsjetim u tom istom Bermudskom trokutu gdje je nestalo 50 tisu\u0107a radnih mjesta, \u017eivi najmanje 80 tisu\u0107a ljudi, to je pola \u017eupanije koja ostaje napu\u0161tena i zapu\u0161tena, a statistika govori da trajno zaostajemo i pitanje je kada \u0107emo se razvijati. Na ovakav na\u010din, nikad. Hvala vam lijepo \u0161to ste me saslu\u0161ali. Nadam se da \u0107emo tu temu imati i u Hrvatskom saboru [[Upadica Reiner: Hvala.]] gdje su se mnoge odluke donosile upravo [[Upadica Reiner: Hvala.]] u interesu va\u0161ih izbornih jedinica u kojima ste dobili i glasove. I zato se pitam, da li \u0107e postojati i oni [[Upadica Reiner: Hvala.]] saborski zastupnici koji \u0107e se boriti sada na ovim izborima da ka\u017eu ne nuklearnom otpadu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25107",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107i \u0107e u ime Kluba zastupnika Promijenimo Hrvatsku govoriti uva\u017eeni zastupnik Ivan Lovrinovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25108",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovane zastupnice, zastupnici i po\u0161tovani gra\u0111ani koji nas pratite putem medija. Moramo osloboditi 330 tisu\u0107a gra\u0111ana koji se doslovno nalaze u du\u017eni\u010dkom ropstvu. Ovaj zahtjev je izno\u0161en vi\u0161e puta tijekom proteklih mjeseci, me\u0111utim ja ga ponovo iznosim u ime Kluba zastupnika Promijenimo Hrvatsku jer o\u010dito zahtjevi ne postaju, ne dolaze, zna\u010di nema njihove realizacije nema izvr\u0161enja. Da podsjetim, skoro milijun ljudi je optere\u0107eno problemima blokada i ovrha. Du\u017enika imamo 330 tisu\u0107a puta tri sigurno u prosijeku \u010dlana obitelji, to je oko milijun ljudi. Od 2013. pa do kraja 2016.godine, broj blokiranih gra\u0111ana se pove\u0107ao za oko 80 tisu\u0107a, ali je ukupan iznos duga u ove tri godine porastao sa 20 milijardi na 41 milijardu kuna. Pa molim vas, kada takvi dugovi u tri godine porastu sa 20 na 41 milijardu kuna onda je to u\u017easan problem. To vi\u0161e nije problem pojedinca obitelji, ovo je par excellence problem ovog dru\u0161tva i ove dr\u017eave. Zato, tra\u017eim od Sabora, od svih zastupnika ovdje da Ovr\u0161ni zakon stavimo izvan snage privremeno do se u roku od mjesec, dva ne donesu promjene koje \u0107e rije\u0161iti ovaj neprihvatljiv i u\u017easan polo\u017eaj i situaciju u kojoj se nalaze blokirani. Tra\u017eim tako\u0111er u ime kluba Promijenimo Hrvatsku ukidanje ovrha na temelju vjerodostojne isprave koju provode javni bilje\u017enici, koju provode FIN-a. Europska komisija je proteklih dana, Parlament, donijeli su odluku odnosno mi\u0161ljenje da je provo\u0111enje ovrha putem javnih bilje\u017enika neprihvatljivo, da ga nema nigdje u EU samo kod nas. Pa prema tome kako se u ovoj zemlji ska\u010de na svaki mig iz Brisela i ska\u010de se sa stolice, za\u0161to se sada to isto ne \u010dini kada treba staviti izvan snage ovakvo jedno mi\u0161ljenje iz EU. Mi imamo najgori ovr\u0161ni zakon u Europi i to je svima jasno. Najve\u0107i dio ukupnog duga nije glavnica, na\u0161i gra\u0111ani ne bje\u017ee od vra\u0107anja duga, ponavljam, ne bje\u017ee od vra\u0107anja duga. Ali oni ne \u017eele s pravom pla\u0107ati lihvarske kamate koje su tu zara\u010dunate, oni ne \u017eele pla\u0107ati prekomjerne lihvarske tro\u0161kove silnih ovrha i naprosto to je neprihvatljivo. Mi smo daleko ispod civilizacijske razine jednog Solona koji je bio zna\u010di ugledni dr\u017eavnih u Gr\u010dkoj prije 2 tisu\u0107e godina gospodo. Nisam ovdje do\u0161ao da ponavljam stvari, nudi mi rje\u0161enje u ime kluba Promijenimo Hrvatsku. Slu\u0161ajte me dobro. Trenutno mo\u017eemo rije\u0161iti du\u017eni\u010dkog ropstva 50 tisu\u0107a gra\u0111ana koji su du\u017eni do 2 tisu\u0107e kuna. To je ukupan dug od 100 milijuna kuna. Samo refinanciranje kunskog dijela duga, duga dr\u017eave jedne obveznice od milijardu kuna, od milijardu kuna na godi\u0161njoj razini. Ako je dr\u017eava pla\u0107ala 5% na tih milijardu kuna a jest, to je zna\u010di koliko? To je 100 milijuna kuna. Prema tome, mi mo\u017eemo refinanciranjem, zna\u010di zamjenom ako pla\u0107amo 2% u\u0161tedjeti zna\u010di negdje oko 60 milijuna kuna. A ako dvije milijarde zamijenimo a taj dug iznosi oko 160 milijardi kuna u kunama dakle vidite da mo\u017eemo u\u0161tedjeti oko ukupno oko 4,8 milijardi kuna a 1 milijardu mo\u017eemo od toga izdvojiti i 50 tisu\u0107a ljudi u roku nekoliko dana osloboditi du\u017eni\u010dkog ropstva. Dakle imamo rje\u0161enje jer se stalno provla\u010di obrazlo\u017eenje i mi\u0161ljenje, nema rje\u0161enja, ne mogu dr\u017eavni prora\u010duni u ovakvom stanju, u onakvom stanju. Dakle, gospodo imamo kona\u010dno rje\u0161enje. Stranka Promijenimo Hrvatsku \u017eeli radikalno rje\u0161enje ovog problema. Mi smo, biti \u0107emo radikalni, za\u0161to? Jer imamo znanje i znamo kako rije\u0161iti. Ali ne mo\u017eemo to rije\u0161iti dragi gra\u0111ani koji ste blokirani bez va\u0161e podr\u0161ke. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25109",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107i \u0107e u ime Kluba zastupnika \u017divog zida i SNAGA-e govoriti uva\u017eeni zastupnik Branimir Bunjac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25110",
        "text": "Hvala lijepa uva\u017eeni potpredsjedni\u010de Sabora, uva\u017eene kolegice i kolege. Pro\u0161li tjedan pojavili su se rezultati znanstvene studije ekonomskog instituta o siroma\u0161tvu hrvatskih gra\u0111ana i osobito o siroma\u0161tvu djece koju je vodio djelatnik instituta Paul Steps. Studija je, istra\u017eivanje je trajalo 15 mjeseci i provedeno je na podru\u010dju 15 podru\u010dja centra za socijalnu skrb u RH. Rezultati tog istra\u017eivanja pokazuju da gra\u0111anima pada raspolo\u017eivi dohodak odnosno da su sve vi\u0161e stope dje\u010djega siroma\u0161tva. Nakon \u0161to hrvatski gra\u0111ani plate re\u017eije i druge obaveze koje imaju mjese\u010dno oni pre\u017eivljavaju sa iznosima izme\u0111u 670 do 830 kuna po \u010dlanu obitelji. Zbog oskudice u kojoj se nalaze hrvatski gra\u0111ani oko 68% njih posu\u0111uje novac da bi pre\u017eivjelo mjesec a naj\u010de\u0161\u0107e posu\u0111uju od obitelji ili od prijatelja. Nevjerojatnih 66% gra\u0111ana barem jednom je kasnilo sa pla\u0107anjem re\u017eija u roku du\u017eem od 3 mjeseca pa su se mnogi od njih susretali sa opomenama ili s isklju\u010denjima. Oko 54% hrvatskih gra\u0111ana obra\u0107alo se institucijama za pomo\u0107. Gotovo polovica njih mora dodatno zara\u0111ivati da bi mogli pokriti \u017eivotne tro\u0161kove. Oni koji imaju kredite u prosjeku daju 37% pla\u0107e da bi pokrili svoje kreditne obaveze. Jedna tre\u0107ina anketiranih mora sama proizvoditi hranu ili je uzimati od rodbine jer nemaju dovoljno hrane za 30 dana od vlastitoga rada. Osobit je problem u siroma\u0161tvu djece jer mnogi, gdje djeca gube \u0161ansu za jednaki uspjeh sa ostalom djecom ve\u0107 u pred\u0161kolskoj dobi. Mnogi roditelji ne mogu svojoj djeci priu\u0161titi prostor za u\u010denje, ne mogu im priu\u0161titi igra\u010dke, dru\u0161tvene igre, edukacije niti bilo kakve pla\u0107ene aktivnosti. Oko 44% roditelja jede manje da bi djeca imala dovoljno a 21% roditelja ide spavati bez ve\u010dere glasno. Tek svako 3. djece u RH poha\u0111a vrti\u0107, redovno, zna\u010di dvije tre\u0107ine djece ne poha\u0111a vrti\u0107 redovno \u0161to zna\u010di da jedan dio djetinjstva njih \u010duvaju bake, djedovi ili jednostavno ostaju kod ku\u0107e. Roditelji ne mogu svojoj djeci priu\u0161titi ljetovanje u 70% slu\u010dajeva a u 30% slu\u010dajeva ne mogu im priu\u0161titi vo\u0107e ni povr\u0107e. Polovica roditelja nema novaca za proslavu ro\u0111endana niti ima novce za obu\u0107u djece. Zna\u010di kupnja obu\u0107e je problem. 55% roditelja ne mo\u017ee svoju djecu odvesti u kino, 43% roditelja ne mo\u017ee svojoj djeci kupiti ra\u010dunalo a 25% djece u RH nema svoj vlastiti krevet. Zna\u010di spavaju u krevetu sa nekim drugim. 18% djece ima jedan ili dva para hla\u010da \u0161to zna\u010di da ne mogu \u010dak niti tre\u0107e hla\u010de si priu\u0161titi. Ovo je se vrlo bitno za shvatiti da u stvari jedan ogromni dio hrvatskih gra\u0111ana, dakle ve\u0107ina ne mo\u017ee podmirivati svoje tro\u0161kove \u010dak ni onda kada su oba roditelja zaposlena. Iz toga razloga ja bih \u017eelio da zastupnici razmisle o daljnjem optere\u0107enju hrvatskih gra\u0111ana, o potrebi podizanja PDV-a \u0161to smo imali 1. sije\u010dnja, o potrebi pove\u0107anja cestarina, o potrebi pove\u0107anja plina, cijena plina i struje, o potrebi uvo\u0111enja poreza na nekretnine. Jer postavlja se pitanje ako roditelji i zaposleni nemaju novca za ovo \u0161to sam sada nabrojao gdje \u0107e imati novce jo\u0161 za ove dodatne stvari koje na\u0161a Vlada u 2017. godini misli dodatno natovariti na teret. Prema tome, molim vas da ovo istra\u017eivanje koje je dostupno, javno dostupno Ekonomskom institutu shvatite ozbiljno, da ga prou\u010dite i da slijedom toga se u Hrvatskoj kona\u010dno pokrenu neke konkretne mjere kako bi se siroma\u0161tvo smanjilo. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25111",
        "text": "Hvala vam lijepa. sljede\u0107i \u0107e u ime Kluba zastupnika SDP-a govoriti uva\u017eeni zastupnik Bojan Glava\u0161evi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25112",
        "text": "Hvala gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eene kolegice i kolege, tra\u017eili smo ovu stanku kako bismo progovorili kao \u0161to smo najavili o tome na koji na\u010din je budu\u0107nost mladih u RH vrlo opasno ugro\u017eena. Mo\u017eda \u0107e vas, mo\u017eda vas ne\u0107e iznenaditi, ali zapravo u sredi\u0161tu onoga o \u010demu danas \u017eelimo govoriti je naravno obrazovanje. Ugro\u017eena je zapravo budu\u0107nost cijele Hrvatske, ako je budu\u0107nost mladih ugro\u017eena. U kampanji sada\u0161nji na\u0161 predsjednik Vlade govorio je o tome kako \u0107e se zaustaviti trend iseljavanja mladih iz Hrvatske. Me\u0111utim, taj trend ne samo da nije zaustavljen, on je ako smo benevolentni, re\u0107i \u0107emo da je nastavljen, a ako smo jasni re\u0107i \u0107emo da je on mo\u017eda i pogor\u0161an. Visoko obrazovani ljudi, mladi doktori znanosti u Bruxellesu i u drugim europskim metropolama visokog obrazovanja konobare, rade poslove niske slo\u017eenosti zato \u0161to u Hrvatskoj prije svega ne mogu na\u0107i posao koji odgovara njihovom stupnju obrazovanja. I znate \u0161ta ka\u017eu? Ka\u017eu da nije u pitanju samo pla\u0107a, nego je u pitanju izme\u0111u ostaloga odnos poslodavca kako ih se tretira, da ih se tretira kao ljude a ne kao radnu marvu na primjer. Dakle, HDZ odlazak mladih ne da nije zaustavio, nego je on nastavljen i pove\u0107an. A kako uostalom druga\u010dije to i shvatiti kada ni najmla\u0111i gra\u0111ani RH nemaju jednake mogu\u0107nosti. Veliki broj u RH nema uop\u0107e mogu\u0107nost za pred\u0161kolski odgoj. \u010cak 73 op\u0107ine u RH ne osiguravaju pred\u0161kolski odgoj na svojem podru\u010dju, a u velikom, jo\u0161 ve\u0107em broju op\u0107ina, odnosno jedinica lokalne samouprave broj sati \u0161kolskog odgoja je minimalan. U 21. st. u RH veliki dio hrvatskih \u0161kola ima azbestne krovove, dio ih proki\u0161njava, dio ih nema osigurane \u0161kolske kuhinje. Neke nemaju \u010dak ni sanitarne \u010dvorove. Lokalne u\u010ditelje i profesore \u0161ikanira se, ismijava se, potpla\u0107eni su, a upravo je njihov ljudski intelektualni potencijal temelj budu\u0107nosti Hrvatske. Kurikularnu reformu HDZ i MOST su zaustavili. Tu reformu koja je zapravo bila rezultat zajedni\u0161tva, ona je bila ne\u0161to \u0161to je iznad strana\u010dkog ili ideolo\u0161kog pitanja. Potaknuta je bila time \u0161to naime na\u0161i obrazovni ishodi u posljednjih 12 godina su u svim funkcionalnim pismenostima ispodprosje\u010dni na PISA istra\u017eivanjima. \u010cak 45% na\u0161ih u\u010denika u gimnazijama i \u010detverogodi\u0161njim strukovnim \u0161kolama na kraju prvog razreda ima zaklju\u010denu dvojku iz matematike. Sveu\u010dili\u0161te u Zagrebu najbolje plasirano Hrvatsko sveu\u010dili\u0161te nije niti me\u0111u top 500 najboljih na svijetu, ono je trenutno rangirano prema nekim relevantnim listama kao \u0161esto pedeseto. Ne\u0107u ovdje omalova\u017eavati neka druga sveu\u010dili\u0161ta u nekim drugim zemljama, ali ne mislite li da je to sramota? A to \u0161to se radi na tom sveu\u010dili\u0161tu, pa i na Hrvatskim studijima slu\u0161ali smo mnogo. Evo sada \u0107e Senat tog sveu\u010dili\u0161ta glasati za prijedlog potpuno suprotan onome za koji su glasovali nedavno. Naime, ponovno \u0107e se uvesti 15 mjesta kao kvote za filozofiju na Hrvatskim studijima. Mi vam ovdje \u017eelimo poru\u010diti da SDP to ne\u0107e trpiti. Na onim mjestima gdje SDP bude na vlasti mo\u017eemo vam obe\u0107ati hrvatski gra\u0111ani da \u0107emo se boriti protiv povratka u pro\u0161lost i za va\u0161u budu\u0107nost, borit \u0107emo se za mlade. Uvodit \u0107emo dopunske, fakultativne sadr\u017eaje koji su vam korisni za svakodnevni \u017eivot. Poduzetni\u0161tvo, odr\u017eivi razvoj, gra\u0111anski odgoj, uvodit \u0107emo produ\u017eeni boravak tamo gdje je potreban, sufinancirat \u0107emo \u0161kolski prijevoz, radit \u0107emo na zapo\u0161ljavanju osobnih asistenata u nastavi za rad sa djecom koja su darovita kao i sa onom djecom koja imaju posebne potrebe. Informatizirat \u0107emo \u0161kole super brzim internetom, sufinancirat \u0107emo nabavu ud\u017ebenika, radit \u0107emo na dignitetu nastavnika i profesora i na dignitetu mladih ljudi. To vam ovdje sa ovoga mjesta \u017eelimo poru\u010diti i obe\u0107ati \u0161to god na nacionalnoj razini HDZ i MOST radili da to uni\u0161te. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25113",
        "text": "Hvala lijepa. I zadnji \u0107e govoriti uva\u017eeni zastupnik Miro Bulj u ime Kluba zastupnika MOST-a i nezavisnih lista.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25114",
        "text": "Hvala lijepa predsjedavaju\u0107i. Uva\u017eene kolegice i kolege, Hrvatska dr\u017eava za brdsko-planinska podru\u010dja izdvaja 600 milijuna kuna. Me\u0111utim, brojne nerazvijene lokalne samouprave su preba\u010dene u 3. i 4. skupinu, a u biti su nerazvijene. To je se ba\u0161 dogodilo najvi\u0161e na podru\u010dju Gorskog kotara, Like, Dalmatinske zagore i Slavonije i naravno tu spadaju otoci. Vidimo da je osnovan ured pri Ministarstvu regionalnog razvoja za otoke, me\u0111utim ja bi sada govorio o Dalmatinskoj zagori, o problemu brdsko-planinskoga podru\u010dja koje je nepravednim zakonom iz 2014. godine progla\u0161eno razvijenim podru\u010djem. U biti brojne lokalne samouprave i cijelo to brdsko-planinsko podru\u010dje Dalmatinske zagore postaje sve vi\u0161e i vi\u0161e spaljena zemlja, zemlja bez ljudi, zemlja bez dje\u010djeg pla\u010da, zemlja praznih \u0161kola, zemlja bez vrti\u0107a. I \u0161ta je najgore kada pogledamo cijelo to podru\u010dje to je bio ne tako davno, najve\u0107i ljudski potencijal, tu su bile brojne obitelji, tu se bavilo sto\u010darstvom, poljoprivredom jel imamo brojna polja, rje\u010dice koje su se mogle koristiti, plodna polja koja su se mogla koristiti za proizvodnju hrane. Na\u017ealost, vidimo do \u010dega je dovedeno, da su odre\u0111eni tajkuni preuzeli preko politi\u010dkih elita monopol i sada pozivaju\u0107 se vidimo prethodne moje kolege na nekakve nove njihove uzuse moraju shvatiti da su uni\u0161tili \u00be RH, a posebno Dalmatinsku zagoru. Pa primjera, otoci imaju sada osnovan ured pri Ministarstvu regionalnog razvoja gdje \u0107e svoje kapitalne projekte mo\u0107i financirati. Nedavno je ministrica 20 milijuna kuna u ured sredstava dato za odre\u0111ene programe. Me\u0111utim, svi koji su izba\u010deni kao Vrgorac, Sinj iz brdsko-planinskog podru\u010dja 1. i 2. skupine, oni apsolutno se ne mogu ravnopravno konkurirati sa svojim projektima, najprije zbog bodovanja, a drugo \u0161to nemaju ni fiskalne kapacitete da bi mogli pratiti svojim izvorima sa odre\u0111enim iznosima sredstava koje su potrebite. Pa primjer na tome podru\u010dju Sinja, Vrgorca pa i Le\u0107evice najskuplja je voda na tim podru\u010djima lokalne samouprave, zbog konfiguracije terena, najskuplja elektri\u010dna energija i prepumpavanjima doslovno nemaju vi\u0161e lokalne samouprave ni za to sredstava, a najbogatije podru\u010dje vodama. Najbogatije podru\u010dje imamo izvor rijeke Cetine, veliki broj mjesta nema vodoopskrbu. Kada do\u0111ete na ta mjesta koja su pod planinska u biti vrlo perspektivna imaju \u0161ta dati jel su 20km od obale, na\u017ealost u tim podru\u010djima nikakvih nema ulaganja, uop\u0107e da se razmi\u0161lja da ima prijevoz osiguran za u\u010denike, da imaju besplatni ud\u017ebenici apsolutno zaboravljeni krajevi. Centralna dr\u017eava je tu osnovni krivac, me\u0111utim najve\u0107i kriva su \u017eupanije. Ja osobno mogu kazati da \u0161to se ti\u010de Splitsko-dalmatinske \u017eupanije i Dalmatinske zagore kao da nisu isto tijelo. Toliki potencijal puno ve\u0107i, evo vidimo koliko je zale\u0111e Istre razvijene, puno ve\u0107i potencijal je Dalmatinska zagora. Nastave li se ovi trendovi to podru\u010dje \u0107e biti prazno. Zbog toga i na inicijativu brojnih nezavisnih lista s toga podru\u010dja, vrijeme je da se osnuje ured pri Ministarstvu za zagoru, pri Ministarstvu regionalnog razvoja i pozivam ministricu da taj ured \u0161to prije oformi, da odre\u0111eni dio sredstava izdvoji za programe i kapitalne projekte tih lokalnih samouprava. Jedini spas je na taj na\u010din da se izravno pomognu ta podru\u010dja jel ina\u010de sva decentralizirana sredstva koja dolaze u Splitsko-dalmatinsku \u017eupaniju se neravnomjerno raspore\u0111uju i to je bolno. Bolno je da su nam rodili\u0161ta prazna, bolno je da su vrti\u0107i prazni i bolno je da djece vi\u0161e nema, da su razredi doslovno prepolovljeni. Jo\u0161 jednom, \u0161to je najbitnije, bez izravne potpore dr\u017eave kao \u0161to je napravila o otocima ured, dok se ne napravi ured za Dalmatinsku zagoru, za cijelo to podru\u010dje to podru\u010dje \u0107e nestati. To je prije svega i nacionalni interes zbog nacionalne sigurnosti, a drugo kao ljudski potencijal. Zbog toga jo\u0161 jednom pozivam da se o\u010duva Dalmatinska zagora. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u25115",
        "text": "Hvala lijepa. Sada bismo pre\u0161li na to\u010dke dnevnoga reda. I prva je: - Prijedlog odluke o izmjeni odluke o progla\u0161enju Me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na romske \u017ertve Porajmosa, holokausta koji se obilje\u017eava 2. kolovoza. Predlagatelj je zastupnik Veljko Kajtazi na temelju \u010dlanka 81. Ustava RH i \u010dlanka 172. Poslovnika Hrvatskog sabora. Materijal vam je dostavljen u pretince. Raspravu je proveo Odbor za zakonodavstvo. Njegovo izvje\u0161\u0107e ste primili na sjednici. Predlagatelj je podnio amandman koji postaje sastavni dio kona\u010dnog prijedloga zakona, sukladno \u010dlanku 202. Poslovnika. \u017deli li predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? Da. Uva\u017eeni zastupnik Veljko Kajtazi. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35181",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovane kolegice i kolege. Hrvatski sabor je odlukom od 12. prosinca 2014. na 15. sjednici usvojio Prijedlog odluke o progla\u0161enju Me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na romske \u017ertve POrjamosa holokausta koji se obilje\u017eava 2. kolovoza. U razdoblju od posljednjih \u0161est godina odr\u017eavamo komemoraciju u \u010dast romskim \u017ertvama Drugog svjetskog rata i to na najvi\u0161oj razini. Na komemoraciji je dolazio cijeli dr\u017eavni vrh i Savez Roma u RH, \u2026 imaju podr\u0161ku organizacije od brojnih institucija, uklju\u010duju\u0107i i nekoliko vlade i RH, institucije predsjednika dr\u017eave i naravno predsjednika institucije Hrvatskog sabora. Zahvaljujem ovim putem svim kolegicama i kolegama koji su nas podr\u017eavali u dostojnom obilje\u017eavanju stradanja Roma u Drugom svjetskom ratu. Romsko groblje U\u0161tica koje se nalazi u kompleksu Spomen podru\u010dja Jasenovca u velikoj mjeri je ure\u0111eno, a svakog drugog kolovoza se tamo okupi na stotine, \u010dak i tisu\u0107e Roma iz RH, susjednih zemalja i Europe. Dodatni iskorak smo napravili pro\u0161le godine u suradnji sa Hrvatskom radio televizijom koja je komemoraciju imitirala izravno na 4. kanalu. Nadam se da \u0107emo to ponoviti i ove godine i da \u0107e to postati i tradicija. O\u010dekujem da do kraja mandata aktualne Vlade u skladu sa operativnim programom za Romsku nacionalnu manjinu groblje dodatno uredimo, da u sklopu groblja napravimo muzejsku postavu ali i da stradanje Roma za vrijeme NDH i Drugog svjetskog rata diljem Europe dobije svoj prostor i u \u0161kolskim ud\u017ebenicima i medijima. Smatramo kako u dosada\u0161njem kurikulumu nije bilo dovoljno rije\u010di niti o stradanju Roma za vrijeme Drugog svjetskog rata niti o ulozi Roma i njihovom sudjelovanju u Domovinskom ratu. Selo U\u0161tica i podru\u010dje u bli\u017eoj okolici na\u017ealost je mjesto najve\u0107eg kolektivnog stradanja Roma na ovim podru\u010djima i u ovom dijelu Europe. Iako brojke nikada ne\u0107e biti poznate, a posebno kada govorimo o Romima koji se za razliku od drugih naroda pobrojavalo po broju vagona. Slu\u017ebene brojke s kojima baratamo govore da u kompleksu logora Jasenovca stradalo oko 17 tisu\u0107a Roma. U tekstu prijedloga Odluke o progla\u0161enju Me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na Romske \u017ertve, koristi se izraz \u201eporjamos\u201c koji je Romska zajednica koristila kao pojam kojim se obilje\u017eava stradanje Roma za vrijeme Drugog svjetskog rata. Pored pojma \u201eporjamos\u201c koristimo izraz \u201eholokaust\u201c oba izraza su se sukladno zaklju\u010dcima Me\u0111unarodne romske unije pokazalo kao neprimjeren uslijed \u010dega sam nakon dugog razmi\u0161ljanja odlu\u010dio pokrenuti izmjenu ranije donesene odluke. Na 9. Kongresu Me\u0111unarodne romske unije, International Roma Union odr\u017eane 2015. u Latviji predstavnici Romske zajednice i cijeloga svijeta su se usuglasili oko navedenog a posebno sa \u010dinjenicom da je rije\u010d \u201eporjamos\u201c i njezine ostale varijante nisu primjerene te kako je istu potrebno zamijeniti preciznije pojmom \u201esamudaripen\u201c. Usugla\u0161eno je dakle kako je pojam \u201esamudaripen\u201c na Romskom jeziku najbli\u017eu pojmu genocid, odnosno pojmu koji se mo\u017ee opisati stradanje Roma u Drugom svjetskom ratu. Kori\u0161tenje ispravne terminologije je jako bitno s obzirom na specifi\u010dan polo\u017eaj Roma i njihovom prostornom, raspostranjenosti u Europi i u svijetu. U tom smislu je i pojam \u201eSamudaripen\u201c u svim njegovim varijantama razumljiv Romima diljem svijeta i kao takav i terminolo\u0161ki i jezi\u010dno najbolje rje\u0161enje. To je kasnije potvr\u0111eno i na niz sastanaka uklju\u010duju\u0107i i me\u0111unarodni zdravstveni skup u povodu obilje\u017eavanja Svjetskog dana Romskog jezika koji je odr\u017ean od 3. do 6. studenog 2016. godine u HAZU u organizaciji Saveza Roma RH Kali Sara. Drugi dio problema sa trenutnim nazivom je kori\u0161ten pojam \u201eholokaust\u201c u prethodnoj odluci. Naime, \u201eholokaust\u201c ili \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] kao \u0161to svi znamo pojmovi koji se u ve\u0107em smislu koristi i za stradanje \u017didovskog naroda za vrijeme Drugog svjetskog rata. Iako se navedeni pojmovi kolokvijalno koriste i za opis stradanja Roma te ostalih stradalnika ipak se pokazala potreba i sna\u017ean zahtjev romskog naroda da vlastito stradanje pove\u017eu sa najpreglednijim pojmom na romskom jeziku. Moramo uzeti u obzir da je Romskoj zajednici bilo potrebno vi\u0161e vremena da na sustavan na\u010din i kroz institucije predstavi svoje zahtjeve nego ostalim stradala\u010dkim narodima. A ponosan sam da je upravo Hrvatski sabor jedan od prvih u svijetu koji je zahtjeve Romske zajednice uva\u017eio i potvrdio odlukama. Praksa institucija RH postala je uzor mnogim europskih dr\u017eavama. Kada god se organiziraju neke me\u0111unarodne konferencije na\u0161i veleposlanici i drugi izaslanici imaju mogu\u0107nost prezentirati sve \u0161to je do sada u\u010dinjeno kako bi se Romi u RH na institucionalnoj razini integrirali u sustav kada govorimo o romskim praznicima i va\u017enim datumima. Jedan od takvih je me\u0111unarodnih skupova bio, biti \u0107e odr\u017ean 7. travanj u Vatikanu na kojem \u0107e na\u0161i veleposlanici pri Svetoj stolici u Republici Italiji izlagati o na\u0161im brojim zajedni\u010dkim uspjesima. Jo\u0161 jednom podsje\u0107am da je upravo na inicijativi RH i UNESCO-a priznat je i Svjetski dan romskog jezika a Romi diljem Europe upravo na tim osnovama ja\u010daju vlastite lokalne zajednice. To na\u017ealost nije bio slu\u010daj u posljednjih 70 godina. Na tragu navedenog po\u0161tovane kolegice i kolege, ovim putem vas molim da me podr\u017eite u namjeri da zajedni\u010dki izmijenimo odluku o progla\u0161enju Me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na romske \u017ertve \u201eporjamosa, holokausta\u201c iz Narodnih novina b. 151/14. Predla\u017eem da jednoglasno usvojimo prijedlog da se ranije kori\u0161teni naziv ove odluke o kojoj raspravljamo zamijeni sljede\u0107om formulacijom: \u201eMe\u0111unarodni dan sje\u0107anja na Romske \u017ertve genocida u Drugom svjetskom ratu \u201esamudaripen\u201c. I na kraju dozvolite mi da sve vas pozovem na Svjetski dan Roma koji \u0107e se odr\u017eati 7. travnja u Nacionalnoj Sveu\u010dili\u0161noj Knji\u017enici u 9,30. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35182",
        "text": "Hvala lijepa, imamo nekoliko replika. Prva je uva\u017eenog zastupnika Jo\u0161ka Klisovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35183",
        "text": "Hvala lijepa gospodine potpredsjedni\u010de Sabora. Hvala gospodinu Kajtaziju \u0161to nam je na jedan elokventan, jasan na\u010din objasnio promjene koje treba usvojiti i mi ih u potpunosti prihva\u0107amo. Ali ono \u0161to ja \u017eelim naglasiti to nisu samo lingvisti\u010dke promjene i nemojmo samo da kroz ovaj Sabor ovakve stvari pro\u0111u na nivou jezika. Mislim da se uvijek moramo sjetiti i stvarnih stradanja ljudi koji su pretrpjeli u Drugom svjetskom ratu a Romska zajednica je svakako bila jedna od takvih koja je bila nepo\u017eeljna u okviru nacisti\u010dkih i fa\u0161isti\u010dkih re\u017eima i prostora koji su oni kontrolirali. No, ono \u0161to je tako\u0111er vrlo va\u017eno da pitanje diskriminacije kojem je romska zajednica sustavno bila izlagana treba naravno urediti, rije\u0161iti u svakoj pravnoj dr\u017eavi pa tako i u Republici Hrvatskoj. Ono je ure\u0111eno, ali ja moram kazati da evo ove kontraverze kojima smo izlo\u017eeni zbog novog Nacionalnog plana za suzbijanje diskriminacije dovode nas u situaciju koja nije po\u017eeljna. Plan koji je pripremila SDP-ova, Milanovi\u0107eva Vlada zavr\u0161ila Ore\u0161kovi\u0107eva Vlada, dakle Vlada HDZ i MOST-a se odbacio od strane Plenkovi\u0107eve Vlade iz potpuno nerazumljivih i neobja\u0161njivih razloga. \u010culi smo da je u ponedjeljak u Ministarstvu vanjskih poslova zasjedala nova radna skupina radi pripreme novog Plana za suzbijanje diskriminacije. Prvo ne znamo za\u0161to u vanjskim poslovima kada Ured Vlade za ljudska prava radi taj posao, odnosno koordinira cijeli posao. Obrazlo\u017eenje. Nema dovoljno velike sobe. Ako nema u uredu Vlade onda ima u samoj Vladi. Dakle, to su potpuno nesuvisla obja\u0161njenja. No ono \u0161to je dramati\u010dno da se iz obrazovnog sustava poku\u0161avaju izbaciti odre\u0111ene mjere iz toga akcijskog plana koje se ti\u010du diskriminacije daljnjih skupina kao \u0161to je i Romska skupina. Pa evo pogledajte koju mjeru ova Vlada \u017eeli izbaciti iz Nacrta plana o suzbijanju diskriminacije. Analiza novih ud\u017ebenika s obzirom na zakonitost suzbijanja diskriminacije. To se \u017eeli izbaciti. \u017deli se sprije\u010diti uvr\u0161tanje sadr\u017eaja o jeziku, kulturi i tradiciji nacionalnih manjina i ranjivih skupina u obrazovne materijale. Romska skupina je jedna od takvih. Ne \u017eeli se stru\u010dno osposobiti prosvjetare o ljudskim pravima, prevenciji, diskriminaciji i nasilju i izgraditi sustav potpore u \u0161kolama za djecu koje su \u017ertve nasilja i bulinga. Pa ne mo\u017eemo s jedne strane u Saboru podr\u017eavati ovakve stvari, a s druge strane na jednoj sustavnoj razini u dr\u017eavi zanemarivati ih i mijenjati. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35184",
        "text": "Hvala. Odgovor uva\u017eenog zastupnika Veljka Kajtazija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35185",
        "text": "Zahvaljujem se. Uva\u017eeni kolega u potpunosti se sla\u017eem sa va\u0161om replikom i moram vam re\u0107i da pripadnici romske zajednice tek od nedavno po\u010deli su se na neki na\u010din uklju\u010divati u politi\u010dkom dru\u0161tvu. Sje\u0107amo se samo ranijih godina 2002. kada Romi nisu ubrajani \u010dak ni u nacionalne manjine i tako da je bilo jako te\u0161ko uop\u0107e se Romi uklju\u010divati i poku\u0161avati rje\u0161avati nekoliko svojih problema. Upravo 2010. kad su po Ustavu u\u0161li pripadnici romske zajednice ve\u0107 smo do\u017eivjeli strahovite promjene, to se pokazalo i na izborima Vije\u0107a romske nacionalne manjine na razini op\u0107ina, gradova i \u017eupanija. Tako\u0111er i na izborima u Parlamentu, odnosno u Hrvatskom saboru gdje smo do\u017eivjeli sasvim druga\u010dije jer su Romi ve\u0107 osjetili da moraju do\u0107i do odre\u0111ene promjene i tako u potpunosti se sla\u017eem sa vama kad ste rekli da pripadnici Romske zajednice su diskriminirani i diskriminirani su u svim podru\u010djima i po pitanju obrazovanja i po pitanju stanovanja i po pitanju zapo\u0161ljavanja i u svim ostalim segmentima. I tako\u0111er, ne znam koliko ste upoznati pripadnici Romske zajednice imaju nekoliko programa i to nacionalni programi kao \u0161to su bili Nacionalni programi za Rome, nacionalna platforma, nacionalna strategija. I moram vam re\u0107i u svim tim silnim programima koji su Romi jako, jako umorni jako se malo \u010dini. Upravo zato poku\u0161avam na sve mogu\u0107e na\u010dine svoje kolege upoznati, upoznati lokalnu samoupravu da je krajnje vrijeme da se po pitanju Roma ne\u0161to u\u010dini. I ja osobno o\u010dekujem, o\u010dekujem od sviju vas i ove Vlade da \u0107emo ne\u0161to i pokrenuti imaju\u0107i u vidu da u 7. sazivu smo tako\u0111er ne\u0161to pokrenuli, zna\u010di Vlada gospodina Milanovi\u0107a. I ja o\u010dekujem da \u0107e se upravo na tom tragu i nastaviti i vjerujem u nekoj daljoj budu\u0107nosti. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35186",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je uva\u017eenog zastupnika Steve Culeja. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35187",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Kolega Kajtazi, neosporna je \u010dinjenica da je Hrvatska u vrhu, u samome vrhu brige o svojim manjinama, pa tako i o romskoj manjini. Romska manjina u Hrvatskoj ima svoj jezik. To je sve poticala Hrvatska dr\u017eava, odr\u017eavali su se te\u010dajevi vidim zdravstvene kulture sa profesorima iz Srbije. Odr\u017eavali su se te\u010daji jezika sa profesorima iz Makedonije. Ja bih upitao ovako, Hrvatska to sve pla\u0107a. Da li mi imamo ovdje predstavnike Roma? Ka\u017eemo, ima tu i egipatskih Roma, ima tu indijskih Roma, ima Roma sa Kosova, iz biv\u0161e Srbije, BiH, od svakale ali tu postoje i me\u0111imurski Romi kao najmnogoljudnija grupacija Roma u Hrvatskoj. Pa bih tako isto htio spomenuti i da bi bilo potrebito i njihovo mi\u0161ljenje kod izrade ovoga svega. Naravno da \u0107e se to sve potaknuti, ali jedna \u010dinjenica je o kojoj ste govorili posebice koja me taknula Jasenovac. 17000 \u017ertava Roma u Jasenovcu. Neosporna je \u010dinjenica da je Hrvatska u Drugome svjetskome ratu bila na strani kojoj se ba\u0161 i ne bi trebali ponositi. Ali opet je i \u010dinjenica ta da su sve te \u017ertve u Jasenovcu bile prenapuhane i da bi trebale biti podre\u0111ene jednoj stru\u010dnoj analizi povjesni\u010dara, a ne potrebitim informacijama o broju ubijenih koje su koristili biv\u0161i totalitarni sustavi. Pa bi tako \u010dinjenica koju navodi to 17000 ubijenih Roma da nam to u\u0111e u ud\u017ebenike hrvatske povijesti, a koje bi financirala na\u0161a Domovina Hrvatska opet bila jo\u0161 jedno pljuvanje Hrvatskoj dr\u017eavi u lice.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35188",
        "text": "Hvala. Odgovor uva\u017eenog zastupnika Veljka Kajtazija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35189",
        "text": "Uva\u017eeni kolega, dugo sam razmi\u0161ljao da li da vam repliciram ili ne. Ali moram vam re\u0107i da u ovom Saboru, ovo vam je ve\u0107 drugi mandat nikad niste govorili o ulozi Roma u Domovinskom ratu i broju Roma branitelja i braniteljskih udruga Roma. S druge strane u institucije Hrvatskog sabora ste grupno primili pripadnike Romske nacionalne manjine sa kaznenim dosjeima upitnog morala i nasilne pro\u0161losti. Umjesto suradnje sa najve\u0107im krovnom udrugom Roma vi mi \u017eelite napakostiti sura\u0111uju\u0107i sa onim protiv \u010dega se ja borim, a to je upravo zaustavljanje negativnih trendova u romskoj zajednici protiv onih koji iskori\u0161tavaju probleme svojih zajednica kako bi ostvarili svoju korist.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35190",
        "text": "Hvala lijepa. I sljede\u0107a replika je uva\u017eena zastupnica Irena Petrijev\u010danin-Vuksanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35191",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Po\u0161tovani kolega Kajtazi. U potpunosti podr\u017eavam ovu inicijativu jer smatram da borba za ljudska prava je neprestana borba i ona ne staje ako istinski \u017eelimo ostvariti onu krilaticu \u201eNikad vi\u0161e\u201c. Tim vi\u0161e \u0161to povjesni\u010dari procjenjuju da je u Europi za vrijeme Drugog svjetskog rata ubijeno izme\u0111u 250 tisu\u0107a i milijun Roma i njihova je \u017ertva za razliku od \u017eidovskog genocida marginalizirana. A sam je njema\u010dki predsjednik Roman Herzog rekao da nema apsolutno nikakve razlike izme\u0111u romskog i \u017eidovskog genocida, dakle kori\u0161tene su iste metode sistemskog istrebljivanja, \u010dak su na isti na\u010din odvo\u0111eni u logore i ista je bila \u017eelja za sistemskim istrebljenjem \u017didova i Roma. To je Roman Herzog rekao '97. godine u svom glasovitom intervjuu. Generalno je ova inicijativa na razini Hrvatske tim vi\u0161e \u0161to je Europski parlament tek 2012. predlo\u017eio obilje\u017eavanja datuma za romski genocid. I smatram da je inicijativa vi\u0161e nego potrebna zato \u0161to i generalno je povijest romskog naroda marginalizirana, a ne samo \u017ertve u Drugom svjetskom ratu.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35192",
        "text": "Odgovor uva\u017eenog zastupnika Veljka Kajtazija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35193",
        "text": "Zahvaljujem se. Uva\u017eena kolegice, upravo koristim priliku da vam se zahvalim na podr\u0161ci i moram vam samo skrenuti pozornost da unatrag nekoliko godina prilikom samog istra\u017eivanja dolazimo do sasvim novih podataka. Imaju\u0107i u vidu da pripadnici romske zajednice prilikom dovo\u0111enja u sve logore nisu poimeni\u010dno kao i ovi ostali nacionalne manjene koje su bile nego su oni na neki na\u010din dove\u017eeni i brojeni su samo vagoni, zna\u010di tri vagona Roma, pet vagona itd., itd. iako to\u010dne podatke nemamo. Ali na\u0161a su predvi\u0111anja puno ve\u0107a nego \u0161to jesu. Recimo navest \u0107u vam samo podatak u U\u0161ticama na groblju gdje imamo 21 grobnice i da je tu ubijeno blizu 17 tisu\u0107a Roma, a u Auschwitzu je 22 tisu\u0107e. To samo po sebi pokazuje da te brojke nisu sigurno to\u010dne da su \u017ertve puno, puno ve\u0107e. Ali imaju\u0107i u vidu ono \u0161to sam malo prije napomenuo da smo se tek nedavno po\u010deli uklju\u010divati u politi\u010dki na\u010din i po\u010deli smo se i uklju\u010divati i organizirati bolje i ja o\u010dekujem u daljoj budu\u0107nosti da \u0107emo do\u0107i do to\u010dnih podataka i da \u0107emo sigurno promijeniti sliku o Romima unazad 15, 10 i 20 godina. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35194",
        "text": "Hvala lijepa. \u017dele li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ne. Otvaram raspravu. I prvi \u0107e govoriti u ime Kluba zastupnika \u017divog zida uva\u017eeni zastupnik Branimir Bunjac. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35195",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Uva\u017eene kolegice i kolege. Tema o kojoj danas govorimo vrlo je bitna jer kao \u0161to smo uspjeli \u010duti \u010dak i u ovoj kratkoj raspravi sada u Saboru, ljudi u biti ne znaju o \u010demu se ovdje to\u010dno radi ili barem neki me\u0111u njima to ne \u017eele saznati. \u010culi smo npr. da u Hrvatskoj \u017eive egipatski Romi, tih egipatskih Roma nema, to je zabluda iz 19. stolje\u0107a kada se mislilo za Rome da zbog njihove boje ko\u017ee da su porijeklom iz Afrike pa je nastao taj termin gipti koji se danas koristi u Njema\u010dkoj ili u nekim dr\u017eavama gipsy kao potomak Egip\u0107ana, ali oni ustvari nisu Egip\u0107ani nego su porijeklom iz Indije i to su do\u0161li u Hrvatsku u dva kraka. Jedan krak je do\u0161ao preko Turske, Makedonije, Bosne, to bi recimo bili Romi koji govore jednu posebnu varijantu jezika romano \u010dib, uglavnom su muslimanske vjere. A druga skupina Roma je do\u0161la preko Rusije, Ukrajine i Rumunjske, to bi bili tzv. Romi Baja\u0161i koji su rimokatolici, zna\u010di oni su rimokatoli\u010dke vjere. Ti Romi uglavnom jesu naselili Me\u0111imurje, naselili Podravinu i danas \u010dine jednu kompaktnu skupinu kada se ve\u0107 spominje ti rimokatolici, Baja\u0161i ima ih izme\u0111u 10 i 15 tisu\u0107a. Kada se govori o tome da Srbi dr\u017ee te\u010dajeve romskoga u Hrvatskoj, ja moram re\u0107i da to nije to\u010dno, da naime na Katedru indologije na Filozofskom fakultetu u Zagrebu postoji jedan podkatedra isklju\u010divo za romski jezik na kojem rade priznati hrvatski stru\u010dnjaci doktori znanosti koji objavljuju \u010dlanke, objavljuju koliko je meni poznato i slikovnice i ne znam da li je gramatika gotova, mislim da je i gramatika ve\u0107 gotova, tako da u biti s te strane je potrebno malo razjasniti pojmove. Romi su tijekom Drugog svjetskog rata bili \u017ertve. Mnogi narodi su bili \u017ertve i mnogi narodi su stradavali u Drugom svjetskom ratu, ali treba otvoreno re\u0107i da je krivnja Roma koji nisu imali dr\u017eave, koji nisu imali vojsku, koji nisu imali medije, sudove niti policiju bila isklju\u010divo u njihovoj boji ko\u017ee. Zna\u010di Romi su uvijani zbog rasnih razloga, to im je bila sva krivnja. Nitko ih nije pitao \u0161to su u \u017eivotu radili, da li su \u017eivjeli po\u0161teno ili nisu, nitko ih nije pitao da li su rimokatolici, a kao \u0161to vidimo bili su, nego je samo boja njihove ko\u017ee bila razlog za uni\u0161tenje. I to je bila jedna tragedija, stra\u0161na koja ide uz bok tragedije holokausta, dakle masovnog ubojstva nad \u017didovima u Drugom svjetskom ratu. S obzirom da je taj pojam \u201eholokaust\u201c uglavnom dakle vezan uz stradavanje \u017didova, onda se vremenom iskristalizirao jedan novi pojam za genocid nad Romima koji je dobio ime \u201eporajmos\u201c koji ustvari u doslovnom prijevodu bi zna\u010dio uni\u0161tenje a mo\u017eda bi \u010dak mogao se na neki na\u010din prevesti i kao pro\u017ediranje. Pa je onda zaklju\u010deno evo, \u010duli smo na inicijativu zastupnika Kajtazija da je mo\u017eda mogu\u0107e, potrebno prona\u0107i precizniji termin a u ovom slu\u010daju je to \u201esamudaripen\u201c \u0161to zna\u010di masovno ubojstvo. Zna\u010di masovno ubojstvo doslovce dakle primjereniji je taj termin da opi\u0161e ta stradanja. Romi su na podru\u010dju dana\u0161nje RH uglavnom stradali u Jasenovcu i stradali su od samih po\u010detaka NDH 1941. da bi kulminacija nekog njihovog uni\u0161tenja bila 1942. godine. S obzirom da se ovdje spominjalo i Me\u0111imurje a da sam ja osobno iz Me\u0111imurja a da sam ja osobno iz Me\u0111imurja htio bih skrenuti pa\u017enju i na taj dio \u201esamoudaripen\u201c koji nije dovoljno poznat javnosti a nije dovoljno poznat javnosti iz razloga jer je Me\u0111imurje bilo okupirano iz Ma\u0111arske. Zna\u010di nije bilo dio Paveli\u0107eve Hrvatske nego je bilo dio obnovljenoga ma\u0111arskoga kraljevstva. U po\u010detku re\u017eim \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] tada\u0161njeg ma\u0111arskog regneta nije progonio Rome u smislu da bi ih ubijali iako su im oduzeta mnoga ljudska prava, iako su bili tjerani na prisilni rad oni su uglavnom pre\u017eivjeli rat sve do jeseni 1944. godine, me\u0111utim 15.10. 1944. je re\u017eim \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] pao i na vlast su do\u0161li ma\u0111arski nacisti imenom strelasti kri\u017eevi \u010diji je predsjednik bio Ferenc Szalasi i Ferenc Szalasi je naredio dakle deportaciju Roma u koncentracione logore. I ta deportacija Roma je po\u010dela 1. studenog 1944. godine s time da je krajnje odredi\u0161te trebao biti koncentracijski logor Dachau gdje je jako puno Roma ubijeno a me\u0111upostaja na putu je trebao biti logor Komorom, sabirni logor koji se nalazio na granici Ma\u0111arske i dana\u0161nje Slova\u010dke. Prema preliminarnim istra\u017eivanjima Romsko naselje Trnovec jedno od najve\u0107ih naselja u Me\u0111imurju danas, svi stanovnici su deportirani 3. 11. 1944. godine odvedeni u logor Komorom i tamo su ostavljeni s obzirom na zra\u010dna bombardiranja, na nemogu\u0107nost transporta do Dachaua a tamo su ostavljeni u podzemnim betonskim bunkerima da umru od gladi i hladno\u0107e. Jako puno Roma je umrlo u krajnje neljudskim uvjetima, gotovo sva djeca, onih par pre\u017eivjelih koji su se vratili ku\u0107ama ka\u017eu da se niti jedno dijete nije vratilo i trebalo bi po\u010deti dakle istra\u017eivati i te \u017ertve, trebalo bi i u Me\u0111umurju postaviti koju spomenplo\u010du, za sada nema niti jedne, ima jedan kri\u017e na groblju u Dra\u0161kovcu. I trebalo bi dakle postaviti muzejske postave, napisati \u010dlanke pa vjerojatno i po mogu\u0107nosti jednu knjigu koja bi se bavila samo time podru\u010djem. Prema dostupnim podacima, prema poku\u0161anoj rekonstrukciji u selu Trnovest 100% je ubijeno 39 Roma, ovdje su njihova imena i prezimena pa evo ovu priliku ako mogu iskoristiti da pozovem RH, predstavnike vlasti kao i predstavnike lokalne vlasti da se u selu Trnovec, u Me\u0111imurju postavi jedna spomenplo\u010da a mo\u017eda i prvoj u Hrvatskoj koja bi nosila ime \u201esamudaripen\u201c. \u017divi zid \u0107e svakako podr\u017eati ove predlo\u017eene izmjene zakona a tako\u0111er \u0107emo na svaki drugi na\u010din doprinijeti obilje\u017eavanju stradanju Roma u Drugom svjetskom ratu kao i pobolj\u0161anju njihovog polo\u017eaja u RH kao nacionalne manjine. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35196",
        "text": "Hvala lijepa. Uva\u017eeni zastupnik Veljko Kajtazi. Oprostite, prvo je uva\u017eeni zastupnik Jo\u0161ko Klisovi\u0107 se javio.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35197",
        "text": "Hvala lijepo. I hvala kolegi Bunjcu \u0161to nas je podsjetio u svojoj raspravi jo\u0161 jedanput na stradanje Romskog naroda u Drugom svjetskom ratu i svim njezinim oblicima diskriminacije kojima je bio izvrgnut a kada se diskriminacija na vrijeme ne zaustavi, ne sprije\u010di onda ona zavr\u0161ava u genocidu. I zato je zadatak svih nas da napravimo od prvog trenutka kada \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] neke diskriminacije budu primije\u0107ene da kao demokratsko dru\u0161tvo dignemo glasno svoj glas protiv toga. Ja \u0107u ponovno se vratiti na novi nacrt koji ja nisam vidio, samo kroz medije sam imao priliku \u010ditati o njemu, akcijsko, odnosno Nacionalnog plana za suzbijanje diskriminacije gdje su ukinute, odnosno izbrisane nekih 30 mjera koje je sadr\u017eavao nacrt koji je pripremila Milanovi\u0107eva i Ore\u0161kovi\u0107eva Vlada. I moram primijetiti da u tom nacrtu su izme\u0111u ostalog kao mjere koje su vezane uz Rome potpuno izbrisane. Dakle Romi su kompletno izba\u010deni iz novog Nacrta nacionalnog plana za suzbijanje diskriminacije pod izlikom da nema dovoljno istra\u017eivanja koje bi upu\u0107ivalo na njihovu diskriminaciju. Romi su na\u017ealost svuda u svijetu u ve\u0107ini dr\u017eava se tretiraju kao jedna vulnerable ili ranjiva na hrvatskom skupina koja zaslu\u017euje jednu posebnu pa\u017enju. S obzirom na cijelo naslje\u0111e, povijesno naslje\u0111e odnosa koje su druge dominantne etni\u010dke i nacionalne skupine imale na odre\u0111enim podru\u010djima i kako su se pona\u0161ale prema Romima. Pa evo, kolega Bunjac htio bih vas pitati s obzirom da ste lijepo izlo\u017eili svoj stav da li smatrate da je stvarno jedno licemjerstvo s jedne strane obilje\u017eavati, tra\u017eiti da se obilje\u017eavaju ovakvi dani a bez da se ustvari zna o \u010demu se radi, bez da se u obrazovnom sustavu djecu u\u010di o povijesnim istinama, uklju\u010duju\u0107i onima o Romima i dodatno da se u dr\u017eavnim dokumentima strate\u0161ke prirode da se poku\u0161avaju izbaciti stvari koje se ti\u010du ranjivih skupina. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35198",
        "text": "Odgovor uva\u017eenog zastupnika Branimira Bunjca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35199",
        "text": "Hvala lijepa uva\u017eeni zastupni\u010de Klisovi\u0107. Vrijeme Drugog svjetskog rata \u017ealosno je vrijeme u hrvatskoj povijesti, ali mo\u017eemo biti ponosni da je ipak velika ve\u0107ina hrvatskoga naroda s gnu\u0161anjem odbacila zlo\u010dine koje je po\u010dinio usta\u0161ki re\u017eim u razdoblju Drugoga svjetskoga rata. \u0160to se ti\u010de polo\u017eaja Roma on svakako nije zadovoljavaju\u0107i. Zna\u010di postoji potreba da se romska zajednica ja\u010de uklju\u010di u dru\u0161tvo, ali vi ste u pravu. \u010cini se da nema dovoljno politi\u010dke volje da se ovaj problem jednostavno gura pod tepih i misli se da \u0107e se rije\u0161iti sam od sebe, ali o\u010dito se ne\u0107e. Mnogi ka\u017eu da je rje\u0161enje u integraciji, me\u0111utim mi ve\u0107 sad imamo Rome integrirane u hrvatsko dru\u0161tvo na na\u010din da oni poha\u0111aju \u0161kolu, da oni imaju sve dokumente, da idu kod lije\u010dnika itd. Me\u0111utim, treba provesti inkluziju, a to bi podrazumijevalo da Romi \u017eive zajedno u naseljima sa ve\u0107inskim stanovni\u0161tvom, a mi sad imamo recimo situaciju u Me\u0111imurju da 12 romskih naselja \u017eive isklju\u010divo Romi. Ona su podignuta uglavnom nelegalno i u tim naseljima Hrvati ne \u017eive, niti Romi \u017eive u hrvatskim naseljima. Zna\u010di u biti oni jesu integrirani ponavljam jo\u0161 jednom, ali nisu u potpunosti prisutni u svim porama dru\u0161tvenih doga\u0111anja. S te strane treba ozbiljno razmisliti da se naprave neki programi kako bi se oni Romi koji to \u017eele ja\u010de uklju\u010dili u hrvatsko dru\u0161tvo u smislu i preseljenja, u smislu i zapo\u0161ljavanja, u smislu davanja jednake \u0161anse u obrazovanju i vjerujem da bi onda mnogi socijalne problemi koji danas postoje i mnogi problemi ako ho\u0107emo iskreno re\u0107i iz diskriminacije bili relativno brzo rije\u0161eni. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35200",
        "text": "Sljede\u0107a replika je uva\u017eenog zastupnika Veljka Kajtazija.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35201",
        "text": "Zahvaljujem se. Uva\u017eeni kolega moram vam re\u0107i da ste to jako dobro prou\u010dili, da ste me malo ugodno iznenadili. Vidim da baratate sa odli\u010dnim informacijama. Ali \u017eelim vam ne\u0161to drugo re\u0107i. Kao povjesni\u010dar moram vam re\u0107i da mi je jako \u017eao za ovakvu temu koju se nije raspravljalo i ranije i da nije bilo interesa ni javnosti, ni medija, \u010dak ni akademske zajednice i povjesni\u010dara. Pro\u0161le godine smo u Hrvatskoj akademiji znanosti i umjetnosti u povodu Svjetskog dana romskog jezika tako\u0111er odr\u017eali znanstveni i me\u0111unarodni znanstveni skup na kojem smo upravo raspravljali o stradanju Roma. I tako\u0111er smo potvrdili zaklju\u010dke Me\u0111unarodne romske unije International Roma union itd. Zna\u010di to smo radili pro\u0161le godine. Ali godinu prije toga tako\u0111er smo u Hrvatskoj akademiji znanosti i umjetnosti po prvi put smo razgovarali op\u0107enito o Romima. Ali upravo zbog svega toga \u0161to ste vi upravo naveli mislim da trebamo \u0161to br\u017eim koracima raditi da bi se na neki na\u010din to promijenilo, izmijenilo, a pogotovo izgradnja ovakvih spomen plo\u010da itd. na podru\u010dju cijele Republike Hrvatske. Jer ne radi se samo o nastradalim Romima u Me\u0111imurju. Imamo tako\u0111er nastradalim Romima u Vukovarsko-srijemskoj \u017eupaniji i u Osje\u010dko-baranjskoj \u017eupaniji na kojoj iz dana u dan dolazi do istra\u017eivanja i dolazimo do takvih odre\u0111enih podataka. A ina\u010de kad ve\u0107 imam malo vremena o polo\u017eaju Roma, ovo \u0161to ste vi napomenuli u potpunosti se sla\u017eem da svo vrijeme moramo raditi na tome da pripadnici romske zajednice u ni jednom trenutku ne budu gledaoci, nego moraju bit uklju\u010deni, a ono upravo mi to ne radimo, nego mi svo vrijeme gledamo pripadnike romske zajednice kao gledaoce, ne \u017eelimo ih uklju\u010divati. Kad bih vam sad nabrojao nekoliko programa koji se sprovode, u biti Romi uop\u0107e nisu uklju\u010deni, nisu ni kao partneri, nisu ni kao nosioci nego \u2026",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35202",
        "text": "Hvala. Uva\u017eeni zastupnik Bunjac.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35203",
        "text": "Hvala lijepa uva\u017eeni zastupni\u010de Kajtazi. To je veliki, veliki je problem socijalno stanje u kojemu su \u017eivjeli i jo\u0161 uvijek \u017eive velikim dijelom Romi. Zna\u010di poticaj nije mogao do\u0107i iz romske zajednice. Da bi poticaj do\u0161ao iz romske zajednice Romi bi morali imati profesore a nemaju ih, odvjetnike a nemaju ih. Morali bi imati neke poznate osobe, isto ih nemaju. Ne znam sporta\u0161e, glumce itd. Nemaju medije i vrlo je te\u0161ko onda na takav na\u010din zainteresirati hajmo re\u0107i ve\u0107inu da obrati pa\u017enju na probleme jedne male skupine. S te strane vi ste dobro istaknuli vrlo je va\u017ena odgovornost znanosti. Znanstvenici su ti koji bi trebali istra\u017eivati povijest Roma i njihov socijalni polo\u017eaj bilo da su povjesni\u010dari, bilo da su sociolozi ili socijalni radnici. I te rezultate \u010dim vi\u0161e prezentirati javnosti kako bi javnost postala senzibilizirana za probleme danas jedne zna\u010dajne nacionalne manjine u Hrvatskoj. S te strane mo\u017eemo pozvati institucije u RH koje financiraju znanstvena istra\u017eivanja da vi\u0161e sredstva i pa\u017enje usmjere na prou\u010davanje polo\u017eaja romske zajednice jer oni doista zaslu\u017euju to, jako su puno patili, jako su puno pretrpili. I postoji cijeli niz razloga, prije svega ljudskih u ovom 21. stolje\u0107u i trenutku kad je Hrvatska integrirana u Europi da Romi kona\u010dno dobiju ravnopravan polo\u017eaj sa svim hrvatskim gra\u0111anima kao \u0161to su ve\u0107 ostvarili i pripadnici brojnih drugih manjina.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35204",
        "text": "Hvala lijepa. Posebno vam zahvaljujem svima \u0161to ste istaknuli ove va\u017ene stvari vezane uz romsku manjinu, a i kolegi Bunjcu koji je istaknuo ovu va\u017enost znanosti i obrazovanja i situacije na sveu\u010dili\u0161tu kada smo svjesni da je na\u017ealost \u010dovjek koji je bio klju\u010dan za uspostavljanje u\u010denja romskog jezika na Zagreba\u010dkom sveu\u010dili\u0161tu morao oti\u0107i kao jedini akademik, profesor morao oti\u0107i u mirovinu. O\u010dito su nam druga\u010dije rije\u010di negoli djela. No, idemo dalje. sljede\u0107i \u0107e u ime Kluba zastupnika SDP-a govoriti uva\u017eeni zastupnik Nenad Stazi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35205",
        "text": "Zahvaljujem gospodine potpredsjedni\u010de. Uva\u017eeni predlagatelju, kolegice i kolege. Drugi kolovoza se slavi ili obilje\u017eava bolje re\u0107i u znak sje\u0107anja na grupu Roma koji su posljednja grupa Roma, koja je 1944. likvidirana u Auschwitzu. Bilo ih je 2897 u toj grupi. Ina\u010de se ne zna i nemogu\u0107e je utvrditi broj stradalih Roma u Drugom svjetskom ratu, kre\u0107u se aproksimacije od 250 tisu\u0107a, 500 tisu\u0107a pa \u010dak i do milijun. Za\u0161to je tome tako? Tome je tako zbog toga \u0161to npr. u NDH kada su dovo\u017eeni Romi u Koncentracioni logor Jasenovac oni su popisivani ni imenom ni prezimenom, ni nacionalno\u0161\u0107u, ni odakle dolaze, naprosto nisu tretirani kao individue, to je mo\u017eda najgori oblik poni\u017eenja da te tretiraju kao stoku. Pa je se reklo do\u0161lo je dva sto\u010dna vagona Cigana. Zato je nemogu\u0107e utvrditi brojku. Kliko je Roma stradalo u NDH isto imamo aproksimaciju negdje \u010duli smo 17 tisu\u0107a. Ovo je ujedno odgovor gospodinu Culeju koji je rekao da su te \u017ertve pretjerane u Jasenovcu. Ne zna se, nemogu\u0107e je re\u0107i jesu li pretjerane ili nisu pretjerane. Nemogu\u0107e je kada se nikakve evidencije nisu vodile. Za\u0161to je i kako do\u0161lo do toga stradanja Roma u NDH? Pa zato \u0161to je odmah po osnivanju HDH su u NDH doneseni rasni zakoni. Rasni zakoni oni bili protiv Srba, protiv Roma i protiv \u017didova. Potpisao ih je ministar nastave i bogo\u0161tovlja usta\u0161ki doglavnik Mile Budak. Danas u njegovu \u010dast \u0161kole, ulice, trgovi u Hrvatskoj nose njegovo ime. Evo govorilo se ovdje o potrebi obrazovanja, ja se pitam \u0161to nastavnici u osnovnoj \u0161koli Mile Budak u\u010denicima govore o stradanju Roma i kako im obja\u0161njavaju da se ta njihova \u0161kola zove upravo ni po kome drugom nego po usta\u0161kom doglavniku koji je potpisivao rasne zakone. Tijekom '42. godine najvi\u0161e ve\u0107 po\u010detkom '41. ali najmasovnije '42. su one u Hrvatskoj u NDH dopremani u Jasenovac, ali stradanja su bila i na drugim mjestima. Tamo u Jasenovci mjesto U\u0161tica zvalo se ciganski logor, a kasnije selo Gradina na drugoj obali Save, to su bila mjesta stradanja. Ali ne jedina, takvih mjesta stradanja Roma je bilo na cijelom podru\u010dju NDH na cijelom podru\u010dju BiH i u Srbiji. Nigdje ih nisu \u0161tedili. Koliko je bilo stradanje Roma najbolje pokazuje podatak iz popisa stanovni\u0161tva iz 1948. godine, popisano je 405 Roma, sve drugo je pobijeno. To govori o razmjerima ovog stradanja. Cini\u010dno je da njema\u010dko zakonodavstvo decenijama nakon Drugog svjetskog rata nije htjelo priznati stradanje Roma kao dio holokausta, kao planskog istrebljenja nego su tvrdili da to spada zapravo pod jednu kaznenu odgovornost i u jedno kriminalno podru\u010dje jer su Romi stradali kao kriminalci. Trebalo je 30 godina da i njema\u010dko pravosu\u0111e prizna stradanje Roma kao dio genocida. I zbog toga je va\u017eno da mi danas mijenjamo ovaj naziv, zato jer uvodimo novi naziv, novi naziv koji je sna\u017eniji koji je ja\u010di i koji zna\u010di upravo to \u0161to treba zna\u010diti, a to je genocid. Va\u017eno je da ovaj datum unesemo rije\u010d genocid. Ta rije\u010d genocid postoji i za druge narode, na hebrejskom to je \u0161oah, armenski \u2026, ukrajinski holodomor, arapski anfal, zna\u010di narodi koji su stradali imaju tu rije\u010d i uvode ju u dane sje\u0107anja i zato je va\u017ean ovaj zakon. Slabo je istra\u017eeno stradanje Roma u Drugom svjetskom ratu. Mislim da je kolega Bunjac kao povjesni\u010dar pisao ne\u0161to o tome, a vidi se da vlada materijom iz ovoga \u0161to je ovdje govorio na sjednici. Malo obitelji Roma su dobili od\u0161tetu, jako malo i zbog toga su u Srbiji nekoliko romskih udruga je pokrenulo jedan postupak, anga\u017eiralo je odvjetnike da osigura od\u0161tetu za stradale Rome. Taj proces je na po\u010detku i ne znamo kako \u0107e zavr\u0161iti. Ali ono \u0161to znamo, znamo da je i Hrvatskoj upu\u0107ena tu\u017eba za naknadu \u0161tetu koju su pretrpjeli hrvatski Srbi, Romi i \u017didovi tijekom Drugog svjetskog rata. Tu\u017eba je pokrenuta u \u010cikagu i diplomatskom po\u0161tom je upu\u0107ena RH. Ministarstvo vanjskih poslova od\u0161tetni zahtjev je 3,5 milijarde dolara. Na\u0161e Ministarstvo vanjskih poslova je u odgovoru odgovorilo da tu\u017eba nije utemeljena jer RH nije slijednica NDH \u0161to se vidi i iz izvori\u0161nih osnova Ustava. I tu je na\u0161e Ministarstvo vanjskih poslova posve korektno citirali izvori\u0161ne osnove Ustava. Me\u0111utim, pitanje je koliko mi provodimo taj Ustav. Ako, kako mi provodimo taj Ustav kada \u0161kole nazivamo imenom Mile Budaka? Nije li to protuustavno? Kako mi provodimo taj Ustav kada prema podacima koje ovdje imam a to su iz 2013. godine RH godi\u0161nje za mirovine vojnika NDH izdvaja 348 milijuna kuna. To su pripadnici usta\u0161ke vojske i domobrana. E sada kako se dobiva usta\u0161ka mirovina. Hrvatski dr\u017eavni arhiv izdaje potvrdu da je netko slu\u017eio usta\u0161koj vojsci ili domobranima od '41. do 45. Nakon popunjenog obrasca o slu\u017eenju usta\u0161koj vojsci, eventualnim odlikovanjima i kratkim opisom kretanja u oru\u017eanim snagama NDH \u010dovjek mo\u017ee dobiti mirovinu. Te se mirovine izdaju od 1992. godine do danas. Svaka godina provedena o oru\u017eanim formacijama NDH ra\u010duna se kao 2 godine radnog sta\u017ea. Zna\u010di godina dana ubijanja u usta\u0161ama vrijedi 2 godine ne\u010dijega rada. To je po zakonima RH. Koliko imamo takvih mirovina? Vi\u0161e od 13 tisu\u0107a pripadnika usta\u0161kih jedinica, \u2026 tjelesnog zdruga, domobrana i oru\u017enika te \u010dlanovi njihovih obitelji primaju mirovine tzv. domovinske vojske. Domovinska vojska je, takve postrojbe nije bilo u Drugom svjetskom ratu, to nije postojalo. Postojale su usta\u0161e, postojali su domobrani i postojala je narodno oslobodila\u010dka vojska na teritoriju RH i naravno postojali su \u010detnici, \u201eNedi\u0107evci\u201c, \u201eLjoti\u0107evci\u201c i drugi zlo\u010dinci. I \u2026 su, dakle pripadnici narodno oslobodila\u010dke vojske. E sada, ne znam \u0161to \u0107e ovi u \u010cikagu napraviti ali jedna logika ka\u017ee ako se ispla\u0107uju mirovine usta\u0161ama, onda valjda treba isplatiti i od\u0161tetu njihovim \u017ertvama. To bi bila donekle nekakva logika. Dobivamo pljuske, neki dan od Ameri\u010dkog veleposlanstva. Izdalo je priop\u0107enje zbog okupljanja ljudi u crnim uniformama na Trgu Bana Jela\u010di\u0107a. Tko su ti ljudi? A slu\u0161ajte, ja ne znam tko su ali ako se netko obla\u010di kao usta\u0161a, ako misli kao usta\u0161a, ako govori kao usta\u0161a, ako pozdravlja kao usta\u0161a a onda je valjda usta\u0161a. Oni se mirno okupljaju, \u0161titi ih policija hrvatska da im ne bi netko ne\u0161to napravio, na\u0161tetio, dobivaju mirno, njihovi valjda o\u010devi, djedovi penzije pa \u0161to se ne bi okupljali. Jo\u0161 uvijek stoji spomen plo\u010da tamo kod Jasenovca sa pozdravom \u201eZa dom spremni\u201c. Tako mi obilje\u017eavamo \u017ertve holokausta i tako obilje\u017eavamo \u017ertve Roma u Drugom svjetskom ratu. To nam slu\u017ei na \u010dast. Tu se, ne doga\u0111a se to samo vani, to se doga\u0111a i u Saboru, na\u0161 kolega Kajtazi je ovdje bio najgrublje izvrije\u0111an na nacionalnoj osnovi ali i to od strane saborskog zastupnika molim vas lijepo, od strane saborskog zastupnika a ne znam da li je taj zastupnik dobio \u010dak i opomenu. To je stanje u RH danas. Taj zastupnik je izabran na listi HDZ-a. I taj HDZ se tog zastupnika nije odrekao niti \u0107e ga se odre\u0107i. Taj HDZ \u0107e i dalje nastaviti ispla\u0107ivati i ove mirovine. E sada ovako, SDP \u0107e naravno glasati za ovaj prijedlog, kolega Kajtazi glasati \u0107emo za njega, u nadi da premijer Plenkovi\u0107 ne\u0107e osnovati povjerenstvo koje bi trebalo ispitivati opravdanost ovog va\u0161eg zahtjeva.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35206",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo vi\u0161e replika. Me\u0111utim, prije samo jedna mala ispravka, povijesna, a ta je da arijevske zakone koji su naravno bili potpuno neprihvatljivi i za osudu nije potpisivao Mile Budak nego Ante Paveli\u0107. Ni jedan nije potpisao Mile Budak. Treba to\u010dno govoriti kada govorimo. Jedan jedini je uz Paveli\u0107a potpisao ministar Mirko Puk, tada\u0161nji ministar pravosu\u0111a i \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] No, sada \u0107emo krenuti na replike. Prva replika je uva\u017eene zastupnice Irene Petrijev\u010danin-Vuksanovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35207",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani kolega. Zlo\u010din je zlo\u010din i nisu jedni zlo\u010dini ve\u0107i a drugi zlo\u010dini manji. Isto tako mirovine iz jednog re\u017eima se tretiraju jednako kao i mirovine iz drugog re\u017eima ali nisam se zato javila za repliku nego ste spomenuli da je podatke te\u0161ko i nemogu\u0107e utvrditi. Pa postoji publikacija Vije\u0107a Europe u kojoj se ka\u017ee da su podaci od dr\u017eave do dr\u017eave variraju a da je na podru\u010dju biv\u0161e Jugoslavije tijekom Drugo svjetskog rata bilo registrirano oko 100 tisu\u0107a Roma od kojih je pogubljeno 90 tisu\u0107a i potom biv\u0161a Jugoslavija zapravo spada u 90%-tno istrebljenje Roma po toj publikaciji. Za usporedbu Ma\u0111arska je isto kao Jugoslavija imala oko 100 tisu\u0107a Roma ali je pogubljeno oko 28 tisu\u0107a i postotak u Ma\u0111arskoj istrebljenja Roma prema toj publikaciji Vije\u0107a Europe samo 28%. Podaci su zaista neobi\u010dni, recimo Njema\u010dka je na svom teritoriju prema tim podacima prije nacisti\u010dkog re\u017eima imala 20000 Roma ka\u017ee se. Pogubljeno ih je 15000. Drugim rije\u010dima 75% u odnosu na Jugoslaviju gdje je devedeset postotno pogubljenje zaista itekako treba zna\u010daj dati na ovoj razini i zato treba podr\u017eati ovu inicijativu. Ono \u0161to je jo\u0161 bitno za re\u0107i recimo Estonija da je istrebljenje Roma bilo gotovo sto postotno, jer prije genocida je \u017eivjelo 1000 Roma, a 1000 ih je ukupno i ubijeno. Evo \u010disto da se zna. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35208",
        "text": "Hvala lijepa. Odgovor uva\u017eenog zastupnika Nenada Stazi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35209",
        "text": "Prvo bismo morali definirati kolegice pojmove. Ja ne znam \u0161to vi mislite pod pojmom biv\u0161a Jugoslavija. Naime, pod pojmom biv\u0161a Jugoslavija obi\u010dno se smatra Socijalisti\u010dka Federativna Republike Jugoslavija iako ja se sa vama potpuno sla\u017eem nju ne treba zvati biv\u0161a Jugoslavija, jer nemamo sada\u0161nje Jugoslavije. Prema tome, kao \u0161to ne govorimo biv\u0161i ne znam Austro-ugarska, ne govorimo biv\u0161a Austro-ugarska nema potrebe da govorimo biv\u0161a Jugoslavija. Dakle u toj biv\u0161oj socijalisti\u010dkoj Jugoslaviji nije bilo stradanja Roma. A ako govorite o onoj Jugoslaviji prije te Jugoslavije, tada mo\u017eemo govoriti o stradanjima Roma unutar dr\u017eava koje su tada postojale, a tada je postojala na ovom teritoriju RH i dijelu teritorija BiH dana\u0161nje NDH a tu je stradanje Roma iz ovog popisa. \u0160to \u0107e nama Vije\u0107e Europe? Bilo gotovo sto postotno. Jer ako je '48. godine popisano svega 405, onda mo\u017eemo govoriti o totalnom istrebljenju, totalnom istrebljenju. To\u010dne apsolutne brojke tu ste u pravu, to ne\u0107emo ali nemogu\u0107e ih je saznati, nemogu\u0107e ih je saznati. Cini\u010dno je re\u0107i da nije ni bitno. Bilo bi dobro da mo\u017eemo znati ime svakoga \u010dovjeka, prezime njegovo da ih mo\u017eemo obilje\u017eiti jer je to osobno stradanje, nisu to brojke. Pa to su nacisti i htjeli od njih napraviti brojke, zato su im i stavljali \u017eigove jer ih individualnost nije zanimala. Oni su bili masa, jedna skupina, pripadnici jednoga naroda, jedne grupe etni\u010dke koju je trebalo istrijebiti. Da li je 250000, da li je 500 000, da li je milijun. Da ih je 5 je stra\u0161no. Ali ono \u0161to je bitno ne trebamo sudit tu pojavu zbog broja nego zbog same pojave, zbog toga da nekome padne na pamet uop\u0107e da ide ubijati nekog drugog zbog toga \u0161to nije njegove vjere, njegove rase ili njegove nacionalnosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35210",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a replika je uva\u017eenog zastupnika Steve Culeja, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35211",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, Hrvatice i Hrvati. Ako postoji sinonim za la\u017e, onda je ovdje bilo jako puno la\u017ei. Svaka la\u017e imala je svoj smisao, imala je svoj cilj, a to je jedino bilo napad na sve ono \u0161to predstavlja Hrvatsku kao dr\u017eavu Hrvata kao \u010dovjeka, povijest kao hrvatsko povijesno naslije\u0111e, istinu iz pro\u0161loga rata koja je dovedena u Domovinski rat a koji nam neki dan danas u ovom Saboru poku\u0161avaju prekrajati u svome interesu da bi opravdali svoje zlo\u010dina\u010dko pona\u0161anje u pro\u0161losti. Pa samim time i jednoga Mile Budaka prozivaju potpisnika ratnih zakona, mada on to nije bio. A ne spominju njegovu k\u0107erku Grozdu silovanu, ubijenu, umoranu, izrezanu, tu u Zagrebu, gimnazijalku. Nje se ne sje\u0107aju, a sje\u0107aju se da su krivo optu\u017eili njezinog oca pa bi time i opravdali to \u0161to nema danas Grozde \u0161kolovane na\u0161e Zagrep\u010danke, Grozde nema. Zbog isto nekoga koji ju je tako oklevetao i krivo optu\u017eio u nekom pro\u0161lom vremenu. Sjedimo ovdje svi savremenici i svjedoci istine. Napravio sam vam izlo\u017ebu 2.5. Borovo Selo. Niste na\u0161li za shodno da do\u0111ete, da pogledate istinu iz Domovinskoga rata jer ste radili protiv nje, radili ste protiv interesa Hrvatske dr\u017eave, protiv interesa branitelja i zatajili ste ih na izlo\u017ebi kao i izlo\u017ebu Vukovara, zatajili ste i uvijek \u0107ete zatajiti jer vi ste ostaci vremena nekih pro\u0161lih [[Upadica Reiner: Hvala lijepa.]] koji nama ne trebaju u budu\u0107nosti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35212",
        "text": "Hvala lijepa. Odgovor uva\u017eenog zastupnika Nenada Stazi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35213",
        "text": "Ja sam govorio o zlo\u010dinima u NDH-a a vi ka\u017eete da sam napao sve \u0161to predstavlja Hrvatsku. Za vas mo\u017eda ti usta\u0161e predstavljaju Hrvatsku, za mene ne, nikad nisu, ni nikad ne\u0107e. Ka\u017eete Mile Budak nije to potpisivao to mi tvrdi i potpredsjednik. Sad jel' potpisao poglavnik ili doglavnik meni je sasvim svejedno, ali doglavnik je zdu\u0161no provodio ono \u0161to je poglavnik napisao i potpisao jer je stajao uz tog poglavnika, jer mu je bio doglavnik. Mi danas ovdje govorimo o stradanjima Roma, a ne o stradanjima u Borovom Selu. Da govorimo o stradanjima u Borovom Selu uvjeravam vas jednako strasno bih govorio zauzimaju\u0107i se za nevine \u017ertve, ali to danas nije tema. I ka\u017eete da ste vi sljedbenik istine. Kakve istine? Pa vi ste ovdje na\u0161eg kolegu Kajtazija izvrije\u0111ali. Vi ste njemu rekli da je on srpski ciganin, tu u Hrvatskome saboru na moje u\u0161i sam to \u010duo. Vas mo\u017ee biti sram i vi da imate imalo morala vi biste se pokrili u\u0161ima po glavi i kad je ovakva tema na redu ne biste se uop\u0107e javljali za rije\u010d.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35214",
        "text": "Sjede\u0107a replika je uva\u017eenog kolege Jo\u0161ka Klisovi\u0107a, izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35215",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de Sabora, po\u0161tovani kolega Stazi\u0107u podsjetili ste nas u svom izlaganju na karakter usta\u0161kog re\u017eima i rasne zakone i s pravom ka\u017eete potpuno je u ovom trenutku neva\u017eno da li je Mile Budak potpisivao rasne zakone ili ne, ali on je bio osoba visoko u strukturi te tvorevine i kao takav je i odgovoran za djela koja je provodila ta tvorevina. No ja bih vas \u017eelio podsjetiti na jednu \u010dinjenicu, 26. kolovoza 2004. godine hrvatska Vlada je donijela odluku i to vlada pod predsjedanjem premijera Sanadera HDZ-ova vlada odluku da se spomenik Mili Budaku ukloni iz mjesta Sveti Rok pod obrazlo\u017eenjem da je isticanje takvog spomenika toj osobi suprotno ustavnom poretku RH. Prema tome, Sanaderova vlada i HDZ je pokazao ako ima politi\u010dke volje da je to mogu\u0107e, da je mogu\u0107e ukloniti sve one insignije koje se protive ustavnom poretku dana\u0161nje RH. No kako ste spomenuli u svome izlaganju jo\u0161 uvijek u Jasenovcu stoji plo\u010da sa insignijom koja nije primjerena i nije u skladu sa ustavnim poretkom RH, a eto ova Plenkovi\u0107eva vlada tako\u0111er HDZ-ova Vlada ju nije uklonila. Molio bi i va\u0161 komentar o tome. Naravno kada se govori o izdaji Hrvatske dr\u017eave da li \u0107emo re\u0107i da je hrvatska Vlada pod premijerom Sanaderom izdala Hrvatsku dr\u017eavu ili la\u017ei govorila hrvatskom narodu kada je donijela slu\u017ebenu odluku da se ukloni spomenik Mili Budaku doglavniku NDH iz mjesta Sveti Rok. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35216",
        "text": "Hvala lijepa. Pomalo se odaljujemo od teme \u0161to mi se \u010dini da nije najbolje niti za temu, a niti za nas sve skupa, ali odgovorit \u0107e uva\u017eeni zastupnik Nenad Stazi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35217",
        "text": "Da, Ivo Sanader je naredio da se ukloni taj spomenik. Meni se \u010dini da se radilo o Franceti\u0107u, a ne Budaku, ali Franceti\u0107, Budak, Paveli\u0107 tako svejedno, posve svejedno. Sve je to ista \u017egadija. Da, Ivo Sanader je imao petlje da naredi da se taj spomenik makne i on je maknut sutra ujutro, bagerom je sru\u0161en. Ali Plenkovi\u0107 te petlje nema. Plenkovi\u0107eva Vlada dopu\u0161ta okupljanje na Trgu bana Jela\u010di\u0107a, Plenkovi\u0107eva Vlada dopu\u0161ta \u201eZa dom spremi\u201c u okolini Jasenovca i mi \u017eivimo u dr\u017eavi gdje se to dopu\u0161ta.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35218",
        "text": "Sljede\u0107a replika uva\u017eenog zastupnika \u017deljka Glasnovi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35219",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Sabora. Ovako samo bi rekao ovo, niko zdravog razuma nije protiv prijedloga gospodina Kajtazija, ali u isto vrijeme mi \u017eivimo u dr\u017eavi gdje se istina svakodnevnog siluje i gdje se sakrivaju podaci o najkrvavijem ratu u povijesti u \u010demu je Hrvatska bila izme\u0111u dva roga istog \u0111avla. To je bolj\u0161evi\u010dki sotonizam i nacizam, fa\u0161izam itd. Svaki narod ima svoje putanje tuge i memorije, tako\u0111er Romi, tako\u0111er i Hrvati. O \u010demu se ne govori? O klasnom genocidu. Spomenuo je gospodin Stazi\u0107 holodomor, tko je \u010duo o holodomoru u Hrvatskoj, gladomoru gdje je ubijeno najmanje 4,5 milijuna ukrajinskih seljaka, kolektivno itd. to se ovdje doga\u0111alo konfiskacija. Juga je jedina zemlja komunisti\u010dka nakon Drugog svjetskog rata izvan Sovjetskog Saveza koja je vr\u0161ila gdje su bile seoske bune itd. Po pitanju spomenika, imate u gradu Zagrebu ulicu Vlade Ranogajca koji je vodio trojke gdje stotine i stotine ljudi ubijeno bez presude, samo jednim ciljem da im se oduzme imovina. Govorimo ovdje \u2026 sada, tko ima pravo hrvatskom narodu dijeliti lekcije? Kolonijalne sile koje su ubile milijune ljudi vani od 19. stolje\u0107a na dalje. Nitko nema pravo dr\u017eati lekcije. Kada do\u0111u ovdje neka nau\u010de ne\u0161to o ovoj dr\u017eavi. Partizanske mirovine, koliko partizanskih mirovina ima? Koliko puta ima ljudi koji su vr\u0161ili nad hrvatskim narodom aristocid, democid, klasni genocid itd. \u017eive ovdje po gradu, uselili su se u tu\u0111e stanove ti 40 tisu\u0107a nakon rata gdje su ljudi pobijeni. Evo susjeda na\u0161ega Bijeni\u010dka 21 ubijeno je stotine tisu\u0107a Hrvata to je stotina tisu\u0107a \u2026 jedan tko zna ime jednoga? Tko zna ime Viktora \u017divi\u0107a koji je preveo hrvatsko-francuski rje\u010dnik? Ovo je dobra stvar \u0161to govori gospodin Kajtazi, a dok se ne zna ime svake \u017ertve i tko je po\u010dinio zlo\u010dine nad hrvatskim narodom [[Upadica Reiner: Hvala.]] to je za\u0161to se treba \u0161to br\u017ee to povjerenstvo ustrojit, a ne sa onim koji su bili dio tog zlo\u010dina\u010dkog re\u017eima [[Upadica Reiner: Hvala kolega Glasnovi\u0107.]]",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35220",
        "text": "Na sve apeliram da se koncentriramo na ovaj prijedlog zakona. Izvolite kolega Stazi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35221",
        "text": "Pa najprije holodomor. Pa Hrvatski sabor, ovaj Hrvatski sabor je donio jedan zakon o obilje\u017eavanju holodomora, jedino \u0161to vi to ne znate kao \u0161to ina\u010de malo znate o bilo \u010demu [[Upadica Reiner: Molim vas nemojte dobacivati iz klupe, molim vas.]] dakle to je Hrvatski sabor donio. O tome nemate pojma. Kada se govori o partizanskim mirovinama \u2026 [[Upadica se ne razumije.]] [[Upadica Reiner: Molim vas nemojmo dobacivati.]] ja \u0107u sada prekinuti ovaj odgovor na repliku u znak prosvjeda protiv ovakvog neciviliziranog upravo prosta\u010dkog pona\u0161anja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35222",
        "text": "Molim vas, ja vas lijepo molim. Stvarno nema smisla da se to pretvori sada na dobacivanje iz stolica. To nije prihvatljivo i nije na\u010din parlamentarizma. Izvolite kolega Bunjac je dignuo plo\u010dicu povreda Poslovnika.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35223",
        "text": "Hvala lijepa po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Prekr\u0161en je \u010dlanak Poslovnika 236. gdje se vrije\u0111alo zastupnika Stazi\u0107a. Mislim da ste trebali izre\u0107i opomenu zastupniku Glasnovi\u0107u. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35224",
        "text": "Ja sam i opomenuo zastupnika Glasnovi\u0107a. Sljede\u0107a replika je uva\u017eenog zastupnika Ivice Mi\u0161i\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35225",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Sabora. Gospodine Stazi\u0107u. Ne mogu se na\u010duditi da vi ovdje ve\u0107 16 godina stalno radite i govorite ne\u0161to sve \u0161to je protiv dana\u0161nje Hrvatske dr\u017eave i naroda hrvatskog. Stalno se vra\u0107ate na jednu istu temu, a to je usta\u0161tvo koje znamo da je osu\u0111eno i ne \u017eelimo o tome vi\u0161e raspravljati. Ja u potpunosti podr\u017eavam Rome i \u017ealim svaki genocid koji je napravljen nad bilo kojem narodu, ali to isto je napravljeno na hrvatskom narodu poslije '45. godine na stotine tisu\u0107a Hrvata je pobijeno. Nikada to niste osudili i uvijek ste to branili. Spominjete usta\u0161ke mirovine, ajmo se vratiti na komunisti\u010dke mirovine, 28 tisu\u0107a i danas se valjda ispla\u0107uje komunisti\u010dkih mirovina i to \u0161utite. Niste oti\u0161li u Borovo selo da vidite da \u010detni\u010dki grob i Mauzolej stoji i ne buni se protiv toga. Ja bih \u017eelio da se protiv svega bunimo a ne samo protiv jedne stvari. Vi ste samo odre\u0111eni da ru\u0161ite dignitet ove dr\u017eave bilo na koji na\u010din. Ako je 20 ljudi pod upitnikom, volio bih ih provjeriti, \u0161to vi govorite da su usta\u0161e pa vjerojatno \u0107ete re\u0107i i za mene i na sve druge ljude u Hrvatskoj koji \u017eive a nikada niste rekli koliko je, \u0161ta treba napraviti u ovom Domovinskom ratu, koliko tko treba biti osu\u0111en, napadati te iste koji su nas napadali. Oprostiti po\u0161tenim ljudima, ja \u017eelim a vi stalno se pozivate na to mi smo svi usta\u0161e u Hrvatskoj. Bez obzira kada branimo svoju dr\u017eavu po\u0161teno i kako treba. Kako vam nije neugodno tolike godine govoriti isti stvar, ja \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] dana, vi ste bar jedno 15 puta govorili o Hrvatskoj dr\u017eavi kako nije u redu i kako ni\u0161ta ne valja u njoj. A ugodno \u017eivite u Hrvatskoj, dobivate isto pla\u0107e i sve ostalo \u0161to vam je potrebno, nikada znojem niste napravili ni\u0161ta kao \u0161to je hrvatski narod a da ne ka\u017eem o genocidu i mar\u0161ala Tita koji je napravio, koji ima zlo\u010dinac i trg u Hrvatskoj dr\u017eavi i kojega vi izri\u010dito branite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35226",
        "text": "Hvala. Odgovor uva\u017eenog zastupnika Stazi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35227",
        "text": "Prvo, ja nikada nisam govorio da smo mi svi u Hrvatskoj usta\u0161e, ja sigurno nisam ali ima onih koji jesu, da li vi njima pripadate to sami odlu\u010dite. Ka\u017eete komunisti\u010dke mirovine, nema komunisti\u010dkih mirovina, to u Hrvatskoj naprosto ne postoji, postoje mirovine pripadnika narodno oslobodila\u010dkog pokreta i pripadnika narodno oslobodila\u010dke borbe, niti su svi bili komunisti, nema veze \u0161to govorite, zna\u010di lupetate makar \u0161ta. Komunisti nemaju ni po kojoj osnovi u ovoj dr\u017eavi mirovine. Naprosto obmanjujete javnost da biste mo\u017eda ispali efektni. A kada nemate, kada ne mo\u017eete saslu\u0161ati argumente onda kao Glasnovi\u0107 dobacujete iz klupe jer vas nisu kod ku\u0107e nau\u010dili da se pristojno pona\u0161ate. Pa ja vas pozivam da se, \u2026 \u2026 [[Upadica se ne \u010duje.]] evo i opet dalje dobacujete. E pa ja vas lijepo pozivam kada vas ve\u0107 nisu kod ku\u0107e nau\u010dili dajte da vas ja pou\u010dim da kada govorite vas drugi slu\u0161aju, kada drugi govore onda vi njih slu\u0161ate. Naro\u010dito morate saslu\u0161ati argumente da vam do\u0111u ne samo do u\u0161iju nego i do mozga.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35228",
        "text": "Sljede\u0107a replika je uva\u017eeni zastupnik Veljko Kajtazi. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35229",
        "text": "Zahvaljujem se. Ja sam htio samo skrenuti pozornost na podatke uva\u017eenih kolega koje ste napomenuli da je bilo samo poslije Drugog svjetskog rata, da je bilo samo 405 Roma, \u2026, bilo ih je onoliko koliko ih je danas po popisu stanovni\u0161tva blizu 17 tisu\u0107a, to sam po sebi pokazuje poslije 70 i nekoliko godina da jo\u0161 postoji kod Roma bojaznost o deklariranju. Iako svi znamo da pripadnika Romske zajednice u RH ima izme\u0111u 38 i 44 tisu\u0107e. I pored toga u zadnje vrijeme Romi su po\u010deli i mijenjati imena i prezimena samo da bi ostvarili odre\u0111ena svoja prava. Evo uskoro \u0107e biti sigurno kao i svake godine 3 vikend u 4. mjesecu obilje\u017eavanje jasenova\u010dkog proboja, ne znam da li ste upoznati da skoro svake godine sam na obilje\u017eavanju. A isto tako u jasenova\u010dkom proboju podatke kojima mi baratamo nije bilo niti jednog Roma. A 2. kolovoz upravo obilje\u017eavamo zato \u0161to je u jednoj no\u0107i u Auschwitzu poubijeno blizu 3 tisu\u0107e Roma. I kada ste spomenuli Mile Budaka, ja imam jedan prijedlog, sve ulice, sve trgove i sve \u0161kole da se preimenuju u nastradale Rome koji su nastradali za vrijeme Drugog svjetskog rata. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35230",
        "text": "Hvala. Odgovor uva\u017eenog zastupnika Stazi\u0107a. Krenuti \u0107u od ovog zadnjega, va\u0161 prijedlog je uistinu hvale vrijedan ali to ovisi o parlamentarnoj ve\u0107ini, da se mene pita to bi bilo sutra provedeno jer bi takav zakon do\u0161ao sutra u ovaj Sabor. Ali s ovom parlamentarnom ve\u0107inom i sa ovakvim premijerom bojim se da ovaj va\u0161 prijedlog ne\u0107e nai\u0107i na plodno tlo. Ovo \u0161to ste rekli na po\u010detku da se Romi i danas boje izjasniti kao Romi je zastra\u0161uju\u0107e. To je najporaznija \u010dinjenica koju sam do sada \u010duo u raspravi, ni\u0161ta poraznije od toga nisam \u010duo jer postoje takva razdoblja u povijesti, postoje takva razdoblja zla ali onda takva razdoblja zla treba osuditi, treba s njima raskrstiti da bi se otvorili novi vidici, da bi se iza\u0161lo na nove zelene poljane. Ali ako se Romi i danas u RH boje izjasniti da su Romi onda meni postaje jasno za\u0161to je to tako. Zato \u0161to imamo \u201eZa dom spremni\u201c u Jasenovcu na plo\u010dama pa se ljudi boje, zato \u0161to imamo ovakve rasprave kakve iznose Mi\u0161i\u0107 i Glasnovi\u0107 u Saboru. Zato se boje. Sljede\u0107i Klub zastupnika je onaj HDZ-a u ime kojega \u0107e govoriti uva\u017eena zastupnica Vesna Bedekovi\u0107. Ja molim sve kolegice i kolege da se dr\u017ee teme. Ja znam da je predizborno razdoblje, da su lokalni izbori ali ne moramo unositi, ne moramo se vra\u0107ati natrag. Mislim da smo u zadnje vrijeme postigli jednu razinu komunikacije koja je bila bolja nego li ranije, bojim se da sad se opet vra\u0107amo natrag i mislim da nema smisla to \u0161to se zbiva. Ali i apeliram na sve da govorimo uistinu o temi, o ovoj temi, o sljede\u0107oj temi a ne da se vra\u0107amo u pro\u0161lost sa puno strasti i sa puno ja bih rekao a ponekad i neto\u010dnosti. Izvolite kolegice Bedekovi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35231",
        "text": "Hvala lijepo potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eene kolegice i kolege. Klub zastupnika Hrvatske demokratske zajednice tako\u0111er \u0107e podr\u017eati Prijedlog odluke o izmjeni Odluke o progla\u0161enju Me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na romske \u017ertve Porajmosa, Holokausta koji se obilje\u017eava 2. kolovoza i to na onaj na\u010din na koji je to predlo\u017eio i formulirao sam predlagatelj, a obrazlo\u017eio saborski zastupnik kolega Veljko Kajtazi. Kao \u0161to vam je poznato i kao \u0161to je ve\u0107 u nekoliko navrata re\u010deno Hrvatski sabor je odlukom od 12. prosinca 2014. godine na prijedlog kluba nacionalnih manjina usvojio Prijedlog odluke o progla\u0161enju Me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na romske \u017ertve Porajmosa, Holokausta koji se od tada u Hrvatskoj obilje\u017eava 2. kolovoza upravo kao dan sje\u0107anja na sve Rome stradale u Drugom svjetskom ratu i u tekstu postoje\u0107e odluke tako\u0111er je ve\u0107 obrazlo\u017eeno koristi se izraz Porajmos koji je romska zajednica koristila kao pojam kojim se obilje\u017eavalo stradanje Roma za vrijeme Drugog svjetskog rata. Kao \u0161to je predlagatelj obrazlo\u017eio predstavnici romske zajednice iz cijeloga svijeta na 9. Kongresu me\u0111unarodne romske unije koji je odr\u017ean u Rigi 20. kolovoza 2015. godine usuglasili su stajali\u0161te kako je pojam Porajmos i njegove ostale varijante koje se koriste potrebno zamijeniti preciznijim i primjerenijim pojmom Samudaripen a ovo je stajali\u0161te nakon kongresa u Rigi potvr\u0111eno jo\u0161 i na nizu sastanka koji su uslijedili uklju\u010duju\u0107i tako\u0111er i Me\u0111unarodni znanstveni skup u povodu obilje\u017eavanja Svjetskog dana romskog jezika koji je odr\u017ean od 3. do 6. studenoga 2016. godine u Hrvatskoj akademiji znanosti i umjetnosti u Zagrebu. I stoga \u0107e Klub zastupnika Hrvatske demokratske zajednice kao \u0161to sam ve\u0107 naglasila podr\u017eati prijedlog da se u nazivu i to\u010dki 1. Odluke o progla\u0161enju Me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na romske \u017ertve Porajmosa, Holokausta koji se obilje\u017eava 2. kolovoza rije\u010di Porajmosa, Holokausta zamijene rije\u010dima genocida u Drugom svjetskom ratu Samudaripen. Ujedno iskoristila bih priliku jo\u0161 jednom podsjetiti da se Me\u0111unarodni dan sje\u0107anja na romske \u017ertve genocida komemorira 2. kolovoza kao sje\u0107anje na sve Rome stradale u Drugom svjetskom ratu, a ovaj datum izabran je u spomen na 1944. godinu kada je samo u jednom danu u nacisti\u010dkom logoru u Auschwitzu pobijeno 2897 Roma. Europski parlament ovaj je datum prihvatio u travnju 2015. godine usvojiv\u0161i Rezoluciju o anticiganizmu u Europi kojom je priznao Dan sje\u0107anja na genocid nad Romima u Drugom svjetskom ratu i na razini EU. A kao \u0161to znademo u Hrvatskoj se 2. kolovoza obilje\u017eava od 2012. godine i komemorira se na romskom groblju u selu U\u0161tici koje je danas dio spomen podru\u010dja Jasenovac. Ve\u0107 je u nekoliko navrata spomenuto, ja \u0107u svejedno jo\u0161 jednom ponoviti jer zaslu\u017euje ponavljanje. Selo U\u0161tica je za vrijeme NDH i Drugog svjetskog rata bilo svojevrsno predvorje koncentracijskog logora Jasenovac u koje su dovo\u017eeni deportirani Romi, a mnogi od njih su likvidirani ve\u0107 u U\u0161tici ne stigav\u0161i do Jasenovca pri \u010demu su deportacijom bile obuhva\u0107ene \u010ditave romske obitelji i ispra\u017enjena su \u010ditava romska naselja i to temeljito i bez izuzetaka a za razliku od drugih kada su odvo\u0111eni u Jasenovac Romi nisu upisivani u spiskove ve\u0107 ih se ra\u010dunalo na vagone. I zato je danas te\u0161ko rekonstruirati to\u010dan broj Roma ubijenih u Jasenovcu i ne samo u Jasenovcu, nego i U\u0161tici, ali i drugim strati\u0161tima. Me\u0111utim, onim \u010dime danas raspola\u017eemo, dakle podaci koji su pohranjeni i sa\u010duvani u mnogobrojnim arhivskim i drugim ustanovama jasno i nedvojbeno dokazuju da se nije radilo o individualnim slu\u010dajevima, nego naprotiv o planskom i fizi\u010dkom istrebljenju jednog cijelog naroda. Prema podacima koje imamo danas poimeni\u010dni popis \u017ertava koji je izra\u0111en nakon Drugog svjetskog rata na podru\u010dju koncentracijskog logora Jasenovac broji 16173 pogubljene osobe romske nacionalnosti od \u010dega 5678 mu\u0161karaca, 4870 \u017eena i 5608 djece. Na mjestu stradanja u selu U\u0161tici danas se nalazi 21 grobnica. \u017delim naglasiti da je komemoriranje genocida nad Romima va\u017eno prije svega kako bi se ispravila povijesna nepravda prema Romima koji su kao narod bili kolektivna \u017ertva genocida koji je nad njima izvr\u0161en, ali jednako tako i radi sje\u0107anja na okrutnost i na bezumlje pro\u0161lih vremena upravo zato kako se ona ne bi vratila u sli\u010dnom ili u nekom drugom obliku. I stoga koristim ovu priliku kako bih u svoje osobno ime i u ime svih zastupnika kluba Hrvatske demokratske zajednice izrazila duboko po\u0161tovanje prema \u017ertvi koju je romski narod pretrpio u Drugom svjetskom ratu kako na podru\u010dju Hrvatske, tako i u europskim razmjerima. Svjesni smo da pro\u0161lost romskog naroda u Hrvatskoj ne mo\u017eemo promijeniti. Me\u0111utim, mo\u017eemo stvoriti temelje za budu\u0107nost romskog naroda koji se tijekom povijesnih migracija, a u susretu s mnogobrojnim kulturama nastojao prilagoditi prilikama, istovremeno o\u010duvati odrednice vlastitog identiteta, ali i prona\u0107i svoje mjesto u zajednici europskih i svjetskih naroda. I stoga budu\u0107nost Roma kao socijalno dinami\u010dne i respektabilne zajednice unutar hrvatskog korpusa potrebno je temeljiti na uva\u017eavanju njihova ustavno-pravnog polo\u017eaja kao jedne od autohtonih nacionalnih manjina u Hrvatskoj, a jednako tako i na kontinuiranom unapre\u0111ivanju njihovog socijalnog gospodarskog polo\u017eaja, a prema postizanju dru\u0161tvene uloge unutar hrvatskog dru\u0161tva koji Romi kao respektabilna manjinska zajednica u Hrvatskoj doista i zaslu\u017euje. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35232",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo jednu repliku uva\u017eenog zastupnika Jo\u0161ka Klisovi\u0107a. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35233",
        "text": "Hvala lijepa potpredsjedni\u010de Sabora. \u2026 [[Govornik nije uklju\u010den.]] ispri\u010davam se. Htio sam zahvaliti kolegici Bedekovi\u0107 koja je \u010dini mi se kao jedna uvjerena osoba u potrebu za\u0161tite ljudskih prava i suzbijanja diskriminacije iznijela poziciju HDZ-a. Ono \u0161to ste govorili, a mogu kazati da se s time u potpunosti sla\u017eem i ono \u0161to bi \u017eelio i molio vas da se zalo\u017eite kao \u010dlanica stranke koja vodi Vladu, da se ovih 30 mjera za suzbijanje diskriminacije koje se nastoje izbrisati u novom nacrtu nacionalnog plana za suzbijanje diskriminacije vrate. Neke od tih mjera se odnose i na Romsku manjinu kao ranjivu skupinu. Hvala lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35234",
        "text": "Hvala. Odgovor uva\u017eene zastupnice Vesne Bedekovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35235",
        "text": "Uva\u017eeni kolega evo zahvaljujem. Ja sam naime magistrirala i doktorirala u podru\u010dju interkulturalne pedagogije, u\u017ee podru\u010dje obrazovanje manjinskih zajednica tako da mi je ova tematika i problematika prili\u010dno poznata. \u0160to se ti\u010de Nacionalnog plana za suzbijanje diskriminacije i svih ovih odredba i mjera, javna rasprava je rekla svoje, dakle podaci su rekli svoje i moram re\u0107i da se nacionalni plan ne odnosi samo na romsku populaciju nego i na sve ostale ugro\u017eene i diskriminirane skupine u dru\u0161tvu i zasigurno \u0107e, dakle radi se o nacrtu o prijedlogu nacrta, dakle zasigurno \u0107e i Romi u ovom planu na\u0107i svoje mjesto, ali nagla\u0161avam na temelju dosada\u0161njih pokazatelja, na temelju provedenih istra\u017eivanja i na temelju trenutnog stanja u romskoj zajednici danas. A kao \u0161to sam rekla, romska zajednica je jedna socijalno vrlo dinami\u010dna zajednica i ponekad nije ba\u0161 previ\u0161e lako. Ne\u0107u re\u0107i da je te\u0161ko, ali nije ni prelako do\u0107i do to\u010dnih i pravih podataka o trenutnom stanju, ali u svakom slu\u010daju naravno da se Vlada RH trudi Romima dati ono mjesto koje kao autohtona, Romi su na\u0161a autohtona nacionalna manjina koja se u Hrvatskoj spominje 1362. godine prvi put u zapisima na podru\u010dju Dubrovnika, kolega Kajtazi jako to dobro zna. A osobito jo\u0161 i poseban naglasak stavljam na sve one elemente u kojima se Hrvatska dr\u017eava trudi upravo romskoj populaciji na najbolji mogu\u0107i na\u010din pru\u017eiti kvalitetno obrazovanje. I ono \u0161to je kolega Bunjac rekao, ne samo uklju\u010divanje u obrazovni sustav nego inkluziju u punom smislu te rije\u010di. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35236",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107i Kluba zastupnika je onaj SDSS-a u ime kojega \u0107e govoriti uva\u017eeni zastupnik Boris Milo\u0161evi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35237",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, po\u0161tovane kolegice i kolege. Evo ve\u0107 u raspravi i u samom izlaganju kolege Kajtazija \u010duli smo puno \u2026 podataka, neke od njih \u0107u i ja ponoviti. \u010cinjenica je da je na inicijativu brojnih romskih organizacija Vije\u0107e Europe prepoznalo i podr\u017ealo njihovu inicijativu za priznavanjem Me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na romske \u017ertve holokausta, a ovdje se sada predla\u017ee da se taj termin zamjeni sa terminom genocida. Genocid odnosno stradanje Roma je zahvatio najve\u0107i dio Europe. To\u010dan broj se vjerojatno nikad ne\u0107e utvrditi. U samom nacisti\u010dkom Koncentracijskom logoru Auschwitz ubijeni su deseci tisu\u0107a Roma, a taj jedan tragi\u010dni doga\u0111aj u no\u0107i 2. na 3. kolovoz kada je stradala posljednja grupa Roma u tom stra\u0161nom logoru njih 2897 je uzet kao doga\u0111aj koji \u0107e se obilje\u017eiti kao Me\u0111unarodni dan sje\u0107anja na romske \u017ertve. Na\u017ealost, na podru\u010dju dana\u0161nje RH tijekom Domovinskog rata ustrojen je usta\u0161ki re\u017eim koji je zajedno sa nacisti\u010dkom Njema\u010dkom donio rasne zakone koji su omogu\u0107ili i ozakonili izme\u0111u ostalog i progon Roma. Progon Roma je po\u010deo negdje u srpnju '42. kada je po\u010dela deportacija Roma s podru\u010dja tada\u0161nje tzv. NDH u mjesto Jasenovac. Za razliku od ve\u0107ine drugih zato\u010denika koji su bili zavedeni pod svojim imenom Romi nisu bili zavedeni ni identificirani po imenu nego po broju vagona koji su dovo\u017eeni u logor. Romi su bili najni\u017ee rangirani na rasnoj arijevskoj ljestvici, pa tako za razliku od drugih \u017ertava nisu imali pravo ni na svoje ime nego su ubijeni bezimeno. Ispo\u010detka je taj logor bio smje\u0161ten u selu U\u0161tica, to mjesto je bilo nazivamo ciganskim logorom, dijelom su kasnije prebacivani u selo Gradina na drugoj obali rijeke Save gdje su tako\u0111er masovno ubijani. Javna ustanova Spomen podru\u010dja Jasenovac je poimeni\u010dno do sada utvrdila preko 16 tisu\u0107a \u017ertava Romske narodnosti, a ono \u0161to je naj\u017ealosnije da je preko 5600 od tog broja su na\u017ealost djeca. Sada imamo okupljanja svake godine gdje se na Romskom groblju U\u0161tica okupljaju mnogobrojni Romi, mnogobrojne romske organizacije kao prijatelji romske zajednice odavaju\u0107i po\u010dast nevinim \u017ertvama ovog u\u017easnog logora. Hrvatski sabor je prihva\u0107anjem odluke o progla\u0161enju Me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na romske \u017ertve se svrstao u red, svrstao RH u red zemalja s koji tu\u017enim pijetetom odaju po\u010dast nevinim \u017ertvama Romske nacionalnosti. Ova odluka predstavlja ujedno jednu sna\u017enu poruku da sve \u017ertve genocida doli\u010dno komemoriramo i da istovremeno i na svakom mjestu zatiremo i najbezazleniji trag svakog rasizma i isklju\u010divosti. Jer Romi su proporcionalno u odnosu na broj svoje zajednice imali ogromna stradanja a njihovo, a jedini razlog tom stradanju je bilo njihovo porijeklo i njihov na\u010din \u017eivota. Na\u017ealost ovaj pijetet je u samo Jasenovcu naru\u0161en. Naru\u0161en je s pokli\u010dem \u201eZa dom spremni\u201c pod kojim su Romi u U\u0161tici ubijani. Stoga bih podsjetio da je odbor na zaklju\u010dke Odbora za Ustav i Poslovnik i politi\u010dki sustav Hrvatskoga sabora, zaklju\u010dke koji su doneseni na sjednici odr\u017eanoj 13. i 14. prosinca pro\u0161le godine, kojim je zaklju\u010deno da taj pokli\u010d vrije\u0111a \u017ertve usta\u0161kog logora Jasenovac i \u017ertve usta\u0161kog re\u017eima. Ujedno drugim zaklju\u010dkom je odbor pozvao nadle\u017ena tijela dr\u017eavne vlasti da poduzmu nu\u017ene radnje kojim \u0107e se za\u0161titi dostojanstvo \u017ertava i sje\u0107anja na njih a pogotovo na mjestima kao \u0161to je Jasenovac. I kao tre\u0107i zaklju\u010dak Odbor je pozvao Vladu RH da utvrdi pretpostavke za institucionalno pravni okvir unutar kojeg \u0107e se rije\u0161iti pitanja simbola svih zlo\u010dina\u010dki totalitarnih re\u017eima i za\u0161tite digniteta njihovih \u017ertava. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35238",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo jednu repliku uva\u017eenog zastupnika Mire Bulja.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35239",
        "text": "Zastupni\u010de Milo\u0161evi\u0107, prijedlog kolege Kajtazija je ne\u0161to civilizacijski doseg i smatram ga vrlo dobrim prijedlogom prema svim \u017ertvama u ovome slu\u010daju romskim \u017ertvama. I treba osuditi sve totalitarne re\u017eime a pokloniti se svim \u017ertvama. U demokratskoj Hrvatskoj to je primjer uz iznimke. Mi moramo vrednovati sve nacionalne manjine to su bogatstvo. Me\u0111utim, i s va\u0161e strane kada se pozivate na totalitarne re\u017eime koje treba osuditi jer i osu\u0111ujemo ih svi, ba\u0161 zbog tih \u017ertava, u ovome slu\u010daju govorili smo o Romima me\u0111utim i o drugima, ali slu\u010daj u kojem izaslanik \u010detnika Vu\u010di\u0107a, on je deklarirani \u010detnik do\u0111e na domjenak na Pravoslavni Bo\u017ei\u0107 i gdje poziva na, gore nego Milo\u0161evi\u0107 90.-te godine da \u0107e braniti Srbe svim sredstvima u RH. Ja \u017eivim sa Srbima, srpskom nacionalnosti, ljudima, nitko \u2026 \u010dak su \u010dasni ljudi koji su bili branitelji, ostavljaju svojoj zajednici dolje gdje \u017eivimo veliki obol, ja sam ponosan na te ljude. Me\u0111utim, vi ste tu tihi. Ja ne znam za\u0161to vi \u0161utite kada izaslanik \u010detnika Vu\u010di\u0107a, nisam ja \u010dovjeka prozvao \u010detnikom nego je on bio \u0160e\u0161elju \u010detnik i klao je po Hrvatskoj, pozivao je na veliku Srbiju, to su \u010dinjenice. Zna\u010di kada pozivate jednu stranu ne vrije\u0111ajte drugu. Zna\u010di trebate osuditi sve ono \u0161to nije dobro, ono \u0161to je napravio, ja bih vas molio da te primjere osu\u0111ujete. A ovaj primjer gospodina Kajtazija i svih \u017ertava totalitarnih re\u017eima. Evo i danas u \u2026 podru\u010dju \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] godine je obljetnica od \u017ertava nacizma gdje je tisu\u0107u i pol ljudi ubijeno od nacista, princ Eugen \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] trebamo im se pokloniti. Zna\u010di \u017ertva je \u017ertva je \u017ertva a zlo\u010din je zlo\u010din bez obzira tko ga je napravio. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35240",
        "text": "Hvala. Odgovor uva\u017eenog zastupnika Milo\u0161evi\u0107a.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35241",
        "text": "Po\u0161tovani kolega Bulj, mi se vjerujem svi u ovoj dvorani sla\u017eemo i koliko vidim svi klubovi do sada svojim izlaganjima su podr\u017eali prijedlog na\u0161eg uva\u017eenog kolege Kajtazija i svi smo osudili zlo\u010din koji se dogodio i svi se sla\u017eemo da svaki zlo\u010din treba osuditi i da je \u017ertva \u017ertva a zlo\u010din zlo\u010din. Ja se nadam da u svom izlaganju nisam nikog uvrijedio kako ste vi rekli, ako sam uvrijedio ja se ispri\u010davam ali mislim da u izlaganju nisam nikog uvrijedio nego da sam govorio o temi, dakle govorio sam o prijedlogu gospodina Kajtazija, govorio sam o \u010dinjenici da je stradalo za vrijeme usta\u0161kog re\u017eima vi\u0161e od 16 tisu\u0107a Roma kako je utvrdilo spomen podru\u010dje javno \u2026 spomen podru\u010dje u Jasenovcu, dakle nisam govorio o drugim \u017ertvama, o drugim re\u017eimima i o drugim ubijanjima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35242",
        "text": "Hvala. I zadnji Klub zastupnika je onaj HNS-a, HSU-a u ime kojeg \u0107e govoriti uva\u017eena zastupnica Marija Puh.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35243",
        "text": "Zahvaljujem potpredsjedni\u010de, po\u0161tovane kolegice i kolege. Evo i u ime kluba HNS-a i HSU-a \u017eeljeli bi se osvrnuti na ovu dana\u0161nju temu i podr\u017eati Prijedlog odluke o progla\u0161enju me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na romske \u017ertve i da se naziv preimenuje u, umjesto u \u201eporajmos\u201c u \u201esamuudaripen\u201c. Osobno moram re\u0107i da Drugi svjetski rat smatram jednom ogromnom sramotom \u010dovje\u010danstva kao i svaki drugi sukob i svake druge sukobe koji se de\u0161avaju na takav na\u010din. Kada govorimo o Drugom svjetskom ratu i o Romima \u017eivot je izgubilo prema podacima koji naravno nisu do kraja provjereni i nisu do kraja popisani najvjerojatnije barem 500 tisu\u0107a Roma. Ono \u0161to je posebno zabrinjavaju\u0107e i \u0161to daje jednu posebnu dehumanizaciju i na neki na\u010din zvjerstvo je \u010dinjenica da Rome koje su dovodili u logore nisu uop\u0107e identificirali po imenima i nisu ih vodili po imenima nego su ih ozna\u010davali samo brojevima vagona sa kojima su ih dovodili u te logore \u0161to je stvarno osim samog zvjerstva jo\u0161 i dodatno poni\u017eavanje i dodatno poni\u0161tavanje same njihove osobnosti. Smatram da trebamo odati po\u010dast povijesti. Moramo biti svjesni svih strahota koje su se de\u0161avale u povijesti, da u\u010dimo na gre\u0161kama, da se vi\u0161e ne de\u0161avaju takve stvari, da budemo tolerantniji, da se ne de\u0161avaju razno razne stvari kao \u0161to se de\u0161avaju na\u017ealost i u dana\u0161nje doba kojekakvi sukobi, isticanje nacionalizama raznih i toga. Ono \u0161to sam ponosna je da je Hrvatska bila tre\u0107a zemlja koja je bila proglasila Me\u0111unarodni dan sje\u0107anja na romske \u017ertve Holokausta. I evo danas drago mi je da se danas pri\u010da o izmjeni odluke. Malo kad sam se raspitivala zbog \u010dega se radi izmjena odluke, zbog \u010dega promjena pojma iz Porajmos u Samudaripen dobila sam obja\u0161njenje da je razlog taj \u0161to su tada\u0161nja istra\u017eivanja vjerojatno radili ljudi kojima romski jezik nije bio uro\u0111eni nego su ga u\u010dili, pa nisu bili do kraja upoznati sa zna\u010denjima tih rije\u010di. Tako da definitivno podr\u017eavamo da se rije\u010d koja stvarno ozna\u010dava tu tragediju stavi u na\u0161u odluku na Dan sje\u0107anja Holokausta romskih \u017ertava. S time da danas govorimo o Romima ja bih htjela i upozoriti na njihovo stanje koje trenutno se de\u0161ava. Nedavno je Agencija za temeljna prava EU radila jedno istra\u017eivanje u koje su bili uklju\u010deni i Romi iz podru\u010dja RH i rezultati koje je to istra\u017eivanje donijelo bilo je da su, da je 80% Roma uklju\u010denih u to istra\u017eivanje bilo u riziku od siroma\u0161tva. Svaki tre\u0107i ispitan \u017eivi u ku\u0107anstvu bez vodovoda, svako tre\u0107e romsko dijete ide gladno na spavanje najmanje jedanput mjese\u010dno i mislim da su to izvje\u0161\u0107e koje je to istra\u017eivanje pokazalo u\u017easno uznemiruju\u0107e i ne mogu vjerovati da je to \u010dinjenica u 21. st. u kojem \u017eivimo. \u0160to se ti\u010de istra\u017eivanja ba\u0161 za Hrvatsku koje je izdvojeno pi\u0161e da je 50% ispitanih Roma bilo diskriminirano u posljednjih 5 godina bilo prilikom njihovog tra\u017eenja posla, bilo na samom poslu kojeg ve\u0107 rade, bilo prilikom tra\u017eenja mjesta stanovanja, poku\u0161avanja dola\u017eenja do zdravstvene za\u0161tite ili na podru\u010dju obrazovanja. Evo smatram da stvarno trebamo u\u010diti iz povijesti, trebamo odati po\u010dast svim \u017ertvama koje su se dogodile bez obzira o kojim totalitarnim re\u017eimima se radilo i nemojmo dozvoliti da se povijest vi\u0161e ikada ponovi. Zahvaljujem.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35244",
        "text": "Hvala lijepa. Imamo u zadnji \u010das niz replika, ali prva je uva\u017eenog zastupnika Gorana Dodiga. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35245",
        "text": "Oprostite gospodine potpredsjedni\u010de Sabora \u0161to ovo nije zaista replika, nego samo u ime kluba \u017eelim re\u0107i da mi to svesrdno podr\u017eavamo. Hvala vam lijepo.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35246",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a je uva\u017eeni zastupnik Stevo Culej.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35247",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de. Uva\u017eena kolegice, nisam mogao a da ne reagiram. Po\u0161to sam do\u0161ao do nekih dokumenata koji su fri\u0161ki, a ti\u010de se romske populacije. Romi u Hrvatskoj nisu ugro\u017eeni na na\u010din na koji je ovdje \u010desto progovarano od hrvatskoga naroda nego egzistencijalno kao i ve\u0107inski hrvatski narod. Ali ja \u0107u kao doprinos u ovoj raspravi pro\u010ditati jedan dopis. Svjetska organizacija Roma u borbi protiv diskriminacije, rasizma i siroma\u0161tva potpisnik je \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] predsjednik te iste udruge koji je napisao Vladi Republike Hrvatske, na ruke predsjednika Vlade gospodinu Plenkovi\u0107u 18.1.2017. \u201ePo\u0161tovani predsjedni\u010de Vlade u ime mojih roditelja koji su kao cigani i Romi pre\u017eivjeli Holokaust u Jasenovcu imam zamolbu dok su jo\u0161 \u017eivi da ih primite u va\u0161em uredu kako bi vas informirali o njihovoj diskriminaciji i segregaciji samo zato \u0161to su cigani i \u017eive u drugom logoru, egzistencijalni naravno Kosnici kod Velike Gorice gdje ih je smjestio Centar za socijalnu skrb i grad. Na svu sre\u0107u oni su jo\u0161 oboje \u017eivi i imaju po 87 godina. Dosta im je politi\u010dkih prepucavanja, Pupov\u010devih Srba, \u017didova, a i pojedinih Roma koje predstavlja njihov predstavnik naravno gospodin koji svake godine izjavljuje plagijatorske i la\u017ene poruke o Romima koji su stradali u Jasenovcu. Njemu ni pile nije stradalo, \u017eivi dobro na ra\u010dun ove dr\u017eave Hrvatske kao i njegovi prijatelji. Moji roditelji vam mogu puno pri\u010dati o stvarnim stradanjima u Jasenovcu, te svim tim la\u017enim liderima koji di\u017eu propagandu o stradalim Srbima i drugim narodima. Objasnite da je najvi\u0161e Roma pogubljeno u tom nesretnom Jasenovcu. Romi su tolerantni i ne di\u017eu hajku protiv na\u0161e Hrvatske, jer smo starosjedioci i volimo temelje Lijepe na\u0161e. Stoga vas jo\u0161 jednom molimo da ih primite, jer idu\u0107e prilike mo\u017eda vi\u0161e ne\u0107e biti kada ih dragi Bog uzme. Zahvaljujem na pa\u017enji i \u017eeljno o\u010dekujemo va\u0161 poziv.\u201c [[Upadica Reiner: Hvala.]] Govoriti o \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] manjinama u Hrvatskoj iz dana\u0161njeg vremena je krajnje neprimjereno.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35248",
        "text": "Hvala. Sljede\u0107a je replika uva\u017eene zastupnice Irene Petrijev\u010danin Vuksanovi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35249",
        "text": "Hvala po\u0161tovani potpredsjedni\u010de, po\u0161tovana kolegice Puh. Drago mi je da ste spomenuli to istra\u017eivanje i ja osobno smatram da itekako su bitna istra\u017eivanja, a \u010duli smo i od kolege Kajtazija da ih je malo i da zapravo su nedostatna. To je jedno istra\u017eivanje u kojem je obuhva\u0107eno 11 zemalja, a me\u0111u njima i Hrvatska. I ja sam ga neki dan \u010ditala kada sam vidjela da je ovo tema. I ovo \u0161to niste zapravo spomenuli jer ste iznijeli samo neke detalje, je da je samo 50% Roma danas \u017eivi u Hrvatskoj u uvjetima u kojima nemaju ni vodovod, ni elementarne uvjete za \u017eivot i to nije gre\u0161ka Hrvatske i nije gre\u0161ka prema njima zato \u0161to su Romi, nego je zaista egzistencijalno pitanje Roma sli\u010dno i u drugih 11 zemalja i vrlo male su razlike. I samo 15% Roma na \u017ealost zavr\u0161ava obvezno obrazovanje. Ali vidimo da \u010dak iz ove rasprave da s jedne strane postoji verbalna osuda zlo\u010dina, pa i ovog genocida nad Romima iz Drugog svjetskog rata koji je i marginaliziran. Ali trebamo se zapitati iz ove rasprave je li onda zaista i takvo istinsko poimanje ili samo ostaje sve na verbalnoj osudi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35250",
        "text": "Hvala lijepo. Odgovor uva\u017eene zastupnice Marije Puh.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35251",
        "text": "Sla\u017eem se s vama kolegice da je potrebno \u0161to vi\u0161e istra\u017eivanja i \u0161to vi\u0161e rada na terenu vezano i uz povijest i uz sada\u0161nja stanja koja jesu. Pa da, izvukla sam samo neke ajmo re\u0107i najbitnije koje su mi se \u010dinile podatke iz tog istra\u017eivanja. Ono \u0161to mi je zapelo za oko je recimo na EU su ti postoci 41% u Hrvatskoj je 50%, zna\u010di nije \u010dak niti toliko velika razlika u polo\u017eaju Roma u Hrvatskoj i u EU. Moja neka mantra koju ja svakodnevno i govorim i poku\u0161avam provoditi je, ako \u0107emo biti tiho i ako ne\u0107emo progovoriti o problemima koji se pojavljuju, sigurno se ne\u0107e ni\u0161ta promijeniti. Ako govorimo o tome svakodnevno, ako se \u0161to vi\u0161e na raznim mjestima spomenemo temu i polo\u017eaja trenutnog Roma i nedavno smo imali polo\u017eaj vr\u0161nja\u010dkog nasilja i bilo \u010dega, ako \u010de\u0161\u0107e govorimo do toga, ako samo do jedne osobe vi\u0161e sa nekim svojim istupanjem, ako do\u0111emo do neke nove akcije, ja smatram da je svaki govor vrijedan toga i da trebamo \u0161to vi\u0161e i \u0161to \u010de\u0161\u0107e upozoravati na sve \u0161to se na\u017ealost de\u0161ava oko nas, a nije dobro.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35252",
        "text": "Hvala lijepa. Sljede\u0107a replika je uva\u017eenog zastupnika Branimira Bunjca.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35253",
        "text": "Hvala lijepa. Uva\u017eena zastupnice Puh. Evo danas smo spomenuli nekoliko istra\u017eivanja o siroma\u0161tvu djece. Neto\u010dna je tvrdnja da je pitanje nacionalnih manjina u Hrvatskoj pitanje socijalnog statusa. To pitanje je ipak malo kompleksnije od toga koliko neko ima primanja, kako netko ima imovinu. \u010cinjenica je da me\u0111u romskom populacijom je veliki broj onih koji nastoje promijeniti prezime ili su ga ve\u0107 promijenili. Oni prema vlastitim svjedo\u010denjima ka\u017eu da se sa prezimenom O\u0161o\u0161 i Kalanjo\u0161 uop\u0107e ne treba javljati na natje\u010daj za posao, da su unaprijed eliminirani pa onda ljudi poku\u0161avaju mijenjati prezime i to je \u010dinjenica da je me\u0111u Romima recimo jedna ra\u0161irena pojava. Zna\u010di nije stvar samo u socijalnom statusu. A \u0161to se ti\u010de jednakih \u0161ansi, \u010dini se tako\u0111er da istra\u017eivanja pokazuju da upravo u pred\u0161kolskom odgoju romska djeca gube zaostatke za ostalom djecom i tu bi trebalo napraviti va\u017enije iskorake, tu djecu \u0161to vi\u0161e uklju\u010diti u vrti\u0107e, u male \u0161kole i tako\u0111er uklju\u010diti i njihove roditelje. Vjerujem da bi kroz onda daljnje obrazovanje kroz osnovnu i srednju \u0161kolu se postizali puno bolji rezultati i da bi se ustvari sami pripadnici romske zajednice mogli bolje izboriti za svoj polo\u017eaj u dru\u0161tvu nego \u0161to ga sada imaju. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35254",
        "text": "Hvala lijepa. Odgovor uva\u017eene zastupnice Puh.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35255",
        "text": "Pa evo mene iznimno zastra\u0161uje i zabrinjava sama \u010dinjenica da neko u 21. stolje\u0107u u kojem \u017eivimo u Hrvatskoj je na neki na\u010din primoran da mora mijenjati svoje prezime ili bilo \u0161to vezano za sebe. Smatram da je stvarno do\u0161lo vrijeme da svi budemo ono \u0161to jesmo, da nas nitko ne osu\u0111uje zbog toga i da zbog toga nismo diskriminirani. Definitivno je vrijeme za shva\u0107ati razlike me\u0111u ljudima, bilo da su to bile razlike na nacionalnoj manjini ili bili koje druge i ja se nadam da \u0107e evo ubrzo do\u0107i vrijeme kada \u0107e i Romi sa ponosom mo\u0107i do\u0107i tra\u017eiti posao, re\u0107i svoje pravo ime, a da to ne\u0107e izazvati negativnu reakciju sa druge strane.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35256",
        "text": "Hvala lijepa. \u017deli li predlagatelj jo\u0161 ne\u0161to re\u0107i?",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35257",
        "text": "Evo na samom kraju, htio bih se svima vama zahvaliti na u\u010de\u0161\u0107u. U jednom dijelu malo smo se udaljili od teme ali mislim da u ovih skoro dva sata mislim da je bilo korist imaju\u0107i u vidu da u Saboru nemamo \u010desto puta razgovarati o uvjetima i \u017eivotima pripadnicima Romske nacionalne manjine i mislim da je ovo bila jedinstvena prilika da malo posvetimo. Ali isto tako bi volio ako mo\u017eemo da sve na\u0161e diskusije i rasprave koje su bili tokom sjednice, da ne budu samo unutra nego da ih malo i primijenimo na lokalnoj ili na nacionalnoj razini. Isto tako pozivam i nadam se da \u0107emo jednih od na\u0161ih sjednica mo\u017eda najvjerojatnije u petak, volio bi da sve prijedloge koje smo imali do sada da su bili jednoglasni i o\u010dekujem i nadam se od svih vas da \u0107emo jednoglasno i ovaj moj prijedlog izglasati. Evo hvala, \u017eivjeli.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35258",
        "text": "Hvala lijepa. Time zaklju\u010dujem raspravu. Glasovat \u0107emo naravno kada se steknu uvjeti. Bit \u0107e proslije\u0111en. Prije nego \u0161to krenemo na glasovanje o raspravljenim to\u010dkama, ja bih vas samo upoznao sa jednom obavije\u0161\u0107u, a to je da \u0107e se u utorak 4. travnja ovdje u Saboru u dvorani Josipa \u0160ok\u010devi\u0107a, Mala vije\u0107nica s po\u010detkom u 11,00 sati obilje\u017eiti 8. godi\u0161nja \u010dlanstva RH u NATO Savezu i naravno svi saborski zastupnici su pozvani da svojom nazo\u010dno\u0161\u0107u uveli\u010daju tu sve\u010danost na kojoj \u0107e se nazo\u010dnima obratiti, izme\u0111u ostalih i predsjednik Parlamentarne skup\u0161tine NATO-a gospodin Paolo Alli. Molim vas da svoju nazo\u010dnost radi rezervacije mjesta u dvorani Josipa \u0160ok\u010devi\u0107a potvrdite u tajni\u0161tvu Izaslanstva Hrvatskog sabora u Parlamentarnoj skup\u0161tini NATO-a kako ne bi netko ostao bez mjesta jer naravno saborski zastupnici moraju i imati prvenstvo. Evo to je to. A sada bismo pre\u0161li na glasovanje o raspravljenim to\u010dkama. Prvo je Prijedlog odluke o izmjeni Odluke o progla\u0161enju Me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na romske \u017ertve Porajmosa holokausta koji se obilje\u017eava 2. kolovoza. Predlagatelj je zastupnik Veljko Kajtazi. Rasprava je zaklju\u010dena. Predlagatelj je podnio amandman koji je postao sastavni dio kona\u010dnog prijedloga zakona sukladno \u010dlanku 202. Poslovnika. Dajem na glasovanje Prvo je Prijedlog odluke o izmjeni Odluke o progla\u0161enju Me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na romske \u017ertve Porajmosa holokausta koji se obilje\u017eava 2. kolovoza. Molim vas uklju\u010dite se. Prvo idemo kvorum pogledati. Kvorum \u010dini mi se imamo. Mo\u017eemo dobiti brojke? Je, 112 nas je prisutno, prema tome kvorum je ovdje. Molim vas glasujmo o Prijedlogu odluke o izmjeni Odluke o progla\u0161enju Me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na romske \u017ertve. Glasovanje je zavr\u0161eno. Od 112, 112 je za, nijedan suzdr\u017ean, nijedan protiv. Utvr\u0111ujem da je jednoglasno donesena odluka izmjeni Odluke o progla\u0161enju Me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na romske \u017ertve Porajmosa holokausta koji se obilje\u017eava 2. kolovoza kako je predlo\u017eio Veljko Kajtazi.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35261",
        "text": "Hvala gospodine predsjedavaju\u0107i. Po\u0161tovane gospo\u0111e zastupnici, gospodo zastupnici. Prvenstveno isti\u010dem da Vlada prihva\u0107a amandman odbora iz razloga \u0161to je sukladno odluci Ustavnog suda nu\u017eno da izmjene Zakona o upravnim sporovima stupe na snagu 1.4. ove godine. Dakle amandman je i\u0161ao za tim da u prijelaznim i zavr\u0161nim odredbama se navede kako \u0107e zakon stupiti na snagu prvi dan nakon objave u Narodnim novinama. \u0160to se ti\u010de same intervencije u zakon, one nisu velike. Dakle, radi se opet o uskla\u0111ivanju Ustavnog suda koja se ti\u010de samih tro\u0161kova upravnog spora. Pa je ovim izmjenama predlo\u017eeno da se upravni spor u pogledu tro\u0161kova smatra neprocjenjivim a na na\u010din da \u0107e dakle svaka radnja u postupku ko\u0161tati 2,5 tisu\u0107e kuna. Druga intervencija odnosi se na uskla\u0111ivanje sa zaklju\u010dkom Vlade RH kojom se intervenira na na\u010din da u upravnim sporovima kada je tu\u017eenik Vlada RH ista ima ovla\u0161tenje opunomo\u0107iti ovla\u0161tenu osobu resornog ministarstva odnosno drugog tijela dr\u017eavne uprave na zastupanje. Hvala vam.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35262",
        "text": "Hvala lijepa. \u017dele li izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Ne. Hvala. Otvaram raspravu. Prvi u ime Kluba zastupnika \u017divot zida i SNAGA-e bi trebao govoriti uva\u017eeni zastupnik Ivan Vilibor Sin\u010di\u0107. Nema ga, gubi pravo na govor. Sljede\u0107i u ime Kluba zastupnika HDZ-a uva\u017eeni zastupnik Davor Mili\u010devi\u0107.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35263",
        "text": "Po\u0161tovani potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, po\u0161tovana dr\u017eavna tajnice, uva\u017eene kolegice i kolege. Kao uvod u raspravu napomenuti \u0107u prije svega da su posljednje izmjene i dopune Zakona o upravnim sporovima novelirane u 2014. godini a da dana\u0161nji Prijedlog zakona o izmjeni i dopuni Zakona o upravnim sporovima predstavlja 4.-tu izmjenu po redu. Zaklju\u010dkom Vlade RH od 28. rujna 2014. godine Ministarstvo pravosu\u0111a je zadu\u017eeno da izradi prijedlog izmjene \u010dlanka 20. Zakona o upravnim sporovima tako da se predvide i slu\u010dajevi kada je Vlada RH tu\u017eenik u upravnom sporu a za poduzimanje radnji u upravnom sporu mo\u017ee ovlastiti slu\u017ebenu osobu pojedinih ministarstva ili drugog sredi\u0161njeg tijela dr\u017eavne uprave iz \u010dijeg je djelokruga predmet upravnog spora. U odnosu na dosada\u0161nje rje\u0161enje po kojem su isklju\u010divo za tu\u017eenika radnje u upravnom sporu mogle poduzimati slu\u017ebene osobe javno pravnog tijela koje je donijela ili propustila donijeti odluku, postupila ili propustila postupiti odnosno slu\u017ebene osobe javnog pravnog tijela \u010dija je odluka potvr\u0111ena \u2026 odlukom te druga osoba odre\u0111en propisima o unutarnjem ustrojstvu javno-pravnog tijela a za poduzimanje radnji u sporu je \u010delnik javnog pravnog tijela mogao ovlastiti drugu slu\u017ebenu osobu toga tijela. A tijela dr\u017eavne uprave i druga dr\u017eavna tijela po punomo\u0107i \u010delnika je moglo zastupati dr\u017eavno odvjetni\u0161tvo. Stoga se kroz ovaj prijedlog zakona propisuje jasnije i konkretne ovlasti kod poduzimanja radnje u upravnom sporu u slu\u010daju kada je Vlada RH tu\u017eenik u upravnom sporu. Prema tome, Vladi RH omogu\u0107iti \u0107e se da u slu\u010daju kada je tu\u017eenik u upravnom sporu za poduzimanje radnje u upravnom sporu ovlasti sada slu\u017ebenu osobu pojedinog ministarstva ili drugog sredi\u0161njeg tijela dr\u017eavne uprave iz \u010dijeg djelokruga je predmet upravnog spora. Nadalje, kroz ovaj prijedlog zakona ispo\u0161tovana je odluka ustavnog suda RH od 27. rujna 2016. godine, Narodne novine br. 94/16 gdje je to\u010dkom 2. izreke Ustavni sud ukinuo \u010dlanak 79. Zakona o upravnim sporovima i odredio da prestaje va\u017eiti 31. o\u017eujka 2017. godine. S time u svezi ovaj prijedlog zakona i raspravljamo u hitnom postupku. Naime, upravni spor predstavlja kontrolni mehanizam postupanja dr\u017eave i javno pravnih tijela koji u velikom broju slu\u010dajeva mogu bitno ograni\u010diti ili ukinuti ustavna prava gra\u0111ana npr. postupci izvla\u0161tenja gospodarske i gra\u0111evinske inspekcije, \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] i sli\u010dno. Stoga se upravni spor po u\u010dincima koje mo\u017ee imati na ostvarenje i za\u0161titu prava i pravnih interesa gra\u0111ana mo\u017ee izjedna\u010diti i uspore\u0111ivati sa parni\u010dnim ili kaznenim postupkom i njegovi tro\u0161kovi mogu predstavljati veliki teret za tu\u017eitelja kojim su nezakonitim radom uprave prouzro\u010dene pored njegovih ... [[Govornik se ne razumije.]] Ustavni sud utvrdio je da je pravo na pristup sudu nije apsolutno. Ono je podvrgnuto ograni\u010denjima budi se da, po samoj svojoj naravi zahtjeva regulaciju dr\u017eave koja u tom pitanju ima izvjesnu slobodu procjene. Ta ograni\u010denja me\u0111utim ne smiju umanjiti pristup sudu na takav na\u010din ili do takve mjere da time bude naru\u0161ena sama bit prava na sud. Novim zakonskim ure\u0111enjem rje\u0161ava se i pitanje tro\u0161ka upravnog spora tako \u0161to se propisuju \u2026 [[Govornik se ne razumije.]] tro\u0161kova spora i kako stranke i kome podmiruju ove tro\u0161kove. Stoga se ovim zakonskim ure\u0111enjem predla\u017eu pravila sli\u010dna pravilima u parni\u010dnom postupku da svaka stranka prethodno sama podmiruje tro\u0161kove koje je uzrokovala svojim radnjama no stranka koja izgubi spor u cijelosti je du\u017ena podmiriti sve tro\u0161kove spora. Jednako tako propisuje se da ako stranka djelomi\u010dno uspije u sporu sud mo\u017ee s obzirom na postignut uspjeh odrediti da svaka stranka snovi svoje tro\u0161kove ili da se tro\u0161kovi rasporede razmjerno uspjehu u sporu. Slijedom svega iznesenog novo ure\u0111enje pitanje tro\u0161kova upravnog spora stranka koja izgubi spor u cijelosti snosi sve tro\u0161kove a jednako tako se propisuje da se vrijednost predmeta upravnog spora smatra neprocjenjivom. Na temelju svega iznesenog Klub zastupnika HDZ-a \u0107e podr\u017eati Prijedlog zakona o izmjeni i dopuni Zakona o upravnim sporovima sa kona\u010dnim prijedlogom zakona. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35264",
        "text": "Hvala lijepa. Na\u017ealost ve\u0107i broj kolega koji su bili dali prijavnice su odustali tako da ja time zaklju\u010dujem raspravu o ovoj to\u010dci. I glasovati \u0107emo kada se steknu uvjeti. Sljede\u0107a to\u010dka trebala je biti Prijedlog odluke o progla\u0161enju Nacionalnog dana osoba sa intelektualnim te\u0161ko\u0107ama ali smo zamoljeni od predlagatelja da zbog drugih obveza to pomaknemo. Ja \u0107u sve zamoliti, kolege, da se ne prijavljuju za diskusiju ako ne misle diskutirati jer je vrlo te\u0161ko planirati odvijanje sjednice ako nismo, ako ne znamo koliko \u0107e kolega diskutirati. Naime, evo i ovaj puta, par puta se to ve\u0107 dogodilo. Cijeli niz kolega je iz nekih svojih razloga prijavio se, a onda povukao u zadnji \u010das prijave ili naprosto se nije ovdje pojavio. Tako da imamo situaciju da evo, sad \u0107emo napraviti stanku potpuno nepotrebno jer sat vi\u0161e stanku \u0107emo imati, naprosto zbog toga \u0161to neki kolege su neodgovorno zapravo se prijavili ili se nisu pojavili uop\u0107e. Hvala vam lijepo. Nastavak je u tri sata sa Kona\u010dnim prijedlogom zakona o izmjenama i dopunama Zakona o \u017eeljeznici, prvo \u010ditanje, P.Z.E., pardon nije kona\u010dni prijedlog nego prvo \u010ditanje, P.Z.E. br. 107. STANKA U 12,35 SATI. Sljede\u0107a to\u010dka je Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjeni i dopuni Zakona o upravnim sporovima, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. broj 112. Predlagatelj akta je Vlada RH. Rasprava je zaklju\u010dena. Amandman je podnio Odbor za pravosu\u0111e. Tijekom rasprave predstavnik predlagatelja prihvatio je predlo\u017eeni amandman, te on postaje sastavni dio kona\u010dnog prijedloga zakona. Dakle, dajem na glasovanje Kona\u010dni prijedlog Zakona o izmjeni i dopuni Zakona o upravnim sporovima. Molim glasujmo. Glasovanje je zavr\u0161eno. 111 glasova za, 2 protiv, nitko suzdr\u017ean. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova donesen Zakon o izmjeni i dopuni Zakona o upravnim sporazumima zajedno sa prihva\u0107enim amandmanom.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35266",
        "text": "[[NASTAVAK NAKON STANKE U 15,00 SATI]] Uva\u017eene kolegice i kolege, nastavljamo sa plenarnom sjednicom. Na redu je to\u010dka dnevnog reda: - Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o \u017eeljeznicama, prvo \u010ditanje, P.Z.E broj 107 Predlagatelj je Vlada RH na temelju \u010dlanka 85. Ustava RH i \u010dlanka 172. Poslovnika Hrvatskoga sabora. Materijali su vam dostavljeni u pretince. Prigodom rasprave o ovoj to\u010dki dnevnog reda primjenjuju se odredbe Poslovnika koje se odnose na prvo \u010ditanje zakona. Raspravu su proveli resorni odbori Odbor za zakonodavstvo i Odbor za pomorstvo, promet i infrastrukturu. Izvje\u0161\u0107a ste tako\u0111er primili na sjednici. \u017deli li mo\u017eda predstavnik predlagatelja dati dodatno obrazlo\u017eenje? Izvolite. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajnik gospodin Tomislav Mihoti\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35267",
        "text": "\u2026 cijeni saborski zastupnici. Ovdje se radi o izmjeni 14 \u010dlanaka Zakona o \u017eeljeznicama i dodavanju dva nova \u010dlanka. Ovo sve skupa se provodi zbog uskla\u0111ivanja Direktivom 2012/34 Europskog parlamenta i Vije\u0107a od 21. studenoga 2012. o osnivanju jedinstvenog europskog \u017eeljezni\u010dkog podru\u010dja. Temeljem upita Europske komisije u okviru EU pilota u svezi nesuglasnosti nacionalnih mjera. Ovih deset izmjena \u010dlanka odnose se, odre\u0111uje se izuze\u0107e od primjene zakona odre\u0111ene odredbe se ne primjenjuju na infrastrukturu u privatnom vlasni\u0161tvu koju isklju\u010divo koristi njezin vlasnik za vlastiti prijevoz tereta. Bri\u0161e se dosada\u0161nja definicija \u017eeljezni\u010dke infrastrukture koja je odre\u0111ivala pravni status pri \u010demu se pravni status sada odre\u0111uje u posebnom \u010dlanku. Mijenja se definicija pojma industrijskog kolosijeka, bri\u0161e se odre\u0111ivanje njegovog pravnog statusa. Odre\u0111uje se da \u017eeljezni\u010dku infrastrukturu uz jednake uvjete mogu koristiti svi zainteresirani \u017eeljezni\u010dki prijevoznici. Uskla\u0111uje se pojam u svezi s posebnom vrstom odr\u017eavanja \u017eeljezni\u010dkih vozila. Odre\u0111uje se obveza suradnje upravitelja infrastrukture s drugim upraviteljima infrastrukture glede sustava za odre\u0111ivanje naknada za obavljanje usluga \u017eeljezni\u010dkog prijevoza koji prelazi vi\u0161e od jedne infrastrukturne mre\u017ee unutar EU. Odre\u0111uje se obveza upravitelja infrastrukture za odgovorom u odre\u0111enom roku na zahtjev za pojedinim trasama vlakova. Odre\u0111uje se obveza poslovnog plana i vo\u0111enja registra imovine upravitelja infrastrukture. Odre\u0111uje se da \u017eeljezni\u010dki prijevoznik dobiva pravo pristupa \u017eeljezni\u010dkoj infrastrukturi za obavljanje usluga me\u0111unarodnog prijevoza putnika koje uklju\u010duje kabota\u017eu i pristup uslu\u017enim objektima uz uvjet da regulatorno tijelo odre\u0111uje da li je osnovni cilj usluge prijevoz putnika izme\u0111u kolodvora smje\u0161tenih u razli\u010ditim dr\u017eavama \u010dlanicama, s ciljem ure\u0111ivanja zemlji\u0161no-knji\u017enih odnosa i omogu\u0107avanja apliciranja projekta i povla\u010denja financijskih sredstava iz eu fondova. Mijenjaju se odredbe o imovinskopravnim odnosima \u017eeljezni\u010dkoj infrastrukturi. Izmjena jednog \u010dlanka i dodavanje dva \u010dlanka odre\u0111uje da je gra\u0111enjem modernizacija, obnova i odr\u017eavanja \u017eeljezni\u010dke infrastrukture u interesu RH pri \u010demu se na postupke izvla\u0161tenja primjenjuju propisi o izvla\u0161tenju. Odre\u0111uje se da su nekretnine koje su izvla\u0161tenjem pravnim poslom ili drugim pravnim aktom postale vlasni\u0161tvo RH, a lokacijskom dozvolom su predvi\u0111ene kao \u017eeljezni\u010dka infrastruktura neotu\u0111ivo vlasni\u0161tvo RH. Odre\u0111uje se pravni status \u017eeljezni\u010dke infrastrukture kao javnog dobra u op\u0107oj uporabi u vlasni\u0161tvu RH u zabranu otu\u0111ivanja i stjecanja stvarnih prava s mogu\u0107no\u0161\u0107u osnivanja prava slu\u017enosti i prava gra\u0111enja s ciljem financijske konsolidacije dodaje se odredba da se iznos naknada upla\u0107uje najvi\u0161e do iznosa koje je za tu namjenu osiguran u dr\u017eavnom prora\u010dunu za pojedinu godinu. Ostaje odredba da se naknada za financiranje \u017eeljezni\u010dke infrastrukture upla\u0107uje po litri napla\u0107ene tro\u0161arine za energente u iznosu od 0,20 kuna na ra\u010dun upravitelja infrastrukture. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35268",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom dr\u017eavnom tajniku gospodinu Tomislavu Mihoti\u0107u na ovom dodatnom obrazlo\u017eenju. \u017dele li mo\u017eda izvjestitelji odbora uzeti rije\u010d? Nema niko. Hvala. Otvaram raspravu. U ime Kluba zastupnika MOST-a Nezavisnih lista uva\u017eeni kolega Tomislav \u017dagar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35269",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora. Uva\u017eeni dr\u017eavni tajni\u010de sa suradnicima, kolegice i kolege. Evo dr\u017eavni tajnik je dosta iscrpno objasnio razloge i motive izmjene ovih zakonskih odredbi pa \u0107u poku\u0161ati i ja ukratko obrazlo\u017eiti neke ili iz svog kuta vi\u0111enja ili kuta Kluba zastupnika MOST-a obrazlo\u017eiti neke promjene koje se ovim zakonskim prijedlogom predla\u017eu. Ali prije svega da ka\u017eem da \u0107e klub MOST-a podr\u017eati ove zakonske izmjene. Neko je nekada rekao jedan filozof \u010dini mi se ka\u017ee, sudbina vu\u010de one zapravo sudbina vodi one koji to ho\u0107e, a vu\u010de one koji to ne\u0107e. Dakle, ovdje je re\u010deno ve\u0107 u uvodu da se ovo radi isklju\u010divo iz razloga toga da je to daljnja implementacija, dakle Europske, propisa Europske unije sa doma\u0107im zakonodavstvom. Dakle konkretno direktive 2012/34. Podsjetimo, Europska komisija je u okviru EU pilota dostavila RH odre\u0111ena pitanja u svezi neuskla\u0111enosti nacionalnih mjera s tom direktivom. Temeljem provedenog ispitivanja odgovaraju\u0107ih odredbi utvr\u0111eno je da je potrebno izmijeniti postoje\u0107i Zakon o \u017eeljeznici s ciljem potpunog uskla\u0111ivanja sa odredbama Direktive 2012/34. U odnosu na va\u017ee\u0107i Zakon o \u017eeljeznici izmijenjene su odredbe koje se odnose na izuze\u0107e od primjene Zakona o \u017eeljeznici za infrastrukturu u privatnom vlasni\u0161tvu. Dakle, vezano uz \u010dlanak 2. ovog zakona neki odre\u0111eni, pojedini postavci se bri\u0161u. Zbog neuskla\u0111enosti s definicijom \u017eeljezni\u010dke infrastrukture utvr\u0111enu u \u010dlanku 3. direktive koji propisuje da \u017eeljezni\u010dku infrastrukturu \u010dine elementi i utvr\u0111eni u prilogu 1. direktive. A prilog 1. je u potpunosti prenesen u \u010dlanak 7. Zakona o \u017eeljeznici te ista ne prepoznaje pojam industrijski kolosijek ve\u0107 samo kolosijek za privatno kori\u0161tenje ili \u017eeljezni\u010dku infrastrukturu. Ono \u0161to je iznimno va\u017eno a vezano je uz EU fondove, dakle uz \u010dlanak 4., ovim \u010dlankom propisuje se da je gra\u0111enje, modernizacija, obnova i odr\u017eavanje \u017eeljeznice u interesu RH te se odre\u0111uje da se dokazom prava gra\u0111enja \u017eeljezni\u010dke infrastrukture smatra odluka Vlade RH o utvr\u0111ivanju interesa RH ili poziv na odredbu propisa kojim je odre\u0111en interes RH za gra\u0111enje gra\u0111evina. Nadalje, propisano je da je prijedlog za izvla\u0161tenje u svrhu gra\u0111enja, modernizacije, obnove i odr\u017eavanja \u017eeljezni\u010dke infrastrukture u interesu RH podnosi upravitelj infrastrukture. Predlo\u017eeno opisano rje\u0161enje utvr\u0111eno sukladno Zakonu o gradnji i potrebama provo\u0111enja projekta budu\u0107i da se gotovo 50% \u017eeljezni\u010dke mre\u017ee u RH odnosi na \u017eeljezni\u010dke linije va\u017ene za me\u0111unarodne prijevoze. Te\u017ei\u0161te se stavlja na projekte \u010dije je sufinanciranje predvi\u0111eno najve\u0107im dijelom iz EU fondova te je s obzirom na navedeno potrebno osigurati pravovremeno provo\u0111enje projektnih aktivnosti. Dakle ovo rje\u0161enje je iznimno va\u017eno zbog \u0161to br\u017ee pripreme projekata koji se financiraju iz EU fondova. Ono \u0161to valja naglasiti isto je vezano uz poslovni plan, dakle upravitelj infrastrukture donosi poslovni plan uklju\u010duju\u0107i programe ulaganja i financiranja. Plan mora osigurati optimalno i u\u010dinkovito kori\u0161tenje, pru\u017eanje i razvoj infrastrukture pri tome osiguravaju\u0107i financijsku ravnote\u017eu i sredstva za ostvarenje tih ciljeva. Ono \u0161to je mo\u017eda sad opet, a ka\u017eem, to sam zadnji put rekao kada smo raspravljali o izmjenama Zakona o cestama a ovdje su predstavnici Ministarstva prometa, bilo bi bolje da su predstavnici Ministarstva financija jer sigurno da predstavnici Ministarstva prometa nisu ba\u0161, ja osobno nisam zadovoljan, vjerujem nisu ni oni vezano uz \u010dlanak 9. koji je dr\u017eavni tajnik spomenuo. Ka\u017ee dopunjuje se \u010dlanak 21. a va\u017ee\u0107eg zakona o \u017eeljeznici s odredbom da se maksimalni iznos naknade za financiranje upravitelja infrastrukture koji se iz ra\u010duna dr\u017eavnog prora\u010duna upla\u0107uje po litri napla\u0107ene tro\u0161arine za energente u iznosu od 20 lipa, upla\u0107uje najvi\u0161e do iznosa koji je za tu namjenu osiguran u dr\u017eavnom prora\u010dunu za pojedinu godinu. Dakle ako se skupi vi\u0161e novca onda ne\u0107e, naravno nije mi ba\u0161 najjasnije \u0161to ako bude, ako je predvi\u0111eno vi\u0161e a skupi se manje, ho\u0107e li se onda, ho\u0107e li sredstva do\u0107i? Ako je u visini prora\u010duna onda da. \u010clanak 10. govori o, pravedna, nediskriminiraju\u0107a i transparentni uvjeti zapravo pristupa \u017eeljezni\u010dkoj infrastrukturi. Dakle na ispravan na\u010din se utvr\u0111uje da regulatorno tijelo odre\u0111uje na temelju zahtjeva nadle\u017enost tijela ili zainteresiranih \u017eeljezni\u010dkih prijevoznika, je li glavna svrha usluge prevoziti putnike izme\u0111u kolodvora smje\u0161tenih u razli\u010ditim dr\u017eavama \u010dlanicama temeljem mjera koje donosi Europska komisija. Dok u postoje\u0107em zakonu o \u017eeljeznici nije bilo utvr\u0111eno da regulatorno tijelo donosi odluku temeljem zahtjeva nego samostalno. Tako\u0111er dio u postoje\u0107em Zakonu o \u017eeljeznici koji odre\u0111uje da se uvo\u0111enjem novog, otvorenog pristupa uslugama me\u0111unarodnog prijevoza putnika koji uklju\u010duje kabota\u017eu ne smije koristiti za otvaranje tr\u017ei\u0161ta za usluge doma\u0107eg prijevoza putnika jer je ocijenjen kao diskriminatoran. \u010clanak 11. je vezan uz odr\u017eavanje vozila, izmjene koje se s ovim \u010dlankom donose se u potpunosti izvr\u0161ava obveza prijenosa pravne ste\u010devine. Dakle vezano uz direktivu, zna\u010di radove odr\u017eavanje vozila koji se ne provode rutinski kao dio svakodnevnih operacija i zahtijevaju povla\u010denje iz prometa dok dosada\u0161nje ure\u0111enje \u010dlanka 24. Zakona o \u017eeljeznicama nije sadr\u017eavalo navedenu definiciju. Uz \u010dlanak 13. vezano uz za\u0161titu okoli\u0161a ovim \u010dlankom se u potpunosti izvr\u0161ava obaveza prijenosa pravne ste\u010devine EU u hrvatski pravni poredak. Dakle na na\u010din da se dodaje stavak 5. koji odre\u0111uje da se naknada za minimalni pristupni paket i za pristup prugom uslu\u017enim objektima mogu izmijeniti kako bi se uzeo u obzir tro\u0161ak one\u010di\u0161\u0107enja okoli\u0161a uzrokovan \u017eeljezni\u010dkim prijevozom prema veli\u010dini uzrokovanog one\u010di\u0161\u0107enja. A u Zakonu o \u017eeljeznici nije bila utvr\u0111ena mogu\u0107nost izmjene naknade uzimaju\u0107i u obzir tro\u0161ak one\u010di\u0161\u0107enja okoli\u0161a uzrokovanog \u017eeljezni\u010dkom, uzrokovanog \u017eeljezni\u010dkim prijevozom. Smatram i ovo vrlo bitnim. I jo\u0161 na kraju samo bih htio vezano uz \u010dlanak 14., dakle ovdje je dosta bitno da upravitelj infrastrukture odgovara \u0161to je ranije mogu\u0107e za svaki pojedina\u010dni zahtjev na pojedina\u010dnim trasama vlakova \u0161to naravno onda daje bolju mogu\u0107nost onima, ili bolju procjenu potrebe za rezerviranim kapacitetom koji \u0107e odobriti upravitelj. Dakle da zaklju\u010dim, ove izmjene zakona je nu\u017eno donijeti, one su dobro pripremljene, pohvala ministarstvu. I Klub zastupnika MOST-a \u0107e podr\u017eati ovo zakonsko rje\u0161enje. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35270",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Tomislavu \u017dagaru na ovoj raspravi. Sljede\u0107a se za raspravu u ime Kluba zastupnika HNS-a i HSU-a javila uva\u017eena kolegica Bo\u017eica Makar. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35271",
        "text": "Hvala lijepa, gospodine predsjedavaju\u0107i, lijep pozdrav dr\u017eavnom tajniku sa suradnicima, po\u0161tovane kolegice i kolege. Evo danas govorimo o \u017eeljeznici, mi imamo tu direktive Europskog parlamenta i Vije\u0107a iz 2012. Ve\u0107 2013. smo imali odre\u0111eno uskla\u0111enje i donijeli Zakon o \u017eeljeznici u koji su implementirane odgovaraju\u0107e odredbe sve u cilju jedinstvenog europskog \u017eeljezni\u010dkog podru\u010dja. Imali smo jedan pilot projekt me\u0111utim bilo je i jo\u0161 stvari koje je trebalo uskladiti. Me\u0111utim, bilo je jo\u0161 stvari koje je trebalo uskladiti i zato je sad tu pred nama tu Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o \u017eeljeznici koji se dopunjuje sa 14 novih \u010dlanaka dok se jo\u0161 evo koliko smo \u010duli dva \u010dini mi se mijenjaju. Pa svatko od nas pozdravlja promjene na bolje, svatko od nas pozdravlja i uskla\u0111ivanje sa direktivama EU jer vjerujemo da nam je zajedni\u010dki cilj zapravo stvaranje sigurne integrirane i konkurentne \u017eeljeznici, da svi \u017eelimo \u017eeljeznicu u Hrvatskoj kao \u0161to je to i u EU. Naravno sigurno ima i onih koji su na na\u0161em nivou, ali ima daleko vi\u0161e onih koji su ispred nas. Ovim izmjenama doprinijet \u0107e se tome prije sveg jer se predla\u017ee i ure\u0111enje zemlji\u0161no-knji\u017enih odnosa, odnosno predvi\u0111a se i izvla\u0161\u0107ivanje da se mo\u017ee \u0161to br\u017ee rije\u0161iti imovinsko-pravni odnosi i omogu\u0107iti apliciranje na projekte EU. Ja vjerujem da \u0107e i ostatak pruge koji je upravo u izgradnji od Dugog Sela prema Kri\u017eevcima, odnosno nastavak prema Koprivnici uskoro biti prijavljen i biti odobren projekat da br\u017ee i bolje i sigurnije ljudi i roba mogu putovati. Naravno da to sve doprinosi i na\u0161em gospodarskom rastu, jer ako imamo siguran i jeftini prijevoz sve su to prednosti na\u0161e i to velike. Ovdje isto imamo ovaj dio \u0161to je kolega prije mene govorio ovo financiranje u iznosu od 0,20 kuna na ra\u010dunu upravitelja infrastrukture koji se upla\u0107uje i sad da i dalje ostane. Me\u0111utim, uvodi se ovo ograni\u010denje najvi\u0161e do iznosa za tu namjenu osiguranu u dr\u017eavnom prora\u010dunu za pojedinu godinu. To je vjerojatno napravljeno zbog toga jer o\u010dekujemo da \u0107emo puno vi\u0161e tro\u0161iti i da \u0107e biti ve\u0107a potro\u0161nja goriva pa \u0107e i vi\u0161e se slivati, ali ja osobno i mi u klubu smo razmatrali to i zaklju\u010dili da to ograni\u010denje i nije najsretnije rje\u0161enje jer svi vidimo kolike su potrebe za tu infrastrukturu \u017eeljezni\u010dku i da bi bilo dobro da ostane to bez bilo kakvog ograni\u010denja. I ono \u0161to mo\u017eda jo\u0161 bih spomenula \u0161to je bitno, da se dodaje odredba da upravlja infrastrukture, odnosno operater uslu\u017enog objekta ne odre\u0111uje samo visinu naknade za \u017eeljezni\u010dke usluge ve\u0107 i metodologiju na\u010dina izra\u010duna naknade. Dakle, mogu se primijeniti i uzeti u obzir i tro\u0161ak one\u010di\u0161\u0107enja okoli\u0161a uzrokovanog \u017eeljezni\u010dkim prijevozom prema veli\u010dini uzrokovanog one\u010di\u0161\u0107enja. Sve ove to\u010dke koje se mijenjaju bile su nam tu prezentirane. Klub HNS-a i HSU-a \u0107e podr\u017eati ovaj prijedlog zakona u prvom \u010ditanju. Velim ove neke stvari koje smo razmatrali mo\u017eda \u0107ete ih i vi jo\u0161 malo prokomentirati me\u0111u sobom, odnosno uz Ministarstvo financija. Ali u svakom slu\u010daju mi podr\u017eavamo sve \u0161to je bolje i \u0161to omogu\u0107uje jedan kvalitetniji i br\u017ei razvoj svima. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35272",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenoj kolegici Bo\u017eici Makar na ovoj raspravi. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu u ime Kluba zastupnika Hrvatske demokratske zajednice, uva\u017eeni kolega Pero \u0106osi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35273",
        "text": "Hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de Hrvatskog sabora, uva\u017eeni predstavnici predlagatelja iz Ministarstva mora, prometa i infrastrukture, uva\u017eene kolegice i kolege zastupnici. Hrvatski sabor je 2013. godine donio Zakon o \u017eeljeznici uskla\u0111en sa europskim zakonodavstvom i uvjetima koji vladaju na konkurentnom tr\u017ei\u0161tu \u017eeljezni\u010dkih usluga EU. S tim u vezi prenijela se direktiva Europskog parlamenta i Vije\u0107a 2012./34 o osnivanju jedinstvenog europskog \u017eeljezni\u010dkog podru\u010dja. Predlo\u017eenim izmjenama i dopunama Zakona o \u017eeljeznici uskladit \u0107e se odredbom ove direktive iz razloga \u0161to Europska komisija u okviru EU pilota dostavila RH odre\u0111ena pitanja u svezi neuskla\u0111enosti nacionalnih mjera sa navedenom direktivom. Uskla\u0111ivanje se odnosi na odredbe o odre\u0111ivanju pojma \u017eeljezni\u010dke infrastrukture, te na odredbe o posebnoj vrsti odr\u017eavanja \u017eeljezni\u010dkih vozila, dodaju se odredbe o dono\u0161enju poslovnog plana uz obavezno prethodno savjetovanje sa korisnicima i uvo\u0111enju registra imovine upravitelja infrastrukture. Odredbe o obvezi suradnje upravitelja infrastrukture s drugim upraviteljima infrastrukture glede sustava za odre\u0111ivanje naknada za obavljanje \u017eeljezni\u010dkih usluga, \u017eeljezni\u010dkog prijevoza koji prelaze vi\u0161e od jedne infrastrukturne mre\u017ee unutar EU i obveze uspostave odgovaraju\u0107ih postupaka. Predlo\u017eenim zakonom ure\u0111uje se i pitanje naknada za financiranje \u017eeljezni\u010dke infrastrukture po napla\u0107enoj tro\u0161arini za energente. Ovdje se dodaje odredba kojom se ovaj iznos za \u017eeljeznicu upla\u0107uje najvi\u0161e do iznosa koji je predvi\u0111en u dr\u017eavnom prora\u010dunu, a znamo da je 2013. godine do\u0161lo do promjene jer se postoje\u0107a tro\u0161arina od 60 lipa koja se upla\u0107ivala Hrvatskim autocestama razdijelila tako da Hrvatske autoceste dobivaju 20 lipa i 20 lipa ide za infrastrukturu. S ciljem ure\u0111ivanja zemlji\u0161no-knji\u017enih odnosa i omogu\u0107avanja apliciranja projekata i povla\u010denja financijskih sredstava iz europskih fondova mijenja se odredba o imovinsko-pravnim odnosima \u017eeljezni\u010dke infrastrukture. Prijedlogom zakona propisuje se da je gra\u0111enje, modernizacija, obnova i odr\u017eavanje \u017eeljezni\u010dke infrastrukture u interesu Republike Hrvatske, a prijedlog za izvla\u0161tenje u ove svrhe podnosi upravitelj infrastrukture. Predlo\u017eeno opisano rje\u0161enje je utvr\u0111eno sukladno sa Zakonom o gra\u0111enju i potrebama provo\u0111enja projekata. H\u017d Infrastruktura upravlja sa 2604 km pruge. Od ukupne duljine \u017eeljezni\u010dke pruge manje od 10% pruge je dvokolosje\u010dno \u0161to u velikoj mjeri ograni\u010dava propusnu i prijevoznu sposobnost pojedinih \u017eeljezni\u010dkih pruga. Europska \u017eeljezni\u010dka infrastruktura ukupne je duljine oko 215000 km. Ukoliko se usporedi duljina \u017eeljezni\u010dke pruge RH sa ukupnom duljinom \u017eeljezni\u010dke pruge EU, vidjet \u0107emo da mi sudjelujemo sa svega 1,3% u toj infrastrukturi. Financiranje projekata iz fondova EU za razvoj prometne infrastrukture u RH zapo\u010delo je jo\u0161 u pretpristupnom razdoblju, a cilj je bio stvaranje sna\u017ene europske prometne mre\u017ee koja \u0107e povezati istok i zapad, te otkloniti prometnu rascjepkanost u Europu odnosno otkloniti uska grla na europskim prometnim pravcima, pobolj\u0161ati infrastrukturu i povezati razli\u010dite vrste prijevoza u multimodarni promet diljem Europe. Takvi projekti koji se financiraju iz eu fondova trebaju biti uskla\u0111eni sa nacionalnim politikama i strategijama, te politikama i strategijama EU i provoditi se u skladu sa nacionalnim kao i regulatornim okvirom EU. Dajemo podr\u0161ku Vladi u namjeri da nastavi sa \u0161to br\u017eom modernizacijom \u017eeljezni\u010dke infrastrukture, da tijekom ove godine ugovori uz ostalo i iz Operativnog programa Konkurentnost i kohezija 2014.-2020. financiranje projekta modernizacije i elektrifikacije \u017eeljezni\u010dke pruge na dionici Zapre\u0161i\u0107-Zabok. Procjena vrijednosti ovog projekta je 80 milijuna eura, te modernizacije i elektrifikacije \u017eeljezni\u010dke pruge na dionici Vinkovci-Vukovar. Procijenjena vrijednost ove investicije je 70 milijuna eura. Oba projekta se sufinanciraju bespovratno 85% iz europskih fondova. Vrlo bitno je nastaviti provedbu \u017eeljezni\u010dkih projekata koji su u tijeku, a znamo da je u provedbi rekonstrukcija postoje\u0107eg i izgradnja drugog kolosijeka \u017eeljezni\u010dke pruge na dionici Dugo Selo-Kri\u017eevci u duljini 32km. Europa je osigurala sredstva no evo zbog problema u javnoj nabavi dugo se \u010dekalo na ovaj projekt i to je mogu re\u0107i najve\u0107a investicija u posljednjih 50 godina na H\u017d-u. njen iznos je oko milijardu i 500 milijuna kuna. Osigurano je financiranje nastavka projekata prema Koprivnici i ma\u0111arskoj granici. Rije\u010d je o tzv. nizinskoj pruzi koja kre\u0107e iz Rijeke prema sjeveru i u zadnje vrijeme se spominje kao jedan od va\u017enijih prioriteta u \u017eeljezni\u010dkom prometu. Tako\u0111er tu su osigurana bespovratna sredstva iz eu fondova. Ukupna vrijednost investicija \u017eeljezni\u010dkih projekta iz fondova EU u posljednjih deset godina iznosi oko milijardu eura. Naravno da je trebalo povu\u0107i i vi\u0161e sredstava, pripremiti jo\u0161 vi\u0161e projekata, ali evo nespretne politike, \u010dinjenica da RH je kasno u\u0161la u EU te lo\u0161e upravljanje sustavom nisu nam na\u017ealost bile jedine ote\u017eavaju\u0107e okolnosti jel problemi su vezani za samu provedbu projekata, to su dugotrajni postupci javne nabave s neizvjesnim ishodom postupaka, \u010desto stopiraju ili odga\u0111aju po\u010detak radova, problemi vezani za dugotrajno isho\u0111enje dozvola, sporo rje\u0161avanje imovinskopravnih odnosa, izmjene prostornih planova i iz svih tih razloga investicije kasne i odga\u0111aju se. Uz to nas ote\u017eava implementacija novih direktiva EU u hrvatsko zakonodavstvo kao preduvjeta financiranja projekata i sredstava iz eu fondova \u0161to iziskuje odre\u0111eni vremenski period za prilagodbu i promjenu obveznih mjera iz europskih direktiva. Rezultat svega toga je neadekvatna kvaliteta \u017eeljezni\u010dke infrastrukture, nekonkurentna u odnosu na vrste prijevoza i na susjedne \u017eeljeznice i uz \u010deste kvarove \u017eeljezni\u010dke infrastrukture. Na\u017ealost i nove tehnologije koje su do sada uvedene nisu promi\u0161ljeno planski uvedene pa su i rezultati parcijalni. Rezultat tome je i stanje sigurnosti upravljanja sustavom sigurnosti u \u017eeljezni\u010dkom prometu primjerice projekt sustav signalno sigurnosnih ure\u0111aja na Zagreba\u010dkom glavnom kolodvoru zavr\u0161en je 2013. godine, ali zbog nedostataka u softveru i sustavu broja\u010da osovina ve\u0107 evo \u010detiri godine traje pokusni rad i Agencija za sigurnost \u017eeljeznica odredila je produ\u017eetak probnog roka do 31.3. ove godine zna\u010di jo\u0161 dva dana i evo ja se nadam da \u0107e ti kvarovi, te smetnje biti otklonjene i da \u0107e evo nakon \u010detiri godine to dobiti uporabnu dozvolu i profunkcionirati kako treba. Vrijednost tog projekta je 11,4 milijuna eura, a cilj projekta je znatno pove\u0107anje proto\u010dnosti prometa vlakova \u0161to omogu\u0107uje pru\u017eanje redovite, sigurnije usluge korisnicima \u017eeljezni\u010dkog prijevoza, a jedan od primarnih ciljeva tog projekta je modernizacija \u017eeljezni\u010dke infrastrukture i uskla\u0111ivanje sa eu normama. Na\u017ealost, ne mo\u017eemo se ni podi\u010diti sa \u010dinjenicom o prosje\u010dnoj komercijalnoj brzini vlakova na na\u0161im \u017eeljeznicama koje iznose 34 km/h. Putni\u010dki vlakovi prometuju ne\u0161to ve\u0107om prosje\u010dnom brzinom od 47,82km dok teretni 21,57 i evo u zadnjih 20 godina prisutan je jedan negativni trend brzine na na\u0161im \u017eeljeznicama, dok u Europi i u svijetu taj trend brzine taj trend je uzlazan i brzine se pove\u0107avaju svake godine na toj infrastrukturi. Novim dodanim \u010dlankom, \u010dlankom 5. predlo\u017eenog zakona definira se pravni status \u017eeljezni\u010dke infrastrukture, odre\u0111uje se da je \u017eeljezni\u010dka infrastruktura kojoj pripadaju \u017eeljezni\u010dke pruge razvrstane na temelju odluke o razvrstavanju \u017eeljezni\u010dkih pruga, s pripadaju\u0107im elementima u vlasni\u0161tvu RH i javno dobro u op\u0107oj uporabi, odre\u0111uje se nemogu\u0107nost utvr\u0111ivanja i stjecanja stvarnih prava, te osnivanja prava slu\u017enosti, prava gra\u0111enja radi izgradnje komunalnih, vodnih, energetskih gra\u0111evina i gra\u0111evina elektrotehni\u010dke komunikacija i povezane opreme. Predlo\u017eene izmjene donose dosta novosti oko \u017eeljezni\u010dke infrastrukture i sada\u0161njih industrijskih kolosijeka. Ovdje bi postavio pitanje gra\u0111enja, te odr\u017eavanja priklju\u010dnih kolosijeka u kojem su statusu dijelovi tog kolosijeka, zna\u010di od podru\u010dja dr\u017eavne \u017eeljeznice do industrijskog kolosijeka? Zakonom bi trebalo jasnije odrediti tko je zadu\u017een za ovo odr\u017eavanje, izgradnju tih kolosijeka koji se nalaze na zemlji\u0161tu u prete\u017eito u vlasni\u0161tvu lokalne jedinice koja i kada izgradi nema potrebne resurse za njihovo odr\u017eavanje. Oni ne bi trebali ostati ni\u010diji, trebali bi se voditi briga o njemu i mislim da bi ta brigu trebale voditi i na\u0107i interes upravo H\u017d Infrastruktura za njihovo odr\u017eavanje jer ovi kolosijeci \u010dine \u017eeljezni\u010dku infrastrukturu kojom dolazi znatan dio tereta iz pojedinih industrijskih zona. Nacionalnim programom se nerentabilne pruge prepu\u0161taju lokalnoj uprave ve\u0107 nekom zainteresiranom, ali to nije dobro rje\u0161enje jer ako i nije bila u stanju odr\u017eavati H\u017d infrastruktura kako \u0107e to neka lokalna zajednica, neka \u017eupanija, neka \u017eupanija. Prilika da u Hrvatskom saboru govorimo o polo\u017eaju Hrvatskih \u017eeljeznica jedino nam je kada eto, kada mijenjamo zakon, zna\u010di mo\u017eemo slobodno re\u0107i da evo na marginama promjene zakona mi o ovako va\u017enim temama raspravljamo u Saboru jer Vlada donosi i strategiju prometnog razvoja i nacionalni program \u017eeljeznica. Hrvatski sabor je Strategiju prometnog razvoja donio zadnji puta 1999. godine, Vlada je donijela za razvoj 2014.-ta, 2030. Isto tako nacionalni program \u017eeljezni\u010dke infrastrukture za razdoblje 2008., 2012. donio je Hrvatski sabor. 3 godine smo bili bez nacionalnog plana za \u017eeljeznice da bi 2015. godine Vlada donijela nacionalni program \u017eeljezni\u010dke infrastrukture za razdoblje 2016.-2020.. Da li je to dobro rje\u0161enje, ja mislim da nije. Strategija prometnog razvoja RH koja obuhva\u0107a razdoblje 2014.-2030. prepoznaje va\u017enost \u017eeljezni\u010dkog prometa ali izostaje plan ulaganja u pojedine prometne sektore. Vlada je nastavno na strategiju donijela nacionalni plan kao \u0161to sam i rekao za razdoblje od 2012. 2016./2020. Program je temeljni dokument koji odre\u0111uje prioritete razvoja, izgradnje, osuvremenjivanja, obnove i odr\u017eavanja funkcionalnosti \u017eeljezni\u010dkog infrastrukturnog sustava i donosi se u skladu sa strategijom. Pitanje je da li bi ovako va\u017ene strate\u0161ke dokumente za jednu dr\u017eavu kao \u0161to je Strategija prometnog razvitka i Nacionalni prijedlog \u017eeljezni\u010dke infrastrukture trebao donositi Hrvatski sabor. Ja mislim da bi i to sa velikim suglasjem zastupnika. Obzirom na sada\u0161nju situaciju u H\u017d-u koja ukazuje na potrebu boljeg gospodarenja \u017eeljezni\u010dkim sustavom ali i na nu\u017enost modernizacije \u017eeljeznica, ponajprije obnove i modernizacije objekata \u017eeljezni\u010dke infrastrukture bez \u010dega \u0107e \u017eeljeznice u Hrvatskoj sve vi\u0161e gubiti smisao postojanja kao da upozorimo kako se dru\u0161tva Hrvatskih \u017eeljeznica nalaze u vrlo te\u0161koj poslovnoj situaciji a dio njih je pred neposrednim kolapsom. Bilo bi dobro da sada\u0161nja Vlada provede analizu da li bi se minorizacija H\u017d-a u sustavu europskih \u017eeljeznica prekinula ponovnom uspostavom Holdinga ili H\u017d grupe i objedinjavanjem projektnih i programskih cjelina razasutih po rascjepkanim dru\u0161tvima H\u017d-a s \u010dime bi se osna\u017eio cijeli ovaj sektor i doveo ga u poziciju da se mo\u017ee globalno prepoznati njegova stvarna tr\u017ei\u0161na snaga i potencijal jer sve europske dr\u017eave \u010duvaju nacionalne \u017eeljeznice, imaju ovakve organizacije bez obzira na europsku regulativu, to imaju i na\u0161i susjedi Slovenci i Austrijanci, Nijemci, Francuzi, Talijani. Mi \u017eeljeznicu moramo ustrojstveno organizirati i tehni\u010dki osposobiti kako bi postala dominantan i vode\u0107i kopneni intermodalni prijevoznik na tr\u017ei\u0161nim principima poslovanja a realiziranje jednog takvog plana osiguralo bi dugoro\u010dnu perspektivu poduzetnicima i obrtnicima koji se ve\u017eu za ovakve sustave \u0161to bi pridonijelo i stabilnijem ritmu hrvatskog gospodarstva. I na kraju evo svakako trebam kazati da \u0107e Klub HDZ-a podr\u017eati ovaj zakon u prvom \u010ditanju uz napomenu predlagateljima evo da razmotri sve dana\u0161nje primjedbe i prijedloge. Hvala lijepa.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35274",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Peri \u0106osi\u0107u na ovoj raspravi. Imamo nekoliko replika. Prvi se za repliku javio uva\u017eeni kolega Vedran Babi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35275",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de. Evo kolega \u0106osi\u0107, ja sam pozorno slu\u0161ao va\u0161u raspravu i sla\u017eem se sa mnogo toga \u0161to ste rekli. Na prvom mjestu i sa \u010dinjenicom da jako malo imamo priliku raspravljati uop\u0107e o \u017eeljeznicama u Saboru. Htio bih vas samo evo nadopuniti kada ste nabrajali projekte da ste zaboravili nabrojati projekt gradnje pruge prve u zadnjih 50-ak godina a to je izgradnja pruge Sv. Ivan \u017dabno - Gradec vrijedne oko 200 milijuna kuna. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35276",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Vedranu Babi\u0107u na replici. I odgovor uva\u017eeni kolega Pero \u0106osi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35277",
        "text": "Hvala lijepa. Pa uva\u017eeni kolega ma nisam mogao nabrojati sve prioritete, naime prioriteta je puno, ali evo ovo su projekti koji su spremni, ne znam da li je taj projekt spreman i realizacija mislim tih projekata je tu. Ja bih pripomenuo da je jedan projekt jako va\u017ean i jako bitan za 10. koridor, biv\u0161i 10. koridor to je Zagreb-Slavonski Brod-Vinkovci gdje ne trebaju specijalni projekti, ne trebaju ove imovinsko pravne odnose, zna\u010di trebalo bi samo vratiti tu \u017eeljezni\u010dku infrastrukturu u ono prvobitno stanje bez velikih projekata i da bi se dobila brzina koja treba. Zna\u010di to su projekti koji se mogu rje\u0161avati ad hoc i mislim da svakako ministarstvo mora poduzeti puno toga da bi \u017eeljeznicu donekle izjedna\u010dilo sa susjednim \u017eeljeznicama, izgubiti \u0107emo sve koridore, mi imamo utvr\u0111ene europske koridore kroz na\u0161u zemlju ali na\u017ealost zbog ovih brzina i zbog stanja infrastrukture koje imamo ti koridori nisu iskori\u0161teni.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35278",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Peri \u0106osi\u0107u na odgovoru. Sljede\u0107i za repliku javio se uva\u017eeni kolega Zdravko Ronko. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35279",
        "text": "Pa evo, kolega \u0106osi\u0107u mo\u017eemo se slo\u017eiti da \u017eeljeznice mora \u010duvati RH onako kako ih to \u010duvaju i sve zemlje u EU ali ne samo ove glavne pravce nego i one malo sporedne. Ovaj puta opet smo zaboravili Slavoniju. Ako isklju\u010dimo prugu Vukovar-Vinkovci, neosporno je to ali postoje i druge pruge koje su itekako zna\u010dajno i koje jo\u0161 imamo od austro-ugarske i onda su bile ekonomi\u010dne i onda su bile najbolje i najjeftinije i danas su i u istoj situaciji i naj\u010di\u0161\u0107e su, itd., itd.. Ali se moramo sjetiti 2010. godine kada je bila moda ukidanja \u017eeljezni\u010dkih pruga, kada su se \u010dak pojedini slavonski politi\u010dari natjecali tko \u0107e se bolje dodvoriti kako bi se neka pruga ukinula itd.. Poslije obnoviti je izuzetno te\u0161ko. Ona Banova Jaruga gore kod vas pa do onoga P\u010deli\u0107a, uzmite Peternica Na\u0161ice, odnosno Pleternica-\u010caglin-Na\u0161ice, pruga koju smo zvali u vrijeme rata pruga heroj jer bez nje nije bilo uop\u0107e kontakta sa isto\u010dnom Slavonijom. Tu se, tu se nismo na\u0161li jer to kada se ukinulo izuzetno te\u0161ko je poslije pokrenuti. Pokrenuli smo jedan dio ali ide izuzetno, izuzetno sporo. Mislim da nam je to u ovim geopoliti\u010dkim uvjetima koje sada imamo slo\u017eenim geopoliti\u010dkim uvjetima izuzetno va\u017eno i napomenuti da i tu prugu moramo kona\u010dno osoviti na noge, ona mora kona\u010dno profunkcionirati. Isto tako, radilo se je dosta, uzet \u0107u samo jedan primjer Po\u017eega Velika gdje se i\u0161lo na to da se uspori promet kako bi se jednostavno i ta pruga ukinula. Spustili smo ovo, spominjete 34 km na sat, spustili smo na 20 km na sat. Ali eto, uspjeli smo lokalna zajednica je uspjela. Hvala lijepo. A da se ne zaboravi Slavonija i taj dio.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35280",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Zdravku Ronku na replici i odgovor uva\u017eeni kolega Pero \u0106osi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35281",
        "text": "Pa nikako se ne smije zaboraviti Slavonija. I ova Vlada predvidila je i projekt Slavonija gdje \u0107e se investirati zna\u010dajna sredstva u sve dijelove i gospodarstva i infrastrukture, pa tako i u \u017eeljeznicu. Ovaj koridor \u0161to sam, pruga \u0161to sam rekao Vinkovci \u2013 Vukovar je sastavni dio koridora koji ide prema luci Vukovar, zna\u010di rije\u010dnoj luci, zna\u010di Vukovar \u2013 Vinkovci \u2013 Zagreb \u2013 Rijeka. To je jako va\u017ean koridor. Ali govorio sam i o ovim nerentabilnim prugama koje su se evo po\u010dele ukidati i u pretpro\u0161loj Vladi. Na \u017ealost i ovaj zakon predvi\u0111a razvrstavanje tih pruga u regionalne koje \u0107e se vjerojatno do\u0107i ili pasti na teret odr\u017eavanja ili \u017eupanija ili nekih drugih zainteresiranih koji imaju gospodarske subjekte. Ja mislim da do toga ne bi trebalo do\u0107i, da se te pruge svakako trebaju ostaviti u funkciji koliko toliko da \u017eive. Ali jednostavno neumoljive su brojke. Ako na toj pruzi nema tereta, ako nema putnika mora se, a ona ko\u0161ta puno za odr\u017eavanje, a znamo da evo rekao sam prije glavni koridor, zna\u010di Zagreb \u2013 Slavonski Brod se putuje sada tri i pol sata, a prije trideset godina se taj put prelazio za dva sata, dva i pol sata zavisi od kojega vlaka. \u017deljeznica nam je 15 godina i 20 godina zapostavljena i mislim da treba zna\u010dajna financijska sredstva investirat u to. Pregovarano je sa EU, treba \u0161to prije pripremiti projekte i treba to pokrenuti a svakako Slavonija se ne smije zaboraviti.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35282",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Peri \u0106osi\u0107u na odgovoru na repliku. Sljede\u0107i se za raspravu u ime Kluba zastupnika Socijaldemokratske partije prijavio uva\u017eeni kolega Vedran Babi\u0107. Izvolite.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35283",
        "text": "Hvala potpredsjedni\u010de, po\u0161tovani tajni\u010de sa suradnicima, kolegice i kolege zastupnici. Kad govorimo o \u017eeljeznici otvaranje nacionalnih, teretnih i putni\u010dkih tr\u017ei\u0161ta za prekograni\u010dnu konkurentnost je glavni korak prema kreiranju integriranog europskog \u017eeljezni\u010dkog podru\u010dja i stvarnog EU unutarnjeg tr\u017ei\u0161ta za \u017eeljeznicu. Ve\u0107e tehni\u010dko uskla\u0111ivanje \u017eeljezni\u010dkih sustava i razvoj klju\u010dnih prekograni\u010dnih \u017eeljezni\u010dkih pravaca su tako\u0111er pomogli ukloniti prepreke za ve\u0107u konkurentnost \u017eeljezni\u010dkog sektora zajedno s boljim vezama izme\u0111u EU i susjednih dr\u017eava. Ve\u0107a konkurentnost dovodi do vi\u0161e u\u010dinkovite i prema korisniku orijentirane \u017eeljeznice. \u017deljezni\u010dko zakonodavstvo EU konzistentno poti\u010de konkurentnost i otvaranje tr\u017ei\u0161ta i jo\u0161 od prvog glavnog zakona u tom smjeru koji datira od '91. godine. Zakonodavstvo se temelji na razlici izme\u0111u upravitelja infrastrukture koji upravlja mre\u017eom i \u017eeljezni\u010dkih podru\u010dja koji infrastrukturu koristi za prijevoz putnika ili roba. Temeljne funkcije kao \u0161to je dodjela \u017eeljezni\u010dkih kapaciteta, naplata pristojbe za kori\u0161tenje infrastrukture i licenciranju moraju se odvojiti od usluga prijevoza i obavljati u neutralnom re\u017eimu rada. Na taj na\u010din bi se omogu\u0107ilo nediskriminiraju\u0107i pristup novih \u017eeljezni\u010dkih prijevoznika na tr\u017ei\u0161te. Kako bi potaknuli ve\u0107e natjecanje na nacionalnim tr\u017ei\u0161tima zakonodavstvo EU dalo \u017eeljezni\u010dkim prijevoznicima mogu\u0107nost ostvarenja prijevoznih usluga u i izme\u0111u drugih \u010dlanica EU otvaranjem konkurentnosti u prekograni\u010dnom smislu. \u017deljezni\u010dki teretni prijevoz u potpunosti liberalizirao u podru\u010dju EU od po\u010detka 2007. godine kako za nacionalne, tako i za me\u0111unarodne usluge, a to zna\u010di da bilo koje ovla\u0161teno \u017eeljezni\u010dko poduze\u0107e iz EU sa obveznim rje\u0161enjem o sigurnosti mo\u017ee podnijeti zahtjev za kapacitet i ponuditi nacionalne \u017eeljezni\u010dke usluge prijevoza tereta diljem EU. Tr\u017ei\u0161te za me\u0111unarodne usluge \u017eeljezni\u010dkog putni\u010dkog prijevoza liberalizirao u EU od 1. sije\u010dnja 2010. Tr\u017ei\u0161te za isklju\u010divo nacionalne usluge \u017eeljezni\u010dkog putni\u010dkog prijevoza jo\u0161 se nije u potpunosti otvorilo me\u0111unarodnom prijevozu tr\u017ei\u0161ta iako bi se ovo moglo mijenjati u budu\u0107nosti. U pogledu prije navedenog treba re\u0107i da je RH prihvatila europsku viziju koja promi\u010de ve\u0107e kori\u0161tenje \u017eeljeznica kao energetski u\u010dinkovitijeg i odr\u017eivijeg na\u010dina prijevoza. A drugo, \u017eeljezni\u010dki sektor u Hrvatskoj prete\u017eno je tranzitne prirode, jer hrvatske jadranske luke slu\u017ee kao to\u010dke kroz koje teret ulazi na tr\u017ei\u0161ta srednjeg u isto\u010dne Europe koje treba uva\u017eavati kod ocjena dosada\u0161njih i kreiranja budu\u0107ih strategija. Klub SDP-a ima nekoliko primjedba na sljede\u0107i prijedloga zakona, jer Nacrtom prijedloga zakona o izmjenama i dopunama Zakona o \u017eeljeznici ru\u0161i se koncepcija Zakona o \u017eeljeznici jer neka rje\u0161enja uop\u0107e nisu razra\u0111ena u cijelom tekstu. Nadalje, ukoliko \u017eelimo modernu \u017eeljezni\u010dku infrastrukturu nije dobro da se naknada za financiranje \u017eeljezni\u010dke infrastrukture upla\u0107uje po litri napla\u0107ene tro\u0161arine za energente u iznosu od 20 lipa samo do iznosa koji je najvi\u0161e osiguran u prora\u010dunu za pojedinu godinu. Za\u0161to ako je potro\u0161nja goriva ve\u0107a ne bi bila i ne bi infrastruktura dobila vi\u0161e sredstava. Svima nam je u interesu da ponovno vratimo sve mogu\u0107e terete hrvatske pruge, a za to je preduvjet su pove\u0107ana sredstva za samu izgradnju infrastrukture. I kad gledamo op\u0107e stanje Hrvatskih \u017eeljeznica valja imati na umu da osim \u0161to su evo svi konstatirali da je iz godine u godinu se smanjuje brzina na samim prugama evo ja se konkretno sje\u0107am osobno dok sam putovao kao student prije 15, 20 godina da sada samo na relaciji Kutina-Zagreb put traje vi\u0161e nego pola sata du\u017ee. Kolega Ronko je u replici naveo da su mnoge pruge zatvorene u me\u0111uvremenu, da li \u0107e one biti u projektu Slavonija jer dobar dio njih jest u Slavoniji zatvoren, a samo revitalizacija lokalnih pruga jest nekakav preduvjet za razvoj kako i gospodarstva tako i cijele sredine i vrlo je bitno za samo lokalno stanovni\u0161tvo. \u0160to se doga\u0111a H\u017d Cargom, tako\u0111er ne znamo, imamo podatak da se ove godine izgubilo 11% tr\u017ei\u0161ta. Da li se samo bavi kadroviranjem, a ne bavi se tr\u017ei\u0161nim poslom i tako\u0111er mi nije jasno \u0161to je sa daljinom nabavkom vlakova? Znamo da je pro\u0161la vlada nabavila njih 20 od hrvatskog proizvo\u0111a\u010da, da li se misli nastavljati u tom smjeru i kakvu viziju uop\u0107e imamo H\u017d-a? Evo slijedom navedenog ne\u0107u du\u017eiti, klub SDP-a bit \u0107e suzdr\u017ean. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35284",
        "text": "Zahvaljujem uva\u017eenom kolegi Vedranu Babi\u0107u na ovoj raspravi. Prelazimo na sljede\u0107u raspravu. Pojedina\u010dno se javio uva\u017eeni kolega Gordan Maras. Nema ga, gubi pravo na raspravu. Ima li predstavnik predlagatelja zavr\u0161nu rije\u010d? Nema. hvala. Ovime zaklju\u010dujem raspravu. Glasovat \u0107emo o ovoj to\u010dki dnevnog reda kada se steknu uvjeti. Zahvaljujem se predstavnicima predlagatelja dr\u017eavnom tajniku gospodinu Tomislavu Mihoti\u0107u njegovim suradnicima uva\u017eenoj na\u010delnici sektora gospo\u0111i Snje\u017eani Josipovi\u0107 i uva\u017eenom na\u010delniku sektora Dra\u017eenu Antolovi\u0107u na dodatnim obrazlo\u017eenjima prijedloga zakona. Ovime smo iscrpili sve to\u010dke dnevnog reda koje su prije\u0111ene danas za raspravu na plenarnoj sjednici. Sutra nastavljamo u 9,30 sa to\u010dkom dnevnog reda Kona\u010dni prijedlog Zakona o potvr\u0111ivanju Me\u0111unarodne konvencije iz Nairobija o uklanjanju podrtina iz 2007. godine, hitni postupak, prvo i drugo \u010ditanje, P.Z. broj 113. Naravno prije rasprave o\u010dekujemo mo\u017eebitne stanke klubova zbog bitnih doga\u0111aja u RH od sada pa do ujutro. Svima se zahvaljujem i \u017eelim ugodan ostatak dana. \u017divjeli. SJEDNICA PREKINUTA U 15,45 SATI.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u35285",
        "text": "Sljede\u0107i je Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o \u017eeljeznici, prvo \u010ditanje, P.Z.E. br. 107. Predlagatelj je Vlada RH, rasprava je zaklju\u010dena. Sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i Zaklju\u010dak: \u201ePrihva\u0107a se Prijedlog zakona izmjenama i dopunama Zakona \u017eeljeznici. Sve primjedbe i prijedlozi iz rasprave biti \u0107e dostavljeni predlagatelju da ih uzme u obzir prigodom izrade Kona\u010dnog prijedloga zakona.\u201c. Molim glasujmo. Glasovanje je zavr\u0161eno. 86 glasova za, 25 suzdr\u017eanih, 2 protiv. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova donijet zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela. Sljede\u0107i zakon je, sljede\u0107e mi\u0161ljenje Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav na temelju zahtjeva za mi\u0161ljenje o povredi Poslovnika zastupnika Branimira Bunjca. Molim predsjednika Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav, Roberta Podolnjaka da dodano obrazlo\u017ei mi\u0161ljenje.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u38495",
        "text": "Potpredsjedni\u010de Hrvatskoga sabora, po\u0161tovane kolegice i kolege. Odbor za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav Hrvatskoga sabora na svojoj 14. sjednici odr\u017eanoj 23. o\u017eujka ove godine raspravio je o zahtjevu za davanje mi\u0161ljenja o povredi Poslovnika Hrvatskoga sabora kojeg je ovom odboru podnio zastupnik Branimir Bunjac dana 22. o\u017eujka 2017. godine. Sukladno odredbi \u010dlanka 236. i na temelju svoje nadle\u017enosti iz \u010dlanka 60.-og Odbor za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav ve\u0107inom glasova sa 9 glasova za i 1 glasom suzdr\u017eanim daje sljede\u0107e mi\u0161ljenje. Napominje se kako je u predmetnom zahtjevu pogre\u0161no naveden broj nepostoje\u0107eg stavka 4. umjesto stavka 3. \u010dlanka 247. u odnosu na koji se tra\u017ei da Odbor za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav da mi\u0161ljenje o povredi Poslovnika Hrvatskoga sabora. Iz predmetnog zahtjeva i fonograma 3. sjednice Hrvatskoga sabora od 22. sije\u010dnja ove godine vidljivo je kako su objedinjenu raspravu o Prijedlogu zakona o izmjenama i dopunama Zakona o kaznenom postupku, Prijedlogu zakona o prestanku va\u017eenja zakona o postupku oduzimanja imovinske koristi ostvarene kaznenim dijelom i prekr\u0161ajem te o Prijedlogu zakona o izmjenama zakona o Uredu za suzbijanje korupcije i organiziranog kriminaliteta predlo\u017eili klubovi zastupnika Socijal-demokratske Partije Hrvatske i Hrvatske demokratske zajednice. U zahtjevu je obrazlo\u017eeno kako prijedlog za provo\u0111enje objedinjene rasprave nije do\u0161ao od ovla\u0161tenih predlagatelja te kako je navedenom potrebna suglasnost svih klubova zastupnika. Odredbom \u010dlanka 247. stavka 3. Poslovnika Hrvatskoga sabora propisano je da se na prijedlog predsjedatelja mati\u010dnog radnog tijela, Odbora za zakonodavstvo ili klubova zastupnika o dvjema ili vi\u0161e to\u010daka utvr\u0111enog dnevnog reda mo\u017ee provesti objedinjena rasprava. Predsjedatelj je tijekom davanja poja\u0161njenja o mogu\u0107nosti provo\u0111enja objedinjene rasprave prihvatio prijedlog navedenih klubova te u skladu sa navedenom poslovni\u010dkom odredbom omogu\u0107io provo\u0111enje objedinjene rasprave. Zbog nepreciznosti odredbe kojom je ure\u0111eno provo\u0111enje objedinjene rasprave potrebno je navedeno pitanje posebno urediti promjenom Poslovnika Hrvatskoga sabora. I obzirom na navedeno Odbor je mi\u0161ljenja kako nije povrije\u0111ena odredba \u010dlanka 247. stavka 3. Poslovnika Hrvatskoga sabora. Hvala.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "id": "ParlaMint-HR_2017-03-29-0.u38496",
        "text": "Hvala lijepa. Zahvaljujem predsjedniku Odbora. Sukladno \u010dlanku 236. Poslovnika o mi\u0161ljenju Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav odlu\u010duje se bez rasprave. Prema tome dajem na glasovanje mi\u0161ljenje Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav na temelju zahtjeva za mi\u0161ljenje o povredi Poslovnika zastupnika Bunjca. Molim vas glasujte. 102 za, 11 suzdr\u017eanih, nitko protiv. Utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova prihva\u0107eno mi\u0161ljenje Odbora za Ustav, Poslovnik i politi\u010dki sustav.",
        "match_error": "only in reference"
    },
    {
        "reco": "kolegice i kolege ja sam bio najavio da \u0107emo glasovati u 12 sati me\u0111utim informiran sam da zbog sprije\u010denosti jednog broja zastupnika",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 673.922,
                "time_e": 674.342
            },
            {
                "time_s": 674.382,
                "time_e": 674.422
            },
            {
                "time_s": 674.482,
                "time_e": 674.862
            },
            {
                "time_s": 675.142,
                "time_e": 675.202
            },
            {
                "time_s": 675.322,
                "time_e": 675.422
            },
            {
                "time_s": 675.502,
                "time_e": 675.602
            },
            {
                "time_s": 675.702,
                "time_e": 676.142
            },
            {
                "time_s": 677.142,
                "time_e": 677.202
            },
            {
                "time_s": 677.402,
                "time_e": 677.602
            },
            {
                "time_s": 677.682,
                "time_e": 678.242
            },
            {
                "time_s": 678.302,
                "time_e": 678.322
            },
            {
                "time_s": 678.602,
                "time_e": 678.682
            },
            {
                "time_s": 678.862,
                "time_e": 679.222
            },
            {
                "time_s": 679.322,
                "time_e": 679.802
            },
            {
                "time_s": 679.922,
                "time_e": 680.442
            },
            {
                "time_s": 680.562,
                "time_e": 680.702
            },
            {
                "time_s": 680.822,
                "time_e": 680.882
            },
            {
                "time_s": 681.302,
                "time_e": 681.662
            },
            {
                "time_s": 681.762,
                "time_e": 682.662
            },
            {
                "time_s": 683.382,
                "time_e": 683.802
            },
            {
                "time_s": 684.042,
                "time_e": 684.322
            },
            {
                "time_s": 684.642,
                "time_e": 685.442
            }
        ],
        "start": 673.922,
        "end": 685.442,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "ne bi mogla jedan dio njih sudjelovati u tome pa su me zamolili da to odgodimo za pola sata pa bismo se onda u 12 i 30 na\u0161li ovdje",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 687.842,
                "time_e": 687.902
            },
            {
                "time_s": 687.982,
                "time_e": 688.042
            },
            {
                "time_s": 688.142,
                "time_e": 688.442
            },
            {
                "time_s": 689.742,
                "time_e": 690.002
            },
            {
                "time_s": 690.102,
                "time_e": 690.302
            },
            {
                "time_s": 690.662,
                "time_e": 690.922
            },
            {
                "time_s": 691.122,
                "time_e": 691.782
            },
            {
                "time_s": 691.862,
                "time_e": 691.882
            },
            {
                "time_s": 691.982,
                "time_e": 692.202
            },
            {
                "time_s": 692.322,
                "time_e": 692.382
            },
            {
                "time_s": 692.482,
                "time_e": 692.542
            },
            {
                "time_s": 692.602,
                "time_e": 692.642
            },
            {
                "time_s": 692.722,
                "time_e": 693.102
            },
            {
                "time_s": 693.222,
                "time_e": 693.262
            },
            {
                "time_s": 693.402,
                "time_e": 693.462
            },
            {
                "time_s": 694.482,
                "time_e": 694.962
            },
            {
                "time_s": 695.062,
                "time_e": 695.122
            },
            {
                "time_s": 695.242,
                "time_e": 695.442
            },
            {
                "time_s": 695.582,
                "time_e": 695.922
            },
            {
                "time_s": 696.042,
                "time_e": 696.082
            },
            {
                "time_s": 696.182,
                "time_e": 696.422
            },
            {
                "time_s": 696.522,
                "time_e": 696.582
            },
            {
                "time_s": 696.642,
                "time_e": 696.862
            },
            {
                "time_s": 697.102,
                "time_e": 697.122
            },
            {
                "time_s": 697.942,
                "time_e": 698.002
            },
            {
                "time_s": 698.382,
                "time_e": 698.402
            },
            {
                "time_s": 698.562,
                "time_e": 698.922
            },
            {
                "time_s": 699.122,
                "time_e": 699.462
            },
            {
                "time_s": 699.542,
                "time_e": 699.862
            }
        ],
        "start": 687.842,
        "end": 699.862,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "po\u0161tovane kolegice i kolege",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2646.062,
                "time_e": 2646.582
            },
            {
                "time_s": 2646.722,
                "time_e": 2647.282
            },
            {
                "time_s": 2647.322,
                "time_e": 2647.362
            },
            {
                "time_s": 2647.442,
                "time_e": 2647.922
            }
        ],
        "start": 2646.062,
        "end": 2647.922,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "dobro nek se prvo svi se",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2653.198,
                "time_e": 2653.378
            },
            {
                "time_s": 2654.198,
                "time_e": 2654.338
            },
            {
                "time_s": 2654.378,
                "time_e": 2654.458
            },
            {
                "time_s": 2654.538,
                "time_e": 2654.738
            },
            {
                "time_s": 2654.838,
                "time_e": 2654.938
            },
            {
                "time_s": 2655.038,
                "time_e": 2655.318
            }
        ],
        "start": 2653.198,
        "end": 2655.318,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "po\u0161tovane kolegice i kolege molim vas zauzmite svoja mjesta da mo\u017eemo po\u010deti sa radom",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2659.257,
                "time_e": 2659.697
            },
            {
                "time_s": 2659.797,
                "time_e": 2660.337
            },
            {
                "time_s": 2660.377,
                "time_e": 2660.397
            },
            {
                "time_s": 2660.497,
                "time_e": 2660.857
            },
            {
                "time_s": 2660.957,
                "time_e": 2661.197
            },
            {
                "time_s": 2661.237,
                "time_e": 2661.437
            },
            {
                "time_s": 2661.537,
                "time_e": 2662.037
            },
            {
                "time_s": 2662.177,
                "time_e": 2662.397
            },
            {
                "time_s": 2662.497,
                "time_e": 2662.997
            },
            {
                "time_s": 2664.117,
                "time_e": 2664.177
            },
            {
                "time_s": 2664.277,
                "time_e": 2664.697
            },
            {
                "time_s": 2665.277,
                "time_e": 2665.737
            },
            {
                "time_s": 2665.857,
                "time_e": 2665.937
            },
            {
                "time_s": 2666.017,
                "time_e": 2666.457
            }
        ],
        "start": 2659.257,
        "end": 2666.457,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "ne\u0161to uva\u017eeni zastupnik gordan maras hvala lijepo gospodine potpredsjedni\u010de mislim da situacija zaslu\u017euje samo kratko da vas ovdje sve skupa informiram a i vas zamolim osobno za jednu uslugu radi se o tome da je tijekom ju\u010dera\u0161njeg dana gospodin predsjednik sabora za kojeg sam mislio da \u0107e biti ovdje podnio kaznenu prijavu protiv uprave agrokor kako je prethodno nego \u0161to je postao ministar financija rh gospodin zdravko mari\u0107 dugih godina dugi niz godina bio najbli\u017ei suradnik tih ljudi ja molim da se gospodin predsjednik sabora o\u010dituje da li jo\u0161 uvijek gospodin zdravko mari\u0107 kao ministar financija rh ima njegovo povjerenje pa vas molim da mu proslijedite moju",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2672.263,
                "time_e": 2672.543
            },
            {
                "time_s": 2673.863,
                "time_e": 2674.303
            },
            {
                "time_s": 2674.403,
                "time_e": 2675.243
            },
            {
                "time_s": 2675.683,
                "time_e": 2676.003
            },
            {
                "time_s": 2676.083,
                "time_e": 2676.743
            },
            {
                "time_s": 2677.183,
                "time_e": 2677.403
            },
            {
                "time_s": 2677.463,
                "time_e": 2677.763
            },
            {
                "time_s": 2678.043,
                "time_e": 2678.483
            },
            {
                "time_s": 2678.603,
                "time_e": 2679.483
            },
            {
                "time_s": 2681.005,
                "time_e": 2681.445
            },
            {
                "time_s": 2681.865,
                "time_e": 2681.925
            },
            {
                "time_s": 2682.525,
                "time_e": 2683.065
            },
            {
                "time_s": 2683.105,
                "time_e": 2683.605
            },
            {
                "time_s": 2683.765,
                "time_e": 2683.985
            },
            {
                "time_s": 2684.105,
                "time_e": 2684.465
            },
            {
                "time_s": 2684.545,
                "time_e": 2684.605
            },
            {
                "time_s": 2684.705,
                "time_e": 2685.025
            },
            {
                "time_s": 2685.765,
                "time_e": 2685.965
            },
            {
                "time_s": 2686.065,
                "time_e": 2686.185
            },
            {
                "time_s": 2686.265,
                "time_e": 2686.605
            },
            {
                "time_s": 2686.685,
                "time_e": 2687.305
            },
            {
                "time_s": 2687.665,
                "time_e": 2687.685
            },
            {
                "time_s": 2687.765,
                "time_e": 2687.785
            },
            {
                "time_s": 2687.845,
                "time_e": 2688.025
            },
            {
                "time_s": 2688.085,
                "time_e": 2688.485
            },
            {
                "time_s": 2688.545,
                "time_e": 2688.885
            },
            {
                "time_s": 2688.965,
                "time_e": 2689.025
            },
            {
                "time_s": 2689.105,
                "time_e": 2689.305
            },
            {
                "time_s": 2689.365,
                "time_e": 2689.705
            },
            {
                "time_s": 2690.665,
                "time_e": 2690.845
            },
            {
                "time_s": 2690.945,
                "time_e": 2691.005
            },
            {
                "time_s": 2691.065,
                "time_e": 2691.085
            },
            {
                "time_s": 2691.205,
                "time_e": 2691.445
            },
            {
                "time_s": 2691.565,
                "time_e": 2691.625
            },
            {
                "time_s": 2691.785,
                "time_e": 2691.845
            },
            {
                "time_s": 2692.025,
                "time_e": 2692.365
            },
            {
                "time_s": 2692.405,
                "time_e": 2692.945
            },
            {
                "time_s": 2692.985,
                "time_e": 2693.245
            },
            {
                "time_s": 2694.025,
                "time_e": 2694.385
            },
            {
                "time_s": 2694.445,
                "time_e": 2694.785
            },
            {
                "time_s": 2694.865,
                "time_e": 2695.145
            },
            {
                "time_s": 2695.225,
                "time_e": 2695.265
            },
            {
                "time_s": 2695.305,
                "time_e": 2695.445
            },
            {
                "time_s": 2695.505,
                "time_e": 2695.565
            },
            {
                "time_s": 2695.625,
                "time_e": 2695.825
            },
            {
                "time_s": 2695.845,
                "time_e": 2695.905
            },
            {
                "time_s": 2695.965,
                "time_e": 2696.005
            },
            {
                "time_s": 2696.065,
                "time_e": 2696.265
            },
            {
                "time_s": 2696.305,
                "time_e": 2696.485
            },
            {
                "time_s": 2696.585,
                "time_e": 2696.865
            },
            {
                "time_s": 2696.965,
                "time_e": 2697.285
            },
            {
                "time_s": 2697.405,
                "time_e": 2697.725
            },
            {
                "time_s": 2698.365,
                "time_e": 2698.665
            },
            {
                "time_s": 2698.705,
                "time_e": 2699.085
            },
            {
                "time_s": 2699.805,
                "time_e": 2700.345
            },
            {
                "time_s": 2700.985,
                "time_e": 2701.185
            },
            {
                "time_s": 2701.225,
                "time_e": 2701.265
            },
            {
                "time_s": 2701.345,
                "time_e": 2701.825
            },
            {
                "time_s": 2701.885,
                "time_e": 2702.045
            },
            {
                "time_s": 2702.125,
                "time_e": 2702.225
            },
            {
                "time_s": 2702.265,
                "time_e": 2702.305
            },
            {
                "time_s": 2702.385,
                "time_e": 2702.725
            },
            {
                "time_s": 2702.785,
                "time_e": 2703.125
            },
            {
                "time_s": 2703.205,
                "time_e": 2703.745
            },
            {
                "time_s": 2704.525,
                "time_e": 2705.065
            },
            {
                "time_s": 2705.565,
                "time_e": 2705.825
            },
            {
                "time_s": 2705.885,
                "time_e": 2706.185
            },
            {
                "time_s": 2706.245,
                "time_e": 2706.545
            },
            {
                "time_s": 2706.845,
                "time_e": 2707.025
            },
            {
                "time_s": 2707.065,
                "time_e": 2707.345
            },
            {
                "time_s": 2707.685,
                "time_e": 2707.845
            },
            {
                "time_s": 2707.885,
                "time_e": 2708.025
            },
            {
                "time_s": 2708.085,
                "time_e": 2708.365
            },
            {
                "time_s": 2708.465,
                "time_e": 2708.645
            },
            {
                "time_s": 2709.145,
                "time_e": 2709.545
            },
            {
                "time_s": 2709.645,
                "time_e": 2710.045
            },
            {
                "time_s": 2710.125,
                "time_e": 2710.305
            },
            {
                "time_s": 2710.365,
                "time_e": 2710.645
            },
            {
                "time_s": 2711.365,
                "time_e": 2711.425
            },
            {
                "time_s": 2711.725,
                "time_e": 2711.985
            },
            {
                "time_s": 2712.045,
                "time_e": 2712.105
            },
            {
                "time_s": 2712.265,
                "time_e": 2712.325
            },
            {
                "time_s": 2712.485,
                "time_e": 2712.785
            },
            {
                "time_s": 2712.845,
                "time_e": 2713.205
            },
            {
                "time_s": 2713.245,
                "time_e": 2713.605
            },
            {
                "time_s": 2713.785,
                "time_e": 2714.305
            },
            {
                "time_s": 2714.945,
                "time_e": 2715.005
            },
            {
                "time_s": 2715.105,
                "time_e": 2715.145
            },
            {
                "time_s": 2715.205,
                "time_e": 2715.345
            },
            {
                "time_s": 2715.405,
                "time_e": 2715.665
            },
            {
                "time_s": 2715.805,
                "time_e": 2716.105
            },
            {
                "time_s": 2716.165,
                "time_e": 2716.485
            },
            {
                "time_s": 2716.565,
                "time_e": 2716.965
            },
            {
                "time_s": 2717.425,
                "time_e": 2717.565
            },
            {
                "time_s": 2717.625,
                "time_e": 2717.965
            },
            {
                "time_s": 2718.045,
                "time_e": 2718.425
            },
            {
                "time_s": 2718.465,
                "time_e": 2718.885
            },
            {
                "time_s": 2719.225,
                "time_e": 2719.325
            },
            {
                "time_s": 2719.405,
                "time_e": 2719.665
            },
            {
                "time_s": 2719.785,
                "time_e": 2720.265
            },
            {
                "time_s": 2720.625,
                "time_e": 2720.685
            },
            {
                "time_s": 2720.745,
                "time_e": 2720.885
            },
            {
                "time_s": 2720.965,
                "time_e": 2721.205
            },
            {
                "time_s": 2721.305,
                "time_e": 2721.365
            },
            {
                "time_s": 2721.625,
                "time_e": 2721.665
            },
            {
                "time_s": 2721.745,
                "time_e": 2722.245
            },
            {
                "time_s": 2722.325,
                "time_e": 2722.485
            }
        ],
        "start": 2672.263,
        "end": 2722.485,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "bit \u0107e proslije\u0111en",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2729.889,
                "time_e": 2730.029
            },
            {
                "time_s": 2730.109,
                "time_e": 2730.169
            },
            {
                "time_s": 2730.269,
                "time_e": 2731.009
            }
        ],
        "start": 2729.889,
        "end": 2731.009,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "prije nego \u0161to krenemo na glasovanje o raspravljenim to\u010dkama ja bih vas samo upoznao sa jednom obavije\u0161\u0107u a to je da dakle \u0107e se u utorak 4. travnja ovdje u saboru u dvorani josipa \u0161ok\u010devi\u0107e mala vije\u0107nica s po\u010detkom u 11 sati obilje\u017eiti 8 godi\u0161njica \u010dlanstva rh u nato savezu i naravno svi saborski zastupnici su pozvani da svojom nazo\u010dno\u0161\u0107u uveli\u010daju tu sve\u010danost na koju \u0107e se nazo\u010dnima obratiti izme\u0111u ostalih i predsjednik parlamentarne skup\u0161tine natoa gospodinu palo ali molim vas da ovaj svoju nazo\u010dnost radi rezervacije mjesta u dvorani josipa \u0161ok\u010di\u0107a potvrdite u tajni\u0161tvu i izaslanstva hrvatskog sabora u parlamentarnoj skup\u0161tini natoa kako ne bi netko ostao bez mjesta jer naravno saborski zastupnici moraju imati prvenstvo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2734.483,
                "time_e": 2734.703
            },
            {
                "time_s": 2734.763,
                "time_e": 2734.943
            },
            {
                "time_s": 2735.003,
                "time_e": 2735.103
            },
            {
                "time_s": 2735.203,
                "time_e": 2735.643
            },
            {
                "time_s": 2735.963,
                "time_e": 2736.023
            },
            {
                "time_s": 2737.203,
                "time_e": 2738.003
            },
            {
                "time_s": 2738.483,
                "time_e": 2738.503
            },
            {
                "time_s": 2738.783,
                "time_e": 2739.443
            },
            {
                "time_s": 2739.543,
                "time_e": 2740.063
            },
            {
                "time_s": 2740.583,
                "time_e": 2740.663
            },
            {
                "time_s": 2740.783,
                "time_e": 2740.883
            },
            {
                "time_s": 2740.943,
                "time_e": 2741.323
            },
            {
                "time_s": 2741.683,
                "time_e": 2742.003
            },
            {
                "time_s": 2743.563,
                "time_e": 2744.183
            },
            {
                "time_s": 2745.423,
                "time_e": 2745.483
            },
            {
                "time_s": 2745.543,
                "time_e": 2745.783
            },
            {
                "time_s": 2745.863,
                "time_e": 2746.503
            },
            {
                "time_s": 2747.363,
                "time_e": 2747.383
            },
            {
                "time_s": 2747.563,
                "time_e": 2747.623
            },
            {
                "time_s": 2747.763,
                "time_e": 2747.843
            },
            {
                "time_s": 2748.223,
                "time_e": 2748.303
            },
            {
                "time_s": 2749.123,
                "time_e": 2749.603
            },
            {
                "time_s": 2750.443,
                "time_e": 2750.503
            },
            {
                "time_s": 2750.763,
                "time_e": 2750.843
            },
            {
                "time_s": 2751.083,
                "time_e": 2751.103
            },
            {
                "time_s": 2751.243,
                "time_e": 2751.803
            },
            {
                "time_s": 2751.923,
                "time_e": 2752.223
            },
            {
                "time_s": 2752.723,
                "time_e": 2753.223
            },
            {
                "time_s": 2754.543,
                "time_e": 2754.803
            },
            {
                "time_s": 2754.863,
                "time_e": 2754.903
            },
            {
                "time_s": 2755.003,
                "time_e": 2755.483
            },
            {
                "time_s": 2755.543,
                "time_e": 2755.563
            },
            {
                "time_s": 2755.603,
                "time_e": 2756.023
            },
            {
                "time_s": 2756.243,
                "time_e": 2756.643
            },
            {
                "time_s": 2756.763,
                "time_e": 2757.423
            },
            {
                "time_s": 2757.603,
                "time_e": 2757.863
            },
            {
                "time_s": 2758.143,
                "time_e": 2758.763
            },
            {
                "time_s": 2759.483,
                "time_e": 2759.503
            },
            {
                "time_s": 2759.563,
                "time_e": 2760.003
            },
            {
                "time_s": 2760.063,
                "time_e": 2760.083
            },
            {
                "time_s": 2760.243,
                "time_e": 2760.463
            },
            {
                "time_s": 2760.663,
                "time_e": 2761.083
            },
            {
                "time_s": 2761.243,
                "time_e": 2761.943
            },
            {
                "time_s": 2762.223,
                "time_e": 2762.243
            },
            {
                "time_s": 2762.543,
                "time_e": 2763.123
            },
            {
                "time_s": 2763.223,
                "time_e": 2763.723
            },
            {
                "time_s": 2765.223,
                "time_e": 2765.723
            },
            {
                "time_s": 2766.103,
                "time_e": 2766.123
            },
            {
                "time_s": 2766.203,
                "time_e": 2766.463
            },
            {
                "time_s": 2766.563,
                "time_e": 2767.083
            },
            {
                "time_s": 2767.963,
                "time_e": 2767.983
            },
            {
                "time_s": 2768.923,
                "time_e": 2769.263
            },
            {
                "time_s": 2769.363,
                "time_e": 2769.463
            },
            {
                "time_s": 2769.563,
                "time_e": 2770.003
            },
            {
                "time_s": 2770.083,
                "time_e": 2770.863
            },
            {
                "time_s": 2771.763,
                "time_e": 2771.843
            },
            {
                "time_s": 2771.983,
                "time_e": 2772.483
            },
            {
                "time_s": 2772.683,
                "time_e": 2772.743
            },
            {
                "time_s": 2772.903,
                "time_e": 2773.143
            },
            {
                "time_s": 2773.223,
                "time_e": 2774.143
            },
            {
                "time_s": 2774.463,
                "time_e": 2775.063
            },
            {
                "time_s": 2775.183,
                "time_e": 2775.243
            },
            {
                "time_s": 2775.343,
                "time_e": 2776.123
            },
            {
                "time_s": 2776.703,
                "time_e": 2776.763
            },
            {
                "time_s": 2776.863,
                "time_e": 2777.023
            },
            {
                "time_s": 2777.163,
                "time_e": 2777.223
            },
            {
                "time_s": 2777.383,
                "time_e": 2777.463
            },
            {
                "time_s": 2777.663,
                "time_e": 2778.243
            },
            {
                "time_s": 2778.303,
                "time_e": 2778.843
            },
            {
                "time_s": 2778.903,
                "time_e": 2779.243
            },
            {
                "time_s": 2779.323,
                "time_e": 2779.863
            },
            {
                "time_s": 2779.963,
                "time_e": 2780.003
            },
            {
                "time_s": 2780.123,
                "time_e": 2780.643
            },
            {
                "time_s": 2780.723,
                "time_e": 2781.403
            },
            {
                "time_s": 2781.463,
                "time_e": 2781.983
            },
            {
                "time_s": 2782.103,
                "time_e": 2782.503
            },
            {
                "time_s": 2782.563,
                "time_e": 2783.043
            },
            {
                "time_s": 2783.643,
                "time_e": 2784.003
            },
            {
                "time_s": 2784.203,
                "time_e": 2784.463
            },
            {
                "time_s": 2786.456,
                "time_e": 2786.716
            },
            {
                "time_s": 2786.756,
                "time_e": 2786.976
            },
            {
                "time_s": 2787.096,
                "time_e": 2787.176
            },
            {
                "time_s": 2787.916,
                "time_e": 2788.536
            },
            {
                "time_s": 2788.756,
                "time_e": 2788.936
            },
            {
                "time_s": 2789.016,
                "time_e": 2789.656
            },
            {
                "time_s": 2789.716,
                "time_e": 2789.936
            },
            {
                "time_s": 2790.016,
                "time_e": 2790.736
            },
            {
                "time_s": 2790.856,
                "time_e": 2791.336
            },
            {
                "time_s": 2791.436,
                "time_e": 2791.456
            },
            {
                "time_s": 2791.516,
                "time_e": 2791.956
            },
            {
                "time_s": 2792.036,
                "time_e": 2792.376
            },
            {
                "time_s": 2792.456,
                "time_e": 2793.016
            },
            {
                "time_s": 2793.136,
                "time_e": 2793.796
            },
            {
                "time_s": 2794.276,
                "time_e": 2794.296
            },
            {
                "time_s": 2794.396,
                "time_e": 2795.036
            },
            {
                "time_s": 2795.596,
                "time_e": 2795.636
            },
            {
                "time_s": 2795.676,
                "time_e": 2796.256
            },
            {
                "time_s": 2796.316,
                "time_e": 2796.736
            },
            {
                "time_s": 2796.836,
                "time_e": 2797.236
            },
            {
                "time_s": 2797.296,
                "time_e": 2797.316
            },
            {
                "time_s": 2797.396,
                "time_e": 2798.036
            },
            {
                "time_s": 2798.096,
                "time_e": 2798.616
            },
            {
                "time_s": 2798.716,
                "time_e": 2799.076
            },
            {
                "time_s": 2799.216,
                "time_e": 2799.556
            },
            {
                "time_s": 2800.256,
                "time_e": 2800.336
            },
            {
                "time_s": 2800.436,
                "time_e": 2800.496
            },
            {
                "time_s": 2800.556,
                "time_e": 2800.876
            },
            {
                "time_s": 2800.976,
                "time_e": 2801.316
            },
            {
                "time_s": 2801.616,
                "time_e": 2801.836
            },
            {
                "time_s": 2802.896,
                "time_e": 2803.336
            },
            {
                "time_s": 2803.596,
                "time_e": 2803.736
            },
            {
                "time_s": 2803.816,
                "time_e": 2804.196
            },
            {
                "time_s": 2804.476,
                "time_e": 2804.836
            },
            {
                "time_s": 2804.896,
                "time_e": 2805.536
            },
            {
                "time_s": 2805.976,
                "time_e": 2806.316
            },
            {
                "time_s": 2806.996,
                "time_e": 2807.356
            },
            {
                "time_s": 2807.456,
                "time_e": 2808.036
            }
        ],
        "start": 2734.483,
        "end": 2808.036,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "evo to je to a sada bismo pre\u0161li na glasovanje o raspravljenim to\u010dkama prvo je prijedlog odluke o izmjeni odluke o progla\u0161enju me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na romske \u017ertve porajmosa holokausta koji se obilje\u017eava 2. kolovoza predlagatelj je zastupnik eko katazi rasprava je zaklju\u010dena predlagatelj je podnio amandman koji je postao sastavni dio kona\u010dnog prijedloga zakona sukladno \u010dlanku 202. poslovnika dajem na glasovanje prijedlog odluke o izmjeni odluke o progla\u0161enju me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na romske \u017ertve porajmosa holokausta koji se obilje\u017eava 2. kolovoza molim vas uklju\u010dite se prvo idemo kvorum pogledati",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2810.431,
                "time_e": 2810.611
            },
            {
                "time_s": 2811.031,
                "time_e": 2811.091
            },
            {
                "time_s": 2811.171,
                "time_e": 2811.231
            },
            {
                "time_s": 2811.411,
                "time_e": 2811.471
            },
            {
                "time_s": 2811.811,
                "time_e": 2811.831
            },
            {
                "time_s": 2811.971,
                "time_e": 2812.191
            },
            {
                "time_s": 2812.271,
                "time_e": 2812.591
            },
            {
                "time_s": 2813.011,
                "time_e": 2813.431
            },
            {
                "time_s": 2813.691,
                "time_e": 2813.751
            },
            {
                "time_s": 2813.951,
                "time_e": 2814.651
            },
            {
                "time_s": 2815.351,
                "time_e": 2815.371
            },
            {
                "time_s": 2815.451,
                "time_e": 2816.151
            },
            {
                "time_s": 2816.271,
                "time_e": 2816.751
            },
            {
                "time_s": 2816.931,
                "time_e": 2817.171
            },
            {
                "time_s": 2817.231,
                "time_e": 2817.311
            },
            {
                "time_s": 2817.551,
                "time_e": 2818.031
            },
            {
                "time_s": 2818.111,
                "time_e": 2818.571
            },
            {
                "time_s": 2818.911,
                "time_e": 2818.951
            },
            {
                "time_s": 2819.031,
                "time_e": 2819.411
            },
            {
                "time_s": 2819.511,
                "time_e": 2819.911
            },
            {
                "time_s": 2820.011,
                "time_e": 2820.031
            },
            {
                "time_s": 2820.111,
                "time_e": 2820.831
            },
            {
                "time_s": 2821.091,
                "time_e": 2821.831
            },
            {
                "time_s": 2822.251,
                "time_e": 2822.531
            },
            {
                "time_s": 2822.711,
                "time_e": 2823.231
            },
            {
                "time_s": 2823.491,
                "time_e": 2823.551
            },
            {
                "time_s": 2823.651,
                "time_e": 2824.011
            },
            {
                "time_s": 2824.111,
                "time_e": 2824.451
            },
            {
                "time_s": 2824.631,
                "time_e": 2825.231
            },
            {
                "time_s": 2825.351,
                "time_e": 2826.051
            },
            {
                "time_s": 2826.491,
                "time_e": 2826.611
            },
            {
                "time_s": 2826.711,
                "time_e": 2826.791
            },
            {
                "time_s": 2826.851,
                "time_e": 2827.431
            },
            {
                "time_s": 2827.571,
                "time_e": 2827.631
            },
            {
                "time_s": 2827.951,
                "time_e": 2828.551
            },
            {
                "time_s": 2829.171,
                "time_e": 2829.771
            },
            {
                "time_s": 2829.811,
                "time_e": 2829.851
            },
            {
                "time_s": 2829.911,
                "time_e": 2830.471
            },
            {
                "time_s": 2830.571,
                "time_e": 2830.831
            },
            {
                "time_s": 2830.931,
                "time_e": 2831.531
            },
            {
                "time_s": 2831.691,
                "time_e": 2832.171
            },
            {
                "time_s": 2832.211,
                "time_e": 2832.251
            },
            {
                "time_s": 2832.311,
                "time_e": 2832.931
            },
            {
                "time_s": 2833.051,
                "time_e": 2833.651
            },
            {
                "time_s": 2833.691,
                "time_e": 2833.731
            },
            {
                "time_s": 2833.791,
                "time_e": 2834.051
            },
            {
                "time_s": 2834.131,
                "time_e": 2834.611
            },
            {
                "time_s": 2834.711,
                "time_e": 2834.831
            },
            {
                "time_s": 2834.871,
                "time_e": 2834.911
            },
            {
                "time_s": 2834.991,
                "time_e": 2835.351
            },
            {
                "time_s": 2835.451,
                "time_e": 2835.891
            },
            {
                "time_s": 2835.951,
                "time_e": 2836.091
            },
            {
                "time_s": 2836.191,
                "time_e": 2836.631
            },
            {
                "time_s": 2836.691,
                "time_e": 2837.071
            },
            {
                "time_s": 2837.171,
                "time_e": 2837.591
            },
            {
                "time_s": 2838.171,
                "time_e": 2838.571
            },
            {
                "time_s": 2838.691,
                "time_e": 2839.051
            },
            {
                "time_s": 2839.171,
                "time_e": 2839.631
            },
            {
                "time_s": 2839.811,
                "time_e": 2840.551
            },
            {
                "time_s": 2841.411,
                "time_e": 2841.611
            },
            {
                "time_s": 2841.671,
                "time_e": 2841.711
            },
            {
                "time_s": 2841.791,
                "time_e": 2842.351
            },
            {
                "time_s": 2842.471,
                "time_e": 2842.851
            },
            {
                "time_s": 2842.911,
                "time_e": 2843.271
            },
            {
                "time_s": 2843.331,
                "time_e": 2843.371
            },
            {
                "time_s": 2843.431,
                "time_e": 2843.771
            },
            {
                "time_s": 2843.871,
                "time_e": 2844.231
            },
            {
                "time_s": 2844.271,
                "time_e": 2844.291
            },
            {
                "time_s": 2844.351,
                "time_e": 2844.971
            },
            {
                "time_s": 2845.051,
                "time_e": 2845.731
            },
            {
                "time_s": 2845.791,
                "time_e": 2845.991
            },
            {
                "time_s": 2846.071,
                "time_e": 2846.551
            },
            {
                "time_s": 2846.651,
                "time_e": 2846.711
            },
            {
                "time_s": 2846.811,
                "time_e": 2847.131
            },
            {
                "time_s": 2847.211,
                "time_e": 2847.491
            },
            {
                "time_s": 2847.631,
                "time_e": 2848.191
            },
            {
                "time_s": 2848.311,
                "time_e": 2848.951
            },
            {
                "time_s": 2849.051,
                "time_e": 2849.171
            },
            {
                "time_s": 2849.271,
                "time_e": 2849.331
            },
            {
                "time_s": 2849.371,
                "time_e": 2849.951
            },
            {
                "time_s": 2850.571,
                "time_e": 2850.631
            },
            {
                "time_s": 2851.051,
                "time_e": 2851.591
            },
            {
                "time_s": 2851.791,
                "time_e": 2852.011
            },
            {
                "time_s": 2852.051,
                "time_e": 2852.231
            },
            {
                "time_s": 2852.391,
                "time_e": 2852.951
            },
            {
                "time_s": 2853.091,
                "time_e": 2853.151
            },
            {
                "time_s": 2853.251,
                "time_e": 2853.451
            },
            {
                "time_s": 2853.531,
                "time_e": 2853.731
            },
            {
                "time_s": 2853.831,
                "time_e": 2854.171
            },
            {
                "time_s": 2854.251,
                "time_e": 2854.791
            }
        ],
        "start": 2810.431,
        "end": 2854.791,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "ne izmijeniti",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2865.799,
                "time_e": 2865.959
            },
            {
                "time_s": 2867.139,
                "time_e": 2867.759
            }
        ],
        "start": 2865.799,
        "end": 2867.759,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "dobro kvorum \u010dini mi se imamo mo\u017eemo dobiti brojke je 112 nas je prisutno prema tome kvorum je ovdje prema tome molim vas glasujmo za ovaj prijedlog odluke o izmjeni odluke o progla\u0161enju me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na romske \u017ertve",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2876.713,
                "time_e": 2876.913
            },
            {
                "time_s": 2877.053,
                "time_e": 2877.413
            },
            {
                "time_s": 2877.653,
                "time_e": 2877.833
            },
            {
                "time_s": 2877.893,
                "time_e": 2877.933
            },
            {
                "time_s": 2878.053,
                "time_e": 2878.133
            },
            {
                "time_s": 2878.173,
                "time_e": 2878.453
            },
            {
                "time_s": 2878.533,
                "time_e": 2878.793
            },
            {
                "time_s": 2878.873,
                "time_e": 2879.093
            },
            {
                "time_s": 2879.133,
                "time_e": 2879.493
            },
            {
                "time_s": 2880.653,
                "time_e": 2880.713
            },
            {
                "time_s": 2880.913,
                "time_e": 2881.433
            },
            {
                "time_s": 2881.653,
                "time_e": 2881.833
            },
            {
                "time_s": 2881.873,
                "time_e": 2881.933
            },
            {
                "time_s": 2881.993,
                "time_e": 2882.473
            },
            {
                "time_s": 2882.573,
                "time_e": 2882.793
            },
            {
                "time_s": 2882.933,
                "time_e": 2883.173
            },
            {
                "time_s": 2883.633,
                "time_e": 2884.013
            },
            {
                "time_s": 2884.093,
                "time_e": 2884.153
            },
            {
                "time_s": 2884.253,
                "time_e": 2884.573
            },
            {
                "time_s": 2885.313,
                "time_e": 2885.473
            },
            {
                "time_s": 2885.553,
                "time_e": 2885.733
            },
            {
                "time_s": 2885.853,
                "time_e": 2886.073
            },
            {
                "time_s": 2886.113,
                "time_e": 2886.413
            },
            {
                "time_s": 2886.973,
                "time_e": 2887.553
            },
            {
                "time_s": 2887.853,
                "time_e": 2887.933
            },
            {
                "time_s": 2888.273,
                "time_e": 2888.533
            },
            {
                "time_s": 2888.733,
                "time_e": 2889.113
            },
            {
                "time_s": 2889.193,
                "time_e": 2889.553
            },
            {
                "time_s": 2889.613,
                "time_e": 2889.633
            },
            {
                "time_s": 2889.693,
                "time_e": 2890.013
            },
            {
                "time_s": 2890.093,
                "time_e": 2890.393
            },
            {
                "time_s": 2890.433,
                "time_e": 2890.453
            },
            {
                "time_s": 2890.493,
                "time_e": 2891.113
            },
            {
                "time_s": 2891.173,
                "time_e": 2891.813
            },
            {
                "time_s": 2891.873,
                "time_e": 2892.073
            },
            {
                "time_s": 2892.173,
                "time_e": 2892.533
            },
            {
                "time_s": 2892.613,
                "time_e": 2892.693
            },
            {
                "time_s": 2892.773,
                "time_e": 2893.093
            },
            {
                "time_s": 2893.173,
                "time_e": 2893.513
            }
        ],
        "start": 2876.713,
        "end": 2893.513,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "glasovanje je zavr\u0161eno od 112 112 je za i 1 suzdr\u017ean ni jedan protiv utvr\u0111ujem da je jednoglasno donesena odluka o izmjeni odluke o progla\u0161enju me\u0111unarodnog dana sje\u0107anja na romske \u017ertve porajmosa holokausta koji se obilje\u017eava 2. kolovoza kako je predlo\u017eio zastupnik veljko kajtazi",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2903.28,
                "time_e": 2903.86
            },
            {
                "time_s": 2903.9,
                "time_e": 2903.96
            },
            {
                "time_s": 2904.06,
                "time_e": 2904.66
            },
            {
                "time_s": 2905.56,
                "time_e": 2905.66
            },
            {
                "time_s": 2905.74,
                "time_e": 2906.38
            },
            {
                "time_s": 2907.42,
                "time_e": 2908.0
            },
            {
                "time_s": 2908.38,
                "time_e": 2908.44
            },
            {
                "time_s": 2908.78,
                "time_e": 2908.86
            },
            {
                "time_s": 2909.4,
                "time_e": 2909.46
            },
            {
                "time_s": 2909.62,
                "time_e": 2909.68
            },
            {
                "time_s": 2909.84,
                "time_e": 2910.38
            },
            {
                "time_s": 2910.44,
                "time_e": 2910.5
            },
            {
                "time_s": 2910.54,
                "time_e": 2910.78
            },
            {
                "time_s": 2910.9,
                "time_e": 2911.32
            },
            {
                "time_s": 2911.38,
                "time_e": 2911.82
            },
            {
                "time_s": 2911.86,
                "time_e": 2911.9
            },
            {
                "time_s": 2911.96,
                "time_e": 2912.0
            },
            {
                "time_s": 2912.04,
                "time_e": 2912.68
            },
            {
                "time_s": 2912.78,
                "time_e": 2913.32
            },
            {
                "time_s": 2913.4,
                "time_e": 2913.74
            },
            {
                "time_s": 2914.28,
                "time_e": 2914.3
            },
            {
                "time_s": 2914.42,
                "time_e": 2914.78
            },
            {
                "time_s": 2914.88,
                "time_e": 2915.22
            },
            {
                "time_s": 2915.28,
                "time_e": 2915.3
            },
            {
                "time_s": 2915.36,
                "time_e": 2915.94
            },
            {
                "time_s": 2916.04,
                "time_e": 2916.66
            },
            {
                "time_s": 2916.72,
                "time_e": 2916.92
            },
            {
                "time_s": 2917.0,
                "time_e": 2917.4
            },
            {
                "time_s": 2917.48,
                "time_e": 2917.56
            },
            {
                "time_s": 2917.62,
                "time_e": 2917.94
            },
            {
                "time_s": 2918.02,
                "time_e": 2918.32
            },
            {
                "time_s": 2918.44,
                "time_e": 2918.96
            },
            {
                "time_s": 2919.06,
                "time_e": 2919.72
            },
            {
                "time_s": 2920.18,
                "time_e": 2920.3
            },
            {
                "time_s": 2920.4,
                "time_e": 2920.46
            },
            {
                "time_s": 2920.52,
                "time_e": 2921.08
            },
            {
                "time_s": 2921.2,
                "time_e": 2921.26
            },
            {
                "time_s": 2921.52,
                "time_e": 2922.12
            },
            {
                "time_s": 2923.4,
                "time_e": 2923.66
            },
            {
                "time_s": 2923.72,
                "time_e": 2923.78
            },
            {
                "time_s": 2924.0,
                "time_e": 2924.64
            },
            {
                "time_s": 2924.84,
                "time_e": 2925.4
            },
            {
                "time_s": 2925.46,
                "time_e": 2925.76
            },
            {
                "time_s": 2925.84,
                "time_e": 2926.44
            }
        ],
        "start": 2903.28,
        "end": 2926.44,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "slijede\u0107a to\u010dka je kona\u010dni prijedlog zakona o izmjeni i dopuni zakona o upravnim sporovima hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz br 112 predlagatelj akta je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena amandman je podnio odbor za pravosu\u0111e tijekom rasprave predstavnik predlagatelja prihvatio je predlo\u017eeni amandman te on postaje sastavni dio kona\u010dnog prijedloga zakona dakle dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona o izmjeni i dopuni zakona o upravnim sporovima molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2929.039,
                "time_e": 2929.479
            },
            {
                "time_s": 2929.599,
                "time_e": 2929.979
            },
            {
                "time_s": 2930.259,
                "time_e": 2930.299
            },
            {
                "time_s": 2930.799,
                "time_e": 2931.219
            },
            {
                "time_s": 2931.299,
                "time_e": 2931.619
            },
            {
                "time_s": 2931.659,
                "time_e": 2932.059
            },
            {
                "time_s": 2932.099,
                "time_e": 2932.119
            },
            {
                "time_s": 2932.179,
                "time_e": 2932.499
            },
            {
                "time_s": 2932.559,
                "time_e": 2932.579
            },
            {
                "time_s": 2932.619,
                "time_e": 2932.939
            },
            {
                "time_s": 2933.039,
                "time_e": 2933.419
            },
            {
                "time_s": 2933.459,
                "time_e": 2933.499
            },
            {
                "time_s": 2933.539,
                "time_e": 2933.919
            },
            {
                "time_s": 2934.019,
                "time_e": 2934.579
            },
            {
                "time_s": 2935.059,
                "time_e": 2935.339
            },
            {
                "time_s": 2935.439,
                "time_e": 2935.999
            },
            {
                "time_s": 2936.099,
                "time_e": 2936.279
            },
            {
                "time_s": 2936.319,
                "time_e": 2936.339
            },
            {
                "time_s": 2936.419,
                "time_e": 2936.619
            },
            {
                "time_s": 2936.759,
                "time_e": 2937.179
            },
            {
                "time_s": 2937.319,
                "time_e": 2937.579
            },
            {
                "time_s": 2937.719,
                "time_e": 2937.799
            },
            {
                "time_s": 2937.979,
                "time_e": 2938.619
            },
            {
                "time_s": 2939.399,
                "time_e": 2940.059
            },
            {
                "time_s": 2940.139,
                "time_e": 2940.399
            },
            {
                "time_s": 2940.439,
                "time_e": 2940.479
            },
            {
                "time_s": 2940.519,
                "time_e": 2940.779
            },
            {
                "time_s": 2940.839,
                "time_e": 2941.459
            },
            {
                "time_s": 2941.999,
                "time_e": 2942.479
            },
            {
                "time_s": 2942.499,
                "time_e": 2942.539
            },
            {
                "time_s": 2942.619,
                "time_e": 2943.259
            },
            {
                "time_s": 2943.859,
                "time_e": 2944.279
            },
            {
                "time_s": 2944.359,
                "time_e": 2944.399
            },
            {
                "time_s": 2944.479,
                "time_e": 2944.779
            },
            {
                "time_s": 2944.839,
                "time_e": 2945.059
            },
            {
                "time_s": 2945.119,
                "time_e": 2945.179
            },
            {
                "time_s": 2945.279,
                "time_e": 2945.919
            },
            {
                "time_s": 2946.039,
                "time_e": 2946.359
            },
            {
                "time_s": 2946.419,
                "time_e": 2946.919
            },
            {
                "time_s": 2947.059,
                "time_e": 2947.579
            },
            {
                "time_s": 2947.639,
                "time_e": 2948.299
            },
            {
                "time_s": 2948.399,
                "time_e": 2948.899
            },
            {
                "time_s": 2948.919,
                "time_e": 2948.979
            },
            {
                "time_s": 2949.039,
                "time_e": 2949.599
            },
            {
                "time_s": 2949.679,
                "time_e": 2950.159
            },
            {
                "time_s": 2950.619,
                "time_e": 2950.679
            },
            {
                "time_s": 2950.759,
                "time_e": 2950.839
            },
            {
                "time_s": 2950.919,
                "time_e": 2951.279
            },
            {
                "time_s": 2951.539,
                "time_e": 2951.979
            },
            {
                "time_s": 2952.059,
                "time_e": 2952.199
            },
            {
                "time_s": 2952.299,
                "time_e": 2952.759
            },
            {
                "time_s": 2952.819,
                "time_e": 2953.179
            },
            {
                "time_s": 2953.299,
                "time_e": 2953.779
            },
            {
                "time_s": 2954.419,
                "time_e": 2954.639
            },
            {
                "time_s": 2954.719,
                "time_e": 2954.959
            },
            {
                "time_s": 2955.039,
                "time_e": 2955.079
            },
            {
                "time_s": 2955.159,
                "time_e": 2955.739
            },
            {
                "time_s": 2955.859,
                "time_e": 2956.279
            },
            {
                "time_s": 2956.359,
                "time_e": 2956.679
            },
            {
                "time_s": 2956.739,
                "time_e": 2957.159
            },
            {
                "time_s": 2957.199,
                "time_e": 2957.219
            },
            {
                "time_s": 2957.319,
                "time_e": 2957.679
            },
            {
                "time_s": 2957.739,
                "time_e": 2957.759
            },
            {
                "time_s": 2957.819,
                "time_e": 2958.179
            },
            {
                "time_s": 2958.279,
                "time_e": 2958.719
            },
            {
                "time_s": 2958.779,
                "time_e": 2958.799
            },
            {
                "time_s": 2958.839,
                "time_e": 2959.259
            },
            {
                "time_s": 2959.359,
                "time_e": 2959.979
            },
            {
                "time_s": 2960.599,
                "time_e": 2960.879
            },
            {
                "time_s": 2961.079,
                "time_e": 2961.639
            }
        ],
        "start": 2929.039,
        "end": 2961.639,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "glasovanje je zavr\u0161eno 11 glasa za 2 protiv nitko suzdr\u017ean utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova donesen zakon o izmjeni i dopuni zakona o upravnim sporazumima zajedno sa prihva\u0107enim amandmanom",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2972.544,
                "time_e": 2973.044
            },
            {
                "time_s": 2973.064,
                "time_e": 2973.124
            },
            {
                "time_s": 2973.164,
                "time_e": 2973.804
            },
            {
                "time_s": 2974.244,
                "time_e": 2974.764
            },
            {
                "time_s": 2974.924,
                "time_e": 2975.364
            },
            {
                "time_s": 2975.524,
                "time_e": 2975.604
            },
            {
                "time_s": 2976.624,
                "time_e": 2976.644
            },
            {
                "time_s": 2976.884,
                "time_e": 2977.384
            },
            {
                "time_s": 2977.544,
                "time_e": 2977.824
            },
            {
                "time_s": 2977.984,
                "time_e": 2978.664
            },
            {
                "time_s": 2978.764,
                "time_e": 2979.224
            },
            {
                "time_s": 2979.284,
                "time_e": 2979.344
            },
            {
                "time_s": 2979.404,
                "time_e": 2979.444
            },
            {
                "time_s": 2979.484,
                "time_e": 2979.944
            },
            {
                "time_s": 2980.044,
                "time_e": 2980.524
            },
            {
                "time_s": 2980.644,
                "time_e": 2981.064
            },
            {
                "time_s": 2981.144,
                "time_e": 2981.544
            },
            {
                "time_s": 2981.644,
                "time_e": 2981.664
            },
            {
                "time_s": 2981.744,
                "time_e": 2982.084
            },
            {
                "time_s": 2982.124,
                "time_e": 2982.144
            },
            {
                "time_s": 2982.204,
                "time_e": 2982.564
            },
            {
                "time_s": 2982.664,
                "time_e": 2983.084
            },
            {
                "time_s": 2983.544,
                "time_e": 2983.564
            },
            {
                "time_s": 2983.604,
                "time_e": 2984.044
            },
            {
                "time_s": 2984.144,
                "time_e": 2984.864
            },
            {
                "time_s": 2984.964,
                "time_e": 2985.284
            },
            {
                "time_s": 2985.404,
                "time_e": 2985.464
            },
            {
                "time_s": 2985.564,
                "time_e": 2986.164
            },
            {
                "time_s": 2986.244,
                "time_e": 2986.884
            }
        ],
        "start": 2972.544,
        "end": 2986.884,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "sada idemo na prijedlog odluke o progla\u0161enju nacionalnog dana osoba sa intelektualnim te\u0161ko\u0107ama predlagatelj je odbor za zdravstvo i socijalnu politiku rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje prijedlog odluke o progla\u0161enju nacionalnog dana osoba sa intelektualnim te\u0161ko\u0107ama molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 2989.076,
                "time_e": 2989.256
            },
            {
                "time_s": 2989.296,
                "time_e": 2989.496
            },
            {
                "time_s": 2989.576,
                "time_e": 2989.616
            },
            {
                "time_s": 2989.716,
                "time_e": 2990.096
            },
            {
                "time_s": 2990.156,
                "time_e": 2990.456
            },
            {
                "time_s": 2990.496,
                "time_e": 2990.516
            },
            {
                "time_s": 2990.576,
                "time_e": 2991.196
            },
            {
                "time_s": 2991.276,
                "time_e": 2991.916
            },
            {
                "time_s": 2991.976,
                "time_e": 2992.236
            },
            {
                "time_s": 2992.356,
                "time_e": 2992.716
            },
            {
                "time_s": 2992.816,
                "time_e": 2992.856
            },
            {
                "time_s": 2992.916,
                "time_e": 2993.596
            },
            {
                "time_s": 2993.676,
                "time_e": 2994.316
            },
            {
                "time_s": 2994.416,
                "time_e": 2995.036
            },
            {
                "time_s": 2995.076,
                "time_e": 2995.136
            },
            {
                "time_s": 2995.176,
                "time_e": 2995.376
            },
            {
                "time_s": 2995.436,
                "time_e": 2995.516
            },
            {
                "time_s": 2995.596,
                "time_e": 2995.996
            },
            {
                "time_s": 2996.036,
                "time_e": 2996.076
            },
            {
                "time_s": 2996.156,
                "time_e": 2996.596
            },
            {
                "time_s": 2996.696,
                "time_e": 2997.196
            },
            {
                "time_s": 2997.276,
                "time_e": 2997.696
            },
            {
                "time_s": 2997.736,
                "time_e": 2997.796
            },
            {
                "time_s": 2997.856,
                "time_e": 2998.476
            },
            {
                "time_s": 2998.576,
                "time_e": 2998.756
            },
            {
                "time_s": 2998.816,
                "time_e": 2998.876
            },
            {
                "time_s": 2998.936,
                "time_e": 2999.456
            },
            {
                "time_s": 2999.576,
                "time_e": 2999.936
            },
            {
                "time_s": 2999.996,
                "time_e": 3000.296
            },
            {
                "time_s": 3000.356,
                "time_e": 3000.376
            },
            {
                "time_s": 3000.436,
                "time_e": 3001.016
            },
            {
                "time_s": 3001.076,
                "time_e": 3001.696
            },
            {
                "time_s": 3001.756,
                "time_e": 3001.996
            },
            {
                "time_s": 3002.076,
                "time_e": 3002.436
            },
            {
                "time_s": 3002.916,
                "time_e": 3002.956
            },
            {
                "time_s": 3002.996,
                "time_e": 3003.716
            },
            {
                "time_s": 3003.796,
                "time_e": 3004.456
            },
            {
                "time_s": 3005.156,
                "time_e": 3005.416
            },
            {
                "time_s": 3005.536,
                "time_e": 3006.076
            }
        ],
        "start": 2989.076,
        "end": 3006.076,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "glasovanje je zavr\u0161eno 112 glasa za i 1 protiv nijedan suzdr\u017ean utvr\u0111ujem da je jednoglasno donesena odluka o progla\u0161enju nacionalnog dana osoba sa intelektualnim te\u0161ko\u0107ama u tekstu kako je predlo\u017eio odbor za zdravstvo i socijalnu politiku slijede\u0107i je prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o \u017eeljeznici prvo \u010ditanje pze broj 107 predlagatelj je vlada rh rasprava je zaklju\u010dena sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak prihva\u0107a se prijedlog zakona o izmjenama i dopunama zakona o \u017eeljeznici sve primjedbe i prijedlozi iz rasprave bit \u0107e dostavljeni predlagatelju da ih uzme u obzir prigodom izrade kona\u010dnog prijedloga zakona molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3013.515,
                "time_e": 3013.995
            },
            {
                "time_s": 3014.055,
                "time_e": 3014.095
            },
            {
                "time_s": 3014.175,
                "time_e": 3014.775
            },
            {
                "time_s": 3015.775,
                "time_e": 3016.315
            },
            {
                "time_s": 3016.455,
                "time_e": 3016.835
            },
            {
                "time_s": 3016.975,
                "time_e": 3017.035
            },
            {
                "time_s": 3017.275,
                "time_e": 3017.335
            },
            {
                "time_s": 3017.535,
                "time_e": 3017.575
            },
            {
                "time_s": 3017.735,
                "time_e": 3018.095
            },
            {
                "time_s": 3018.135,
                "time_e": 3018.415
            },
            {
                "time_s": 3018.515,
                "time_e": 3019.075
            },
            {
                "time_s": 3019.235,
                "time_e": 3019.655
            },
            {
                "time_s": 3019.715,
                "time_e": 3019.755
            },
            {
                "time_s": 3019.795,
                "time_e": 3019.855
            },
            {
                "time_s": 3019.895,
                "time_e": 3020.475
            },
            {
                "time_s": 3020.555,
                "time_e": 3021.055
            },
            {
                "time_s": 3021.155,
                "time_e": 3021.455
            },
            {
                "time_s": 3021.515,
                "time_e": 3021.535
            },
            {
                "time_s": 3021.615,
                "time_e": 3022.315
            },
            {
                "time_s": 3022.415,
                "time_e": 3023.035
            },
            {
                "time_s": 3023.095,
                "time_e": 3023.315
            },
            {
                "time_s": 3023.395,
                "time_e": 3023.735
            },
            {
                "time_s": 3023.815,
                "time_e": 3023.855
            },
            {
                "time_s": 3023.915,
                "time_e": 3024.535
            },
            {
                "time_s": 3024.595,
                "time_e": 3025.195
            },
            {
                "time_s": 3025.255,
                "time_e": 3025.295
            },
            {
                "time_s": 3025.375,
                "time_e": 3025.715
            },
            {
                "time_s": 3026.215,
                "time_e": 3026.415
            },
            {
                "time_s": 3026.455,
                "time_e": 3026.515
            },
            {
                "time_s": 3026.555,
                "time_e": 3027.035
            },
            {
                "time_s": 3027.095,
                "time_e": 3027.315
            },
            {
                "time_s": 3027.375,
                "time_e": 3027.435
            },
            {
                "time_s": 3027.515,
                "time_e": 3027.935
            },
            {
                "time_s": 3027.955,
                "time_e": 3027.995
            },
            {
                "time_s": 3028.055,
                "time_e": 3028.515
            },
            {
                "time_s": 3028.595,
                "time_e": 3029.115
            },
            {
                "time_s": 3030.886,
                "time_e": 3031.286
            },
            {
                "time_s": 3031.306,
                "time_e": 3031.346
            },
            {
                "time_s": 3031.386,
                "time_e": 3031.766
            },
            {
                "time_s": 3031.826,
                "time_e": 3032.246
            },
            {
                "time_s": 3032.326,
                "time_e": 3032.346
            },
            {
                "time_s": 3032.426,
                "time_e": 3032.886
            },
            {
                "time_s": 3032.946,
                "time_e": 3032.966
            },
            {
                "time_s": 3033.026,
                "time_e": 3033.426
            },
            {
                "time_s": 3033.526,
                "time_e": 3033.866
            },
            {
                "time_s": 3033.906,
                "time_e": 3033.926
            },
            {
                "time_s": 3034.026,
                "time_e": 3034.646
            },
            {
                "time_s": 3034.786,
                "time_e": 3034.986
            },
            {
                "time_s": 3035.126,
                "time_e": 3035.546
            },
            {
                "time_s": 3035.726,
                "time_e": 3036.166
            },
            {
                "time_s": 3036.326,
                "time_e": 3036.486
            },
            {
                "time_s": 3036.586,
                "time_e": 3036.946
            },
            {
                "time_s": 3037.326,
                "time_e": 3038.006
            },
            {
                "time_s": 3038.026,
                "time_e": 3038.086
            },
            {
                "time_s": 3038.126,
                "time_e": 3038.406
            },
            {
                "time_s": 3038.466,
                "time_e": 3039.086
            },
            {
                "time_s": 3039.746,
                "time_e": 3040.226
            },
            {
                "time_s": 3040.266,
                "time_e": 3040.326
            },
            {
                "time_s": 3040.386,
                "time_e": 3041.006
            },
            {
                "time_s": 3041.626,
                "time_e": 3042.026
            },
            {
                "time_s": 3042.106,
                "time_e": 3042.486
            },
            {
                "time_s": 3042.746,
                "time_e": 3043.266
            },
            {
                "time_s": 3043.306,
                "time_e": 3043.626
            },
            {
                "time_s": 3043.686,
                "time_e": 3043.926
            },
            {
                "time_s": 3044.026,
                "time_e": 3044.226
            },
            {
                "time_s": 3044.286,
                "time_e": 3044.326
            },
            {
                "time_s": 3044.406,
                "time_e": 3044.866
            },
            {
                "time_s": 3044.946,
                "time_e": 3045.446
            },
            {
                "time_s": 3045.566,
                "time_e": 3046.186
            },
            {
                "time_s": 3046.686,
                "time_e": 3047.106
            },
            {
                "time_s": 3047.246,
                "time_e": 3047.306
            },
            {
                "time_s": 3047.426,
                "time_e": 3047.766
            },
            {
                "time_s": 3047.826,
                "time_e": 3048.266
            },
            {
                "time_s": 3048.326,
                "time_e": 3048.366
            },
            {
                "time_s": 3048.406,
                "time_e": 3048.826
            },
            {
                "time_s": 3048.866,
                "time_e": 3048.906
            },
            {
                "time_s": 3048.966,
                "time_e": 3049.386
            },
            {
                "time_s": 3049.466,
                "time_e": 3049.866
            },
            {
                "time_s": 3049.906,
                "time_e": 3049.926
            },
            {
                "time_s": 3050.006,
                "time_e": 3050.626
            },
            {
                "time_s": 3051.046,
                "time_e": 3051.186
            },
            {
                "time_s": 3051.286,
                "time_e": 3051.766
            },
            {
                "time_s": 3051.806,
                "time_e": 3051.826
            },
            {
                "time_s": 3051.906,
                "time_e": 3052.386
            },
            {
                "time_s": 3052.426,
                "time_e": 3052.486
            },
            {
                "time_s": 3052.566,
                "time_e": 3053.066
            },
            {
                "time_s": 3053.146,
                "time_e": 3053.246
            },
            {
                "time_s": 3053.306,
                "time_e": 3053.366
            },
            {
                "time_s": 3053.446,
                "time_e": 3054.046
            },
            {
                "time_s": 3054.126,
                "time_e": 3054.846
            },
            {
                "time_s": 3055.246,
                "time_e": 3055.306
            },
            {
                "time_s": 3055.366,
                "time_e": 3055.446
            },
            {
                "time_s": 3055.506,
                "time_e": 3055.786
            },
            {
                "time_s": 3055.886,
                "time_e": 3055.906
            },
            {
                "time_s": 3055.986,
                "time_e": 3056.286
            },
            {
                "time_s": 3056.406,
                "time_e": 3056.786
            },
            {
                "time_s": 3056.886,
                "time_e": 3057.266
            },
            {
                "time_s": 3057.366,
                "time_e": 3057.806
            },
            {
                "time_s": 3057.866,
                "time_e": 3058.246
            },
            {
                "time_s": 3058.346,
                "time_e": 3058.826
            },
            {
                "time_s": 3059.326,
                "time_e": 3059.586
            },
            {
                "time_s": 3059.646,
                "time_e": 3060.226
            }
        ],
        "start": 3013.515,
        "end": 3060.226,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "glasovanje je zavr\u0161eno 86 glasova za 25 suzdr\u017eanih 2 protiv utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova donijet zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela slijede\u0107i je kona\u010dni prijedlog zakona o potvr\u0111ivanju me\u0111unarodne konvencije iz najrobija o uklanjanju podrtina iz 2007. godine hitni postupak prvo i drugo \u010ditanje pz br 113 predlagatelj akta je vlada rh rasprava je zavr\u0161ena dajem na glasovanje kona\u010dni prijedlog zakona o potvr\u0111ivanju me\u0111unarodne konvencije iz nairobija o uklanjanju podrtina iz 2007. godine molim vas glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3073.736,
                "time_e": 3074.256
            },
            {
                "time_s": 3074.296,
                "time_e": 3074.356
            },
            {
                "time_s": 3074.416,
                "time_e": 3074.996
            },
            {
                "time_s": 3076.844,
                "time_e": 3077.444
            },
            {
                "time_s": 3077.684,
                "time_e": 3078.084
            },
            {
                "time_s": 3078.264,
                "time_e": 3078.324
            },
            {
                "time_s": 3078.664,
                "time_e": 3079.144
            },
            {
                "time_s": 3079.324,
                "time_e": 3079.984
            },
            {
                "time_s": 3080.104,
                "time_e": 3080.124
            },
            {
                "time_s": 3080.364,
                "time_e": 3080.804
            },
            {
                "time_s": 3081.204,
                "time_e": 3081.704
            },
            {
                "time_s": 3081.784,
                "time_e": 3081.844
            },
            {
                "time_s": 3081.884,
                "time_e": 3081.944
            },
            {
                "time_s": 3082.004,
                "time_e": 3082.384
            },
            {
                "time_s": 3082.444,
                "time_e": 3082.944
            },
            {
                "time_s": 3083.064,
                "time_e": 3083.344
            },
            {
                "time_s": 3083.404,
                "time_e": 3083.964
            },
            {
                "time_s": 3084.084,
                "time_e": 3084.304
            },
            {
                "time_s": 3084.384,
                "time_e": 3084.444
            },
            {
                "time_s": 3084.504,
                "time_e": 3084.564
            },
            {
                "time_s": 3084.664,
                "time_e": 3085.224
            },
            {
                "time_s": 3085.344,
                "time_e": 3085.844
            },
            {
                "time_s": 3085.924,
                "time_e": 3086.204
            },
            {
                "time_s": 3086.324,
                "time_e": 3086.684
            },
            {
                "time_s": 3088.611,
                "time_e": 3088.911
            },
            {
                "time_s": 3088.951,
                "time_e": 3088.991
            },
            {
                "time_s": 3089.051,
                "time_e": 3089.471
            },
            {
                "time_s": 3089.511,
                "time_e": 3089.811
            },
            {
                "time_s": 3089.871,
                "time_e": 3090.231
            },
            {
                "time_s": 3090.271,
                "time_e": 3090.291
            },
            {
                "time_s": 3090.371,
                "time_e": 3091.011
            },
            {
                "time_s": 3091.091,
                "time_e": 3091.731
            },
            {
                "time_s": 3091.811,
                "time_e": 3092.311
            },
            {
                "time_s": 3092.371,
                "time_e": 3092.411
            },
            {
                "time_s": 3092.471,
                "time_e": 3092.991
            },
            {
                "time_s": 3093.031,
                "time_e": 3093.051
            },
            {
                "time_s": 3093.131,
                "time_e": 3093.691
            },
            {
                "time_s": 3093.831,
                "time_e": 3094.391
            },
            {
                "time_s": 3094.491,
                "time_e": 3094.691
            },
            {
                "time_s": 3094.891,
                "time_e": 3095.611
            },
            {
                "time_s": 3095.931,
                "time_e": 3096.291
            },
            {
                "time_s": 3096.411,
                "time_e": 3096.691
            },
            {
                "time_s": 3096.771,
                "time_e": 3097.311
            },
            {
                "time_s": 3097.391,
                "time_e": 3097.551
            },
            {
                "time_s": 3097.591,
                "time_e": 3097.611
            },
            {
                "time_s": 3097.671,
                "time_e": 3097.891
            },
            {
                "time_s": 3097.991,
                "time_e": 3098.351
            },
            {
                "time_s": 3098.491,
                "time_e": 3098.731
            },
            {
                "time_s": 3098.951,
                "time_e": 3099.051
            },
            {
                "time_s": 3099.251,
                "time_e": 3099.871
            },
            {
                "time_s": 3100.091,
                "time_e": 3100.691
            },
            {
                "time_s": 3100.751,
                "time_e": 3100.991
            },
            {
                "time_s": 3101.011,
                "time_e": 3101.051
            },
            {
                "time_s": 3101.091,
                "time_e": 3101.331
            },
            {
                "time_s": 3101.391,
                "time_e": 3101.991
            },
            {
                "time_s": 3102.891,
                "time_e": 3103.351
            },
            {
                "time_s": 3103.411,
                "time_e": 3103.451
            },
            {
                "time_s": 3103.531,
                "time_e": 3104.111
            },
            {
                "time_s": 3104.311,
                "time_e": 3104.511
            },
            {
                "time_s": 3104.591,
                "time_e": 3104.631
            },
            {
                "time_s": 3104.691,
                "time_e": 3105.311
            },
            {
                "time_s": 3105.651,
                "time_e": 3106.091
            },
            {
                "time_s": 3106.151,
                "time_e": 3106.451
            },
            {
                "time_s": 3106.511,
                "time_e": 3106.911
            },
            {
                "time_s": 3106.951,
                "time_e": 3106.971
            },
            {
                "time_s": 3107.031,
                "time_e": 3107.651
            },
            {
                "time_s": 3107.731,
                "time_e": 3108.331
            },
            {
                "time_s": 3108.391,
                "time_e": 3108.851
            },
            {
                "time_s": 3108.891,
                "time_e": 3108.931
            },
            {
                "time_s": 3108.991,
                "time_e": 3109.471
            },
            {
                "time_s": 3109.511,
                "time_e": 3109.531
            },
            {
                "time_s": 3109.591,
                "time_e": 3110.071
            },
            {
                "time_s": 3110.191,
                "time_e": 3110.671
            },
            {
                "time_s": 3110.711,
                "time_e": 3110.791
            },
            {
                "time_s": 3110.851,
                "time_e": 3111.491
            },
            {
                "time_s": 3111.771,
                "time_e": 3112.151
            },
            {
                "time_s": 3112.631,
                "time_e": 3112.851
            },
            {
                "time_s": 3112.891,
                "time_e": 3113.031
            },
            {
                "time_s": 3113.091,
                "time_e": 3113.651
            }
        ],
        "start": 3073.736,
        "end": 3113.651,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "glasovanje je zavr\u0161eno 112 glasa za 1 suzdr\u017ean i nitko protiv utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova donijeti zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3123.956,
                "time_e": 3124.416
            },
            {
                "time_s": 3124.436,
                "time_e": 3124.476
            },
            {
                "time_s": 3124.556,
                "time_e": 3125.116
            },
            {
                "time_s": 3126.676,
                "time_e": 3127.136
            },
            {
                "time_s": 3127.276,
                "time_e": 3127.596
            },
            {
                "time_s": 3127.816,
                "time_e": 3127.876
            },
            {
                "time_s": 3128.436,
                "time_e": 3128.456
            },
            {
                "time_s": 3128.676,
                "time_e": 3129.336
            },
            {
                "time_s": 3129.636,
                "time_e": 3129.656
            },
            {
                "time_s": 3130.396,
                "time_e": 3130.696
            },
            {
                "time_s": 3130.836,
                "time_e": 3131.316
            },
            {
                "time_s": 3131.776,
                "time_e": 3132.356
            },
            {
                "time_s": 3132.496,
                "time_e": 3132.556
            },
            {
                "time_s": 3132.676,
                "time_e": 3132.716
            },
            {
                "time_s": 3132.796,
                "time_e": 3133.216
            },
            {
                "time_s": 3133.276,
                "time_e": 3133.736
            },
            {
                "time_s": 3133.856,
                "time_e": 3134.156
            },
            {
                "time_s": 3134.196,
                "time_e": 3134.736
            },
            {
                "time_s": 3134.796,
                "time_e": 3135.036
            },
            {
                "time_s": 3135.136,
                "time_e": 3135.196
            },
            {
                "time_s": 3135.256,
                "time_e": 3135.316
            },
            {
                "time_s": 3135.396,
                "time_e": 3135.936
            },
            {
                "time_s": 3136.056,
                "time_e": 3136.576
            },
            {
                "time_s": 3136.656,
                "time_e": 3136.956
            },
            {
                "time_s": 3137.076,
                "time_e": 3137.436
            }
        ],
        "start": 3123.956,
        "end": 3137.436,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "sljede\u0107e",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3141.419,
                "time_e": 3141.939
            }
        ],
        "start": 3141.419,
        "end": 3141.939,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "prijedlog zakona o minimalnoj pla\u0107i prvo \u010ditanje pz broj 57. predlagatelj je klub zastupnika sdpa rasprava je zaklju\u010dena sukladno prijedlogu saborskih radnih tijela dajem na glasovanje sljede\u0107i zaklju\u010dak ne prihva\u0107a se prijedlog zakona o minimalnoj pla\u0107i molim glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3146.214,
                "time_e": 3146.654
            },
            {
                "time_s": 3146.734,
                "time_e": 3147.194
            },
            {
                "time_s": 3147.394,
                "time_e": 3147.414
            },
            {
                "time_s": 3147.514,
                "time_e": 3148.014
            },
            {
                "time_s": 3148.094,
                "time_e": 3148.534
            },
            {
                "time_s": 3149.454,
                "time_e": 3149.674
            },
            {
                "time_s": 3149.814,
                "time_e": 3150.254
            },
            {
                "time_s": 3150.874,
                "time_e": 3151.154
            },
            {
                "time_s": 3151.554,
                "time_e": 3151.754
            },
            {
                "time_s": 3151.874,
                "time_e": 3152.474
            },
            {
                "time_s": 3152.794,
                "time_e": 3153.414
            },
            {
                "time_s": 3153.454,
                "time_e": 3153.514
            },
            {
                "time_s": 3153.574,
                "time_e": 3153.794
            },
            {
                "time_s": 3153.874,
                "time_e": 3154.534
            },
            {
                "time_s": 3154.694,
                "time_e": 3155.134
            },
            {
                "time_s": 3155.854,
                "time_e": 3156.334
            },
            {
                "time_s": 3156.374,
                "time_e": 3156.414
            },
            {
                "time_s": 3156.474,
                "time_e": 3157.034
            },
            {
                "time_s": 3157.174,
                "time_e": 3157.574
            },
            {
                "time_s": 3157.654,
                "time_e": 3158.034
            },
            {
                "time_s": 3158.114,
                "time_e": 3158.634
            },
            {
                "time_s": 3158.674,
                "time_e": 3158.994
            },
            {
                "time_s": 3159.074,
                "time_e": 3159.354
            },
            {
                "time_s": 3159.434,
                "time_e": 3159.634
            },
            {
                "time_s": 3159.694,
                "time_e": 3159.734
            },
            {
                "time_s": 3159.794,
                "time_e": 3160.294
            },
            {
                "time_s": 3160.394,
                "time_e": 3160.814
            },
            {
                "time_s": 3160.914,
                "time_e": 3161.474
            },
            {
                "time_s": 3161.874,
                "time_e": 3161.934
            },
            {
                "time_s": 3162.034,
                "time_e": 3162.474
            },
            {
                "time_s": 3162.574,
                "time_e": 3162.634
            },
            {
                "time_s": 3162.754,
                "time_e": 3163.094
            },
            {
                "time_s": 3163.154,
                "time_e": 3163.534
            },
            {
                "time_s": 3163.594,
                "time_e": 3163.614
            },
            {
                "time_s": 3163.674,
                "time_e": 3164.174
            },
            {
                "time_s": 3164.234,
                "time_e": 3164.654
            },
            {
                "time_s": 3165.154,
                "time_e": 3165.414
            },
            {
                "time_s": 3165.554,
                "time_e": 3166.094
            }
        ],
        "start": 3146.214,
        "end": 3166.094,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "glasovanje je zavr\u0161eno",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3179.61,
                "time_e": 3180.15
            },
            {
                "time_s": 3180.17,
                "time_e": 3180.25
            },
            {
                "time_s": 3180.31,
                "time_e": 3180.89
            }
        ],
        "start": 3179.61,
        "end": 3180.89,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "62 glasa za 3 protiv 3 suzdr\u017eana 43 protiv utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasao donijeti zaklju\u010dak kako su ga predlo\u017eila saborska radna tijela",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3184.299,
                "time_e": 3185.099
            },
            {
                "time_s": 3185.539,
                "time_e": 3185.939
            },
            {
                "time_s": 3186.119,
                "time_e": 3186.219
            },
            {
                "time_s": 3187.139,
                "time_e": 3187.179
            },
            {
                "time_s": 3187.399,
                "time_e": 3187.899
            },
            {
                "time_s": 3188.959,
                "time_e": 3188.979
            },
            {
                "time_s": 3189.259,
                "time_e": 3189.799
            },
            {
                "time_s": 3189.919,
                "time_e": 3190.699
            },
            {
                "time_s": 3190.879,
                "time_e": 3191.339
            },
            {
                "time_s": 3191.959,
                "time_e": 3192.439
            },
            {
                "time_s": 3192.499,
                "time_e": 3192.559
            },
            {
                "time_s": 3192.599,
                "time_e": 3192.639
            },
            {
                "time_s": 3192.679,
                "time_e": 3193.039
            },
            {
                "time_s": 3193.099,
                "time_e": 3193.479
            },
            {
                "time_s": 3193.579,
                "time_e": 3193.899
            },
            {
                "time_s": 3193.939,
                "time_e": 3194.459
            },
            {
                "time_s": 3194.519,
                "time_e": 3194.719
            },
            {
                "time_s": 3194.799,
                "time_e": 3194.859
            },
            {
                "time_s": 3194.919,
                "time_e": 3194.979
            },
            {
                "time_s": 3195.059,
                "time_e": 3195.559
            },
            {
                "time_s": 3195.679,
                "time_e": 3196.139
            },
            {
                "time_s": 3196.199,
                "time_e": 3196.479
            },
            {
                "time_s": 3196.579,
                "time_e": 3196.919
            }
        ],
        "start": 3184.299,
        "end": 3196.919,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "sada je na redu prijedlog odluke o izboru zamjenika pu\u010dke pravobraniteljice predlagatelj je pu\u010dka pravobraniteljica rasprava je zaklju\u010dena dajem na glasovanje prijedlog odluke o izboru zamjenika pu\u010dke pravobraniteljice molim vas glasujmo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3201.153,
                "time_e": 3201.353
            },
            {
                "time_s": 3201.393,
                "time_e": 3201.433
            },
            {
                "time_s": 3201.493,
                "time_e": 3201.553
            },
            {
                "time_s": 3201.613,
                "time_e": 3201.873
            },
            {
                "time_s": 3201.993,
                "time_e": 3202.433
            },
            {
                "time_s": 3202.493,
                "time_e": 3202.873
            },
            {
                "time_s": 3202.953,
                "time_e": 3202.973
            },
            {
                "time_s": 3203.053,
                "time_e": 3203.413
            },
            {
                "time_s": 3203.513,
                "time_e": 3204.053
            },
            {
                "time_s": 3204.153,
                "time_e": 3204.453
            },
            {
                "time_s": 3204.553,
                "time_e": 3205.633
            },
            {
                "time_s": 3205.733,
                "time_e": 3206.373
            },
            {
                "time_s": 3206.393,
                "time_e": 3206.433
            },
            {
                "time_s": 3206.513,
                "time_e": 3206.793
            },
            {
                "time_s": 3206.873,
                "time_e": 3207.953
            },
            {
                "time_s": 3208.053,
                "time_e": 3208.513
            },
            {
                "time_s": 3208.573,
                "time_e": 3208.613
            },
            {
                "time_s": 3208.673,
                "time_e": 3209.293
            },
            {
                "time_s": 3209.413,
                "time_e": 3209.633
            },
            {
                "time_s": 3209.673,
                "time_e": 3209.733
            },
            {
                "time_s": 3209.813,
                "time_e": 3210.353
            },
            {
                "time_s": 3210.453,
                "time_e": 3210.833
            },
            {
                "time_s": 3210.893,
                "time_e": 3211.233
            },
            {
                "time_s": 3211.293,
                "time_e": 3211.313
            },
            {
                "time_s": 3211.373,
                "time_e": 3211.693
            },
            {
                "time_s": 3211.813,
                "time_e": 3212.353
            },
            {
                "time_s": 3212.473,
                "time_e": 3212.793
            },
            {
                "time_s": 3212.873,
                "time_e": 3214.173
            },
            {
                "time_s": 3214.653,
                "time_e": 3214.893
            },
            {
                "time_s": 3214.933,
                "time_e": 3215.133
            },
            {
                "time_s": 3215.353,
                "time_e": 3215.933
            }
        ],
        "start": 3201.153,
        "end": 3215.933,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "glasovanje je zavr\u0161eno 107 glasova za 3 suzdr\u017eana nijedan protiv utvr\u0111ujem da je ve\u0107inom glasova donesena odluka o izboru zamjenice pu\u010dke pravobraniteljice \u010dlankom 13. zakona o pu\u010dkom pravobranitelju odre\u0111eno je da pu\u010dki pravobranitelj odnosno pravobraniteljice i njeni zamjenici prije stupanja na du\u017enost da je u prisegu pred hrvatskim saborom nakon \u0161to pro\u010ditam tekst prisege zamjenica pu\u010dke pravobraniteljice izgovara rije\u010d prise\u017eem tekst prisege glasi prise\u017eem da \u0107u se u svom radu dr\u017eati ustava i zakona i po\u0161tivati pravni poredak rh i da \u0107u svoju du\u017enost obavljati pravi\u010dno \u010dasno i savjesno u najboljem interesu gra\u0111ana",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3232.367,
                "time_e": 3232.907
            },
            {
                "time_s": 3232.967,
                "time_e": 3233.007
            },
            {
                "time_s": 3233.087,
                "time_e": 3233.687
            },
            {
                "time_s": 3234.347,
                "time_e": 3234.687
            },
            {
                "time_s": 3235.027,
                "time_e": 3235.527
            },
            {
                "time_s": 3235.687,
                "time_e": 3235.767
            },
            {
                "time_s": 3236.187,
                "time_e": 3236.207
            },
            {
                "time_s": 3236.427,
                "time_e": 3237.087
            },
            {
                "time_s": 3237.407,
                "time_e": 3237.747
            },
            {
                "time_s": 3237.867,
                "time_e": 3238.307
            },
            {
                "time_s": 3238.987,
                "time_e": 3239.467
            },
            {
                "time_s": 3239.547,
                "time_e": 3239.587
            },
            {
                "time_s": 3239.627,
                "time_e": 3239.667
            },
            {
                "time_s": 3239.707,
                "time_e": 3240.107
            },
            {
                "time_s": 3240.167,
                "time_e": 3240.587
            },
            {
                "time_s": 3240.687,
                "time_e": 3241.207
            },
            {
                "time_s": 3241.287,
                "time_e": 3241.607
            },
            {
                "time_s": 3241.687,
                "time_e": 3241.707
            },
            {
                "time_s": 3241.747,
                "time_e": 3242.067
            },
            {
                "time_s": 3242.187,
                "time_e": 3242.847
            },
            {
                "time_s": 3243.167,
                "time_e": 3243.507
            },
            {
                "time_s": 3243.587,
                "time_e": 3244.587
            },
            {
                "time_s": 3245.787,
                "time_e": 3246.147
            },
            {
                "time_s": 3246.467,
                "time_e": 3246.687
            },
            {
                "time_s": 3247.007,
                "time_e": 3247.387
            },
            {
                "time_s": 3247.427,
                "time_e": 3247.447
            },
            {
                "time_s": 3247.527,
                "time_e": 3247.827
            },
            {
                "time_s": 3247.887,
                "time_e": 3248.667
            },
            {
                "time_s": 3248.727,
                "time_e": 3249.227
            },
            {
                "time_s": 3249.287,
                "time_e": 3249.327
            },
            {
                "time_s": 3249.407,
                "time_e": 3249.467
            },
            {
                "time_s": 3249.927,
                "time_e": 3250.207
            },
            {
                "time_s": 3250.267,
                "time_e": 3251.047
            },
            {
                "time_s": 3251.387,
                "time_e": 3251.647
            },
            {
                "time_s": 3251.727,
                "time_e": 3252.707
            },
            {
                "time_s": 3252.987,
                "time_e": 3253.047
            },
            {
                "time_s": 3253.447,
                "time_e": 3253.667
            },
            {
                "time_s": 3253.747,
                "time_e": 3254.307
            },
            {
                "time_s": 3254.407,
                "time_e": 3254.587
            },
            {
                "time_s": 3254.687,
                "time_e": 3255.067
            },
            {
                "time_s": 3255.167,
                "time_e": 3255.207
            },
            {
                "time_s": 3255.327,
                "time_e": 3255.667
            },
            {
                "time_s": 3255.707,
                "time_e": 3255.747
            },
            {
                "time_s": 3255.767,
                "time_e": 3255.827
            },
            {
                "time_s": 3255.867,
                "time_e": 3255.887
            },
            {
                "time_s": 3255.947,
                "time_e": 3256.347
            },
            {
                "time_s": 3256.427,
                "time_e": 3256.567
            },
            {
                "time_s": 3256.627,
                "time_e": 3257.027
            },
            {
                "time_s": 3257.127,
                "time_e": 3257.587
            },
            {
                "time_s": 3258.227,
                "time_e": 3258.507
            },
            {
                "time_s": 3258.587,
                "time_e": 3258.727
            },
            {
                "time_s": 3258.967,
                "time_e": 3259.507
            },
            {
                "time_s": 3259.927,
                "time_e": 3260.187
            },
            {
                "time_s": 3260.267,
                "time_e": 3260.747
            },
            {
                "time_s": 3261.187,
                "time_e": 3261.787
            },
            {
                "time_s": 3261.907,
                "time_e": 3262.227
            },
            {
                "time_s": 3262.307,
                "time_e": 3263.327
            },
            {
                "time_s": 3263.447,
                "time_e": 3263.967
            },
            {
                "time_s": 3264.227,
                "time_e": 3264.467
            },
            {
                "time_s": 3264.567,
                "time_e": 3265.187
            },
            {
                "time_s": 3265.787,
                "time_e": 3266.167
            },
            {
                "time_s": 3266.347,
                "time_e": 3266.827
            },
            {
                "time_s": 3266.887,
                "time_e": 3267.347
            },
            {
                "time_s": 3267.927,
                "time_e": 3268.527
            },
            {
                "time_s": 3269.007,
                "time_e": 3269.067
            },
            {
                "time_s": 3269.167,
                "time_e": 3269.227
            },
            {
                "time_s": 3269.307,
                "time_e": 3269.367
            },
            {
                "time_s": 3269.427,
                "time_e": 3269.447
            },
            {
                "time_s": 3269.527,
                "time_e": 3269.747
            },
            {
                "time_s": 3269.807,
                "time_e": 3270.107
            },
            {
                "time_s": 3270.207,
                "time_e": 3270.567
            },
            {
                "time_s": 3270.667,
                "time_e": 3271.027
            },
            {
                "time_s": 3271.087,
                "time_e": 3271.107
            },
            {
                "time_s": 3271.187,
                "time_e": 3271.667
            },
            {
                "time_s": 3272.027,
                "time_e": 3272.047
            },
            {
                "time_s": 3272.147,
                "time_e": 3272.727
            },
            {
                "time_s": 3272.827,
                "time_e": 3273.187
            },
            {
                "time_s": 3273.307,
                "time_e": 3273.707
            },
            {
                "time_s": 3273.747,
                "time_e": 3274.347
            },
            {
                "time_s": 3275.307,
                "time_e": 3275.327
            },
            {
                "time_s": 3275.387,
                "time_e": 3275.447
            },
            {
                "time_s": 3275.547,
                "time_e": 3275.607
            },
            {
                "time_s": 3275.707,
                "time_e": 3275.927
            },
            {
                "time_s": 3276.007,
                "time_e": 3276.407
            },
            {
                "time_s": 3276.467,
                "time_e": 3276.967
            },
            {
                "time_s": 3277.087,
                "time_e": 3277.587
            },
            {
                "time_s": 3277.727,
                "time_e": 3278.147
            },
            {
                "time_s": 3278.207,
                "time_e": 3278.227
            },
            {
                "time_s": 3278.327,
                "time_e": 3278.907
            },
            {
                "time_s": 3279.287,
                "time_e": 3279.307
            },
            {
                "time_s": 3279.387,
                "time_e": 3279.887
            },
            {
                "time_s": 3280.107,
                "time_e": 3280.567
            },
            {
                "time_s": 3280.627,
                "time_e": 3281.107
            }
        ],
        "start": 3232.367,
        "end": 3281.107,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "uva\u017eena maja kevi\u0107 izvolite",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3283.229,
                "time_e": 3283.669
            },
            {
                "time_s": 3284.049,
                "time_e": 3284.309
            },
            {
                "time_s": 3284.449,
                "time_e": 3284.949
            },
            {
                "time_s": 3285.449,
                "time_e": 3285.889
            }
        ],
        "start": 3283.229,
        "end": 3285.889,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "ovoj zamjeni",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3289.408,
                "time_e": 3289.688
            },
            {
                "time_s": 3289.768,
                "time_e": 3290.448
            }
        ],
        "start": 3289.408,
        "end": 3290.448,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "\u010destitam novoj zamjenici pu\u010dke pravobraniteljice i \u017eelim joj uspjeh u obavljanju ove \u010dasne i odgovorne du\u017enosti mi \u0107emo sa sjednicom nastaviti u srijedu 5. travnja u 930 sati sa dopunom dnevnog reda a nakon toga raspravom o to\u010dci prijedlog odluke o razrje\u0161enju dijela \u010dlanova upravnog vije\u0107a hrvatske izvje\u0161tajne novinske agencije i prijedlog odluke o izmjenovanju dijela \u010dlana upravnog vije\u0107a hrvatske izvje\u0161tajne novinske agencije hvala lijepa i ugodan vikend",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3294.91,
                "time_e": 3295.39
            },
            {
                "time_s": 3295.49,
                "time_e": 3295.71
            },
            {
                "time_s": 3295.77,
                "time_e": 3296.39
            },
            {
                "time_s": 3296.49,
                "time_e": 3296.79
            },
            {
                "time_s": 3296.89,
                "time_e": 3297.91
            },
            {
                "time_s": 3298.33,
                "time_e": 3298.35
            },
            {
                "time_s": 3298.45,
                "time_e": 3298.71
            },
            {
                "time_s": 3298.77,
                "time_e": 3298.91
            },
            {
                "time_s": 3299.01,
                "time_e": 3299.51
            },
            {
                "time_s": 3299.63,
                "time_e": 3299.65
            },
            {
                "time_s": 3299.71,
                "time_e": 3300.17
            },
            {
                "time_s": 3300.23,
                "time_e": 3300.35
            },
            {
                "time_s": 3300.47,
                "time_e": 3300.91
            },
            {
                "time_s": 3301.19,
                "time_e": 3301.23
            },
            {
                "time_s": 3301.33,
                "time_e": 3301.83
            },
            {
                "time_s": 3302.27,
                "time_e": 3302.85
            },
            {
                "time_s": 3304.706,
                "time_e": 3304.746
            },
            {
                "time_s": 3304.866,
                "time_e": 3305.046
            },
            {
                "time_s": 3305.266,
                "time_e": 3305.326
            },
            {
                "time_s": 3305.446,
                "time_e": 3306.046
            },
            {
                "time_s": 3306.246,
                "time_e": 3306.946
            },
            {
                "time_s": 3307.086,
                "time_e": 3307.106
            },
            {
                "time_s": 3307.266,
                "time_e": 3307.726
            },
            {
                "time_s": 3307.886,
                "time_e": 3307.946
            },
            {
                "time_s": 3308.406,
                "time_e": 3308.866
            },
            {
                "time_s": 3308.966,
                "time_e": 3308.986
            },
            {
                "time_s": 3309.206,
                "time_e": 3309.966
            },
            {
                "time_s": 3310.186,
                "time_e": 3310.586
            },
            {
                "time_s": 3311.266,
                "time_e": 3311.346
            },
            {
                "time_s": 3311.466,
                "time_e": 3311.906
            },
            {
                "time_s": 3311.946,
                "time_e": 3312.386
            },
            {
                "time_s": 3312.446,
                "time_e": 3312.766
            },
            {
                "time_s": 3312.886,
                "time_e": 3312.906
            },
            {
                "time_s": 3313.006,
                "time_e": 3313.326
            },
            {
                "time_s": 3313.426,
                "time_e": 3313.686
            },
            {
                "time_s": 3314.046,
                "time_e": 3314.726
            },
            {
                "time_s": 3314.806,
                "time_e": 3314.826
            },
            {
                "time_s": 3314.966,
                "time_e": 3315.466
            },
            {
                "time_s": 3315.686,
                "time_e": 3316.126
            },
            {
                "time_s": 3316.206,
                "time_e": 3316.606
            },
            {
                "time_s": 3316.666,
                "time_e": 3316.706
            },
            {
                "time_s": 3316.746,
                "time_e": 3317.426
            },
            {
                "time_s": 3317.526,
                "time_e": 3317.766
            },
            {
                "time_s": 3317.906,
                "time_e": 3318.246
            },
            {
                "time_s": 3318.306,
                "time_e": 3318.706
            },
            {
                "time_s": 3318.766,
                "time_e": 3319.046
            },
            {
                "time_s": 3319.166,
                "time_e": 3319.586
            },
            {
                "time_s": 3319.646,
                "time_e": 3320.166
            },
            {
                "time_s": 3320.266,
                "time_e": 3320.686
            },
            {
                "time_s": 3320.746,
                "time_e": 3321.346
            },
            {
                "time_s": 3321.866,
                "time_e": 3321.886
            },
            {
                "time_s": 3321.966,
                "time_e": 3322.346
            },
            {
                "time_s": 3322.426,
                "time_e": 3322.746
            },
            {
                "time_s": 3322.786,
                "time_e": 3322.806
            },
            {
                "time_s": 3322.866,
                "time_e": 3323.486
            },
            {
                "time_s": 3323.626,
                "time_e": 3323.866
            },
            {
                "time_s": 3323.986,
                "time_e": 3324.286
            },
            {
                "time_s": 3324.366,
                "time_e": 3324.786
            },
            {
                "time_s": 3324.826,
                "time_e": 3325.066
            },
            {
                "time_s": 3325.166,
                "time_e": 3325.566
            },
            {
                "time_s": 3325.626,
                "time_e": 3326.086
            },
            {
                "time_s": 3326.186,
                "time_e": 3326.606
            },
            {
                "time_s": 3326.666,
                "time_e": 3327.206
            },
            {
                "time_s": 3327.966,
                "time_e": 3328.206
            },
            {
                "time_s": 3328.306,
                "time_e": 3328.666
            },
            {
                "time_s": 3328.886,
                "time_e": 3328.906
            },
            {
                "time_s": 3329.046,
                "time_e": 3329.486
            },
            {
                "time_s": 3329.846,
                "time_e": 3330.326
            }
        ],
        "start": 3294.91,
        "end": 3330.326,
        "match_error": "only in reco"
    },
    {
        "reco": "pa provo",
        "reco_words": [
            {
                "time_s": 3350.283,
                "time_e": 3350.343
            },
            {
                "time_s": 3350.543,
                "time_e": 3350.983
            }
        ],
        "start": 3350.283,
        "end": 3350.983,
        "match_error": "only in reco"
    }
]